<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704280025">
  <date>1997-04-28</date>
  <title>Rewolucja małych kroków</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jędrzej Bielecki</authors>
  <body>UNIA EUROPEJSKA

Przed finiszem prac nad wewnętrzną reformą organizacji

Rewolucja małych kroków

JĘDRZEJ BIELECKI 

z Brukseli

Przygotowywany na czerwcowy szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej nie przyniesie takich przełomowych i pobudzających wyobraźnię rozstrzygnięć jak utworzenie jednolitego rynku czy powołanie wspólnej waluty europejskiej. Co więcej, większość jego postanowień nie będzie miała związku z planowanym rozszerzeniem Unii na wschód, choć taki był oficjalny powód zwołania Konferencji Międzyrządowej. Z perspektywy historycznej Amsterdam będzie można jednak ocenić jako ważny etap budowania "coraz bardziej zintegrowanej Unii Europejskiej".

Niepokój o powolne tempo prac Konferencji Międzyrządowej (KM) należy do rytuału Unii. Przy podejmowaniu jakichkolwiek zasadniczych decyzji każdy z krajów członkowskich zazwyczaj stara się nie ujawniać do końca, w czym jest gotowy ustąpić, a jakie kwestie nie mogą być dla niego przedmiotem przetargów. Tym razem jednak do zwielokrotnienia ogólnej niepewności przyczyniają się wybory parlamentarne w Wielkiej Brytanii, przed którymi rząd w Londynie nie zdecyduje się na żadne ustępstwa. Świadomi tego Holendrzy zwołali na 23 maja specjalny szczyt UE, podczas którego nowy brytyjski premier (jeśli zostanie nim Tony Blair) ma określić granice swoich ustępstw.

Nawyk kompromisu

Nawet jednak jeśli brytyjskie ustępstwa będą duże, nie należy oczekiwać zakończenia prac Konferencji traktatem, który w wyczerpujący sposób zreformuje funkcjonowanie Unii - mówi "Rz" Peter Ludlow, czołowy specjalista od systemu działania UE i dyrektor prestiżowego brukselskiego instytutu naukowego CEPS. Jego zdaniem inną cechą działania UE była zdolność do zawierania kompromisów przez kraje członkowskie. Jeśli jeden z nich uzyska od swoich partnerów ustępstwo w danej kwestii, to wie, że w innej sprawie nie będzie mógł w pełni zrealizować swoich ambicji. W Amsterdamie reguła ta potwierdzi się, tym bardziej że wszyscy członkowie chcą możliwie szybko zakończyć trwające już przeszło rok prace Konferencji. Dla "15" znacznie ważniejsze są przygotowania do mającej wejść w życie za półtora roku unii walutowej, a nawet do poszerzenia UE na wschód. Sama Konferencja nie tylko nie wzbudza entuzjazmu wśród mieszkańców Unii, ale raczej wywołuje niepokój, czy kolejne elementy suwerenności narodowej nie zostaną oddane biurokratom z Brukseli.

Traktat z Amsterdamu, choć nie zostaną w nim zawarte tak pobudzające wyobraźnię zamierzenia, jak powstanie jednolitego rynku (1985) czy utworzenie wspólnej waluty europejskiej (1991), to jednak zapisze się w historii jako ważny etap integracji europejskiej. Większość jego ustaleń będzie miała niewiele wspólnego z przyjęciem do UE nowych krajów, mimo że taki był oficjalny powód zreformowania Unii. Urzędnicy Komisji Europejskiej i niezależni specjaliści są zgodni, że Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli w jej wyniku zostanie osiągnięty zasadniczy postęp w czterech dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie określonych projektów integracji europejskiej tylko z udziałem niektórych państw (tzw. elastyczność), rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.

Nowy instrument

Największych postępów można się spodziewać w tej czwartej dziedzinie - twierdzi wysoki urzędnik Komisji Europejskiej, odpowiedzialny za przebieg Konferencji. Jego zdaniem z chwilą rozpoczęcia budowy jednolitego rynku i dopuszczenia do swobodnego przemieszczania się ludzi w ramach Europy bez granic państwa "15" nie miały wyboru i musiały zdecydować się na pogłębienie współpracy w ściganiu przestępczości zorganizowanej, przemytu narkotyków i broni oraz wypracowaniu wspólnej polityki azylowej. Stąd ambicją niemal wszystkich krajów UE oprócz Wielkiej Brytanii (i Irlandii, która z racji swojego położenia jest skazana na naśladowanie Londynu) jest włączenie do prawa europejskiego postanowień "programu Schengen", dzięki któremu od 1985 r. stopniowo są znoszone granice lądowe dzielące państwa UE.

Negocjatorzy Konferencji najprawdopodobniej pójdą jednak dalej. Ich ambicją jest utworzenie nowego instrumentu budowy prawa europejskiego, który byłby podobny do dyrektyw od dawna wykorzystywanych w sprawach gospodarczych - twierdzi Ludlow. Dla rozwoju współpracy wymiarów sprawiedliwości byłby to prawdziwy przełom. Obecnie tzw. konwencje, negocjowane w oparciu o skomplikowane procedury i wymagające ratyfikacji przez parlamenty narodowe, muszą być włączane do prawa narodowego. W konsekwencji postęp prac jest bardzo powolny. Nowy instrument prawny określi natomiast ogólne zasady, które będą obowiązywały w całej UE, i pozostawi sposób ich wypełnienia w gestii władz poszczególnych krajów. Od stosowanych w sprawach gospodarczych dyrektyw będzie się jednak różnił tym, że poza Komisją inicjatywę ustawodawczą zachowają również kraje członkowskie.

Państwa małe  przeciw dużym

Równie przełomowych rozwiązań nie należy natomiast spodziewać się po reformie głównych instytucji Unii. Tu bezpośrednim powodem zmian jest myśl, że obejmująca 20, a nawet 25 krajów organizacja nie może działać według rozwiązań zaprojektowanych dla 6 członków. Wszyscy zgadzają się, że dla zachowania sprawności instytucji unijnych konieczne będzie zredukowanie liczby członków Komisji i właściwsze oddanie proporcji między liczbą mieszkańców danego państwa a głosami, jakimi dysponuje ono w Radzie UE.

Już dziś jednak wiadomo, że idealny scenariusz nie zostanie zrealizowany. Nie pozwolą na to małe kraje Unii, które za wszelką cenę chcą zachować "swojego" przedstawiciela w Komisji - twierdzi wysokiej rangi urzędnik KE. Jego zdaniem jedyne zmiany będą więc polegać na zrezygnowaniu "dużych" państw z przysługującego im dziś drugiego komisarza. W zamian będą musiały otrzymać rekompensatę w postaci lepszego zrównoważenia głosów w Radzie UE. Dziś na jeden głos przypada tu 200 tys. Luksemburczyków i aż 8 mln Niemców.

Na razie, dzięki względnej równowadze między dużymi i małymi krajami, przy głosowaniu kwalifikowaną większością głosów dany projekt nie może zostać zaaprobowany, jeżeli nie uzyska poparcia 2/3 "mieszkańców" UE. W przyszłości jednak, gdyby do Unii zostało przyjętych wszystkich 11 państw stowarzyszonych, proporcje te się zachwieją, gdyż oprócz Polski wszyscy potencjalni nowi członkowie to kraje małe. Wówczas, przy zachowaniu obecnego systemu, można by uzyskać większość przy poparciu zaledwie 50 proc. mieszkańców UE, wbrew stanowisku nawet kilku dużych państw. Aby tak się nie stało, duże kraje Unii domagają się przyznania im większej liczby głosów (dziś mają ich po 10), co jednak spotyka się z twardym oporem małych państw. Stąd, jak twierdzi Ludlow, najprawdopodobniej znów dojdzie do kompromisu polegającego na przyjęciu zasady "podwójnej większości": głosów w Radzie i mieszkańców UE (tych musiałoby być 2/3, a może nawet 70 proc. za danym projektem).

Za wcześnie na dyplomację europejską

Znaczących rozstrzygnięć najtrudniej spodziewać się we wspólnej polityce zagranicznej i bezpieczeństwa. Czy to w sprawie Albanii, czy też Chin i Iranu kraje "15" w ostatnich miesiącach raz jeszcze udowodniły, że nie są w stanie skutecznie wypracować wspólnej strategii wobec problemów polityki międzynarodowej. Dlatego przedstawiony w marcu przez Niemcy i Francję kalendarz stopniowego włączania Unii Zachodnioeuropejskiej (UZE) do struktur UE i tworzenia w ten sposób "zbrojnego ramienia" krajów "15" nie ma szans powodzenia. Przyznał to zresztą niedawno sekretarz generalny UZE, Jose Cutileiro, zapowiadając, że przełomowe dla jego organizacji rozstrzygnięcia w Amsterdamie nie zapadną.

- Inicjatywa ta to przykład hipokryzji Francji i Niemiec, krajów, która same wielokrotnie ostatnio pokazywały, że nie są gotowe do podporządkowania się w polityce zagranicznej strategicznym interesom większości. Było to jednak posunięcie szkodliwe także dlatego, że ponownie pogłębiło przepaść między krajami Unii należącymi do NATO a tymi państwami, które są neutralne - mówi Ludlow. - Znacznie większe szanse ma natomiast memorandum szwedzko-fińskie, które stara się określić, w jakich dziedzinach kraje neutralne są gotowe partycypować we wspólnych inicjatywach z użyciem wojska. W dzisiejszych czasach użycie wojska w akcjach humanitarnych, misjach pokojowych i niesienia pomocy w razie kataklizmów stanowi zresztą 90 proc. realnych możliwości. Pragmatyczne podejście Skandynawów ma duże szanse na akceptację przez Wielką Brytanię. Pozwoliłoby to na wykorzystanie struktur UZE do prowadzenia przez Unię Europejską działań z udziałem wszystkich krajów "15". Na czas takich akcji kraje neutralne, choć nie należą do UZE, uczestniczyłyby na równi z członkami tej organizacji w podejmowaniu decyzji - twierdzi Ludlow.

Jego zdaniem inną inicjatywą, która mogłaby znacząco poprawić skuteczność działania Unii w polityce międzynarodowej, jest powołanie instytucji stałego przedstawiciela Brukseli w negocjacjach dyplomatycznych. Aby jednak ten "Monsieur PESC" (od pierwszych liter francuskiego określenia polityki zagranicznej i bezpieczeństwa) stał się znaczącą postacią, musiałby uzyskać instytucjonalne gwarancje efektywnej współpracy z Radą Unii i jej sekretariatem.

Każdy przełomowy etap w historii integracji europejskiej ma swoje słowo-klucz z upodobaniem używane przez urzędników w Brukseli. Tym razem jest to "elastyczność" (flexibility), co ma oznaczać, że dana grupa państw Unii może samodzielnie rozwinąć współpracę w odrębnej dziedzinie. Dzięki temu poszczególne kraje (wszyscy myślą tu o Wielkiej Brytanii) nie mogłyby hamować postępów w integracji europejskiej swoich partnerów.

Jak jednak zwykle bywa z pomysłami, dzięki którym skomplikowane problemy mają zostać rozwiązane w zbyt prosty sposób, postęp jest tu pozorny. Przede wszystkim dlatego, że w przeszłości, chociażby przy tworzeniu unii walutowej, zasada "elastyczności" była już wiele razy wykorzystywana. Po wtóre, jak pokazała misja wojskowa do Albanii, Brytyjczycy rzadko blokują akcję swoich partnerów, jeśli ci ostatni rzeczywiście chcą ją przeprowadzić. Przede wszystkim jednak zainicjowanie nowej formy współpracy przez ograniczoną liczbę państw będzie możliwe tylko wówczas, gdy wszystkie pozostałe się na to zgodzą. Zrezygnowanie z tej zasady oznaczałoby - jak twierdzi Ludlow - po prostu rozpad Unii Europejskiej.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Przygotowywany na czerwcowy szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej nie przyniesie takich przełomowych i pobudzających wyobraźnię rozstrzygnięć jak utworzenie jednolitego rynku czy powołanie wspólnej waluty europejskiej. Co więcej, większość jego postanowień nie będzie miała związku z planowanym rozszerzeniem Unii na wschód, choć taki był oficjalny powód zwołania Konferencji Międzyrządowej. Z perspektywy historycznej Amsterdam będzie można jednak ocenić jako ważny etap budowania "coraz bardziej zintegrowanej Unii Europejskiej". Urzędnicy Komisji Europejskiej i niezależni specjaliści są zgodni, że Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli w jej wyniku zostanie osiągnięty zasadniczy postęp w czterech dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie określonych projektów integracji europejskiej tylko z udziałem niektórych państw (tzw. elastyczność), rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych. Największych postępów można się spodziewać w tej czwartej dziedzinie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Przygotowywany na czerwcowy szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej  zapisze się w historii jako ważny etap integracji europejskiej. Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli zostanie osiągnięty zasadniczy postęp w czterech dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie określonych projektów tylko z udziałem niektórych państw (elastyczność), rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.
z chwilą dopuszczenia do swobodnego przemieszczania się ludzi w ramach Europy państwa "15" musiały zdecydować się na pogłębienie współpracy w ściganiu przestępczości zorganizowanej oraz wypracowaniu wspólnej polityki azylowej. Ich ambicją jest utworzenie nowego instrumentu budowy prawa europejskiego, który określi ogólne zasady, które będą obowiązywały w całej UE, i pozostawi sposób ich wypełnienia w gestii władz poszczególnych krajów. dla zachowania sprawności instytucji unijnych konieczne będzie zredukowanie liczby członków Komisji i właściwsze oddanie proporcji między liczbą mieszkańców państwa a głosami, jakimi dysponuje w Radzie UE.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="232">Przygotowywany na czerwcowy szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej </span>
        <span start="2612" end="2677"> zapisze się w historii jako ważny etap integracji europejskiej. </span>
        <span start="2889" end="2936">Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli </span>
        <span start="2949" end="3100">zostanie osiągnięty zasadniczy postęp w czterech dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie określonych projektów </span>
        <span start="3124" end="3160">tylko z udziałem niektórych państw (</span>
        <span start="3165" end="3324">elastyczność), rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.</span>
        <span start="3342" end="3343">
</span>
        <span start="3514" end="3523">z chwilą </span>
        <span start="3562" end="3631">dopuszczenia do swobodnego przemieszczania się ludzi w ramach Europy </span>
        <span start="3642" end="3655">państwa "15" </span>
        <span start="3674" end="3763">musiały zdecydować się na pogłębienie współpracy w ściganiu przestępczości zorganizowanej</span>
        <span start="3792" end="3839"> oraz wypracowaniu wspólnej polityki azylowej. </span>
        <span start="4208" end="4289">Ich ambicją jest utworzenie nowego instrumentu budowy prawa europejskiego, który </span>
        <span start="4696" end="4704">określi </span>
        <span start="4714" end="4838">ogólne zasady, które będą obowiązywały w całej UE, i pozostawi sposób ich wypełnienia w gestii władz poszczególnych krajów. </span>
        <span start="5310" end="5467">dla zachowania sprawności instytucji unijnych konieczne będzie zredukowanie liczby członków Komisji i właściwsze oddanie proporcji między liczbą mieszkańców </span>
        <span start="5474" end="5510">państwa a głosami, jakimi dysponuje </span>
        <span start="5514" end="5526">w Radzie UE.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Przygotowywany na czerwcowy szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej nie przyniesie takich przełomowych i pobudzających wyobraźnię rozstrzygnięć jak utworzenie jednolitego rynku czy powołanie wspólnej waluty europejskiej. Co więcej, większość jego postanowień nie będzie miała związku z planowanym rozszerzeniem Unii na wschód, choć taki był oficjalny powód zwołania Konferencji Międzyrządowej. Z perspektywy historycznej Amsterdam będzie można jednak ocenić jako ważny etap budowania "coraz bardziej zintegrowanej Unii Europejskiej". 
Powolne tempo prac Konferencji Międzyrządowej (KM) wynika z tego, że przy podejmowaniu jakichkolwiek zasadniczych decyzji każdy z krajów członkowskich zazwyczaj stara się nie ujawniać do końca, w czym jest gotowy ustąpić. Tym razem do zwielokrotnienia ogólnej niepewności przyczyniają się jeszcze wybory parlamentarne w Wielkiej Brytanii, przed którymi rząd w Londynie nie zdecyduje się na żadne ustępstwa. Nawet jednak jeśli brytyjskie ustępstwa będą duże, nie należy oczekiwać zakończenia prac Konferencji traktatem, który w wyczerpujący sposób zreformuje funkcjonowanie Unii. Urzędnicy Komisji Europejskiej i niezależni specjaliści są zgodni, że Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli w jej wyniku zostanie osiągnięty zasadniczy postęp w czterech dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie określonych projektów integracji europejskiej tylko z udziałem niektórych państw (tzw. elastyczność), rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych. Największych postępów można się spodziewać w tej czwartej dziedzinie. Przełomowych rozwiązań nie należy natomiast oczekiwać po reformie głównych instytucji Unii. Już dziś  wiadomo, że idealny scenariusz nie zostanie zrealizowany, ponieważ nie pozwolą na to małe kraje Unii. Znaczących rozstrzygnięć najtrudniej spodziewać się we wspólnej polityce zagranicznej i bezpieczeństwa. Kraje "15" w ostatnich miesiącach raz jeszcze udowodniły, że nie są w stanie skutecznie wypracować wspólnej strategii wobec problemów polityki międzynarodowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Przygotowywany na czerwcowy szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej  zapisze się w historii jako ważny etap integracji europejskiej. Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli w jej wyniku zostanie osiągnięty zasadniczy postęp w czterech dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie określonych projektów integracji europejskiej tylko z udziałem niektórych państw (tzw. elastyczność), rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.
Największych postępów można się spodziewać w czwartej dziedzinie. z chwilą rozpoczęcia budowy jednolitego rynku i dopuszczenia do swobodnego przemieszczania się ludzi w ramach Europy bez granic państwa "15" musiały zdecydować się na pogłębienie współpracy w ściganiu przestępczości zorganizowanej, przemytu narkotyków i broni oraz wypracowaniu wspólnej polityki azylowej. Stąd ambicją niemal wszystkich krajów UE  jest włączenie do prawa europejskiego postanowień "programu Schengen".Negocjatorzy Konferencji najprawdopodobniej pójdą jednak dalej. Ich ambicją jest utworzenie nowego instrumentu budowy prawa europejskiego, który byłby podobny do dyrektyw wykorzystywanych w sprawach gospodarczych. Nowy instrument prawny określi ogólne zasady, które będą obowiązywały w całej UE, i pozostawi sposób ich wypełnienia w gestii władz poszczególnych krajów. 
Równie przełomowych rozwiązań nie należy natomiast spodziewać się po reformie głównych instytucji Unii. dla zachowania sprawności instytucji unijnych konieczne będzie zredukowanie liczby członków Komisji i właściwsze oddanie proporcji między liczbą mieszkańców danego państwa a głosami, jakimi dysponuje ono w Radzie UE.
Już dziś jednak wiadomo, że idealny scenariusz nie zostanie zrealizowany. Nie pozwolą na to małe kraje Unii, które za wszelką cenę chcą zachować "swojego" przedstawiciela w Komisji. kraje "15" raz jeszcze udowodniły, że nie są w stanie skutecznie wypracować wspólnej strategii wobec problemów polityki międzynarodowej. inicjatywą, która mogłaby znacząco poprawić skuteczność działania Unii w polityce międzynarodowej, jest powołanie stałego przedstawiciela Brukseli w negocjacjach dyplomatycznych.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="232">Przygotowywany na czerwcowy szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej </span>
        <span start="2612" end="2677"> zapisze się w historii jako ważny etap integracji europejskiej. </span>
        <span start="2889" end="3324">Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli w jej wyniku zostanie osiągnięty zasadniczy postęp w czterech dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie określonych projektów integracji europejskiej tylko z udziałem niektórych państw (tzw. elastyczność), rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.</span>
        <span start="3342" end="3388">
Największych postępów można się spodziewać w </span>
        <span start="3392" end="3411">czwartej dziedzinie</span>
        <span start="3499" end="3501">. </span>
        <span start="3514" end="3655">z chwilą rozpoczęcia budowy jednolitego rynku i dopuszczenia do swobodnego przemieszczania się ludzi w ramach Europy bez granic państwa "15" </span>
        <span start="3674" end="3880">musiały zdecydować się na pogłębienie współpracy w ściganiu przestępczości zorganizowanej, przemytu narkotyków i broni oraz wypracowaniu wspólnej polityki azylowej. Stąd ambicją niemal wszystkich krajów UE </span>
        <span start="3987" end="4057"> jest włączenie do prawa europejskiego postanowień "programu Schengen"</span>
        <span start="4141" end="4142">.</span>
        <span start="4144" end="4315">Negocjatorzy Konferencji najprawdopodobniej pójdą jednak dalej. Ich ambicją jest utworzenie nowego instrumentu budowy prawa europejskiego, który byłby podobny do dyrektyw </span>
        <span start="4324" end="4365">wykorzystywanych w sprawach gospodarczych</span>
        <span start="4383" end="4385">. </span>
        <span start="4673" end="4704">Nowy instrument prawny określi </span>
        <span start="4714" end="4838">ogólne zasady, które będą obowiązywały w całej UE, i pozostawi sposób ich wypełnienia w gestii władz poszczególnych krajów. </span>
        <span start="5024" end="5129">
Równie przełomowych rozwiązań nie należy natomiast spodziewać się po reformie głównych instytucji Unii. </span>
        <span start="5310" end="5527">dla zachowania sprawności instytucji unijnych konieczne będzie zredukowanie liczby członków Komisji i właściwsze oddanie proporcji między liczbą mieszkańców danego państwa a głosami, jakimi dysponuje ono w Radzie UE.
</span>
        <span start="5528" end="5708">Już dziś jednak wiadomo, że idealny scenariusz nie zostanie zrealizowany. Nie pozwolą na to małe kraje Unii, które za wszelką cenę chcą zachować "swojego" przedstawiciela w Komisji</span>
        <span start="5746" end="5748">. </span>
        <span start="7197" end="7208">kraje "15" </span>
        <span start="7231" end="7357">raz jeszcze udowodniły, że nie są w stanie skutecznie wypracować wspólnej strategii wobec problemów polityki międzynarodowej. </span>
        <span start="8873" end="8987">inicjatywą, która mogłaby znacząco poprawić skuteczność działania Unii w polityce międzynarodowej, jest powołanie </span>
        <span start="8998" end="9062">stałego przedstawiciela Brukseli w negocjacjach dyplomatycznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Przygotowywany na czerwcowy szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej nie przyniesie takich przełomowych i pobudzających wyobraźnię rozstrzygnięć jak utworzenie jednolitego rynku czy powołanie wspólnej waluty europejskiej. Co więcej, większość jego postanowień nie będzie miała związku z planowanym rozszerzeniem Unii na wschód, choć taki był oficjalny powód zwołania Konferencji Międzyrządowej. Z perspektywy historycznej Amsterdam będzie można jednak ocenić jako ważny etap budowania "coraz bardziej zintegrowanej Unii Europejskiej".</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Przygotowywany na czerwcowy szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej  zapisze się w historii jako ważny etap integracji europejskiej. Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli stanie osiągnięty zasadniczy postęp w czterech dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie określonych projektów tylko z udziałem niektórych państw (lastyczność), rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="232">Przygotowywany na czerwcowy szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej </span>
        <span start="2612" end="2677"> zapisze się w historii jako ważny etap integracji europejskiej. </span>
        <span start="2889" end="2936">Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli </span>
        <span start="2951" end="3100">stanie osiągnięty zasadniczy postęp w czterech dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie określonych projektów </span>
        <span start="3124" end="3160">tylko z udziałem niektórych państw (</span>
        <span start="3166" end="3324">lastyczność), rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Szczyt w Amsterdamie, który ma uelastycznić UE, nie przyniesie przełomowych rozstrzygnięć. Dokument pogłębi jednak europejską intergrację. Możemy spodziewać się kompromisów, do których europejscy politycy zdążyli się już przyzwyczaić, tym bardziej że wszyscy chcą jak najszybciej zakończyć trwające już przeszło rok prace. Postęp powinien nastąpić w czterech aspektach: zmianie systemu działania Komisji i Rady UE, umożliwieniu inicjowania określonych projektów integracyjnych tylko z udziałem niektórych państw, rozwinięciu wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębieniu współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych. Liczba komisarzy zostanie zredukowana, a siła głosów poszczególnych państw będzie lepiej odzwierciedlać liczbę ich mieszkańców. Współpraca w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych będzie naturalną konsekwencją znoszenia granic lądowych. Państwom członkowskich wciąż trudno jest wypracować wspólne stanowisko w sprawach międzynarodowych, więc zmiany w zakresie polityki zagranicznej i bezpieczeństwa nie będą znaczne. UZE nie zostanie włączona do struktur UE.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Przygotowywany na czerwcowy szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej nie przyniesie takich przełomowych i pobudzających wyobraźnię rozstrzygnięć jak utworzenie jednolitego rynku czy powołanie wspólnej waluty europejskiej. Co więcej, większość jego postanowień nie będzie miała związku z planowanym rozszerzeniem Unii na wschód, choć taki był oficjalny powód zwołania Konferencji Międzyrządowej.Urzędnicy Komisji Europejskiej i niezależni specjaliści są zgodni, że Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli w jej wyniku zostanie osiągnięty zasadniczy postęp w czterech dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie określonych projektów integracji europejskiej tylko z udziałem niektórych państw (tzw. elastyczność), rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.Każdy przełomowy etap w historii integracji europejskiej ma swoje słowo-klucz z upodobaniem używane przez urzędników w Brukseli. Tym razem jest to "elastyczność" (flexibility), co ma oznaczać, że dana grupa państw Unii może samodzielnie rozwinąć współpracę w odrębnej dziedzinie.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="557">Przygotowywany na czerwcowy szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej nie przyniesie takich przełomowych i pobudzających wyobraźnię rozstrzygnięć jak utworzenie jednolitego rynku czy powołanie wspólnej waluty europejskiej. Co więcej, większość jego postanowień nie będzie miała związku z planowanym rozszerzeniem Unii na wschód, choć taki był oficjalny powód zwołania Konferencji Międzyrządowej.</span>
        <span start="2819" end="3324">Urzędnicy Komisji Europejskiej i niezależni specjaliści są zgodni, że Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli w jej wyniku zostanie osiągnięty zasadniczy postęp w czterech dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie określonych projektów integracji europejskiej tylko z udziałem niektórych państw (tzw. elastyczność), rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.</span>
        <span start="9306" end="9585">Każdy przełomowy etap w historii integracji europejskiej ma swoje słowo-klucz z upodobaniem używane przez urzędników w Brukseli. Tym razem jest to "elastyczność" (flexibility), co ma oznaczać, że dana grupa państw Unii może samodzielnie rozwinąć współpracę w odrębnej dziedzinie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Szczyt w Amsterdamie, który ma uelastycznić UE, nie przyniesie przełomowych rozstrzygnięć. Większość postanowień traktatu o zmianie systemu działania UE, który ma zostać podpisany, nie będzie też miała związku z planowanym rozszerzeniem, do którego UE chce się przygotować. Dokument pogłębi jednak europejską intergrację. Powolne podejmowanie decyzji jest już tradycją UE. Rządy nie kwapią się z ujawnianiem ustępstw, na które są gotowe pójść. Tym razem sytuację dodatkowo komplikują nadchodzące w Wielkiej Brytanii wybory. Nawet jeśli ustępstwa nowego brytyjskiego premiera będą duże, nie należy oczekiwać wyczerpującej reformy funkcjonowania UE. Możemy spodziewać się kompromisów, do których europejscy politycy zdążyli się już przyzwyczaić, tym bardziej że wszyscy chcą jak najszybciej zakończyć trwające już przeszło rok prace. Postęp powinien nastąpić w czterech aspektach: zmianie systemu działania Komisji i Rady UE, umożliwieniu inicjowania określonych projektów integracyjnych tylko z udziałem niektórych państw, rozwinięciu wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębieniu współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych. Planuje się dalsze znoszenie granic lądowych. Ambicją negocjatorów jest również utworzenie nowego instrumentu budowy prawa europejskiego, który byłby sprawniejszy od obecnych konwencji. Wszyscy są zgodni, że dla zachowania efektywności instytucji unijnych po rozszerzeniu konieczne będzie zredukowanie liczby członków Komisji i właściwsze oddanie proporcji między liczbą mieszkańców danego państwa a głosami, jakimi dysponuje ono w Radzie. Duże państwa zgodzą się zapewne zrezygnować z drugiego przedstawiciela w zamian za przyznanie ich głosom większej siły w Radzie. Prawdopodobnie znów dojdzie do przyjęcia zasady "podwójnej więszkości": głosów w Radzie i mieszkańców UE. Zmiany w zakresie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa nie będą znaczne, ponieważ państwom członkowskim trudno jest wypracować wspólne stanowisko w sprawach międzynarodowych. Nie dojdzie do włączenia Unii Zachodnioeuropejskiej do struktur UE. Rozważa się jednak użycie wojska we wspólnych inicjatywach humanitarnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Przygotowywany na czerwcowy szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej nie przyniesie takich przełomowych i pobudzających wyobraźnię rozstrzygnięć jak utworzenie jednolitego rynku czy powołanie wspólnej waluty europejskiej. Co więcej, większość jego postanowień nie będzie miała związku z planowanym rozszerzeniem Unii na wschód, choć taki był oficjalny powód zwołania Konferencji Międzyrządowej.Przy podejmowaniu jakichkolwiek zasadniczych decyzji każdy z krajów członkowskich zazwyczaj stara się nie ujawniać do końca, w czym jest gotowy ustąpić, a jakie kwestie nie mogą być dla niego przedmiotem przetargów. Tym razem jednak do zwielokrotnienia ogólnej niepewności przyczyniają się wybory parlamentarne w Wielkiej Brytanii, przed którymi rząd w Londynie nie zdecyduje się na żadne ustępstwa. Świadomi tego Holendrzy zwołali na 23 maja specjalny szczyt UE, podczas którego nowy brytyjski premier (jeśli zostanie nim Tony Blair) ma określić granice swoich ustępstw.Nawet jednak jeśli brytyjskie ustępstwa będą duże, nie należy oczekiwać zakończenia prac Konferencji traktatem, który w wyczerpujący sposób zreformuje funkcjonowanie Unii.Dla "15" znacznie ważniejsze są przygotowania do mającej wejść w życie za półtora roku unii walutowej, a nawet do poszerzenia UE na wschód.Urzędnicy Komisji Europejskiej i niezależni specjaliści są zgodni, że Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli w jej wyniku zostanie osiągnięty zasadniczy postęp w czterech dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie określonych projektów integracji europejskiej tylko z udziałem niektórych państw (tzw. elastyczność), rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.
Znaczących rozstrzygnięć najtrudniej spodziewać się we wspólnej polityce zagranicznej i bezpieczeństwa.Każdy przełomowy etap w historii integracji europejskiej ma swoje słowo-klucz z upodobaniem używane przez urzędników w Brukseli. Tym razem jest to "elastyczność" (flexibility), co ma oznaczać, że dana grupa państw Unii może samodzielnie rozwinąć współpracę w odrębnej dziedzinie. Dzięki temu poszczególne kraje (wszyscy myślą tu o Wielkiej Brytanii) nie mogłyby hamować postępów w integracji europejskiej swoich partnerów.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="557">Przygotowywany na czerwcowy szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej nie przyniesie takich przełomowych i pobudzających wyobraźnię rozstrzygnięć jak utworzenie jednolitego rynku czy powołanie wspólnej waluty europejskiej. Co więcej, większość jego postanowień nie będzie miała związku z planowanym rozszerzeniem Unii na wschód, choć taki był oficjalny powód zwołania Konferencji Międzyrządowej.</span>
        <span start="785" end="1356">Przy podejmowaniu jakichkolwiek zasadniczych decyzji każdy z krajów członkowskich zazwyczaj stara się nie ujawniać do końca, w czym jest gotowy ustąpić, a jakie kwestie nie mogą być dla niego przedmiotem przetargów. Tym razem jednak do zwielokrotnienia ogólnej niepewności przyczyniają się wybory parlamentarne w Wielkiej Brytanii, przed którymi rząd w Londynie nie zdecyduje się na żadne ustępstwa. Świadomi tego Holendrzy zwołali na 23 maja specjalny szczyt UE, podczas którego nowy brytyjski premier (jeśli zostanie nim Tony Blair) ma określić granice swoich ustępstw.</span>
        <span start="1376" end="1546">Nawet jednak jeśli brytyjskie ustępstwa będą duże, nie należy oczekiwać zakończenia prac Konferencji traktatem, który w wyczerpujący sposób zreformuje funkcjonowanie Unii</span>
        <span start="1679" end="1680">.</span>
        <span start="2087" end="2226">Dla "15" znacznie ważniejsze są przygotowania do mającej wejść w życie za półtora roku unii walutowej, a nawet do poszerzenia UE na wschód.</span>
        <span start="2819" end="3325">Urzędnicy Komisji Europejskiej i niezależni specjaliści są zgodni, że Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli w jej wyniku zostanie osiągnięty zasadniczy postęp w czterech dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie określonych projektów integracji europejskiej tylko z udziałem niektórych państw (tzw. elastyczność), rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.
</span>
        <span start="7046" end="7149">Znaczących rozstrzygnięć najtrudniej spodziewać się we wspólnej polityce zagranicznej i bezpieczeństwa.</span>
        <span start="9306" end="9728">Każdy przełomowy etap w historii integracji europejskiej ma swoje słowo-klucz z upodobaniem używane przez urzędników w Brukseli. Tym razem jest to "elastyczność" (flexibility), co ma oznaczać, że dana grupa państw Unii może samodzielnie rozwinąć współpracę w odrębnej dziedzinie. Dzięki temu poszczególne kraje (wszyscy myślą tu o Wielkiej Brytanii) nie mogłyby hamować postępów w integracji europejskiej swoich partnerów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Szczyt w Amsterdamie nie przyniesie przełomowych rozstrzygnięć. Możemy spodziewać się kompromisów, do których europejscy politycy zdążyli się już przyzwyczaić, tym bardziej że wszyscy chcą jak najszybciej zakończyć przedłużające się prace. Postęp powinien nastąpić w czterech aspektach: zmianie systemu działania Komisji i Rady UE, umożliwieniu inicjowania określonych projektów integracyjnych tylko z udziałem niektórych państw, rozwinięciu wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębieniu współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Przygotowywany na czerwcowy szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej nie przyniesie takich przełomowych i pobudzających wyobraźnię rozstrzygnięć jak utworzenie jednolitego rynku czy powołanie wspólnej waluty europejskiej. Co więcej, większość jego postanowień nie będzie miała związku z planowanym rozszerzeniem Unii na wschód, choć taki był oficjalny powód zwołania Konferencji Międzyrządowej.Każdy przełomowy etap w historii integracji europejskiej ma swoje słowo-klucz z upodobaniem używane przez urzędników w Brukseli.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="557">Przygotowywany na czerwcowy szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej nie przyniesie takich przełomowych i pobudzających wyobraźnię rozstrzygnięć jak utworzenie jednolitego rynku czy powołanie wspólnej waluty europejskiej. Co więcej, większość jego postanowień nie będzie miała związku z planowanym rozszerzeniem Unii na wschód, choć taki był oficjalny powód zwołania Konferencji Międzyrządowej.</span>
        <span start="9306" end="9434">Każdy przełomowy etap w historii integracji europejskiej ma swoje słowo-klucz z upodobaniem używane przez urzędników w Brukseli.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Podczas czerwcowego szczytu Unii Europejskiej w Amsterdamie ma zostać przedstawiony traktat o zmianie systemu jej działania – to kolejny ważny etap integracji europejskiej. Można się spodziewać, że konferencja przyniesie zasadniczy postęp w dziedzinach, takich jak: zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie określonych projektów integracji europejskiej tylko z udziałem niektórych państw (tzw. elastyczność), rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.
Realnym pomysłem jest utworzenie nowego instrumentu budowy prawa europejskiego, który byłby podobny do dyrektyw od dawna wykorzystywanych w sprawach gospodarczych – dla rozwoju współpracy wymiarów sprawiedliwości oznaczałoby to prawdziwy przełom. Nowy instrument prawny miałby określić ogólne zasady, które będą obowiązywały w całej UE, i pozostawić sposób ich wypełnienia w gestii władz poszczególnych krajów. Od stosowanych w sprawach gospodarczych dyrektyw różniłby się jednak tym, że poza Komisją inicjatywę ustawodawczą zachowałyby również kraje członkowskie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Przygotowywany na szczyt w Amsterdamie traktat nie przyniesie przełomowych rozstrzygnięć. Amsterdam będzie można jednak ocenić jako ważny etap budowania "bardziej zintegrowanej Unii". Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli zostanie osiągnięty postęp w dziedzinach, takich jak inicjowanie projektów integracji europejskiej z udziałem niektórych państw, pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości. ambicją krajów UE jest włączenie do prawa europejskiego postanowień "programu Schengen".Negocjatorzy  pójdą dalej. Ich ambicją jest utworzenie nowego instrumentu budowy prawa europejskiego. instrument określi ogólne zasady i pozostawi sposób ich wypełnienia w gestii poszczególnych krajów. przełomowych rozwiązań nie należy spodziewać się po reformie instytucji Unii. Nie pozwolą na to małe kraje. rozstrzygnięć najtrudniej spodziewać się we wspólnej polityce zagranicznej. kalendarz włączania Unii Zachodnioeuropejskiej do struktur UE i tworzenia "zbrojnego ramienia" krajów "15" nie ma szans powodzenia. Każdy etap integracji ma swoje słowo-klucz. Tym razem jest to "elastyczność", co ma oznaczać, że dana grupa państw Unii może samodzielnie rozwinąć współpracę w odrębnej dziedzinie.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="147">Przygotowywany na </span>
        <span start="157" end="186">szczyt w Amsterdamie traktat </span>
        <span start="232" end="247">nie przyniesie </span>
        <span start="254" end="267">przełomowych </span>
        <span start="294" end="307">rozstrzygnięć</span>
        <span start="383" end="385">. </span>
        <span start="585" end="649">Amsterdam będzie można jednak ocenić jako ważny etap budowania "</span>
        <span start="655" end="682">bardziej zintegrowanej Unii</span>
        <span start="695" end="697">".</span>
        <span start="1680" end="1681"> </span>
        <span start="2889" end="2936">Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli </span>
        <span start="2949" end="2969">zostanie osiągnięty </span>
        <span start="2980" end="2989">postęp w </span>
        <span start="2998" end="3022">dziedzinach, takich jak </span>
        <span start="3066" end="3078">inicjowanie </span>
        <span start="3090" end="3124">projektów integracji europejskiej </span>
        <span start="3130" end="3158">z udziałem niektórych państw</span>
        <span start="3178" end="3180">, </span>
        <span start="3245" end="3302">pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości</span>
        <span start="3323" end="3324">.</span>
        <span start="3500" end="3501"> </span>
        <span start="3844" end="3852">ambicją </span>
        <span start="3870" end="3880">krajów UE </span>
        <span start="3988" end="4057">jest włączenie do prawa europejskiego postanowień "programu Schengen"</span>
        <span start="4141" end="4142">.</span>
        <span start="4144" end="4157">Negocjatorzy </span>
        <span start="4187" end="4194"> pójdą </span>
        <span start="4201" end="4281">dalej. Ich ambicją jest utworzenie nowego instrumentu budowy prawa europejskiego</span>
        <span start="4383" end="4385">. </span>
        <span start="4678" end="4689">instrument </span>
        <span start="4696" end="4704">określi </span>
        <span start="4714" end="4727">ogólne zasady</span>
        <span start="4764" end="4809"> i pozostawi sposób ich wypełnienia w gestii </span>
        <span start="4815" end="4838">poszczególnych krajów. </span>
        <span start="5032" end="5066">przełomowych rozwiązań nie należy </span>
        <span start="5076" end="5103">spodziewać się po reformie </span>
        <span start="5112" end="5129">instytucji Unii. </span>
        <span start="5602" end="5630">Nie pozwolą na to małe kraje</span>
        <span start="5746" end="5748">. </span>
        <span start="7057" end="7131">rozstrzygnięć najtrudniej spodziewać się we wspólnej polityce zagranicznej</span>
        <span start="7148" end="7150">. </span>
        <span start="7410" end="7420">kalendarz </span>
        <span start="7432" end="7469">włączania Unii Zachodnioeuropejskiej </span>
        <span start="7475" end="7502">do struktur UE i tworzenia </span>
        <span start="7515" end="7573">"zbrojnego ramienia" krajów "15" nie ma szans powodzenia. </span>
        <span start="9306" end="9312">Każdy </span>
        <span start="9323" end="9328">etap </span>
        <span start="9339" end="9350">integracji </span>
        <span start="9363" end="9383">ma swoje słowo-klucz</span>
        <span start="9433" end="9467">. Tym razem jest to "elastyczność"</span>
        <span start="9481" end="9585">, co ma oznaczać, że dana grupa państw Unii może samodzielnie rozwinąć współpracę w odrębnej dziedzinie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Przygotowywany na czerwcowy szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej nie przyniesie takich przełomowych i pobudzających wyobraźnię rozstrzygnięć jak utworzenie jednolitego rynku czy powołanie wspólnej waluty europejskiej. Z perspektywy historycznej jednak Amsterdam będzie można ocenić jako ważny etap budowania „coraz bardziej zintegrowanej Unii Europejskiej”.
Większość ustaleń zawartych w traktacie będzie miała niewiele wspólnego z przyjęciem do UE nowych krajów, mimo że taki był oficjalny powód zreformowania Unii. Urzędnicy Komisji Europejskiej i niezależni specjaliści są zgodni, że konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli w jej wyniku zostanie osiągnięty zasadniczy postęp w dziedzinach, takich jak: zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie określonych projektów integracji europejskiej tylko z udziałem niektórych państw (tzw. elastyczność), rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.
Największych postępów można się spodziewać w tej czwartej dziedzinie. Z chwilą rozpoczęcia budowy jednolitego rynku i dopuszczenia do swobodnego przemieszczania się ludzi w ramach Europy bez granic państwa „15” nie miały wyboru i musiały zdecydować się na pogłębienie współpracy w ściganiu przestępczości zorganizowanej, przemytu narkotyków i broni oraz wypracowaniu wspólnej polityki azylowej. Stąd ambicją niemal wszystkich krajów UE, oprócz Wielkiej Brytanii, jest włączenie do prawa europejskiego postanowień „programu Schengen”, dzięki któremu stopniowo znoszone są granice lądowe dzielące państwa UE. Negocjatorzy Konferencji najprawdopodobniej pójdą jednak dalej. Realnym pomysłem jest utworzenie nowego instrumentu budowy prawa europejskiego, który byłby podobny do dyrektyw od dawna wykorzystywanych w sprawach gospodarczych – dla rozwoju współpracy wymiarów sprawiedliwości oznaczałoby to prawdziwy przełom. Nowy instrument prawny miałby określić ogólne zasady, które będą obowiązywały w całej UE, i pozostawić sposób ich wypełnienia w gestii władz poszczególnych krajów. Od stosowanych w sprawach gospodarczych dyrektyw różniłby się jednak tym, że poza Komisją inicjatywę ustawodawczą zachowałyby również kraje członkowskie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Przygotowywany na szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej nie przyniesie przełomowych rozstrzygnięć. Amsterdam będzie można jednak ocenić jako ważny etap budowania "bardziej zintegrowanej Unii".

nie należy oczekiwać zakończenia prac Konferencji traktatem, który w wyczerpujący sposób zreformuje funkcjonowanie Unii - mówi Peter Ludlow, specjalista od systemu działania UE. Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli zostanie osiągnięty postęp w dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji, inicjowanie projektów integracji europejskiej z udziałem niektórych państw (elastyczność), rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości.

postępów można się spodziewać w czwartej dziedzinie. ambicją krajów UE jest włączenie do prawa europejskiego postanowień "programu Schengen".Negocjatorzy  pójdą dalej. Ich ambicją jest utworzenie nowego instrumentu budowy prawa europejskiego. Dla współpracy wymiarów sprawiedliwości byłby to przełom. Nowy instrument określi ogólne zasady, które będą obowiązywały w całej UE, i pozostawi sposób ich wypełnienia w gestii władz poszczególnych krajów. 

przełomowych rozwiązań nie należy spodziewać się po reformie instytucji Unii. konieczne będzie zredukowanie liczby członków Komisji i właściwsze oddanie proporcji między liczbą mieszkańców danego państwa a głosami, jakimi dysponuje w Radzie. idealny scenariusz nie zostanie zrealizowany. Nie pozwolą na to małe kraje Unii. 

rozstrzygnięć najtrudniej spodziewać się we wspólnej polityce zagranicznej. kalendarz włączania Unii Zachodnioeuropejskiej do struktur UE i tworzenia "zbrojnego ramienia" krajów "15" nie ma szans powodzenia. - to przykład hipokryzji Francji i Niemiec, krajów, która nie są gotowe do podporządkowania się w polityce zagranicznej strategicznym interesom większości - mówi Ludlow. 

Każdy etap integracji europejskiej ma swoje słowo-klucz. Tym razem jest to "elastyczność", co ma oznaczać, że dana grupa państw Unii może samodzielnie rozwinąć współpracę w odrębnej dziedzinie. Dzięki temu poszczególne kraje nie mogłyby hamować postępów w integracji europejskiej swoich partnerów.postęp jest tu pozorny. zainicjowanie nowej formy współpracy przez ograniczoną liczbę państw będzie możliwe wówczas, gdy wszystkie się na to zgodzą.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="147">Przygotowywany na </span>
        <span start="157" end="247">szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej nie przyniesie </span>
        <span start="254" end="267">przełomowych </span>
        <span start="294" end="307">rozstrzygnięć</span>
        <span start="383" end="385">. </span>
        <span start="585" end="649">Amsterdam będzie można jednak ocenić jako ważny etap budowania "</span>
        <span start="655" end="682">bardziej zintegrowanej Unii</span>
        <span start="695" end="697">".</span>
        <span start="1374" end="1376">

</span>
        <span start="1427" end="1554">nie należy oczekiwać zakończenia prac Konferencji traktatem, który w wyczerpujący sposób zreformuje funkcjonowanie Unii - mówi </span>
        <span start="1559" end="1573">Peter Ludlow, </span>
        <span start="1581" end="1616">specjalista od systemu działania UE</span>
        <span start="1679" end="1681">. </span>
        <span start="2889" end="2936">Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli </span>
        <span start="2949" end="2969">zostanie osiągnięty </span>
        <span start="2980" end="2989">postęp w </span>
        <span start="2998" end="3054">dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji</span>
        <span start="3064" end="3078">, inicjowanie </span>
        <span start="3090" end="3124">projektów integracji europejskiej </span>
        <span start="3130" end="3160">z udziałem niektórych państw (</span>
        <span start="3165" end="3222">elastyczność), rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej</span>
        <span start="3239" end="3302"> oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości</span>
        <span start="3323" end="3324">.</span>
        <span start="3341" end="3343">

</span>
        <span start="3356" end="3388">postępów można się spodziewać w </span>
        <span start="3392" end="3411">czwartej dziedzinie</span>
        <span start="3499" end="3501">. </span>
        <span start="3844" end="3852">ambicją </span>
        <span start="3870" end="3880">krajów UE </span>
        <span start="3988" end="4057">jest włączenie do prawa europejskiego postanowień "programu Schengen"</span>
        <span start="4141" end="4142">.</span>
        <span start="4144" end="4157">Negocjatorzy </span>
        <span start="4187" end="4194"> pójdą </span>
        <span start="4201" end="4281">dalej. Ich ambicją jest utworzenie nowego instrumentu budowy prawa europejskiego</span>
        <span start="4383" end="4389">. Dla </span>
        <span start="4397" end="4442">współpracy wymiarów sprawiedliwości byłby to </span>
        <span start="4452" end="4461">przełom. </span>
        <span start="4673" end="4689">Nowy instrument </span>
        <span start="4696" end="4704">określi </span>
        <span start="4714" end="4838">ogólne zasady, które będą obowiązywały w całej UE, i pozostawi sposób ich wypełnienia w gestii władz poszczególnych krajów. </span>
        <span start="5023" end="5025">

</span>
        <span start="5032" end="5066">przełomowych rozwiązań nie należy </span>
        <span start="5076" end="5103">spodziewać się po reformie </span>
        <span start="5112" end="5129">instytucji Unii. </span>
        <span start="5356" end="5510">konieczne będzie zredukowanie liczby członków Komisji i właściwsze oddanie proporcji między liczbą mieszkańców danego państwa a głosami, jakimi dysponuje </span>
        <span start="5514" end="5522">w Radzie</span>
        <span start="5525" end="5526">.</span>
        <span start="5555" end="5635"> idealny scenariusz nie zostanie zrealizowany. Nie pozwolą na to małe kraje Unii</span>
        <span start="5746" end="5748">. </span>
        <span start="7044" end="7046">

</span>
        <span start="7057" end="7131">rozstrzygnięć najtrudniej spodziewać się we wspólnej polityce zagranicznej</span>
        <span start="7148" end="7150">. </span>
        <span start="7410" end="7420">kalendarz </span>
        <span start="7432" end="7469">włączania Unii Zachodnioeuropejskiej </span>
        <span start="7475" end="7502">do struktur UE i tworzenia </span>
        <span start="7515" end="7573">"zbrojnego ramienia" krajów "15" nie ma szans powodzenia. </span>
        <span start="7736" end="7738">- </span>
        <span start="7752" end="7808">to przykład hipokryzji Francji i Niemiec, krajów, która </span>
        <span start="7850" end="7946">nie są gotowe do podporządkowania się w polityce zagranicznej strategicznym interesom większości</span>
        <span start="8105" end="8121"> - mówi Ludlow. </span>
        <span start="9304" end="9312">

Każdy </span>
        <span start="9323" end="9328">etap </span>
        <span start="9339" end="9383">integracji europejskiej ma swoje słowo-klucz</span>
        <span start="9433" end="9467">. Tym razem jest to "elastyczność"</span>
        <span start="9481" end="9617">, co ma oznaczać, że dana grupa państw Unii może samodzielnie rozwinąć współpracę w odrębnej dziedzinie. Dzięki temu poszczególne kraje </span>
        <span start="9656" end="9728">nie mogłyby hamować postępów w integracji europejskiej swoich partnerów.</span>
        <span start="9848" end="9872">postęp jest tu pozorny. </span>
        <span start="10194" end="10277">zainicjowanie nowej formy współpracy przez ograniczoną liczbę państw będzie możliwe</span>
        <span start="10283" end="10307"> wówczas, gdy wszystkie </span>
        <span start="10317" end="10334">się na to zgodzą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Podczas czerwcowego szczytu Unii Europejskiej w Amsterdamie ma zostać przedstawiony traktat o zmianie systemu jej działania – to kolejny ważny etap integracji europejskiej. Można się spodziewać, że konferencja przyniesie zasadniczy postęp w dziedzinach, takich jak: zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie określonych projektów integracji europejskiej tylko z udziałem niektórych państw (tzw. elastyczność), rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Przygotowywany na szczyt w Amsterdamie traktat nie przyniesie przełomowych rozstrzygnięć. Amsterdam będzie można ocenić jako ważny etap budowania "bardziej zintegrowanej Unii". ambicją krajów UE jest utworzenie nowego instrumentu budowy prawa europejskiego. przełomowych rozwiązań nie należy spodziewać się po reformie instytucji Unii. Nie pozwolą na to małe kraje. rozstrzygnięć najtrudniej spodziewać się we wspólnej polityce zagranicznej. Każdy etap integracji ma swoje słowo-klucz. Tym razem jest to "elastyczność".</body>
      <spans>
        <span start="129" end="147">Przygotowywany na </span>
        <span start="157" end="186">szczyt w Amsterdamie traktat </span>
        <span start="232" end="247">nie przyniesie </span>
        <span start="254" end="267">przełomowych </span>
        <span start="294" end="307">rozstrzygnięć</span>
        <span start="383" end="385">. </span>
        <span start="585" end="608">Amsterdam będzie można </span>
        <span start="615" end="649">ocenić jako ważny etap budowania "</span>
        <span start="655" end="682">bardziej zintegrowanej Unii</span>
        <span start="695" end="697">".</span>
        <span start="3500" end="3501"> </span>
        <span start="3844" end="3852">ambicją </span>
        <span start="3870" end="3880">krajów UE </span>
        <span start="4220" end="4281">jest utworzenie nowego instrumentu budowy prawa europejskiego</span>
        <span start="4383" end="4385">. </span>
        <span start="5032" end="5066">przełomowych rozwiązań nie należy </span>
        <span start="5076" end="5103">spodziewać się po reformie </span>
        <span start="5112" end="5129">instytucji Unii. </span>
        <span start="5602" end="5630">Nie pozwolą na to małe kraje</span>
        <span start="5746" end="5748">. </span>
        <span start="7057" end="7131">rozstrzygnięć najtrudniej spodziewać się we wspólnej polityce zagranicznej</span>
        <span start="7148" end="7150">. </span>
        <span start="9306" end="9312">Każdy </span>
        <span start="9323" end="9328">etap </span>
        <span start="9339" end="9350">integracji </span>
        <span start="9363" end="9383">ma swoje słowo-klucz</span>
        <span start="9433" end="9467">. Tym razem jest to "elastyczność"</span>
        <span start="9584" end="9585">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej nie przyniesie przełomowych rozstrzygnięć, ale będzie ważnym etapem budowania zintegrowanej Wspólnoty. Państwa biorące udział w podejmowaniu zasadniczych decyzji nie ujawniają swoich stanowisk, ale Unia zawsze była zdolna do zawierania kompromisów.
Na szczycie w Amsterdamie poruszane będą m.in. kwestia systemu działania instytucji unijnych, rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej oraz współpraca w zakresie wymiaru sprawiedliwości. Największych postępów należy się spodziewać w dziedzinie współpracy w wykrywaniu przestępczości zorganizowanej, przemytu narkotyków i broni. Ambicją krajów unijnych jest stopniowe znoszenie granic i stworzenie nowego instrumentu do budowania prawa europejskiego. Instytucje unijne należy dostosować do większej liczby krajów członkowskich oraz ich różnej wielkości. Krajom członkowskim trudno jest wypracować wspólną politykę zagraniczną. Francja i Niemcy kilka razy pokazały, że niechętnie podporządkowują się interesom większości. Zaakceptowana może być propozycja Szwecji i Finlandii, aby określić udział krajów neutralnych we wspólnych inicjatywach z użyciem wojska.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Przygotowywany na szczyt w Amsterdamie traktat o Unii Europejskiej nie przyniesie przełomowych rozstrzygnięć, choć taki był powód zwołania Konferencji Międzyrządowej. Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli zostanie osiągnięty postęp w czterech dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie projektów integracji tylko z udziałem niektórych państw, rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.Największych postępów można się spodziewać w dziedzinie współpracy w ściganiu przestępczości zorganizowanej. dla zachowania sprawności instytucji unijnych konieczne będzie zredukowanie liczby członków Komisji i właściwsze oddanie proporcji między liczbą mieszkańców danego państwa a głosami, jakimi dysponuje ono w Radzie UE.najprawdopodobniej dojdzie do kompromisu polegającego na przyjęciu zasady "podwójnej większości".kraje "15" udowodniły, że nie są w stanie wypracować wspólnej strategii wobec problemów polityki międzynarodowej.inicjatywą, która mogłaby poprawić skuteczność działania Unii, jest powołanie stałego przedstawiciela Brukseli w negocjacjach dyplomatycznych.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="147">Przygotowywany na </span>
        <span start="157" end="188">szczyt w Amsterdamie traktat o </span>
        <span start="214" end="247">Unii Europejskiej nie przyniesie </span>
        <span start="254" end="267">przełomowych </span>
        <span start="294" end="307">rozstrzygnięć</span>
        <span start="489" end="505">, choć taki był </span>
        <span start="515" end="558">powód zwołania Konferencji Międzyrządowej. </span>
        <span start="2889" end="2936">Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli </span>
        <span start="2949" end="2969">zostanie osiągnięty </span>
        <span start="2980" end="3077">postęp w czterech dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie</span>
        <span start="3089" end="3111"> projektów integracji </span>
        <span start="3124" end="3158">tylko z udziałem niektórych państw</span>
        <span start="3178" end="3324">, rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.</span>
        <span start="3343" end="3388">Największych postępów można się spodziewać w </span>
        <span start="3401" end="3411">dziedzinie</span>
        <span start="3711" end="3763"> współpracy w ściganiu przestępczości zorganizowanej</span>
        <span start="3837" end="3839">. </span>
        <span start="5310" end="5526">dla zachowania sprawności instytucji unijnych konieczne będzie zredukowanie liczby członków Komisji i właściwsze oddanie proporcji między liczbą mieszkańców danego państwa a głosami, jakimi dysponuje ono w Radzie UE.</span>
        <span start="6803" end="6822">najprawdopodobniej </span>
        <span start="6827" end="6904">dojdzie do kompromisu polegającego na przyjęciu zasady "podwójnej większości"</span>
        <span start="7005" end="7006">.</span>
        <span start="7197" end="7208">kraje "15" </span>
        <span start="7243" end="7274">udowodniły, że nie są w stanie </span>
        <span start="7285" end="7356">wypracować wspólnej strategii wobec problemów polityki międzynarodowej.</span>
        <span start="8873" end="8899">inicjatywą, która mogłaby </span>
        <span start="8908" end="8943">poprawić skuteczność działania Unii</span>
        <span start="8970" end="8987">, jest powołanie </span>
        <span start="8998" end="9062">stałego przedstawiciela Brukseli w negocjacjach dyplomatycznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Na unijnym szczycie w Amsterdamie zostanie przedstawiony traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej, nad którym od roku pracuje Konferencja Międzyrządowa. Nie przyniesie on przełomowych rozstrzygnięć, ale będzie ważnym etapem budowania bardziej zintegrowanej Wspólnoty. Państwa biorące udział w podejmowaniu zasadniczych decyzji do końca nie ujawniają swoich stanowisk. Wielka Brytania nie zamierza przedstawić granic swoich ustępstw do czasu wyborów parlamentarnych. Specjaliści zaznaczają, że Unia zawsze była zdolna do zawierania kompromisów, państwa członkowskie zgadzały się na wzajemne ustępstwa w poszczególnych kwestiach. 
Teraz najważniejsze są przygotowania do wprowadzenia unii walutowej oraz rozszerzenie Unii na wschód. Spotkanie w Amsterdamie będzie udane, jeśli uda się osiągnąć postęp m.in. w kwestii systemu działania Komisji i Rady Europy, rozwinięcia wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości. Największych postępów należy się spodziewać w dziedzinie współpracy w wykrywaniu przestępczości zorganizowanej, przemytu narkotyków i broni. Ambicją krajów unijnych jest realizacja programu Schengen i stopniowe znoszenie granic między państwami Unii. Ogromne znaczenie ma też stworzenie nowego instrumentu do budowania prawa europejskiego z zachowaniem inicjatywy ustawodawczej krajów członkowskich. Główne instytucje unijne należy dostosować do większej liczby krajów członkowskich i zachować proporcje między ich wielkością a liczbą reprezentantów w Radzie Unii Europejskiej. Małe kraje mogą być temu przeciwne. Po poszerzeniu Unii małych krajów będzie więcej niż dużych i prawdopodobnie wprowadzona zostanie zasada podwójnej większości. Krajom członkowskim trudno jest wypracować wspólną politykę zagraniczną i bezpieczeństwa. Propozycja Francji i Niemiec, aby włączyć Unię Zachodnioeuropejską do struktur UE i stworzyć zbrojne ramię, nie ma szans powodzenia. Oba kraje kilka razy pokazały, że niechętnie podporządkowują się interesom większości. Zaakceptowana może być propozycja Szwecji i Finlandii, aby określić udział krajów neutralnych we wspólnych inicjatywach z użyciem wojska. Kluczowym hasłem szczytu ma być "elastyczność".</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Przygotowywany na szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej nie przyniesie przełomowych rozstrzygnięć, choć taki był oficjalny powód zwołania Konferencji Międzyrządowej. cechą działania UE była zdolność do zawierania kompromisów przez kraje członkowskie. Jeśli jeden z nich uzyska od partnerów ustępstwo w danej kwestii, to w innej sprawie nie będzie mógł w pełni zrealizować swoich ambicji. Traktat z Amsterdamu zapisze się w historii jako ważny etap integracji europejskiej. Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli zostanie osiągnięty zasadniczy postęp w czterech dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie projektów integracji tylko z udziałem niektórych państw, rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.Największych postępów można się spodziewać w dziedzinie współpracy w ściganiu przestępczości zorganizowanej, przemytu narkotyków i broni. ambicją jest utworzenie nowego instrumentu budowy prawa europejskiego. Obecnie postęp prac jest bardzo powolny. dla zachowania sprawności instytucji unijnych konieczne będzie zredukowanie liczby członków Komisji i właściwsze oddanie proporcji między liczbą mieszkańców danego państwa a głosami, jakimi dysponuje ono w Radzie UE.Już dziś wiadomo, że Nie pozwolą na to małe kraje. najprawdopodobniej dojdzie do kompromisu polegającego na przyjęciu zasady "podwójnej większości": głosów w Radzie i mieszkańców UE.Znaczących rozstrzygnięć najtrudniej spodziewać się we wspólnej polityce zagranicznej i bezpieczeństwa. kraje "15" udowodniły, że nie są w stanie skutecznie wypracować wspólnej strategii wobec problemów polityki międzynarodowej. przedstawiony przez Niemcy i Francję kalendarz włączania Unii Zachodnioeuropejskiej do struktur UE nie ma szans powodzenia. inicjatywą, która mogłaby poprawić skuteczność działania Unii w polityce międzynarodowej, jest powołanie instytucji stałego przedstawiciela Brukseli w negocjacjach dyplomatycznych. Każdy przełomowy etap w integracji europejskiej ma swoje słowo-klucz. Tym razem jest to "elastyczność", poszczególne kraje nie mogłyby hamować postępów w integracji swoich partnerów.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="147">Przygotowywany na </span>
        <span start="157" end="247">szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej nie przyniesie </span>
        <span start="254" end="267">przełomowych </span>
        <span start="294" end="307">rozstrzygnięć</span>
        <span start="489" end="558">, choć taki był oficjalny powód zwołania Konferencji Międzyrządowej. </span>
        <span start="1699" end="1812">cechą działania UE była zdolność do zawierania kompromisów przez kraje członkowskie. Jeśli jeden z nich uzyska od</span>
        <span start="1819" end="1860"> partnerów ustępstwo w danej kwestii, to </span>
        <span start="1868" end="1936">w innej sprawie nie będzie mógł w pełni zrealizować swoich ambicji. </span>
        <span start="2419" end="2439">Traktat z Amsterdamu</span>
        <span start="2612" end="2677"> zapisze się w historii jako ważny etap integracji europejskiej. </span>
        <span start="2889" end="2936">Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli </span>
        <span start="2949" end="3077">zostanie osiągnięty zasadniczy postęp w czterech dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie</span>
        <span start="3089" end="3111"> projektów integracji </span>
        <span start="3124" end="3158">tylko z udziałem niektórych państw</span>
        <span start="3178" end="3324">, rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.</span>
        <span start="3343" end="3388">Największych postępów można się spodziewać w </span>
        <span start="3401" end="3411">dziedzinie</span>
        <span start="3711" end="3792"> współpracy w ściganiu przestępczości zorganizowanej, przemytu narkotyków i broni</span>
        <span start="3837" end="3839">. </span>
        <span start="4212" end="4281">ambicją jest utworzenie nowego instrumentu budowy prawa europejskiego</span>
        <span start="4383" end="4385">. </span>
        <span start="4461" end="4469">Obecnie </span>
        <span start="4640" end="4673">postęp prac jest bardzo powolny. </span>
        <span start="5310" end="5526">dla zachowania sprawności instytucji unijnych konieczne będzie zredukowanie liczby członków Komisji i właściwsze oddanie proporcji między liczbą mieszkańców danego państwa a głosami, jakimi dysponuje ono w Radzie UE.</span>
        <span start="5528" end="5537">Już dziś </span>
        <span start="5544" end="5556">wiadomo, że </span>
        <span start="5602" end="5630">Nie pozwolą na to małe kraje</span>
        <span start="5746" end="5748">. </span>
        <span start="6803" end="6822">najprawdopodobniej </span>
        <span start="6827" end="6938">dojdzie do kompromisu polegającego na przyjęciu zasady "podwójnej większości": głosów w Radzie i mieszkańców UE</span>
        <span start="7005" end="7006">.</span>
        <span start="7046" end="7150">Znaczących rozstrzygnięć najtrudniej spodziewać się we wspólnej polityce zagranicznej i bezpieczeństwa. </span>
        <span start="7197" end="7208">kraje "15" </span>
        <span start="7243" end="7357">udowodniły, że nie są w stanie skutecznie wypracować wspólnej strategii wobec problemów polityki międzynarodowej. </span>
        <span start="7365" end="7379">przedstawiony </span>
        <span start="7387" end="7420">przez Niemcy i Francję kalendarz </span>
        <span start="7432" end="7469">włączania Unii Zachodnioeuropejskiej </span>
        <span start="7475" end="7489">do struktur UE</span>
        <span start="7547" end="7573"> nie ma szans powodzenia. </span>
        <span start="8873" end="8899">inicjatywą, która mogłaby </span>
        <span start="8908" end="9063">poprawić skuteczność działania Unii w polityce międzynarodowej, jest powołanie instytucji stałego przedstawiciela Brukseli w negocjacjach dyplomatycznych. </span>
        <span start="9306" end="9330">Każdy przełomowy etap w </span>
        <span start="9339" end="9383">integracji europejskiej ma swoje słowo-klucz</span>
        <span start="9433" end="9467">. Tym razem jest to "elastyczność"</span>
        <span start="9481" end="9483">, </span>
        <span start="9598" end="9617">poszczególne kraje </span>
        <span start="9656" end="9698">nie mogłyby hamować postępów w integracji </span>
        <span start="9711" end="9728">swoich partnerów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej, który ma być wypracowany na szczycie w Amsterdamie, nie przyniesie przełomowych rozstrzygnięć, ale będzie ważnym etapem budowania zintegrowanej Wspólnoty. Najważniejszymi problemami będą m.in. system działania instytucji unijnych, wspólna polityka zagraniczna oraz współpraca w zakresie wykrywania przestępczości zorganizowanej i przemytu narkotyków. Ambicją krajów unijnych jest stopniowe znoszenie granic i stworzenie nowego instrumentu do budowania prawa europejskiego, ale trudno będzie im wypracować wspólną politykę zagraniczną.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Przygotowywany na szczyt w Amsterdamie traktat o Unii Europejskiej nie przyniesie przełomowych rozstrzygnięćKonferencję będzie można uznać za udaną, jeśli zostanie osiągnięty postęp w czterech dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie projektów integracji tylko z udziałem niektórych państw, rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.Największych postępów można się spodziewać w dziedzinie współpracy w ściganiu przestępczości zorganizowanej.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="147">Przygotowywany na </span>
        <span start="157" end="188">szczyt w Amsterdamie traktat o </span>
        <span start="214" end="247">Unii Europejskiej nie przyniesie </span>
        <span start="254" end="267">przełomowych </span>
        <span start="294" end="307">rozstrzygnięć</span>
        <span start="2889" end="2936">Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli </span>
        <span start="2949" end="2969">zostanie osiągnięty </span>
        <span start="2980" end="3077">postęp w czterech dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie</span>
        <span start="3089" end="3111"> projektów integracji </span>
        <span start="3124" end="3158">tylko z udziałem niektórych państw</span>
        <span start="3178" end="3324">, rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.</span>
        <span start="3343" end="3388">Największych postępów można się spodziewać w </span>
        <span start="3401" end="3411">dziedzinie</span>
        <span start="3711" end="3763"> współpracy w ściganiu przestępczości zorganizowanej</span>
        <span start="3837" end="3838">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Przygotowywany na czerwcowy szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej nie przyniesie takich przełomowych rozstrzygnięć jak utworzenie jednolitego rynku czy powołanie wspólnej waluty europejskiej. Niewątpliwie będzie jednak bardzo ważnym etapem budowania "coraz bardziej zintegrowanej Unii Europejskiej". Urzędnicy Komisji Europejskiej i niezależni specjaliści są zgodni, że Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli w jej wyniku zostanie osiągnięty zasadniczy postęp w czterech dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji i Rady UE (m. in. zredukowanie liczby członków Komisji), inicjowanie określonych projektów integracji europejskiej tylko z udziałem niektórych państw (tzw. elastyczność w doborze partnerów do konkretnych projektów integracyjnych), rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa (wypracowanie wspólnej polityki walki z przestępczością zorganizowaną i utworzenie nowego instrumentu budowy prawa europejskiego) oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych (powołanie instytucji stałego przedstawiciela Brukseli w negocjacjach dyplomatycznych).</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Przygotowywany na czerwcowy szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej nie przyniesie takich przełomowych rozstrzygnięć jak utworzenie jednolitego rynku czy powołanie wspólnej waluty europejskiej. większość jego postanowień nie będzie miała związku z planowanym rozszerzeniem Unii na wschód, choć taki był oficjalny powód zwołania Konferencji Międzyrządowej. Z perspektywy historycznej Amsterdam będzie można jednak ocenić jako ważny etap budowania "coraz bardziej zintegrowanej Unii Europejskiej". Sama Konferencja nie tylko nie wzbudza entuzjazmu wśród mieszkańców Unii, ale raczej wywołuje niepokój, czy kolejne elementy suwerenności narodowej nie zostaną oddane Brukseli. specjaliści są zgodni, że Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli w jej wyniku zostanie osiągnięty zasadniczy postęp w czterech dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie określonych projektów integracji europejskiej tylko z udziałem niektórych państw (tzw. elastyczność), rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="267">Przygotowywany na czerwcowy szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej nie przyniesie takich przełomowych </span>
        <span start="294" end="385">rozstrzygnięć jak utworzenie jednolitego rynku czy powołanie wspólnej waluty europejskiej. </span>
        <span start="396" end="697">większość jego postanowień nie będzie miała związku z planowanym rozszerzeniem Unii na wschód, choć taki był oficjalny powód zwołania Konferencji Międzyrządowej. Z perspektywy historycznej Amsterdam będzie można jednak ocenić jako ważny etap budowania "coraz bardziej zintegrowanej Unii Europejskiej".</span>
        <span start="784" end="785"> </span>
        <span start="2227" end="2394">Sama Konferencja nie tylko nie wzbudza entuzjazmu wśród mieszkańców Unii, ale raczej wywołuje niepokój, czy kolejne elementy suwerenności narodowej nie zostaną oddane </span>
        <span start="2408" end="2417">Brukseli.</span>
        <span start="2862" end="3324"> specjaliści są zgodni, że Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli w jej wyniku zostanie osiągnięty zasadniczy postęp w czterech dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie określonych projektów integracji europejskiej tylko z udziałem niektórych państw (tzw. elastyczność), rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Przygotowywany na czerwcowy szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej nie przyniesie takich przełomowych rozstrzygnięć jak utworzenie jednolitego rynku czy powołanie wspólnej waluty europejskiej. Niewątpliwie będzie jednak bardzo ważnym etapem budowania "coraz bardziej zintegrowanej Unii Europejskiej". Urzędnicy Komisji Europejskiej i niezależni specjaliści są zgodni, że Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli w jej wyniku zostanie osiągnięty zasadniczy postęp w czterech dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie określonych projektów integracji europejskiej tylko z udziałem niektórych państw, rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.
Planowana jest zmiana systemu działania Komisji i Rady UE - dla zachowania sprawności instytucji unijnych konieczne będzie zredukowanie liczby członków Komisji i właściwsze oddanie proporcji między liczbą mieszkańców danego państwa a głosami, jakimi dysponuje ono w Radzie UE.
Oficjalnie wprowadzona zostanie możliwość inicjowania określonych projektów integracji europejskiej tylko z udziałem niektórych państw (tzw. elastyczność). Dzięki temu poszczególne kraje (wszyscy myślą tu o Wielkiej Brytanii) nie będą mogły hamować postępów w integracji europejskiej swoich partnerów.
Znaczących rozstrzygnięć najtrudniej spodziewać się we wspólnej polityce zagranicznej i bezpieczeństwa. Czy to w sprawie Albanii, czy też Chin i Iranu kraje "15" w ostatnich miesiącach raz jeszcze udowodniły, że nie są w stanie skutecznie wypracować wspólnej strategii wobec problemów polityki międzynarodowej. Skuteczność działania Unii w tej dziedzinie mogłoby znacząco poprawić powołanie instytucji stałego przedstawiciela Brukseli w negocjacjach dyplomatycznych.
Największych postępów można zaś oczekiwać w dziedzinie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych. Swobodne przemieszczenia się ludzi pomiędzy krajami wymusiło na państwach Unii pogłębienie współpracy w ściganiu przestępczości zorganizowanej, przemytu narkotyków i broni oraz wypracowaniu wspólnej polityki azylowej. Ambicją negocjatorów będzie też utworzenie nowego instrumentu budowy prawa europejskiego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Przygotowywany na czerwcowy szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej nie przyniesie takich przełomowych i pobudzających wyobraźnię rozstrzygnięć jak utworzenie jednolitego rynku czy powołanie wspólnej waluty europejskiej. Co więcej, większość jego postanowień nie będzie miała związku z planowanym rozszerzeniem Unii na wschód, choć taki był oficjalny powód zwołania Konferencji Międzyrządowej. Z perspektywy historycznej Amsterdam będzie można jednak ocenić jako ważny etap budowania "coraz bardziej zintegrowanej Unii Europejskiej". Przy podejmowaniu jakichkolwiek zasadniczych decyzji każdy z krajów członkowskich zazwyczaj stara się nie ujawniać do końca, w czym jest gotowy ustąpić. Tym razem jednak do zwielokrotnienia ogólnej niepewności przyczyniają się wybory parlamentarne w Wielkiej Brytanii, przed którymi rząd w Londynie nie zdecyduje się na żadne ustępstwa. Holendrzy zwołali na 23 maja specjalny szczyt UE, podczas którego nowy brytyjski premier (jeśli zostanie nim Tony Blair) ma określić granice swoich ustępstw. cechą działania UE była zdolność do zawierania kompromisów przez kraje członkowskie. Jeśli jeden z nich uzyska od swoich partnerów ustępstwo w danej kwestii, to wie, że w innej sprawie nie będzie mógł w pełni zrealizować swoich ambicji. W Amsterdamie reguła ta potwierdzi się, tym bardziej że wszyscy członkowie chcą możliwie szybko zakończyć trwające już przeszło rok prace Konferencji. Sama Konferencja nie tylko nie wzbudza entuzjazmu wśród mieszkańców Unii, ale raczej wywołuje niepokój, czy kolejne elementy suwerenności narodowej nie zostaną oddane biurokratom z Brukseli. specjaliści są zgodni, że Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli w jej wyniku zostanie osiągnięty zasadniczy postęp w czterech dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie określonych projektów integracji europejskiej tylko z udziałem niektórych państw (tzw. elastyczność), rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="697">Przygotowywany na czerwcowy szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej nie przyniesie takich przełomowych i pobudzających wyobraźnię rozstrzygnięć jak utworzenie jednolitego rynku czy powołanie wspólnej waluty europejskiej. Co więcej, większość jego postanowień nie będzie miała związku z planowanym rozszerzeniem Unii na wschód, choć taki był oficjalny powód zwołania Konferencji Międzyrządowej. Z perspektywy historycznej Amsterdam będzie można jednak ocenić jako ważny etap budowania "coraz bardziej zintegrowanej Unii Europejskiej".</span>
        <span start="784" end="936"> Przy podejmowaniu jakichkolwiek zasadniczych decyzji każdy z krajów członkowskich zazwyczaj stara się nie ujawniać do końca, w czym jest gotowy ustąpić</span>
        <span start="999" end="1185">. Tym razem jednak do zwielokrotnienia ogólnej niepewności przyczyniają się wybory parlamentarne w Wielkiej Brytanii, przed którymi rząd w Londynie nie zdecyduje się na żadne ustępstwa. </span>
        <span start="1199" end="1356">Holendrzy zwołali na 23 maja specjalny szczyt UE, podczas którego nowy brytyjski premier (jeśli zostanie nim Tony Blair) ma określić granice swoich ustępstw.</span>
        <span start="1698" end="2087"> cechą działania UE była zdolność do zawierania kompromisów przez kraje członkowskie. Jeśli jeden z nich uzyska od swoich partnerów ustępstwo w danej kwestii, to wie, że w innej sprawie nie będzie mógł w pełni zrealizować swoich ambicji. W Amsterdamie reguła ta potwierdzi się, tym bardziej że wszyscy członkowie chcą możliwie szybko zakończyć trwające już przeszło rok prace Konferencji. </span>
        <span start="2227" end="2417">Sama Konferencja nie tylko nie wzbudza entuzjazmu wśród mieszkańców Unii, ale raczej wywołuje niepokój, czy kolejne elementy suwerenności narodowej nie zostaną oddane biurokratom z Brukseli.</span>
        <span start="2862" end="3324"> specjaliści są zgodni, że Konferencję będzie można uznać za udaną, jeśli w jej wyniku zostanie osiągnięty zasadniczy postęp w czterech dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie określonych projektów integracji europejskiej tylko z udziałem niektórych państw (tzw. elastyczność), rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Przygotowywany na czerwcowy szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej będzie ważnym etapem budowania "coraz bardziej zintegrowanej Unii Europejskiej". W jego wyniku zostanie osiągnięty zasadniczy postęp w czterech dziedzinach, takich jak zmiana systemu działania Komisji i Rady UE, inicjowanie określonych projektów integracji europejskiej tylko z udziałem niektórych państw, rozwinięcie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa oraz pogłębienie współpracy w zakresie wymiaru sprawiedliwości i spraw wewnętrznych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Przygotowywany na czerwcowy szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej nie przyniesie takich przełomowych rozstrzygnięć jak utworzenie jednolitego rynku czy powołanie wspólnej waluty europejskiej. większość jego postanowień nie będzie miała związku z planowanym rozszerzeniem Unii na wschód, choć taki był oficjalny powód zwołania Konferencji Międzyrządowej. Sama Konferencja nie tylko nie wzbudza entuzjazmu wśród mieszkańców Unii, ale raczej wywołuje niepokój, czy kolejne elementy suwerenności narodowej nie zostaną oddane Brukseli.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="267">Przygotowywany na czerwcowy szczyt w Amsterdamie traktat o zmianie systemu działania Unii Europejskiej nie przyniesie takich przełomowych </span>
        <span start="294" end="385">rozstrzygnięć jak utworzenie jednolitego rynku czy powołanie wspólnej waluty europejskiej. </span>
        <span start="396" end="558">większość jego postanowień nie będzie miała związku z planowanym rozszerzeniem Unii na wschód, choć taki był oficjalny powód zwołania Konferencji Międzyrządowej. </span>
        <span start="2227" end="2394">Sama Konferencja nie tylko nie wzbudza entuzjazmu wśród mieszkańców Unii, ale raczej wywołuje niepokój, czy kolejne elementy suwerenności narodowej nie zostaną oddane </span>
        <span start="2408" end="2417">Brukseli.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
