<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704240020">
  <date>1997-04-24</date>
  <title>Ryzykowne wezwanie do jedności</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Marcin Dominik Zdort</authors>
  <body>PRAWICA

Czy pomysł Mariana Krzaklewskiego spowoduje kryzys w Akcji Wyborczej Solidarność

Ryzykowne wezwanie do jedności

Głównym motywem powstania projektu zjednoczenia przygotowanego przez Jarosława Kaczyńskiego i zatwierdzonego przez ostatni kongres PC jest obawa przed rozpadem AWS tuż po wyborach. Na zdjęciu szef PC z Romualdem Szeremietiewem, Arkadiuszem Rybickim i Stanisławem Alotem.  FOT. JACEK DOMIŃSKI

MARCIN DOMINIK ZDORT

Przekształcenie Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową, w chwili gdy koncepcję tę zaczął lansować Marian Krzaklewski, wydawało się być przesądzone. Po ponad dwóch miesiącach nie tylko odsunęło się w czasie, ale wiele wskazuje też na to, że pomysł przewodniczącego "Solidarności" może w ogóle nie doczekać się realizacji. Próby odgórnego wymuszania jedności dotychczas jedynie wzmocniły tendencje odśrodkowe w AWS.

Projekt Kaczyńskiego '94

O tym, że kilkadziesiąt partii prawicowych powinno rozwiązać się i na to miejsce powołać jedno nowe ugrupowanie polityczne mówiło się głośno przynajmniej od wyborów parlamentarnych w 1993 roku. W połowie listopada roku 1994 Jarosław Kaczyński podczas spotkania na plebanii kościoła św. Katarzyny przedstawił plan samorozwiązania ugrupowań antykomunistycznych, a następnie powołania przez ich członków jednej formacji. - Porozumienie Centrum jest gotowe rozwiązać się jako pierwsze, tylko na podstawie deklaracji władz innych partii, że uczynią one w bliskiej przyszłości to samo - deklarował wówczas Kaczyński. PC za nienaruszalne elementy porozumienia zjednoczeniowego uważało przyjęcie zasady, że na zjeździe zjednoczeniowym partie będą reprezentowane według proporcji głosów, jakie otrzymały w wyborach w 1993 roku (jeden delegat na 5 tys. głosów), demokratyczny charakter nowej partii oraz gotowość wysunięcia przez nią jednego kandydata na prezydenta, którym jednak nie byłby Lech Wałęsa.

Jak wiadomo, ówczesne plany PC nie zostały przez partnerów z prawicy potraktowane poważnie - nawet ci, którzy mieli ochotę na zjednoczenie podejrzewali raczej Jarosława Kaczyńskiego o grę polityczną mającą na celu wzmocnienie jego własnej pozycji.

Projekt Kaczyńskiego '97

Po kilku latach zawierania małych koalicji i każdorazowym ich rozpadzie powstała Akcja Wyborcza Solidarność. Zdominowane przez NSZZ "Solidarność" i zależne od związku ugrupowania prawicowe początkowo pokornie zgadzały się na wszystkie propozycje Mariana Krzaklewskiego. To na jego wniosek w połowie lutego 1997 tymczasowy Zespół Koordynacyjny AWS postanowił, że jeszcze przed wyborami Akcja przekształci się w jedną "formację partyjną", do której będą musiały włączyć się wszystkie ugrupowania chcące nadal należeć do AWS. - Chciałbym, by nasi wszyscy partnerzy i wielu członków "S" zapisało się do jednej partii. Chciałbym, żeby właśnie z AWS powstało wreszcie ugrupowanie mocne, dlatego tak mocno się w to angażuję - tłumaczył Krzaklewski.

Najgoręcej Mariana Krzaklewskiego poparł Jarosław Kaczyński, który przygotował nawet projekt powołania jeszcze przed wyborami jednej partii lub przynajmniej zwołania zjazdu jej zwolenników. Głównym motywem powstania projektu zjednoczenia przygotowanego przez Jarosława Kaczyńskiego i zatwierdzonego przez ostatni kongres PC jest obawa przed rozpadem AWS tuż po wyborach. Projekt zakłada, że każdy z uczestników zjazdu zjednoczeniowego przed wyborami złożyłby deklarację wejścia do nowej partii po jej powołaniu. Dopiero podpisanie takiego zobowiązania dawałoby możliwość ubiegania się o startowanie w wyborach z listy AWS. - To konieczne, musimy mieć gwarancję, że Akcja się po wyborach nie rozpadnie - twierdzi prezes PC.

Porozumienie Centrum jest jednak jedyną spośród dużych partii prawicowych, która opowiada się za powołaniem jednej partii. Oprócz tego, paradoksalnie, zwolenników koncepcja ta znajduje dziś w gronie przeciwników Kaczyńskiego, czyli w tzw. spółdzielni (chodzi o kilka partii, które nie dopuściły do wyboru prezesa PC na wiceprzewodniczącego AWS i "podzieliły się" tym stanowiskiem). To oni uczestnicząc w powołanej w tym celu komisji Akcji Wyborczej przygotowali kalendarium i proponują, aby już w czerwcu zwołać zjazd programowy, a 11 listopada - po wyborach - zjednoczeniowy.

Formuła usługowa  i szlachetne lęki

Gdy w AWS mówi się o jednej partii, zwykle na początku pada argument, że takie są oczekiwania wyborców. - W społeczeństwie i wśród liderów partyjnych jest świadomość bolesnego doświadczenia skutków rozbicia i skonfliktowania.&amp;nbsp;Wojna na górze jest do dziś odczuwana dotkliwie, a z drugiej strony zdecydowanie widoczna jest akceptacja dla wszelkich form przezwyciężania konfliktów - mówi Bronisław Komorowski, który dodaje także argument bardziej pragmatyczny: - Potrzebne jest zbudowanie partii mającej kilkaset tysięcy członków. To jedyny środek na przezwyciężenie monopolu politycznego lewicy.

Sekretarz generalny SKL niezbyt entuzjazmuje się perspektywą powołania jednej partii, ale przyznaje, że "większość wyborców AWS gotowa jest głosować na jedność". Jednolita formacja miałaby nie tylko szansę na zwycięstwo wyborcze, ale też na spójne rządzenie po wyborach. - Polsce jest potrzebne silne przywództwo narodowe, a będzie oni możliwe tylko wtedy, gdy będzie silne przywództwo polityczne. Na lewicy takie przywództwo już jest, na prawicy także być powinno - mówi.

Za utworzeniem partii jest wielu działaczy związkowych, którzy widzą dziś swoją przyszłość w polityce. - Jednolite ugrupowanie byłoby formułą usługową dla ludzi "Solidarności", którzy chcą przejść do polityki, a nie widzą dla siebie miejsca w żadnej z obecnych partii - tłumaczy Andrzej Anusz z "Nowej Polski". Innym argumentem przemawiającym za powołaniem nowej partii jest stworzenie sytuacji podobnej do tej, która jest w SLD - gdzie związek zawodowy mimo swojej siły jest tylko jedną z "nóg" koalicji, zaś trzon polityczny stanowi SdRP. - Jeżeli AWS nie ma być bohaterem jednego sezonu, taki trzon polityczny musi powstać - uważa Anusz.

Bronisław Komorowski z SKL nie ukrywa, że jego partia - mimo wszystkich argumentów za - obawia się koncepcji szybkiego tworzenia jednej partii. Komorowski na pierwszym miejscu wymienia "lęki szlachetne": obawę przed utratą dorobku programowego i tożsamości oraz przed tym, że podczas zbyt szybkiego "klejenia" w centrum, AWS może popękać na skrzydłach. Nie ukrywa też, że istnieją innego typu lęki wynikające z aspiracji i ambicji środowisk politycznych oraz ich liderów.

"Solidarność" integruje

Przeciwnicy jednolitej partii twierdzą, że wielu wyborcom łatwiej jest dziś utożsamiać się z którąś z istniejących dziś partii o wyrazistym programie, niż z całą AWS stanowiącą swego rodzaju programową "magmę". - Nasze stronnictwo na przykład przyciąga wielu ludzi, dla których ważne są nie tylko reintegracja obozu "Solidarności", ale też racjonalność gospodarcza i umiarkowane polityczne oraz niepodatność dla skrajności - w ten sposób Bronisław Komorowski uzasadnia konieczność dalszego samodzielnego istnienia SKL. Sekretarz Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego mówi dziś, że trzeba budować jednolitą formację, ale nie wolno już dziś przesądzać jej przyszłego kształtu dojścia do niej. - Jeśli chodzi o federację, to nie ma problemu. Musi być wspólne kierownictwo krajowe i reprezentacja parlamentarna, ale jeszcze dużo czasu mamy na likwidowanie odrębności organizacyjnych - twierdzi Komorowski.

Bardziej radykalnymi przeciwnikami powoływania dziś jednej partii na bazie AWS są politycy ZChN. - Powołanie jednej partii przed wyborami spowoduje, że z AWS odejdzie "Solidarność" oraz pozapartyjne środowiska i stowarzyszenia społeczne. Ich stopień identyfikacji z AWS będzie słabszy - obawia się Marian Piłka. Prezes Zjednoczenia Chrześcijańsko-Narodowego przede wszystkim chciałby, aby w AWS jak najdłużej pozostała "Solidarność", swoją siłą i autorytetem łagodząca powolne dopasowywanie i ścieranie się innych środowisk. - Weryfikacja wyborcza sprzyja konsolidacji. Po wyborach parlamentarnych powstać powinna konfederacja lub federacja, zaś "S" powinna utrwalać ten układ, nie może wycofać się przed wyborami samorządowymi, czyli jeszcze przez kilka lat - mówi Piłka, według którego "tworzenie dziś jednej partii jest marnowaniem wysiłku, który potrzebny jest na kampanię wyborczą".

Także Bronisław Komorowski twierdzi, że w okresie przed wyborami trzeba unikać wszystkich "raf". - Jeżeli uda się przy układaniu list wyborczych dla głównych nurtów AWS stworzyć gwarancję bezpieczeństwa, że nie będzie przechyłu w jedną stronę, będzie to zachętą do przyszłej jedności - uważa sekretarz SKL.

Chadecy bez tradycji

Na pytanie o ideowy charakter nowej partii uczestnicy AWS odpowiadają różnie. Jedni twierdzą, że szerokie ugrupowanie prawicy powinno określić się jako chadecja, inni, że w polskich warunkach na prawicy najsilniejszy jest nurt katolicko-narodowy. Marian Krzaklewski, od którego prawdopodobnie będzie tu wiele zależeć, przyznaje, że w Europie najbardziej odpowiadają mu ugrupowania "chrześcijańsko-demokratyczne z wrażliwością społeczną". Jednak główną słabością partii chadeckiej w Polsce byłby brak fundamentów - czyli tradycji chrześcijańsko-demokratycznych. Jedynym bardziej znanym tego typu ugrupowaniem było przez wojną Stronnictwo Pracy. Dziś w Polsce chadecją nazywają się m.in. Porozumienie Centrum, Partia Chrześcijańskich-Demokratów, Chrześcijańska Demokracja - Stronnictwo Pracy i kilka innych niewielkich środowisk. - Żadna z tych partii nie imponuje mi siłą ani skutecznością, a wręcz odwrotnie - przyznaje Krzaklewski. Lider "Solidarności" sam także nie chce określać się jako chadek, gdyż "to słowo w ogóle do polskiej rzeczywistości nie pasuje i kojarzy się negatywnie ze skorumpowaną chadecją włoską".

Zwolennicy chadecji uważają, że główną siłą ich pomysłu jest jego znaczenie praktyczne. - Chadecja to formuła politycznie życiowa, pragmatyczna. Pozwala na dialog z innymi pokrewnymi nurtami, z ruchem chrześcijańsko-narodowym i z formułą konserwatywną - tłumaczy Przemysław Hniedziewicz, czołowy chadek Porozumienia Centrum. Podobnie sytuację ocenia Bronisław Komorowski z SKL: - Chadecja to klamra spinająca środowisko AWS.

Komorowskiemu nie przeszkadza brak tradycji chrześcijańsko-demokratycznych w Polsce. - Na naszych oczach tworzy się zupełnie nowy, nie odpowiadający żadnym tradycjom podział sceny politycznej. Nie mają swoich odpowiedników w czasach międzywojennych także takie ugrupowania jak SLD i UW, jedynie UP czerpie z tradycji PPS, a PSL z ruchu ludowego - mówi sekretarz SKL.

Czas partii wyrazistych

Dotychczasowe decyzje AWS wskazują, że nurt chadecki nie zdominował Akcji. Nie tylko poglądy lidera Akcji Mariana Krzaklewskiego są bliższe ideologii chrześcijańsko-narodowej niż chadecji, ale też w trakcie wyborów wiceprzewodniczących koalicji dwa spośród czterech miejsc zajęli przedstawiciele ugrupowań katolicko-narodowych: Marian Piłka z ZChN i Kazimierz Kapera z Federacji Stowarzyszeń Rodzin Katolickich, zaś odwołujący się do idei chadeckich Jarosław Kaczyński nie miał szans na wybór. - W Polsce centralnym nurtem politycznym nie jest chadecja, ale nurt chrześcijańsko-narodowy. Polską specyfiką jest bardzo silny element narodowy - uważa Piłka. 

Krytycy "formuły chadeckiej" zarzucają jej też, iż przedstawiany jako atut pragmatyzm chadecji zwykle przekształca się w koniunkturalizm. - Partia taktyczna, której celem będzie głównie przeforsowanie iluś tam ustaw, załamie się. Nowe ugrupowanie musi mieć silny fundament ideowo-programowy. O jego sukcesie czy porażce rozstrzygnie umiejętność odpowiedzi na pytania, które stoją przed narodem w perspektywie 15 - 20 lat - mówi prezes ZChN. Ponieważ w ostatnich latach nastąpiła wyraźna polaryzacja polityczna, Piłka uważa, że w Polsce roku 1995 szanse mają ugrupowania wyraziste. - Dziś następuje proces krystalizacji ideowej. Jeśli powstanie jedna partia, to nie może to być partia taktyczna, taka jaką kiedyś było Porozumienie Centrum - dodaje Marian Piłka.

Przyspieszenie  spowoduje opóźnienie

Bronisław Komorowski, który opowiada się za późniejszą integracją twierdzi, że jej elementem będzie "wspólny rząd i wspólna odpowiedzialność". - Jeśli powstanie rząd sukcesu, to nastąpi przy okazji upodobnienie programowe, podobnie jak poglądy polityków ZChN i UW zbliżały się w rządzie Suchockiej - mówi Komorowski. Pośrednio przesuwa moment zjednoczenia poza rok 2000 zwracając uwagę, że "najbardziej sprzyjać będą integracji wybory personalne, czyli prezydenckie, jeśli AWS zdoła wykreować mocnego kandydata".

Marian Piłka uważa, że powołanie przez AWS federacji politycznej powinno nastąpić nie wcześniej niż po wyborach parlamentarnych. Nie wyklucza, że jednolita partia może nie powstać nigdy. - Nadmierne przyspieszenie może spowodować opóźnienie. W dalszej przyszłości nie wykluczam formuły jednej partii, choć nie jest to niezbędne: we Francji np. UDF działa sprawnie jako federacja polityczna - mówi lider ZChN. Piłka uważa, że twierdzenie, iż powołanie jednej partii zapobiegnie rozłamom, to "myślenie magiczne". - Przykładem, że może być odwrotnie, są losy Porozumienia Centrum - dodaje lider ZChN.

Nad statutem nowej partii i sposobem jej powołania pracuje od pewnego czasu zespół utworzony przez AWS, jego członkami są jednak tylko przedstawiciele niewielkich ugrupowań. Zespół dysponuje już dziś trzema projektami statutu - federacyjnym, unitarnym i mieszanym. - Jeśli nie wszystkie ugrupowania zechcą wejść do nowej partii, to powstanie ona jako chadecki trzon partyjny AWS. Na jej orbicie będą mogły funkcjonować inne części koalicji: na przykład Ruch STU czy SKL - mówi Andrzej Anusz, członek zespołu pracującego nad koncepcją wspólnego ugrupowania.

Jednocześnie wiadomo jednak, że sam Marian Krzaklewski opowiada się za przymusowym wstępowaniem dotychczasowych ugrupowań do nowej, wyłaniającej się z AWS, partii.

Problem lidera

Choć Czesław Bielecki z Ruchu STU uważa, że dziś "nie warto sobie zadawać pytania, kto i na jakich zasadach będzie numerem jeden w Akcji Wyborczej", to jedną z poważniejszych kwestii, jakie staną przed nową partią, będzie na pewno wybór personalny. Partią, jak słusznie zauważył Jarosław Kaczyński, nie mógłby kierować żaden z liderów obecnych partii prawicowych, a jedynie "ktoś z »Solidarności«".&amp;nbsp;- Dziś jednym liderem chadecji może być Marian Krzaklewski. Innego logicznego rozwiązania nie widzę - nie ukrywa kolega partyjny Kaczyńskiego, Przemysław Hniedziewicz. Jeśli jednak Krzaklewski - jak wciąż zapowiada - zostanie w "Solidarności" do końca swojej kadencji, czyli do 1988 roku, to problem przywództwa może stać się przyczyną poważnych konfliktów w AWS. Pojawiła się więc koncepcja - jeśli do powołania partii miałoby dojść w najbliższym czasie - aby stanowisko jej lidera pozostało jeszcze przez jakiś czas wakatem, i aby ugrupowaniem kierowała szeroka grupa polityków. Potem na ich czele stanąłby obecny przewodniczący "Solidarności".

Kłopoty z Wałęsą

Stworzenie nowej partii napotykać więc będzie liczne przeszkody. Oprócz wszystkich wymienionych powyżej, znacząco zaszkodzić tej koncepcji może Lech Wałęsa. Powstanie silnego ugrupowania prawicowego pozostawiłoby go na marginesie życia politycznego i mogłoby uniemożliwić mu realizację koncepcji zaplanowanej na czas po wyborach: powołania własnego bloku politycznego, co były prezydent zapowiadał kilkakrotnie. Z planami Wałęsy często kojarzone są działania sympatyzującego z eks-prezydentem Porozumienia Prawicy, którego odpowiedzią na nawoływanie do utworzenia jednej partii była początkowo próba powołania własnego, niezależnego od Akcji Wyborczej, komitetu wyborczego. Ostatnio natomiast nieobecność posłów PP na spotkaniu zwołanym przez wiceprzewodniczącego Akcji Janusza Tomaszewskiego spowodowała, iż nie mogło dojść do powstania klubu parlamentarnego na rzecz AWS.

W tej sytuacji sformułowane przez Mariana Krzaklewskiego stanowcze wezwanie do jedności może spowodować podziały i groźny konflikt w Akcji Wyborczej. Gdy plan zjednoczenia się nie powiedzie, zaszkodzi też liderowi AWS nadwerężając jego autorytet. Jeżeli politycy z wielu ugrupowań Akcji Wyborczej Solidarność będą w dalszym ciągu sprzeciwiać się szybkiemu powołaniu jednej partii na bazie AWS, będzie to pierwsza poważna prestiżowa porażka Krzaklewskiego, który dotychczas skutecznie łączył i rządził na polskiej prawicy.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Wbrew oczekiwaniom lansowane przerz Krzaklewskiego i popierane przez Kaczyńskiego przekształcenie AWS w jedną partię prawicową wciąż nie może dojść do skutku. Porozumienie Centrum jest jedyną dużą partią prawicową, opowiadającą się za powołaniem jednej partii. Podkreśla się, że przekształcenia AWS domagają się wyborcy. W powołaniu silnej partii prawicowej politycy widzą szansę przezwyciężenia monopolu politycznego lewicy. Prawica potrzebuje silnego przywództwa. Z drugiej jednak strony politycy boją się utraty dorobku programowego i tożsamości, a także pogrzebania ambicji mniejszych środowisk politycznych. Radykalnym przeciwnikiem jednoczenia prawicy jest ZChN, które obawia się odejścia z AWS działaczy związkowych oraz pozapartyjnych środowisk i stowarzyszeń społecznych. Piłka wolałby więc powołanie konfederacji lub federacji partii prawicowych, spalanej przez Solidarność. Nie ma też zgody co do ideowego charakteru nowej partii. Jedni opowiadają się za chadecją, drudzy zaś za nurtem katolicko-narodowym. Dotychczasowe decyzje AWS wskazują, ze nurt chadecji nie zdominował Akcji, a skrzydło katolicko-narodowe, które podkreśla wagę fundamentu ideowo-programowego, zajmuje silną pozycję. Nadmierne przyspieszenie dążeń jednoczeniowych mogłoby dać odwrotny skutek, powodując ich opóźnienie. W AWS utworzono zespół pracujący nad statutem nowej partii i sposobem jej powołania. Problematyczne jest wybór przewodniczącego nowej partii. Politycy zgadzają się, że powinien je objąć ktoś z Solidarność. Przeciwnikiem jednoczenia prawicy jest też Wałęsa, który obawia się marginalizacji. Formułowane przez Krzaklewskiego stanowcze wezwanie do jedności może więc spowodować podziały i groźny konflikt w AWS.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>w 1997 tymczasowy Zespół Koordynacyjny AWS postanowił, że jeszcze przed wyborami Akcja przekształci się w jedną "formację partyjną". Jednolita formacja miałaby nie tylko szansę na zwycięstwo wyborcze, ale też na spójne rządzenie po wyborach. - Jednolite ugrupowanie byłoby formułą usługową dla ludzi "Solidarności", którzy chcą przejść do polityki, a nie widzą dla siebie miejsca w żadnej z obecnych partii - tłumaczy Andrzej Anusz z "Nowej Polski". Bronisław Komorowski z SKL nie ukrywa, że jego partia obawia się szybkiego tworzenia jednej partii. mówi że trzeba budować jednolitą formację, ale nie wolno już dziś przesądzać jej przyszłego kształtu.  - Powołanie jednej partii przed wyborami spowoduje, że z AWS odejdzie "Solidarność" oraz pozapartyjne środowiska i stowarzyszenia społeczne - obawia się Marian Piłka. - Po wyborach parlamentarnych powstać powinna konfederacja lub federacja. Jedni twierdzą, że szerokie ugrupowanie prawicy powinno określić się jako chadecja, inni, że w polskich warunkach na prawicy najsilniejszy jest nurt katolicko-narodowy. jedną z poważniejszych kwestii będzie wybór personalny. Jeśli Krzaklewski zostanie w "Solidarności" do końca swojej kadencji, to problem przywództwa może stać się przyczyną poważnych konfliktów. Stworzenie nowej partii napotykać będzie liczne przeszkody. znacząco zaszkodzić tej koncepcji może Lech Wałęsa. sformułowane przez Mariana Krzaklewskiego stanowcze wezwanie do jedności może spowodować groźny konflikt w Akcji Wyborczej. Gdy plan zjednoczenia się nie powiedzie, zaszkodzi też liderowi AWS nadwerężając jego autorytet.</body>
      <spans>
        <span start="2452" end="2454">w </span>
        <span start="2469" end="2598">1997 tymczasowy Zespół Koordynacyjny AWS postanowił, że jeszcze przed wyborami Akcja przekształci się w jedną "formację partyjną"</span>
        <span start="2684" end="2686">. </span>
        <span start="5007" end="5116">Jednolita formacja miałaby nie tylko szansę na zwycięstwo wyborcze, ale też na spójne rządzenie po wyborach. </span>
        <span start="5422" end="5630">- Jednolite ugrupowanie byłoby formułą usługową dla ludzi "Solidarności", którzy chcą przejść do polityki, a nie widzą dla siebie miejsca w żadnej z obecnych partii - tłumaczy Andrzej Anusz z "Nowej Polski". </span>
        <span start="5961" end="6015">Bronisław Komorowski z SKL nie ukrywa, że jego partia </span>
        <span start="6049" end="6060">obawia się </span>
        <span start="6070" end="6105">szybkiego tworzenia jednej partii. </span>
        <span start="7023" end="7028">mówi </span>
        <span start="7034" end="7129">że trzeba budować jednolitą formację, ale nie wolno już dziś przesądzać jej przyszłego kształtu</span>
        <span start="7145" end="7147">. </span>
        <span start="7455" end="7595"> - Powołanie jednej partii przed wyborami spowoduje, że z AWS odejdzie "Solidarność" oraz pozapartyjne środowiska i stowarzyszenia społeczne</span>
        <span start="7643" end="7671"> - obawia się Marian Piłka. </span>
        <span start="7884" end="7886">- </span>
        <span start="7929" end="7999">Po wyborach parlamentarnych powstać powinna konfederacja lub federacja</span>
        <span start="8245" end="8246">.</span>
        <span start="8655" end="8825"> Jedni twierdzą, że szerokie ugrupowanie prawicy powinno określić się jako chadecja, inni, że w polskich warunkach na prawicy najsilniejszy jest nurt katolicko-narodowy. </span>
        <span start="13978" end="14008">jedną z poważniejszych kwestii</span>
        <span start="14040" end="14048"> będzie </span>
        <span start="14057" end="14075">wybór personalny. </span>
        <span start="14398" end="14404">Jeśli </span>
        <span start="14411" end="14423">Krzaklewski </span>
        <span start="14447" end="14497">zostanie w "Solidarności" do końca swojej kadencji</span>
        <span start="14517" end="14586">, to problem przywództwa może stać się przyczyną poważnych konfliktów</span>
        <span start="14592" end="14594">. </span>
        <span start="14896" end="14930">Stworzenie nowej partii napotykać </span>
        <span start="14935" end="14961">będzie liczne przeszkody. </span>
        <span start="15001" end="15053">znacząco zaszkodzić tej koncepcji może Lech Wałęsa. </span>
        <span start="15786" end="15875">sformułowane przez Mariana Krzaklewskiego stanowcze wezwanie do jedności może spowodować </span>
        <span start="15886" end="16017">groźny konflikt w Akcji Wyborczej. Gdy plan zjednoczenia się nie powiedzie, zaszkodzi też liderowi AWS nadwerężając jego autorytet.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Wbrew oczekiwaniom lansowane przerz Krzaklewskiego przekształcenie AWS w jedną partię prawicową wciąż nie może dojść do skutku. Temat jednoczenia prawicy był podejmowany już po wyborach parlamentarnych w 1993 r. Pomysłodawcą przekształcenia był wówczas Kaczyński. Jego inicjatywa nie została jedak wzięta na poważnie przez kolegów z prawicy. Kilka lat później powstała AWS, na której czele stanął Krzaklewski, chcący przekształcić ją w jedną formację partyjną. Gorąco poparł go w tym pomyśle Kaczyński. Jego Porozumienie Centrum jest jednak jedyną dużą partią prawicową, opowiadającą się za powołaniem jednej partii. Podkreśla się, że przekształcenia AWS domagają się wyborcy. Komorowski zwraca uwagę na akceptację dla wszelkich form przezwyciężania konfliktów i widzi w powołaniu silnej partii prawicowej szansę przezwyciężenia monopolu politycznego lewicy. Prawica potrzebuje silnego przywództwa. Powołanie jednej partii prawicowej pozwoliłoby wejść do polityki ludziom Solidarności, którzy nie widzą dla siebie miejsca w żadnej z obecnych partii. Z drugiej jednak strony politycy boją się utraty dorobku programowego i tożsamości, a także pogrzebania ambicji mniejszych środowisk politycznych. Jedna partia prawicowa miałaby stanowić programową "magmę", z którą wyborcom trudno byłoby się utożsamiać. Dlatego też Komorowski, choć co do zasady popiera budowę jednolitej formacji politycznej, nie chce jeszcze przesądzać o jej kształcie. Radykalnym przeciwnikiem jednoczenia prawicy jest prezes ZChN, który obawia się odejścia z AWS działaczy związkowych oraz pozapartyjnych środowisk i stowarzyszeń społecznych. Piłka wolałby więc powołanie konfederacji lub federacji partii prawicowych, które spalałaby ze sobą Solidarność. Przed wyborami partie prawicowe powinny się skoncentrować raczej na kampanii wyborczej niż podejmowaniu prób zjednoczeniowych. Nie ma też zgody co do ideowego charakteru nowej partii. Jedni opowiadają się za chadecją, drudzy zaś za nurtem katolicko-narodowym. Nurtowi chadeckiemu zarzuca się brak tradycji chrześcijańsko-demokratycznych w Polsce. Jego zwolennicy podkreślają jednak, że tylko taki ideowy charaket będzie mógł stanowić klamrę spinającą środowisko AWS. Nie martwi ich brak tradycji chadeckiej w Polsce, ponieważ tworzący się obecnie podział polskiej sceny politycznej jest zupełnie nowy i nie odwołuje się do historycznych doświadczeń. Dotychczasowe decyzje AWS wskazują jednak, ze nurt chadecji nie zdominował Akcji. Silną pozycje zajmuje bowiem skrzydło katolicko-narodowe, podkreślające wagę fundamentu ideowo-programowego i zarzucający chadecji koniunkturalizm. Zdaniem jego przedstawicieli polaryzacja sceny politycznej wymaga od ugrupowań ideowej wyrazistości. Komorowski opowiada się za powołaniej przez AWS federacji politycznej po wyborach, a plany tworzenia jednolitej formacji politycznej odkłada na przyszłość. Zdaniem Piłki nadmierne przyspieszenie dążeń jednoczeniowych mogłoby dać odwrotny skutek, powodując ich opóźnienie. W AWS utworzono zespół pracujący nad statutem nowej partii i sposobem jej powołania. Problematyczne jest wybór przewodniczącego nowej partii. Politycy zgadzają się, że powinien je objąć ktoś z Solidarność. Przeciwnikiem jednoczenia prawicy jest też Wałęsa, który obawia się marginalizacji. Formułowane przez Krzaklewskiego stanowcze wezwanie do jedności może więc spowodować podziały i groźny konflikt w AWS.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>O tym, że kilkadziesiąt partii prawicowych powinno rozwiązać się i na to miejsce powołać jedno nowe ugrupowanie polityczne mówiło się od wyborów parlamentarnych w 1993 roku. Po kilku latach zawierania małych koalicji i każdorazowym ich rozpadzie powstała Akcja Wyborcza Solidarność. Zdominowane przez NSZZ "Solidarność" ugrupowania prawicowe początkowo zgadzały się na wszystkie propozycje Mariana Krzaklewskiego. To na jego wniosek w 1997 tymczasowy Zespół Koordynacyjny AWS postanowił, że jeszcze przed wyborami Akcja przekształci się w jedną "formację partyjną". 
Gdy w AWS mówi się o jednej partii, zwykle pada argument, że większość wyborców AWS gotowa jest głosować na jedność. Jednolita formacja miałaby nie tylko szansę na zwycięstwo wyborcze, ale też na spójne rządzenie po wyborach. 
- Jednolite ugrupowanie byłoby formułą usługową dla ludzi "Solidarności", którzy chcą przejść do polityki, a nie widzą dla siebie miejsca w żadnej z obecnych partii - tłumaczy Andrzej Anusz z "Nowej Polski". 
Bronisław Komorowski z SKL nie ukrywa, że jego partia obawia się szybkiego tworzenia jednej partii. na pierwszym miejscu wymienia obawę przed utratą dorobku programowego i tożsamości. Nie ukrywa też, że istnieją lęki wynikające z aspiracji i ambicji środowisk politycznych oraz ich liderów. mówi że trzeba budować jednolitą formację, ale nie wolno już dziś przesądzać jej przyszłego kształtu. 
Bardziej radykalnymi przeciwnikami powoływania jednej partii na bazie AWS są politycy ZChN. - Powołanie jednej partii przed wyborami spowoduje, że z AWS odejdzie "Solidarność" oraz pozapartyjne środowiska i stowarzyszenia społeczne - obawia się Marian Piłka. - Po wyborach parlamentarnych powstać powinna konfederacja lub federacja.
Na pytanie o ideowy charakter nowej partii uczestnicy AWS odpowiadają różnie. Jedni twierdzą, że szerokie ugrupowanie prawicy powinno określić się jako chadecja, inni, że w polskich warunkach na prawicy najsilniejszy jest nurt katolicko-narodowy. Zwolennicy chadecji uważają, że Chadecja to formuła pragmatyczna. Pozwala na dialog z innymi pokrewnymi nurtami. Krytycy "formuły chadeckiej" zarzucają jej, iż pragmatyzm chadecji zwykle przekształca się w koniunkturalizm. prezes ZChN uważa, że w Polsce szanse mają ugrupowania wyraziste. 
Nad statutem nowej partii i sposobem jej powołania pracuje zespół utworzony przez AWS. Zespół dysponuje już trzema projektami statutu - federacyjnym, unitarnym i mieszanym. 
jedną z poważniejszych kwestii, jakie staną przed nową partią, będzie wybór personalny. Dziś jednym liderem chadecji może być Marian Krzaklewski. Jeśli jednak Krzaklewski zostanie w "Solidarności" do końca swojej kadencji, to problem przywództwa może stać się przyczyną poważnych konfliktów. 
Stworzenie nowej partii napotykać będzie liczne przeszkody. znacząco zaszkodzić tej koncepcji może Lech Wałęsa. Powstanie silnego ugrupowania prawicowego mogłoby uniemożliwić mu realizację powołania własnego bloku politycznego. 
W tej sytuacji sformułowane przez Mariana Krzaklewskiego stanowcze wezwanie do jedności może spowodować groźny konflikt w Akcji Wyborczej. Gdy plan zjednoczenia się nie powiedzie, zaszkodzi też liderowi AWS nadwerężając jego autorytet.</body>
      <spans>
        <span start="893" end="1027">O tym, że kilkadziesiąt partii prawicowych powinno rozwiązać się i na to miejsce powołać jedno nowe ugrupowanie polityczne mówiło się </span>
        <span start="1047" end="1087">od wyborów parlamentarnych w 1993 roku. </span>
        <span start="2163" end="2309">Po kilku latach zawierania małych koalicji i każdorazowym ich rozpadzie powstała Akcja Wyborcza Solidarność. Zdominowane przez NSZZ "Solidarność" </span>
        <span start="2330" end="2363">ugrupowania prawicowe początkowo </span>
        <span start="2372" end="2454">zgadzały się na wszystkie propozycje Mariana Krzaklewskiego. To na jego wniosek w </span>
        <span start="2469" end="2598">1997 tymczasowy Zespół Koordynacyjny AWS postanowił, że jeszcze przed wyborami Akcja przekształci się w jedną "formację partyjną"</span>
        <span start="2684" end="2686">. </span>
        <span start="4244" end="4288">
Gdy w AWS mówi się o jednej partii, zwykle </span>
        <span start="4300" end="4318">pada argument, że </span>
        <span start="4950" end="5004">większość wyborców AWS gotowa jest głosować na jedność</span>
        <span start="5005" end="5116">. Jednolita formacja miałaby nie tylko szansę na zwycięstwo wyborcze, ale też na spójne rządzenie po wyborach. </span>
        <span start="5318" end="5319">
</span>
        <span start="5422" end="5630">- Jednolite ugrupowanie byłoby formułą usługową dla ludzi "Solidarności", którzy chcą przejść do polityki, a nie widzą dla siebie miejsca w żadnej z obecnych partii - tłumaczy Andrzej Anusz z "Nowej Polski". </span>
        <span start="5960" end="6015">
Bronisław Komorowski z SKL nie ukrywa, że jego partia </span>
        <span start="6049" end="6060">obawia się </span>
        <span start="6070" end="6105">szybkiego tworzenia jednej partii. </span>
        <span start="6116" end="6146">na pierwszym miejscu wymienia </span>
        <span start="6165" end="6217">obawę przed utratą dorobku programowego i tożsamości</span>
        <span start="6312" end="6342">. Nie ukrywa też, że istnieją </span>
        <span start="6354" end="6432">lęki wynikające z aspiracji i ambicji środowisk politycznych oraz ich liderów.</span>
        <span start="7022" end="7028"> mówi </span>
        <span start="7034" end="7129">że trzeba budować jednolitą formację, ale nie wolno już dziś przesądzać jej przyszłego kształtu</span>
        <span start="7145" end="7147">. </span>
        <span start="7358" end="7406">
Bardziej radykalnymi przeciwnikami powoływania </span>
        <span start="7411" end="7595">jednej partii na bazie AWS są politycy ZChN. - Powołanie jednej partii przed wyborami spowoduje, że z AWS odejdzie "Solidarność" oraz pozapartyjne środowiska i stowarzyszenia społeczne</span>
        <span start="7643" end="7671"> - obawia się Marian Piłka. </span>
        <span start="7884" end="7886">- </span>
        <span start="7929" end="7999">Po wyborach parlamentarnych powstać powinna konfederacja lub federacja</span>
        <span start="8245" end="8246">.</span>
        <span start="8577" end="8825">
Na pytanie o ideowy charakter nowej partii uczestnicy AWS odpowiadają różnie. Jedni twierdzą, że szerokie ugrupowanie prawicy powinno określić się jako chadecja, inni, że w polskich warunkach na prawicy najsilniejszy jest nurt katolicko-narodowy. </span>
        <span start="9698" end="9730">Zwolennicy chadecji uważają, że </span>
        <span start="9788" end="9808">Chadecja to formuła </span>
        <span start="9829" end="9888">pragmatyczna. Pozwala na dialog z innymi pokrewnymi nurtami</span>
        <span start="10021" end="10023">. </span>
        <span start="11174" end="11216">Krytycy "formuły chadeckiej" zarzucają jej</span>
        <span start="11220" end="11225">, iż </span>
        <span start="11249" end="11312">pragmatyzm chadecji zwykle przekształca się w koniunkturalizm. </span>
        <span start="11602" end="11613">prezes ZChN</span>
        <span start="11690" end="11710"> uważa, że w Polsce </span>
        <span start="11720" end="11755">szanse mają ugrupowania wyraziste. </span>
        <span start="13085" end="13086">
</span>
        <span start="13087" end="13145">Nad statutem nowej partii i sposobem jej powołania pracuje</span>
        <span start="13162" end="13189"> zespół utworzony przez AWS</span>
        <span start="13259" end="13282">. Zespół dysponuje już </span>
        <span start="13287" end="13352">trzema projektami statutu - federacyjnym, unitarnym i mieszanym. </span>
        <span start="13825" end="13826">
</span>
        <span start="13978" end="14048">jedną z poważniejszych kwestii, jakie staną przed nową partią, będzie </span>
        <span start="14057" end="14075">wybór personalny. </span>
        <span start="14232" end="14290">Dziś jednym liderem chadecji może być Marian Krzaklewski. </span>
        <span start="14398" end="14423">Jeśli jednak Krzaklewski </span>
        <span start="14447" end="14497">zostanie w "Solidarności" do końca swojej kadencji</span>
        <span start="14517" end="14586">, to problem przywództwa może stać się przyczyną poważnych konfliktów</span>
        <span start="14592" end="14594">. </span>
        <span start="14894" end="14895">
</span>
        <span start="14896" end="14930">Stworzenie nowej partii napotykać </span>
        <span start="14935" end="14961">będzie liczne przeszkody. </span>
        <span start="15001" end="15095">znacząco zaszkodzić tej koncepcji może Lech Wałęsa. Powstanie silnego ugrupowania prawicowego </span>
        <span start="15147" end="15182">mogłoby uniemożliwić mu realizację </span>
        <span start="15226" end="15263">powołania własnego bloku politycznego</span>
        <span start="15306" end="15308">. </span>
        <span start="15770" end="15875">
W tej sytuacji sformułowane przez Mariana Krzaklewskiego stanowcze wezwanie do jedności może spowodować </span>
        <span start="15886" end="16017">groźny konflikt w Akcji Wyborczej. Gdy plan zjednoczenia się nie powiedzie, zaszkodzi też liderowi AWS nadwerężając jego autorytet.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Przekształcenie AWS w jedną partię prawicową wciąż nie może dojść do skutku. Podkreśla się, że przekształcenia AWS domagają się wyborcy. W powołaniu silnej partii prawicowej politycy widzą szansę przezwyciężenia monopolu lewicy. Politycy boją się jednak utraty dorobku programowego i tożsamości oraz pogrzebania ambicji mniejszych partii. Zgłasza się postulaty powołania konfederacji lub federacji, spalanej przez Solidarność. Nie ma też zgody co do ideowego charakteru nowej partii. W AWS utworzono zespół pracujący nad statutem nowej partii i sposobem jej powołania. Problematyczne jest wybór przewodniczącego nowej partii. Przeciwnikiem jednoczenia prawicy jest też Wałęsa, który obawia się marginalizacji. Formułowane przez Krzaklewskiego stanowcze wezwanie do jedności może więc spowodować podziały i groźny konflikt w AWS.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>w 1997 tymczasowy Zespół Koordynacyjny AWS postanowił, że jeszcze przed wyborami Akcja przekształci się w jedną "formację partyjną". Jednolita formacja miałaby  szansę na zwycięstwo wyborcze. Bronisław Komorowski z SKL mówi że trzeba budować jednolitą formację, ale nie wolno już dziś przesądzać jej przyszłego kształtu.  - Powołanie jednej partii przed wyborami spowoduje, że z AWS odejdzie "Solidarność" oraz pozapartyjne środowiska i stowarzyszenia społeczne - obawia się Marian Piłka.  Jedni twierdzą, że szerokie ugrupowanie prawicy powinno określić się jako chadecja, inni, że w polskich warunkach na prawicy najsilniejszy jest nurt katolicko-narodowy. jedną z poważniejszych kwestii będzie wybór personalny. sformułowane przez Mariana Krzaklewskiego wezwanie do jedności może spowodować konflikt w Akcji Wyborczej.</body>
      <spans>
        <span start="2452" end="2454">w </span>
        <span start="2469" end="2598">1997 tymczasowy Zespół Koordynacyjny AWS postanowił, że jeszcze przed wyborami Akcja przekształci się w jedną "formację partyjną"</span>
        <span start="2684" end="2686">. </span>
        <span start="5007" end="5034">Jednolita formacja miałaby </span>
        <span start="5043" end="5073"> szansę na zwycięstwo wyborcze</span>
        <span start="5114" end="5116">. </span>
        <span start="5961" end="5988">Bronisław Komorowski z SKL </span>
        <span start="7023" end="7028">mówi </span>
        <span start="7034" end="7129">że trzeba budować jednolitą formację, ale nie wolno już dziś przesądzać jej przyszłego kształtu</span>
        <span start="7145" end="7147">. </span>
        <span start="7455" end="7595"> - Powołanie jednej partii przed wyborami spowoduje, że z AWS odejdzie "Solidarność" oraz pozapartyjne środowiska i stowarzyszenia społeczne</span>
        <span start="7643" end="7671"> - obawia się Marian Piłka. </span>
        <span start="8655" end="8825"> Jedni twierdzą, że szerokie ugrupowanie prawicy powinno określić się jako chadecja, inni, że w polskich warunkach na prawicy najsilniejszy jest nurt katolicko-narodowy. </span>
        <span start="13978" end="14008">jedną z poważniejszych kwestii</span>
        <span start="14040" end="14048"> będzie </span>
        <span start="14057" end="14075">wybór personalny. </span>
        <span start="15786" end="15828">sformułowane przez Mariana Krzaklewskiego </span>
        <span start="15838" end="15875">wezwanie do jedności może spowodować </span>
        <span start="15893" end="15920">konflikt w Akcji Wyborczej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Przekształcenie Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową wydawało się przesądzone. Jednak lansowany przez Mariana Krzaklewskiego pomysł, może nie doczekać się realizacji. O konieczności rozwiązania klikudziesięciu partii prawicowych i powstaniu jednego ugrupowania mówiło się od wyborów parlamentarnych w 1993. Jarosław Kaczyński deklarował rozwiązanie Porozumienia Centrum w celu powołania jednej formacji, w zamian za taką samą deklarację innych partii. Planów tych nie zrealizowano.W końcu powstała Akcja Wyborcza Solidarność, przekształcona w  "formację partyjną", do której będą musiały włączyć się wszystkie ugrupowania chcące nadal należeć do AWS. Zwolennicy podkreślają konieczność silnego przywódctwa i przełamania monopolu lewicy,a przeciwnicy obawiają się utraty tożsamości i wyjścia z AWS integrującej środowiska Solidarności.Problemem jest też ideowy charakter nowej partii. Część uczestników opowiada się za chadecją, choć przeszkodą jest brak tradycji chrześcijańsko-demokratycznej w Polsce. Inni skłaniają się ku nurtowi katolicko-narodowemu. Większość uczestników Akcjii uważa, że z powstaniem jednolitej parti lub federacji należy wstrzymać się do okresu powyborczego. Jednak Marian Krzaklewski opowiada się za przymusowym wstępowaniem ugrupowań do tworzącej się partii. Kolejnym problemem jest osoba lidera, pojawła się koncepcja aby z jego wyborem zaczekać i przez jakiś czas zarządzać ugrupowaniem poprzez grupę polityków. Jedną z przeszkód na jakie może napotkać nowotworzące się ugrupowanie jest osoba Lecha Wałesy, który nie zamierza pozwolić zepchnąć się na polityczny margines. Plany Krzaklewskiego mogą się więc skończyć jego pierwszą porażką i spowodować konflikt w  Akcji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Przekształcenie Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową, w chwili gdy koncepcję tę zaczął lansować Marian Krzaklewski, wydawało się być przesądzone. Po ponad dwóch miesiącach nie tylko odsunęło się w czasie, ale wiele wskazuje też na to, że pomysł przewodniczącego "Solidarności" może w ogóle nie doczekać się realizacji. Próby odgórnego wymuszania jedności dotychczas jedynie wzmocniły tendencje odśrodkowe w AWS.W połowie listopada roku 1994 Jarosław Kaczyński podczas spotkania na plebanii kościoła św. Katarzyny przedstawił plan samorozwiązania ugrupowań antykomunistycznych, a następnie powołania przez ich członków jednej formacji.Porozumienie Centrum za nienaruszalne elementy porozumienia zjednoczeniowego uważało przyjęcie zasady, że na zjeździe zjednoczeniowym partie będą reprezentowane według proporcji głosów, jakie otrzymały w wyborach w 1993 roku, demokratyczny charakter nowej partii oraz gotowość wysunięcia przez nią jednego kandydata na prezydenta, którym jednak nie byłby Lech Wałęsa.Jak wiadomo, ówczesne plany PC nie zostały przez partnerów z prawicy potraktowane poważnie.Po kilku latach zawierania małych koalicji i każdorazowym ich rozpadzie powstała Akcja Wyborcza Solidarność.Zdominowane przez NSZZ "Solidarność" i zależne od związku ugrupowania prawicowe początkowo pokornie zgadzały się na wszystkie propozycje Mariana Krzaklewskiego. To na jego wniosek w połowie lutego 1997 tymczasowy Zespół Koordynacyjny AWS postanowił, że jeszcze przed wyborami Akcja przekształci się w jedną "formację partyjną", do której będą musiały włączyć się wszystkie ugrupowania chcące nadal należeć do AWS.Najgoręcej Mariana Krzaklewskiego poparł Jarosław Kaczyński, który przygotował nawet projekt powołania jeszcze przed wyborami jednej partii lub przynajmniej zwołania zjazdu jej zwolenników.Porozumienie Centrum jest jednak jedyną spośród dużych partii prawicowych, która opowiada się za powołaniem jednej partii.</body>
      <spans>
        <span start="438" end="865">Przekształcenie Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową, w chwili gdy koncepcję tę zaczął lansować Marian Krzaklewski, wydawało się być przesądzone. Po ponad dwóch miesiącach nie tylko odsunęło się w czasie, ale wiele wskazuje też na to, że pomysł przewodniczącego "Solidarności" może w ogóle nie doczekać się realizacji. Próby odgórnego wymuszania jedności dotychczas jedynie wzmocniły tendencje odśrodkowe w AWS.</span>
        <span start="1087" end="1310">W połowie listopada roku 1994 Jarosław Kaczyński podczas spotkania na plebanii kościoła św. Katarzyny przedstawił plan samorozwiązania ugrupowań antykomunistycznych, a następnie powołania przez ich członków jednej formacji.</span>
        <span start="1313" end="1334">Porozumienie Centrum </span>
        <span start="1507" end="1710">za nienaruszalne elementy porozumienia zjednoczeniowego uważało przyjęcie zasady, że na zjeździe zjednoczeniowym partie będą reprezentowane według proporcji głosów, jakie otrzymały w wyborach w 1993 roku</span>
        <span start="1743" end="1886">, demokratyczny charakter nowej partii oraz gotowość wysunięcia przez nią jednego kandydata na prezydenta, którym jednak nie byłby Lech Wałęsa.</span>
        <span start="1888" end="1978">Jak wiadomo, ówczesne plany PC nie zostały przez partnerów z prawicy potraktowane poważnie</span>
        <span start="2134" end="2135">.</span>
        <span start="2163" end="2271">Po kilku latach zawierania małych koalicji i każdorazowym ich rozpadzie powstała Akcja Wyborcza Solidarność.</span>
        <span start="2272" end="2685">Zdominowane przez NSZZ "Solidarność" i zależne od związku ugrupowania prawicowe początkowo pokornie zgadzały się na wszystkie propozycje Mariana Krzaklewskiego. To na jego wniosek w połowie lutego 1997 tymczasowy Zespół Koordynacyjny AWS postanowił, że jeszcze przed wyborami Akcja przekształci się w jedną "formację partyjną", do której będą musiały włączyć się wszystkie ugrupowania chcące nadal należeć do AWS.</span>
        <span start="2906" end="3095">Najgoręcej Mariana Krzaklewskiego poparł Jarosław Kaczyński, który przygotował nawet projekt powołania jeszcze przed wyborami jednej partii lub przynajmniej zwołania zjazdu jej zwolenników.</span>
        <span start="3630" end="3752">Porozumienie Centrum jest jednak jedyną spośród dużych partii prawicowych, która opowiada się za powołaniem jednej partii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Przekształcenie Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową wydawało się przesądzone. Jednak lansowany przez Mariana Krzaklewskiego pomysł, może nie doczekać się realizacji. Odgórne próby wymuszania jedności wzmocniły tendencje odśrodkowe w AWS. O konieczności rozwiązania klikudziesięciu partii prawicowych i powstaniu jednego ugrupowania mówiło się od wyborów parlamentarnych w 1993. Jarosław Kaczyński deklarował rozwiązanie Porozumienia Centrum w celu powołania jednej formacji, w zamian za taką samą deklarację innych partii. PC w porozumieniu zjednoczeniowym zawarło zasadę reprezentacji partii według proporcji głosów z wyborów w 1993 roku, demokratyczny charakter partii oraz wysunięcie jednego kandydata na prezydenta (nie Wałesę). Planów tych nie potraktowano poważnie. Po powstaniu  Akcji Wyborczej Solidarność, pod wpływem Mariana Krzaklewskiego zadecydowano o przekształceniu się Akcji w  jedną "formację partyjną", do której będą musiały włączyć się wszystkie ugrupowania, chcące nadal należeć do AWS.Obawiając się rozpadu AWS po wyborach, Jarosław Kaczyński poparł Krzaklewskiego i przygotował projekt powołania jednej partii. Zwolennikiem tej koncepcji jest PC i przeciwnicy Kaczyńskiego, którzy proponują, aby w czerwcu zwołać zjazd programowy, a po wyborach - zjednoczeniowy.Bronisław Komorowski mówi, że skutki konfliktów są dotkliwe, a potrzebna jest partia mogąca przezwyciężyć monopol lewicy. Sekretarz generalny SKL, niezbyt entuzjastyczny wobec zjednoczenia,  podkreśla, że Polsce potrzebne jest silne przywództwo narodowei i  polityczne, jakie jest na lewicy, ale nie  na prawicy. Wielu związkowców chce utoworzenia partii.  Jednolite ugrupowanie byłoby formułą usługową dla ludzi "Solidarności", którzy chcą przejść do polityki, a nie widzą dla siebie miejsca w żadnej z obecnych partii - tłumaczy Andrzej Anusz z "Nowej Polski". Jednak Komorowski, mimo argumentów za, obawia się utraty  dorobku programowego, tożsamości, a także rozłamu w partii. Przeciwnicy jednolitej partii twierdzą, że wyborcom łatwiej identyfikować się z istniejącymi wyrazistymi partiami.  Dodatkowo ZChN obawia się, że wraz z utworzeniem jednej partii przed wyborami z AWS odejdzie "Solidarność", pozapartyjne środowiska i stowarzyszenia społeczne. Dopuszczają jednak powstanie federacji po wyborach.Na pytanie o ideowy charakter partii, uczestnicy AWS odpowiadają róznie: chadecja lub nurt katolicko-narodowy. Słabością chadecji jest brak tradycji chrześcijańsko-demokratycznej w Polsce, ale jej zwolennik Bronisław Komorowski ocenia, że chadecja to klamra spinająca środowisko AWS. Jednak decyzje AWS wskazują, że nurt chadecki nie zdominował Akcji.  Poglądy lidera Mariana Krzaklewskiego są bliższe ideologii chrześcijańsko-narodowej, a wiceprzewodniczącymi zostali reprezentanci ugrupowań katolicko-narodowych. Komorowski twierdzi, że elementem integracji będzie "wspólny rząd i wspólna odpowiedzialność". Marian Piłka zaznacza, że ewentualne powołanie federacji może nastąpić dopiero po wyborach.  Jednocześnie wiadomo jednak, że sam Marian Krzaklewski opowiada się za przymusowym wstępowaniem dotychczasowych ugrupowań do nowej partii. Problemem jest też osoba przyszłego lidera, co może powodować w przyszłości konflikty w AWS. Ponadto powstaniu jednolitej partii może zaszkodzić również Lech Wałęsa, który nie zakceptuje zepchnięcia na margines życia politycznego. Plany Krzaklewskiego odnośnie zjednoczenia mogą się skończyć jego pierwszą porażką i spowodować konflikt w  Akcji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Przekształcenie Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową, w chwili gdy koncepcję tę zaczął lansować Marian Krzaklewski, wydawało się być przesądzone. Po ponad dwóch miesiącach nie tylko odsunęło się w czasie, ale wiele wskazuje też na to, że pomysł przewodniczącego "Solidarności" może w ogóle nie doczekać się realizacji. Próby odgórnego wymuszania jedności dotychczas jedynie wzmocniły tendencje odśrodkowe w AWS.O tym, że kilkadziesiąt partii prawicowych powinno rozwiązać się i na to miejsce powołać jedno nowe ugrupowanie polityczne mówiło się głośno przynajmniej od wyborów parlamentarnych w 1993 roku. W połowie listopada roku 1994 Jarosław Kaczyński podczas spotkania na plebanii kościoła św. Katarzyny przedstawił plan samorozwiązania ugrupowań antykomunistycznych, a następnie powołania przez ich członków jednej formacji.Porozumienie Centrum za nienaruszalne elementy porozumienia zjednoczeniowego uważało przyjęcie zasady, że na zjeździe zjednoczeniowym partie będą reprezentowane według proporcji głosów, jakie otrzymały w wyborach w 1993 roku (jeden delegat na 5 tys. głosów), demokratyczny charakter nowej partii oraz gotowość wysunięcia przez nią jednego kandydata na prezydenta, którym jednak nie byłby Lech Wałęsa.Jak wiadomo, ówczesne plany PC nie zostały przez partnerów z prawicy potraktowane poważnie.Po kilku latach zawierania małych koalicji i każdorazowym ich rozpadzie powstała Akcja Wyborcza Solidarność.Zdominowane przez NSZZ "Solidarność" i zależne od związku ugrupowania prawicowe początkowo pokornie zgadzały się na wszystkie propozycje Mariana Krzaklewskiego. To na jego wniosek w połowie lutego 1997 tymczasowy Zespół Koordynacyjny AWS postanowił, że jeszcze przed wyborami Akcja przekształci się w jedną "formację partyjną", do której będą musiały włączyć się wszystkie ugrupowania chcące nadal należeć do AWS.Najgoręcej Mariana Krzaklewskiego poparł Jarosław Kaczyński, który przygotował nawet projekt powołania jeszcze przed wyborami jednej partii lub przynajmniej zwołania zjazdu jej zwolenników.Porozumienie Centrum jest jednak jedyną spośród dużych partii prawicowych, która opowiada się za powołaniem jednej partii. Gdy w AWS mówi się o jednej partii, zwykle na początku pada argument, że takie są oczekiwania wyborców.Sekretarz generalny SKL niezbyt entuzjazmuje się perspektywą powołania jednej partii, ale przyznaje, że "większość wyborców AWS gotowa jest głosować na jedność". Jednolita formacja miałaby nie tylko szansę na zwycięstwo wyborcze, ale też na spójne rządzenie po wyborach.Innym argumentem przemawiającym za powołaniem nowej partii jest stworzenie sytuacji podobnej do tej, która jest w SLD - gdzie związek zawodowy mimo swojej siły jest tylko jedną z "nóg" koalicji, zaś trzon polityczny stanowi SdRP.Przeciwnicy jednolitej partii twierdzą, że wielu wyborcom łatwiej jest dziś utożsamiać się z którąś z istniejących dziś partii o wyrazistym programie, niż z całą AWS stanowiącą swego rodzaju programową "magmę".Bardziej radykalnymi przeciwnikami powoływania dziś jednej partii na bazie AWS są politycy ZChN.Prezes Zjednoczenia Chrześcijańsko-Narodowego przede wszystkim chciałby, aby w AWS jak najdłużej pozostała "Solidarność", swoją siłą i autorytetem łagodząca powolne dopasowywanie i ścieranie się innych środowisk.</body>
      <spans>
        <span start="438" end="865">Przekształcenie Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową, w chwili gdy koncepcję tę zaczął lansować Marian Krzaklewski, wydawało się być przesądzone. Po ponad dwóch miesiącach nie tylko odsunęło się w czasie, ale wiele wskazuje też na to, że pomysł przewodniczącego "Solidarności" może w ogóle nie doczekać się realizacji. Próby odgórnego wymuszania jedności dotychczas jedynie wzmocniły tendencje odśrodkowe w AWS.</span>
        <span start="893" end="1310">O tym, że kilkadziesiąt partii prawicowych powinno rozwiązać się i na to miejsce powołać jedno nowe ugrupowanie polityczne mówiło się głośno przynajmniej od wyborów parlamentarnych w 1993 roku. W połowie listopada roku 1994 Jarosław Kaczyński podczas spotkania na plebanii kościoła św. Katarzyny przedstawił plan samorozwiązania ugrupowań antykomunistycznych, a następnie powołania przez ich członków jednej formacji.</span>
        <span start="1313" end="1334">Porozumienie Centrum </span>
        <span start="1507" end="1886">za nienaruszalne elementy porozumienia zjednoczeniowego uważało przyjęcie zasady, że na zjeździe zjednoczeniowym partie będą reprezentowane według proporcji głosów, jakie otrzymały w wyborach w 1993 roku (jeden delegat na 5 tys. głosów), demokratyczny charakter nowej partii oraz gotowość wysunięcia przez nią jednego kandydata na prezydenta, którym jednak nie byłby Lech Wałęsa.</span>
        <span start="1888" end="1978">Jak wiadomo, ówczesne plany PC nie zostały przez partnerów z prawicy potraktowane poważnie</span>
        <span start="2134" end="2135">.</span>
        <span start="2163" end="2271">Po kilku latach zawierania małych koalicji i każdorazowym ich rozpadzie powstała Akcja Wyborcza Solidarność.</span>
        <span start="2272" end="2685">Zdominowane przez NSZZ "Solidarność" i zależne od związku ugrupowania prawicowe początkowo pokornie zgadzały się na wszystkie propozycje Mariana Krzaklewskiego. To na jego wniosek w połowie lutego 1997 tymczasowy Zespół Koordynacyjny AWS postanowił, że jeszcze przed wyborami Akcja przekształci się w jedną "formację partyjną", do której będą musiały włączyć się wszystkie ugrupowania chcące nadal należeć do AWS.</span>
        <span start="2906" end="3095">Najgoręcej Mariana Krzaklewskiego poparł Jarosław Kaczyński, który przygotował nawet projekt powołania jeszcze przed wyborami jednej partii lub przynajmniej zwołania zjazdu jej zwolenników.</span>
        <span start="3630" end="3753">Porozumienie Centrum jest jednak jedyną spośród dużych partii prawicowych, która opowiada się za powołaniem jednej partii. </span>
        <span start="4245" end="4348">Gdy w AWS mówi się o jednej partii, zwykle na początku pada argument, że takie są oczekiwania wyborców.</span>
        <span start="4845" end="5115">Sekretarz generalny SKL niezbyt entuzjazmuje się perspektywą powołania jednej partii, ale przyznaje, że "większość wyborców AWS gotowa jest głosować na jedność". Jednolita formacja miałaby nie tylko szansę na zwycięstwo wyborcze, ale też na spójne rządzenie po wyborach.</span>
        <span start="5630" end="5859">Innym argumentem przemawiającym za powołaniem nowej partii jest stworzenie sytuacji podobnej do tej, która jest w SLD - gdzie związek zawodowy mimo swojej siły jest tylko jedną z "nóg" koalicji, zaś trzon polityczny stanowi SdRP.</span>
        <span start="6459" end="6669">Przeciwnicy jednolitej partii twierdzą, że wielu wyborcom łatwiej jest dziś utożsamiać się z którąś z istniejących dziś partii o wyrazistym programie, niż z całą AWS stanowiącą swego rodzaju programową "magmę".</span>
        <span start="7359" end="7455">Bardziej radykalnymi przeciwnikami powoływania dziś jednej partii na bazie AWS są politycy ZChN.</span>
        <span start="7671" end="7883">Prezes Zjednoczenia Chrześcijańsko-Narodowego przede wszystkim chciałby, aby w AWS jak najdłużej pozostała "Solidarność", swoją siłą i autorytetem łagodząca powolne dopasowywanie i ścieranie się innych środowisk.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Idea przekształcenia AWS w jedną partię prawicową, lansowana przez Mariana Krzaklewskiego ma zarówno zwolenników jak i przeciwników. Zwolennicy podkreślają konieczność silnego przywódctwa i przełamania monopolu lewicy, a przeciwnicy obawiają się utraty tożsamości i wyjścia z AWS  Solidarności. Innym problemem jest ideowość formacji - chadecja czy nurt narodowo-katolicki. Większość uczestników Akcjii uważa, że z powstaniem jednolitej parti/federacji należy wstrzymać się do okresu powyborczego. Problemem jest  osoba lidera, być może początowo  zarządzać ugrupowaniem powinna grupa polityków. Jedną z przeszkód na jakie może napotkać nowotworzące się ugrupowanie, jest  Lech Wałęsa, który nie zamierza pozwolić zepchnąć się na polityczny margines. Plany Krzaklewskiego  mogą się więc skończyć jego pierwszą porażką i spowodować konflikt w  Akcji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Przekształcenie Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową, w chwili gdy koncepcję tę zaczął lansować Marian Krzaklewski, wydawało się być przesądzone. Po ponad dwóch miesiącach nie tylko odsunęło się w czasie, ale wiele wskazuje też na to, że pomysł przewodniczącego "Solidarności" może w ogóle nie doczekać się realizacji. Próby odgórnego wymuszania jedności dotychczas jedynie wzmocniły tendencje odśrodkowe w AWS.Najgoręcej Mariana Krzaklewskiego poparł Jarosław Kaczyński, który przygotował nawet projekt powołania jeszcze przed wyborami jednej partii lub przynajmniej zwołania zjazdu jej zwolenników.Porozumienie Centrum jest jednak jedyną spośród dużych partii prawicowych, która opowiada się za powołaniem jednej partii.</body>
      <spans>
        <span start="438" end="865">Przekształcenie Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową, w chwili gdy koncepcję tę zaczął lansować Marian Krzaklewski, wydawało się być przesądzone. Po ponad dwóch miesiącach nie tylko odsunęło się w czasie, ale wiele wskazuje też na to, że pomysł przewodniczącego "Solidarności" może w ogóle nie doczekać się realizacji. Próby odgórnego wymuszania jedności dotychczas jedynie wzmocniły tendencje odśrodkowe w AWS.</span>
        <span start="2906" end="3095">Najgoręcej Mariana Krzaklewskiego poparł Jarosław Kaczyński, który przygotował nawet projekt powołania jeszcze przed wyborami jednej partii lub przynajmniej zwołania zjazdu jej zwolenników.</span>
        <span start="3630" end="3752">Porozumienie Centrum jest jednak jedyną spośród dużych partii prawicowych, która opowiada się za powołaniem jednej partii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Od 1993 roku pojawia się pomysł rozwiązania wszystkich partii prawicowych i powołania na ich miejsce jednego ugrupowania politycznego. Dziś za takim rozwiązaniem opowiada się Akcja Wyborcza Solidarność z Marianem Krzaklewskim na czele. Krzaklewski ogłosił, że AWS przeształci się w jedną "formację partyjną", a wszystkie ugrupowania, które chcą należeć do Akcji, będą musiały się do niej włączyć. Jednak jedyna duża partia, która go poparła, to Porozumienie Centrum. AWS podkreśla, że wyborcy oczekują powołania jednej partii, gdyż świadomi są możliwych skutków rozbicia i skonfliktowania. Zjednoczona partia miałaby większe szanse w wyborach, a także mogłaby spójnie rządzić. Za taką wizją opowiada się wielu działaczy „Solidarności”, którzy chcieliby znaleźć się na arenie politycznej. Nie brakuje jednak przeciwników idei połączenia partii – należą do nich członkowie SKL i ZChN. Członkowie AWS prezentują różne poglądy na temat ideowego charakteru nowej partii. Jedni twierdzą, że ugrupowanie powinno określać się jako chadecja, inni są zdania, że najsilniejszy będzie nurt katolicko-narodowy. Jedną z najważniejszych decyzji, przed jakimi musiałaby stanąć nowa partia, jest wybór przewodniczącego. Pojawiają się głosy, że partią powinien kierować ktoś z "Solidarności", a nie żaden z przywódców partii prawicowych. Powołanie jednej partii byłoby niekorzystne dla Lecha Wałesy, który znalazłby się na marginesie życia politycznego. Jeśli jednak politycy ugrupowań AWS będą dalej sprzeciwiać się temu pomysłowi, pierwszą poważną porażkę zapisze na swym koncie rządzący prawicą Krzaklewski.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>W 1994 Jarosław Kaczyński przedstawił plan samorozwiązania ugrupowań antykomunistycznych, a następnie powołania przez ich członków jednej formacji. Po kilku latach zawierania małych koalicji powstała Akcja Wyborcza Solidarność.Zdominowane przez NSZZ "Solidarność" ugrupowania zgadzały się na wszystkie propozycje Mariana Krzaklewskiego. na jego wniosek Zespół Koordynacyjny AWS postanowił, że przed wyborami Akcja przekształci się w jedną "formację partyjną". pada argument, że takie są oczekiwania wyborców. To jedyny środek na przezwyciężenie monopolu politycznego lewicy.Za utworzeniem partii jest wielu działaczy związkowych, którzy widzą swoją przyszłość w polityce. Przeciwnicy twierdzą, że wyborcom łatwiej jest utożsamiać się z którąś z istniejących partii o wyrazistym programie, niż z całą AWS. Jedni twierdzą, że szerokie ugrupowanie prawicy powinno określić się jako chadecja, inni, że w polskich warunkach na prawicy najsilniejszy jest nurt katolicko-narodowy. Marian Krzaklewski przyznaje, że w Europie najbardziej odpowiadają mu ugrupowania "chrześcijańsko-demokratyczne z wrażliwością społeczną". słabością partii chadeckiej w Polsce byłby brak tradycji chrześcijańsko-demokratycznych. nurt chadecki nie zdominował Akcji. W Polsce centralnym nurtem politycznym jest nurt chrześcijańsko-narodowy. w Polsce szanse mają ugrupowania wyraziste. Bronisław Komorowski opowiada się za późniejszą integracją. Nad statutem nowej partii i sposobem jej powołania pracuje od pewnego czasu zespół utworzony przez AWS. Zespół dysponuje trzema projektami statutu - federacyjnym, unitarnym i mieszanym. Dziś jednym liderem może być Marian Krzaklewski. zaszkodzić koncepcji może Lech Wałęsa. Powstanie silnego ugrupowania prawicowego pozostawiłoby go na marginesie życia politycznego.</body>
      <spans>
        <span start="1087" end="1089">W </span>
        <span start="1112" end="1136">1994 Jarosław Kaczyński </span>
        <span start="1189" end="1311">przedstawił plan samorozwiązania ugrupowań antykomunistycznych, a następnie powołania przez ich członków jednej formacji. </span>
        <span start="2163" end="2206">Po kilku latach zawierania małych koalicji </span>
        <span start="2235" end="2271">powstała Akcja Wyborcza Solidarność.</span>
        <span start="2272" end="2308">Zdominowane przez NSZZ "Solidarność"</span>
        <span start="2329" end="2341"> ugrupowania</span>
        <span start="2371" end="2433"> zgadzały się na wszystkie propozycje Mariana Krzaklewskiego. </span>
        <span start="2436" end="2452">na jego wniosek </span>
        <span start="2485" end="2525">Zespół Koordynacyjny AWS postanowił, że </span>
        <span start="2533" end="2598">przed wyborami Akcja przekształci się w jedną "formację partyjną"</span>
        <span start="2684" end="2686">. </span>
        <span start="4300" end="4349">pada argument, że takie są oczekiwania wyborców. </span>
        <span start="4778" end="4843">To jedyny środek na przezwyciężenie monopolu politycznego lewicy.</span>
        <span start="5319" end="5388">Za utworzeniem partii jest wielu działaczy związkowych, którzy widzą </span>
        <span start="5393" end="5422">swoją przyszłość w polityce. </span>
        <span start="6459" end="6471">Przeciwnicy </span>
        <span start="6489" end="6502">twierdzą, że </span>
        <span start="6508" end="6530">wyborcom łatwiej jest </span>
        <span start="6535" end="6574">utożsamiać się z którąś z istniejących </span>
        <span start="6579" end="6624">partii o wyrazistym programie, niż z całą AWS</span>
        <span start="6668" end="6670">. </span>
        <span start="8656" end="8843">Jedni twierdzą, że szerokie ugrupowanie prawicy powinno określić się jako chadecja, inni, że w polskich warunkach na prawicy najsilniejszy jest nurt katolicko-narodowy. Marian Krzaklewski</span>
        <span start="8895" end="9016"> przyznaje, że w Europie najbardziej odpowiadają mu ugrupowania "chrześcijańsko-demokratyczne z wrażliwością społeczną". </span>
        <span start="9030" end="9078">słabością partii chadeckiej w Polsce byłby brak </span>
        <span start="9098" end="9139">tradycji chrześcijańsko-demokratycznych. </span>
        <span start="10556" end="10592">nurt chadecki nie zdominował Akcji. </span>
        <span start="11013" end="11051">W Polsce centralnym nurtem politycznym</span>
        <span start="11055" end="11061"> jest </span>
        <span start="11075" end="11105">nurt chrześcijańsko-narodowy. </span>
        <span start="11701" end="11710">w Polsce </span>
        <span start="11720" end="11755">szanse mają ugrupowania wyraziste. </span>
        <span start="11974" end="11994">Bronisław Komorowski</span>
        <span start="12001" end="12039"> opowiada się za późniejszą integracją</span>
        <span start="12615" end="12617">. </span>
        <span start="13087" end="13189">Nad statutem nowej partii i sposobem jej powołania pracuje od pewnego czasu zespół utworzony przez AWS</span>
        <span start="13259" end="13277">. Zespół dysponuje</span>
        <span start="13286" end="13352"> trzema projektami statutu - federacyjnym, unitarnym i mieszanym. </span>
        <span start="14232" end="14252">Dziś jednym liderem </span>
        <span start="14261" end="14290">może być Marian Krzaklewski. </span>
        <span start="15010" end="15021">zaszkodzić </span>
        <span start="15025" end="15144">koncepcji może Lech Wałęsa. Powstanie silnego ugrupowania prawicowego pozostawiłoby go na marginesie życia politycznego</span>
        <span start="15306" end="15307">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>W 1993 roku pojawił się pomysł rozwiązania wszystkich partii prawicowych i powołania na ich miejsce jednego ugrupowania politycznego. Taki plan przedstawił wówczas Jarosław Kaczyński, który głosił, że gotowy jest dać innym przykład, rozwiązując Porozumienie Centrum. Pomysł ten nie został jednak potraktowany poważnie przez partnerów z prawicy. Po kilku latach powstała Akcja Wyborcza Solidarność z Marianem Krzaklewskim na czele. Przed wyborami w 1997 roku Krzaklewski ogłosił, że AWS przeształci się w jedną "formację partyjną", a wszystkie ugrupowania, które chcą należeć do Akcji, będą musiały się do niej włączyć. Krzaklewski uzyskał gorące poparcie Kaczyńskiego. Porozumienie Centrum to jednak jedyna duża partia prawicowa, która opowiedziała się za stworzeniem jednej partii. AWS podkreśla, że wyborcy oczekują powołania jednej partii, gdyż świadomi są możliwych skutków rozbicia i skonfliktowania. Zjednoczona partia miałaby większe szanse w wyborach, a także mogłaby spójnie rządzić. Za taką wizją opowiada się wielu działaczy „Solidarności”, którzy chcieliby znaleźć się na arenie politycznej. Nie brakuje jednak przeciwników idei połączenia partii. Twierdzą oni, że wyborcom łatwiej utożsamiać się z jedną z partii o konkretnym programie, a nie z całą AWS. Takie stanowisko prezentują na przykład członkowie SKL. Bardziej radykalnymi przeciwnikami idei Krzaklewskiego są politycy ZChN, którzy twierdzą, że powołanie jednej partii przed wyborami spowoduje, że z AWS odejdzie „Solidarność" i pozapartyjne środowiska, bo ich stopień identyfikacji z AWS będzie słabszy. Członkowie AWS prezentują różne poglądy na temat ideowego charakteru nowej partii. Jedni twierdzą, że ugrupowanie powinno określać się jako chadecja, inni są zdania, że najsilniejszy będzie nurt katolicko-narodowy. Krzaklewski, od którego wiele będzie zależało, twierdzi, że sympatyzuje z ugrupowaniami chadeckimi w Europie, z drugiej strony jednak w Polsce słabością takiej partii byłby brak fundamentów – tradycji chrześcijańsko-demokratycznych. Przed wojną jedynym znanym ugrupowaniem tego typu było Stronnictwo Pracy, dziś natomiast za chadecję uważają się Porozumienie Centrum, Partia Chrześcijańskich-Demokratów i kilka innych ugrupowań. Żadne z nich nie jest jednak wiodącą siłą polityczną. Sądząc po decyzjach zapadających w ASW, nurt chadecki nie zdominował Akcji. Poglądy lidera i wiceprzewodniczących bliższe są ideologii chrześcijańsko-narodowej. To właśnie ten nurt zdaje się najsilniejszy. Krytycy "formuły chadeckiej" twierdzą, że nowe ugrupowanie musi opierać się na mocnym fundamencie ideowo-programowym, gdyż w innym razie się rozpadnie. Jedną z najważniejszych decyzji, przed jakimi musiałaby stanąć nowa partia, jest wybór przewodniczącego. Pojawiają się głosy, że partią powinien kierować ktoś z "Solidarności", a nie żaden z przywódców partii prawicowych. Stworzenie jednej partii z pewnością napotka wiele przeszkód, a zaszkodzić tej idei może także Lech Wałęsa, gdyż dla niego powstanie silnej partii prawicowej oznaczałoby odsunięcie się na margines życia politycznego. Jeśli politycu ugrupowań AWS będą dalej sprzeciwiać się powołaniu jednej partii, będzie to pierwsza poważna porażka rządzącego prawicą Krzaklewskiego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Przekształcenie Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową wydawało się przesądzone. Po dwóch miesiącach wiele wskazuje na to, że pomysł może nie doczekać się realizacji. W 1994 Jarosław Kaczyński przedstawił plan samorozwiązania ugrupowań antykomunistycznych, a następnie powołania przez ich członków jednej formacji. Po kilku latach zawierania małych koalicji i każdorazowym ich rozpadzie powstała Akcja Wyborcza Solidarność. Zdominowane przez NSZZ "Solidarność" ugrupowania prawicowe początkowo pokornie zgadzały się na wszystkie propozycje Mariana Krzaklewskiego. na jego wniosek w 1997 Zespół Koordynacyjny AWS postanowił, że przed wyborami Akcja przekształci się w jedną "formację partyjną". Krzaklewskiego poparł Jarosław Kaczyński. Porozumienie Centrum jest jedyną spośród dużych partii prawicowych, która opowiada się za powołaniem jednej partii. Gdy w AWS mówi się o jednej partii, zwykle pada argument, że takie są oczekiwania wyborców. Potrzebne jest zbudowanie partii mającej kilkaset tysięcy członków. To jedyny środek na przezwyciężenie monopolu politycznego lewicy.Za utworzeniem partii jest wielu działaczy związkowych, którzy widzą dziś swoją przyszłość w polityce. Bronisław Komorowski z SKL nie ukrywa, że jego partia obawia się szybkiego tworzenia jednej partii. Przeciwnicy jednolitej partii twierdzą, że wielu wyborcom łatwiej jest dziś utożsamiać się z którąś z istniejących partii o wyrazistym programie, niż z całą AWS stanowiącą programową "magmę". Komorowski mówi, że trzeba budować jednolitą formację, ale nie wolno już dziś przesądzać jej przyszłego kształtu. Bardziej radykalnymi przeciwnikami są politycy ZChN. Marian Piłka chciałby, aby w AWS jak najdłużej pozostała "Solidarność", swoją siłą i autorytetem łagodząca ścieranie się innych środowisk. Na pytanie o ideowy charakter nowej partii uczestnicy AWS odpowiadają różnie. Jedni twierdzą, że szerokie ugrupowanie prawicy powinno określić się jako chadecja, inni, że w polskich warunkach na prawicy najsilniejszy jest nurt katolicko-narodowy. Marian Krzaklewski przyznaje, że w Europie najbardziej odpowiadają mu ugrupowania "chrześcijańsko-demokratyczne z wrażliwością społeczną". Jednak główną słabością partii chadeckiej w Polsce byłby brak fundamentów - tradycji chrześcijańsko-demokratycznych. Zwolennicy chadecji uważają, że jest to formuła politycznie życiowa, pragmatyczna. Komorowskiemu nie przeszkadza brak tradycji. Na naszych oczach tworzy się zupełnie nowy podział sceny politycznej. nurt chadecki nie zdominował Akcji. W Polsce centralnym nurtem politycznym jest nurt chrześcijańsko-narodowy. Krytycy "formuły chadeckiej" zarzucają jej, iż pragmatyzm zwykle przekształca się w koniunkturalizm. Ponieważ w ostatnich latach nastąpiła wyraźna polaryzacja polityczna, w Polsce szanse mają ugrupowania wyraziste. Bronisław Komorowski opowiada się za późniejszą integracją, jej elementem będzie wspólny rząd i wspólna odpowiedzialność. Marian Piłka uważa, że powołanie przez AWS federacji politycznej powinno nastąpić po wyborach parlamentarnych. Nad statutem nowej partii i sposobem jej powołania pracuje od pewnego czasu zespół utworzony przez AWS. Zespół dysponuje trzema projektami statutu - federacyjnym, unitarnym i mieszanym. jedną z poważniejszych kwestii będzie wybór personalny.Dziś jednym liderem może być Marian Krzaklewski. zaszkodzić koncepcji może Lech Wałęsa. Powstanie silnego ugrupowania prawicowego pozostawiłoby go na marginesie życia politycznego.</body>
      <spans>
        <span start="438" end="506">Przekształcenie Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową</span>
        <span start="569" end="583"> wydawało się </span>
        <span start="587" end="603">przesądzone. Po </span>
        <span start="609" end="626">dwóch miesiącach </span>
        <span start="663" end="678">wiele wskazuje </span>
        <span start="682" end="699">na to, że pomysł </span>
        <span start="731" end="736">może </span>
        <span start="744" end="773">nie doczekać się realizacji. </span>
        <span start="1087" end="1089">W </span>
        <span start="1112" end="1136">1994 Jarosław Kaczyński </span>
        <span start="1189" end="1311">przedstawił plan samorozwiązania ugrupowań antykomunistycznych, a następnie powołania przez ich członków jednej formacji. </span>
        <span start="2163" end="2308">Po kilku latach zawierania małych koalicji i każdorazowym ich rozpadzie powstała Akcja Wyborcza Solidarność. Zdominowane przez NSZZ "Solidarność"</span>
        <span start="2329" end="2433"> ugrupowania prawicowe początkowo pokornie zgadzały się na wszystkie propozycje Mariana Krzaklewskiego. </span>
        <span start="2436" end="2454">na jego wniosek w </span>
        <span start="2469" end="2474">1997 </span>
        <span start="2485" end="2525">Zespół Koordynacyjny AWS postanowił, że </span>
        <span start="2533" end="2598">przed wyborami Akcja przekształci się w jedną "formację partyjną"</span>
        <span start="2684" end="2686">. </span>
        <span start="2925" end="2965">Krzaklewskiego poparł Jarosław Kaczyński</span>
        <span start="3094" end="3096">. </span>
        <span start="3630" end="3656">Porozumienie Centrum jest </span>
        <span start="3663" end="3753">jedyną spośród dużych partii prawicowych, która opowiada się za powołaniem jednej partii. </span>
        <span start="4245" end="4288">Gdy w AWS mówi się o jednej partii, zwykle </span>
        <span start="4300" end="4349">pada argument, że takie są oczekiwania wyborców. </span>
        <span start="4710" end="4843">Potrzebne jest zbudowanie partii mającej kilkaset tysięcy członków. To jedyny środek na przezwyciężenie monopolu politycznego lewicy.</span>
        <span start="5319" end="5422">Za utworzeniem partii jest wielu działaczy związkowych, którzy widzą dziś swoją przyszłość w polityce. </span>
        <span start="5961" end="6015">Bronisław Komorowski z SKL nie ukrywa, że jego partia </span>
        <span start="6049" end="6060">obawia się </span>
        <span start="6070" end="6105">szybkiego tworzenia jednej partii. </span>
        <span start="6459" end="6574">Przeciwnicy jednolitej partii twierdzą, że wielu wyborcom łatwiej jest dziś utożsamiać się z którąś z istniejących </span>
        <span start="6579" end="6636">partii o wyrazistym programie, niż z całą AWS stanowiącą </span>
        <span start="6650" end="6670">programową "magmę". </span>
        <span start="6907" end="6918">Komorowski </span>
        <span start="7023" end="7027">mówi</span>
        <span start="7032" end="7129">, że trzeba budować jednolitą formację, ale nie wolno już dziś przesądzać jej przyszłego kształtu</span>
        <span start="7145" end="7147">. </span>
        <span start="7359" end="7394">Bardziej radykalnymi przeciwnikami </span>
        <span start="7438" end="7456">są politycy ZChN. </span>
        <span start="7657" end="7669">Marian Piłka</span>
        <span start="7733" end="7828"> chciałby, aby w AWS jak najdłużej pozostała "Solidarność", swoją siłą i autorytetem łagodząca </span>
        <span start="7852" end="7884">ścieranie się innych środowisk. </span>
        <span start="8578" end="8843">Na pytanie o ideowy charakter nowej partii uczestnicy AWS odpowiadają różnie. Jedni twierdzą, że szerokie ugrupowanie prawicy powinno określić się jako chadecja, inni, że w polskich warunkach na prawicy najsilniejszy jest nurt katolicko-narodowy. Marian Krzaklewski</span>
        <span start="8895" end="9092"> przyznaje, że w Europie najbardziej odpowiadają mu ugrupowania "chrześcijańsko-demokratyczne z wrażliwością społeczną". Jednak główną słabością partii chadeckiej w Polsce byłby brak fundamentów - </span>
        <span start="9098" end="9139">tradycji chrześcijańsko-demokratycznych. </span>
        <span start="9698" end="9730">Zwolennicy chadecji uważają, że </span>
        <span start="9754" end="9758">jest</span>
        <span start="9796" end="9843"> to formuła politycznie życiowa, pragmatyczna. </span>
        <span start="10124" end="10167">Komorowskiemu nie przeszkadza brak tradycji</span>
        <span start="10207" end="10209">. </span>
        <span start="10211" end="10253">Na naszych oczach tworzy się zupełnie nowy</span>
        <span start="10289" end="10317"> podział sceny politycznej. </span>
        <span start="10556" end="10592">nurt chadecki nie zdominował Akcji. </span>
        <span start="11013" end="11051">W Polsce centralnym nurtem politycznym</span>
        <span start="11055" end="11061"> jest </span>
        <span start="11075" end="11105">nurt chrześcijańsko-narodowy. </span>
        <span start="11174" end="11216">Krytycy "formuły chadeckiej" zarzucają jej</span>
        <span start="11220" end="11225">, iż </span>
        <span start="11249" end="11260">pragmatyzm </span>
        <span start="11269" end="11312">zwykle przekształca się w koniunkturalizm. </span>
        <span start="11615" end="11685">Ponieważ w ostatnich latach nastąpiła wyraźna polaryzacja polityczna, </span>
        <span start="11701" end="11710">w Polsce </span>
        <span start="11720" end="11755">szanse mają ugrupowania wyraziste. </span>
        <span start="11974" end="11994">Bronisław Komorowski</span>
        <span start="12001" end="12039"> opowiada się za późniejszą integracją</span>
        <span start="12048" end="12050">, </span>
        <span start="12053" end="12074">jej elementem będzie </span>
        <span start="12075" end="12114">wspólny rząd i wspólna odpowiedzialność</span>
        <span start="12115" end="12117">. </span>
        <span start="12488" end="12569">Marian Piłka uważa, że powołanie przez AWS federacji politycznej powinno nastąpić</span>
        <span start="12587" end="12617"> po wyborach parlamentarnych. </span>
        <span start="13087" end="13189">Nad statutem nowej partii i sposobem jej powołania pracuje od pewnego czasu zespół utworzony przez AWS</span>
        <span start="13259" end="13277">. Zespół dysponuje</span>
        <span start="13286" end="13352"> trzema projektami statutu - federacyjnym, unitarnym i mieszanym. </span>
        <span start="13978" end="14008">jedną z poważniejszych kwestii</span>
        <span start="14040" end="14047"> będzie</span>
        <span start="14056" end="14074"> wybór personalny.</span>
        <span start="14232" end="14252">Dziś jednym liderem </span>
        <span start="14261" end="14290">może być Marian Krzaklewski. </span>
        <span start="15010" end="15021">zaszkodzić </span>
        <span start="15025" end="15144">koncepcji może Lech Wałęsa. Powstanie silnego ugrupowania prawicowego pozostawiłoby go na marginesie życia politycznego</span>
        <span start="15306" end="15307">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Od 1993 roku pojawia się pomysł rozwiązania wszystkich partii prawicowych i powołania na ich miejsce jednego ugrupowania politycznego. Dziś za takim rozwiązaniem opowiada się Akcja Wyborcza Solidarność z Marianem Krzaklewskim na czele. Jednak jedyna duża partia, która  poparła tę ideę, to Porozumienie Centrum. AWS podkreśla, że wyborcy oczekują powołania jednej partii, gdyż świadomi są możliwych skutków rozbicia i skonfliktowania. Zjednoczona partia miałaby większe szanse w wyborach, a także mogłaby spójnie rządzić. Nie brakuje jednak przeciwników idei połączenia partii – należą do nich członkowie SKL i ZChN. Jeśli politycy ugrupowań AWS będą dalej sprzeciwiać się temu pomysłowi, rządzący prawicą Krzaklewski zapisze na swym koncie pierwszą poważną porażkę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>W 1994 Jarosław Kaczyński przedstawił plan samorozwiązania ugrupowań antykomunistycznych. Po kilku latach zawierania małych koalicji powstała Akcja Wyborcza Solidarność.Zdominowane przez NSZZ "Solidarność" ugrupowania zgadzały się na wszystkie propozycje Mariana Krzaklewskiego. na jego wniosek Zespół Koordynacyjny AWS postanowił, że przed wyborami Akcja przekształci się w jedną "formację partyjną". Za jest wielu działaczy związkowych, którzy widzą swoją przyszłość w polityce. Przeciwnicy twierdzą, że wyborcom łatwiej jest utożsamiać się z którąś z istniejących partii o wyrazistym programie. Marian Krzaklewski przyznaje, że najbardziej odpowiadają mu ugrupowania "chrześcijańsko-demokratyczne z wrażliwością społeczną".słabością partii chadeckiej w Polsce byłby brak tradycji. Bronisław Komorowski opowiada się za późniejszą integracją. Nad statutem nowej partiipracuje zespół utworzony przez AWS.</body>
      <spans>
        <span start="1087" end="1089">W </span>
        <span start="1112" end="1136">1994 Jarosław Kaczyński </span>
        <span start="1189" end="1251">przedstawił plan samorozwiązania ugrupowań antykomunistycznych</span>
        <span start="1309" end="1311">. </span>
        <span start="2163" end="2206">Po kilku latach zawierania małych koalicji </span>
        <span start="2235" end="2271">powstała Akcja Wyborcza Solidarność.</span>
        <span start="2272" end="2308">Zdominowane przez NSZZ "Solidarność"</span>
        <span start="2329" end="2341"> ugrupowania</span>
        <span start="2371" end="2433"> zgadzały się na wszystkie propozycje Mariana Krzaklewskiego. </span>
        <span start="2436" end="2452">na jego wniosek </span>
        <span start="2485" end="2525">Zespół Koordynacyjny AWS postanowił, że </span>
        <span start="2533" end="2598">przed wyborami Akcja przekształci się w jedną "formację partyjną"</span>
        <span start="2684" end="2686">. </span>
        <span start="5319" end="5322">Za </span>
        <span start="5341" end="5388">jest wielu działaczy związkowych, którzy widzą </span>
        <span start="5393" end="5422">swoją przyszłość w polityce. </span>
        <span start="6459" end="6471">Przeciwnicy </span>
        <span start="6489" end="6502">twierdzą, że </span>
        <span start="6508" end="6530">wyborcom łatwiej jest </span>
        <span start="6535" end="6574">utożsamiać się z którąś z istniejących </span>
        <span start="6579" end="6608">partii o wyrazistym programie</span>
        <span start="6668" end="6670">. </span>
        <span start="8825" end="8843">Marian Krzaklewski</span>
        <span start="8895" end="8910"> przyznaje, że </span>
        <span start="8920" end="9015">najbardziej odpowiadają mu ugrupowania "chrześcijańsko-demokratyczne z wrażliwością społeczną".</span>
        <span start="9030" end="9078">słabością partii chadeckiej w Polsce byłby brak </span>
        <span start="9098" end="9106">tradycji</span>
        <span start="9137" end="9139">. </span>
        <span start="11974" end="11994">Bronisław Komorowski</span>
        <span start="12001" end="12039"> opowiada się za późniejszą integracją</span>
        <span start="12615" end="12617">. </span>
        <span start="13087" end="13112">Nad statutem nowej partii</span>
        <span start="13138" end="13146">pracuje </span>
        <span start="13163" end="13189">zespół utworzony przez AWS</span>
        <span start="13259" end="13260">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Koncepcja przekształcenia Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową, lansowana przez Mariana Krzaklewskiego, może nie doczekać się realizacji. Na wniosek lidera AWS w połowie lutego 1997 tymczasowy Zespół Koordynacyjny AWS postanowił, że jeszcze przed wyborami Akcja przekształci się w jedną "formację partyjną". Projekt ten poparło Porozumienie Centrum Jarosława Kaczyńskiego jako jedyna spośród dużych partii prawicowych. Inne ugrupowania odnoszą się do niego z rezerwą. Bronisław Komorowski z SKL zgadza się, że trzeba budować jednolitą formację ze wspólnym kierownictwem krajowym i reprezentacją parlamentarną, ale bez natychmiastowego likwidowania odrębności organizacyjnych. Marian Piłka, prezes ZChN, obawia się, że w przypadku powołania jednej partii przed wyborami z AWS odejdzie "Solidarność" oraz pozapartyjne środowiska i stowarzyszenia społeczne, dlatego federacja powinna powstać dopiero po wyborach parlamentarnych. Uczestnicy AWS różnie też widzą ideowy charakter nowej partii. Jedni woleliby określenie chadecja, gdyż ta formuła pozwala na dialog z innymi pokrewnymi nurtami. Inni opowiadają się za bardziej wyrazistym nurtem katolicko-narodowym. Jedną z poważniejszych kwestii, jakie staną przed nową partią, będzie wybór personalny. Naturalny byłby wybór Mariana Krzaklewskiego, sytuację jednak komplikuje fakt, że zapowiada on pozostanie w "Solidarności" do końca swojej kadencji. Dodatkowe przeszkody na drodze powstania nowej partii może stworzyć Lech Wałęsa, gdyż powstanie silnego ugrupowania prawicowego pozostawiłoby go na marginesie życia politycznego. Jeśli plan zjednoczenia polskiej prawicy się nie powiedzie, będzie to pierwsza poważna prestiżowa porażka lidera AWS.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Przekształcenie Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową, w chwili gdy koncepcję tę zaczął lansować Marian Krzaklewski, wydawało się być przesądzone. Po ponad dwóch miesiącach nie tylko odsunęło się w czasie, ale wiele wskazuje też na to, że pomysł przewodniczącego "Solidarności" może w ogóle nie doczekać się realizacji. Próby odgórnego wymuszania jedności dotychczas jedynie wzmocniły tendencje odśrodkowe w AWS.
O tym, że kilkadziesiąt partii prawicowych powinno rozwiązać się i na to miejsce powołać jedno nowe ugrupowanie polityczne mówiło się głośno przynajmniej od wyborów parlamentarnych w 1993 roku. 
Po kilku latach zawierania małych koalicji i każdorazowym ich rozpadzie powstała Akcja Wyborcza Solidarność. Zdominowane przez NSZZ "Solidarność" i zależne od związku ugrupowania prawicowe początkowo pokornie zgadzały się na wszystkie propozycje Mariana Krzaklewskiego. To na jego wniosek w połowie lutego 1997 tymczasowy Zespół Koordynacyjny AWS postanowił, że jeszcze przed wyborami Akcja przekształci się w jedną "formację partyjną", do której będą musiały włączyć się wszystkie ugrupowania chcące nadal należeć do AWS. Najgoręcej Mariana Krzaklewskiego poparł Jarosław Kaczyński. Porozumienie Centrum jest jednak jedyną spośród dużych partii prawicowych, która opowiada się za powołaniem jednej partii.
Gdy w AWS mówi się o jednej partii, zwykle na początku pada argument, że takie są oczekiwania wyborców. Przeciwnicy jednolitej partii twierdzą, że wielu wyborcom łatwiej jest dziś utożsamiać się z którąś z istniejących dziś partii o wyrazistym programie, niż z całą AWS stanowiącą swego rodzaju programową "magmę".</body>
      <spans>
        <span start="438" end="865">Przekształcenie Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową, w chwili gdy koncepcję tę zaczął lansować Marian Krzaklewski, wydawało się być przesądzone. Po ponad dwóch miesiącach nie tylko odsunęło się w czasie, ale wiele wskazuje też na to, że pomysł przewodniczącego "Solidarności" może w ogóle nie doczekać się realizacji. Próby odgórnego wymuszania jedności dotychczas jedynie wzmocniły tendencje odśrodkowe w AWS.</span>
        <span start="892" end="1087">
O tym, że kilkadziesiąt partii prawicowych powinno rozwiązać się i na to miejsce powołać jedno nowe ugrupowanie polityczne mówiło się głośno przynajmniej od wyborów parlamentarnych w 1993 roku. </span>
        <span start="2162" end="2686">
Po kilku latach zawierania małych koalicji i każdorazowym ich rozpadzie powstała Akcja Wyborcza Solidarność. Zdominowane przez NSZZ "Solidarność" i zależne od związku ugrupowania prawicowe początkowo pokornie zgadzały się na wszystkie propozycje Mariana Krzaklewskiego. To na jego wniosek w połowie lutego 1997 tymczasowy Zespół Koordynacyjny AWS postanowił, że jeszcze przed wyborami Akcja przekształci się w jedną "formację partyjną", do której będą musiały włączyć się wszystkie ugrupowania chcące nadal należeć do AWS. </span>
        <span start="2906" end="2965">Najgoręcej Mariana Krzaklewskiego poparł Jarosław Kaczyński</span>
        <span start="3094" end="3096">. </span>
        <span start="3630" end="3752">Porozumienie Centrum jest jednak jedyną spośród dużych partii prawicowych, która opowiada się za powołaniem jednej partii.</span>
        <span start="4244" end="4349">
Gdy w AWS mówi się o jednej partii, zwykle na początku pada argument, że takie są oczekiwania wyborców. </span>
        <span start="6459" end="6669">Przeciwnicy jednolitej partii twierdzą, że wielu wyborcom łatwiej jest dziś utożsamiać się z którąś z istniejących dziś partii o wyrazistym programie, niż z całą AWS stanowiącą swego rodzaju programową "magmę".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Przekształcenie Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową, w chwili gdy koncepcję tę zaczął lansować Marian Krzaklewski, wydawało się przesądzone. Po ponad dwóch miesiącach wiele wskazuje na to, że pomysł przewodniczącego "Solidarności" może w ogóle nie doczekać się realizacji. O tym, że kilkadziesiąt partii prawicowych powinno rozwiązać się i na to miejsce powołać jedno nowe ugrupowanie polityczne, mówiło się głośno przynajmniej od wyborów parlamentarnych w 1993 roku. W 1994 r. plan samorozwiązania ugrupowań antykomunistycznych przedstawił Jarosław Kaczyński, jednak wtedy plany te nie zostały potraktowane poważnie. Po kilku latach zawierania małych koalicji i każdorazowym ich rozpadzie powstała Akcja Wyborcza Solidarność. Na wniosek Mariana Krzaklewskiego w połowie lutego 1997 tymczasowy Zespół Koordynacyjny AWS postanowił, że jeszcze przed wyborami Akcja przekształci się w jedną "formację partyjną". Projekt ten poparło Porozumienie Centrum Jarosława Kaczyńskiego jako jedyna spośród dużych partii prawicowych. Bronisław Komorowski z SKL nie ukrywa, że jego partia - mimo wszystkich argumentów za - obawia się koncepcji szybkiego tworzenia jednej partii. Są to zarówno  "lęki szlachetne" - obawa przed utratą dorobku programowego i tożsamości, jak i lęki wynikające z aspiracji i ambicji środowisk politycznych oraz ich liderów. Sekretarz SKL zgadza się, że trzeba budować jednolitą formację ze wspólnym kierownictwem krajowym i reprezentacją parlamentarną, ale bez natychmiastowego likwidowania odrębności organizacyjnych. Bardziej radykalnymi przeciwnikami powoływania dziś jednej partii na bazie AWS są politycy ZChN. Marian Piłka, prezes ZChN, obawia się, że w przypadku powołania jednej partii przed wyborami z AWS odejdzie "Solidarność" oraz pozapartyjne środowiska i stowarzyszenia społeczne, dlatego federacja powinna powstać dopiero po wyborach parlamentarnych. Na pytanie o ideowy charakter nowej partii uczestnicy AWS odpowiadają różnie. Jedni twierdzą, że szerokie ugrupowanie prawicy powinno określić się jako chadecja, inni, że w polskich warunkach na prawicy najsilniejszy jest nurt katolicko-narodowy. Atutem chadecji jest jej pragmatyzm, pozwalający na dialog z innymi pokrewnymi nurtami. Krytycy "formuły chadeckiej" uważają, że większe szanse w wyborach będą miały ugrupowania wyraziste. Nad statutem nowej partii i sposobem jej powołania pracuje od pewnego czasu zespół utworzony przez AWS, który dysponuje już dziś trzema projektami statutu - federacyjnym, unitarnym i mieszanym. Jedną z poważniejszych kwestii, jakie staną przed nową partią, będzie na pewno wybór personalny. Jarosław Kaczyński uważa, że partią nie mógłby kierować żaden z liderów obecnych partii prawicowych. Naturalny byłby wybór Mariana Krzaklewskiego, sytuację jednak komplikuje fakt, że zapowiada on pozostanie w "Solidarności" do końca swojej kadencji. Dodatkowe przeszkody na drodze powstania nowej partii może stworzyć Lech Wałęsa. Powstanie silnego ugrupowania prawicowego pozostawiłoby go na marginesie życia politycznego i mogłoby uniemożliwić mu realizację koncepcji zaplanowanej na czas po wyborach: powołania własnego bloku politycznego. Jeśli plan zjednoczenia polskiej prawicy się nie powiedzie, będzie to pierwsza poważna prestiżowa porażka lidera AWS.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Przekształcenie Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową, w chwili gdy koncepcję tę zaczął lansować Marian Krzaklewski, wydawało się być przesądzone. Po ponad dwóch miesiącach nie tylko odsunęło się w czasie, ale wiele wskazuje też na to, że pomysł przewodniczącego "Solidarności" może w ogóle nie doczekać się realizacji. Próby odgórnego wymuszania jedności dotychczas jedynie wzmocniły tendencje odśrodkowe w AWS.
O tym, że kilkadziesiąt partii prawicowych powinno rozwiązać się i na to miejsce powołać jedno nowe ugrupowanie polityczne mówiło się głośno przynajmniej od wyborów parlamentarnych w 1993 roku. 
Po kilku latach zawierania małych koalicji i każdorazowym ich rozpadzie powstała Akcja Wyborcza Solidarność. Zdominowane przez NSZZ "Solidarność" i zależne od związku ugrupowania prawicowe początkowo pokornie zgadzały się na wszystkie propozycje Mariana Krzaklewskiego. To na jego wniosek w połowie lutego 1997 tymczasowy Zespół Koordynacyjny AWS postanowił, że jeszcze przed wyborami Akcja przekształci się w jedną "formację partyjną", do której będą musiały włączyć się wszystkie ugrupowania chcące nadal należeć do AWS. Najgoręcej Mariana Krzaklewskiego poparł Jarosław Kaczyński. Porozumienie Centrum jest jednak jedyną spośród dużych partii prawicowych, która opowiada się za powołaniem jednej partii.
Gdy w AWS mówi się o jednej partii, zwykle na początku pada argument, że takie są oczekiwania wyborców. Przeciwnicy jednolitej partii twierdzą, że wielu wyborcom łatwiej jest dziś utożsamiać się z którąś z istniejących dziś partii o wyrazistym programie, niż z całą AWS stanowiącą swego rodzaju programową "magmę". 
Na pytanie o ideowy charakter nowej partii uczestnicy AWS odpowiadają różnie. Jedni twierdzą, że szerokie ugrupowanie prawicy powinno określić się jako chadecja, inni, że w polskich warunkach na prawicy najsilniejszy jest nurt katolicko-narodowy. Marian Krzaklewski, od którego prawdopodobnie będzie tu wiele zależeć, przyznaje, że w Europie najbardziej odpowiadają mu ugrupowania "chrześcijańsko-demokratyczne z wrażliwością społeczną".
Dotychczasowe decyzje AWS wskazują, że nurt chadecki nie zdominował Akcji. Nie tylko poglądy lidera Akcji Mariana Krzaklewskiego są bliższe ideologii chrześcijańsko-narodowej niż chadecji, ale też w trakcie wyborów wiceprzewodniczących koalicji dwa spośród czterech miejsc zajęli przedstawiciele ugrupowań katolicko-narodowych. 
Bronisław Komorowski, który opowiada się za późniejszą integracją twierdzi, że jej elementem będzie "wspólny rząd i wspólna odpowiedzialność". Marian Piłka uważa, że powołanie przez AWS federacji politycznej powinno nastąpić nie wcześniej niż po wyborach parlamentarnych. Nie wyklucza, że jednolita partia może nie powstać nigdy. 
jedną z poważniejszych kwestii, jakie staną przed nową partią, będzie na pewno wybór personalny. Partią nie mógłby kierować żaden z liderów obecnych partii prawicowych, a jedynie "ktoś z »Solidarności«".
Stworzenie nowej partii napotykać więc będzie liczne przeszkody. Oprócz wszystkich wymienionych powyżej, znacząco zaszkodzić tej koncepcji może Lech Wałęsa. Powstanie silnego ugrupowania prawicowego pozostawiłoby go na marginesie życia politycznego i mogłoby uniemożliwić mu realizację koncepcji zaplanowanej na czas po wyborach: powołania własnego bloku politycznego.</body>
      <spans>
        <span start="438" end="865">Przekształcenie Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową, w chwili gdy koncepcję tę zaczął lansować Marian Krzaklewski, wydawało się być przesądzone. Po ponad dwóch miesiącach nie tylko odsunęło się w czasie, ale wiele wskazuje też na to, że pomysł przewodniczącego "Solidarności" może w ogóle nie doczekać się realizacji. Próby odgórnego wymuszania jedności dotychczas jedynie wzmocniły tendencje odśrodkowe w AWS.</span>
        <span start="892" end="1087">
O tym, że kilkadziesiąt partii prawicowych powinno rozwiązać się i na to miejsce powołać jedno nowe ugrupowanie polityczne mówiło się głośno przynajmniej od wyborów parlamentarnych w 1993 roku. </span>
        <span start="2162" end="2686">
Po kilku latach zawierania małych koalicji i każdorazowym ich rozpadzie powstała Akcja Wyborcza Solidarność. Zdominowane przez NSZZ "Solidarność" i zależne od związku ugrupowania prawicowe początkowo pokornie zgadzały się na wszystkie propozycje Mariana Krzaklewskiego. To na jego wniosek w połowie lutego 1997 tymczasowy Zespół Koordynacyjny AWS postanowił, że jeszcze przed wyborami Akcja przekształci się w jedną "formację partyjną", do której będą musiały włączyć się wszystkie ugrupowania chcące nadal należeć do AWS. </span>
        <span start="2906" end="2965">Najgoręcej Mariana Krzaklewskiego poparł Jarosław Kaczyński</span>
        <span start="3094" end="3096">. </span>
        <span start="3630" end="3752">Porozumienie Centrum jest jednak jedyną spośród dużych partii prawicowych, która opowiada się za powołaniem jednej partii.</span>
        <span start="4244" end="4349">
Gdy w AWS mówi się o jednej partii, zwykle na początku pada argument, że takie są oczekiwania wyborców. </span>
        <span start="6459" end="6670">Przeciwnicy jednolitej partii twierdzą, że wielu wyborcom łatwiej jest dziś utożsamiać się z którąś z istniejących dziś partii o wyrazistym programie, niż z całą AWS stanowiącą swego rodzaju programową "magmę". </span>
        <span start="8577" end="9015">
Na pytanie o ideowy charakter nowej partii uczestnicy AWS odpowiadają różnie. Jedni twierdzą, że szerokie ugrupowanie prawicy powinno określić się jako chadecja, inni, że w polskich warunkach na prawicy najsilniejszy jest nurt katolicko-narodowy. Marian Krzaklewski, od którego prawdopodobnie będzie tu wiele zależeć, przyznaje, że w Europie najbardziej odpowiadają mu ugrupowania "chrześcijańsko-demokratyczne z wrażliwością społeczną".</span>
        <span start="10516" end="10843">
Dotychczasowe decyzje AWS wskazują, że nurt chadecki nie zdominował Akcji. Nie tylko poglądy lidera Akcji Mariana Krzaklewskiego są bliższe ideologii chrześcijańsko-narodowej niż chadecji, ale też w trakcie wyborów wiceprzewodniczących koalicji dwa spośród czterech miejsc zajęli przedstawiciele ugrupowań katolicko-narodowych</span>
        <span start="11009" end="11011">. </span>
        <span start="11973" end="12117">
Bronisław Komorowski, który opowiada się za późniejszą integracją twierdzi, że jej elementem będzie "wspólny rząd i wspólna odpowiedzialność". </span>
        <span start="12488" end="12675">Marian Piłka uważa, że powołanie przez AWS federacji politycznej powinno nastąpić nie wcześniej niż po wyborach parlamentarnych. Nie wyklucza, że jednolita partia może nie powstać nigdy. </span>
        <span start="13825" end="13826">
</span>
        <span start="13978" end="14081">jedną z poważniejszych kwestii, jakie staną przed nową partią, będzie na pewno wybór personalny. Partią</span>
        <span start="14124" end="14224"> nie mógłby kierować żaden z liderów obecnych partii prawicowych, a jedynie "ktoś z »Solidarności«".</span>
        <span start="14895" end="15263">
Stworzenie nowej partii napotykać więc będzie liczne przeszkody. Oprócz wszystkich wymienionych powyżej, znacząco zaszkodzić tej koncepcji może Lech Wałęsa. Powstanie silnego ugrupowania prawicowego pozostawiłoby go na marginesie życia politycznego i mogłoby uniemożliwić mu realizację koncepcji zaplanowanej na czas po wyborach: powołania własnego bloku politycznego</span>
        <span start="15306" end="15307">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Na wniosek lidera AWS, Mariana Krzaklewskiego tymczasowy Zespół Koordynacyjny AWS postanowił, że jeszcze przed wyborami Akcja przekształci się w jedną "formację partyjną". Projekt ten poparło Porozumienie Centrum Jarosława Kaczyńskiego. Inne ugrupowania odnoszą się do niego z rezerwą. Bronisław Komorowski z SKL sprzeciwia się natychmiastowemu likwidowaniu odrębności organizacyjnych. Marian Piłka, prezes ZChN, uważa, że federacja powinna powstać dopiero po wyborach parlamentarnych. Uczestnicy AWS różnie też widzą ideowy charakter nowej partii. Jedni woleliby określenie chadecja, inni opowiadają się za bardziej wyrazistym nurtem katolicko-narodowym. Jedną z poważniejszych kwestii, jakie staną przed nową partią, będzie również wybór lidera. Jeśli plan zjednoczenia polskiej prawicy się nie powiedzie, będzie to pierwsza poważna prestiżowa porażka lidera AWS.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Przekształcenie Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową, w chwili gdy koncepcję tę zaczął lansować Marian Krzaklewski, wydawało się być przesądzone. Po ponad dwóch miesiącach nie tylko odsunęło się w czasie, ale wiele wskazuje też na to, że pomysł przewodniczącego "Solidarności" może w ogóle nie doczekać się realizacji. Próby odgórnego wymuszania jedności dotychczas jedynie wzmocniły tendencje odśrodkowe w AWS.
Najgoręcej Mariana Krzaklewskiego poparł Jarosław Kaczyński. Porozumienie Centrum jest jednak jedyną spośród dużych partii prawicowych, która opowiada się za powołaniem jednej partii. Przeciwnicy jednolitej partii twierdzą, że wielu wyborcom łatwiej jest dziś utożsamiać się z którąś z istniejących dziś partii o wyrazistym programie, niż z całą AWS stanowiącą swego rodzaju programową "magmę".</body>
      <spans>
        <span start="438" end="865">Przekształcenie Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową, w chwili gdy koncepcję tę zaczął lansować Marian Krzaklewski, wydawało się być przesądzone. Po ponad dwóch miesiącach nie tylko odsunęło się w czasie, ale wiele wskazuje też na to, że pomysł przewodniczącego "Solidarności" może w ogóle nie doczekać się realizacji. Próby odgórnego wymuszania jedności dotychczas jedynie wzmocniły tendencje odśrodkowe w AWS.</span>
        <span start="2162" end="2163">
</span>
        <span start="2906" end="2965">Najgoręcej Mariana Krzaklewskiego poparł Jarosław Kaczyński</span>
        <span start="3094" end="3096">. </span>
        <span start="3630" end="3752">Porozumienie Centrum jest jednak jedyną spośród dużych partii prawicowych, która opowiada się za powołaniem jednej partii.</span>
        <span start="4348" end="4349"> </span>
        <span start="6459" end="6669">Przeciwnicy jednolitej partii twierdzą, że wielu wyborcom łatwiej jest dziś utożsamiać się z którąś z istniejących dziś partii o wyrazistym programie, niż z całą AWS stanowiącą swego rodzaju programową "magmę".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Próba przekształcenia Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową może spowodować konflikt między tworzącymi ją partiami. Propozycja rozwiązania antykomunistycznych ugrupowań i stworzenia jednej formacji pojawiła się w 1994 r. Po kilku latach powstała AWS, która na wniosek Mariana Krzaklewskiego miałaby przekształcić się w formację polityczną. Pomysł ten ma swoich zwolenników i przeciwników. Bronisław Komorowski przyznaje, że stworzenie dużej partii z jednolitym przywództwem jest konieczne, aby przezwyciężyć monopol polityczny lewicy, wygrać wybory i rządzić samodzielnie, ale obawia się pośpiechu i ambicji niektórych śodowisk. Działacze związkowi także popierają utworzenie jednej partii, która umożliwiłaby ludziom Solidarności wejście do polityki. Przeciwnicy uważają, że wyborcy wolą mieć do czynienia z kilkoma mniejszymi, wyrazistymi programowo partiami. Jednolitą formację należy budować, ale nie należy przesądzać jej ostatecznego kształtu, trzeba zaczekać do wyborów. Ideowy charakter nowej partii nie jest przesądzony. Marianowi Krzaklewskiemu odpowiadają ugrupowania chrześcijańsko-demokratyczne, choć na polskim gruncie nie mają one znaczącej tradycji. Zwolennicy chadecji uważają, że jest to formuła życiowa, która może spiąć środowisko AWS-u. 
W samej AWS nurt chadecki wcale nie dominuje - przeważają zwolennicy nurtu katolicko-narodowego. Krytycy formuły chadeckiej uważają, że dla nowej partii najważniejszy powinien być mocny fundament ideowy. Trwają prace nad statutem nowej partii, opracowano trzy projekty: federacyjny, unitarny i mieszany. Kandydatem na lidera nowego ugrupowania jest Marian Krzaklewski. Nowej partii zaszkodzić może Lech Wałęsa, który zapowiadał powołanie własnego ugrupowania.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Przekształcenie Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową nie tylko odsunęło się w czasie, ale może w ogóle nie doczekać się realizacji. Próby odgórnego wymuszania jedności wzmocniły tendencje odśrodkowe w AWS. Porozumienie Centrum jest jedyną spośród dużych partii prawicowych, która opowiada się za powołaniem jednej partii. paradoksalnie, zwolenników koncepcja ta znajduje w gronie przeciwników Kaczyńskiego.  Gdy w AWS mówi się o jednej partii, zwykle na początku pada argument, że takie są oczekiwania wyborców. To jedyny środek na przezwyciężenie monopolu politycznego lewicy. Jednolita formacja miałaby szansę na zwycięstwo wyborcze, ale też na spójne rządzenie po wyborach. Za utworzeniem partii jest wielu działaczy związkowych, którzy widzą swoją przyszłość w polityce. argumentem przemawiającym za powołaniem nowej partii jest stworzenie sytuacji podobnej do tej, która jest w SLD - związek zawodowy jest tylko jedną z "nóg" koalicji, trzon polityczny stanowi SdRP. SKL obawia się koncepcji szybkiego tworzenia jednej partii. Przeciwnicy jednolitej partii twierdzą, że wielu wyborcom łatwiej jest dziś utożsamiać się z którąś z istniejących dziś partii o wyrazistym programie, niż z całą AWS.  przeciwnikami powoływania dziś jednej partii na bazie AWS są politycy ZChN. Na pytanie o ideowy charakter nowej partii uczestnicy AWS twierdzą, że szerokie ugrupowanie prawicy powinno określić się jako chadecja, inni, że w polskich warunkach na prawicy najsilniejszy jest nurt katolicko-narodowy. na czele stanąłby obecny przewodniczący "Solidarności".</body>
      <spans>
        <span start="438" end="506">Przekształcenie Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową</span>
        <span start="625" end="663"> nie tylko odsunęło się w czasie, ale </span>
        <span start="731" end="809">może w ogóle nie doczekać się realizacji. Próby odgórnego wymuszania jedności </span>
        <span start="828" end="865">wzmocniły tendencje odśrodkowe w AWS.</span>
        <span start="2271" end="2272"> </span>
        <span start="3630" end="3656">Porozumienie Centrum jest </span>
        <span start="3663" end="3753">jedyną spośród dużych partii prawicowych, która opowiada się za powołaniem jednej partii. </span>
        <span start="3766" end="3815">paradoksalnie, zwolenników koncepcja ta znajduje </span>
        <span start="3820" end="3854">w gronie przeciwników Kaczyńskiego</span>
        <span start="4010" end="4012">. </span>
        <span start="4238" end="4239"> </span>
        <span start="4245" end="4349">Gdy w AWS mówi się o jednej partii, zwykle na początku pada argument, że takie są oczekiwania wyborców. </span>
        <span start="4778" end="4843">To jedyny środek na przezwyciężenie monopolu politycznego lewicy.</span>
        <span start="5006" end="5033"> Jednolita formacja miałaby</span>
        <span start="5043" end="5116"> szansę na zwycięstwo wyborcze, ale też na spójne rządzenie po wyborach. </span>
        <span start="5319" end="5387">Za utworzeniem partii jest wielu działaczy związkowych, którzy widzą</span>
        <span start="5392" end="5422"> swoją przyszłość w polityce. </span>
        <span start="5636" end="5750">argumentem przemawiającym za powołaniem nowej partii jest stworzenie sytuacji podobnej do tej, która jest w SLD - </span>
        <span start="5756" end="5772">związek zawodowy</span>
        <span start="5789" end="5825"> jest tylko jedną z "nóg" koalicji, </span>
        <span start="5829" end="5859">trzon polityczny stanowi SdRP.</span>
        <span start="5983" end="5987"> SKL</span>
        <span start="6014" end="6015"> </span>
        <span start="6049" end="6105">obawia się koncepcji szybkiego tworzenia jednej partii. </span>
        <span start="6459" end="6624">Przeciwnicy jednolitej partii twierdzą, że wielu wyborcom łatwiej jest dziś utożsamiać się z którąś z istniejących dziś partii o wyrazistym programie, niż z całą AWS</span>
        <span start="6668" end="6670">. </span>
        <span start="7379" end="7456"> przeciwnikami powoływania dziś jednej partii na bazie AWS są politycy ZChN. </span>
        <span start="8578" end="8636">Na pytanie o ideowy charakter nowej partii uczestnicy AWS </span>
        <span start="8662" end="8825">twierdzą, że szerokie ugrupowanie prawicy powinno określić się jako chadecja, inni, że w polskich warunkach na prawicy najsilniejszy jest nurt katolicko-narodowy. </span>
        <span start="14817" end="14820">na </span>
        <span start="14824" end="14876">czele stanąłby obecny przewodniczący "Solidarności".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Próby przekształcenia Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową wzmacniają tendencje odśrodkowe w AWS-ie. W 1994 r. Jarosław Kaczyński proponował rozwiązanie antykomunistycznych ugrupowań, w tym Porozumienia Centrum, i stworzenie jednej formacji. Podstawą porozumienia miały być m.in. demokratyczny charakter nowej partii i przedstawienie wspólnego kandydata na prezydenta. Propozycji tej nie potraktowano poważnie. Po kilku latach powstała AWS, która na wniosek Mariana Krzaklewskiego miałaby przekształcić się w formację polityczną. Wniosek ten popierał Jarosław Kaczyński, który w obawie przed rozpadem AWS-u przygotował projekt zobowiązujący jej członków i zwolenników do poparcia nowej partii po wyborach. Pomysł stworzenia jednej partii poparli tylko członkowie PC i przeciwnicy Kaczyńskiego, którzy zaproponowali zjazd programowy przed wyborami i zjednoczeniowy po wyborach. Bronisław Komorowski przyznaje, że skutki rozbicia i skonfliktowania prawicy są odczuwane boleśnie, stworzenie dużej partii z jednolitym przywództwem jest konieczne, aby przezwyciężyć monopol polityczny lewicy, wygrać wybory i rządzić samodzielnie. Działacze związkowi także popierają utworzenie jednej partii, która umożliwiłaby ludziom Solidarności wejście do polityki i zapewniłaby prawicy stałe miejsce na scenie politycznej. Komorowski obawia się jednak zbyt szybkiego stworzenia jednej partii i ambicji niektórych środowisk. Przeciwnicy jedności uważają, że wyborcy wolą mieć do czynienia z kilkoma mniejszymi, wyrazistymi programowo partiami. Jednolitą formację należy budować, ale nie należy przesądzać jej ostatecznego kształtu. Członkowie Zjednoczenia Chrześcijańsko-Narodowego uważają, że powołanie jednej partii zmniejszy jej identyfikację z silną i łączącą ludzi Solidarnością, dopiero po wyborach powinna powstać federacja ugrupowań, którą wzmocniać będzie Solidarność. Ideowy charakter nowej partii nie jest przesądzony. Marianowi Krzaklewskiemu odpowiadają wrażliwe społecznie ugrupowania chrześcijańsko-demokratyczne, choć na polskim gruncie nie mają one znaczącej tradycji, partie chadeckie nie imponują ani siłą, ani skutecznością. Zwolennicy chadecji uważają, że jest to formuła życiowa, która może spiąć środowisko AWS-u. Brak tradycji chrześcijańsko-demokratcznej w Polsce nie stanowi problemu, kiedy tworzy się nowa scena polityczna. W samej AWS nurt chadecki wcale nie dominuje - przeważają zwolennicy nurtu katolicko-narodowego. Krytycy formuły chadeckiej uważają, że dla nowej partii najważniejszy powinien być mocny fundament ideowy. Dla Bronisława Komorowskiego podstawą przyszłej integracji ma być wspólny rząd i wspólna odpowiedzialność, a w dalszej perspektywie wspólny kandydat na prezydenta. Przedstawiciele kilku ugrupowań pracują nad statutem nowej partii, opracowali już trzy projekty: federacyjny, unitarny i mieszany; dają one partiom różne możliwości funkcjonowania w obrębie nowej formacji. Ważną kwestią jest także wybór lidera nowego ugrupowania. Jarosław Kaczyński uważa, że powinien to być ktoś z Solidarności. Najpoważniejszym kandydatem jest Marian Krzaklewski, który do końca kadencji chce zostać w Solidarności. Do tego czasu ugrupowaniem miałaby kierować grupa polityków. Nowej partii zaszkodzić może Lech Wałęsa, który nie będzie chciał pozostawać na marginesie życia politycznego i kilkakrotnie zapowiadał powołanie własnego ugrupowania. Wezwanie do jedności może spowodować konflikt w AWS-ie i zaszkodzić jej liderowi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Przekształcenie Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową nie tylko odsunęło się w czasie, ale wiele wskazuje też na to, że pomysł przewodniczącego "Solidarności" może w ogóle nie doczekać się realizacji. Próby odgórnego wymuszania jedności dotychczas jedynie wzmocniły tendencje odśrodkowe w AWS. O tym, że kilkadziesiąt partii prawicowych powinno powołać jedno nowe ugrupowanie polityczne mówiło się od wyborów parlamentarnych w 1993 roku. 
Po kilku latach zawierania małych koalicji i każdorazowym ich rozpadzie powstała Akcja Wyborcza Solidarność. Porozumienie Centrum jest jedyną spośród dużych partii prawicowych, która opowiada się za powołaniem jednej partii. paradoksalnie, zwolenników koncepcja ta znajduje w gronie przeciwników Kaczyńskiego. To oni proponują, aby już w czerwcu zwołać zjazd programowy, a po wyborach - zjednoczeniowy. Gdy w AWS mówi się o jednej partii, zwykle na początku pada argument, że takie są oczekiwania wyborców. To jedyny środek na przezwyciężenie monopolu politycznego lewicy. Jednolita formacja miałaby szansę na zwycięstwo wyborcze, ale też na spójne rządzenie po wyborach. Za utworzeniem partii jest wielu działaczy związkowych, którzy widzą swoją przyszłość w polityce. argumentem przemawiającym za powołaniem nowej partii jest stworzenie sytuacji podobnej do tej, która jest w SLD - związek zawodowy jest tylko jedną z "nóg" koalicji, trzon polityczny stanowi SdRP. Bronisław Komorowski z SKL nie ukrywa, że jego partia obawia się koncepcji szybkiego tworzenia jednej partii. Komorowski wymienia: obawę przed utratą dorobku programowego i tożsamości oraz przed tym, że podczas zbyt szybkiego "klejenia" w centrum, AWS może popękać na skrzydłach. Nie ukrywa też, że istnieją innego typu lęki wynikające z aspiracji i ambicji środowisk politycznych oraz ich liderów. Przeciwnicy jednolitej partii twierdzą, że wielu wyborcom łatwiej jest dziś utożsamiać się z którąś z istniejących dziś partii o wyrazistym programie, niż z całą AWS.  przeciwnikami powoływania dziś jednej partii na bazie AWS są politycy ZChN. Na pytanie o ideowy charakter nowej partii uczestnicy AWS odpowiadają różnie. Jedni twierdzą, że szerokie ugrupowanie prawicy powinno określić się jako chadecja, inni, że w polskich warunkach na prawicy najsilniejszy jest nurt katolicko-narodowy. Dotychczasowe decyzje AWS wskazują, że nurt chadecki nie zdominował Akcji. Krytycy "formuły chadeckiej" zarzucają jej, iż przedstawiany jako atut pragmatyzm chadecji zwykle przekształca się w koniunkturalizm. Zespół dysponuje trzema projektami statutu - federacyjnym, unitarnym i mieszanym.Marian Krzaklewski opowiada się za przymusowym wstępowaniem dotychczasowych ugrupowań do nowej, wyłaniającej się z AWS, partii.
na czele stanąłby obecny przewodniczący "Solidarności".Stworzenie nowej partii napotykać będzie przeszkody. zaszkodzić tej koncepcji może Lech Wałęsa. Powstanie silnego ugrupowania prawicowego pozostawiłoby go na marginesie życia politycznego. sformułowane przez Mariana Krzaklewskiego stanowcze wezwanie do jedności może spowodować podziały i groźny konfliktw Akcji Wyborczej. Gdy plan zjednoczenia się nie powiedzie, będzie to pierwsza poważna prestiżowa porażka Krzaklewskiego, który dotychczas skutecznie łączył i rządził na polskiej prawicy.</body>
      <spans>
        <span start="438" end="506">Przekształcenie Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową</span>
        <span start="625" end="865"> nie tylko odsunęło się w czasie, ale wiele wskazuje też na to, że pomysł przewodniczącego "Solidarności" może w ogóle nie doczekać się realizacji. Próby odgórnego wymuszania jedności dotychczas jedynie wzmocniły tendencje odśrodkowe w AWS.</span>
        <span start="887" end="888"> </span>
        <span start="893" end="944">O tym, że kilkadziesiąt partii prawicowych powinno </span>
        <span start="974" end="1027">powołać jedno nowe ugrupowanie polityczne mówiło się </span>
        <span start="1047" end="1087">od wyborów parlamentarnych w 1993 roku. </span>
        <span start="2162" end="2272">
Po kilku latach zawierania małych koalicji i każdorazowym ich rozpadzie powstała Akcja Wyborcza Solidarność. </span>
        <span start="3630" end="3656">Porozumienie Centrum jest </span>
        <span start="3663" end="3753">jedyną spośród dużych partii prawicowych, która opowiada się za powołaniem jednej partii. </span>
        <span start="3766" end="3815">paradoksalnie, zwolenników koncepcja ta znajduje </span>
        <span start="3820" end="3854">w gronie przeciwników Kaczyńskiego</span>
        <span start="4010" end="4019">. To oni </span>
        <span start="4106" end="4161">proponują, aby już w czerwcu zwołać zjazd programowy, a</span>
        <span start="4164" end="4165"> </span>
        <span start="4177" end="4206">po wyborach - zjednoczeniowy.</span>
        <span start="4238" end="4239"> </span>
        <span start="4245" end="4349">Gdy w AWS mówi się o jednej partii, zwykle na początku pada argument, że takie są oczekiwania wyborców. </span>
        <span start="4778" end="4843">To jedyny środek na przezwyciężenie monopolu politycznego lewicy.</span>
        <span start="5006" end="5033"> Jednolita formacja miałaby</span>
        <span start="5043" end="5116"> szansę na zwycięstwo wyborcze, ale też na spójne rządzenie po wyborach. </span>
        <span start="5319" end="5387">Za utworzeniem partii jest wielu działaczy związkowych, którzy widzą</span>
        <span start="5392" end="5422"> swoją przyszłość w polityce. </span>
        <span start="5636" end="5750">argumentem przemawiającym za powołaniem nowej partii jest stworzenie sytuacji podobnej do tej, która jest w SLD - </span>
        <span start="5756" end="5772">związek zawodowy</span>
        <span start="5789" end="5825"> jest tylko jedną z "nóg" koalicji, </span>
        <span start="5829" end="5860">trzon polityczny stanowi SdRP. </span>
        <span start="5961" end="6015">Bronisław Komorowski z SKL nie ukrywa, że jego partia </span>
        <span start="6049" end="6116">obawia się koncepcji szybkiego tworzenia jednej partii. Komorowski </span>
        <span start="6137" end="6145">wymienia</span>
        <span start="6163" end="6432">: obawę przed utratą dorobku programowego i tożsamości oraz przed tym, że podczas zbyt szybkiego "klejenia" w centrum, AWS może popękać na skrzydłach. Nie ukrywa też, że istnieją innego typu lęki wynikające z aspiracji i ambicji środowisk politycznych oraz ich liderów.</span>
        <span start="6447" end="6448"> </span>
        <span start="6459" end="6624">Przeciwnicy jednolitej partii twierdzą, że wielu wyborcom łatwiej jest dziś utożsamiać się z którąś z istniejących dziś partii o wyrazistym programie, niż z całą AWS</span>
        <span start="6668" end="6670">. </span>
        <span start="7379" end="7456"> przeciwnikami powoływania dziś jednej partii na bazie AWS są politycy ZChN. </span>
        <span start="8578" end="8825">Na pytanie o ideowy charakter nowej partii uczestnicy AWS odpowiadają różnie. Jedni twierdzą, że szerokie ugrupowanie prawicy powinno określić się jako chadecja, inni, że w polskich warunkach na prawicy najsilniejszy jest nurt katolicko-narodowy. </span>
        <span start="10517" end="10592">Dotychczasowe decyzje AWS wskazują, że nurt chadecki nie zdominował Akcji. </span>
        <span start="11174" end="11216">Krytycy "formuły chadeckiej" zarzucają jej</span>
        <span start="11220" end="11312">, iż przedstawiany jako atut pragmatyzm chadecji zwykle przekształca się w koniunkturalizm. </span>
        <span start="13261" end="13278">Zespół dysponuje </span>
        <span start="13287" end="13351">trzema projektami statutu - federacyjnym, unitarnym i mieszanym.</span>
        <span start="13681" end="13809">Marian Krzaklewski opowiada się za przymusowym wstępowaniem dotychczasowych ugrupowań do nowej, wyłaniającej się z AWS, partii.
</span>
        <span start="14817" end="14820">na </span>
        <span start="14824" end="14876">czele stanąłby obecny przewodniczący "Solidarności".</span>
        <span start="14896" end="14929">Stworzenie nowej partii napotykać</span>
        <span start="14934" end="14942"> będzie </span>
        <span start="14949" end="14961">przeszkody. </span>
        <span start="15010" end="15144">zaszkodzić tej koncepcji może Lech Wałęsa. Powstanie silnego ugrupowania prawicowego pozostawiłoby go na marginesie życia politycznego</span>
        <span start="15306" end="15308">. </span>
        <span start="15786" end="15901">sformułowane przez Mariana Krzaklewskiego stanowcze wezwanie do jedności może spowodować podziały i groźny konflikt</span>
        <span start="15902" end="15962">w Akcji Wyborczej. Gdy plan zjednoczenia się nie powiedzie, </span>
        <span start="16165" end="16292">będzie to pierwsza poważna prestiżowa porażka Krzaklewskiego, który dotychczas skutecznie łączył i rządził na polskiej prawicy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Próba przekształcenia Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową może spowodować wewnętrzny konflikt. Propozycja stworzenia jednej formacji prawicowej pojawiła się w 1994 r. Po kilku latach powstała AWS, która na wniosek Mariana Krzaklewskiego miałaby przekształcić się w formację polityczną. Zwolennicy pomysłu uważają, że stworzenie dużej partii jest konieczne, aby przezwyciężyć monopol polityczny lewicy i umożliwić ludziom Solidarności wejście do polityki. Przeciwnicy uważają, że wyborcy wolą mieć do czynienia z kilkoma mniejszymi partiami. Ideowy charakter nowego ugrupowania nie jest przesądzony. Proponuje się formułę chrześcijańsko-demokratyczną, chociaż w samej AWS przeważa jednak nurt katolicko-narodowy. Trwają prace nad statutem nowej partii. Nowej partii zaszkodzić może Lech Wałęsa, który zapowiadał powołanie własnego ugrupowania.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Przekształcenie Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową nie tylko odsunęło się w czasie, ale może w ogóle nie doczekać się realizacji. Próby odgórnego wymuszania jedności wzmocniły tendencje odśrodkowe w AWS. Porozumienie Centrum jest jedyną spośród dużych partii prawicowych, która opowiada się za powołaniem jednej partii. Jednolita formacja miałaby szansę na zwycięstwo wyborcze. SKL obawia się koncepcji szybkiego tworzenia jednej partii. przeciwnikami powoływania dziś jednej partii na bazie AWS są politycy ZChN. Na pytanie o ideowy charakter nowej partii uczestnicy AWS twierdzą, że szerokie ugrupowanie prawicy powinno określić się jako chadecja, inni, że w polskich warunkach na prawicy najsilniejszy jest nurt katolicko-narodowy. na czele stanąłby obecny przewodniczący "Solidarności".</body>
      <spans>
        <span start="438" end="506">Przekształcenie Akcji Wyborczej Solidarność w jedną partię prawicową</span>
        <span start="625" end="663"> nie tylko odsunęło się w czasie, ale </span>
        <span start="731" end="809">może w ogóle nie doczekać się realizacji. Próby odgórnego wymuszania jedności </span>
        <span start="828" end="865">wzmocniły tendencje odśrodkowe w AWS.</span>
        <span start="2271" end="2272"> </span>
        <span start="3630" end="3656">Porozumienie Centrum jest </span>
        <span start="3663" end="3753">jedyną spośród dużych partii prawicowych, która opowiada się za powołaniem jednej partii. </span>
        <span start="5007" end="5033">Jednolita formacja miałaby</span>
        <span start="5043" end="5073"> szansę na zwycięstwo wyborcze</span>
        <span start="5114" end="5116">. </span>
        <span start="5984" end="5987">SKL</span>
        <span start="6014" end="6015"> </span>
        <span start="6049" end="6105">obawia się koncepcji szybkiego tworzenia jednej partii. </span>
        <span start="7380" end="7456">przeciwnikami powoływania dziś jednej partii na bazie AWS są politycy ZChN. </span>
        <span start="8578" end="8636">Na pytanie o ideowy charakter nowej partii uczestnicy AWS </span>
        <span start="8662" end="8825">twierdzą, że szerokie ugrupowanie prawicy powinno określić się jako chadecja, inni, że w polskich warunkach na prawicy najsilniejszy jest nurt katolicko-narodowy. </span>
        <span start="14817" end="14820">na </span>
        <span start="14824" end="14876">czele stanąłby obecny przewodniczący "Solidarności".</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
