<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704250022">
  <date>1997-04-25</date>
  <title>Dożywocie z bezrobociem</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Aleksandra Fandrejewska</authors>
  <body>RYNEK PRACY

Doświadczenia, nie tylko koszalińskie, pokazują, że metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne

Dożywocie z bezrobociem

ALEKSANDRA FANDREJEWSKA

Rozmowy z byłymi pracownikami pegeerów bywają podobne. - Mogę wszystko robić - zapewnia bezrobotny. - Prowadzi pan samochód? - Nie. - Jaki ma pan wyuczony zawód? - Nie mam. - To co pan umie robić? - Wszystko - odpowiada niewzruszenie i jest tego pewien, w pegeerze był od wszystkiego, bo tak się pracowało: w polu, w oborze i dookoła obejścia.

W niektórych gminach województwa koszalińskiego bez pracy jest oficjalnie co trzeci mieszkaniec. "Oficjalnie" dlatego, że specjaliści szacują, iż w wielu indywidualnych gospodarstwach rolnych istnieje utajone bezrobocie. Pracą na roli zajmuje się cała rodzina, choć nie jest to potrzebne. Dorosłe dzieci nie wyjeżdżają z domu, bo nie znajdują zatrudnienia. Chyba że za zachodnią granicą. W Niemczech pracują w gospodarstwach rolnych jako sezonowi robotnicy. Jedni jadą dzięki informacjom uzyskanym "pocztą pantoflową" - tych jest więcej. Inni korzystają z legalnego zatrudnienia, w którym pośredniczy Wojewódzki Urząd Pracy. Są wsie (szczególnie na południu i w środku Koszalińskiego), w których na kilkadziesiąt, kilkaset dorosłych mieszkańców stałą pracę ma kilkanaście osób.

"Bezrobotni na wsi to ludzie o zawodach rolniczych (dojarz, traktorzysta), których charakteryzuje bardzo niski poziom wykształcenia i kwalifikacji zawodowych - około 80 procent bezrobotnych ma wykształcenie zawodowe lub podstawowe, nawet niepełne podstawowe. Charakteryzuje ich bardzo niski poziom aktywności zawodowej, brak chęci do zmiany kwalifikacji, niechęć do szkoleń i przekwalifikowania" - napisali koszalińscy eksperci. Przygotowali wnioski dotyczące bezrobocia na wsiach w województwie. Na początku kwietnia przy "koszalińskim okrągłym stole" po raz drugi spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. Dyskutowali "w sprawie ograniczenia i łagodzenia skutków bezrobocia".

- Oczekuję odpowiedzi na trzy pytania: w jakim kierunku iść, z kim współpracować oraz kogo uznać za mało angażującego się, a kto jest lokomotywą w przeciwdziałaniu bezrobociu - rozpoczął Jerzy Mokrzycki, wojewoda koszaliński.

Zapisano 59 wniosków, przez pięć miesięcy (od listopada) formułowano je w grupach roboczych.

Koszalińskie jest na jedenastym, dwunastym miejscu pod względem liczby bezrobotnych. Znacznie wyżej usytuowało się w rankingu stopy bezrobocia - na trzecim miejscu ze stopą bezrobocia ponad 24 procent.

Zarejestrowanych jest około 54 tysięcy bezrobotnych. Pięćdziesiąt dwa tysiące ma etaty w różnych przedsiębiorstwach, a ponad 90 tysięcy mieszkańców pobiera emerytury i renty. Średnie zarobki są o około 18 procent niższe od przeciętnych w kraju. Kilkanaście tysięcy mieszkańców nadmorskich miejscowości "zarabia na turystach". Dochód, jaki uzyskują w czerwcu - sierpniu, musi im wystarczyć na cały rok.

Co trzeci bezrobotny nie pracuje dłużej niż rok. - Cztery lata temu co drugi bezrobotny nie był zatrudniony przez ponad 12 miesięcy - tłumaczy Bronisław Janik, dyrektor Wojewódzkiego Urzędu Pracy.

Rynek pracy w rejonach, w których przez czterdzieści, trzydzieści lat państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. Większość byłych pracowników ma niskie kwalifikacje, przyzwyczajona jest do pracy nakładczej. We wsiach nie ma rozwiniętych usług, zamiera handel i działalność gospodarcza. Część ziemi leży odłogiem. Niewielu byłych pracowników PGR dzierżawi gospodarstwa rolne. W Koszalińskiem jest ich dosłownie kilkoro. W Wojewódzkim Urzędzie Pracy wymieniają bezbłędnie z pamięci nazwiska i adresy dwóch rodzin. W województwie ponad 30 procent gruntów ornych to odłogi i ugory.

Mieszkańcy wsi stanowią ponad 45 procent wszystkich bezrobotnych. Od czterech lat rejony Koszalińskiego zaliczane są do szczególnie zagrożonych wysokim bezrobociem strukturalnym.

Doświadczenia, nie tylko koszalińskie, pokazują, że metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne. Pełnią bardziej funkcję socjalną, niż pomagają znaleźć stałe miejsce pracy: - Są niewystarczające - poprawia Anna Truszkowska z Ministerstwa Pracy i Polityki Socjalnej.

Koszalińskie zaliczone jest do regionów zagrożonych szczególnie wysokim bezrobociem strukturalnym od czasu skonstruowania listy: - Wszędzie tam, gdzie była wysoka stopa bezrobocia, ale istniał przemysł, spadło ono wyraźnie - tłumaczy Anna Truszkowska. - Nie dzieje się tak w regionach, w których do początku lat dziewięćdziesiątych jedynymi przedsiębiorstwami były pegeery i spółdzielnie kółek rolniczych. Tam, tak jest w Koszalińskiem, bezrobocie zahamowano.

W ciągu czterech lat liczba ludzi bez pracy zmalała o blisko 18 tysięcy. Mimo to województwo nadal znajduje się na czele rankingu stopy bezrobocia.

Na rynku pracy operuje się pojęciem "stopa bezrobocia": stosunku osób zarejestrowanych w pośredniakach do wszystkich aktywnych zawodowo. Nie w pełni odzwierciedla to faktyczną liczbę bezrobotnych: - Potocznie mówimy, że najwięcej bezrobotnych jest w Koszalińskiem, Słupskiem, Suwalskiem i Wałbrzyskiem. Tam jest najwyższa stopa bezrobocia. Najwięcej jednak bezrobotnych jest gdzie indziej, na południu kraju, na przykład w Katowickiem - powiedział Marek Góra, ekspert współpracujący z Instytutem Spraw Publicznych, wicedyrektor biura pełnomocnika rządu do sprawy reformy zabezpieczenia społecznego.

Wiceminister Maciej Manicki przyznał, że korzystanie z pojęcia "stopa bezrobocia" nie odpowiada rzeczywistej liczbie ludzi bez pracy. Odzwierciedla natomiast faktyczne problemy zatrudnieniowe: - Jeśli w Warszawie bez pracy jest około 5 procent mieszkańców, to jest ich prawie tyle samo co w Koszalińskiem. Ale za to jakże więcej mają możliwości znalezienia pracy, ilu w mieście istnieje pracodawców, a ilu na terenach po pegeerach? Nie można tych liczb i zjawisk ze sobą porównywać.

Większość uczestników "koszalińskiego okrągłego stołu" utwierdzała Jerzego Mokrzyckiego w przekonaniu, że w województwie powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystyka i usługi. Innego zdania był tylko Waldemar Łukiewski, wójt Tychowa: - Przemysł, przemysł i jeszcze raz przemysł może postawić województwo na nogi. Tylko on może stworzyć szybko stałe miejsca pracy. Rolnictwo i turystyka nam tego nie zapewnią. Potrzebujemy specjalnego programu rządowego, takiego jak w latach 1950 - 1980. Ówczesny rozwój zawdzięczaliśmy jedynie odpowiedniej polityce państwa, któremu zależało na zagospodarowaniu ziem odzyskanych. Naszych problemów nie rozwiążemy środkami lokalnymi - motywował wójt, prawnik, niegdyś naczelnik gminy.

Jego gmina wytypowana została (zabiegali o to) do specjalnego pilotażowego (w każdym województwie jedna "rolnicza gmina") programu przeciwdziałania bezrobociu na wsi, który działa pod auspicjami Ministerstwa Rolnictwa: - Rada Ministrów nie zdecydowała się, by programowi nadać rządową rangę - żałuje Waldemar Łukiewski. W gminie bez pracy jest co trzeci dorosły mieszkaniec. Waldemar Łukiewski jest nie tylko szefem gminnego samorządu, jest menedżerem na miarę potrzeb gminy. Dąży do stworzenia trzystu stałych miejsc pracy. Obecnie zatrudnienie znalazło już 230 osób. W Tychowie istnieje nowoczesna przetwórnia mleka, wytwórnia serów oraz zainwestowała firma przetwórstwa ryb. Trzecie nowe przedsiębiorstwo istnieje w miejscowości Doble - "Polfish" z niemieckim inwestorem.

Wójt prowadzi bogatą korespondencję z różnymi pracodawcami. Zachęca do inwestowania. Gmina zapewnia odpowiednią infrastrukturę komunalną - w tym roku chcą zbudować nową oczyszczalnię ścieków i wspólnie z Telekomunikacją rozbudować linię telefoniczną. Skorzysta z tego trzystu nowych abonentów w gminie. Gotowa jest kanalizacja sanitarna, muszą jeszcze w całej gminie zainstalować gaz. Korzystają przede wszystkim ze wsparcia z wojewódzkiej Agencji Restrukturyzacji.

W innych gminach (Borne Sulimowo, Białogard, Kołobrzeg, Świdwin, Szczecinek, Drawsko Pomorskie) rejonowe urzędy pracy stworzyły i realizują programy specjalne przeciwdziałania bezrobociu. Rada Gminy Świdwin postulowała na spotkaniu "okrągłego stołu" zrezygnowanie z wymagania od bezrobotnych, by pracowali co najmniej 365 dni w ciągu 18 miesięcy, zanim uzyskają zasiłek.

W ubiegłym roku w Koszalińskiem zaproponowano około 24 tysięcy miejsc pracy. Dziesięć tysięcy propozycji dotyczyło zatrudnienia tymczasowego, interwencyjnego (wspomaganego z pieniędzy publicznych, z Funduszu Pracy). Przy pracach interwencyjnych zatrudniono 6700 osób, przy robotach publicznych pracowało 3370 osób. Ponad 450 bezrobotnym udzielono pożyczek z Funduszu Pracy, by mogli rozpocząć działalność gospodarczą.

W Koszalińskiem przeszkolono 2800 bezrobotnych.

Tej wiosny około dwóch tysięcy bezrobotnych z Koszalińskiego i sąsiedniego Słupskiego będzie sadziło lasy.

- Jeśli nie ma inwestorów, nowych pracodawców, to organizujemy prace interwencyjne i roboty publiczne - tłumaczy Bronisław Janik. Zwykle po ich zakończeniu zaledwie kilka procent zatrudnionych uzyskuje stałe zatrudnienie, jednak te formy "wspierania bezrobotnych" są ważne też z innych powodów.  W gminach powoli powstaje infrastruktura: - Potencjalnego pracodawcę interesuje przede wszystkim, czy jest oczyszczalnia ścieków, kanalizacja i jakie jest połączenie ze światem - twierdzi Waldemar Łukiewski.

Przedsiębiorcy z lekkim uśmiechem słuchają o ulgach podatkowych, jakie mogą zaproponować samorządy gminne. Rozpatrują je przy lokalizacji inwestycji w dalekiej kolejności.

Na kwietniowym spotkaniu w sprawie bezrobocia w Koszalinie zastanawiano się nad stworzeniem wokół miasta specjalnej strefy ekonomicznej, tak jak w Łodzi czy Wałbrzychu. Uważają, że zwolnienia i ulgi z podatku dochodowego, jakie rząd zaproponował dla specjalnych stref, są zachętą dla przedsiębiorców.

Byli także zgodni co do tego, że słusznie koszaliński kurator Stanisław Polańczyk dba o rozwój szkół ogólnokształcących. - Coraz więcej młodzieży powinno się uczyć w liceach, jak najmniej w szkołach zawodowych. Ludzie po ogólniakach są bardziej podatni na przekwalifikowanie - potwierdzali mówcy. Narzekali na stopień zagmatwania przepisów. Postulowali poprawę "niezrozumiałego, nieczytelnego, nierzadko zbyt rygorystycznego" prawa. Proponowali, by całe województwo objąć siecią ośrodków informacji biznesowej, a w każdym urzędzie gminy zatrudnić specjalistę do spraw przedsiębiorczości, który początkującym przedsiębiorcom powie, gdzie i co mają załatwić, pomoże w sporządzeniu biznesplanów, wypełni wniosek do agend Unii Europejskiej. Radzili tworzyć instytucje poręczeń kredytowych, które pozwolą przedsiębiorcom i rolnikom zaciągać pożyczki na rozwój firm i gospodarstw rolnych.

Wicewojewoda koszaliński Bolesław Kilian podpowiadał szefowi: - Za dużo kopania rowów i układania chodników. Inwestujmy. A niektóre zakłady adoptujmy... Na czym owa adopcja zakładów miałaby polegać, tego wicewojewoda nie wyjaśnił. Proponowano, by nie znikały rzemieślnicze profesje garncarzy i kowali artystycznych. - Tylko komu mieliby sprzedawać swoje wyroby? - zapytał ktoś scenicznym szeptem.

Uznano, iż sojusznikami wojewody powinny być samorządy gospodarcze (Koszalińska Izba Przemysłowo-Handlowa, Koszalińska Izba Rolna, cechy rzemiosł różnych, związki kupców). One mogą zadbać o dostęp przedsiębiorców do doradztwa finansowego i podatkowego. Z nimi można tworzyć plany i programy szkoleń tak dla przedsiębiorców, jak i bezrobotnych, których firmy mogłyby zatrudnić. Mogłyby organizować cykliczne spotkania z przedstawicielami urzędów skarbowych, ZUS, Inspekcji Pracy. Wreszcie - razem z samorządami - można pokusić się o organizację lokalnych wystaw i targów, wydawanie katalogów, informatorów i folderów promujących miasta i produkty w nich wytwarzane.

I choć w Koszalinie zastanawiano się nad lokalnymi rozwiązaniami, rozmówcy zwrócili uwagę, że 45-procentowa składka na ZUS powoduje zawyżanie kosztów pracy. Niektórzy chcieliby, aby zakład pracy nie musiał płacić wynagrodzenia pracownikom przez pierwszych 35 dni choroby. Za niski jest dodatek szkoleniowy dla bezrobotnych i stypendium dla absolwentów na stażu pracy.

Bezrobotni niechętnie zmieniają miejsce zamieszkania i przyzwyczajenia.

W ostatnich latach synonimem biedy jest robienie zakupów "na kredyt", wpisywanie długów do specjalnego sklepowego zeszytu. Sprzedawczyni w Tychowie na pytanie, czy kredytuje zakupy, odpowiedziała: - Oczywiście, każdy kiedyś musi kupić pół litra.

Niewielkim zainteresowaniem (i to w całym kraju) cieszy się propozycja, by osoby bez pracy zamieszkałe w rejonach szczególnie zagrożonych wysokim bezrobociem szukały zatrudnienia poza domem. Mogą wtedy otrzymać zwrot kosztu mieszkania w nowym miejscu. Wiceminister Maciej Manicki zastanawia się, dlaczego organizacje pozarządowe nie wykorzystują możliwości zapisanej w ostatniej noweli ustawy o zatrudnieniu i przeciwdziałaniu bezrobociu: nie organizują robót publicznych!?

Według Marka Góry tylko co trzeci, co czwarty bezrobotny szuka pracy. Jeden z wójtów w Koszalińskiem prosił, by nie ujawniać jego poglądów. Dla części bezrobotnych pozostawanie bez pracy jest stylem życia. Przyzwyczaili się, że otrzymają zasiłek z urzędu pracy, potem wesprze ich pomoc socjalna, potem przez jakiś czas popracują (legalnie lub nie) i znowu zasiłek. Opowiedział o tym, jak jednemu mieszkańcowi popegeerowskiej wsi, który wydzierżawił ziemię, ktoś podpalił zboże na polu. Ów dzierżawca skarżył się, że najprawdopodobniej zrobili to sąsiedzi.

Andrzej Piłat, prezes Krajowego Urzędu Pracy, spuentował plenarną dyskusję w Koszalinie: - Pytał mnie kiedyś jeden dziennikarz: Panie Piłat, za ile lat chcecie zlikwidować bezrobocie?&amp;nbsp;Nigdy, bo zlikwidować bezrobocie to znaczy zlikwidować ten ustrój - odpowiedziałem.

współpraca Jolanta Stempowska - "Głos Pomorza"</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Koszalińskie jest szczególnie zagrożone wysokim bezrobociem ze względu na dominację obszarów popegeerowskich. Byli pracownicy pegeerów charakteryzują się niskim poziomem wykształcenia i kwalifikacji zawodowych. Województwo plasuje się na trzecim miejscu w rankingu stopy bezrobocia z wynikiem 24%. W kwietniu przy "koszalińskim okrągłym stole" spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz eksperci, żeby dyskutować o ograniczeniu i łagodzeniu skutków bezrobocia. Większość uczestników spotkania przekonywała do rozwiju rolnictwa, przetwórstwa rolno-spożywczego, turystyki i usług, natomiast wójt Tychowa uważał, że jedynie przemysł może szybko stworzyć miejsca pracy. Zaznaczono, że Wojewódzki Urząd Pracy organizuje różne prace publiczne jako formy "wspierania bezrobotnych". Zastanawiano się nad stworzeniem specjalnej strefy ekonomicznej. Rozmówcy postulowali poprawę prawa oraz proponowali objęcie województwa siecią ośrodków informacji biznesowej. Uznano, iż sojusznikami wojewody powinny być samorządy gospodarcze, które mogą zadbać o dostęp przedsiębiorców do doradztwa finansowego i podatkowego. Rozmówcy dodali, że 45-procentowa składka na ZUS zawyża koszty pracy. Jeden z wójtów zwrócił uwagę na to, że dla niektórych pozostawanie bez pracy jest stylem życia. Andrzej Piłat, prezes Krajowego Urzędu Pracy, spuentował dyskusję, mówiąc że zlikwidowanie bezrobocia oznaczałoby zlikwidowanie tego ustroju.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>W niektórych gminach koszalińskiego bez pracy jest co trzeci mieszkaniec. Charakteryzuje ich niski poziom aktywności zawodowej, brak chęci do zmiany kwalifikacji. Na początku kwietnia przy "okrągłym stole" spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, pracodawcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. Dyskutowali "w sprawie ograniczenia skutków bezrobocia".- Oczekuję odpowiedzi: w jakim kierunku iść, z kim współpracować - rozpoczął Jerzy Mokrzycki, wojewoda koszaliński.
Koszalińskie jest na jedenastym miejscu pod względem liczby bezrobotnych. Rynek pracy w rejonach, w których państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. We wsiach nie ma usług, zamiera działalność gospodarcza. Mieszkańcy wsi stanowią 45 procent bezrobotnych. rejony Koszalińskiego zaliczane są do szczególnie zagrożonych bezrobociem strukturalnym. Większość uczestników "okrągłego stołu" utwierdzała Mokrzyckiego w przekonaniu, że powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystyka i usługi. Innego zdania był Waldemar Łukiewski, wójt Tychowa: - przemysł może postawić województwo na nogi. Łukiewski jest nie tylko szefem samorządu, jest menedżerem. Zachęca do inwestowania. W innych gminach urzędy pracy stworzyły programy przeciwdziałania bezrobociu. Na kwietniowym spotkaniu zastanawiano się nad stworzeniem specjalnej strefy ekonomicznej. Narzekali na stopień zagmatwania przepisów. Uznano, iż sojusznikami wojewody powinny być samorządy gospodarcze. rozmówcy zwrócili uwagę, że 45-procentowa składka na ZUS powoduje zawyżanie kosztów pracy.</body>
      <spans>
        <span start="541" end="562">W niektórych gminach </span>
        <span start="574" end="604">koszalińskiego bez pracy jest </span>
        <span start="615" end="638">co trzeci mieszkaniec. </span>
        <span start="1579" end="1598">Charakteryzuje ich </span>
        <span start="1605" end="1673">niski poziom aktywności zawodowej, brak chęci do zmiany kwalifikacji</span>
        <span start="1747" end="1749">. </span>
        <span start="1817" end="1844">Na początku kwietnia przy "</span>
        <span start="1857" end="1873">okrągłym stole" </span>
        <span start="1886" end="1943">spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, </span>
        <span start="1959" end="1969">pracodawcy</span>
        <span start="1981" end="2049"> oraz kilkudziesięciu ekspertów. Dyskutowali "w sprawie ograniczenia</span>
        <span start="2062" end="2083"> skutków bezrobocia".</span>
        <span start="2085" end="2106">- Oczekuję odpowiedzi</span>
        <span start="2122" end="2165">: w jakim kierunku iść, z kim współpracować</span>
        <span start="2259" end="2310"> - rozpoczął Jerzy Mokrzycki, wojewoda koszaliński.</span>
        <span start="2405" end="2437">
Koszalińskie jest na jedenastym</span>
        <span start="2448" end="2491"> miejscu pod względem liczby bezrobotnych. </span>
        <span start="3210" end="3243">Rynek pracy w rejonach, w których</span>
        <span start="3279" end="3371"> państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. </span>
        <span start="3465" end="3482">We wsiach nie ma </span>
        <span start="3495" end="3510">usług, zamiera </span>
        <span start="3519" end="3543">działalność gospodarcza.</span>
        <span start="3570" end="3571"> </span>
        <span start="3837" end="3861">Mieszkańcy wsi stanowią </span>
        <span start="3867" end="3878">45 procent </span>
        <span start="3889" end="3903">bezrobotnych. </span>
        <span start="3919" end="3981">rejony Koszalińskiego zaliczane są do szczególnie zagrożonych </span>
        <span start="3989" end="4015">bezrobociem strukturalnym.</span>
        <span start="4068" end="4069"> </span>
        <span start="6014" end="6037">Większość uczestników "</span>
        <span start="6052" end="6081">okrągłego stołu" utwierdzała </span>
        <span start="6089" end="6120">Mokrzyckiego w przekonaniu, że </span>
        <span start="6135" end="6235">powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystyka i usługi. Innego zdania był </span>
        <span start="6241" end="6277">Waldemar Łukiewski, wójt Tychowa: - </span>
        <span start="6310" end="6354">przemysł może postawić województwo na nogi. </span>
        <span start="7144" end="7176">Łukiewski jest nie tylko szefem </span>
        <span start="7185" end="7211">samorządu, jest menedżerem</span>
        <span start="7234" end="7236">. </span>
        <span start="7596" end="7621">Zachęca do inwestowania. </span>
        <span start="8003" end="8020">W innych gminach </span>
        <span start="8108" end="8130">urzędy pracy stworzyły</span>
        <span start="8142" end="8152"> programy </span>
        <span start="8162" end="8191">przeciwdziałania bezrobociu. </span>
        <span start="9629" end="9654">Na kwietniowym spotkaniu </span>
        <span start="9688" end="9721">zastanawiano się nad stworzeniem </span>
        <span start="9734" end="9764">specjalnej strefy ekonomicznej</span>
        <span start="9796" end="9798">. </span>
        <span start="10228" end="10271">Narzekali na stopień zagmatwania przepisów.</span>
        <span start="10667" end="10668"> </span>
        <span start="11213" end="11279">Uznano, iż sojusznikami wojewody powinny być samorządy gospodarcze</span>
        <span start="11383" end="11385">. </span>
        <span start="11945" end="12035">rozmówcy zwrócili uwagę, że 45-procentowa składka na ZUS powoduje zawyżanie kosztów pracy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Koszalińskie i inne regiony kraju, w których do początku lat 90-tych jedynymi przedsiębiorstwami były pegeery i spółdzielnie kółek rolniczych, zaliczane są do szczególnie zagrożonych wysokim bezrobociem strukturalnym. Większość byłych pracowników charakteryzuje niski poziom wykształcenia i kwalifikacji zawodowych oraz niechęć do szkoleń i przekwalifikowania. We wsiach nie ma rozwiniętych usług, zamiera handel i działalność gospodarcza, a część ziemi leży odłogiem. W rankingu stopy bezrobocia koszalińskie jest na trzecim miejscu z wynikiem ponad 24%.

Na początku kwietnia przy "koszalińskim okrągłym stole" spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz eksperci, żeby dyskutować o ograniczeniu i łagodzeniu skutków bezrobocia. Wojewoda koszaliński Jerzy Mokrzycki zaznaczył, że oczekuje odpowiedzi na pytania: w jakim kierunku iść, z kim współpracować oraz kto przoduje w przeciwdziałaniu bezrobociu. Eksperci podkreslili, że pojęcie "stopy bezrobocia" nie odzwierciedla faktycznej liczy bezrobotnych, chociaż wskazuje na problemy zatrudnieniowe. Większość uczestników spotkania przekonywała Mokrzyckiego do rozwiju rolnictwa, przetwórstwa rolno-spożywczego, turystyki i usług, natomiast wójt Tychowa Waldemar Łukiewski uważał, że jedynie przemysł może szybko stworzyć miejsca pracy. Jego gmina wytypowana została do pilotażowego programu przeciwdziałania bezrobociu na wsi. W innych gminach urzędy pracy realizują specjalne programy. Dyrektor Wojewódzkiego Urzędu Pracy Bronisław Janik podkreślił, że urząd organizuje prace interwencyjne i roboty publiczne jako formy "wspierania bezrobotnych". Na spotkaniu zastanawiano się nad stworzeniem specjalnej strefy ekonomicznej, ponieważ zwolnienia i ulgi z podatku zachęcają przedsiębiorców. Uczestnicy pochwalili koszalińskiego kuratora Stanisława Polańczyka za dbanie o rozwój ogólniaków, wskazując, że ich uczniowie łatwiej się przekwalifikują. Postulowali również poprawę niezrozumiałego i zbyt rygorystycznego prawa oraz proponowali, by województwo objąć siecią ośrodków informacji biznesowej. Uznano, iż sojusznikami wojewody powinny być samorządy gospodarcze, które mogą zadbać o dostęp przedsiębiorców do doradztwa finansowego i podatkowego. Rozmówcy poruszyli kwestie ogólnokrajowe, wskazując że 45-procentowa składka na ZUS zawyża koszty pracy. Wskazano, że bezrobotni niechętnie szukają zatrudnienia poza domem, chociaż mogą wtedy otrzymać zwrot kosztu mieszkania w nowym miejscu. Jeden z wójtów zwrócił uwagę na to, że dla niektórych pozostawanie bez pracy jest stylem życia. Przyzwyczaili się, że otrzymają zasiłek, potem wesprze ich pomoc socjalna, potem trochę popracują i znowu zasiłek. 

Andrzej Piłat, prezes Krajowego Urzędu Pracy, spuentował dyskusję, mówiąc że zlikwidowanie bezrobocia oznaczałoby zlikwidowanie tego ustroju.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>W niektórych gminach koszalińskiego bez pracy jest co trzeci mieszkaniec. w wielu gospodarstwach rolnych istnieje utajone bezrobocie. Bezrobotni na wsi to ludzie o zawodach rolniczych. Charakteryzuje ich niski poziom aktywności zawodowej, brak chęci do zmiany kwalifikacji. Na początku kwietnia przy "okrągłym stole" spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. Dyskutowali "w sprawie ograniczenia i łagodzenia skutków bezrobocia".- Oczekuję odpowiedzi na trzy pytania: w jakim kierunku iść, z kim współpracować oraz kto jest lokomotywą w przeciwdziałaniu bezrobociu - rozpoczął Jerzy Mokrzycki, wojewoda koszaliński.
Koszalińskie jest na jedenastym miejscu pod względem liczby bezrobotnych. usytuowało się w rankingu stopy bezrobocia na trzecim miejscu. Rynek pracy w rejonach, w których państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. Większość byłych pracowników ma niskie kwalifikacje. We wsiach nie ma usług, zamiera działalność gospodarcza. Część ziemi leży odłogiem. Mieszkańcy wsi stanowią 45 procent wszystkich bezrobotnych. rejony Koszalińskiego zaliczane są do szczególnie zagrożonych bezrobociem strukturalnym. metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne. 
Większość uczestników "koszalińskiego okrągłego stołu" utwierdzała Mokrzyckiego w przekonaniu, że w województwie powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystyka i usługi. Innego zdania był Waldemar Łukiewski, wójt Tychowa: - przemysł może postawić województwo na nogi. Tylko on może stworzyć stałe miejsca pracy. Jego gmina wytypowana została do programu przeciwdziałania bezrobociu. Łukiewski jest nie tylko szefem samorządu, jest menedżerem. Dąży do stworzenia trzystu stałych miejsc pracy. Wójt prowadzi korespondencję z pracodawcami. Zachęca do inwestowania. W innych gminach urzędy pracy stworzyły i realizują programy specjalne przeciwdziałania bezrobociu. Tej wiosny około dwóch tysięcy bezrobotnych z Koszalińskiego i Słupskiego będzie sadziło lasy.
Na kwietniowym spotkaniu zastanawiano się nad stworzeniem specjalnej strefy ekonomicznej. zwolnienia i ulgi z podatku dochodowego są zachętą dla przedsiębiorców.Byli zgodni, że słusznie kurator Polańczyk dba o rozwój szkół ogólnokształcących. - Ludzie po ogólniakach są bardziej podatni na przekwalifikowanie - potwierdzali mówcy. Narzekali na stopień zagmatwania przepisów. Proponowali, by województwo objąć siecią ośrodków informacji biznesowej. Uznano, iż sojusznikami wojewody powinny być samorządy gospodarcze. One mogą zadbać o dostęp przedsiębiorców do doradztwa finansowego i podatkowego. Z nimi można tworzyć programy szkoleń dla przedsiębiorców i bezrobotnych. rozmówcy zwrócili uwagę, że 45-procentowa składka na ZUS powoduje zawyżanie kosztów pracy. 
Według Marka Góry tylko co trzeci bezrobotny szuka pracy. Dla części bezrobotnych pozostawanie bez pracy jest stylem życia.</body>
      <spans>
        <span start="541" end="562">W niektórych gminach </span>
        <span start="574" end="604">koszalińskiego bez pracy jest </span>
        <span start="615" end="638">co trzeci mieszkaniec. </span>
        <span start="687" end="695">w wielu </span>
        <span start="710" end="762">gospodarstwach rolnych istnieje utajone bezrobocie. </span>
        <span start="1321" end="1370">Bezrobotni na wsi to ludzie o zawodach rolniczych</span>
        <span start="1577" end="1598">. Charakteryzuje ich </span>
        <span start="1605" end="1673">niski poziom aktywności zawodowej, brak chęci do zmiany kwalifikacji</span>
        <span start="1747" end="1749">. </span>
        <span start="1817" end="1844">Na początku kwietnia przy "</span>
        <span start="1857" end="1873">okrągłym stole" </span>
        <span start="1886" end="1943">spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, </span>
        <span start="1959" end="2083">pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. Dyskutowali "w sprawie ograniczenia i łagodzenia skutków bezrobocia".</span>
        <span start="2085" end="2171">- Oczekuję odpowiedzi na trzy pytania: w jakim kierunku iść, z kim współpracować oraz </span>
        <span start="2210" end="2310">kto jest lokomotywą w przeciwdziałaniu bezrobociu - rozpoczął Jerzy Mokrzycki, wojewoda koszaliński.</span>
        <span start="2405" end="2437">
Koszalińskie jest na jedenastym</span>
        <span start="2448" end="2491"> miejscu pod względem liczby bezrobotnych. </span>
        <span start="2506" end="2549">usytuowało się w rankingu stopy bezrobocia </span>
        <span start="2551" end="2569">na trzecim miejscu</span>
        <span start="2606" end="2607">.</span>
        <span start="2625" end="2626"> </span>
        <span start="3210" end="3243">Rynek pracy w rejonach, w których</span>
        <span start="3279" end="3422"> państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. Większość byłych pracowników ma niskie kwalifikacje</span>
        <span start="3463" end="3482">. We wsiach nie ma </span>
        <span start="3495" end="3510">usług, zamiera </span>
        <span start="3519" end="3571">działalność gospodarcza. Część ziemi leży odłogiem. </span>
        <span start="3837" end="3861">Mieszkańcy wsi stanowią </span>
        <span start="3867" end="3903">45 procent wszystkich bezrobotnych. </span>
        <span start="3919" end="3981">rejony Koszalińskiego zaliczane są do szczególnie zagrożonych </span>
        <span start="3989" end="4015">bezrobociem strukturalnym.</span>
        <span start="4068" end="4150"> metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne. </span>
        <span start="6013" end="6081">
Większość uczestników "koszalińskiego okrągłego stołu" utwierdzała </span>
        <span start="6089" end="6235">Mokrzyckiego w przekonaniu, że w województwie powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystyka i usługi. Innego zdania był </span>
        <span start="6241" end="6277">Waldemar Łukiewski, wójt Tychowa: - </span>
        <span start="6310" end="6377">przemysł może postawić województwo na nogi. Tylko on może stworzyć </span>
        <span start="6384" end="6405">stałe miejsca pracy. </span>
        <span start="6760" end="6790">Jego gmina wytypowana została </span>
        <span start="6807" end="6810">do </span>
        <span start="6882" end="6918">programu przeciwdziałania bezrobociu</span>
        <span start="7078" end="7080">. </span>
        <span start="7144" end="7176">Łukiewski jest nie tylko szefem </span>
        <span start="7185" end="7211">samorządu, jest menedżerem</span>
        <span start="7234" end="7285">. Dąży do stworzenia trzystu stałych miejsc pracy. </span>
        <span start="7536" end="7550">Wójt prowadzi </span>
        <span start="7557" end="7574">korespondencję z </span>
        <span start="7582" end="7621">pracodawcami. Zachęca do inwestowania. </span>
        <span start="8003" end="8020">W innych gminach </span>
        <span start="8108" end="8191">urzędy pracy stworzyły i realizują programy specjalne przeciwdziałania bezrobociu. </span>
        <span start="8843" end="8906">Tej wiosny około dwóch tysięcy bezrobotnych z Koszalińskiego i </span>
        <span start="8918" end="8949">Słupskiego będzie sadziło lasy.</span>
        <span start="9628" end="9654">
Na kwietniowym spotkaniu </span>
        <span start="9688" end="9721">zastanawiano się nad stworzeniem </span>
        <span start="9734" end="9764">specjalnej strefy ekonomicznej</span>
        <span start="9796" end="9798">. </span>
        <span start="9810" end="9849">zwolnienia i ulgi z podatku dochodowego</span>
        <span start="9897" end="9929"> są zachętą dla przedsiębiorców.</span>
        <span start="9931" end="9936">Byli </span>
        <span start="9942" end="9948">zgodni</span>
        <span start="9959" end="9973">, że słusznie </span>
        <span start="9985" end="9993">kurator </span>
        <span start="10003" end="10054">Polańczyk dba o rozwój szkół ogólnokształcących. - </span>
        <span start="10142" end="10272">Ludzie po ogólniakach są bardziej podatni na przekwalifikowanie - potwierdzali mówcy. Narzekali na stopień zagmatwania przepisów. </span>
        <span start="10364" end="10380">Proponowali, by </span>
        <span start="10385" end="10440">województwo objąć siecią ośrodków informacji biznesowej</span>
        <span start="10666" end="10668">. </span>
        <span start="11213" end="11279">Uznano, iż sojusznikami wojewody powinny być samorządy gospodarcze</span>
        <span start="11383" end="11487">. One mogą zadbać o dostęp przedsiębiorców do doradztwa finansowego i podatkowego. Z nimi można tworzyć </span>
        <span start="11495" end="11512">programy szkoleń </span>
        <span start="11516" end="11535">dla przedsiębiorców</span>
        <span start="11540" end="11555"> i bezrobotnych</span>
        <span start="11588" end="11590">. </span>
        <span start="11945" end="12036">rozmówcy zwrócili uwagę, że 45-procentowa składka na ZUS powoduje zawyżanie kosztów pracy. </span>
        <span start="13042" end="13076">
Według Marka Góry tylko co trzeci</span>
        <span start="13088" end="13113"> bezrobotny szuka pracy. </span>
        <span start="13183" end="13248">Dla części bezrobotnych pozostawanie bez pracy jest stylem życia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Przedstawiciele administracji samorządowej i inni zainteresowani zasiedli przy "koszalińskim okrągłym stole", żeby dyskutować o ograniczeniu skutków bezrobocia. Koszalińskie zostało uznane za szczególnie zagrożone bezrobociem związanym z przeszłą dominacją pegeerów. Uczestnicy spotkania przekonywali do rozwoju rolnictwa, przetwórstwa, turystyki i usług. Zaznaczono, że urzędy pracy starają się wspierać bezrobotnych. Rozmawiano o stworzeniu specjalnej strefy ekonomicznej. Postulowano poprawę prawa oraz utworzenie ośrodków informacji biznesowej. Uznano, iż sojusznikami wojewody powinny być samorządy gospodarcze. Zwrócono uwagę, że dla niektórych bycie bezrobotnych jest stylem życia. Prezes Krajowego Urzędu Pracy, spuentował dyskusję, mówiąc że zlikwidowanie bezrobocia oznaczałoby zlikwidowanie tego ustroju.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>W niektórych gminach koszalińskiego bez pracy jest co trzeci mieszkaniec. Charakteryzuje ich niski poziom aktywności zawodowej, brak chęci do zmiany kwalifikacji. przy "okrągłym stole" spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej. Dyskutowali "w sprawie ograniczenia skutków bezrobocia".
Rynek pracy w rejonach, w których państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. We wsiach nie ma usług, zamiera działalność gospodarcza. Mieszkańcy wsi stanowią 45 procent bezrobotnych. Większość uczestników "okrągłego stołu" utwierdzała Mokrzyckiego, że powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystyka i usługi. Innego zdania był Waldemar Łukiewski, wójt Tychowa: - przemysł może postawić województwo na nogi.</body>
      <spans>
        <span start="541" end="562">W niektórych gminach </span>
        <span start="574" end="604">koszalińskiego bez pracy jest </span>
        <span start="615" end="638">co trzeci mieszkaniec. </span>
        <span start="1579" end="1598">Charakteryzuje ich </span>
        <span start="1605" end="1673">niski poziom aktywności zawodowej, brak chęci do zmiany kwalifikacji</span>
        <span start="1747" end="1749">. </span>
        <span start="1838" end="1844">przy "</span>
        <span start="1857" end="1873">okrągłym stole" </span>
        <span start="1886" end="1941">spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej</span>
        <span start="2012" end="2049">. Dyskutowali "w sprawie ograniczenia</span>
        <span start="2062" end="2083"> skutków bezrobocia".</span>
        <span start="2405" end="2406">
</span>
        <span start="3210" end="3243">Rynek pracy w rejonach, w których</span>
        <span start="3279" end="3371"> państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. </span>
        <span start="3465" end="3482">We wsiach nie ma </span>
        <span start="3495" end="3510">usług, zamiera </span>
        <span start="3519" end="3543">działalność gospodarcza.</span>
        <span start="3570" end="3571"> </span>
        <span start="3837" end="3861">Mieszkańcy wsi stanowią </span>
        <span start="3867" end="3878">45 procent </span>
        <span start="3889" end="3903">bezrobotnych. </span>
        <span start="6014" end="6037">Większość uczestników "</span>
        <span start="6052" end="6081">okrągłego stołu" utwierdzała </span>
        <span start="6089" end="6101">Mokrzyckiego</span>
        <span start="6115" end="6120">, że </span>
        <span start="6135" end="6235">powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystyka i usługi. Innego zdania był </span>
        <span start="6241" end="6277">Waldemar Łukiewski, wójt Tychowa: - </span>
        <span start="6310" end="6353">przemysł może postawić województwo na nogi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne. W niektórych gminach województwa koszalińskiego oficjalnie bez pracy jest co trzeci mieszkaniec. W rzeczywistości w wielu indywidualnych gospodarstwach rolnych istnieje utajone bezrobocie.Na początku kwietnia odbyło się w Koszalinie spotkanie, na którym przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz eksperci dyskutowali o ograniczaniu i łagodzeniu skutków bezrobocia.
W Koszalińskiem zarejestrowanych jest około 54 tysięcy bezrobotnych.  We wsiach nie ma rozwiniętych usług, zamiera handel i działalność gospodarcza, ponad 30 procent gruntów ornych to odłogi i ugory. Mieszkańcy wsi stanowią ponad 45 procent wszystkich bezrobotnych.Województwo koszalińskie zaliczane jest do szczególnie zagrożonych wysokim bezrobociem strukturalnym - znajduje się na czele rankingu stopy bezrobocia, choć bezrobocie zmalało tam o 18 procent. Większość uczestników "koszalińskiego okrągłego stołu" twierdziała, że w województwie powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystyka i usługi. Nieliczni - że tylko przemysł może stworzyć szybko stałe miejsca pracy oraz że region potrzebuje specjalnego programu rządowego. Na spotkaniu zastanawiano się też nad stworzeniem wokół Koszalina specjalnej strefy ekonomicznej. Wyrażono też potrzebę zmiany przepisów, objęcia województwa siecią ośrodków informacji biznesowej oraz współpracy z samorządami gospodarczymi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Bezrobotni na wsi to ludzie o zawodach rolniczych, których charakteryzuje niski poziom wykształcenia i kwalifikacji zawodowych, niechęć do przekwalifikowania. Na początku kwietnia przy "koszalińskim okrągłym stole" spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. Dyskutowali "w sprawie ograniczenia i łagodzenia skutków bezrobocia".
Koszalińskie jest na jedenastym, dwunastym miejscu pod względem liczby bezrobotnych. w rankingu stopy bezrobocia - na trzecim miejscu ze stopą bezrobocia ponad 24 procent.
Rynek pracy w rejonach, w których przez czterdzieści, trzydzieści lat państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. We wsiach nie ma rozwiniętych usług, zamiera handel i działalność gospodarcza. Część ziemi leży odłogiem. 
metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne. 
Większość uczestników "koszalińskiego okrągłego stołu" utwierdzała Jerzego Mokrzyckiego w przekonaniu, że w województwie powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystyka i usługi. Innego zdania był tylko Waldemar Łukiewski, wójt Tychowa: - przemysł może stworzyć szybko stałe miejsca pracy. Na spotkaniu zastanawiano się nad stworzeniem wokół miasta specjalnej strefy ekonomicznej. mówcy Postulowali poprawę niezrozumiałego prawa.Proponowali, by całe województwo objąć siecią ośrodków informacji biznesowej. Radzili tworzyć instytucje poręczeń kredytowych.</body>
      <spans>
        <span start="1321" end="1370">Bezrobotni na wsi to ludzie o zawodach rolniczych</span>
        <span start="1393" end="1418">, których charakteryzuje </span>
        <span start="1425" end="1477">niski poziom wykształcenia i kwalifikacji zawodowych</span>
        <span start="1673" end="1686">, niechęć do </span>
        <span start="1696" end="1714">przekwalifikowania</span>
        <span start="1747" end="1749">. </span>
        <span start="1817" end="1873">Na początku kwietnia przy "koszalińskim okrągłym stole" </span>
        <span start="1886" end="2083">spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. Dyskutowali "w sprawie ograniczenia i łagodzenia skutków bezrobocia".</span>
        <span start="2311" end="2312">
</span>
        <span start="2406" end="2491">Koszalińskie jest na jedenastym, dwunastym miejscu pod względem liczby bezrobotnych. </span>
        <span start="2521" end="2607">w rankingu stopy bezrobocia - na trzecim miejscu ze stopą bezrobocia ponad 24 procent.</span>
        <span start="3209" end="3371">
Rynek pracy w rejonach, w których przez czterdzieści, trzydzieści lat państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. </span>
        <span start="3465" end="3571">We wsiach nie ma rozwiniętych usług, zamiera handel i działalność gospodarcza. Część ziemi leży odłogiem. </span>
        <span start="4016" end="4017">
</span>
        <span start="4069" end="4150">metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne. </span>
        <span start="6013" end="6277">
Większość uczestników "koszalińskiego okrągłego stołu" utwierdzała Jerzego Mokrzyckiego w przekonaniu, że w województwie powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystyka i usługi. Innego zdania był tylko Waldemar Łukiewski, wójt Tychowa: - </span>
        <span start="6310" end="6319">przemysł </span>
        <span start="6363" end="6405">może stworzyć szybko stałe miejsca pracy. </span>
        <span start="9629" end="9632">Na </span>
        <span start="9644" end="9654">spotkaniu </span>
        <span start="9688" end="9764">zastanawiano się nad stworzeniem wokół miasta specjalnej strefy ekonomicznej</span>
        <span start="9928" end="9929">.</span>
        <span start="10220" end="10226"> mówcy</span>
        <span start="10271" end="10292"> Postulowali poprawę </span>
        <span start="10293" end="10308">niezrozumiałego</span>
        <span start="10356" end="10363"> prawa.</span>
        <span start="10364" end="10440">Proponowali, by całe województwo objąć siecią ośrodków informacji biznesowej</span>
        <span start="10666" end="10715">. Radzili tworzyć instytucje poręczeń kredytowych</span>
        <span start="10812" end="10813">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne. W niektórych gminach województwa koszalińskiego oficjalnie bez pracy jest co trzeci mieszkaniec. W rzeczywistości w wielu indywidualnych gospodarstwach rolnych istnieje utajone bezrobocie. Część osób pracuje w Niemczech - większość z nich nielegalnie.Wg ekspertów, bezrobotni na wsi to ludzie o niskim poziomie wykształcenia i kwalifikacji zawodowych. Cechuje ich niski poziom aktywności zawodowej, niechęć do dokształcania się i przekwalifikowania.Na początku kwietnia odbyło się w Koszalinie spotkanie, na którym przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz eksperci dyskutowali o ograniczaniu i łagodzeniu skutków bezrobocia. Zapisano 59 wniosków, które od listopada formułowano w grupach roboczych.
Zarejestrowanych jest około 54 tysięcy bezrobotnych. Pięćdziesiąt dwa tysiące ma etaty w różnych przedsiębiorstwach, a ponad 90 tysięcy mieszkańców pobiera emerytury i renty. Średnie zarobki są o około 18 procent niższe od przeciętnych w kraju. Kilkanaście tysięcy mieszkańców nadmorskich miejscowości "zarabia na turystach". Rynek pracy w rejonach, w których przez kilkadziesiąt lat państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. We wsiach nie ma rozwiniętych usług, zamiera handel i działalność gospodarcza. W województwie koszalińskim ponad 30 procent gruntów ornych to odłogi i ugory. Mieszkańcy wsi stanowią ponad 45 procent wszystkich bezrobotnych. Od czterech lat rejony Koszalińskiego zaliczane są do szczególnie zagrożonych wysokim bezrobociem strukturalnym.W ciągu czterech lat liczba ludzi bez pracy zmalała o blisko 18 tysięcy. Mimo to województwo nadal znajduje się na czele rankingu stopy bezrobocia. Na rynku pracy operuje się pojęciem "stopa bezrobocia" w znaczeniu stosunku osób zarejestrowanych w pośredniakach do wszystkich aktywnych zawodowo. Nie w pełni odzwierciedla to faktyczną liczbę bezrobotnych. Mówi się, że najwięcej bezrobotnych jest w Koszalińskiem, Słupskiem, Suwalskiem i Wałbrzyskiem, bo tam jest najwyższa stopa bezrobocia. Najwięcej jednak bezrobotnych jest na południu kraju.Większość uczestników "koszalińskiego okrągłego stołu" twierdziała, że w województwie powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystyka i usługi. Nieliczni - że tylko przemysł może stworzyć szybko stałe miejsca pracy oraz że region potrzebuje specjalnego programu rządowego. Na spotkaniu zastanawiano się też nad stworzeniem wokół Koszalina specjalnej strefy ekonomicznej, tak jak w Łodzi czy Wałbrzychu. Zwrócono też uwagę na zasadność rozwoju szkół ogólnokształcących, potrzebę zmiany przepisów i objęcia województwa siecią ośrodków informacji biznesowej oraz współpracy z samorządami gospodarczymi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>W niektórych gminach województwa koszalińskiego bez pracy jest oficjalnie co trzeci mieszkaniec. specjaliści szacują, iż w wielu indywidualnych gospodarstwach rolnych istnieje utajone bezrobocie. Bezrobotni na wsi to ludzie o zawodach rolniczych (dojarz, traktorzysta), których charakteryzuje bardzo niski poziom wykształcenia i kwalifikacji zawodowych, niechęć do szkoleń i przekwalifikowania. Na początku kwietnia przy "koszalińskim okrągłym stole" spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. Dyskutowali "w sprawie ograniczenia i łagodzenia skutków bezrobocia".

Koszalińskie jest na jedenastym, dwunastym miejscu pod względem liczby bezrobotnych. Znacznie wyżej usytuowało się w rankingu stopy bezrobocia - na trzecim miejscu ze stopą bezrobocia ponad 24 procent.
Zarejestrowanych jest około 54 tysięcy bezrobotnych. Pięćdziesiąt dwa tysiące ma etaty w różnych przedsiębiorstwach, a ponad 90 tysięcy mieszkańców pobiera emerytury i renty. Średnie zarobki są o około 18 procent niższe od przeciętnych w kraju. Kilkanaście tysięcy mieszkańców nadmorskich miejscowości "zarabia na turystach". 

Rynek pracy w rejonach, w których przez czterdzieści, trzydzieści lat państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. We wsiach nie ma rozwiniętych usług, zamiera handel i działalność gospodarcza. Część ziemi leży odłogiem. 
metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne. 

Większość uczestników "koszalińskiego okrągłego stołu" utwierdzała Jerzego Mokrzyckiego w przekonaniu, że w województwie powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystyka i usługi. Innego zdania był tylko Waldemar Łukiewski, wójt Tychowa: - przemysł może stworzyć szybko stałe miejsca pracy. Potrzebujemy specjalnego programu rządowego. Wójt Zachęca do inwestowania. Gmina zapewnia odpowiednią infrastrukturę komunalną - w tym roku chcą zbudować nową oczyszczalnię ścieków i rozbudować linię telefoniczną. 

W ubiegłym roku w Koszalińskiem zaproponowano około 24 tysięcy miejsc pracy. Przy pracach interwencyjnych zatrudniono 6700 osób, przy robotach publicznych pracowało 3370 osób. Ponad 450 bezrobotnym udzielono pożyczek z Funduszu Pracy, by mogli rozpocząć działalność gospodarczą.
W Koszalińskiem przeszkolono 2800 bezrobotnych.

Na kwietniowym spotkaniu w sprawie bezrobocia w Koszalinie zastanawiano się nad stworzeniem wokół miasta specjalnej strefy ekonomicznej. mówcy Postulowali poprawę niezrozumiałego prawa.Proponowali, by całe województwo objąć siecią ośrodków informacji biznesowej. Radzili tworzyć instytucje poręczeń kredytowych.
Uznano, iż sojusznikami wojewody powinny być samorządy gospodarcze. rozmówcy zwrócili uwagę, że 45-procentowa składka na ZUS powoduje zawyżanie kosztów pracy. 
Bezrobotni niechętnie zmieniają miejsce zamieszkania i przyzwyczajenia.
Dla części pozostawanie bez pracy jest stylem życia.</body>
      <spans>
        <span start="541" end="638">W niektórych gminach województwa koszalińskiego bez pracy jest oficjalnie co trzeci mieszkaniec. </span>
        <span start="663" end="762">specjaliści szacują, iż w wielu indywidualnych gospodarstwach rolnych istnieje utajone bezrobocie. </span>
        <span start="1321" end="1477">Bezrobotni na wsi to ludzie o zawodach rolniczych (dojarz, traktorzysta), których charakteryzuje bardzo niski poziom wykształcenia i kwalifikacji zawodowych</span>
        <span start="1673" end="1714">, niechęć do szkoleń i przekwalifikowania</span>
        <span start="1747" end="1749">. </span>
        <span start="1817" end="1873">Na początku kwietnia przy "koszalińskim okrągłym stole" </span>
        <span start="1886" end="2083">spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. Dyskutowali "w sprawie ograniczenia i łagodzenia skutków bezrobocia".</span>
        <span start="2311" end="2312">
</span>
        <span start="2405" end="2608">
Koszalińskie jest na jedenastym, dwunastym miejscu pod względem liczby bezrobotnych. Znacznie wyżej usytuowało się w rankingu stopy bezrobocia - na trzecim miejscu ze stopą bezrobocia ponad 24 procent.
</span>
        <span start="2609" end="2935">Zarejestrowanych jest około 54 tysięcy bezrobotnych. Pięćdziesiąt dwa tysiące ma etaty w różnych przedsiębiorstwach, a ponad 90 tysięcy mieszkańców pobiera emerytury i renty. Średnie zarobki są o około 18 procent niższe od przeciętnych w kraju. Kilkanaście tysięcy mieszkańców nadmorskich miejscowości "zarabia na turystach". </span>
        <span start="3011" end="3012">
</span>
        <span start="3209" end="3371">
Rynek pracy w rejonach, w których przez czterdzieści, trzydzieści lat państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. </span>
        <span start="3465" end="3571">We wsiach nie ma rozwiniętych usług, zamiera handel i działalność gospodarcza. Część ziemi leży odłogiem. </span>
        <span start="4016" end="4017">
</span>
        <span start="4069" end="4150">metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne. </span>
        <span start="4319" end="4320">
</span>
        <span start="6013" end="6277">
Większość uczestników "koszalińskiego okrągłego stołu" utwierdzała Jerzego Mokrzyckiego w przekonaniu, że w województwie powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystyka i usługi. Innego zdania był tylko Waldemar Łukiewski, wójt Tychowa: - </span>
        <span start="6310" end="6319">przemysł </span>
        <span start="6363" end="6405">może stworzyć szybko stałe miejsca pracy. </span>
        <span start="6450" end="6493">Potrzebujemy specjalnego programu rządowego</span>
        <span start="6527" end="6529">. </span>
        <span start="7536" end="7541">Wójt </span>
        <span start="7596" end="7729">Zachęca do inwestowania. Gmina zapewnia odpowiednią infrastrukturę komunalną - w tym roku chcą zbudować nową oczyszczalnię ścieków i </span>
        <span start="7756" end="7787">rozbudować linię telefoniczną. </span>
        <span start="8002" end="8003">
</span>
        <span start="8374" end="8452">
W ubiegłym roku w Koszalińskiem zaproponowano około 24 tysięcy miejsc pracy. </span>
        <span start="8591" end="8793">Przy pracach interwencyjnych zatrudniono 6700 osób, przy robotach publicznych pracowało 3370 osób. Ponad 450 bezrobotnym udzielono pożyczek z Funduszu Pracy, by mogli rozpocząć działalność gospodarczą.
</span>
        <span start="8794" end="8841">W Koszalińskiem przeszkolono 2800 bezrobotnych.</span>
        <span start="9455" end="9456">
</span>
        <span start="9628" end="9764">
Na kwietniowym spotkaniu w sprawie bezrobocia w Koszalinie zastanawiano się nad stworzeniem wokół miasta specjalnej strefy ekonomicznej</span>
        <span start="9928" end="9929">.</span>
        <span start="10220" end="10226"> mówcy</span>
        <span start="10271" end="10292"> Postulowali poprawę </span>
        <span start="10293" end="10308">niezrozumiałego</span>
        <span start="10356" end="10363"> prawa.</span>
        <span start="10364" end="10440">Proponowali, by całe województwo objąć siecią ośrodków informacji biznesowej</span>
        <span start="10666" end="10715">. Radzili tworzyć instytucje poręczeń kredytowych</span>
        <span start="10812" end="10813">.</span>
        <span start="11212" end="11279">
Uznano, iż sojusznikami wojewody powinny być samorządy gospodarcze</span>
        <span start="11383" end="11385">. </span>
        <span start="11945" end="12036">rozmówcy zwrócili uwagę, że 45-procentowa składka na ZUS powoduje zawyżanie kosztów pracy. </span>
        <span start="12247" end="12320">
Bezrobotni niechętnie zmieniają miejsce zamieszkania i przyzwyczajenia.
</span>
        <span start="13183" end="13194">Dla części </span>
        <span start="13207" end="13248">pozostawanie bez pracy jest stylem życia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne. W Koszalińskiem mieszkańcy wsi stanowią ponad 45 procent bezrobotnych. We wsiach nie ma rozwiniętych usług, zamiera handel i działalność gospodarcza.
Na początku kwietnia odbyło się w Koszalinie spotkanie, na którym przedstawiciele administracji samorządowej, pracodawcy, związkowcy oraz eksperci dyskutowali o ograniczaniu bezrobocia. Podkreślono, że przemysł może stworzyć stałe miejsca pracy oraz że region potrzebuje specjalnego programu rządowego. Zastanawiano się nad stworzeniem wokół Koszalina specjalnej strefy ekonomicznej. Wyrażono też potrzebę zmiany przepisów, objęcia województwa siecią ośrodków informacji biznesowej oraz współpracy z samorządami gospodarczymi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Bezrobotni na wsi to ludzie o zawodach rolniczych, których charakteryzuje niski poziom wykształcenia i kwalifikacji zawodowych, niechęć do przekwalifikowania. Na początku kwietnia przy "koszalińskim okrągłym stole" spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. Dyskutowali "w sprawie ograniczenia i łagodzenia skutków bezrobocia".Koszalińskie jest na jedenastym, dwunastym miejscu pod względem liczby bezrobotnych. w rankingu stopy bezrobocia - na trzecim miejscu.Rynek pracy w rejonach, w których państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne.</body>
      <spans>
        <span start="1321" end="1370">Bezrobotni na wsi to ludzie o zawodach rolniczych</span>
        <span start="1393" end="1418">, których charakteryzuje </span>
        <span start="1425" end="1477">niski poziom wykształcenia i kwalifikacji zawodowych</span>
        <span start="1673" end="1686">, niechęć do </span>
        <span start="1696" end="1714">przekwalifikowania</span>
        <span start="1747" end="1749">. </span>
        <span start="1817" end="1873">Na początku kwietnia przy "koszalińskim okrągłym stole" </span>
        <span start="1886" end="2083">spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. Dyskutowali "w sprawie ograniczenia i łagodzenia skutków bezrobocia".</span>
        <span start="2406" end="2491">Koszalińskie jest na jedenastym, dwunastym miejscu pod względem liczby bezrobotnych. </span>
        <span start="2521" end="2569">w rankingu stopy bezrobocia - na trzecim miejscu</span>
        <span start="2606" end="2607">.</span>
        <span start="3210" end="3244">Rynek pracy w rejonach, w których </span>
        <span start="3280" end="3371">państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. </span>
        <span start="4069" end="4149">metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Koszalińskie jest na jedenastym, dwunastym miejscu pod względem liczby bezrobotnych i na trzecim miejscu w rankingu stopy bezrobocia, czyli pod względem stosunku osób zarejestrowanych w pośredniakach do wszystkich aktywnych zawodowo. Województwo jest typowym przykładem rejonu popegeerowskiego. Większość byłych pracowników PGR to ludzie o zawodach rolniczych, których charakteryzuje bardzo niski poziom wykształcenia i kwalifikacji zawodowych, bardzo niski poziom aktywności zawodowej oraz brak chęci do zmiany kwalifikacji. We wsiach nie ma rozwiniętych usług, zamiera handel i działalność gospodarcza. Część ziemi leży odłogiem. Metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne. Większość ekspertów dyskutujących przy "koszalińskim okrągłym stole" nad sposobami ograniczenia i łagodzenia skutków bezrobocia twierdzi, że w województwie powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystyka i usługi. Jedynie  Waldemar Łukiewski, wójt Tychowa, chce postawić tylko na rozwój przemysłu. Zachęca pracodawców do inwestowania, organizuje też prace interwencyjne i roboty publiczne. Poza wspieraniem bezrobotnych mają one na celu rozwój infrastruktury komunalnej, co w przyszłości może przyciągnąć inwestorów. Rozwiązania proponowane na dyskusji plenarnej zakładają udzielanie pomocy bezrobotnym, którzy będą chcieli rozwijać działalność gospodarczą. Problem w tym, że dla części bezrobotnych pozostawanie bez pracy jest stylem życia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>W niektórych gminach województwa koszalińskiego bez pracy jest oficjalnie co trzeci mieszkaniec. "Oficjalnie" dlatego, że specjaliści szacują, iż w wielu indywidualnych gospodarstwach rolnych istnieje utajone bezrobocie. koszalińscy eksperci Przygotowali wnioski dotyczące bezrobocia na wsiach w województwie. Na początku kwietnia przy "koszalińskim okrągłym stole" po raz drugi spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. Dyskutowali "w sprawie ograniczenia i łagodzenia skutków bezrobocia". Rynek pracy w rejonach, w których przez czterdzieści, trzydzieści lat państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. Większość byłych pracowników ma niskie kwalifikacje, przyzwyczajona jest do pracy nakładczej. We wsiach nie ma rozwiniętych usług, zamiera handel i działalność gospodarcza. Doświadczenia pokazują, że metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne. Pełnią bardziej funkcję socjalną, niż pomagają znaleźć stałe miejsce pracy.Większość uczestników "koszalińskiego okrągłego stołu" utwierdzała Jerzego Mokrzyckiego w przekonaniu, że w województwie powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystyka i usługi. Na kwietniowym spotkaniu w sprawie bezrobocia w Koszalinie zastanawiano się nad stworzeniem wokół miasta specjalnej strefy ekonomicznej. zwolnienia i ulgi z podatku dochodowego, jakie rząd zaproponował dla specjalnych stref, są zachętą dla przedsiębiorców.</body>
      <spans>
        <span start="541" end="762">W niektórych gminach województwa koszalińskiego bez pracy jest oficjalnie co trzeci mieszkaniec. "Oficjalnie" dlatego, że specjaliści szacują, iż w wielu indywidualnych gospodarstwach rolnych istnieje utajone bezrobocie. </span>
        <span start="1727" end="1747">koszalińscy eksperci</span>
        <span start="1748" end="2083"> Przygotowali wnioski dotyczące bezrobocia na wsiach w województwie. Na początku kwietnia przy "koszalińskim okrągłym stole" po raz drugi spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. Dyskutowali "w sprawie ograniczenia i łagodzenia skutków bezrobocia".</span>
        <span start="3060" end="3061"> </span>
        <span start="3210" end="3544">Rynek pracy w rejonach, w których przez czterdzieści, trzydzieści lat państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. Większość byłych pracowników ma niskie kwalifikacje, przyzwyczajona jest do pracy nakładczej. We wsiach nie ma rozwiniętych usług, zamiera handel i działalność gospodarcza. </span>
        <span start="4017" end="4030">Doświadczenia</span>
        <span start="4055" end="4224"> pokazują, że metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne. Pełnią bardziej funkcję socjalną, niż pomagają znaleźć stałe miejsce pracy</span>
        <span start="4317" end="4318">.</span>
        <span start="6014" end="6217">Większość uczestników "koszalińskiego okrągłego stołu" utwierdzała Jerzego Mokrzyckiego w przekonaniu, że w województwie powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystyka i usługi. </span>
        <span start="9629" end="9764">Na kwietniowym spotkaniu w sprawie bezrobocia w Koszalinie zastanawiano się nad stworzeniem wokół miasta specjalnej strefy ekonomicznej</span>
        <span start="9796" end="9797">.</span>
        <span start="9809" end="9929"> zwolnienia i ulgi z podatku dochodowego, jakie rząd zaproponował dla specjalnych stref, są zachętą dla przedsiębiorców.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>W niektórych gminach województwa koszalińskiego bez pracy jest oficjalnie co trzeci mieszkaniec. Ponadto w wielu indywidualnych gospodarstwach rolnych istnieje utajone bezrobocie. Pracą na roli zajmuje się cała rodzina, choć nie jest to potrzebne. Dorosłe dzieci nie wyjeżdżają z domu, bo nie znajdują zatrudnienia. Czasami jadą do Niemiec, gdzie pracują w gospodarstwach rolnych jako sezonowi robotnicy.
Koszalińskie jest na jedenastym, dwunastym miejscu pod względem liczby bezrobotnych i na trzecim miejscu w rankingu stopy bezrobocia, czyli pod względem stosunku osób zarejestrowanych w pośredniakach do wszystkich aktywnych zawodowo. Stopa bezrobocia w województwie wynosi 24 procent. Zarejestrowanych jest około 54 tysięcy bezrobotnych. 52 tysiące ma etaty w różnych przedsiębiorstwach, a ponad 90 tysięcy mieszkańców pobiera emerytury i renty.
Województwo jest typowym przykładem rejonu popegeerowskiego. Większość byłych pracowników PGR to ludzie o zawodach rolniczych, których charakteryzuje bardzo niski poziom wykształcenia i kwalifikacji zawodowych, bardzo niski poziom aktywności zawodowej oraz brak chęci do zmiany kwalifikacji. We wsiach nie ma rozwiniętych usług, zamiera handel i działalność gospodarcza. Część ziemi leży odłogiem. Metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne. Pełnią bardziej funkcję socjalną, niż pomagają znaleźć stałe miejsce pracy.
Większość ekspertów dyskutujących przy "koszalińskim okrągłym stole" nad sposobami ograniczenia i łagodzenia skutków bezrobocia twierdzi, że w województwie powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystyka i usługi. Jedynie  Waldemar Łukiewski, wójt Tychowa, chce postawić tylko na rozwój przemysłu. Zachęca pracodawców do inwestowania, organizuje też prace interwencyjne i roboty publiczne. Poza wspieraniem bezrobotnych mają one na celu rozwój infrastruktury komunalnej (oczyszczalnia ścieków, kanalizacja, linia telefoniczna), co w przyszłości może przyciągnąć inwestorów. Wójt Tychowa obawia się jednak, że problemów województwa nie da się rozwiązać lokalnymi środkami. Potrzebny jest specjalny program rządowy. Obecnie jego gmina została objęta specjalnym pilotażowym programem przeciwdziałania bezrobociu na wsi, który działa pod auspicjami Ministerstwa Rolnictwa. W innych gminach (Borne Sulinowo, Białogard, Kołobrzeg, Świdwin, Szczecinek, Drawsko Pomorskie) specjalne programy przeciwdziałania bezrobociu stworzyły i realizują rejonowe urzędy pracy. Rozwiązania proponowane na dyskusji plenarnej zakładają udzielanie pomocy bezrobotnym, którzy będą chcieli rozwijać działalność gospodarczą (stworzenie ośrodków informacji biznesowej i instytucji poręczeń kredytowych, zatrudnienie specjalistów do spraw przedsiębiorczości). Problem w tym, że dla części bezrobotnych pozostawanie bez pracy jest stylem życia. Przyzwyczaili się do życia z zasiłków i nie dążą do zmiany.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>W niektórych gminach województwa koszalińskiego bez pracy jest oficjalnie co trzeci mieszkaniec. "Oficjalnie" dlatego, że specjaliści szacują, iż w wielu indywidualnych gospodarstwach rolnych istnieje utajone bezrobocie. koszalińscy eksperci Przygotowali wnioski dotyczące bezrobocia na wsiach w województwie. Na początku kwietnia przy "koszalińskim okrągłym stole" po raz drugi spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. Dyskutowali "w sprawie ograniczenia i łagodzenia skutków bezrobocia".Zapisano 59 wniosków, przez pięć miesięcy formułowano je w grupach roboczych.Koszalińskie jest na jedenastym, dwunastym miejscu pod względem liczby bezrobotnych. Znacznie wyżej usytuowało się w rankingu stopy bezrobocia - na trzecim miejscu ze stopą bezrobocia ponad 24 procent.Zarejestrowanych jest około 54 tysięcy bezrobotnych. Pięćdziesiąt dwa tysiące ma etaty w różnych przedsiębiorstwach, a ponad 90 tysięcy mieszkańców pobiera emerytury i renty. Średnie zarobki są o około 18 procent niższe od przeciętnych w kraju. Kilkanaście tysięcy mieszkańców nadmorskich miejscowości "zarabia na turystach". Dochód, jaki uzyskują w czerwcu - sierpniu, musi im wystarczyć na cały rok.
Co trzeci bezrobotny nie pracuje dłużej niż rok. Rynek pracy w rejonach, w których przez czterdzieści, trzydzieści lat państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. Większość byłych pracowników ma niskie kwalifikacje, przyzwyczajona jest do pracy nakładczej. We wsiach nie ma rozwiniętych usług, zamiera handel i działalność gospodarcza. Doświadczenia, nie tylko koszalińskie, pokazują, że metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne. Pełnią bardziej funkcję socjalną, niż pomagają znaleźć stałe miejsce pracy.W ciągu czterech lat liczba ludzi bez pracy zmalała o blisko 18 tysięcy. Mimo to województwo nadal znajduje się na czele rankingu stopy bezrobocia.
Większość uczestników "koszalińskiego okrągłego stołu" utwierdzała Jerzego Mokrzyckiego w przekonaniu, że w województwie powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystyka i usługi. Na kwietniowym spotkaniu w sprawie bezrobocia w Koszalinie zastanawiano się nad stworzeniem wokół miasta specjalnej strefy ekonomicznej. zwolnienia i ulgi z podatku dochodowego, jakie rząd zaproponował dla specjalnych stref, są zachętą dla przedsiębiorców.
Niewielkim zainteresowaniem cieszy się propozycja, by osoby bez pracy zamieszkałe w rejonach szczególnie zagrożonych wysokim bezrobociem szukały zatrudnienia poza domem. Mogą wtedy otrzymać zwrot kosztu mieszkania w nowym miejscu. Według Marka Góry tylko co trzeci, co czwarty bezrobotny szuka pracy. Dla części bezrobotnych pozostawanie bez pracy jest stylem życia.</body>
      <spans>
        <span start="541" end="762">W niektórych gminach województwa koszalińskiego bez pracy jest oficjalnie co trzeci mieszkaniec. "Oficjalnie" dlatego, że specjaliści szacują, iż w wielu indywidualnych gospodarstwach rolnych istnieje utajone bezrobocie. </span>
        <span start="1727" end="1747">koszalińscy eksperci</span>
        <span start="1748" end="2083"> Przygotowali wnioski dotyczące bezrobocia na wsiach w województwie. Na początku kwietnia przy "koszalińskim okrągłym stole" po raz drugi spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. Dyskutowali "w sprawie ograniczenia i łagodzenia skutków bezrobocia".</span>
        <span start="2312" end="2354">Zapisano 59 wniosków, przez pięć miesięcy </span>
        <span start="2369" end="2404">formułowano je w grupach roboczych.</span>
        <span start="2406" end="2607">Koszalińskie jest na jedenastym, dwunastym miejscu pod względem liczby bezrobotnych. Znacznie wyżej usytuowało się w rankingu stopy bezrobocia - na trzecim miejscu ze stopą bezrobocia ponad 24 procent.</span>
        <span start="2609" end="3011">Zarejestrowanych jest około 54 tysięcy bezrobotnych. Pięćdziesiąt dwa tysiące ma etaty w różnych przedsiębiorstwach, a ponad 90 tysięcy mieszkańców pobiera emerytury i renty. Średnie zarobki są o około 18 procent niższe od przeciętnych w kraju. Kilkanaście tysięcy mieszkańców nadmorskich miejscowości "zarabia na turystach". Dochód, jaki uzyskują w czerwcu - sierpniu, musi im wystarczyć na cały rok.
</span>
        <span start="3012" end="3061">Co trzeci bezrobotny nie pracuje dłużej niż rok. </span>
        <span start="3210" end="3544">Rynek pracy w rejonach, w których przez czterdzieści, trzydzieści lat państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. Większość byłych pracowników ma niskie kwalifikacje, przyzwyczajona jest do pracy nakładczej. We wsiach nie ma rozwiniętych usług, zamiera handel i działalność gospodarcza. </span>
        <span start="4017" end="4224">Doświadczenia, nie tylko koszalińskie, pokazują, że metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne. Pełnią bardziej funkcję socjalną, niż pomagają znaleźć stałe miejsce pracy</span>
        <span start="4317" end="4318">.</span>
        <span start="4781" end="4929">W ciągu czterech lat liczba ludzi bez pracy zmalała o blisko 18 tysięcy. Mimo to województwo nadal znajduje się na czele rankingu stopy bezrobocia.
</span>
        <span start="6014" end="6217">Większość uczestników "koszalińskiego okrągłego stołu" utwierdzała Jerzego Mokrzyckiego w przekonaniu, że w województwie powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystyka i usługi. </span>
        <span start="9629" end="9764">Na kwietniowym spotkaniu w sprawie bezrobocia w Koszalinie zastanawiano się nad stworzeniem wokół miasta specjalnej strefy ekonomicznej</span>
        <span start="9796" end="9797">.</span>
        <span start="9809" end="9930"> zwolnienia i ulgi z podatku dochodowego, jakie rząd zaproponował dla specjalnych stref, są zachętą dla przedsiębiorców.
</span>
        <span start="12568" end="12596">Niewielkim zainteresowaniem </span>
        <span start="12617" end="12820">cieszy się propozycja, by osoby bez pracy zamieszkałe w rejonach szczególnie zagrożonych wysokim bezrobociem szukały zatrudnienia poza domem. Mogą wtedy otrzymać zwrot kosztu mieszkania w nowym miejscu. </span>
        <span start="13043" end="13113">Według Marka Góry tylko co trzeci, co czwarty bezrobotny szuka pracy. </span>
        <span start="13183" end="13248">Dla części bezrobotnych pozostawanie bez pracy jest stylem życia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Koszalińskie jest na jedenastym, dwunastym miejscu pod względem liczby bezrobotnych i na trzecim miejscu w rankingu stopy bezrobocia, czyli pod względem stosunku osób zarejestrowanych w pośredniakach do wszystkich aktywnych zawodowo. Województwo jest typowym przykładem rejonu, w którym przez wiele lat jedynymi przedsiębiorstwami były PGR-y. Większość byłych pracowników PGR to ludzie o zawodach rolniczych, których charakteryzuje bardzo niski poziom wykształcenia i kwalifikacji zawodowych, bardzo niski poziom aktywności zawodowej oraz brak chęci do zmiany kwalifikacji. Metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne. Pełnią bardziej funkcję socjalną, niż pomagają znaleźć stałe miejsce pracy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>W niektórych gminach województwa koszalińskiego bez pracy jest oficjalnie co trzeci mieszkaniec. specjaliści Przygotowali wnioski dotyczące bezrobocia na wsiach w województwie. Na początku kwietnia przy "koszalińskim okrągłym stole" po raz drugi spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. Dyskutowali "w sprawie ograniczenia i łagodzenia skutków bezrobocia". Rynek pracy w rejonach, w których przez trzydzieści lat państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. Większość byłych pracowników ma niskie kwalifikacje, przyzwyczajona jest do pracy nakładczej. Doświadczenia pokazują, że metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne.</body>
      <spans>
        <span start="541" end="638">W niektórych gminach województwa koszalińskiego bez pracy jest oficjalnie co trzeci mieszkaniec. </span>
        <span start="663" end="674">specjaliści</span>
        <span start="1748" end="2083"> Przygotowali wnioski dotyczące bezrobocia na wsiach w województwie. Na początku kwietnia przy "koszalińskim okrągłym stole" po raz drugi spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. Dyskutowali "w sprawie ograniczenia i łagodzenia skutków bezrobocia".</span>
        <span start="3060" end="3061"> </span>
        <span start="3210" end="3250">Rynek pracy w rejonach, w których przez </span>
        <span start="3264" end="3465">trzydzieści lat państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. Większość byłych pracowników ma niskie kwalifikacje, przyzwyczajona jest do pracy nakładczej. </span>
        <span start="4017" end="4030">Doświadczenia</span>
        <span start="4055" end="4149"> pokazują, że metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Rozmowy z byłymi pracownikami pegeerów bywają podobne.  - Mogę wszystko robić - zapewnia bezrobotny. - Prowadzi pan samochód? - Nie. - Jaki ma pan wyuczony zawód? - Nie mam. - To co pan umie robić? - Wszystko - odpowiada. W niektórych gminach województwa koszlińskiego oficjalnie bez pracy jest co trzeci mieszkaniec. Koszlińscy eksperci napisali, że bezrobotni na wsi to ludzie o zawodach rolniczych, niewykształceni, bez kwalifikacji zawodowych i niechętni do przekwalifikowania. Na początku kwietnia spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów, dyskutując o bezrobociu. Rejony Koszalińskiego zaliczane są do szczególnie zagrożonych wysokim bezrobociem strukturalnym, a doświadczenia wskazują, że dotychczasowe metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne. Większośc uczestników koszlińskich spotkań twierdzi, że w województwie powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystykę i usługi. Innego zdania był wójt Tychowa: - Przemysł, przemysł i jeszcze raz przemysł może postawić województwo na nogi. Tej wiosny ok. 2 tys. bezrobotnych z Koszalińskiego i Słupskiego będzie sadziło lasy w ramach robót publicznych i prac interwencyjnych. Rozważane jet stworzenie specjalnej strefy ekonomicznej. Wielu bezrobotnych nie jest jednak zainteresowanych zmianem stylu życia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>W niektórych gminach województwa koszalińskiego bez pracy jest oficjalnie co trzeci mieszkaniec. Bezrobotni na wsi to ludzie o zawodach rolniczych (dojarz, traktorzysta), których charakteryzuje bardzo niski poziom wykształcenia i kwalifikacji zawodowych - około 80 procent bezrobotnych ma wykształcenie zawodowe lub podstawowe, nawet niepełne podstawowe. Charakteryzuje ich bardzo niski poziom aktywności zawodowej, brak chęci do zmiany kwalifikacji, niechęć do szkoleń i przekwalifikowania. Na początku kwietnia przy "koszalińskim okrągłym stole" po raz drugi spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. Koszalińskie jest na jedenastym, dwunastym miejscu pod względem liczby bezrobotnych. Znacznie wyżej usytuowało się w rankingu stopy bezrobocia - na trzecim miejscu ze stopą bezrobocia ponad 24 procent.Co trzeci bezrobotny nie pracuje dłużej niż rok. Rynek pracy w rejonach, w których przez czterdzieści, trzydzieści lat państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. Doświadczenia, nie tylko koszalińskie, pokazują, że metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne. Pełnią bardziej funkcję socjalną, niż pomagają znaleźć stałe miejsce pracy. Bezrobotni niechętnie zmieniają miejsce zamieszkania i przyzwyczajenia. Według Marka Góry tylko co trzeci, co czwarty bezrobotny szuka pracy.</body>
      <spans>
        <span start="541" end="638">W niektórych gminach województwa koszalińskiego bez pracy jest oficjalnie co trzeci mieszkaniec. </span>
        <span start="1321" end="1714">Bezrobotni na wsi to ludzie o zawodach rolniczych (dojarz, traktorzysta), których charakteryzuje bardzo niski poziom wykształcenia i kwalifikacji zawodowych - około 80 procent bezrobotnych ma wykształcenie zawodowe lub podstawowe, nawet niepełne podstawowe. Charakteryzuje ich bardzo niski poziom aktywności zawodowej, brak chęci do zmiany kwalifikacji, niechęć do szkoleń i przekwalifikowania</span>
        <span start="1747" end="1749">. </span>
        <span start="1817" end="2014">Na początku kwietnia przy "koszalińskim okrągłym stole" po raz drugi spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. </span>
        <span start="2406" end="2607">Koszalińskie jest na jedenastym, dwunastym miejscu pod względem liczby bezrobotnych. Znacznie wyżej usytuowało się w rankingu stopy bezrobocia - na trzecim miejscu ze stopą bezrobocia ponad 24 procent.</span>
        <span start="3012" end="3061">Co trzeci bezrobotny nie pracuje dłużej niż rok. </span>
        <span start="3210" end="3371">Rynek pracy w rejonach, w których przez czterdzieści, trzydzieści lat państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. </span>
        <span start="4017" end="4224">Doświadczenia, nie tylko koszalińskie, pokazują, że metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne. Pełnią bardziej funkcję socjalną, niż pomagają znaleźć stałe miejsce pracy</span>
        <span start="4317" end="4318">.</span>
        <span start="11384" end="11385"> </span>
        <span start="12248" end="12319">Bezrobotni niechętnie zmieniają miejsce zamieszkania i przyzwyczajenia.</span>
        <span start="12819" end="12820"> </span>
        <span start="13043" end="13112">Według Marka Góry tylko co trzeci, co czwarty bezrobotny szuka pracy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Rozmowy z byłymi pracownikami pegeerów bywają podobne. - Mogę wszystko robić - zapewnia bezrobotny. - Prowadzi pan samochód? - Nie. - Jaki ma pan wyuczony zawód? - Nie mam. - To co pan umie robić? - Wszystko - odpowiada..W niektórych gminach województwa koszlińskiego oficjlanie bez pracy jest co trzeci mieszkaniec. Nieoficjalnie bezrobotnych jest więcej. Sporo mieszkańców wyjeżdza za pracą do Niemiec.Koszalińscy eksperci napisali, że bezrobotni na wsi to ludzie o zawodach rolniczych, niewykształceni, bez kwalifikacji zawodowych i niechętni do przekwalifikowania czy aktywności zawodowej.Na początku kwietnia po raz drugi spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów, dyskutując o "ograniczeniu i łagodzeniu skutków bezrobocia".Koszalińskie jest na jedenastym, dwunastym miejscu pod względem liczby bezrobotnych, . Co trzeci bezrobotny nie pracuje dlużej niż rok. Mieszkańcy wsi stanowią ponad 45 procent wszystkich bezrobotnych, rejony Koszalińskiego zaliczane są do szczególnie zagrożonych wysokim bezrobociem strukturalnym. Doświadczenia pokazują, że dotychczasowe metody przeciwdziałaniu bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne.Większośc uczestników koszlińskich spotkań twierdzi, że w województwie powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystykę i usługi. Innego zdania był wójt Tychowa: - Przemysł, przemysł i jeszcze raz przemysł może postawić województwo na nogi. Tylko on może stworzyć szybko stałe miejsca pracy. Potrzebujemy specjalnego programu rządowego, takiego jak w latach 1950 - 1980. Jego gmina wytypowana została do specjalnego pilotażowego programu przeciwdziałania bezrobociu na wsi, który działa pod auspicjami Ministerstwa Rolnictwa. Wójt dąży do stworzenia nowych iejsc pracy, kontaktuje się z różnymi pracodawcami i zachęca do inwestowania.Tej wiosny ok. 2 tys. bezrobotnych z Koszalińskiegi i Słupskiego będzie sadziło lasy. - Jeśli nie ma inwestorów, nowych pracodawców, to organizujemy prace interwencyjne i roboty publiczne - tłumaczy Bronisław Janik. Zwykle po ich zakończeniu zaledwie kilka procent zatrudnionych uzyskuje stałe zatrudnienie. Samorządy gminne proponują też ulgi podatkowe dla inwestrów, ale jest to przez przedsiębiorców rozważane na samym końcu. Na kwietniowym spotkaniu w sprawie bezrobocia w Koszalinie zastanawiano się nad stworzeniem wokół miasta specjalnej strefy ekonomicznej, zgodzono się z koszalińskim kuratorem, że ważny jest rozwój szkół ogólnokształcących i uznano, że sojusznikiem wojewody powinny być samorządy gospodarcze. Zwócono też uwagę na sparwę nir tylko lokalną - 45% skladka na ZUS, podnosząca znacznie koszty pracy. Dla wielu bezrobotnych pozostawanie bez pracy jest stylem życia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>W niektórych gminach województwa koszalińskiego bez pracy jest oficjalnie co trzeci mieszkaniec. "Oficjalnie" dlatego, że specjaliści szacują, iż w wielu indywidualnych gospodarstwach rolnych istnieje utajone bezrobocie. Pracą na roli zajmuje się cała rodzina, choć nie jest to potrzebne. Bezrobotni na wsi to ludzie o zawodach rolniczych (dojarz, traktorzysta), których charakteryzuje bardzo niski poziom wykształcenia i kwalifikacji zawodowych - około 80 procent bezrobotnych ma wykształcenie zawodowe lub podstawowe, nawet niepełne podstawowe. Charakteryzuje ich bardzo niski poziom aktywności zawodowej, brak chęci do zmiany kwalifikacji, niechęć do szkoleń i przekwalifikowania. Na początku kwietnia przy "koszalińskim okrągłym stole" po raz drugi spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. Koszalińskie jest na jedenastym, dwunastym miejscu pod względem liczby bezrobotnych. Znacznie wyżej usytuowało się w rankingu stopy bezrobocia - na trzecim miejscu ze stopą bezrobocia ponad 24 procent.Co trzeci bezrobotny nie pracuje dłużej niż rok. Rynek pracy w rejonach, w których przez czterdzieści, trzydzieści lat państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. Niewielu byłych pracowników PGR dzierżawi gospodarstwa rolne. W województwie ponad 30 procent gruntów ornych to odłogi i ugory.Mieszkańcy wsi stanowią ponad 45 procent wszystkich bezrobotnych. Doświadczenia, nie tylko koszalińskie, pokazują, że metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne. Pełnią bardziej funkcję socjalną, niż pomagają znaleźć stałe miejsce pracy.Na kwietniowym spotkaniu w sprawie bezrobocia w Koszalinie zastanawiano się nad stworzeniem wokół miasta specjalnej strefy ekonomicznej, tak jak w Łodzi czy Wałbrzychu. Uważają, że zwolnienia i ulgi z podatku dochodowego, jakie rząd zaproponował dla specjalnych stref, są zachętą dla przedsiębiorców.Byli także zgodni co do tego, że słusznie koszaliński kurator Stanisław Polańczyk dba o rozwój szkół ogólnokształcących. Uznano, iż sojusznikami wojewody powinny być samorządy gospodarcze. Bezrobotni niechętnie zmieniają miejsce zamieszkania i przyzwyczajenia.Niewielkim zainteresowaniem (i to w całym kraju) cieszy się propozycja, by osoby bez pracy zamieszkałe w rejonach szczególnie zagrożonych wysokim bezrobociem szukały zatrudnienia poza domem. Mogą wtedy otrzymać zwrot kosztu mieszkania w nowym miejscu. Według Marka Góry tylko co trzeci, co czwarty bezrobotny szuka pracy. Dla części bezrobotnych pozostawanie bez pracy jest stylem życia. Przyzwyczaili się, że otrzymają zasiłek z urzędu pracy, potem wesprze ich pomoc socjalna, potem przez jakiś czas popracują (legalnie lub nie) i znowu zasiłek.</body>
      <spans>
        <span start="541" end="830">W niektórych gminach województwa koszalińskiego bez pracy jest oficjalnie co trzeci mieszkaniec. "Oficjalnie" dlatego, że specjaliści szacują, iż w wielu indywidualnych gospodarstwach rolnych istnieje utajone bezrobocie. Pracą na roli zajmuje się cała rodzina, choć nie jest to potrzebne. </span>
        <span start="1321" end="1714">Bezrobotni na wsi to ludzie o zawodach rolniczych (dojarz, traktorzysta), których charakteryzuje bardzo niski poziom wykształcenia i kwalifikacji zawodowych - około 80 procent bezrobotnych ma wykształcenie zawodowe lub podstawowe, nawet niepełne podstawowe. Charakteryzuje ich bardzo niski poziom aktywności zawodowej, brak chęci do zmiany kwalifikacji, niechęć do szkoleń i przekwalifikowania</span>
        <span start="1747" end="1749">. </span>
        <span start="1817" end="2014">Na początku kwietnia przy "koszalińskim okrągłym stole" po raz drugi spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. </span>
        <span start="2406" end="2607">Koszalińskie jest na jedenastym, dwunastym miejscu pod względem liczby bezrobotnych. Znacznie wyżej usytuowało się w rankingu stopy bezrobocia - na trzecim miejscu ze stopą bezrobocia ponad 24 procent.</span>
        <span start="3012" end="3061">Co trzeci bezrobotny nie pracuje dłużej niż rok. </span>
        <span start="3210" end="3371">Rynek pracy w rejonach, w których przez czterdzieści, trzydzieści lat państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. </span>
        <span start="3571" end="3633">Niewielu byłych pracowników PGR dzierżawi gospodarstwa rolne. </span>
        <span start="3770" end="3835">W województwie ponad 30 procent gruntów ornych to odłogi i ugory.</span>
        <span start="3837" end="3903">Mieszkańcy wsi stanowią ponad 45 procent wszystkich bezrobotnych. </span>
        <span start="4017" end="4224">Doświadczenia, nie tylko koszalińskie, pokazują, że metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne. Pełnią bardziej funkcję socjalną, niż pomagają znaleźć stałe miejsce pracy</span>
        <span start="4317" end="4318">.</span>
        <span start="9629" end="9929">Na kwietniowym spotkaniu w sprawie bezrobocia w Koszalinie zastanawiano się nad stworzeniem wokół miasta specjalnej strefy ekonomicznej, tak jak w Łodzi czy Wałbrzychu. Uważają, że zwolnienia i ulgi z podatku dochodowego, jakie rząd zaproponował dla specjalnych stref, są zachętą dla przedsiębiorców.</span>
        <span start="9931" end="10052">Byli także zgodni co do tego, że słusznie koszaliński kurator Stanisław Polańczyk dba o rozwój szkół ogólnokształcących. </span>
        <span start="11213" end="11279">Uznano, iż sojusznikami wojewody powinny być samorządy gospodarcze</span>
        <span start="11383" end="11385">. </span>
        <span start="12248" end="12319">Bezrobotni niechętnie zmieniają miejsce zamieszkania i przyzwyczajenia.</span>
        <span start="12568" end="12820">Niewielkim zainteresowaniem (i to w całym kraju) cieszy się propozycja, by osoby bez pracy zamieszkałe w rejonach szczególnie zagrożonych wysokim bezrobociem szukały zatrudnienia poza domem. Mogą wtedy otrzymać zwrot kosztu mieszkania w nowym miejscu. </span>
        <span start="13043" end="13113">Według Marka Góry tylko co trzeci, co czwarty bezrobotny szuka pracy. </span>
        <span start="13183" end="13407">Dla części bezrobotnych pozostawanie bez pracy jest stylem życia. Przyzwyczaili się, że otrzymają zasiłek z urzędu pracy, potem wesprze ich pomoc socjalna, potem przez jakiś czas popracują (legalnie lub nie) i znowu zasiłek.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>W Koszalińskim poważnym problemem jest bardzo wysokie bezrobocie - co trzeci mieszkaniec jest bez pracy. Eksperci twierdzą, że bezrobotni na wsi są słabo wykształceni, niewykwalifikowani  i niechętni zmianom. Przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów radziło nad rozwiązaniem problemu bezrobocia. Większość uznanała, że rozwiązaniem jest rozwój rolnictwa, przetwórstwa rolno-spożywczego, turystyki i usług czy stworzenie specjalnej strefy ekonomicznej, by przyciągnąć inwestorów.W ramach robót publicznych i robót interwencyjnych bezrobotni  z Koszalińskiego i Słupskiego będzie sadzić lasy. Problemem jest jednak to, że większośc bezrobotnych nie chce zmienić swojego trybu życia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Bezrobotni na wsi to ludzie o zawodach rolniczych, których charakteryzuje bardzo niski poziom wykształcenia i kwalifikacji zawodowych. Charakteryzuje ich bardzo niski poziom aktywności zawodowej, brak chęci do zmiany kwalifikacji, niechęć do szkoleń i przekwalifikowania. Na początku kwietnia przy "koszalińskim okrągłym stole" po raz drugi spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. Doświadczenia, nie tylko koszalińskie, pokazują, że metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne. Pełnią bardziej funkcję socjalną, niż pomagają znaleźć stałe miejsce pracy. tylko co trzeci, co czwarty bezrobotny szuka pracy.</body>
      <spans>
        <span start="1321" end="1370">Bezrobotni na wsi to ludzie o zawodach rolniczych</span>
        <span start="1393" end="1477">, których charakteryzuje bardzo niski poziom wykształcenia i kwalifikacji zawodowych</span>
        <span start="1577" end="1714">. Charakteryzuje ich bardzo niski poziom aktywności zawodowej, brak chęci do zmiany kwalifikacji, niechęć do szkoleń i przekwalifikowania</span>
        <span start="1747" end="1749">. </span>
        <span start="1817" end="2014">Na początku kwietnia przy "koszalińskim okrągłym stole" po raz drugi spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. </span>
        <span start="4017" end="4224">Doświadczenia, nie tylko koszalińskie, pokazują, że metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne. Pełnią bardziej funkcję socjalną, niż pomagają znaleźć stałe miejsce pracy</span>
        <span start="4317" end="4318">.</span>
        <span start="11384" end="11385"> </span>
        <span start="13061" end="13112">tylko co trzeci, co czwarty bezrobotny szuka pracy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>W niektórych gminach popegeerowskich zatrudnienia nie ma co trzeci mieszkaniec. Bezrobotni to ludzie mało wykształceni, niechętni do udziału w szkoleniach i zdobycia nowych kwalifikacji. W województwie koszalińskim są 54 tysiące bezrobotnych, drugie tyle mieszkańców pracuje w przedsiębiorstwach, reszta pobiera emerytury, renty i utrzymuje się z sezonowej turystyki. Po likwidacji pegeerów rynek pracy stał się bardzo ograniczony. Specjaliści zauważają, że stopa bezrobocia nie oddaje faktycznej liczby bezrobotnych - najwyższa jest w województwach północych, ale najwięcej bezrobotnych jest na południu kraju. Eksperci oraz wojewodowie dyskutują o sposobach walki z bezrobociem. Jedni uważają, że należy rozwijać rolnictwo, przetwórstwo i turystykę, inni popierają przemysł. W niektórych gminach realizowane są programy przeciwdziałania bezrobociu, pozyskuje się inwestorów, dba o infrastrukturę komunalną, zatrudnia się część bezrobotnych przy robotach publicznych. Niektórzy postulują stworzenie stref ekonomicznych z ulgami podatkowymi i ośrodków informacji biznesowej. Uznano, że wojewodowie powinni współpracować z samorządami gospodarczymi m.in. w zakresie doradztwa finansowego i podatkowego oraz promocji. Okazuje się, że bezrobotni niechętnie szukają zatrudnienia, nie tylko poza miejscem zamieszkania, ale w ogóle - dla wielu z nich bycie bezrobotnym jest stylem życia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>W niektórych gminach województwa koszalińskiego bez pracy jest oficjalnie co trzeci mieszkaniec. Pracą na roli zajmuje się cała rodzina, choć nie jest to potrzebne. W Niemczech pracują w gospodarstwach rolnych jako sezonowi robotnicy. Bezrobotni na wsi to ludzie o zawodach rolniczych, których charakteryzuje bardzo niski poziom wykształcenia i kwalifikacji zawodowych.niski poziom aktywności zawodowej, brak chęci do zmiany kwalifikacji. spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. Dyskutowali "w sprawie ograniczenia i łagodzenia skutków bezrobocia".Rynek pracy w rejonach, w których państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. Koszalińskie zaliczone jest do regionów zagrożonych szczególnie wysokim bezrobociem strukturalnym. Większość uczestników "koszalińskiego okrągłego stołu" utwierdzała, że w województwie powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystyka i usługi. Innego zdania był wójt Tychowa: - przemysł może postawić województwo na nogi. W ubiegłym roku w Koszalińskiem zaproponowano około 24 tysięcy miejsc pracy. przeszkolono 2800 bezrobotnych.Na spotkaniu zastanawiano się nad stworzeniem wokół miasta specjalnej strefy ekonomicznej. Proponowali, by województwo objąć siecią ośrodków informacji biznesowej, w każdym urzędzie gminy zatrudnić specjalistę do spraw przedsiębiorczości. Radzili tworzyć instytucje poręczeń kredytowych.</body>
      <spans>
        <span start="541" end="638">W niektórych gminach województwa koszalińskiego bez pracy jest oficjalnie co trzeci mieszkaniec. </span>
        <span start="762" end="830">Pracą na roli zajmuje się cała rodzina, choć nie jest to potrzebne. </span>
        <span start="929" end="999">W Niemczech pracują w gospodarstwach rolnych jako sezonowi robotnicy. </span>
        <span start="1321" end="1370">Bezrobotni na wsi to ludzie o zawodach rolniczych</span>
        <span start="1393" end="1477">, których charakteryzuje bardzo niski poziom wykształcenia i kwalifikacji zawodowych</span>
        <span start="1577" end="1578">.</span>
        <span start="1605" end="1673">niski poziom aktywności zawodowej, brak chęci do zmiany kwalifikacji</span>
        <span start="1747" end="1749">. </span>
        <span start="1886" end="2083">spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. Dyskutowali "w sprawie ograniczenia i łagodzenia skutków bezrobocia".</span>
        <span start="3210" end="3244">Rynek pracy w rejonach, w których </span>
        <span start="3280" end="3371">państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. </span>
        <span start="4320" end="4417">Koszalińskie zaliczone jest do regionów zagrożonych szczególnie wysokim bezrobociem strukturalnym</span>
        <span start="4570" end="4572">. </span>
        <span start="6014" end="6080">Większość uczestników "koszalińskiego okrągłego stołu" utwierdzała</span>
        <span start="6115" end="6234">, że w województwie powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystyka i usługi. Innego zdania był</span>
        <span start="6260" end="6277"> wójt Tychowa: - </span>
        <span start="6310" end="6354">przemysł może postawić województwo na nogi. </span>
        <span start="8375" end="8452">W ubiegłym roku w Koszalińskiem zaproponowano około 24 tysięcy miejsc pracy. </span>
        <span start="8810" end="8841">przeszkolono 2800 bezrobotnych.</span>
        <span start="9629" end="9632">Na </span>
        <span start="9644" end="9653">spotkaniu</span>
        <span start="9687" end="9764"> zastanawiano się nad stworzeniem wokół miasta specjalnej strefy ekonomicznej</span>
        <span start="9796" end="9798">. </span>
        <span start="10364" end="10380">Proponowali, by </span>
        <span start="10385" end="10442">województwo objąć siecią ośrodków informacji biznesowej, </span>
        <span start="10444" end="10517">w każdym urzędzie gminy zatrudnić specjalistę do spraw przedsiębiorczości</span>
        <span start="10666" end="10715">. Radzili tworzyć instytucje poręczeń kredytowych</span>
        <span start="10812" end="10813">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Problem bezrobocia na terenach popoegeerowskich jest poważny. W niektórych gminach województwa koszalińskiego zatrudnienia nie ma co trzeci mieszkaniec. W wielu gosodarstwach istnieje utajone bezrobocie. Dorośli wyjeżdżają też do pracy sezonowej w Niemczech, nie zawsze za pośrednictwem urzędu pracy. Bezrobotni na wsiach to ludzie mało wykształceni, niechętni do udziału w szkoleniach i zdobycia nowych kwalifikacji.
W województwie koszalińskim są 54 tysiące bezrobotnych, drugie tyle mieszkańców pracuje w przedsiębiorstwach, reszta pobiera emerytury, renty i utrzymuje się z sezonowej turystyki. Po likwidacji pegeerów rynek pracy stał się bardzo ograniczony: nie ma usług, zamiera handel i działalność gospodarcza, ziemia leży odłogiem. Dotychczasowe metody przeciwdziałania bezrobociu nie pomagały w znalezieniu pracy. Stopa bezrobocia (stosunek osób zarejestrowanych do aktywnych zawodowo) nie oddaje faktycznej liczby bezrobotnych - najwyższa jest w Koszlińskiem, Słupskiem, Suwalskiem i Wałbrzyskiem, ale najwięcej bezrobotnych jest na południu kraju. W Warszawie i w województwie koszalińskim bez pracy może być taki sam odsetek mieszkańców, ale ich sytuacja jest zupełnie inna - w mieście jest wiele możliwości zatrudnienia. 
Eksperci oraz wojewodowie dyskutowali o sposobach walki z bezrobociem. Jedni uważają, że należy rozwijać rolnictwo, przetwórstwo i turystykę, inni popierają przemysł wspomagany programem rządowym. W gminie Waldemara Łukiewskiego w ramach pilotażowego programu przeciwdziałania bezrobociu zatrudnienie znalazło 230 osób, m.in. w przetwórni mleka, wytwórni serów i w przedsiębiorstwie "Polfish". Łukiewski pozyskuje inwestorów, dba o infrastrukturę komunalną. W innych gminach rejonowe urzęcy pracy realizują swoje programy. W ubiegłym roku w Koszalińskiem stworzono 24 tysiące różnych miejsc pracy, głównie przy robotach publicznych (tworzenie infrastruktury), niektórym bezrobotnym udzielono pożyczek na rozpoczęcie własnej działalności. Postulowano stworzenie stref ekonomicznych z ulgami podatkowymi i ośrodków informacji biznesowej, kładzino nacisk na rozwój liceów ogólnokształcących. Podczas debaty uznano, że wojewodowie powinni współpracować z samorządami gospodarczymi m.in. w zakresie doradztwa finansowego i podatkowego, tworzenia programów, szkoleń i targów dla przedsiębiorców oraz promocji miast i wsi. Dyskutowano o składce na ZUS, dodatku szkoleniowym dla bezrobotnych i stypendiach dla stażystów. 
Bezrobotni niechętnie szukają zatrudnienia poza miejscem zamieszkania, nie korzystają z takich propzycji, nawet jeśli uwzględniają one opłacanie pobytu w nowym miejscu. Dla wielu z nich pobieranie zasiłku i korzystanie z pomocy socjalnej jest stylem życia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>W niektórych gminach województwa koszalińskiego bez pracy jest oficjalnie co trzeci mieszkaniec. w wielu indywidualnych gospodarstwach rolnych istnieje utajone bezrobocie. Pracą na roli zajmuje się cała rodzina, choć nie jest to potrzebne. W Niemczech pracują w gospodarstwach rolnych jako sezonowi robotnicy. Bezrobotni na wsi to ludzie o zawodach rolniczych, których charakteryzuje bardzo niski poziom wykształcenia i kwalifikacji zawodowych.Charakteryzuje ich bardzo niski poziom aktywności zawodowej, brak chęci do zmiany kwalifikacji. przy "koszalińskim okrągłym stole" spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. Dyskutowali "w sprawie ograniczenia i łagodzenia skutków bezrobocia".
Zapisano 59 wniosków.
Koszalińskie jest na jedenastym, dwunastym miejscu pod względem liczby bezrobotnych. Znacznie wyżej usytuowało się w rankingu stopy bezrobocia - na trzecim miejscu ze stopą bezrobocia ponad 24 procent. Rynek pracy w rejonach, w których państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. We wsiach nie ma rozwiniętych usług, zamiera handel i działalność gospodarcza. Część ziemi leży odłogiem. metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne. Pełnią bardziej funkcję socjalną, niż pomagają znaleźć stałe miejsce pracy.
Koszalińskie zaliczone jest do regionów zagrożonych szczególnie wysokim bezrobociem strukturalnym. operuje się pojęciem "stopa bezrobocia": stosunku osób zarejestrowanych w pośredniakach do wszystkich aktywnych zawodowo. Nie w pełni odzwierciedla to faktyczną liczbę bezrobotnych. Większość uczestników "koszalińskiego okrągłego stołu" utwierdzała, że w województwie powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystyka i usługi. Innego zdania był wójt Tychowa: - przemysł może postawić województwo na nogi. Jego gmina wytypowana została do programu przeciwdziałania bezrobociu na wsi, który działa pod auspicjami Ministerstwa Rolnictwa. jest menedżerem na miarę potrzeb gminy. Wójt prowadzi korespondencję z pracodawcami. Zachęca do inwestowania. Gmina zapewnia odpowiednią infrastrukturę komunalną. Korzystają ze wsparcia z wojewódzkiej Agencji Restrukturyzacji.
W ubiegłym roku w Koszalińskiem zaproponowano około 24 tysięcy miejsc pracy. przeszkolono 2800 bezrobotnych.Na spotkaniu w sprawie bezrobocia w Koszalinie zastanawiano się nad stworzeniem wokół miasta specjalnej strefy ekonomicznej. koszaliński kurator dba o rozwój szkół ogólnokształcących. mówcy Narzekali na stopień zagmatwania przepisów. Proponowali, by całe województwo objąć siecią ośrodków informacji biznesowej, a w każdym urzędzie gminy zatrudnić specjalistę do spraw przedsiębiorczości. Radzili tworzyć instytucje poręczeń kredytowych. sojusznikami wojewody powinny być samorządy gospodarcze. Bezrobotni niechętnie zmieniają miejsce zamieszkania i przyzwyczajenia. synonimem biedy jest robienie zakupów "na kredyt".</body>
      <spans>
        <span start="541" end="638">W niektórych gminach województwa koszalińskiego bez pracy jest oficjalnie co trzeci mieszkaniec. </span>
        <span start="687" end="830">w wielu indywidualnych gospodarstwach rolnych istnieje utajone bezrobocie. Pracą na roli zajmuje się cała rodzina, choć nie jest to potrzebne. </span>
        <span start="929" end="999">W Niemczech pracują w gospodarstwach rolnych jako sezonowi robotnicy. </span>
        <span start="1321" end="1370">Bezrobotni na wsi to ludzie o zawodach rolniczych</span>
        <span start="1393" end="1477">, których charakteryzuje bardzo niski poziom wykształcenia i kwalifikacji zawodowych</span>
        <span start="1577" end="1578">.</span>
        <span start="1579" end="1673">Charakteryzuje ich bardzo niski poziom aktywności zawodowej, brak chęci do zmiany kwalifikacji</span>
        <span start="1747" end="1749">. </span>
        <span start="1838" end="1873">przy "koszalińskim okrągłym stole" </span>
        <span start="1886" end="2083">spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. Dyskutowali "w sprawie ograniczenia i łagodzenia skutków bezrobocia".</span>
        <span start="2311" end="2332">
Zapisano 59 wniosków</span>
        <span start="2403" end="2404">.</span>
        <span start="2405" end="2607">
Koszalińskie jest na jedenastym, dwunastym miejscu pod względem liczby bezrobotnych. Znacznie wyżej usytuowało się w rankingu stopy bezrobocia - na trzecim miejscu ze stopą bezrobocia ponad 24 procent.</span>
        <span start="3201" end="3202"> </span>
        <span start="3210" end="3244">Rynek pracy w rejonach, w których </span>
        <span start="3280" end="3371">państwowe gospodarstwa rolne były jedynymi przedsiębiorstwami, jest podobny w całym kraju. </span>
        <span start="3465" end="3571">We wsiach nie ma rozwiniętych usług, zamiera handel i działalność gospodarcza. Część ziemi leży odłogiem. </span>
        <span start="4069" end="4224">metody przeciwdziałania bezrobociu na terenach popegeerowskich nie są skuteczne. Pełnią bardziej funkcję socjalną, niż pomagają znaleźć stałe miejsce pracy</span>
        <span start="4317" end="4318">.</span>
        <span start="4319" end="4417">
Koszalińskie zaliczone jest do regionów zagrożonych szczególnie wysokim bezrobociem strukturalnym</span>
        <span start="4570" end="4572">. </span>
        <span start="4945" end="5125">operuje się pojęciem "stopa bezrobocia": stosunku osób zarejestrowanych w pośredniakach do wszystkich aktywnych zawodowo. Nie w pełni odzwierciedla to faktyczną liczbę bezrobotnych</span>
        <span start="5231" end="5233">. </span>
        <span start="6014" end="6080">Większość uczestników "koszalińskiego okrągłego stołu" utwierdzała</span>
        <span start="6115" end="6234">, że w województwie powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystyka i usługi. Innego zdania był</span>
        <span start="6260" end="6277"> wójt Tychowa: - </span>
        <span start="6310" end="6354">przemysł może postawić województwo na nogi. </span>
        <span start="6760" end="6790">Jego gmina wytypowana została </span>
        <span start="6807" end="6810">do </span>
        <span start="6882" end="6977">programu przeciwdziałania bezrobociu na wsi, który działa pod auspicjami Ministerstwa Rolnictwa</span>
        <span start="7078" end="7080">. </span>
        <span start="7196" end="7236">jest menedżerem na miarę potrzeb gminy. </span>
        <span start="7536" end="7550">Wójt prowadzi </span>
        <span start="7557" end="7574">korespondencję z </span>
        <span start="7582" end="7672">pracodawcami. Zachęca do inwestowania. Gmina zapewnia odpowiednią infrastrukturę komunalną</span>
        <span start="7837" end="7839">. </span>
        <span start="7921" end="7932">Korzystają </span>
        <span start="7949" end="8001">ze wsparcia z wojewódzkiej Agencji Restrukturyzacji.</span>
        <span start="8374" end="8452">
W ubiegłym roku w Koszalińskiem zaproponowano około 24 tysięcy miejsc pracy. </span>
        <span start="8810" end="8841">przeszkolono 2800 bezrobotnych.</span>
        <span start="9629" end="9632">Na </span>
        <span start="9644" end="9764">spotkaniu w sprawie bezrobocia w Koszalinie zastanawiano się nad stworzeniem wokół miasta specjalnej strefy ekonomicznej</span>
        <span start="9796" end="9798">. </span>
        <span start="9973" end="9992">koszaliński kurator</span>
        <span start="10012" end="10052"> dba o rozwój szkół ogólnokształcących. </span>
        <span start="10221" end="10226">mówcy</span>
        <span start="10227" end="10272"> Narzekali na stopień zagmatwania przepisów. </span>
        <span start="10364" end="10517">Proponowali, by całe województwo objąć siecią ośrodków informacji biznesowej, a w każdym urzędzie gminy zatrudnić specjalistę do spraw przedsiębiorczości</span>
        <span start="10666" end="10715">. Radzili tworzyć instytucje poręczeń kredytowych</span>
        <span start="10812" end="10813">.</span>
        <span start="11223" end="11279"> sojusznikami wojewody powinny być samorządy gospodarcze</span>
        <span start="11383" end="11385">. </span>
        <span start="12248" end="12319">Bezrobotni niechętnie zmieniają miejsce zamieszkania i przyzwyczajenia.</span>
        <span start="12339" end="12389"> synonimem biedy jest robienie zakupów "na kredyt"</span>
        <span start="12442" end="12443">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Problem bezrobocia dotyka szczególnie gmin popegeerowskich. Po likwidacji pegeerów rynek pracy stał się na tych terenach bardzo ograniczony. Eksperci oraz wojewodowie szukają sposobów walki z bezrobociem. Jedni uważają, że należy rozwijać rolnictwo i przetwórstwo, inni popierają przemysł. W niektórych gminach realizowane są programy przeciwdziałania bezrobociu, pozyskuje się inwestorów, zatrudnia część bezrobotnych przy robotach publicznych. Wśród propozycji wymienia się m.in. stworzenie stref ekonomicznych z ulgami podatkowymi, rozpowszechnianie informacji biznesowej oraz współpracę z samorządami gospodarczymi w zakresie doradztwa finansowego. Okazuje się, że dla wielu osób bycie bezrobotnym jest stylem życia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>W niektórych gminach koszalińskiego bez pracy jest co trzeci mieszkaniec. spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. Dyskutowali "w sprawie ograniczenia i łagodzenia skutków bezrobocia".Większość uczestników "koszalińskiego okrągłego stołu" utwierdzała, że w województwie powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystyka i usługi. Innego zdania był wójt Tychowa: - przemysł może postawić województwo na nogi. zastanawiano się nad stworzeniem wokół miasta specjalnej strefy ekonomicznej. Proponowali, by województwo objąć siecią ośrodków informacji biznesowej, w każdym urzędzie gminy zatrudnić specjalistę do spraw przedsiębiorczości. tworzyć instytucje poręczeń kredytowych.</body>
      <spans>
        <span start="541" end="562">W niektórych gminach </span>
        <span start="574" end="603">koszalińskiego bez pracy jest</span>
        <span start="614" end="638"> co trzeci mieszkaniec. </span>
        <span start="1886" end="2083">spotkali się przedstawiciele administracji samorządowej, służb wojewody, pracodawcy, związkowcy oraz kilkudziesięciu ekspertów. Dyskutowali "w sprawie ograniczenia i łagodzenia skutków bezrobocia".</span>
        <span start="6014" end="6080">Większość uczestników "koszalińskiego okrągłego stołu" utwierdzała</span>
        <span start="6115" end="6234">, że w województwie powinno się rozwijać rolnictwo, przetwórstwo rolno-spożywcze, turystyka i usługi. Innego zdania był</span>
        <span start="6260" end="6277"> wójt Tychowa: - </span>
        <span start="6310" end="6354">przemysł może postawić województwo na nogi. </span>
        <span start="9688" end="9764">zastanawiano się nad stworzeniem wokół miasta specjalnej strefy ekonomicznej</span>
        <span start="9796" end="9798">. </span>
        <span start="10364" end="10380">Proponowali, by </span>
        <span start="10385" end="10442">województwo objąć siecią ośrodków informacji biznesowej, </span>
        <span start="10444" end="10517">w każdym urzędzie gminy zatrudnić specjalistę do spraw przedsiębiorczości</span>
        <span start="10666" end="10668">. </span>
        <span start="10676" end="10715">tworzyć instytucje poręczeń kredytowych</span>
        <span start="10812" end="10813">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
