<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704230029">
  <date>1997-04-23</date>
  <title>Papier szeleści najgłośniej</title>
  <section>Kultura</section>
  <authors>Krzysztof Masłoń</authors>
  <body>Remont czy kosmetyka

Papier szeleści najgłośniej

RYS. JANUSZ MAYK-MAJEWSKI

W porządku obrad dzisiejszego posiedzenia Sejmu znajduje się czytanie ustawy o bibliotekach. Jej projekt rządowy rozpatrywała od lutego ubiegłego roku specjalnie powołana komisja nadzwyczajna. 

- Ta ustawa będzie nijaka, ksiądz Pirożyński powiedziałby, że moralnie obojętna - mówi dr Jerzy Maj, kierownik Zakładu Bibliotekoznawstwa w Instytucie Książki i Czytelnictwa Biblioteki Narodowej. - Ona kodyfikuje stan istniejący, niczego nie porządkuje. Była Państwowa Rada Biblioteczna, teraz proponuje się Krajową Radę Biblioteczną. Zaręczam: po staremu pełnić będzie funkcje dekoracyjne. Funduszami nie będzie dysponować żadnymi bądź co najwyżej znikomymi, bo może liczyć wyłącznie na sponsoring, a to rzecz niepewna.

Resortowe ambicje

Poprzednią ustawę o bibliotekach uchwalono w 1968 r., środowisko bibliotekarskie przyjęło ją przychylnie. Ciekawe, że Sejm II Rzeczypospolitej nie uporał się z ustawą o bibliotekach, choć jej projektów było kilkanaście. Przeciwne im były samorządy lokalne, które nie chciały się godzić na minimum płatności, jakie łączyło się z obowiązkiem utrzymywania bibliotek na ich terenie. Niemniej jednak dopracowano się przed wojną sensownego modelu bibliotekarstwa, głównie publicznego, korzystającego przede wszystkim ze sprawdzonych wzorów skandynawskich. Z przedwojennych projektów ustawy skorzystano w 1946 r., tworząc dekret o bibliotekach, który jednak po dwu latach - z uwagi na zasadniczą zmianę sytuacji politycznej - istniał już tylko na papierze.

Ustawa z 1968 r. funkcjonowała dość sprawnie przez 6 lat. Początek jej końca miał miejsce w latach 1974-75, a wiązał się z reformą administracyjną. Likwidacja powiatów, a przy okazji bibliotek powiatowych, wyeliminowała najważniejsze ogniwo organizacyjne sieci bibliotek publicznych, osłabiając całą strukturę biblioteczną w Polsce. Regulacje ustawowe przestały odtąd pasować do sytuacji, rozmijały się z nią.

Jedną ze słabości ustawy z 1968 r. było podporządkowanie tzw. ogólnokrajowej sieci bibliotecznej, obejmującej wszystkie typy bibliotek: publiczne, szkolne, naukowe, specjalistyczne, słowem wszystkie (z wyjątkiem kościelnych) - ministrowi kultury i sztuki. Polska tymczasem stawała się coraz bardziej resortowa. Nie chodziło tylko o ambicje poszczególnych szefów resortów, ale ministrowie zdrowia, oświaty czy obrony narodowej naprawdę nie mogli pojąć, dlaczego książnice bliskie im merytorycznie podporządkowane są komuś innemu.

Czy Polska dzisiejsza w mniejszym stopniu jest resortowa niż tamta, z okresu gierkowskiego? Trudno o odpowiedź, ale z tym, że niezależność i samorządność uczelni znacznie się zwiększyła, zgodzi się każdy. Czy rektor Uniwersytetu Jagiellońskiego będzie potulnie wykonywał rozporządzenia ministra kultury i sztuki, któremu podległa ma być "Jagiellonka"? Śmiem wątpić, a nowa ustawa - niestety - powiela stary błąd, pozostawiając nadzór nad całością bibliotekarstwa polskiego ministrowi kultury i sztuki. Ani to potrzebne, ani możliwe.

- Tę ustawę streścić można złośliwie jednym zdaniem - mówi dr Jerzy Maj. - Ustawa stanowi, że biblioteki mogą istnieć, a minister kultury może sobie wyobrażać, że nimi rządzi.

Odkrywanie Ameryki

Doktor Maj jest współautorem tzw. społecznego projektu ustawy o bibliotekach. Pracować nad nim zaczął już w 1990 r., znajdując się w składzie nieformalnego zespołu doradców powołanego przez ówczesnego wiceministra kultury i sztuki - Stefana Starczewskiego. Po dymisji rządu Mazowieckiego i odejściu z ministerstwa Starczewskiego, inicjatywę podjęło Stowarzyszenie Bibliotekarzy Polskich. Społeczny projekt ustawy, przygotowany w ostatecznym kształcie przez dr. Maja i dyrektora Biblioteki Akademii Medycznej w Poznaniu - Bolesława Howorkę, publikowany był w prasie fachowej i szeroko konsultowany w środowisku bibliotekarskim. Nie zyskał jednak uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki, czemu za bardzo nie można się dziwić, gdyż przewidywał ustanowienie pełnomocnika rządu ds. bibliotek, powoływanego i odwoływanego przez Radę Ministrów i usytuowanego ponad resortami, z resortem kultury i sztuki włącznie.

Społeczny projekt ustawy wprowadzał zupełnie nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym. Nie wnikając w szczegóły spraw, które miał ogarniać, zwrócę uwagę tylko na Fundusz Inicjatyw Bibliotecznych, jaki znalazłby się w jego dyspozycji. Ministerstwo dopatrzyło się w Systemie skłonności centralistycznych.

- Mnie się nie marzy Centralny Zarząd Bibliotek - wyjaśnia dr Jerzy Maj. - Czym innym jest przynależność organizacyjna poszczególnych bibliotek i sieci i pełnienie przez nie służebnych funkcji w stosunku do organizatora czy sponsora, a czym innym ich podstawowe obowiązki: bibliotek szkolnych wobec uczniów, uniwersyteckich wobec studentów, gminnych wobec mieszkańców pobliskich wsi. Ale też wszystkie biblioteki powinny mieć jedną wspólną podstawę profesjonalną i znajdować się wewnątrz pewnego, nie wymuszonego obligatoryjnie, lecz opłacalnego dla zainteresowanych, systemu współpracy, dzięki czemu np. zanim podejmie się decyzję o zakupieniu książki można będzie sprawdzić, czy nie ma jej gdzieś w pobliżu. W naszym projekcie nie odkrywaliśmy Ameryki. Ona została dawno odkryta. Rada Systemu przez nas proponowana nie byłaby żadnym zarządem, lecz gronem fachowców, organem wykonawczym pełnomocnika rządu ds. bibliotek. Nie wykluczaliśmy też podporządkowania Rady Komitetowi Badań Naukowych.

Rządowy projekt ustawy zapowiada stworzenie ogólnokrajowej sieci bibliotecznej w celu "prowadzenia jednolitej działalności bibliotecznej i informacyjnej". W jej skład wejść mają biblioteki publiczne oraz te, które "na wniosek właściwego organizatora" włączy do sieci minister kultury i sztuki. Ustali on też, w drodze rozporządzeń (oczywiście, "w porozumieniu z właściwymi ministrami"), zasady, jakie będą obowiązywały w sieci bibliotecznej odnośnie: gromadzenia i przechowywania materiałów, ich specjalizacji, wymiany i ewidencji, wypożyczeń międzybibliotecznych, prowadzenia katalogów centralnych, koordynacji działalności bibliograficznej, uczestnictwa w systemach informacji, kształcenia pracowników, wreszcie współpracy bibliotek we wszystkich tych sprawach.

Na marginesie; sądzę, że nie wszyscy wiedzą, iż kadra bibliotekarska dzieli się na: pracowników służby bibliotecznej - młodszych bibliotekarzy, bibliotekarzy, starszych bibliotekarzy, kustoszy i starszych kustoszy oraz bibliotekarzy dyplomowanych: asystentów, adiunktów, kustoszy dyplomowanych i starszych kustoszy dyplomowanych. Cała ta bibliotekarska nomenklatura powinna zmienić rodzaj: z męskiego na żeński. W bibliotekarstwie pracuje 96 proc. kobiet i 4 proc. mężczyzn.

Niewyobrażalne, ale prawdziwe

Autorów społecznego projektu ustawy o bibliotekach cechował pragmatyzm. To dlatego dr Maj zwraca uwagę na fakt, że w wielu polskich bibliotekach znajdują się te same czasopisma naukowe i zarazem brakuje innych, wszędzie tych samych tytułów. Przez długie lata, gdy każdy dolar oglądano przed wydaniem dziesięć razy, brakowało między bibliotekami jakiejkolwiek współpracy. Wyjściem stała się komputeryzacja, która jednak w polskich bibliotekach przeprowadzana jest zbyt wolno, przy czym w sposób chaotyczny, przez nikogo nie koordynowany.

W Danii, której system biblioteczny uchodzi za wzorowy, po skomputeryzowaniu kilku najważniejszych książnic, zapewniono komputery najmniejszym placówkom. Jest to logiczne - to tam najtrudniej zdobyć poszukiwaną książkę, a nie w dużym mieście, w wielkiej bibliotece z ogromnym księgozbiorem.

U nas komputery trafiają nie zawsze do tych bibliotek, gdzie byłyby najpotrzebniejsze, skąd zresztą są kradzione, a brak wyobraźni, zarówno bibliotekarzy, jak i darczyńców, którzy o ubezpieczeniu ani pomyślą, sprawia, że straty bywają nie do powetowania. Ponadto sprzęt się starzeje, a mało gdzie jest odnawiany.

W wielu krajach zachodnich na poszukiwaną książkę czeka się maksymalnie 48 godzin. Obowiązkiem bibliotekarza jest sprowadzenie w tym czasie danego tytułu dla czytelnika. Ba, w Wielkiej Brytanii abonent biblioteki książkę wypożyczoną w Sheffield może oddać w Nottingham. Niewyobrażalne - zgoda, ale prawdziwe.

Podstawą finansowania współpracy bibliotek powinny być fundusze wygospodarowane ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę. Centralne finansowanie z Ministerstwa Kultury i Sztuki skończyło się z chwilą wejścia w życie ustawy samorządowej. Za pośrednictwem wojewodów pieniądze otrzymują jedynie Wojewódzkie Biblioteki Publiczne i to nie wszystkie, bo np. w Opolu wojewódzka książnica została skomunalizowana. Proponowany w społecznym projekcie ustawy Fundusz Inicjatyw Bibliotecznych mógłby powstać z części pieniędzy z Komitetu Badań Naukowych; sponsoring byłby tylko jego uzupełnieniem. Informatyzacja bibliotek polskich - od najmniejszej do największej - jest sprawą priorytetową, a postulowany System Biblioteczno-Informacyjny byłby dla niej dobrą podstawą organizacyjną. Koszty takiego przedsięwzięcia byłyby niemałe, ale komputeryzacja całej sieci bibliotecznej jest nieunikniona. Francuzi, którzy to zaniedbali, płacą dziś za swoją niefrasobliwość. Powstały bowiem komercyjne bazy danych, konkurencyjne dla bibliotecznych. Można powiedzieć, że dla czytelnika to nawet wygoda, ale nie dla każdego. Dane dotyczące przemysłu i usług z pewnością byłyby - oczywiście, za opłatą - dostępne, ale kto zająłby się np. niedochodową humanistyką?

Skrzecząca rzeczywistość

Z dotychczasowych regulacji prawnych bynajmniej nie wynika obligatoryjność istnienia bibliotek publicznych w gminach. "W zakresie nie uregulowanym ustawą - cytuję art. 2 projektowanej ustawy - do bibliotek stosuje się odpowiednio przepisy ustawy o organizowaniu i prowadzeniu działalności kulturalnej". A ta ostatnia pozwala w pewnych okolicznościach zlikwidować placówkę bez podania przyczyn. Biblioteki nie są zbytnio kochane przez większość samorządów - to wiemy nie od dziś. Nieprzypadkowo o ponad 7 procent zmalała liczba bibliotek w Polsce. Naprawdę zresztą straty w bibliotekarstwie publicznym są większe, gdyż w wielu bibliotekach nie dokonuje się uzupełnień księgozbioru o nowości, co w końcu prowadzi do utraty czytelników. Zakupy książek, czemu zresztą nie można zbytnio się dziwić, zawsze będą mniej ważne od pomocy miejscowej lecznicy czy szkole lub budowy wodociągu. 

A rzeczywistość skrzeczy. Przed dwoma laty Organizacja ds. Współpracy Gospodarczej i Rozwoju (OECD) przeprowadziła badania, których wynik jest dla nas kompromitujący. 72 proc. Polaków uznanych zostało za niepiśmiennych! Nie znaczy to, że są analfabetami, lecz m.in. nie są w stanie zrozumieć nie tylko przekazu radiowego czy telewizyjnego, ale i pojąć instrukcji obsługi jakiegoś urządzenia, dodajmy - mało skomplikowanego, czy wykonać prostych zadań obliczeniowych korzystając z przedstawionych objaśnień. Dla porównania, w Szwecji niepiśmiennych - w rozumieniu Organizacji ds. Współpracy Gospodarczej i Rozwoju - jest tylko 26 proc. Marnym dla nas pocieszeniem są nieoczekiwanie złe rezultaty tych badań przeprowadzonych w Szwajcarii (58 proc. niepiśmiennych). 

- Pieniądze wydaje się u nas nierzadko na bardzo wątpliwe działania kulturalne - z żalem mówi Jerzy Maj. - A biblioteka ma w sobie element homeostatu. Wystarczy zgromadzić trochę książek, znaleźć lokal, wywiesić szyld z godzinami otwarcia i zaraz zjawią się czytelnicy. Oczywiście, przyciągnie ich nie sama biblioteka, lecz książka, literatura, wartości w niej tkwiące. Jeśli tu będziemy skąpili pieniędzy albo wydawali je, jak dotąd, bez ładu i składu - efekty będą opłakane. To może duże słowa, ale półanalfabetów w zjednoczonej Europie nikt nie potrzebuje.

Posłowie najprawdopodobniej uchwalą nową ustawę o bibliotekach. Jej projekt zapisany jest na jedenastu stronach maszynopisu. Szeleszczących wyjątkowo głośno. 

KRZYSZTOF MASŁOŃ</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>W porządku obrad dzisiejszego posiedzenia Sejmu znajduje się czytanie ustawy o bibliotekach. Zdaniem dr. Jerzego Maja, kierownika Zakładu Bibliotekoznawstwa w Instytucie Książki i Czytelnictwa Biblioteki Narodowej, ustawa ta kodyfikuje stan istniejący, niczego nie porządkuje. Poprzednią ustawę o bibliotekach uchwalono w 1968 r. Jedną z jej słabości było podporządkowanie tzw. ogólnokrajowej sieci bibliotecznej ministrowi kultury i sztuki. Nowa ustawa powiela stary błąd, pozostawiając nadzór nad całością bibliotekarstwa polskiego ministrowi kultury i sztuki. 
Według doktora Maja, współautora tzw. społecznego projektu ustawy o bibliotekach, który przewidywał wprowadzenie zupełnie nowej formy organizacyjnej bibliotek, wszystkie biblioteki powinny mieć jedną wspólną podstawę profesjonalną i znajdować się wewnątrz pewnego, nie wymuszonego obligatoryjnie, lecz opłacalnego dla zainteresowanych, systemu współpracy. Taki system nie jest niczym nowym. Podstawą finansowania współpracy bibliotek powinny być fundusze wygospodarowane ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę. Proponowany w społecznym projekcie ustawy Fundusz Inicjatyw Bibliotecznych mógłby powstać z części pieniędzy z Komitetu Badań Naukowych. 
Posłowie najprawdopodobniej uchwalą nową ustawę o bibliotekach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Jedną ze słabości ustawy z 1968 r. było podporządkowanie tzw. ogólnokrajowej sieci bibliotecznej, obejmującej wszystkie typy bibliotek (z wyjątkiem kościelnych) ministrowi kultury i sztuki. nowa ustawa powiela stary błąd. Społeczny projekt ustawy publikowany był w prasie fachowej i szeroko konsultowany w środowisku bibliotekarskim. Nie zyskał jednak uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki gdyż przewidywał ustanowienie pełnomocnika rządu ds. bibliotek, powoływanego i odwoływanego przez Radę Ministrów i usytuowanego ponad resortami. wprowadzał zupełnie nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym. Ministerstwo dopatrzyło się w Systemie skłonności centralistycznych.Rządowy projekt ustawy zapowiada stworzenie ogólnokrajowej sieci bibliotecznej w celu "prowadzenia jednolitej działalności bibliotecznej i informacyjnej". W jej skład wejść mają biblioteki publiczne oraz te, które "na wniosek właściwego organizatora" włączy do sieci minister kultury i sztuki. Ustali też zasady gromadzenia i przechowywania materiałów, ich specjalizacji, wymiany i ewidencji, wypożyczeń międzybibliotecznych, prowadzenia katalogów centralnych, koordynacji działalności bibliograficznej, uczestnictwa w systemach informacji, kształcenia pracowników, wreszcie współpracy bibliotek w tych sprawach.</body>
      <spans>
        <span start="1976" end="2110">Jedną ze słabości ustawy z 1968 r. było podporządkowanie tzw. ogólnokrajowej sieci bibliotecznej, obejmującej wszystkie typy bibliotek</span>
        <span start="2174" end="2201"> (z wyjątkiem kościelnych) </span>
        <span start="2203" end="2231">ministrowi kultury i sztuki.</span>
        <span start="2710" end="2711"> </span>
        <span start="2874" end="2886">nowa ustawa </span>
        <span start="2899" end="2917">powiela stary błąd</span>
        <span start="3006" end="3008">. </span>
        <span start="3625" end="3649">Społeczny projekt ustawy</span>
        <span start="3776" end="3922"> publikowany był w prasie fachowej i szeroko konsultowany w środowisku bibliotekarskim. Nie zyskał jednak uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki</span>
        <span start="3961" end="4105"> gdyż przewidywał ustanowienie pełnomocnika rządu ds. bibliotek, powoływanego i odwoływanego przez Radę Ministrów i usytuowanego ponad resortami</span>
        <span start="4143" end="4144">.</span>
        <span start="4170" end="4280"> wprowadzał zupełnie nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym. </span>
        <span start="4427" end="4495">Ministerstwo dopatrzyło się w Systemie skłonności centralistycznych.</span>
        <span start="5492" end="5793">Rządowy projekt ustawy zapowiada stworzenie ogólnokrajowej sieci bibliotecznej w celu "prowadzenia jednolitej działalności bibliotecznej i informacyjnej". W jej skład wejść mają biblioteki publiczne oraz te, które "na wniosek właściwego organizatora" włączy do sieci minister kultury i sztuki. Ustali </span>
        <span start="5796" end="5799">też</span>
        <span start="5878" end="5885"> zasady</span>
        <span start="5942" end="6228"> gromadzenia i przechowywania materiałów, ich specjalizacji, wymiany i ewidencji, wypożyczeń międzybibliotecznych, prowadzenia katalogów centralnych, koordynacji działalności bibliograficznej, uczestnictwa w systemach informacji, kształcenia pracowników, wreszcie współpracy bibliotek w</span>
        <span start="6240" end="6255"> tych sprawach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>W porządku obrad dzisiejszego posiedzenia Sejmu znajduje się czytanie ustawy o bibliotekach. Zdaniem dr. Jerzego Maja, kierownika Zakładu Bibliotekoznawstwa w Instytucie Książki i Czytelnictwa Biblioteki Narodowej, ustawa ta kodyfikuje stan istniejący, niczego nie porządkuje. Poprzednią ustawę o bibliotekach uchwalono w 1968 r. Jedną z jej słabości było podporządkowanie tzw. ogólnokrajowej sieci bibliotecznej ministrowi kultury i sztuki. Nowa ustawa powiela stary błąd, pozostawiając nadzór nad całością bibliotekarstwa polskiego ministrowi kultury i sztuki. 
Doktor Maj jest współautorem tzw. społecznego projektu ustawy o bibliotekach. Projekt ten wprowadzał zupełnie nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym i przewidywał ustanowienie pełnomocnika rządu ds. bibliotek, powoływanego i odwoływanego przez Radę Ministrów i usytuowanego ponad resortami, z resortem kultury i sztuki włącznie. Nie zyskał jednak uznania w ministerstwie.
Zdaniem dr. Maja wszystkie biblioteki powinny mieć jedną wspólną podstawę profesjonalną i znajdować się wewnątrz pewnego, nie wymuszonego obligatoryjnie, lecz opłacalnego dla zainteresowanych, systemu współpracy, dzięki czemu np. zanim podejmie się decyzję o zakupieniu książki można będzie sprawdzić, czy nie ma jej gdzieś w pobliżu. Taki system nie jest niczym nowym. Podstawą finansowania współpracy bibliotek powinny być fundusze wygospodarowane ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę. Centralne finansowanie z Ministerstwa Kultury i Sztuki skończyło się z chwilą wejścia w życie ustawy samorządowej. Proponowany w społecznym projekcie ustawy Fundusz Inicjatyw Bibliotecznych mógłby powstać z części pieniędzy z Komitetu Badań Naukowych. Z dotychczasowych regulacji prawnych bynajmniej nie wynika obligatoryjność istnienia bibliotek publicznych w gminach. Biblioteki nie są zbytnio kochane przez większość samorządów. A rzeczywistość skrzeczy. Przed dwoma laty Organizacja ds. Współpracy Gospodarczej i Rozwoju (OECD) przeprowadziła badania, których wynik jest dla nas kompromitujący. 72 proc. Polaków uznanych zostało za niepiśmiennych! Oczywiście, przyciągnie ich nie sama biblioteka, lecz książka, literatura, wartości w niej tkwiące. Jeśli tu będziemy skąpili pieniędzy albo wydawali je, jak dotąd, bez ładu i składu - efekty będą opłakane. 
Posłowie najprawdopodobniej uchwalą nową ustawę o bibliotekach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Poprzednią ustawę o bibliotekach uchwalono w 1968 r. Początek jej końca miał miejsce w latach 1974-75, a wiązał się z reformą administracyjną. Likwidacja powiatów, a przy okazji bibliotek powiatowych, wyeliminowała najważniejsze ogniwo organizacyjne sieci bibliotek publicznych, osłabiając całą strukturę biblioteczną. Regulacje ustawowe przestały odtąd pasować do sytuacji.Jedną ze słabości ustawy z 1968 r. było podporządkowanie tzw. ogólnokrajowej sieci bibliotecznej, obejmującej wszystkie typy bibliotek (z wyjątkiem kościelnych) ministrowi kultury i sztuki. niezależność i samorządność uczelni znacznie się zwiększyła. nowa ustawa powiela stary błąd, pozostawiając nadzór nad całością bibliotekarstwa polskiego ministrowi kultury i sztuki. Społeczny projekt ustawy, przygotowany w ostatecznym kształcie przez dr. Maja i dyrektora Biblioteki Akademii Medycznej w Poznaniu - Bolesława Howorkę, publikowany był w prasie fachowej i szeroko konsultowany w środowisku bibliotekarskim. Nie zyskał jednak uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki gdyż przewidywał ustanowienie pełnomocnika rządu ds. bibliotek, powoływanego i odwoływanego przez Radę Ministrów i usytuowanego ponad resortami, z resortem kultury i sztuki włącznie.
Społeczny projekt ustawy wprowadzał zupełnie nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym. Ministerstwo dopatrzyło się w Systemie skłonności centralistycznych.
Rządowy projekt ustawy zapowiada stworzenie ogólnokrajowej sieci bibliotecznej w celu "prowadzenia jednolitej działalności bibliotecznej i informacyjnej". W jej skład wejść mają biblioteki publiczne oraz te, które "na wniosek właściwego organizatora" włączy do sieci minister kultury i sztuki. Ustali też zasady gromadzenia i przechowywania materiałów, ich specjalizacji, wymiany i ewidencji, wypożyczeń międzybibliotecznych, prowadzenia katalogów centralnych, koordynacji działalności bibliograficznej, uczestnictwa w systemach informacji, kształcenia pracowników, wreszcie współpracy bibliotek we wszystkich tych sprawach.
Autorów społecznego projektu ustawy o bibliotekach cechował pragmatyzm. w wielu polskich bibliotekach znajdują się te same czasopisma naukowe i zarazem brakuje innych, wszędzie tych samych tytułów. komputeryzacja w polskich bibliotekach przeprowadzana jest zbyt wolno, przy czym w sposób chaotyczny, przez nikogo nie koordynowany.Podstawą finansowania współpracy bibliotek powinny być fundusze wygospodarowane ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę. Centralne finansowanie skończyło się z chwilą wejścia w życie ustawy samorządowej.</body>
      <spans>
        <span start="814" end="866">Poprzednią ustawę o bibliotekach uchwalono w 1968 r.</span>
        <span start="1622" end="1887"> Początek jej końca miał miejsce w latach 1974-75, a wiązał się z reformą administracyjną. Likwidacja powiatów, a przy okazji bibliotek powiatowych, wyeliminowała najważniejsze ogniwo organizacyjne sieci bibliotek publicznych, osłabiając całą strukturę biblioteczną</span>
        <span start="1896" end="1952">. Regulacje ustawowe przestały odtąd pasować do sytuacji</span>
        <span start="1973" end="1974">.</span>
        <span start="1976" end="2110">Jedną ze słabości ustawy z 1968 r. było podporządkowanie tzw. ogólnokrajowej sieci bibliotecznej, obejmującej wszystkie typy bibliotek</span>
        <span start="2174" end="2201"> (z wyjątkiem kościelnych) </span>
        <span start="2203" end="2232">ministrowi kultury i sztuki. </span>
        <span start="2632" end="2691">niezależność i samorządność uczelni znacznie się zwiększyła</span>
        <span start="2709" end="2711">. </span>
        <span start="2874" end="2886">nowa ustawa </span>
        <span start="2899" end="3008">powiela stary błąd, pozostawiając nadzór nad całością bibliotekarstwa polskiego ministrowi kultury i sztuki. </span>
        <span start="3625" end="3922">Społeczny projekt ustawy, przygotowany w ostatecznym kształcie przez dr. Maja i dyrektora Biblioteki Akademii Medycznej w Poznaniu - Bolesława Howorkę, publikowany był w prasie fachowej i szeroko konsultowany w środowisku bibliotekarskim. Nie zyskał jednak uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki</span>
        <span start="3961" end="4145"> gdyż przewidywał ustanowienie pełnomocnika rządu ds. bibliotek, powoływanego i odwoływanego przez Radę Ministrów i usytuowanego ponad resortami, z resortem kultury i sztuki włącznie.
</span>
        <span start="4146" end="4280">Społeczny projekt ustawy wprowadzał zupełnie nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym. </span>
        <span start="4427" end="4495">Ministerstwo dopatrzyło się w Systemie skłonności centralistycznych.</span>
        <span start="5491" end="5793">
Rządowy projekt ustawy zapowiada stworzenie ogólnokrajowej sieci bibliotecznej w celu "prowadzenia jednolitej działalności bibliotecznej i informacyjnej". W jej skład wejść mają biblioteki publiczne oraz te, które "na wniosek właściwego organizatora" włączy do sieci minister kultury i sztuki. Ustali </span>
        <span start="5796" end="5799">też</span>
        <span start="5878" end="5885"> zasady</span>
        <span start="5942" end="6256"> gromadzenia i przechowywania materiałów, ich specjalizacji, wymiany i ewidencji, wypożyczeń międzybibliotecznych, prowadzenia katalogów centralnych, koordynacji działalności bibliograficznej, uczestnictwa w systemach informacji, kształcenia pracowników, wreszcie współpracy bibliotek we wszystkich tych sprawach.
</span>
        <span start="6764" end="6836">Autorów społecznego projektu ustawy o bibliotekach cechował pragmatyzm. </span>
        <span start="6879" end="7005">w wielu polskich bibliotekach znajdują się te same czasopisma naukowe i zarazem brakuje innych, wszędzie tych samych tytułów. </span>
        <span start="7154" end="7168">komputeryzacja</span>
        <span start="7182" end="7300"> w polskich bibliotekach przeprowadzana jest zbyt wolno, przy czym w sposób chaotyczny, przez nikogo nie koordynowany.</span>
        <span start="8218" end="8368">Podstawą finansowania współpracy bibliotek powinny być fundusze wygospodarowane ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę. Centralne finansowanie</span>
        <span start="8400" end="8460"> skończyło się z chwilą wejścia w życie ustawy samorządowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>W porządku obrad dzisiejszego posiedzenia Sejmu znajduje się czytanie ustawy o bibliotekach. Zdaniem dr. Jerzego Maja, kierownika Zakładu Bibliotekoznawstwa w Instytucie Książki i Czytelnictwa Biblioteki Narodowej, ustawa ta kodyfikuje stan istniejący, niczego nie porządkuje. Poprzednią ustawę o bibliotekach uchwalono w 1968 r. Jedną z jej słabości było podporządkowanie tzw. ogólnokrajowej sieci bibliotecznej ministrowi kultury i sztuki. Nowa ustawa powiela stary błąd, pozostawiając nadzór nad całością bibliotekarstwa polskiego ministrowi kultury i sztuki. Posłowie jednak najprawdopodobniej uchwalą tę ustawę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Jedną ze słabości ustawy z 1968 r. było podporządkowanie tzw. ogólnokrajowej sieci bibliotecznej ministrowi kultury i sztuki. Społeczny projekt ustawy Nie zyskał uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki gdyż przewidywał ustanowienie pełnomocnika rządu ds. bibliotek, powoływanego i odwoływanego przez Radę Ministrów i usytuowanego ponad resortami. wprowadzał zupełnie nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym. Ministerstwo dopatrzyło się w Systemie skłonności centralistycznych.Rządowy projekt zapowiada stworzenie ogólnokrajowej sieci bibliotecznej w celu "prowadzenia jednolitej działalności bibliotecznej i informacyjnej"..</body>
      <spans>
        <span start="1976" end="2072">Jedną ze słabości ustawy z 1968 r. było podporządkowanie tzw. ogólnokrajowej sieci bibliotecznej</span>
        <span start="2200" end="2201"> </span>
        <span start="2203" end="2231">ministrowi kultury i sztuki.</span>
        <span start="2710" end="2711"> </span>
        <span start="3625" end="3649">Społeczny projekt ustawy</span>
        <span start="3776" end="3777"> </span>
        <span start="3864" end="3875">Nie zyskał </span>
        <span start="3882" end="3922">uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki</span>
        <span start="3961" end="4105"> gdyż przewidywał ustanowienie pełnomocnika rządu ds. bibliotek, powoływanego i odwoływanego przez Radę Ministrów i usytuowanego ponad resortami</span>
        <span start="4143" end="4144">.</span>
        <span start="4170" end="4280"> wprowadzał zupełnie nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym. </span>
        <span start="4427" end="4495">Ministerstwo dopatrzyło się w Systemie skłonności centralistycznych.</span>
        <span start="5492" end="5507">Rządowy projekt</span>
        <span start="5514" end="5646"> zapowiada stworzenie ogólnokrajowej sieci bibliotecznej w celu "prowadzenia jednolitej działalności bibliotecznej i informacyjnej".</span>
        <span start="6254" end="6255">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Sejm ma rozpatrzyć ustawę o bibliotekach opracowaną według projektu rządowego. Alternatywny społeczny projekt ustawy o bibliotekach został odrzucony przez Ministerstwo Kultury i Sztuki. Dr Jerzy Maj, kierownik Zakładu Bibliotekoznawstwa w Instytucie Książki i Czytelnictwa Biblioteki Narodowej oraz jeden z twórców projektu społecznego, krytykuje natomiast projekt rządowy. Uważa, że powiela on błędy starej ustawy z 1968 r., pozostawiając nadzór nad całością bibliotekarstwa polskiego ministrowi kultury i sztuki i nie wyposażając Krajowej Rady Bibliotecznej w odpowiednie fundusze. Społeczny projekt ustawy wprowadzał zupełnie nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym. Przewidywał też ustanowienie pełnomocnika rządu ds. bibliotek, powoływanego i odwoływanego przez Radę Ministrów i usytuowanego ponad resortami, oraz jego organ wykonawczy - Radę Systemu. Kładł nacisk na informatyzację wszystkich bibliotek, która umożliwiłaby lepszą współpracę między poszczególnymi placówkami. Zgodnie z założeniami społecznego projektu podstawą finansowania współpracy bibliotek byłyby fundusze wygospodarowane ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę, np. z części pieniędzy z Komitetu Badań Naukowych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>W porządku obrad dzisiejszego posiedzenia Sejmu znajduje się czytanie ustawy o bibliotekach. Jej projekt rządowy rozpatrywała od lutego ubiegłego roku specjalnie powołana komisja nadzwyczajna. Doktor Maj jest współautorem tzw. społecznego projektu ustawy o bibliotekach. 
Społeczny projekt ustawy wprowadzał zupełnie nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym. zapowiada stworzenie ogólnokrajowej sieci bibliotecznej w celu prowadzenia jednolitej działalności bibliotecznej i informacyjnej. Ustali też  zasady, jakie będą obowiązywały w sieci bibliotecznej odnośnie: gromadzenia i przechowywania materiałów, ich specjalizacji, wymiany i ewidencji, wypożyczeń międzybibliotecznych, prowadzenia katalogów centralnych, koordynacji działalności bibliograficznej, uczestnictwa w systemach informacji, kształcenia pracowników. w wielu polskich bibliotekach znajdują się te same czasopisma naukowe i zarazem brakuje innych, wszędzie tych samych tytułów. Przez długie lata brakowało między bibliotekami jakiejkolwiek współpracy. Wyjściem stała się komputeryzacja, która jednak w polskich bibliotekach przeprowadzana jest zbyt wolno, w sposób chaotyczny.
Podstawą finansowania współpracy bibliotek powinny być fundusze wygospodarowane ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę. Proponowany w projekcie ustawy Fundusz Inicjatyw Bibliotecznych mógłby powstać z części pieniędzy z Komitetu Badań Naukowych.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="271">W porządku obrad dzisiejszego posiedzenia Sejmu znajduje się czytanie ustawy o bibliotekach. Jej projekt rządowy rozpatrywała od lutego ubiegłego roku specjalnie powołana komisja nadzwyczajna. </span>
        <span start="3237" end="3315">Doktor Maj jest współautorem tzw. społecznego projektu ustawy o bibliotekach. </span>
        <span start="4144" end="4145">
</span>
        <span start="4146" end="4280">Społeczny projekt ustawy wprowadzał zupełnie nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym. </span>
        <span start="5515" end="5578">zapowiada stworzenie ogólnokrajowej sieci bibliotecznej w celu </span>
        <span start="5579" end="5644">prowadzenia jednolitej działalności bibliotecznej i informacyjnej</span>
        <span start="5645" end="5647">. </span>
        <span start="5786" end="5793">Ustali </span>
        <span start="5796" end="5799">też</span>
        <span start="5822" end="5823"> </span>
        <span start="5878" end="6195"> zasady, jakie będą obowiązywały w sieci bibliotecznej odnośnie: gromadzenia i przechowywania materiałów, ich specjalizacji, wymiany i ewidencji, wypożyczeń międzybibliotecznych, prowadzenia katalogów centralnych, koordynacji działalności bibliograficznej, uczestnictwa w systemach informacji, kształcenia pracowników</span>
        <span start="6254" end="6255">.</span>
        <span start="6878" end="7022"> w wielu polskich bibliotekach znajdują się te same czasopisma naukowe i zarazem brakuje innych, wszędzie tych samych tytułów. Przez długie lata</span>
        <span start="7078" end="7239"> brakowało między bibliotekami jakiejkolwiek współpracy. Wyjściem stała się komputeryzacja, która jednak w polskich bibliotekach przeprowadzana jest zbyt wolno, </span>
        <span start="7249" end="7268">w sposób chaotyczny</span>
        <span start="7299" end="7300">.</span>
        <span start="8217" end="8346">
Podstawą finansowania współpracy bibliotek powinny być fundusze wygospodarowane ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę. </span>
        <span start="8630" end="8644">Proponowany w </span>
        <span start="8655" end="8765">projekcie ustawy Fundusz Inicjatyw Bibliotecznych mógłby powstać z części pieniędzy z Komitetu Badań Naukowych</span>
        <span start="8808" end="8809">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>W porządku obrad dzisiejszego posiedzenia Sejmu znajduje się czytanie ustawy o bibliotekach opracowanej według projektu rządowego, która ma zastąpić ustawę z 1968 r. Obok projektu rządowego powstał społeczny projekt ustawy o bibliotekach autorstwa dr. Jerzego Maja, kierownika Zakładu Bibliotekoznawstwa w Instytucie Książki i Czytelnictwa Biblioteki Narodowej, i Bolesława Howorki, dyrektora Biblioteki Akademii Medycznej w Poznaniu. Ministerstwo Kultury i Sztuki odrzuciło jednak projekt społeczny, gdyż dopatrzyło się w nim tendencji centralistycznych. Dr Maj krytykuje natomiast projekt rządowy. Uważa, że powiela on błędy starej ustawy, pozostawiając nadzór nad całością bibliotekarstwa polskiego ministrowi kultury i sztuki i nie wyposażając Krajowej Rady Bibliotecznej w odpowiednie fundusze. Społeczny projekt ustawy wprowadzał zupełnie nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym. Przewidywał też ustanowienie pełnomocnika rządu ds. bibliotek, powoływanego i odwoływanego przez Radę Ministrów i usytuowanego ponad resortami, z resortem kultury i sztuki włącznie, oraz jego organ wykonawczy - Radę Systemu. Kładł nacisk na informatyzację wszystkich bibliotek, która umożliwiłaby lepszą współpracę między poszczególnymi placówkami (można byłoby np. sprawdzić, czy książka, ktorej zakup się planuje, nie znajduje się w posiadaniu jakiejś pobliskiej biblioteki). Zakładał, że podstawą finansowania współpracy bibliotek powinny być fundusze wygospodarowane ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę. Proponowany w społecznym projekcie ustawy Fundusz Inicjatyw Bibliotecznych mógłby powstać z części pieniędzy z Komitetu Badań Naukowych; sponsoring byłby tylko jego uzupełnieniem. Obecny stan polskich bibliotek nie jest zadowalający. Liczba bibliotek maleje, a w wielu placówkach nie ma środków na zakupy nowych książek. Komputeryzacja przeprowadzana jest zbyt wolno, w dodatku komputery nie trafiają do najmniejszych placówek, w których są najbardziej potrzebne. Tymczasem na podstawie badań przeprowadzonych przed dwoma laty przez OECD aż 72 proc. Polaków uznanych zostało za niepiśmiennych, tzn. takich, którzy nie są w stanie zrozumieć nawet instrukcji obsługi jakiegoś nieskomplikowanego urządzenia. Dr Maj twierdzi, że pomogłaby temu zaradzić mądra polityka wobec bibliotek. Na biblioteki powinny się znaleźć fundusze, które powinny być odpowiednio rozdysponowane.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>W porządku obrad dzisiejszego posiedzenia Sejmu znajduje się czytanie ustawy o bibliotekach. Jej projekt rządowy rozpatrywała od lutego ubiegłego roku specjalnie powołana komisja nadzwyczajna. Poprzednią ustawę o bibliotekach środowisko bibliotekarskie przyjęło przychylnie. Początek jej końca wiązał się z reformą administracyjną. Likwidacja powiatów, a przy okazji bibliotek powiatowych, wyeliminowała najważniejsze ogniwo organizacyjne sieci bibliotek publicznych. Jedną ze słabości ustawy było podporządkowanie tzw. ogólnokrajowej sieci bibliotecznej ministrowi kultury i sztuki. Polska tymczasem stawała się coraz bardziej resortowa. 
Doktor Maj jest współautorem tzw. społecznego projektu ustawy o bibliotekach. projekt  Nie zyskał jednak uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki, przewidywał ustanowienie pełnomocnika rządu ds. bibliotek, powoływanego i odwoływanego przez Radę Ministrów i usytuowanego ponad resortami.
Społeczny projekt ustawy wprowadzał zupełnie nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym. Rządowy projekt zapowiada stworzenie ogólnokrajowej sieci bibliotecznej w celu prowadzenia jednolitej działalności bibliotecznej i informacyjnej. W jej skład wejść mają biblioteki publiczne oraz te, które włączy do sieci minister kultury i sztuki. Ustali on też  zasady, jakie będą obowiązywały w sieci bibliotecznej odnośnie: gromadzenia i przechowywania materiałów, ich specjalizacji, wymiany i ewidencji, wypożyczeń międzybibliotecznych, prowadzenia katalogów centralnych, koordynacji działalności bibliograficznej, uczestnictwa w systemach informacji, kształcenia pracowników, wreszcie współpracy bibliotek we wszystkich tych sprawach.
dr Maj zwraca uwagę na fakt, że w wielu polskich bibliotekach znajdują się te same czasopisma naukowe i zarazem brakuje innych, wszędzie tych samych tytułów. Przez długie lata brakowało między bibliotekami jakiejkolwiek współpracy. Wyjściem stała się komputeryzacja, która jednak w polskich bibliotekach przeprowadzana jest zbyt wolno, w sposób chaotyczny.
Podstawą finansowania współpracy bibliotek powinny być fundusze wygospodarowane ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę. Centralne finansowanie z Ministerstwa Kultury i Sztuki skończyło się z chwilą wejścia w życie ustawy samorządowej. Proponowany w społecznym projekcie ustawy Fundusz Inicjatyw Bibliotecznych mógłby powstać z części pieniędzy z Komitetu Badań Naukowych; sponsoring byłby tylko jego uzupełnieniem. Informatyzacja bibliotek polskich jest sprawą priorytetową. Koszty takiego przedsięwzięcia byłyby niemałe, ale komputeryzacja całej sieci bibliotecznej jest nieunikniona.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="271">W porządku obrad dzisiejszego posiedzenia Sejmu znajduje się czytanie ustawy o bibliotekach. Jej projekt rządowy rozpatrywała od lutego ubiegłego roku specjalnie powołana komisja nadzwyczajna. </span>
        <span start="814" end="847">Poprzednią ustawę o bibliotekach </span>
        <span start="868" end="904">środowisko bibliotekarskie przyjęło </span>
        <span start="907" end="920">przychylnie. </span>
        <span start="1623" end="1642">Początek jej końca </span>
        <span start="1675" end="1847">wiązał się z reformą administracyjną. Likwidacja powiatów, a przy okazji bibliotek powiatowych, wyeliminowała najważniejsze ogniwo organizacyjne sieci bibliotek publicznych</span>
        <span start="1896" end="1898">. </span>
        <span start="1976" end="2001">Jedną ze słabości ustawy </span>
        <span start="2011" end="2072">było podporządkowanie tzw. ogólnokrajowej sieci bibliotecznej</span>
        <span start="2073" end="2074"> </span>
        <span start="2203" end="2287">ministrowi kultury i sztuki. Polska tymczasem stawała się coraz bardziej resortowa. </span>
        <span start="3236" end="3315">
Doktor Maj jest współautorem tzw. społecznego projektu ustawy o bibliotekach. </span>
        <span start="3635" end="3643">projekt </span>
        <span start="3863" end="3924"> Nie zyskał jednak uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki, </span>
        <span start="3967" end="4105">przewidywał ustanowienie pełnomocnika rządu ds. bibliotek, powoływanego i odwoływanego przez Radę Ministrów i usytuowanego ponad resortami</span>
        <span start="4143" end="4145">.
</span>
        <span start="4146" end="4280">Społeczny projekt ustawy wprowadzał zupełnie nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym. </span>
        <span start="5492" end="5508">Rządowy projekt </span>
        <span start="5515" end="5578">zapowiada stworzenie ogólnokrajowej sieci bibliotecznej w celu </span>
        <span start="5579" end="5644">prowadzenia jednolitej działalności bibliotecznej i informacyjnej</span>
        <span start="5645" end="5706">. W jej skład wejść mają biblioteki publiczne oraz te, które </span>
        <span start="5743" end="5799">włączy do sieci minister kultury i sztuki. Ustali on też</span>
        <span start="5822" end="5823"> </span>
        <span start="5878" end="6255"> zasady, jakie będą obowiązywały w sieci bibliotecznej odnośnie: gromadzenia i przechowywania materiałów, ich specjalizacji, wymiany i ewidencji, wypożyczeń międzybibliotecznych, prowadzenia katalogów centralnych, koordynacji działalności bibliograficznej, uczestnictwa w systemach informacji, kształcenia pracowników, wreszcie współpracy bibliotek we wszystkich tych sprawach.</span>
        <span start="6763" end="6764">
</span>
        <span start="6847" end="7022">dr Maj zwraca uwagę na fakt, że w wielu polskich bibliotekach znajdują się te same czasopisma naukowe i zarazem brakuje innych, wszędzie tych samych tytułów. Przez długie lata</span>
        <span start="7078" end="7239"> brakowało między bibliotekami jakiejkolwiek współpracy. Wyjściem stała się komputeryzacja, która jednak w polskich bibliotekach przeprowadzana jest zbyt wolno, </span>
        <span start="7249" end="7268">w sposób chaotyczny</span>
        <span start="7299" end="7300">.</span>
        <span start="8217" end="8461">
Podstawą finansowania współpracy bibliotek powinny być fundusze wygospodarowane ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę. Centralne finansowanie z Ministerstwa Kultury i Sztuki skończyło się z chwilą wejścia w życie ustawy samorządowej. </span>
        <span start="8630" end="8844">Proponowany w społecznym projekcie ustawy Fundusz Inicjatyw Bibliotecznych mógłby powstać z części pieniędzy z Komitetu Badań Naukowych; sponsoring byłby tylko jego uzupełnieniem. Informatyzacja bibliotek polskich </span>
        <span start="8879" end="8903">jest sprawą priorytetową</span>
        <span start="8995" end="9107">. Koszty takiego przedsięwzięcia byłyby niemałe, ale komputeryzacja całej sieci bibliotecznej jest nieunikniona.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Sejm ma rozpatrzyć ustawę o bibliotekach opracowaną według projektu rządowego. Alternatywny społeczny projekt ustawy o bibliotekach został odrzucony przez Ministerstwo Kultury i Sztuki. Zdaniem jednego z twórców społecznego projektu nowa ustawa kodyfikuje jedynie stan istniejący. Tymczasem społeczny projekt ustawy wprowadzał nową formę organizacyjną bibliotek. Przewidywał ustanowienie pełnomocnika rządu ds. bibliotek, usytuowanego ponad resortami. Kładł nacisk na informatyzację wszystkich bibliotek, która umożliwiłaby lepszą współpracę między poszczególnymi placówkami, oraz proponował, aby współpraca bibliotek była finansowana ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>W porządku obrad dzisiejszego posiedzenia Sejmu znajduje się czytanie ustawy o bibliotekach. Jej projekt rządowy rozpatrywała od lutego ubiegłego roku specjalnie powołana komisja nadzwyczajna. Społeczny projekt ustawy wprowadzał zupełnie nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym. zapowiada stworzenie ogólnokrajowej sieci bibliotecznej w celu prowadzenia jednolitej działalności bibliotecznej i informacyjnej. Podstawą finansowania współpracy bibliotek powinny być fundusze wygospodarowane ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę. Proponowany w projekcie ustawy Fundusz Inicjatyw Bibliotecznych mógłby powstać z części pieniędzy z Komitetu Badań Naukowych.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="271">W porządku obrad dzisiejszego posiedzenia Sejmu znajduje się czytanie ustawy o bibliotekach. Jej projekt rządowy rozpatrywała od lutego ubiegłego roku specjalnie powołana komisja nadzwyczajna. </span>
        <span start="4146" end="4280">Społeczny projekt ustawy wprowadzał zupełnie nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym. </span>
        <span start="5515" end="5578">zapowiada stworzenie ogólnokrajowej sieci bibliotecznej w celu </span>
        <span start="5579" end="5644">prowadzenia jednolitej działalności bibliotecznej i informacyjnej</span>
        <span start="5645" end="5647">. </span>
        <span start="8218" end="8346">Podstawą finansowania współpracy bibliotek powinny być fundusze wygospodarowane ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę. </span>
        <span start="8630" end="8644">Proponowany w </span>
        <span start="8655" end="8765">projekcie ustawy Fundusz Inicjatyw Bibliotecznych mógłby powstać z części pieniędzy z Komitetu Badań Naukowych</span>
        <span start="8808" end="8809">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Dzisiaj w Sejmie przewidziane jest czytanie ustawy o bibliotekach. Poprzednia ustawa z 1968 r. o bibliotekach funkcjonowała z początku dość sprawnie. Jednak w połowie lat 70-tych reforma administracji przyczyniła się do osłabienia struktury bibliotecznej w Polsce. Jedną z jej słabości było podporządkowanie ogólnokrajowej sieci bibliotecznej - ministrowi kultury i sztuki. Nowa ustawa - niestety - powiela ten błąd. Doktor Jerzy Maj jest współautorem społecznego projektu ustawy o bibliotekach. Jego zdaniem nowa ustawa niczego nie porządkuje i jest nijaka. Dr Maj zwraca uwagę na fakt, że w polskich bibliotekach znajdują się te same czasopisma naukowe i zarazem brakuje innych, wszędzie tych samych tytułów. Wyjściem jest komputeryzacja, która przeprowadzana jest zbyt wolno i chaotycznie. Informatyzacja bibliotek zdaniem dr Maja jest sprawą priorytetową, a postulowany przez niego system byłby dobrą podstawą organizacyjną. Koszty takiego przedsięwzięcia byłyby niemałe, ale są nieuniknione. Społeczny projekt nie zyskał jednak uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki.
Posłowie najprawdopodobniej uchwalą nową ustawę o bibliotekach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Poprzednią ustawę o bibliotekach uchwalono w 1968 r. Ustawa funkcjonowała przez 6 lat. Początek jej końca wiązał się z reformą administracyjną. Jedną ze słabości ustawy z 1968 r. było podporządkowanie ogólnokrajowej sieci bibliotecznej ministrowi kultury i sztuki. Społeczny projekt ustawy był konsultowany w środowisku bibliotekarskim. Nie zyskał jednak uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki. wprowadzał zupełnie nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym. wszystkie biblioteki powinny znajdować się wewnątrz pewnego systemu współpracy. Rządowy projekt ustawy zapowiada stworzenie ogólnokrajowej sieci bibliotecznej. W jej skład wejść mają biblioteki publiczne oraz te, które  włączy do sieci minister kultury. Ustali on też zasady, jakie będą obowiązywały w sieci.Autorów społecznego projektu ustawy o bibliotekach cechował pragmatyzm. komputeryzacja w polskich bibliotekach przeprowadzana jest zbyt wolno, w sposób chaotyczny.Podstawą finansowania współpracy bibliotek powinny być fundusze wygospodarowane ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę. Proponowany w społecznym projekcie Fundusz Inicjatyw Bibliotecznych mógłby powstać z części pieniędzy Komitetu Badań Naukowych. Informatyzacja bibliotek polskich jest sprawą priorytetową.</body>
      <spans>
        <span start="814" end="866">Poprzednią ustawę o bibliotekach uchwalono w 1968 r.</span>
        <span start="1363" end="1364"> </span>
        <span start="1565" end="1572">Ustawa </span>
        <span start="1582" end="1596">funkcjonowała </span>
        <span start="1610" end="1642">przez 6 lat. Początek jej końca </span>
        <span start="1675" end="1713">wiązał się z reformą administracyjną. </span>
        <span start="1976" end="2033">Jedną ze słabości ustawy z 1968 r. było podporządkowanie </span>
        <span start="2038" end="2072">ogólnokrajowej sieci bibliotecznej</span>
        <span start="2202" end="2232"> ministrowi kultury i sztuki. </span>
        <span start="3625" end="3649">Społeczny projekt ustawy</span>
        <span start="3788" end="3793"> był </span>
        <span start="3821" end="3922">konsultowany w środowisku bibliotekarskim. Nie zyskał jednak uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki</span>
        <span start="4143" end="4144">.</span>
        <span start="4170" end="4280"> wprowadzał zupełnie nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym. </span>
        <span start="4889" end="4918">wszystkie biblioteki powinny </span>
        <span start="4962" end="4992">znajdować się wewnątrz pewnego</span>
        <span start="5064" end="5083"> systemu współpracy</span>
        <span start="5205" end="5207">. </span>
        <span start="5492" end="5570">Rządowy projekt ustawy zapowiada stworzenie ogólnokrajowej sieci bibliotecznej</span>
        <span start="5645" end="5706">. W jej skład wejść mają biblioteki publiczne oraz te, które </span>
        <span start="5742" end="5775"> włączy do sieci minister kultury</span>
        <span start="5784" end="5799">. Ustali on też</span>
        <span start="5878" end="5918"> zasady, jakie będą obowiązywały w sieci</span>
        <span start="6254" end="6255">.</span>
        <span start="6764" end="6836">Autorów społecznego projektu ustawy o bibliotekach cechował pragmatyzm. </span>
        <span start="7154" end="7168">komputeryzacja</span>
        <span start="7182" end="7239"> w polskich bibliotekach przeprowadzana jest zbyt wolno, </span>
        <span start="7249" end="7268">w sposób chaotyczny</span>
        <span start="7299" end="7300">.</span>
        <span start="8218" end="8346">Podstawą finansowania współpracy bibliotek powinny być fundusze wygospodarowane ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę. </span>
        <span start="8630" end="8665">Proponowany w społecznym projekcie </span>
        <span start="8672" end="8739">Fundusz Inicjatyw Bibliotecznych mógłby powstać z części pieniędzy </span>
        <span start="8741" end="8765">Komitetu Badań Naukowych</span>
        <span start="8808" end="8844">. Informatyzacja bibliotek polskich </span>
        <span start="8879" end="8903">jest sprawą priorytetową</span>
        <span start="8995" end="8996">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Dzisiaj w Sejmie przewidziane jest czytanie ustawy o bibliotekach. Poprzednią ustawę z 1968 r. o bibliotekach środowisko bibliotekarskie przyjęło przychylnie. Ustawa ta funkcjonowała z początku dość sprawnie. Jednak w połowie lat 70-tych reforma administracji przyczyniła się do osłabienia struktury bibliotecznej w Polsce. Jedną ze słabości ustawy było podporządkowanie tzw. ogólnokrajowej sieci bibliotecznej - ministrowi kultury i sztuki. Nowa ustawa - niestety - powiela stary błąd, pozostawiając nadzór ministrowi kultury i sztuki. Zdaniem dr Jerzego Maja, kierownika Zakładu Bibliotekoznawstwa w Instytucie Książki i Czytelnictwa Biblioteki Narodowej ustawa ta niczego nie porządkuje, jedynie kodyfikuje istniejący stan. Doktor Maj jest współautorem tzw. społecznego projektu ustawy o bibliotekach.  Nie zyskał jednak uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki. Społeczny projekt ustawy wprowadzał zupełnie nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym. Ministerstwo dopatrzyło się w proponowanym Systemie skłonności centralistycznych. Dr Maj zwraca uwagę na fakt, że w wielu polskich bibliotekach znajdują się te same czasopisma naukowe i zarazem brakuje innych, wszędzie tych samych tytułów. Wyjściem jest komputeryzacja, która jednak w polskich bibliotekach przeprowadzana jest zbyt wolno i chaotycznie. Proponowany w społecznym projekcie ustawy Fundusz Inicjatyw Bibliotecznych mógłby powstać z części pieniędzy z Komitetu Badań Naukowych. Informatyzacja bibliotek polskich jest sprawą priorytetową, a postulowany System Biblioteczno-Informacyjny byłby dla niej dobrą podstawą organizacyjną. Koszty takiego przedsięwzięcia byłyby niemałe, ale komputeryzacja całej sieci bibliotecznej jest nieunikniona. Podstawą finansowania współpracy bibliotek powinny być fundusze wygospodarowane ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę. Centralne finansowanie z Ministerstwa Kultury i Sztuki skończyło się z chwilą wejścia w życie ustawy samorządowej. Rządowy projekt ustawy zapowiada stworzenie ogólnokrajowej sieci bibliotecznej. W jej skład wejść mają biblioteki publiczne oraz te, które na odpowiedni wniosek włączy do sieci minister kultury i sztuki. 
Pieniądze wydaje się u nas nierzadko na bardzo wątpliwe działania kulturalne - z żalem mówi Jerzy Maj. - A biblioteka ma w sobie element homeostatu. 
Posłowie najprawdopodobniej uchwalą nową ustawę o bibliotekach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Poprzednią ustawę o bibliotekach uchwalono w 1968 r., środowisko bibliotekarskie przyjęło ją przychylnie. Sejm nie uporał się z ustawą, Przeciwne były samorządy lokalne. jednak dopracowano się przed wojną sensownego modelu bibliotekarstwa, korzystającego przede wszystkim z wzorów skandynawskich. Ustawa z 1968 r. funkcjonowała przez 6 lat. Początek jej końca wiązał się z reformą administracyjną. Likwidacja powiatów, a przy okazji bibliotek powiatowych, osłabiastrukturę biblioteczną w Polsce. Jedną ze słabości ustawy z 1968 r. było podporządkowanie ogólnokrajowej sieci bibliotecznej ministrowi kultury i sztuki. ministrowie zdrowia nie mogli pojąć, dlaczego książnice bliskie im merytorycznie podporządkowane są komuś innemu. Społeczny projekt ustawy, przygotowany przez dr. Maja i dyrektora Biblioteki AM w Poznaniu, publikowany był w prasie fachowej i konsultowany w środowisku bibliotekarskim. Nie zyskał jednak uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki. wprowadzał zupełnie nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym. Ministerstwo dopatrzyło się w Systemie skłonności centralistycznych. wszystkie biblioteki powinny mieć jedną wspólną podstawę profesjonalną i znajdować się wewnątrz pewnego systemu współpracy. Rządowy projekt ustawy zapowiada stworzenie ogólnokrajowej sieci bibliotecznej. W jej skład wejść mają biblioteki publiczne oraz te, które  włączy do sieci minister kultury i sztuki. Ustali on też zasady, jakie będą obowiązywały w sieci.Autorów społecznego projektu ustawy o bibliotekach cechował pragmatyzm. komputeryzacja w polskich bibliotekach przeprowadzana jest zbyt wolno, w sposób chaotyczny.W Danii zapewniono komputery najmniejszym placówkom. U nas komputery trafiają nie zawsze do tych bibliotek, gdzie byłyby najpotrzebniejsze. sprzęt się starzeje, a mało gdzie jest odnawiany.Podstawą finansowania współpracy bibliotek powinny być fundusze wygospodarowane ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę. Proponowany w społecznym projekcie Fundusz Inicjatyw Bibliotecznych mógłby powstać z części pieniędzy Komitetu Badań Naukowych; sponsoring byłby jego uzupełnieniem. Informatyzacja bibliotek polskich jest sprawą priorytetową. Z regulacji prawnych nie wynika obligatoryjność istnienia bibliotek publicznych w gminach. przepisustawy o działalności kulturalnej pewnych okolicznościach zlikwidować placówkę bez podania przyczyn. A rzeczywistość skrzeczy. 72 proc. Polaków nie rozumie przekazu radiowego czy telewizyjnego i instrukcji obsługi urządzenia.</body>
      <spans>
        <span start="814" end="920">Poprzednią ustawę o bibliotekach uchwalono w 1968 r., środowisko bibliotekarskie przyjęło ją przychylnie. </span>
        <span start="932" end="937">Sejm </span>
        <span start="957" end="980">nie uporał się z ustawą</span>
        <span start="995" end="997">, </span>
        <span start="1034" end="1044">Przeciwne </span>
        <span start="1047" end="1069">były samorządy lokalne</span>
        <span start="1191" end="1193">. </span>
        <span start="1202" end="1272">jednak dopracowano się przed wojną sensownego modelu bibliotekarstwa, </span>
        <span start="1293" end="1326">korzystającego przede wszystkim z</span>
        <span start="1340" end="1364"> wzorów skandynawskich. </span>
        <span start="1565" end="1596">Ustawa z 1968 r. funkcjonowała </span>
        <span start="1610" end="1642">przez 6 lat. Początek jej końca </span>
        <span start="1675" end="1771">wiązał się z reformą administracyjną. Likwidacja powiatów, a przy okazji bibliotek powiatowych, </span>
        <span start="1849" end="1856">osłabia</span>
        <span start="1865" end="1898">strukturę biblioteczną w Polsce. </span>
        <span start="1976" end="2033">Jedną ze słabości ustawy z 1968 r. było podporządkowanie </span>
        <span start="2038" end="2072">ogólnokrajowej sieci bibliotecznej</span>
        <span start="2202" end="2232"> ministrowi kultury i sztuki. </span>
        <span start="2352" end="2371">ministrowie zdrowia</span>
        <span start="2410" end="2504"> nie mogli pojąć, dlaczego książnice bliskie im merytorycznie podporządkowane są komuś innemu.</span>
        <span start="3624" end="3664"> Społeczny projekt ustawy, przygotowany </span>
        <span start="3688" end="3727">przez dr. Maja i dyrektora Biblioteki A</span>
        <span start="3735" end="3736">M</span>
        <span start="3744" end="3755"> w Poznaniu</span>
        <span start="3775" end="3813">, publikowany był w prasie fachowej i </span>
        <span start="3821" end="3922">konsultowany w środowisku bibliotekarskim. Nie zyskał jednak uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki</span>
        <span start="4143" end="4144">.</span>
        <span start="4170" end="4280"> wprowadzał zupełnie nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym. </span>
        <span start="4427" end="4495">Ministerstwo dopatrzyło się w Systemie skłonności centralistycznych.</span>
        <span start="4888" end="4992"> wszystkie biblioteki powinny mieć jedną wspólną podstawę profesjonalną i znajdować się wewnątrz pewnego</span>
        <span start="5064" end="5083"> systemu współpracy</span>
        <span start="5205" end="5207">. </span>
        <span start="5492" end="5570">Rządowy projekt ustawy zapowiada stworzenie ogólnokrajowej sieci bibliotecznej</span>
        <span start="5645" end="5706">. W jej skład wejść mają biblioteki publiczne oraz te, które </span>
        <span start="5742" end="5799"> włączy do sieci minister kultury i sztuki. Ustali on też</span>
        <span start="5878" end="5918"> zasady, jakie będą obowiązywały w sieci</span>
        <span start="6254" end="6255">.</span>
        <span start="6764" end="6836">Autorów społecznego projektu ustawy o bibliotekach cechował pragmatyzm. </span>
        <span start="7154" end="7168">komputeryzacja</span>
        <span start="7182" end="7239"> w polskich bibliotekach przeprowadzana jest zbyt wolno, </span>
        <span start="7249" end="7268">w sposób chaotyczny</span>
        <span start="7299" end="7300">.</span>
        <span start="7302" end="7309">W Danii</span>
        <span start="7410" end="7456"> zapewniono komputery najmniejszym placówkom. </span>
        <span start="7594" end="7679">U nas komputery trafiają nie zawsze do tych bibliotek, gdzie byłyby najpotrzebniejsze</span>
        <span start="7847" end="7849">. </span>
        <span start="7857" end="7906">sprzęt się starzeje, a mało gdzie jest odnawiany.</span>
        <span start="8218" end="8346">Podstawą finansowania współpracy bibliotek powinny być fundusze wygospodarowane ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę. </span>
        <span start="8630" end="8665">Proponowany w społecznym projekcie </span>
        <span start="8672" end="8739">Fundusz Inicjatyw Bibliotecznych mógłby powstać z części pieniędzy </span>
        <span start="8741" end="8784">Komitetu Badań Naukowych; sponsoring byłby </span>
        <span start="8790" end="8844">jego uzupełnieniem. Informatyzacja bibliotek polskich </span>
        <span start="8879" end="8903">jest sprawą priorytetową</span>
        <span start="8995" end="8997">. </span>
        <span start="9490" end="9492">Z </span>
        <span start="9508" end="9527">regulacji prawnych </span>
        <span start="9538" end="9608">nie wynika obligatoryjność istnienia bibliotek publicznych w gminach. </span>
        <span start="9720" end="9727">przepis</span>
        <span start="9729" end="9738">ustawy o </span>
        <span start="9766" end="9790">działalności kulturalnej</span>
        <span start="9816" end="9884"> pewnych okolicznościach zlikwidować placówkę bez podania przyczyn. </span>
        <span start="10373" end="10399">A rzeczywistość skrzeczy. </span>
        <span start="10540" end="10557">72 proc. Polaków </span>
        <span start="10639" end="10643">nie </span>
        <span start="10656" end="10663">rozumie</span>
        <span start="10674" end="10711"> przekazu radiowego czy telewizyjnego</span>
        <span start="10716" end="10719"> i </span>
        <span start="10725" end="10744">instrukcji obsługi </span>
        <span start="10753" end="10763">urządzenia</span>
        <span start="10878" end="10879">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Dzisiaj w Sejmie przewidziane jest czytanie ustawy o bibliotekach. Doktor Jerzy Maj jest współautorem społecznego projektu ustawy o bibliotekach. Jego zdaniem nowa rządowa ustawa niczego nie porządkuje i jest nijaka. W opinii dr Maja informatyzacja bibliotek  jest sprawą priorytetową, a postulowany przez niego system byłby dobrą podstawą organizacyjną. Koszty takiego przedsięwzięcia byłyby niemałe, ale komputeryzacja sieci bibliotecznej jest nieunikniona. Społeczny projekt nie zyskał jednak uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki.
Posłowie najprawdopodobniej uchwalą nową ustawę o bibliotekach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Poprzednią ustawę o bibliotekach uchwalono w 1968 r. Początek jej końca wiązał się z reformą administracyjną. Społeczny projekt ustawy Nie zyskał uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki. wprowadzał zupełnie nową formę organizacyjną bibliotek. wszystkie biblioteki powinny znajdować się wewnątrz pewnego systemu współpracy. Rządowy projekt ustawy zapowiada stworzenie ogólnokrajowej sieci bibliotecznej. W jej skład wejść mają biblioteki publiczne oraz te, które  włączy do sieci minister kultury. Autorów społecznego projektu ustawy o bibliotekach cechował pragmatyzm. Informatyzacja bibliotek polskich jest sprawą priorytetową.</body>
      <spans>
        <span start="814" end="866">Poprzednią ustawę o bibliotekach uchwalono w 1968 r.</span>
        <span start="1363" end="1364"> </span>
        <span start="1623" end="1642">Początek jej końca </span>
        <span start="1675" end="1713">wiązał się z reformą administracyjną. </span>
        <span start="3625" end="3649">Społeczny projekt ustawy</span>
        <span start="3788" end="3789"> </span>
        <span start="3864" end="3875">Nie zyskał </span>
        <span start="3882" end="3922">uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki</span>
        <span start="4143" end="4144">.</span>
        <span start="4170" end="4225"> wprowadzał zupełnie nową formę organizacyjną bibliotek</span>
        <span start="4278" end="4280">. </span>
        <span start="4889" end="4918">wszystkie biblioteki powinny </span>
        <span start="4962" end="4992">znajdować się wewnątrz pewnego</span>
        <span start="5064" end="5083"> systemu współpracy</span>
        <span start="5205" end="5207">. </span>
        <span start="5492" end="5570">Rządowy projekt ustawy zapowiada stworzenie ogólnokrajowej sieci bibliotecznej</span>
        <span start="5645" end="5706">. W jej skład wejść mają biblioteki publiczne oraz te, które </span>
        <span start="5742" end="5775"> włączy do sieci minister kultury</span>
        <span start="5784" end="5786">. </span>
        <span start="6764" end="6835">Autorów społecznego projektu ustawy o bibliotekach cechował pragmatyzm.</span>
        <span start="8809" end="8844"> Informatyzacja bibliotek polskich </span>
        <span start="8879" end="8903">jest sprawą priorytetową</span>
        <span start="8995" end="8996">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Na posiedzeniu Sejmu ma być rozpatrywany rządowy projekt ustawy o bibliotekach, który zdaniem specjalistów niczego nie porządkuje. Poprzednia ustawa o bibliotekach z 1968 r. została zaakceptowana przez środowisko i funkjonowała do reformy administracyjnej, która zlikwidowała biblioteki powiatowe. Słabością ustawy było podporządkowanie wszystkich krajowych bibliotek ministrowi kultury i sztuki, co w praktyce było niemożliwe. Szefowie poszczególnych resortów chcieli odpowiadać za biblioteki bliskie im merytorycznie. Stowarzyszenie Bibliotekarzy Polskich opracowało społeczny projekt ustawy o bibliotekach, który nie został uznany przez ministerstwo kultury. Przewidywał on nową formę organizacji bibliotek, Krajowy System Biblioteczno-Informacyjny. Założeniem projektu jest usprawnienie wymiany informacji o zasobach bibliotek dzięki komputeryzacji, która jest kosztowna, ale nieunikniona. Ideałem są systemy biblioteczne w Danii czy Wielkiej Brytanii. W rządowym projekcie mowa jest o stworzeniu ogólnokrajowej sieci bibliotecznej podporządkowanej ministrowi kultury. Samorządowcy nie dbają o biblioteki publiczne, a przepisy prawne zezwalają na ich likwidację bez podania przyczyny. Tymczasem według międzynarodowych badań 72% Polaków to półanalfabeci.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>W porządku obrad dzisiejszego posiedzenia Sejmu znajduje się czytanie ustawy o bibliotekach. - Ta ustawa - mówi dr Jerzy Maj - kodyfikuje stan istniejący, niczego nie porządkuje. Doktor Maj jest współautorem tzw. społecznego projektu ustawy o bibliotekach. projekt Nie zyskał uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki, gdyż przewidywał ustanowienie pełnomocnika rządu ds. bibliotek, powoływanego i odwoływanego przez Radę Ministrów i usytuowanego ponad resortami.
Społeczny projekt ustawy wprowadzał nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym. Ministerstwo dopatrzyło się w Systemie skłonności centralistycznych.
Podstawą finansowania współpracy bibliotek powinny być fundusze wygospodarowane ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę. Proponowany w społecznym projekcie ustawy Fundusz Inicjatyw Bibliotecznych mógłby powstać z części pieniędzy z Komitetu Badań Naukowych. Informatyzacja bibliotek polskich jest sprawą priorytetową, a postulowany System Biblioteczno-Informacyjny byłby dla niej dobrą podstawą organizacyjną. 
o ponad 7 procent zmalała liczba bibliotek w Polsce. OECD przeprowadziła badania, których wynik jest dla nas kompromitujący. 72 proc. Polaków uznanych zostało za niepiśmiennych!</body>
      <spans>
        <span start="78" end="171">W porządku obrad dzisiejszego posiedzenia Sejmu znajduje się czytanie ustawy o bibliotekach. </span>
        <span start="273" end="285">- Ta ustawa </span>
        <span start="353" end="372">- mówi dr Jerzy Maj</span>
        <span start="468" end="471"> - </span>
        <span start="475" end="527">kodyfikuje stan istniejący, niczego nie porządkuje. </span>
        <span start="3237" end="3315">Doktor Maj jest współautorem tzw. społecznego projektu ustawy o bibliotekach. </span>
        <span start="3635" end="3643">projekt </span>
        <span start="3864" end="3874">Nie zyskał</span>
        <span start="3881" end="3924"> uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki, </span>
        <span start="3962" end="4105">gdyż przewidywał ustanowienie pełnomocnika rządu ds. bibliotek, powoływanego i odwoływanego przez Radę Ministrów i usytuowanego ponad resortami</span>
        <span start="4143" end="4144">.</span>
        <span start="4145" end="4182">
Społeczny projekt ustawy wprowadzał </span>
        <span start="4191" end="4280">nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym. </span>
        <span start="4427" end="4496">Ministerstwo dopatrzyło się w Systemie skłonności centralistycznych.
</span>
        <span start="8218" end="8346">Podstawą finansowania współpracy bibliotek powinny być fundusze wygospodarowane ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę. </span>
        <span start="8630" end="8765">Proponowany w społecznym projekcie ustawy Fundusz Inicjatyw Bibliotecznych mógłby powstać z części pieniędzy z Komitetu Badań Naukowych</span>
        <span start="8808" end="8843">. Informatyzacja bibliotek polskich</span>
        <span start="8878" end="8997"> jest sprawą priorytetową, a postulowany System Biblioteczno-Informacyjny byłby dla niej dobrą podstawą organizacyjną. </span>
        <span start="9489" end="9490">
</span>
        <span start="9984" end="10037">o ponad 7 procent zmalała liczba bibliotek w Polsce. </span>
        <span start="10467" end="10471">OECD</span>
        <span start="10472" end="10592"> przeprowadziła badania, których wynik jest dla nas kompromitujący. 72 proc. Polaków uznanych zostało za niepiśmiennych!</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Na posiedzeniu Sejmu ma być rozpatrywany projekt ustawy o bibliotekach. Specjaliści uważają, że nie wnosi on niczego nowego, niczego nie porządkuje, jedynie kodyfikuje stan obecny. Przed wojną wypracowano sensowny model publicznego bibliotekarstwa oparty na wzorze skandynawskim. Ustawa o bibliotekach z 1968 r. została zaakceptowana przez środowisko i funkjonowała przez 6 lat, do reformy administracyjnej, która zlikwidowała biblioteki powiatowe. Słabością ustawy było podporządkowanie wszystkich krajowych bibliotek ministrowi kultury i sztuki. Szefowie poszczególnych resortów (podobnie jak rektorowie wyższych uczelni) chcieli odpowiadać za biblioteki bliskie im merytorycznie. W praktyce nadzór ministra nad całością bibliotekarstwa jest niemożliwy. Stowarzyszenie Bibliotekarzy Polskich opracowało społeczny projekt ustawy o bibliotekach, który był konsultowany w środowisku bibliotekarskim. Nie został jednak uznany przez ministerstwo kultury, ponieważ przewidywał powołanie ponadresortowego pełnomocnika rządu ds. bibliotek. Przewidywał też nową formę organizacji bibliotek, zarządzany przez fachowców Krajowy System Biblioteczno-Informacyjny, dzięki któremu będzie można łatwiej dotrzeć do poszukiwanych książek. Rządowy projekt obejmuje stworzenie ogólnokrajowej sieci bibliotecznej obejmującej biblioteki publiczne i inne włączone przez ministra kultury (w porozumienia z właściwymi resortami), który ma ustalić zasady funkcjonowania bibliotek, kształcenia pracowników i współpracy między bibliotekami. Projekt społeczny ma wymiar praktyczny - ma usprawnić wymianę informacji o zasobach bibliotek dzięki komputeryzacji, która w polskich placówkach prowadzana jest wolno i chaotycznie - komputery nie docierają wszędzie, sprzęt jest kradziony lub za stary. Ideałem są systemy biblioteczne w Danii czy Wielkiej Brytanii, gdzie nawet w najmniejszej bibliotece są komputery, a jednolity system zapewnia czytelnikom wygodny dostęp do książek. Projekt społeczny zakłada, że biblioteki będą finansowane z pieniędzy Komitetu Badań Naukowych. Informatyzacja bibliotek, choć kosztowna, jest nieuniknioną podstawą nowego systemu. 
Z regulacji prawnych nie wynika, że biblioteki publiczne muszą w gminach istnieć, jednocześnie pozwala się na likwidowanie placówek bez podania przyczyny. Samorządowcy nie dbają o biblioteki i ich księgozbiory. Tymczasem według międzynarodowych badań 72% Polaków nie rozumie przekazów językowych czy prostych instrukcji obsługi i objaśnień. Nie takich ludzi potrzebuje Europa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>W porządku obrad dzisiejszego posiedzenia Sejmu znajduje się czytanie ustawy o bibliotekach. Jej projekt rządowy rozpatrywała od lutego ubiegłego roku specjalnie powołana komisja nadzwyczajna. 
- Ta ustawa - mówi dr Jerzy Maj, kierownik Zakładu Bibliotekoznawstwa w Instytucie Książki i Czytelnictwa Biblioteki Narodowej. - kodyfikuje stan istniejący, niczego nie porządkuje. 

Poprzednią ustawę o bibliotekach uchwalono w 1968 r., środowisko bibliotekarskie przyjęło ją przychylnie. Początek jej końca miał miejsce w latach 1974-75, a wiązał się z reformą administracyjną. Likwidacja powiatów, a przy okazji bibliotek powiatowych, wyeliminowała najważniejsze ogniwo organizacyjne sieci bibliotek publicznych. Jedną ze słabości ustawy z 1968 r. było podporządkowanie tzw. ogólnokrajowej sieci bibliotecznej ministrowi kultury i sztuki. Polska tymczasem stawała się coraz bardziej resortowa. 

Doktor Maj jest współautorem tzw. społecznego projektu ustawy o bibliotekach. projekt Nie zyskał uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki, gdyż przewidywał ustanowienie pełnomocnika rządu ds. bibliotek, powoływanego i odwoływanego przez Radę Ministrów i usytuowanego ponad resortami.
Społeczny projekt ustawy wprowadzał nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym. Ministerstwo dopatrzyło się w Systemie skłonności centralistycznych.

Podstawą finansowania współpracy bibliotek powinny być fundusze wygospodarowane ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę. Proponowany w społecznym projekcie ustawy Fundusz Inicjatyw Bibliotecznych mógłby powstać z części pieniędzy z Komitetu Badań Naukowych; sponsoring byłby tylko jego uzupełnieniem. Informatyzacja bibliotek polskich jest sprawą priorytetową, a postulowany System Biblioteczno-Informacyjny byłby dla niej dobrą podstawą organizacyjną. 

Biblioteki nie są zbytnio kochane przez większość samorządów. Nieprzypadkowo o ponad 7 procent zmalała liczba bibliotek w Polsce. w wielu bibliotekach nie dokonuje się uzupełnień księgozbioru o nowości, co w końcu prowadzi do utraty czytelników. 
Przed dwoma laty Organizacja ds. Współpracy Gospodarczej i Rozwoju (OECD) przeprowadziła badania, których wynik jest dla nas kompromitujący. 72 proc. Polaków uznanych zostało za niepiśmiennych! znaczy to, że nie są w stanie zrozumieć nie tylko przekazu radiowego czy telewizyjnego, ale i pojąć instrukcji obsługi jakiegoś urządzenia czy wykonać prostych zadań obliczeniowych korzystając z przedstawionych objaśnień.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="272">W porządku obrad dzisiejszego posiedzenia Sejmu znajduje się czytanie ustawy o bibliotekach. Jej projekt rządowy rozpatrywała od lutego ubiegłego roku specjalnie powołana komisja nadzwyczajna. 
</span>
        <span start="273" end="285">- Ta ustawa </span>
        <span start="353" end="471">- mówi dr Jerzy Maj, kierownik Zakładu Bibliotekoznawstwa w Instytucie Książki i Czytelnictwa Biblioteki Narodowej. - </span>
        <span start="475" end="527">kodyfikuje stan istniejący, niczego nie porządkuje. </span>
        <span start="794" end="795">
</span>
        <span start="813" end="920">
Poprzednią ustawę o bibliotekach uchwalono w 1968 r., środowisko bibliotekarskie przyjęło ją przychylnie. </span>
        <span start="1623" end="1847">Początek jej końca miał miejsce w latach 1974-75, a wiązał się z reformą administracyjną. Likwidacja powiatów, a przy okazji bibliotek powiatowych, wyeliminowała najważniejsze ogniwo organizacyjne sieci bibliotek publicznych</span>
        <span start="1896" end="1898">. </span>
        <span start="1976" end="2072">Jedną ze słabości ustawy z 1968 r. było podporządkowanie tzw. ogólnokrajowej sieci bibliotecznej</span>
        <span start="2202" end="2287"> ministrowi kultury i sztuki. Polska tymczasem stawała się coraz bardziej resortowa. </span>
        <span start="3216" end="3217">
</span>
        <span start="3236" end="3315">
Doktor Maj jest współautorem tzw. społecznego projektu ustawy o bibliotekach. </span>
        <span start="3635" end="3643">projekt </span>
        <span start="3864" end="3874">Nie zyskał</span>
        <span start="3881" end="3924"> uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki, </span>
        <span start="3962" end="4105">gdyż przewidywał ustanowienie pełnomocnika rządu ds. bibliotek, powoływanego i odwoływanego przez Radę Ministrów i usytuowanego ponad resortami</span>
        <span start="4143" end="4144">.</span>
        <span start="4145" end="4182">
Społeczny projekt ustawy wprowadzał </span>
        <span start="4191" end="4280">nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym. </span>
        <span start="4427" end="4496">Ministerstwo dopatrzyło się w Systemie skłonności centralistycznych.
</span>
        <span start="8217" end="8346">
Podstawą finansowania współpracy bibliotek powinny być fundusze wygospodarowane ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę. </span>
        <span start="8630" end="8843">Proponowany w społecznym projekcie ustawy Fundusz Inicjatyw Bibliotecznych mógłby powstać z części pieniędzy z Komitetu Badań Naukowych; sponsoring byłby tylko jego uzupełnieniem. Informatyzacja bibliotek polskich</span>
        <span start="8878" end="8997"> jest sprawą priorytetową, a postulowany System Biblioteczno-Informacyjny byłby dla niej dobrą podstawą organizacyjną. </span>
        <span start="9463" end="9464">
</span>
        <span start="9489" end="9490">
</span>
        <span start="9884" end="9944">Biblioteki nie są zbytnio kochane przez większość samorządów</span>
        <span start="9967" end="10037">. Nieprzypadkowo o ponad 7 procent zmalała liczba bibliotek w Polsce. </span>
        <span start="10108" end="10224">w wielu bibliotekach nie dokonuje się uzupełnień księgozbioru o nowości, co w końcu prowadzi do utraty czytelników. </span>
        <span start="10372" end="10373">
</span>
        <span start="10399" end="10593">Przed dwoma laty Organizacja ds. Współpracy Gospodarczej i Rozwoju (OECD) przeprowadziła badania, których wynik jest dla nas kompromitujący. 72 proc. Polaków uznanych zostało za niepiśmiennych! </span>
        <span start="10597" end="10611">znaczy to, że </span>
        <span start="10639" end="10763">nie są w stanie zrozumieć nie tylko przekazu radiowego czy telewizyjnego, ale i pojąć instrukcji obsługi jakiegoś urządzenia</span>
        <span start="10796" end="10879"> czy wykonać prostych zadań obliczeniowych korzystając z przedstawionych objaśnień.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Posłowie mają rozpatrywać rządowy projekt ustawy o bibliotekach, który zakłada stworzenie ogólnokrajowej sieci bibliotek podporządkowanej ministrowi kultury. Zdaniem specjalistów projekt ten niczego nie porządkuje, a nadzór ministra nad wszystkimi bibliotekami jest niemożliwy. Stowarzyszenie Bibliotekarzy Polskich opracowało społeczny projekt ustawy o bibliotekach, który przewiduje nową formę organizacji oraz komputeryzację polskich bibliotek na wzór systemów bibliotecznych w Danii czy Wielkiej Brytanii. W Polsce nie dba się o biblioteki publiczne, a międzynarodowe badania dowodzą, że 72% Polaków to półanalfabeci.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Doktor Maj jest współautorem tzw. społecznego projektu ustawy o bibliotekach. projekt przewidywał ustanowienie pełnomocnika rządu ds. bibliotek usytuowanego ponad resortami. wprowadzał nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym. Podstawą finansowania współpracy bibliotek powinny być fundusze wygospodarowane ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę. Proponowany w społecznym projekcie ustawy Fundusz Inicjatyw Bibliotecznych mógłby powstać z części pieniędzy z Komitetu Badań Naukowych. Informatyzacja bibliotek polskich jest sprawą priorytetową, a postulowany System Biblioteczno-Informacyjny byłby dla niej dobrą podstawą organizacyjną.</body>
      <spans>
        <span start="3237" end="3315">Doktor Maj jest współautorem tzw. społecznego projektu ustawy o bibliotekach. </span>
        <span start="3635" end="3643">projekt </span>
        <span start="3967" end="4024">przewidywał ustanowienie pełnomocnika rządu ds. bibliotek</span>
        <span start="4076" end="4105"> usytuowanego ponad resortami</span>
        <span start="4143" end="4144">.</span>
        <span start="4170" end="4182"> wprowadzał </span>
        <span start="4191" end="4280">nową formę organizacyjną bibliotek nazwaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjnym. </span>
        <span start="8218" end="8346">Podstawą finansowania współpracy bibliotek powinny być fundusze wygospodarowane ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę. </span>
        <span start="8630" end="8765">Proponowany w społecznym projekcie ustawy Fundusz Inicjatyw Bibliotecznych mógłby powstać z części pieniędzy z Komitetu Badań Naukowych</span>
        <span start="8808" end="8843">. Informatyzacja bibliotek polskich</span>
        <span start="8878" end="8996"> jest sprawą priorytetową, a postulowany System Biblioteczno-Informacyjny byłby dla niej dobrą podstawą organizacyjną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Na dzisiejszym posiedzeniu Sejmu odbędzie się czytanie ustawy o bibliotekach, którą eksperci krytykują jako utrwalającą stan istniejący. Poprzednią ustawę uchwalono w 1968 r. i funkcjonowała sprawnie przez 6 lat do reformy administracyjnej, która przez likwidację powiatów osłabiła strukturę biblioteczną. Zarówno w poprzedniej, jak i nowej ustawie, powielono błąd podporządkując ogólnokrajową sieć biblioteczną ministrowi kultury i sztuki. Kierowanie bibliotekami przez ministra nie jest realne. W latach 90. powstał tzw. społeczny projekt ustawy o bibliotekach, który był publikowany w prasie fachowej i szeroko konsultowany. Nie zyskał jednak uznania w Ministerstwie, bowiem wyznaczał ponadresortowego pełnomocnika ds. bibliotek i dopatrzono się w nim skłonności centralistycznych. Centralizacja systemu jest jednak korzystna i stała się możliwa dzięki informatyzacji, która niestety jest przeprowadzana zbyt wolno. W Polsce liczba bibliotek zmalała o 7%, gdyż samorządy mogą je likwidować bez podania przyczyn. A rzeczywistość skrzeczy. Według badań 72% Polaków jest niepiśmiennych, a może być jeszcze gorszej, jeśli pieniądze będą wydawane tak źle jak dotąd. Niestety posłowie najprawdopodobniej uchwalą tą niewiele wartą ustawę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>W porządku obrad dzisiejszego posiedzenia Sejmu znajduje się czytanie ustawy o bibliotekach. Poprzednią ustawę o bibliotekach uchwalono w 1968 r.. dopracowano się przed wojną sensownego modelu bibliotekarstwa, głównie publicznego, korzystającego przede wszystkim ze sprawdzonych wzorów skandynawskich. Ustawa funkcjonowała dość sprawnie przez 6 lat. Początek jej końca miał miejsce w latach 1974-75, a wiązał się z reformą administracyjną. Doktor Maj jest współautorem tzw. społecznego projektu ustawy o bibliotekach. Społeczny projekt ustawy publikowany był w prasie fachowej i szeroko konsultowany w środowisku bibliotekarskim. Nie zyskał jednak uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki.
Autorów społecznego projektu ustawy o bibliotekach cechował pragmatyzm. w wielu polskich bibliotekach znajdują się te same czasopisma naukowe i zarazem brakuje innych.  Wyjściem stała się komputeryzacja, która jednak w polskich bibliotekach przeprowadzana jest zbyt wolno, przy czym w sposób chaotyczny, przez nikogo nie koordynowany. Centralne finansowanie z Ministerstwa Kultury i Sztuki skończyło się z chwilą wejścia w życie ustawy samorządowej. 
Posłowie najprawdopodobniej uchwalą nową ustawę o bibliotekach.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="171">W porządku obrad dzisiejszego posiedzenia Sejmu znajduje się czytanie ustawy o bibliotekach. </span>
        <span start="814" end="866">Poprzednią ustawę o bibliotekach uchwalono w 1968 r.</span>
        <span start="1032" end="1034">. </span>
        <span start="1209" end="1364">dopracowano się przed wojną sensownego modelu bibliotekarstwa, głównie publicznego, korzystającego przede wszystkim ze sprawdzonych wzorów skandynawskich. </span>
        <span start="1565" end="1571">Ustawa</span>
        <span start="1581" end="1713"> funkcjonowała dość sprawnie przez 6 lat. Początek jej końca miał miejsce w latach 1974-75, a wiązał się z reformą administracyjną. </span>
        <span start="3237" end="3315">Doktor Maj jest współautorem tzw. społecznego projektu ustawy o bibliotekach. </span>
        <span start="3625" end="3649">Społeczny projekt ustawy</span>
        <span start="3687" end="3688"> </span>
        <span start="3777" end="3922">publikowany był w prasie fachowej i szeroko konsultowany w środowisku bibliotekarskim. Nie zyskał jednak uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki</span>
        <span start="4143" end="4144">.</span>
        <span start="4145" end="4146">
</span>
        <span start="6764" end="6836">Autorów społecznego projektu ustawy o bibliotekach cechował pragmatyzm. </span>
        <span start="6879" end="6973">w wielu polskich bibliotekach znajdują się te same czasopisma naukowe i zarazem brakuje innych</span>
        <span start="7003" end="7005">. </span>
        <span start="7134" end="7300"> Wyjściem stała się komputeryzacja, która jednak w polskich bibliotekach przeprowadzana jest zbyt wolno, przy czym w sposób chaotyczny, przez nikogo nie koordynowany.</span>
        <span start="8345" end="8460"> Centralne finansowanie z Ministerstwa Kultury i Sztuki skończyło się z chwilą wejścia w życie ustawy samorządowej.</span>
        <span start="8463" end="8464"> </span>
        <span start="11698" end="11762">
Posłowie najprawdopodobniej uchwalą nową ustawę o bibliotekach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Od lutego ubiegłego roku projekt rządowy ustawy o bibliotekach rozpatrywała komisja nadzwyczajna. Na dzisiejszym posiedzeniu Sejmu odbędzie się czytanie ustawy. Według dr. Jerzego Maja, kierownika Zakładu Bibliotekoznawstwa w Instytucie Książki i Czytelnictwa Biblioteki Narodowej, nowa ustawa niczego nie porządkuje, jedynie kodyfikuje stan istniejący.Poprzednią ustawę o bibliotekach uchwalono w 1968 roku i była przyjęta przychylnie przez środowisko bibliotekarskie. Funkcjonowała sprawnie przez 6 lat do reformy administracyjnej. Likwidacja powiatów, a przy okazji bibliotek powiatowych, osłabiła całą strukturę biblioteczną, a regulacje ustawowe zaczęły rozmijać się z rzeczywistością. Słabością tej ustawy było podporządkowanie tzw. ogólnokrajowej sieci bibliotecznej ministrowi kultury i sztuki. Nowa ustawa powiela ten błąd. Zarządzanie bibliotekami przez ministra nie jest ani potrzebne, ani możliwe.W latach 90. powstawał tzw. społeczny projekt ustawy o bibliotekach, który był publikowany w prasie fachowej i konsultowany w środowisku bibliotekarskim. Nie zyskał jednak uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki, gdyż przewidywał ustanowienie ponadresortowego pełnomocnika rządu ds. bibliotek. Społeczny projekt wprowadzał centralną formę organizacyjną bibliotek nazywaną Krajowym Systemem Biblioteczno-Informacyjny, w którym ministerstwo znalazło skłonności centralistyczne. Maj podkreślił, że wszystkie biblioteki powinny znajdować się w jednym systemie współpracy, co jest korzystne dla czytelników. Taki system pozwoliłby sprawdzić dostępność książek w okolicy i nie powielać tych samych tytułów. Wyjściem stała się informatyzacja, która przeprowadzana jest zbyt wolno i chaotycznie. Z chwilą wejścia w życie ustawy samorządowej, centralne finansowanie bibliotek się skończyło. Jedynie wojewódzkie biblioteki otrzymują fundusze. W społecznym projekcie proponowano utworzenie Funduszu Inicjatyw Bibliotecznych, który powstałby z pieniędzy Komitetu Badań Naukowych. Priorytetem byłaby komupteryzacja całej sieci bibliotecznej. Zgodnie z regulacjami prawnymi biblioteki w gminach mogą być likwidowane w pewnych okolicznościach bez podania przyczyn. A że biblioteki są nielubiane przez samorządowców jako mniej ważne niż szkoły czy lecznice, liczba bibliotek w Polsce zmalała już o 7%. A rzeczywistość skrzeczy. Badanie OECD pokazują, że 72% Polaków zostało uznanych za niepiśmiennych. Maj zaznaczył, że efekty mogą być jeszcze gorsze, jeśli pieniądze będą wydawane jak dotąd, bez ładu i składu. A posłowie najprawdopodobniej uchwalą tą nową ustawę zapisaną na stronach maszynopisu szeleszczących wyjątkowo głośno.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>
W porządku obrad dzisiejszego posiedzenia Sejmu znajduje się czytanie ustawy o bibliotekach. Jej projekt rządowy rozpatrywała od lutego ubiegłego roku specjalnie powołana komisja nadzwyczajna. 
Poprzednią ustawę o bibliotekach uchwalono w 1968 r., środowisko bibliotekarskie przyjęło ją przychylnie. Sejm II Rzeczypospolitej nie uporał się z ustawą o bibliotekach. Przeciwne im były samorządy lokalne, które nie chciały się godzić na minimum płatności. Niemniej jednak dopracowano się przed wojną sensownego modelu bibliotekarstwa, głównie publicznego, korzystającego przede wszystkim ze sprawdzonych wzorów skandynawskich. Ustawa funkcjonowała dość sprawnie przez 6 lat. Początek jej końca miał miejsce w latach 1974-75, a wiązał się z reformą administracyjną. Likwidacja powiatów, a przy okazji bibliotek powiatowych, wyeliminowała najważniejsze ogniwo organizacyjne sieci bibliotek publicznych, osłabiając całą strukturę biblioteczną w Polsce. Regulacje ustawowe przestały odtąd pasować do sytuacji, rozmijały się z nią.
Doktor Maj jest współautorem tzw. społecznego projektu ustawy o bibliotekach. Społeczny projekt ustawy, przygotowany w ostatecznym kształcie publikowany był w prasie fachowej i szeroko konsultowany w środowisku bibliotekarskim. Nie zyskał jednak uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki, czemu za bardzo nie można się dziwić, gdyż przewidywał ustanowienie pełnomocnika rządu ds. bibliotek, powoływanego i odwoływanego przez Radę Ministrów i usytuowanego ponad resortami, z resortem kultury i sztuki włącznie.
Autorów społecznego projektu ustawy o bibliotekach cechował pragmatyzm. w wielu polskich bibliotekach znajdują się te same czasopisma naukowe i zarazem brakuje innych, wszędzie tych samych tytułów. Przez długie lata, gdy każdy dolar oglądano przed wydaniem dziesięć razy, brakowało między bibliotekami jakiejkolwiek współpracy. Wyjściem stała się komputeryzacja, która jednak w polskich bibliotekach przeprowadzana jest zbyt wolno, przy czym w sposób chaotyczny, przez nikogo nie koordynowany.
Podstawą finansowania współpracy bibliotek powinny być fundusze wygospodarowane ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę. Centralne finansowanie z Ministerstwa Kultury i Sztuki skończyło się z chwilą wejścia w życie ustawy samorządowej. Z dotychczasowych regulacji prawnych bynajmniej nie wynika obligatoryjność istnienia bibliotek publicznych w gminach. 
Posłowie najprawdopodobniej uchwalą nową ustawę o bibliotekach.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="77">
</span>
        <span start="78" end="272">W porządku obrad dzisiejszego posiedzenia Sejmu znajduje się czytanie ustawy o bibliotekach. Jej projekt rządowy rozpatrywała od lutego ubiegłego roku specjalnie powołana komisja nadzwyczajna. 
</span>
        <span start="814" end="920">Poprzednią ustawę o bibliotekach uchwalono w 1968 r., środowisko bibliotekarskie przyjęło ją przychylnie. </span>
        <span start="932" end="995">Sejm II Rzeczypospolitej nie uporał się z ustawą o bibliotekach</span>
        <span start="1032" end="1120">. Przeciwne im były samorządy lokalne, które nie chciały się godzić na minimum płatności</span>
        <span start="1191" end="1364">. Niemniej jednak dopracowano się przed wojną sensownego modelu bibliotekarstwa, głównie publicznego, korzystającego przede wszystkim ze sprawdzonych wzorów skandynawskich. </span>
        <span start="1565" end="1571">Ustawa</span>
        <span start="1581" end="1975"> funkcjonowała dość sprawnie przez 6 lat. Początek jej końca miał miejsce w latach 1974-75, a wiązał się z reformą administracyjną. Likwidacja powiatów, a przy okazji bibliotek powiatowych, wyeliminowała najważniejsze ogniwo organizacyjne sieci bibliotek publicznych, osłabiając całą strukturę biblioteczną w Polsce. Regulacje ustawowe przestały odtąd pasować do sytuacji, rozmijały się z nią.
</span>
        <span start="3237" end="3315">Doktor Maj jest współautorem tzw. społecznego projektu ustawy o bibliotekach. </span>
        <span start="3625" end="3688">Społeczny projekt ustawy, przygotowany w ostatecznym kształcie </span>
        <span start="3777" end="4144">publikowany był w prasie fachowej i szeroko konsultowany w środowisku bibliotekarskim. Nie zyskał jednak uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki, czemu za bardzo nie można się dziwić, gdyż przewidywał ustanowienie pełnomocnika rządu ds. bibliotek, powoływanego i odwoływanego przez Radę Ministrów i usytuowanego ponad resortami, z resortem kultury i sztuki włącznie.</span>
        <span start="4145" end="4146">
</span>
        <span start="6764" end="6836">Autorów społecznego projektu ustawy o bibliotekach cechował pragmatyzm. </span>
        <span start="6879" end="7301">w wielu polskich bibliotekach znajdują się te same czasopisma naukowe i zarazem brakuje innych, wszędzie tych samych tytułów. Przez długie lata, gdy każdy dolar oglądano przed wydaniem dziesięć razy, brakowało między bibliotekami jakiejkolwiek współpracy. Wyjściem stała się komputeryzacja, która jednak w polskich bibliotekach przeprowadzana jest zbyt wolno, przy czym w sposób chaotyczny, przez nikogo nie koordynowany.
</span>
        <span start="8218" end="8460">Podstawą finansowania współpracy bibliotek powinny być fundusze wygospodarowane ze środków budżetowych przeznaczonych na naukę. Centralne finansowanie z Ministerstwa Kultury i Sztuki skończyło się z chwilą wejścia w życie ustawy samorządowej.</span>
        <span start="8463" end="8464"> </span>
        <span start="9490" end="9608">Z dotychczasowych regulacji prawnych bynajmniej nie wynika obligatoryjność istnienia bibliotek publicznych w gminach. </span>
        <span start="11698" end="11762">
Posłowie najprawdopodobniej uchwalą nową ustawę o bibliotekach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Dzisiaj w Sejmie odbędzie się czytanie ustawy o bibliotekach, którą eksperci krytykują jako utrwalającą stan istniejący. Powiela ona błąd poprzedniej ustawy podporządkując ogólnokrajową sieć biblioteczną ministrowi kultury i sztuki. W latach 90. powstał tzw. społeczny projekt ustawy o bibliotekach, który zakładał powołanie ponadresortowego pełnomocnika ds. bibliotek. Nie zyskał on jednak uznania Ministerstwa, a proponowany krajowy system został posądzony o skłonności centralistyczne. Centralizacja jest jednak korzystna i możliwa dzięki informatyzacji, którą przeprowadza się zbyt wolno. Niestety posłowie najprawdopodobniej uchwalą tą niewiele wartą ustawę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>W porządku obrad dzisiejszego posiedzenia Sejmu znajduje się czytanie ustawy o bibliotekach. Poprzednią ustawę o bibliotekach uchwalono w 1968 r.. Ustawa funkcjonowała sprawnie. Początek jej końca miał miejsce w latach 1974-75, a wiązał się z reformą administracyjną. Doktor Maj jest współautorem tzw. społecznego projektu ustawy o bibliotekach. Społeczny projekt ustawy publikowany był w prasie fachowej i szeroko konsultowany w środowisku bibliotekarskim. Nie zyskał jednak uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki. Posłowie najprawdopodobniej uchwalą nową ustawę o bibliotekach.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="171">W porządku obrad dzisiejszego posiedzenia Sejmu znajduje się czytanie ustawy o bibliotekach. </span>
        <span start="814" end="866">Poprzednią ustawę o bibliotekach uchwalono w 1968 r.</span>
        <span start="1032" end="1034">. </span>
        <span start="1565" end="1571">Ustawa</span>
        <span start="1581" end="1596"> funkcjonowała </span>
        <span start="1601" end="1609">sprawnie</span>
        <span start="1621" end="1713">. Początek jej końca miał miejsce w latach 1974-75, a wiązał się z reformą administracyjną. </span>
        <span start="3237" end="3315">Doktor Maj jest współautorem tzw. społecznego projektu ustawy o bibliotekach. </span>
        <span start="3625" end="3649">Społeczny projekt ustawy</span>
        <span start="3687" end="3688"> </span>
        <span start="3777" end="3922">publikowany był w prasie fachowej i szeroko konsultowany w środowisku bibliotekarskim. Nie zyskał jednak uznania w Ministerstwie Kultury i Sztuki</span>
        <span start="4143" end="4144">.</span>
        <span start="8463" end="8464"> </span>
        <span start="11699" end="11762">Posłowie najprawdopodobniej uchwalą nową ustawę o bibliotekach.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
