<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704280023">
  <date>1997-04-28</date>
  <title>Jutro i wczoraj polskich emerytur</title>
  <section>Prawo</section>
  <authors>Michał Rutkowski</authors>
  <body>DYSKUSJA 

Polemika z artykułem prof. Jana Jończyka

Jutro i wczoraj polskich emerytur

RYS. ARTUR KRAJEWSKI

MICHAŁ RUTKOWSKI

Gdyby artykuł Jana Jończyka "Kosztowna prywatyzacja ryzyka starości" ukazał się kilkadziesiąt lub nawet kilkanaście lat temu, odpowiadałby w zupełności ówczesnemu rozumieniu zarówno tego, jak powinny działać ubezpieczenia społeczne, jak i tego, jaka powinna być rola państwa w zapewnieniu bezpieczeństwa emerytalnego. 

Ponieważ jednak ukazał się 23 kwietnia 1997 r. i dotyczył krytyki dokumentu powstałego w kierowanym przeze mnie Biurze Pełnomocnika Rządu ds. Reformy Zabezpieczenia Społecznego, chciałbym ustosunkować się do zawartych w nim ocen i interpretacji.

Przede wszystkim trzeba uświadomić sobie wyraźnie, że systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego, czyli takiego, w którym pracujący za pomocą podatku zwanego składką transferują środki do emerytów, przeżywają głęboki ogólnoświatowy kryzys. Wywołuje go narastającą falę zmian będącą rezultatem z jednej strony szybkiego pogarszania się proporcji demograficznych między osobami w wieku emerytalnym i ludnością w wieku produkcyjnym (proporcja ta jest wielkością krytyczną dla możliwości działania filaru repartycyjnego), a z drugiej - faktów wywołujących zmiany w poglądach na rolę państwa w dziedzinie transferów pieniężnych oraz rozwoju technologii umożliwiających daleko posuniętą indywidualizację rachunków, na które wpłacane są składki.

Działający w Polsce system ubezpieczeń społecznych jest systemem, do którego się przyzwyczailiśmy i do którego dostosowane zostały, kiedyś przecież różne od obecnych, doktryny prawne. Rozumiem w tym względzie sentyment autora artykułu. Nie znaczy to jednakże, że system ten jest dobry albo że okaże się wystarczająco dobry w nadchodzącej przyszłości. Brak daleko idących reform w dziedzinie emerytur grozi ich bankructwem i kompromitacją państwa (wraz z regulującym je systemem prawnym) jako ich gwaranta. Sytuacja ta wymaga rzetelnej i uczciwej analizy zmierzającej do rozwiązania problemu, a nie deklaracji prowadzących do antagonizacji nastrojów społecznych.

Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na narastające szybko zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego. Tendencje leżące u podstawy tego zagrożenia - zarówno w Polsce, jak i w wielu innych krajach - nie były jeszcze tak wyraźnie widoczne nawet kilkanaście lat temu, w czasach, kiedy sądy i oceny Jana Jończyka mogły jeszcze nie budzić zdziwienia. Być może właśnie z  nieuwzględnienia zasięgu i powagi zachodzących zmian wynikają nieporozumienia, które znalazły wyraz w omawianym artykule.

Nieporozumień tych jest wiele, wszystkie one mają jednak ważny wspólny mianownik. Mianownikiem tym jest niechęć autora do wyciągnięcia wniosków z faktu, że świat zmienia się szybko, a Polska zmienia się jeszcze szybciej w okresie transformacji systemowej. Jednym z wniosków jest konieczność zrewidowania starego paradygmatu w ubezpieczeniach społecznych. Nie można szablonów powstałych wiele lat temu przyłożyć do współczesnej rzeczywistości, następnie dziwić się, że nie pasują, i obciążać za to tych, którzy pragną osiągnąć te same cele za pomocą metod dostosowanych do nowej rzeczywistości.

Niewydolność starych  rozwiązań

Nieporozumienie pierwsze: czym jest ubezpieczenie społeczne na wypadek starości?

Nie jest prawdą - jak sugeruje artykuł - że reforma zlikwiduje ubezpieczenie społeczne. Istotą tych ubezpieczeń  jest - z jednej strony - ustawowy przymus uczestnictwa oraz - z drugiej  - grupowe organizowanie funduszy finansowych z przeznaczeniem na z góry określone wydarzenia losowe, tutaj starość. Ubezpieczeniowy charakter organizowania tych funduszy przejawia się w tym, że wysokość składek kalkulowana jest tak, aby  wyrównać koszty wystąpienia ryzyka w wyznaczonej liczbie ubezpieczonych oraz w określonym czasie trwania ubezpieczenia. Dla uczestnika systemu ubezpieczenie społeczne od starości oznacza, że jego ryzyko socjalne będzie pokryte i że nastąpi wyrównanie między potrzebami pokrycia ryzyk socjalnych wszystkich ubezpieczonych a sumą zebranych środków dla tego pokrycia. Istotą ubezpieczenia społecznego jest więc to, że składek nie kalkuluje się w odniesieniu do indywidualnego ryzyka ubezpieczonych, lecz do ryzyka przeciętnego wyliczonego jako suma wszystkich ryzyk indywidualnych w zbiorowości ubezpieczonych.

Zreformowany system emerytalny pozostanie więc w pełnym tego słowa znaczeniu systemem ubezpieczenia społecznego. Obowiązkowa składka będzie oczywiście kalkulowana według ryzyka przeciętnego dla wszystkich ubezpieczonych. Będzie więc wspólnota ryzyka. Utrzymany zostanie obowiązkowy charakter udziału. Istnieć będą rzeczywiste gwarancje i solidarność ubezpieczonych przez - z jednej strony - system "rygli bezpieczeństwa", w którym w razie niepowodzenia inni uczestnicy systemu pomagają pokrzywdzonym (np. mechanizm rachunku rezerwowego, funduszu gwarancyjnego i regwarancji państwa w filarze kapitałowym) oraz - z drugiej strony - emeryturę minimalną i system pomocy społecznej. Zachowany zostanie w pełni publiczny charakter instytucji obsługującej całość składki na wszystkie rodzaje ryzyk (ZUS), a instytucje drugiego filaru (fundusze emerytalne i zarządzające nimi towarzystwa emerytalne) będą publicznie regulowane i nadzorowane przez Urząd Nadzoru nad Funduszami Emerytalnymi. Żadna, powtarzam, żadna z kategorii społecznych i prawnych ubezpieczeń społecznych nie zostanie odrzucona, wbrew temu, co twierdzi artykuł, a częściowy powrót do kapitalizacji składki jest powrotem do źródeł ubezpieczeń społecznych, które długo opierały się na kapitalizacji składek.

Co więc się zmieni? Ano coś, czego autor nie chce dostrzec: że w świetle postępującej niewydolności starych rozwiązań, czyli systemu monoubezpieczenia społecznego, prowadzącej do tego, że kategorie, o których pisze autor, stają się  wyłącznie papierowe, zostanie nadana im rzeczywista, współczesna treść. Kategorie ubezpieczeń społecznych, o których pisze autor, w szczególności percepcja solidarności i wspólnego ryzyka, nie są w rzeczywistości stosowane w  warunkach, w których składki na ubezpieczenie społeczne  - w wyniku nieprzejrzystego wymieszania repartycji z redystrybucją - traktuje się jako podatki, a równocześnie występuje silna tendencja do unikania ich płacenia  i do przechodzenia na emeryturę najwcześniej jak  to możliwe. Publiczny charakter instytucji obsługującej system (ZUS) jest wyparty przez percepcję ZUS jako instytucji państwowej, niesamorządnej i pozbawionej osobowości prawnej. Wreszcie, gwarancje państwa uchodzą - słusznie - za czysto papierowe, w warunkach corocznego w latach 90. manipulowania podstawą wymiaru w związku z tym, że realne świadczenia spadły o 6 proc. w 1990 r. (oczywiście z uzasadnionych przyczyn, ale czego dotyczyła gwarancja?).

Tak więc reforma w proponowanym kształcie stwarza warunki do nadania rzeczywistego znaczenia powyższym kategoriom, które - choć związane ze źródłami ubezpieczeń społecznych - w coraz mniejszym stopniu występują w  polskim systemie ubezpieczeń społecznych, tak jak  dzieje się  we wszystkich krajach o monopolu filaru repartycyjnego. Artykuł zupełnie ignoruje, że większość wad obecnego systemu to wady dominacji repartycji w ogóle, a nie wady polskiej odmiany tego systemu.

Porównać koszty i korzyści

Nieporozumienie drugie: korzyści i koszty filaru kapitałowego.

Filar kapitałowy przyniesie wyraźne korzyści uczestnikom systemu. Zwiększą się indywidualne oszczędności ludności, zmieni się także ich struktura w kierunku większego udziału oszczędności długookresowych. Oba te czynniki nie mogą nie przyspieszyć wzrostu gospodarczego. Międzynarodowa dywersyfikacja inwestycji funduszy emerytalnych, która z czasem będzie się zwiększać, umożliwi znacznie lepszą kontrolę ryzyka (m.&amp;nbsp;in. dlatego, że makroekonomiczne szoki dotyczą różnych krajów w różnych okresach, a ludność różnych krajów starzeje się w różnym tempie). Długookresowe dane pokazują wyraźnie, że stopa zwrotu - przy obecnym poziomie rozwoju rynków finansowych, jakże różnym od tego, co widzieliśmy pięćdziesiąt, a nawet dwadzieścia lat temu - jest wyższa w filarze kapitałowym niż w filarze repartycyjnym.

Artykuł całkowicie pomija te fakty. Koncentruje się  natomiast na kosztach filaru kapitałowego. Rzeczywiście, koszty te będą najprawdopodobniej wyższe niż koszty w obecnym systemie ubezpieczenia społecznego. Nasz projekt wymienia wiele kroków, które będą podjęte w celu ich kontroli, przede wszystkim kosztów marketingu i sprzedaży (np. ograniczenie częstotliwości przechodzenia między funduszami, utrzymanie ZUS jako instytucji zbierającej składkę do obu filarów czy zakaz niektórych form akwizycji). Sedno sprawy jednak w porównaniu kosztów i korzyści, a nie w analizie samych kosztów. Dzisiejszy system bankowy w Polsce ma wyższe koszty administracyjne niż miał monobank piętnaście lat temu, ale korzyści w postaci sprawności działania systemu - nikt temu nie zaprzeczy - są o wiele wyższe. W dodatku koszty te - podobnie jak przy funduszach emerytalnych - w dużej części będą  kosztami sektora prywatnego nie obciążającymi budżetu, a beneficjentami będą wszyscy obywatele. Ponadto, przytaczane przez autora koszty administracyjne obecnego systemu są sztucznie zaniżone, bo nie uwzględniają kosztów obsługi systemu ponoszonych przez pracodawców.

Autor artykułu myli się w szczegółach dotyczących dodatkowych kosztów. Na przykład nie jest prawdą, że towarzystwa emerytalne będą mogły zlecać odpłatnie określone czynności zarządu osobom trzecim - będą one co najwyżej mogły powierzyć wyspecjalizowanemu podmiotowi prowadzenie indywidualnych kont. Nie jest prawdą, że upadłość towarzystwa emerytalnego kosztuje system, ponieważ wszystkie koszty będą pokrywane wyłącznie z majątku towarzystwa. Nie będzie problemem niejasność oferty firm ubezpieczeniowych, gdyż jedynym produktem oferowanym uczestnikom drugiego filaru będzie produkt prosty i jasny: emerytura dożywotnia. Nie jest prawdą, że koszty Urzędu Nadzoru nad Funduszami Emerytalnymi obciążą uczestników systemu - w drugim filarze pokryje je w całości budżet.

Świadczenia będą rosły

Nieporozumienie trzecie: "drastyczne obniżenie poziomu świadczeń" oraz "sprawiedliwość dla mniejszości społeczeństwa".

Świadczenia nie ulegną obniżeniu, wręcz przeciwnie - będą  rosły. Obniży się jedynie relacja świadczeń do płac, ale wyniknie to z realnego wzrostu płac, a nie spadku emerytur, które w naszych analizach były waloryzowane w stosunku do cen.

Jeżeli chodzi o sprawiedliwość to - w istocie - w ujęciu koncepcji reformy za sprawiedliwe uznajemy wypłacenie takiej wielkości środków emerytalnych, jakie zostały przez jednostkę zgromadzone przez lata sumiennej pracy. Kwestią solidarności społecznej jest natomiast zapewnienie środków do życia tym, którzy z różnych względów nie byli zdolni do zapracowania na własną emeryturę. Wprowadzenie minimalnej emerytury, wypłacanej przez państwo, służyć ma właśnie zaspokojeniu tej potrzeby życia społecznego. To minimum będzie na tyle wysokie, na ile stać będzie społeczeństwo. Pozostawienie części środków najwyżej zarabiającym służyć ma ożywieniu ich aktywności gospodarczej, której efekty przynosić powinny wzrost zamożności całego społeczeństwa przez wzrost liczby miejsc pracy.

Co do kwestii "rażąco wysokiego wartościowania ostatniej fazy zatrudnienia", to z przykrością stwierdzić musimy, iż ta część tekstu jest dowodem nieznajomości przez autora kategorii statystycznych i finansowych. Znaczny wzrost wielkości emerytury dla osób, które zdecydują się pracować dłużej, nie jest bowiem wynikiem arbitralnej decyzji państwa, od takich bowiem decyzji zreformowany system będzie wolny, ale wynikiem prostego rachunku:

- z dwóch osób o tej samej długości życia z emerytury korzystać będzie dłużej ta, która pracowała krócej, a zatem mniejsza ilość zgromadzonych środków będzie musiała wystarczyć na większą liczbę lat, co w oczywisty sposób wpływa na wielkość otrzymywanych miesięcznie wypłat,

- ze względu na naturę procentu składanego nawet ta sama wielkość środków inwestowana przez dłuższy okres  przy tej samej stopie procentowej przynosi znacznie większy dochód, tak jak to się dzieje z oszczędnościami bankowymi; osoba, która dłużej powstrzyma się od konsumowania zgromadzonych oszczędności, uzyska po przejściu na emeryturę większą kwotę.

Z tych powodów jedyny sprawiedliwy rachunek przyszłych należności emerytalnych, tj. rachunek aktuarialny, musi wartościować późne lata pracy wyżej. To liniowy sposób naliczania świadczeń jest gwałtem na naturze, zmuszającym pracowników do wcześniejszych emerytur wbrew ich woli i wbrew sprawiedliwości. O ekwiwalentności wkładu i zwrotu, której brak zarzuca nam autor opracowania, możemy więc mówić dopiero po powiększeniu zaoszczędzonych środków o dochód, jaki przynoszą dzięki wykorzystaniu ich przez system finansowy.

Dalsze rozważania autora o "nowym podziale dóbr" są zatem całkowicie nieuprawnione, mogą natomiast służyć zaostrzeniu antagonizmów wokół reformy, wynikających z niezrozumienia lub nieznajomości jej zasad. Warto byłoby natomiast podkreślić, że tę reformę rzeczywiście robi elita z myślą o problemach, jakie mogą spotkać najuboższych, jeśli kroki zmierzające do zmiany obecnego systemu nie zostaną podjęte w najbliższej przyszłości. Elita poradziłaby sobie zapewne i bez reformy.

Bezpieczne fundusze

Nieporozumienie czwarte: przymus indywidualnego oszczędzania.

Argumentacja artykułu prowadzona jest tak, jakby obecny system repartycyjny nie był przymusowy (a przecież jest), a wprowadzenie filaru obowiązkowych funduszy emerytalnych oznaczało wymuszenie ograniczenia konsumpcji. Tymczasem prawda jest taka, że w sferze obowiązkowego filaru ubezpieczeń zmieni się jedynie sposób zarządzania środkami, a nie ich forma czy wielkość. Zarówno składka, jak i sposób jej zbierania nie ulegną przecież zmianie. Istotne jest natomiast to, iż system stworzy motywacje i instrumenty do nadzorowania procesu zarządzania i dysponowania tymi środkami przez ich przyszłych odbiorców, co oznacza zaangażowanie w kontrolowanie ryzyka przyszłych świadczeń szerszych grup społecznych. Nie będzie możliwa utrata zgromadzonych w funduszach emerytalnych środków, gdyż te gwarantować będzie państwo. Zbankrutować natomiast może, tracąc jedynie własne środki, prywatne towarzystwo emerytalne, i to wskutek przekazania własnego kapitału na niedobór wynikający z niższych w porównaniu z innymi funduszami dochodów. Ryzykiem motywującym je do bardziej intensywnych wysiłków objęte są zatem niemal wyłącznie towarzystwa emerytalne, a nie uczestnicy funduszów emerytalnych. Ewentualne straty tych ostatnich polegać mogą jedynie na uzyskaniu średniego, a nie najwyższego zwrotu z zainwestowanych składek. Wypłacalność funduszy gwarantowana będzie przez sponsorowany przez wszystkie towarzystwa fundusz gwarancyjny oraz w ostatecznej instancji przez państwo.

Projekt reformy - podkreślam dobitnie - to nie po prostu wprowadzanie przymusu indywidualnego oszczędzania. Projekt nie odrzuca kategorii wspólnoty ryzyka, solidarności, samorządności itd., nadaje im natomiast bardziej nowoczesny wymiar, pozwalający na indywidualne włączenie się do procesu zarządzania środkami. System będzie bardziej bezpieczny dzięki temu, że środki na starość gromadzone będą w co najmniej dwóch instytucjach (ZUS i obowiązkowy fundusz emerytalny) i że możliwa będzie osobista kontrola nad sposobem ich zarządzania.

Grozi bankructwo 

Nieporozumienie piąte: brak konieczności zmian.

Dokument przedstawiony przez Biuro Pełnomocnika dotyczy koncepcji zmian w systemie zabezpieczeń społecznych. Pisanie kolejnego dokumentu potwierdzającego niewydolność obecnego systemu byłoby o tyle bezcelowe, że o jego rychłym bankructwie świadczą powszechnie dostępne prognozy demograficzne oraz deficyt ZUS widoczny w kolejnych ustawach budżetowych, sztucznie obniżany - słusznym skądinąd - przesunięciem wypłat zasiłków rodzinnych poza ZUS. W tym kontekście argumenty o niesprawiedliwości i arbitralności obecnego systemu, cytowane przez autora za naszym opracowaniem, wydają się stosunkowo mało istotne. Zarzucając nam nadmierne uleganie "kampanii na temat rzekomej niewydolności i bankructwa ZUS", autor nie proponuje wyliczeń, które wskazywałyby na nieprawdziwość tych argumentów. Tymczasem z całą odpowiedzialnością twierdzimy, że przy obecnych warunkach, aby zbilansować system, bez radykalnej zmiany jego konstrukcji, należałoby podnosić udział wydatków państwowych na emerytury i renty w produkcie krajowym brutto aż do poziomu ok. 22 proc., a składkę na emerytury i renty do  ponad 55 proc. funduszu płac. Swojej opinii o możliwości zbilansowania systemu "przez dokonanie istotnych korekt w jego ramach, z uwzględnieniem demograficznej komponenty" autor nie popiera żadnymi przykładami, których, nawiasem mówiąc, bylibyśmy niezmiernie ciekawi. Korzyści filaru kapitałowego dla wzrostu gospodarczego są przez autora całkowicie pomijane. 

Projekt reformy został poddany ocenie ekspertów, aby usunąć jego ewentualne niedoskonałości, i przedstawić do wdrożenia taki, który zapewni bezpieczną przyszłość milionom odchodzących na emerytury Polaków za pięćdziesiąt, a nie pięć lat.

Nie straszyć juntą

Nieporozumienie szóste: nadużycie przykładu chilijskiego.

W swojej krytyce projektu reformy autor sięga po przykład chilijski, oczekując zapewne, iż będzie to ostateczny argument przekreślający zarówno jej sens ekonomiczny, jak i społeczny. Trzeba przyznać, iż w społeczeństwie polskim ze względu na doświadczenia stanu wojennego jest to argument niezwykle silnie oddziałujący na emocje. Warto też pamiętać, że obalenie lewicowego rządu Allende przez prawicową juntę Pinocheta było przez lata wykorzystywane do własnych celów przez propagandę gierkowską. Posługiwanie się nim w celach demagogicznych jest na dodatek o tyle łatwe, że ze względu na położenie geograficzne Chile i niewielkie znaczenie tego państwa dla kontaktów gospodarczych i politycznych Polski wiedza o nim jest, niestety, bardzo mała. Aby ostatecznie skończyć ze straszeniem przyszłych emerytów juntą chilijską, chciałbym przypomnieć autorowi artykułu oraz wszystkim tym, którzy zbyt łatwo po argument ten sięgają, że:

- w istocie reformę emerytur w Chile wprowadzono na podstawie prac wąskiej grupy ludzi, początkowo wbrew wojskowym i przy rosnącym poparciu społecznym. Porównywanie tej sytuacji z Polską nie ma jednak  sensu, gdyż sytuacja gospodarcza, w jakiej znajdowało się wówczas Chile, była znacznie gorsza niż obecnie w Polsce. Nie zmienia to faktu, że reforma chilijska postrzegana jest pozytywnie przez społeczeństwo tego kraju i że stała się  bodźcem do rozwoju systemu finansowego oraz przyspieszenia wzrostu gospodarczego, dając podstawę dla wzrostu zamożności całego społeczeństwa. Statystycznie rzecz biorąc, dochód narodowy na mieszkańca Chile jest, nawiasem mówiąc, prawie 2-krotnie  wyższy niż na przeciętnego mieszkańca Polski. Wyższe są także w porównaniu z Polską wskaźniki chilijskiego poziomu wykształcenia i zdrowotności społeczeństwa;

- żadne z państw reformujących systemy emerytur, w tym  państwa Ameryki Łacińskiej, nie skopiowały systemu chilijskiego, głównie ze względu na istniejące w nich odmienności instytucjonalne i ogólnogospodarcze. W Argentynie, Peru, Kolumbii czy ostatnio w Meksyku reformę wprowadzono w warunkach demokratycznych i z dużymi zmianami w stosunku do pierwowzoru chilijskiego. Wspólnym mianownikiem było jedynie trzymanie się po raz pierwszy zastosowanej w Chile idei wiązania wypłat emerytalnych z indywidualną aktywnością zawodową oraz angażowanie sektora prywatnego do zarządzania środkami emerytalnymi. Reformy podobnego typu - jak podkreślałem wcześniej - wprowadziły już lub rozpoczęły ich wdrażanie nie tylko znacznie bardziej rozwinięte gospodarczo od Polski kraje takie jak Szwajcaria, Holandia, Australia, Singapur, ale także bliskie nam Węgry czy Łotwa. Sądzę, że uczciwe byłoby  określanie projektu reformy systemu zabezpieczeń społecznych w Polsce mianem syndromu węgierskiego lub szwajcarskiego. Byłoby to bliższe prawdy, zważywszy, iż zarówno w tych państwach, jak i w Polsce reformy te odbywają się w warunkach demokratycznego państwa prawa, a nie wojskowej dyktatury.

Na co nas stać

Nieporozumienie siódme: problemy okresu przejściowego.

Zgadzam się z autorem, że konieczność sfinansowania reformy jest najtrudniejszym jej elementem. Gdyby nie ograniczenia finansowe, które w ujęciu makrogospodarczym przekładają się na ograniczenia budżetowe i równowagę gospodarczą, nasza skłonność do obdarowywania wszystkich zainteresowanych jak najwyższymi świadczeniami byłaby znacznie większa. Faktem jest jednak, że cała koncepcja reformy zbudowana została na bazie tego, na co jako społeczeństwo możemy sobie pozwolić, czyli na ile nas stać. Nie bez znaczenia jest tu moment rozpoczęcia reformy - dzięki korzystnym tendencjom gospodarczym w Polsce (wzrost związany z efektami reform gospodarczych) i na świecie oraz ciągle jeszcze dostępnym zasobom prywatyzacyjnym stać nas przez najbliższe kilka lat na trochę więcej, niż byłoby to możliwe w innych warunkach. Dzięki temu obciążenia, jakim podlegać będzie pokolenie dzisiejszych czterdziesto- i pięćdziesięciolatków będą mniejsze niż te, jakie musieliby ponieść przy braku lub odkładaniu reform, tzn. niska emerytura w przyszłości i obciążenie ich dzieci (czyli pokolenia, które moralnie będzie zobowiązane do pomocy niepracującym rodzicom) podwójnymi kosztami reform. Nie śmiemy twierdzić, że jest to sprawiedliwe, ale po prostu sprawiedliwsze. Nasze poczucie sprawiedliwości wzmacnia fakt, iż racjonalizacja obecnego systemu nie polega na obniżaniu świadczeń, ale przede wszystkim na uszczelnianiu systemu, czyli budowaniu motywacji dla czarnej i szarej strefy gospodarki do ujawniania swoich dochodów i płacenia składek na świadczenia, z których i tak przecież będą w takiej czy innej formie korzystać. Za niesprawiedliwe uważamy bowiem uchylanie się od pełnego ujawniania dochodów i płacenia składek, gdy każdemu przysługuje minimalna emerytura i opieka zdrowotna.

Niezbędne ustawy

Nieporozumienie ósme: aspekty konstytucyjne i polityczne.

Realizacja projektu reformy, przez wielu ekspertów ocenianego jako  kompetentny i profesjonalny, wymaga uchwalenia przez Sejm 6-7 nowych ustaw i nowelizacji kilkunastu. Wszystkich tych potrzeb jesteśmy świadomi i zarówno my jako autorzy, jak i polskie organa legislacyjne nie ignorują ich. Kalendarz prac, jaki sobie założyliśmy, zakładał przygotowanie najpierw ustawy o wykorzystaniu wpływów z prywatyzacji części mienia Skarbu Państwa w celu wsparcia reformy systemu ubezpieczeń społecznych oraz ustawy o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych jako tych, które umożliwią stworzenie podstaw materialnych reformy i pozwolą podjąć niezbędne przygotowania zaangażowanym w nie instytucjom, takim jak banki, firmy ubezpieczeniowe, fundusze  inwestycyjne, instytucje nadzorcze itd. To dobrze, że Rada Ministrów przyjęła już te projekty ustaw. Inwestycje niezbędne do zarządzania środkami emerytalnymi są kosztowne i najwyższy czas, aby zainteresowane nimi instytucje rozpoczęły  przygotowania. Gotowa jest już ustawa o pracowniczych programach emerytalnych. Przygotowuje się ustawę o systemie ubezpieczeń społecznych oraz kilka innych nowelizacji i zmian.

Kwestie przystawalności projektu reformy do zasad konstytucyjnych wymagają nowoczesnego spojrzenia na to, czym jest zabezpieczenie społeczne. Jak podkreśliliśmy wcześniej, sposób, w jaki autor opracowania postrzega tradycyjne kategorie ubezpieczenia społecznego, odpowiada nie tyle zasadom prawnym, ile nawykom nabytym podczas propagandy (a nie praktyki!) państwa socjalistycznego w Polsce. Reforma, co należy jeszcze raz podkreślić, zmienia sposób zarządzania składką na ubezpieczenie społeczne, a nie składkę czy jej formę prawną. Wątpliwości autora można porównać z rozważaniem, czy sklep, który został sprywatyzowany i wyposażony w nowoczesne kasy fiskalne, przestał być sklepem i czy zakłóca to umowę sprzedaży w ujęciu kodeksu cywilnego.

Zdumiewające wydaje się rozczarowanie autora unikaniem przez obecny rząd wciągania reformy w "przedwyborcze debaty i walki". Gdyby takim debatom poddany był swego czasu program Balcerowicza, to jeszcze do dziś kupowalibyśmy buty na kartki i chleb spod lady. Na szczęście i wówczas, i dziś  ekipy rządzące oraz  elity polityczne mają dość odpowiedzialności za państwo i jego stan w długim okresie, aby uznać, że reforma jest konieczna i że podlegać powinna najpierw analizie ekonomicznej, a nie politycznym przepychankom. I to jest chyba piękne w "polskim surrealizmie politycznym", że kłócimy się o rzeczy drobne, natomiast w sprawach naprawdę ważnych stać nas na dojrzałość i rozwagę.

A propos lewicowości i polityki: czy autor dostrzegł, że obecny system emerytalny zawiera w sobie ukrytą redystrybucję od biednych do bogatych, ponieważ to bogaci jako żyjący dłużej korzystają z "uwspólnienia" ryzyka? Czy autor zauważa, że  niebranie pod uwagę składek z wczesnego okresu kariery zawodowej uderza w niżej zarabiających, którzy zazwyczaj mają mniej lat spędzonych w szkole? Czy nie jest zrozumiałe, że każdy rząd wrażliwy na bezzasadność tego typu ukrytej redystrybucji, usiłowałby ją usunąć?

Co na świecie

Nieporozumienie dziewiąte: my a inni.

Omawiany artykuł zdaje się traktować kierunek polskich zmian jako idiosynkratyczne dziwactwo. Chociaż polski program reform wynika wyłącznie z polskich uwarunkowań wewnętrznych, nie jest bezzasadne rozejrzenie się wokół siebie.

Co dzieje się wokół nas w kwietniu 1997 r.? Oto na Węgrzech, rządzonych przez sojusz zreformowanej Węgierskiej Partii Socjalistycznej oraz Partii Wolnych Demokratów, przedkładany jest właśnie do parlamentu pakiet ustaw wprowadzających nowy wielofilarowy system emerytalny z drugim filarem w postaci powszechnych obowiązkowych, otwartych, konkurujących ze sobą funduszy emerytalnych. Oto w Szwecji jesteśmy w przededniu wprowadzenia systemu emerytalnego, zawierającego także filar kapitałowy, oraz ścisły związek składki i świadczenia w filarze repartycyjnym (w postaci tego, co w naszym projekcie nazwaliśmy "kapitałem uprawnień emerytalnych"). Oto na Łotwie - gdzie system kapitałowych uprawnień emerytalnych działa już pełną parą - wprowadza się filar powszechnych funduszy kapitałowych. Oto w Szwajcarii, Danii, Holandii, Wielkiej Brytanii czy Australii dominują powszechne ubezpieczenia kapitałowe (tj. grupujące co najmniej 70 proc. siły roboczej), a w niektórych wypadkach (Szwajcaria, Australia) obowiązkowe kapitałowe systemy zabezpieczenia na starość. Oto w przynajmniej sześciu krajach Ameryki Łacińskiej działają systemy oparte na przymusowej kapitalizacji całości (Chile) lub części składki. Oto w Stanach Zjednoczonych Doradczy Panel Prezydenta ds. Reformy Ubezpieczeń Społecznych proponuje wprowadzenie systemu trójfilarowego à la rozwiązania latynoamerykańskie...

Nie dlatego robimy reformy, ponieważ robią je inni. Powinniśmy jednak dobrze wiedzieć, co i dlaczego robią inni, aby nie powielić cudzych błędów i czerpać z innych doświadczeń tylko to, co wzbogaca nasz program.

Komu służą reformy

Nieporozumienie dziesiąte: cele i beneficjenci reform.

Kolejnym przykładem problemów autora omawianego artykułu z podstawowymi kategoriami ekonomicznymi i finansowymi jest zarzut, iż jedyny cel reform jest natury fiskalnej. Oczywiście, że cały wysiłek podejmowany jest po to, aby w przyszłości za emerytury nie płacić głębokim deficytem budżetowym i okradającą nas wszystkich inflacją. Fundusze emerytalne nie będą natomiast źródłem finansowania deficytu, ale źródłem finansowania prywatnych inwestycji i rozwoju gospodarczego. Gromadzone przez fundusze środki będą bowiem za pośrednictwem systemu finansowego, a więc przez kredyt bankowy i hipoteczny, inwestycje w akcje i obligacje, zasilać wzrost gospodarczy. Część tych środków, zgodnie zresztą z normami ostrożnościowymi obowiązującymi w najbardziej rozwiniętych systemach finansowych, będzie inwestowana w rządowe papiery wartościowe jako najbezpieczniejszą formę lokat; cześć będzie też zapewne inwestowana za granicą w celu dywersyfikacji ryzyka. Jest natomiast całkowitą nieprawdą, że fundusze emerytalne będą zobowiązane do inwestowania w dłużne papiery Skarbu Państwa.

Nie wiedzieć czemu, do beneficjentów reformy ubezpieczeń w Polsce autor wciągnął także instytucje międzynarodowe, przedstawiane w tonie żądnych krwi bestii. Warto więc przypomnieć, że Polska jest członkiem założycielem tych instytucji, ma w nich swoich przedstawicieli i  systematycznie wpłaca statutowe składki na finansowanie ich działalności. Od kiedy mamy w Polsce zrównoważony bilans płatniczy, prawie nie korzystamy  z pomocy finansowej tych instytucji, dlatego ich wskazania mają jedynie charakter doradczy, a nie warunkowy. Korzystanie z rad specjalistów Banku Światowego i Międzynarodowego Funduszu Walutowego nie wydaje się zresztą zbytnio nierozważne, jeśli wziąć pod uwagę, iż instytucje te zatrudniają fachowców z całego świata, którzy pracując w różnych krajach, mają unikatową możliwość poznania i wymiany najlepszych doświadczeń gospodarczych krajów, z jakimi się w swojej codziennej pracy stykają.

I wreszcie ostatnia uwaga, w imię pamięci nieodżałowanego autora "Bambini di Praga". Instytucje i rozwiązania krytykowane przez autora są tworzone właśnie po to, aby nie było wolnego pola dla oferujących złudzenia aferzystów. Mam nadzieję, że  nadchodzi czas przejścia od etapu konieczności polemiki z tymi, którzy wciąż oferują polskim przyszłym emerytom złudzenia dnia wczorajszego, do etapu wspólnej pracy nad zapewnieniem jak najwyższej jakości projektowanych rozwiązań.

Autor jest dyrektorem Biura Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>System emerytalny oparty na dominacji modelu, w którym pracujący odkłada środki na emeryturę w formie podatku, przeżywa ogólnoświatowy kryzys z powodu zmian demograficznych i technologii umożliwiającej indywidualizację rachunków emerytalnych. Polski system ubezpieczeń nie musi być dobry w nadchodzącej przyszłości. Jeśli nie zostanie zreformowany, grozi mu bankructwo. W obecnych warunkach opinie Jana Jończyka wyrażone w jego artykule są trudne do przyjęcia. 
Nowa reforma emerytalna nie zlikwiduje ubezpieczeń społecznych, w których wysokość składek kalkulowana jest tak, aby możliwe było wyrównanie kosztów ryzyka socjalnego wszystkich ubezpieczonych. W nowym systemie będą istniały rzeczywiste gwarancje i zasada solidarności ubezpieczonych: rachunki rezerwowe, fundusz gwarancyjny, emerytura minimalna i system pomocy społecznej. Składki nadal będzie obsługiwał ZUS, a fundusze drugiego filaru będą regulowane i nadzorowane publicznie. 
Filar kapitałowy nowego systemu zwiększy oszczędności ubezpieczonych i przyspieszą wzrost gospodarczy. Utrzymanie funduszy będzie drogie, ale korzyści i tak będą większe. Jan Jończyk myli się, kiedy pisze, że upadłość towarzystwa emerytalnego będzie obciążała system. Koszty te będą pokrywane z majątku towarzystwa, nadzór nad funduszami będzie opłacany z budżetu.
Sprawiedliwe w nowym systemie będzie wypłacanie ubezpieczonemu takich środków, jakie zgromadził przez lata pracy. Wprowadzenie minimalnej emerytury jest elementem solidarności społecznej. Znaczny wzrost emerytury dla osób, które będą pracowały dłużej, wynika z prostego rachunku: im dłużej się odkłada, tym większą kwotę się otrzymuje. 
W sferze obowiązkowego filaru ubezpieczeń zmieni się sposób zarządzania środkami, nie ich forma czy wielkość. Nowy system umożliwi nadzorowanie procesu zarządzania tymi środkami przez ich przyszłych odbiorców. Wypłacalność towarzystw emerytalnych będzie gwarantowana przez fundusz gwarancyjny oraz państwo. 
Zbilansowanie obecnego niewydolnego systemu wymagałoby zwiększenia wydatków państwowych. Jończyk krytykuje projekt, ale nie podaje innych propozycji. Dość nieudolnie powołuje się na przykład chilijskiej reformy emerytalnej. Prawda jest taka, że reforma ta przyspieszyła wzrost gospodarczy i poziom zamożności chilijskiego społeczeństwa. Inne państwa reformujące swój system emerytalny wykorzystały zasadę powiązania wypłat emerytalnych z indywidualną aktywnością zawodową oraz udziału sektora prywatnego w zarządzaniu środkami emerytalnymi. Reformy podobnego typu przeprowadziło już wiele krajów europejskich. Polska reforma nie jest na tym tle żadnym dziwactwem.
Koszty reformy są jej najtrudniejszym elementem, ale obecna sytuacja gospodarcza Polski stwarza warunki do jej przeprowadzenia. Wprowadzenie nowej reformy i przygotowanie instytucji wymaga uchwalenia i nowelizacji kilku ustaw. Reforma emerytalna służy dobru państwa, ma na celu uniknięcie głębokiego deficytu budżetowego i zasilenie wzrostu gospodarczego dzięki inwestowaniu gromadzonych środków m.in. w rządowe papiery wartościowe.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Przede wszystkim trzeba uświadomić sobie wyraźnie, że systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego, czyli takiego, w którym pracujący za pomocą podatku zwanego składką transferują środki do emerytów, przeżywają głęboki ogólnoświatowy kryzys. Wywołuje go narastającą falę zmian będącą rezultatem z jednej strony szybkiego pogarszania się proporcji demograficznych między osobami w wieku emerytalnym i ludnością w wieku produkcyjnyma z drugiej - faktów wywołujących zmiany w poglądach na rolę państwa w dziedzinie transferów pieniężnych oraz rozwoju technologii umożliwiających daleko posuniętą indywidualizację rachunków, na które wpłacane są składki.Brak daleko idących reform w dziedzinie emerytur grozi ich bankructwem i kompromitacją państwa jako ich gwaranta. Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na narastające szybko zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego.Nie jest prawdąże reforma zlikwiduje ubezpieczenie społeczne.Dla uczestnika systemu ubezpieczenie społeczne od starości oznacza, że jego ryzyko socjalne będzie pokryte i że nastąpi wyrównanie między potrzebami pokrycia ryzyk socjalnych wszystkich ubezpieczonych a sumą zebranych środków dla tego pokrycia.Zreformowany system emerytalny pozostanie więc w pełnym tego słowa znaczeniu systemem ubezpieczenia społecznego.  Długookresowe dane pokazują wyraźnie, że stopa zwrotujest wyższa w filarze kapitałowym niż w filarze repartycyjnym.Nie jest prawdą, że upadłość towarzystwa emerytalnego kosztuje system, ponieważ wszystkie koszty będą pokrywane wyłącznie z majątku towarzystwa.Świadczenia nie ulegną obniżeniu, wręcz przeciwnie - będą  rosły. Obniży się jedynie relacja świadczeń do płac, ale wyniknie to z realnego wzrostu płac, a nie spadku emerytur, które w naszych analizach były waloryzowane w stosunku do cen.ie będzie możliwa utrata zgromadzonych w funduszach emerytalnych środków, gdyż te gwarantować będzie państwo. Zbankrutować natomiast może, tracąc jedynie własne środki, prywatne towarzystwo emerytalne, i to wskutek przekazania własnego kapitału na niedobór wynikający z niższych w porównaniu z innymi funduszami dochodów.Realizacja projektu reformywymaga uchwalenia przez Sejm 6-7 nowych ustaw i nowelizacji kilkunastu.alendarz prac, jaki sobie założyliśmy, zakładał przygotowanie najpierw ustawy o wykorzystaniu wpływów z prywatyzacji części mienia Skarbu Państwa w celu wsparcia reformy systemu ubezpieczeń społecznych oraz ustawy o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych jako tych, które umożliwią stworzenie podstaw materialnych reformy i pozwolą podjąć niezbędne przygotowania zaangażowanym w nie instytucjom, takim jak banki, firmy ubezpieczeniowe, fundusze  inwestycyjne, instytucje nadzorcze itd. To dobrze, że Rada Ministrów przyjęła już te projekty ustaw.Gotowa jest już ustawa o pracowniczych programach emerytalnych. Przygotowuje się ustawę o systemie ubezpieczeń społecznych oraz kilka innych nowelizacji i zmian.</body>
      <spans>
        <span start="695" end="1193">Przede wszystkim trzeba uświadomić sobie wyraźnie, że systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego, czyli takiego, w którym pracujący za pomocą podatku zwanego składką transferują środki do emerytów, przeżywają głęboki ogólnoświatowy kryzys. Wywołuje go narastającą falę zmian będącą rezultatem z jednej strony szybkiego pogarszania się proporcji demograficznych między osobami w wieku emerytalnym i ludnością w wieku produkcyjnym</span>
        <span start="1283" end="1503">a z drugiej - faktów wywołujących zmiany w poglądach na rolę państwa w dziedzinie transferów pieniężnych oraz rozwoju technologii umożliwiających daleko posuniętą indywidualizację rachunków, na które wpłacane są składki.</span>
        <span start="1856" end="1950">Brak daleko idących reform w dziedzinie emerytur grozi ich bankructwem i kompromitacją państwa</span>
        <span start="1991" end="2011"> jako ich gwaranta. </span>
        <span start="2168" end="2353">Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na narastające szybko zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego.</span>
        <span start="3450" end="3465">Nie jest prawdą</span>
        <span start="3491" end="3537">że reforma zlikwiduje ubezpieczenie społeczne.</span>
        <span start="3994" end="4238">Dla uczestnika systemu ubezpieczenie społeczne od starości oznacza, że jego ryzyko socjalne będzie pokryte i że nastąpi wyrównanie między potrzebami pokrycia ryzyk socjalnych wszystkich ubezpieczonych a sumą zebranych środków dla tego pokrycia.</span>
        <span start="4483" end="4596">Zreformowany system emerytalny pozostanie więc w pełnym tego słowa znaczeniu systemem ubezpieczenia społecznego. </span>
        <span start="7770" end="7771"> </span>
        <span start="8060" end="8113">Długookresowe dane pokazują wyraźnie, że stopa zwrotu</span>
        <span start="8248" end="8310">jest wyższa w filarze kapitałowym niż w filarze repartycyjnym.</span>
        <span start="9761" end="9905">Nie jest prawdą, że upadłość towarzystwa emerytalnego kosztuje system, ponieważ wszystkie koszty będą pokrywane wyłącznie z majątku towarzystwa.</span>
        <span start="10375" end="10613">Świadczenia nie ulegną obniżeniu, wręcz przeciwnie - będą  rosły. Obniży się jedynie relacja świadczeń do płac, ale wyniknie to z realnego wzrostu płac, a nie spadku emerytur, które w naszych analizach były waloryzowane w stosunku do cen.</span>
        <span start="14255" end="14576">ie będzie możliwa utrata zgromadzonych w funduszach emerytalnych środków, gdyż te gwarantować będzie państwo. Zbankrutować natomiast może, tracąc jedynie własne środki, prywatne towarzystwo emerytalne, i to wskutek przekazania własnego kapitału na niedobór wynikający z niższych w porównaniu z innymi funduszami dochodów.</span>
        <span start="22267" end="22294">Realizacja projektu reformy</span>
        <span start="22364" end="22435">wymaga uchwalenia przez Sejm 6-7 nowych ustaw i nowelizacji kilkunastu.</span>
        <span start="22558" end="23116">alendarz prac, jaki sobie założyliśmy, zakładał przygotowanie najpierw ustawy o wykorzystaniu wpływów z prywatyzacji części mienia Skarbu Państwa w celu wsparcia reformy systemu ubezpieczeń społecznych oraz ustawy o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych jako tych, które umożliwią stworzenie podstaw materialnych reformy i pozwolą podjąć niezbędne przygotowania zaangażowanym w nie instytucjom, takim jak banki, firmy ubezpieczeniowe, fundusze  inwestycyjne, instytucje nadzorcze itd. To dobrze, że Rada Ministrów przyjęła już te projekty ustaw.</span>
        <span start="23268" end="23429">Gotowa jest już ustawa o pracowniczych programach emerytalnych. Przygotowuje się ustawę o systemie ubezpieczeń społecznych oraz kilka innych nowelizacji i zmian.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>System emerytalny oparty na dominacji modelu, w którym pracujący odkłada środki na emeryturę w formie podatku, przeżywa ogólnoświatowy kryzys. Jego przyczyną są zmiany w proporcjach demograficznych między osobami w wieku emerytalnym i produkcyjnym, nowe poglądy na temat roli państwa w dziedzinie transferów pieniężnych oraz technologia umożliwiająca indywidualizację rachunków emerytalnych. Polski system ubezpieczeń, do którego przyzwyczaili się ludzie i dostosowane zostało prawo, nie musi być dobry w nadchodzącej przyszłości. Jeśli nie zostanie zreformowany, grozi mu bankructwo. W obecnych warunkach, w zmieniającej się szybko polskiej rzeczywistości, opinie Jana Jończyka wyrażone w jego artykule są trudne do przyjęcia. 
Nowa reforma emerytalna nie zlikwiduje ubezpieczeń społecznych. Ich istotą jest przymus uczestnictwa i grupowe organizowanie funduszy przeznaczonych na starość. Wysokość składek kalkulowana jest tak, aby możliwe było wyrównanie kosztów ryzyka socjalnego nie indywidualnej osoby, ale wszystkich ubezpieczonych. Nowy system emerytalny będzie systemem ubezpieczenia społecznego. Obowiązkowa składka będzie wyliczana według przeciętnego ryzyka. Będą istniały rzeczywiste gwarancje i zasada solidarności ubezpieczonych: rachunki rezerwowe, fundusz gwarancyjny, emerytura minimalna i system pomocy społecznej. Składki nadal będzie obsługiwał ZUS, a fundusze drugiego filaru będą regulowane i nadzorowane publicznie. Reforma nada rzeczywiste znaczenie katogoriom ubezpieczeń społecznych. Dziś składki traktuje się jak podatki, dąży się do unikania ich płacenia i jak najwcześniejszego przechodzenia na emeryturę, a ZUS uważa się za instytucję państwową, pozbawioną osobowości prawnej.
Filar kapitałowy nowego systemu zwiększy oszczędności ubezpieczonych oraz zwiększy udział oszczędności długookresowych. Inwestycje funduszy emerytalnych przyspieszą wzrost gospodarczy. Dane pokazują, że stopa zwrotu w filarze kapitałowym jest wyższa niż w filarze repartycyjnym. Jan Jończyk koncentruje się na kosztach filaru kapitałowego, zaniżając jednocześnie koszty obecnego systemu. Koszty utrzymania funduszy będą wyższe niż w obecnym systemie, ale korzyści i tak będą większe. Podobnie jak w systemie bankowym koszty administracyjne funduszy będą pokrywane w dużej części z sektora prywatnego. Autor artykułu myli się m.in., kiedy pisze, że upadłość towarzystwa emerytalnego będzie obciążała system. Koszty te będą pokrywane z majątku towarzystwa. Firmy ubezpieczeniowe będą oferowały jeden prosty produkt: dożywotnią emeryturę, ich oferta będzie więc jasna. Koszty nadzoru nad funduszami będą pokrywane z budżetu.
Świadczenia emerytalne będą rosły, obniży się ich relacja do płac, ponieważ płace będą rosły. Sprawiedliwe w nowym systemie będzie wypłacanie ubezpieczonemu takich środków, jakie zgromadził przez lata pracy. Wprowadzenie minimalnej emerytury (takiej, na jaką stać będzie społeczeństwo) dla tych, którzy nie wypracowali własnej emerytury, jest elementem solidarności społecznej. Wzrost emerytury dla osób, które będą pracowały dłużej, nie wynika z założeń systemu, tylko z prostego rachunku: im dłużej się odkłada i powstrzymuje od konsumpcji, tym większą kwotę się otrzymuje. Późne lata pracy powinny być wartościowane wyżej. Liniowy sposób naliczania świadczeń był niesprawiedliwy i zmuszał pracowników do poberania wcześniejszych emerytur. Wydaje się, że Jan Jończyk nie zrozumiał zasad reformy, jego zarzuty mogą zaostrzyć spór wokół nowego systemu. 
W sferze obowiązkowego filaru ubezpieczeń zmieni się sposób zarządzania środkami, nie ich forma czy wielkość. Składka będzie pobierana jak dotąd. Nowy system umożliwi nadzorowanie procesu zarządzania tymi środkami przez ich przyszłych odbiorców. Zgromadzonych śodków nie będzie można stracić, wypłacalność towarzystw emerytalnych będzie gwarantowana przez fundusz gwarancyjny oraz państwo. Bankrutujące towarzystwo może stracić tylko własne środki. Projekt reformy nie wprowadza przymusu indywidualnego oszczędzania, nie rezygnuje z kategorii solidarności społecznej itd. Nadaje systemowi nowoczesny wymiar. 
Obecny system emerytalny jest niewydolny. Aby zbilansować ten system bez zmiany jego konstrukcji, należałoby zwiększyć udział wydatków państwowych w produkcie krajowym brutto. Jończyk krytykuje projekt, ale nie podaje innych propozycji naprawy dzisiejszego systemu. Powołuje się za to na obalenie lewicowego rządu przez Pinocheta w Chile, wydarzenie, które przez lata wykorzystywała propaganda gierkowska. Nie ma sensu porównywać chilijskiej reformy emerytalnej z polską, ponieważ sytuacja gospodarcza obu krajów jest zupełnie inna. Prawdą jest, że reforma w Chile przyspieszyła wzrost gospodarczy i poziom zamożności całego społeczeństwa. Żadne państwo reformujące swój system emerytalny nie powieliło modelu chilijskiego. Zachowano jednak zasadę powiązania wypłat emerytalnych z indywidualną aktywnością zawodową oraz udziału sektora prywatnego w zarządzaniu środkami emerytalnymi. Reformy podobnego typu przeprowadziło już wiele krajów europejskich. 
Koszty reformy są jej najtrudniejszym elementem, ale obecna sytuacja gospodarcza Polski stwarza warunki do jej przeprowadzenia. Racjonalizacja systemu polega przede wszystkim na motywowaniu czarnej i szarej strefy do ujawniania dochodów i płacenia składek. Wiadomo, że wprowadzenie nowej reformy wymaga uchwalenia i nowelizacji kilku ustaw, które przygotują instytucje do funkcjonowania w nowych warunkach. Dziwne jest rozczarowanie autora artykułu tym, że kwestii reformy nie wprowadza się do przedwyborczej debaty. Tu nie chodzi o polityczne przepychanki, tylko o dobro państwa. 
Polska reforma nie jest żadnym dziwactwem. Wielofilarowy system z funduszami kapitałowymi wprowadza się w wielu krajach w Europie i na świecie. Nowa reforma ma na celu uniknięcie głębokiego deficytu budżetowego i zasilenie wzrostu gospodarczego dzięki inwestowaniu gromadzonych środków m.in. w rządowe papiery wartościowe.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Przede wszystkim trzeba uświadomić sobie wyraźnie, że systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego, czyli takiego, w którym pracujący za pomocą podatku zwanego składką transferują środki do emerytów, przeżywają głęboki ogólnoświatowy kryzys. Wywołuje go narastającą falę zmian będącą rezultatem z jednej strony szybkiego pogarszania się proporcji demograficznych między osobami w wieku emerytalnym i ludnością w wieku produkcyjnyma z drugiej - faktów wywołujących zmiany w poglądach na rolę państwa w dziedzinie transferów pieniężnych oraz rozwoju technologii umożliwiających daleko posuniętą indywidualizację rachunków, na które wpłacane są składki.Działający w Polsce system ubezpieczeń społecznych jest systemem, do którego się przyzwyczailiśmy i do którego dostosowane zostały, kiedyś przecież różne od obecnych, doktryny prawne.Brak daleko idących reform w dziedzinie emerytur grozi ich bankructwem i kompromitacją państwa jako ich gwaranta. Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na narastające szybko zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego.Nie jest prawdąże reforma zlikwiduje ubezpieczenie społeczne. Istotą tych ubezpieczeń  jest - z jednej strony - ustawowy przymus uczestnictwa oraz - z drugiej  - grupowe organizowanie funduszy finansowych z przeznaczeniem na z góry określone wydarzenia losowe, tutaj starość.Dla uczestnika systemu ubezpieczenie społeczne od starości oznacza, że jego ryzyko socjalne będzie pokryte i że nastąpi wyrównanie między potrzebami pokrycia ryzyk socjalnych wszystkich ubezpieczonych a sumą zebranych środków dla tego pokrycia.Zreformowany system emerytalny pozostanie więc w pełnym tego słowa znaczeniu systemem ubezpieczenia społecznego. Obowiązkowa składka będzie oczywiście kalkulowana według ryzyka przeciętnego dla wszystkich ubezpieczonych.Filar kapitałowy przyniesie wyraźne korzyści uczestnikom systemu. Zwiększą się indywidualne oszczędności ludności, zmieni się także ich struktura w kierunku większego udziału oszczędności długookresowych. Oba te czynniki nie mogą nie przyspieszyć wzrostu gospodarczego. Długookresowe dane pokazują wyraźnie, że stopa zwrotu - przy obecnym poziomie rozwoju rynków finansowych, jakże różnym od tego, co widzieliśmy pięćdziesiąt, a nawet dwadzieścia lat temu - jest wyższa w filarze kapitałowym niż w filarze repartycyjnym.Nie jest prawdą, że towarzystwa emerytalne będą mogły zlecać odpłatnie określone czynności zarządu osobom trzecim - będą one co najwyżej mogły powierzyć wyspecjalizowanemu podmiotowi prowadzenie indywidualnych kont. Nie jest prawdą, że upadłość towarzystwa emerytalnego kosztuje system, ponieważ wszystkie koszty będą pokrywane wyłącznie z majątku towarzystwa. Nie będzie problemem niejasność oferty firm ubezpieczeniowych, gdyż jedynym produktem oferowanym uczestnikom drugiego filaru będzie produkt prosty i jasny: emerytura dożywotnia. Nie jest prawdą, że koszty Urzędu Nadzoru nad Funduszami Emerytalnymi obciążą uczestników systemu - w drugim filarze pokryje je w całości budżet.
Świadczenia nie ulegną obniżeniu, wręcz przeciwnie - będą  rosły. Obniży się jedynie relacja świadczeń do płac, ale wyniknie to z realnego wzrostu płac, a nie spadku emerytur, które w naszych analizach były waloryzowane w stosunku do cen.ie będzie możliwa utrata zgromadzonych w funduszach emerytalnych środków, gdyż te gwarantować będzie państwo. Zbankrutować natomiast może, tracąc jedynie własne środki, prywatne towarzystwo emerytalne, i to wskutek przekazania własnego kapitału na niedobór wynikający z niższych w porównaniu z innymi funduszami dochodów. Ryzykiem motywującym je do bardziej intensywnych wysiłków objęte są zatem niemal wyłącznie towarzystwa emerytalne, a nie uczestnicy funduszów emerytalnych. Ewentualne straty tych ostatnich polegać mogą jedynie na uzyskaniu średniego, a nie najwyższego zwrotu z zainwestowanych składek. Wypłacalność funduszy gwarantowana będzie przez sponsorowany przez wszystkie towarzystwa fundusz gwarancyjny oraz w ostatecznej instancji przez państwo.Gdyby nie ograniczenia finansowe, które w ujęciu makrogospodarczym przekładają się na ograniczenia budżetowe i równowagę gospodarczą, nasza skłonność do obdarowywania wszystkich zainteresowanych jak najwyższymi świadczeniami byłaby znacznie większa. Faktem jest jednak, że cała koncepcja reformy zbudowana została na bazie tego, na co jako społeczeństwo możemy sobie pozwolić, czyli na ile nas stać. Nie bez znaczenia jest tu moment rozpoczęcia reformy - dzięki korzystnym tendencjom gospodarczym w Polscei na świecie oraz ciągle jeszcze dostępnym zasobom prywatyzacyjnym stać nas przez najbliższe kilka lat na trochę więcej, niż byłoby to możliwe w innych warunkach. Dzięki temu obciążenia, jakim podlegać będzie pokolenie dzisiejszych czterdziesto- i pięćdziesięciolatków będą mniejsze niż te, jakie musieliby ponieść przy braku lub odkładaniu reform.Realizacja projektu reformy, przez wielu ekspertów ocenianego jako  kompetentny i profesjonalny, wymaga uchwalenia przez Sejm 6-7 nowych ustaw i nowelizacji kilkunastu.alendarz prac, jaki sobie założyliśmy, zakładał przygotowanie najpierw ustawy o wykorzystaniu wpływów z prywatyzacji części mienia Skarbu Państwa w celu wsparcia reformy systemu ubezpieczeń społecznych oraz ustawy o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych jako tych, które umożliwią stworzenie podstaw materialnych reformy i pozwolą podjąć niezbędne przygotowania zaangażowanym w nie instytucjom, takim jak banki, firmy ubezpieczeniowe, fundusze  inwestycyjne, instytucje nadzorcze itd. To dobrze, że Rada Ministrów przyjęła już te projekty ustaw.Gotowa jest już ustawa o pracowniczych programach emerytalnych. Przygotowuje się ustawę o systemie ubezpieczeń społecznych oraz kilka innych nowelizacji i zmian.Fundusze emerytalne nie będą natomiast źródłem finansowania deficytu, ale źródłem finansowania prywatnych inwestycji i rozwoju gospodarczego.</body>
      <spans>
        <span start="695" end="1193">Przede wszystkim trzeba uświadomić sobie wyraźnie, że systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego, czyli takiego, w którym pracujący za pomocą podatku zwanego składką transferują środki do emerytów, przeżywają głęboki ogólnoświatowy kryzys. Wywołuje go narastającą falę zmian będącą rezultatem z jednej strony szybkiego pogarszania się proporcji demograficznych między osobami w wieku emerytalnym i ludnością w wieku produkcyjnym</span>
        <span start="1283" end="1503">a z drugiej - faktów wywołujących zmiany w poglądach na rolę państwa w dziedzinie transferów pieniężnych oraz rozwoju technologii umożliwiających daleko posuniętą indywidualizację rachunków, na które wpłacane są składki.</span>
        <span start="1505" end="1688">Działający w Polsce system ubezpieczeń społecznych jest systemem, do którego się przyzwyczailiśmy i do którego dostosowane zostały, kiedyś przecież różne od obecnych, doktryny prawne.</span>
        <span start="1856" end="1950">Brak daleko idących reform w dziedzinie emerytur grozi ich bankructwem i kompromitacją państwa</span>
        <span start="1991" end="2011"> jako ich gwaranta. </span>
        <span start="2168" end="2353">Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na narastające szybko zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego.</span>
        <span start="3450" end="3465">Nie jest prawdą</span>
        <span start="3491" end="3751">że reforma zlikwiduje ubezpieczenie społeczne. Istotą tych ubezpieczeń  jest - z jednej strony - ustawowy przymus uczestnictwa oraz - z drugiej  - grupowe organizowanie funduszy finansowych z przeznaczeniem na z góry określone wydarzenia losowe, tutaj starość.</span>
        <span start="3994" end="4238">Dla uczestnika systemu ubezpieczenie społeczne od starości oznacza, że jego ryzyko socjalne będzie pokryte i że nastąpi wyrównanie między potrzebami pokrycia ryzyk socjalnych wszystkich ubezpieczonych a sumą zebranych środków dla tego pokrycia.</span>
        <span start="4483" end="4703">Zreformowany system emerytalny pozostanie więc w pełnym tego słowa znaczeniu systemem ubezpieczenia społecznego. Obowiązkowa składka będzie oczywiście kalkulowana według ryzyka przeciętnego dla wszystkich ubezpieczonych.</span>
        <span start="7501" end="7771">Filar kapitałowy przyniesie wyraźne korzyści uczestnikom systemu. Zwiększą się indywidualne oszczędności ludności, zmieni się także ich struktura w kierunku większego udziału oszczędności długookresowych. Oba te czynniki nie mogą nie przyspieszyć wzrostu gospodarczego. </span>
        <span start="8060" end="8310">Długookresowe dane pokazują wyraźnie, że stopa zwrotu - przy obecnym poziomie rozwoju rynków finansowych, jakże różnym od tego, co widzieliśmy pięćdziesiąt, a nawet dwadzieścia lat temu - jest wyższa w filarze kapitałowym niż w filarze repartycyjnym.</span>
        <span start="9533" end="9534">N</span>
        <span start="9546" end="10230">ie jest prawdą, że towarzystwa emerytalne będą mogły zlecać odpłatnie określone czynności zarządu osobom trzecim - będą one co najwyżej mogły powierzyć wyspecjalizowanemu podmiotowi prowadzenie indywidualnych kont. Nie jest prawdą, że upadłość towarzystwa emerytalnego kosztuje system, ponieważ wszystkie koszty będą pokrywane wyłącznie z majątku towarzystwa. Nie będzie problemem niejasność oferty firm ubezpieczeniowych, gdyż jedynym produktem oferowanym uczestnikom drugiego filaru będzie produkt prosty i jasny: emerytura dożywotnia. Nie jest prawdą, że koszty Urzędu Nadzoru nad Funduszami Emerytalnymi obciążą uczestników systemu - w drugim filarze pokryje je w całości budżet.
</span>
        <span start="10375" end="10613">Świadczenia nie ulegną obniżeniu, wręcz przeciwnie - będą  rosły. Obniży się jedynie relacja świadczeń do płac, ale wyniknie to z realnego wzrostu płac, a nie spadku emerytur, które w naszych analizach były waloryzowane w stosunku do cen.</span>
        <span start="14255" end="15015">ie będzie możliwa utrata zgromadzonych w funduszach emerytalnych środków, gdyż te gwarantować będzie państwo. Zbankrutować natomiast może, tracąc jedynie własne środki, prywatne towarzystwo emerytalne, i to wskutek przekazania własnego kapitału na niedobór wynikający z niższych w porównaniu z innymi funduszami dochodów. Ryzykiem motywującym je do bardziej intensywnych wysiłków objęte są zatem niemal wyłącznie towarzystwa emerytalne, a nie uczestnicy funduszów emerytalnych. Ewentualne straty tych ostatnich polegać mogą jedynie na uzyskaniu średniego, a nie najwyższego zwrotu z zainwestowanych składek. Wypłacalność funduszy gwarantowana będzie przez sponsorowany przez wszystkie towarzystwa fundusz gwarancyjny oraz w ostatecznej instancji przez państwo.</span>
        <span start="20511" end="21016">Gdyby nie ograniczenia finansowe, które w ujęciu makrogospodarczym przekładają się na ograniczenia budżetowe i równowagę gospodarczą, nasza skłonność do obdarowywania wszystkich zainteresowanych jak najwyższymi świadczeniami byłaby znacznie większa. Faktem jest jednak, że cała koncepcja reformy zbudowana została na bazie tego, na co jako społeczeństwo możemy sobie pozwolić, czyli na ile nas stać. Nie bez znaczenia jest tu moment rozpoczęcia reformy - dzięki korzystnym tendencjom gospodarczym w Polsce</span>
        <span start="21067" end="21414">i na świecie oraz ciągle jeszcze dostępnym zasobom prywatyzacyjnym stać nas przez najbliższe kilka lat na trochę więcej, niż byłoby to możliwe w innych warunkach. Dzięki temu obciążenia, jakim podlegać będzie pokolenie dzisiejszych czterdziesto- i pięćdziesięciolatków będą mniejsze niż te, jakie musieliby ponieść przy braku lub odkładaniu reform</span>
        <span start="21587" end="21588">.</span>
        <span start="22267" end="22435">Realizacja projektu reformy, przez wielu ekspertów ocenianego jako  kompetentny i profesjonalny, wymaga uchwalenia przez Sejm 6-7 nowych ustaw i nowelizacji kilkunastu.</span>
        <span start="22558" end="23116">alendarz prac, jaki sobie założyliśmy, zakładał przygotowanie najpierw ustawy o wykorzystaniu wpływów z prywatyzacji części mienia Skarbu Państwa w celu wsparcia reformy systemu ubezpieczeń społecznych oraz ustawy o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych jako tych, które umożliwią stworzenie podstaw materialnych reformy i pozwolą podjąć niezbędne przygotowania zaangażowanym w nie instytucjom, takim jak banki, firmy ubezpieczeniowe, fundusze  inwestycyjne, instytucje nadzorcze itd. To dobrze, że Rada Ministrów przyjęła już te projekty ustaw.</span>
        <span start="23268" end="23429">Gotowa jest już ustawa o pracowniczych programach emerytalnych. Przygotowuje się ustawę o systemie ubezpieczeń społecznych oraz kilka innych nowelizacji i zmian.</span>
        <span start="27655" end="27796">Fundusze emerytalne nie będą natomiast źródłem finansowania deficytu, ale źródłem finansowania prywatnych inwestycji i rozwoju gospodarczego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>System emerytalny, w którym pracujący odkłada środki na emeryturę w formie podatku, przeżywa ogólnoświatowy kryzys m.in. z powodu zmian demograficznych. Jeśli polski system nie zostanie zreformowany, w przyszłości grozi mu bankructwo. Krytyka Jana Jończyka jest trudna do przyjęcia. Nowa reforma zachowa ubezpieczenia społeczne, mechanizmy gwarancyjne i zasadę solidarności społecznej. Składki nadal będzie obsługiwał ZUS, a fundusze drugiego filaru, regulowane publicznie, zwiększą oszczędności ubezpieczonych i przyspieszą wzrost gospodarczy. Upadłość towarzystwa emerytalnego wcale nie będzie obciążała systemu, koszty te będą pokrywane z majątku towarzystwa. Sprawiedliwe w nowym systemie będzie wypłacanie ubezpieczonemu takich środków, jakie zgromadził przez lata pracy. W drugim filarze zmieni się sposób zarządzania środkami, nie ich forma czy wielkość. Wypłacalność towarzystw emerytalnych będzie gwarantowana przez fundusz gwarancyjny oraz państwo. Jończyk krytykuje projekt, ale nie podaje propozycji naprawy obecnego systemu. Przywołuje przykład chilijskiej reformy emerytalnej, która tak naprawdę przyspieszyła rozwój gospodarczy Chile. Reformy wykorzystujące zasadę powiązania emerytur z indywidualną aktywnością zawodową oraz udziału sektora prywatnego w zarządzaniu środkami wprowadziło wiele krajów. Obecna sytuacja gospodarcza Polski umożliwia przeprowadzenie tej reformy. Służy ona dobru państwa, ma na celu uniknięcie głębokiego deficytu budżetowego i zasilenie wzrostu gospodarczego dzięki inwestowaniu gromadzonych środków.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na narastające szybko zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego.Nie jest prawdąże reforma zlikwiduje ubezpieczenie społeczne.Dla uczestnika systemu ubezpieczenie społeczne od starości oznacza, że jego ryzyko socjalne będzie pokryte i że nastąpi wyrównanie między potrzebami pokrycia ryzyk socjalnych wszystkich ubezpieczonych a sumą zebranych środków dla tego pokrycia.Zreformowany system emerytalny pozostanie więc w pełnym tego słowa znaczeniu systemem ubezpieczenia społecznego. Długookresowe dane pokazują wyraźnie, że stopa zwrotujest wyższa w filarze kapitałowym niż w filarze repartycyjnym.Nie jest prawdą, że upadłość towarzystwa emerytalnego kosztuje system, ponieważ wszystkie koszty będą pokrywane wyłącznie z majątku towarzystwa.Świadczenia nie ulegną obniżeniu, wręcz przeciwnie - będą  rosły. Obniży się jedynie relacja świadczeń do płac, ale wyniknie to z realnego wzrostu płac, a nie spadku emerytur, które w naszych analizach były waloryzowane w stosunku do cen.Zbankrutowaćmoże, tracąc jedynie własne środki, prywatne towarzystwo emerytalne, i to wskutek przekazania własnego kapitału na niedobór wynikający z niższych w porównaniu z innymi funduszami dochodów.Realizacja projektu reformywymaga uchwalenia przez Sejm 6-7 nowych ustaw i nowelizacji kilkunastuGotowa jest już ustawa o pracowniczych programach emerytalnych. Przygotowuje się ustawę o systemie ubezpieczeń społecznych oraz kilka innych nowelizacji i zmian.</body>
      <spans>
        <span start="695" end="696">P</span>
        <span start="2169" end="2353">rzygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na narastające szybko zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego.</span>
        <span start="3450" end="3465">Nie jest prawdą</span>
        <span start="3491" end="3537">że reforma zlikwiduje ubezpieczenie społeczne.</span>
        <span start="3994" end="4238">Dla uczestnika systemu ubezpieczenie społeczne od starości oznacza, że jego ryzyko socjalne będzie pokryte i że nastąpi wyrównanie między potrzebami pokrycia ryzyk socjalnych wszystkich ubezpieczonych a sumą zebranych środków dla tego pokrycia.</span>
        <span start="4483" end="4595">Zreformowany system emerytalny pozostanie więc w pełnym tego słowa znaczeniu systemem ubezpieczenia społecznego.</span>
        <span start="7770" end="7771"> </span>
        <span start="8060" end="8113">Długookresowe dane pokazują wyraźnie, że stopa zwrotu</span>
        <span start="8248" end="8310">jest wyższa w filarze kapitałowym niż w filarze repartycyjnym.</span>
        <span start="9761" end="9905">Nie jest prawdą, że upadłość towarzystwa emerytalnego kosztuje system, ponieważ wszystkie koszty będą pokrywane wyłącznie z majątku towarzystwa.</span>
        <span start="10375" end="10613">Świadczenia nie ulegną obniżeniu, wręcz przeciwnie - będą  rosły. Obniży się jedynie relacja świadczeń do płac, ale wyniknie to z realnego wzrostu płac, a nie spadku emerytur, które w naszych analizach były waloryzowane w stosunku do cen.</span>
        <span start="14365" end="14377">Zbankrutować</span>
        <span start="14388" end="14576">może, tracąc jedynie własne środki, prywatne towarzystwo emerytalne, i to wskutek przekazania własnego kapitału na niedobór wynikający z niższych w porównaniu z innymi funduszami dochodów.</span>
        <span start="22267" end="22294">Realizacja projektu reformy</span>
        <span start="22364" end="22434">wymaga uchwalenia przez Sejm 6-7 nowych ustaw i nowelizacji kilkunastu</span>
        <span start="23268" end="23429">Gotowa jest już ustawa o pracowniczych programach emerytalnych. Przygotowuje się ustawę o systemie ubezpieczeń społecznych oraz kilka innych nowelizacji i zmian.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Chciałbym ustosunkować się do artykułu Jana Jończyka "Kosztowna prywatyzacja ryzyka starości", w którym zawarta jest krytyka projektu reformy systemu emerytalnego. Projekt powstał w kierowanym przeze mnie Biurze Pełomocnika Rządu ds. Reformy Zabezpieczenia Społecznego. Artykuł Jończyka jeszcze kilkanaście lat temu odpowiadałby rozumieniu tego, jak powinny działać ubezpieczenia społeczne i jaka powinna być rola państwa w zapewnieniu bezpieczeństwa emerytalnego. Zawarte w artykule tezy są jednak nieprzystające do sytuacji, w jakiej się obecnie znajdujemy. Przede wszystkim należy zauważyć, że dziś systemy ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu lub zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego znajdują się w fazie głębokiego kryzysu wywołanego pogarszaniem się proporcji demograficznych między osobami w wieku emerytalnym i produkcyjnym oraz zmianami w poglądach na rolę państwa w dziedzinie transferów pieniężnych i rozwoju technologii związanych z indywidualizacją rachunków, na jakie wypłacane są składki. Polacy przyzwyczaili się do istniejącego systemu ubezpieczeń społecznych, nie oznacza to jednak, że system ten jest dobry. Przygotowany projekt reform jest odpowiedzią na zmiany i tendencje, które stają się coraz bardziej widoczne. W artykule Jana Jończyka zawartych jest wiele nieporozumień, które wynikają z tego, że autor nie chce dostrzec toczących się szybko zmian. Pierwsze nieporozumienie dotyczy sugestii autora, że reforma zlikwiduje ubezpieczenia społeczne.  Drugie nieporozumienie wiąże się z pominięciem przez autora artykułu faktu, że filar kapitałowy przyniesie korzyści uczestnikom systemu – zwiększą się indywidualne oszczędności ludzi, a coraz większy udział w oszczędnościach będą miały oszczędności długookresowe. Ponadto autor błędnie twierdzi, że dojdzie do "drastycznego obniżenia poziomu świadczeń" oraz "sprawiedliwości dla mniejszości społeczeństwa". Co więcej, Jan Jończyk w sposób nieodpowiadający prawdzie porusza kwestię przymusu indywidualnego oszczędzania. Innym nieporozumieniem jest fakt, że autor krytyki zarzuca pomysłodawcom reformy uleganie "kampanii na temat rzekomej niewydolności i bankructwa ZUS", ale nie proponuje wyliczeń, które potwierdzałyby nieprawdziwość tych argumentów. Autor krytyki sięga wielokrotnie po przykład Chile i straszy emerytów chilijską juntą z nadzieją, że argument ten przekreśli ostatecznie sens ekonomiczny i społeczny reformy, lecz nie nie podaje przy tym pełnego obrazu wydarzeń w Chile. Kolejne nieporozumienia dotyczą problemów okresu przejściowego oraz aspektów konstytucyjnych i politycznych. Jan Jończyk chce też traktować kierunek polskich zmian jako idiosynkratyczne dziwactwo. Ostatnie nieporozumienie związane jest z postrzeganiem celów i beneficjentów reform. Na koniec pragnąłbym zauważyć, że reforma tworzona jest właśnie po to, by nie zostawić miejsca aferzystom, którzy oferują emerytom złudne marzenia. Mam nadzieję, że od etapu polemiki z tymi, którzy wciąż łudzą emerytów rozwiązaniami z przeszłości, przejdziemy do etapu wspólnej pracy nad jak najwyższą jakością proponowanych rozwiązań.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na dominacji filaru repartycyjnego, czyli takiego, w którym pracujący za pomocą podatku transferują środki do emerytów, przeżywają ogólnoświatowy kryzys. Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego. 
Zreformowany system emerytalny pozostanie systemem ubezpieczenia społecznego. Obowiązkowa składka będzie kalkulowana według ryzyka przeciętnego dla wszystkich ubezpieczonych. Utrzymany zostanie obowiązkowy charakter udziału. Istnieć będą rzeczywiste gwarancje i solidarność ubezpieczonych. Zachowany zostanie publiczny charakter instytucji obsługującej całość składki na wszystkie rodzaje ryzyk, a instytucje drugiego filaru będą publicznie regulowane i nadzorowane przez Urząd Nadzoru nad Funduszami Emerytalnymi. reforma stwarza warunki do nadania rzeczywistego znaczenia kategoriom ubezpieczeń społecznych. 
Filar kapitałowy przyniesie wyraźne korzyści uczestnikom systemu. koszty będą najprawdopodobniej wyższe niż koszty w obecnym systemie ubezpieczenia społecznego. Sedno sprawy jednak w porównaniu kosztów i korzyści. 
za sprawiedliwe uznajemy wypłacenie takiej wielkości środków emerytalnych, jakie zostały przez jednostkę zgromadzone przez lata pracy.Kwestią solidarności społecznej jest Wprowadzenie minimalnej emerytury. sprawiedliwy rachunek przyszłych należności emerytalnych musi wartościować późne lata pracy wyżej. 
Nie będzie możliwa utrata zgromadzonych w funduszach emerytalnych środków, gdyż te gwarantować będzie państwo. System będzie bardziej bezpieczny dzięki temu, że środki na starość gromadzone będą w co najmniej dwóch instytucjach i że możliwa będzie osobista kontrola nad sposobem ich zarządzania.
Pisanie kolejnego dokumentu potwierdzającego niewydolność obecnego systemu byłoby bezcelowe, o jego rychłym bankructwie świadczą powszechnie dostępne prognozy demograficzne oraz deficyt ZUS. 
reforma chilijska stała się  bodźcem do rozwoju systemu finansowego oraz przyspieszenia wzrostu gospodarczego. Reformy podobnego typu wprowadziły już lub rozpoczęły ich wdrażanie znacznie bardziej rozwinięte gospodarczo od Polski kraje.
racjonalizacja obecnego systemu polega na budowaniu motywacji dla czarnej i szarej strefy gospodarki do ujawniania swoich dochodów i płacenia składek na świadczenia. Realizacja projektu reformy wymaga uchwalenia przez Sejm 6-7 nowych ustaw i nowelizacji kilkunastu. Kalendarz prac zakładał przygotowanie najpierw ustawy o wykorzystaniu wpływów z prywatyzacji części mienia Skarbu Państwa w celu wsparcia reformy systemu ubezpieczeń społecznych oraz ustawy o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych. Rada Ministrów przyjęła już te projekty ustaw. Gotowa jest już ustawa o pracowniczych programach emerytalnych. Przygotowuje się ustawę o systemie ubezpieczeń społecznych oraz kilka innych nowelizacji i zmian.
Fundusze emerytalne nie będą źródłem finansowania deficytu, ale źródłem finansowania prywatnych inwestycji i rozwoju gospodarczego. Część środków będzie inwestowana w rządowe papiery wartościowe jako najbezpieczniejszą formę lokat; cześć będzie inwestowana za granicą w celu dywersyfikacji ryzyka.</body>
      <spans>
        <span start="749" end="804">systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na </span>
        <span start="830" end="915">dominacji filaru repartycyjnego, czyli takiego, w którym pracujący za pomocą podatku </span>
        <span start="931" end="974">transferują środki do emerytów, przeżywają </span>
        <span start="982" end="1005">ogólnoświatowy kryzys. </span>
        <span start="2168" end="2288">Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na </span>
        <span start="2307" end="2354">zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego. </span>
        <span start="3449" end="3450">
</span>
        <span start="4483" end="4525">Zreformowany system emerytalny pozostanie </span>
        <span start="4560" end="4623">systemem ubezpieczenia społecznego. Obowiązkowa składka będzie </span>
        <span start="4634" end="4704">kalkulowana według ryzyka przeciętnego dla wszystkich ubezpieczonych. </span>
        <span start="4734" end="4847">Utrzymany zostanie obowiązkowy charakter udziału. Istnieć będą rzeczywiste gwarancje i solidarność ubezpieczonych</span>
        <span start="5160" end="5181">. Zachowany zostanie </span>
        <span start="5189" end="5274">publiczny charakter instytucji obsługującej całość składki na wszystkie rodzaje ryzyk</span>
        <span start="5280" end="5311">, a instytucje drugiego filaru </span>
        <span start="5376" end="5466">będą publicznie regulowane i nadzorowane przez Urząd Nadzoru nad Funduszami Emerytalnymi. </span>
        <span start="6943" end="6951">reforma </span>
        <span start="6976" end="7027">stwarza warunki do nadania rzeczywistego znaczenia </span>
        <span start="7037" end="7047">kategoriom</span>
        <span start="7082" end="7106"> ubezpieczeń społecznych</span>
        <span start="7265" end="7267">. </span>
        <span start="7500" end="7567">
Filar kapitałowy przyniesie wyraźne korzyści uczestnikom systemu. </span>
        <span start="8422" end="8429">koszty </span>
        <span start="8432" end="8520">będą najprawdopodobniej wyższe niż koszty w obecnym systemie ubezpieczenia społecznego. </span>
        <span start="8814" end="8865">Sedno sprawy jednak w porównaniu kosztów i korzyści</span>
        <span start="8898" end="8900">. </span>
        <span start="10374" end="10375">
</span>
        <span start="10690" end="10818">za sprawiedliwe uznajemy wypłacenie takiej wielkości środków emerytalnych, jakie zostały przez jednostkę zgromadzone przez lata </span>
        <span start="10828" end="10834">pracy.</span>
        <span start="10835" end="10872">Kwestią solidarności społecznej jest </span>
        <span start="10995" end="11028">Wprowadzenie minimalnej emerytury</span>
        <span start="11117" end="11119">. </span>
        <span start="12486" end="12542">sprawiedliwy rachunek przyszłych należności emerytalnych</span>
        <span start="12569" end="12612"> musi wartościować późne lata pracy wyżej. </span>
        <span start="13548" end="13549">
</span>
        <span start="14254" end="14365">Nie będzie możliwa utrata zgromadzonych w funduszach emerytalnych środków, gdyż te gwarantować będzie państwo. </span>
        <span start="15330" end="15447">System będzie bardziej bezpieczny dzięki temu, że środki na starość gromadzone będą w co najmniej dwóch instytucjach </span>
        <span start="15486" end="15553">i że możliwa będzie osobista kontrola nad sposobem ich zarządzania.</span>
        <span start="15622" end="15623">
</span>
        <span start="15732" end="15814">Pisanie kolejnego dokumentu potwierdzającego niewydolność obecnego systemu byłoby </span>
        <span start="15821" end="15832">bezcelowe, </span>
        <span start="15835" end="15931">o jego rychłym bankructwie świadczą powszechnie dostępne prognozy demograficzne oraz deficyt ZUS</span>
        <span start="16065" end="16067">. </span>
        <span start="17389" end="17390">
</span>
        <span start="18664" end="18682">reforma chilijska </span>
        <span start="18746" end="18837">stała się  bodźcem do rozwoju systemu finansowego oraz przyspieszenia wzrostu gospodarczego</span>
        <span start="18897" end="18899">. </span>
        <span start="19764" end="19787">Reformy podobnego typu </span>
        <span start="19818" end="19863">wprowadziły już lub rozpoczęły ich wdrażanie </span>
        <span start="19873" end="19929">znacznie bardziej rozwinięte gospodarczo od Polski kraje</span>
        <span start="20020" end="20021">.</span>
        <span start="20358" end="20359">
</span>
        <span start="21715" end="21747">racjonalizacja obecnego systemu </span>
        <span start="21751" end="21761">polega na </span>
        <span start="21835" end="21957">budowaniu motywacji dla czarnej i szarej strefy gospodarki do ujawniania swoich dochodów i płacenia składek na świadczenia</span>
        <span start="22024" end="22026">. </span>
        <span start="22267" end="22294">Realizacja projektu reformy</span>
        <span start="22363" end="22436"> wymaga uchwalenia przez Sejm 6-7 nowych ustaw i nowelizacji kilkunastu. </span>
        <span start="22557" end="22571">Kalendarz prac</span>
        <span start="22596" end="22824"> zakładał przygotowanie najpierw ustawy o wykorzystaniu wpływów z prywatyzacji części mienia Skarbu Państwa w celu wsparcia reformy systemu ubezpieczeń społecznych oraz ustawy o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych</span>
        <span start="23054" end="23056">. </span>
        <span start="23070" end="23117">Rada Ministrów przyjęła już te projekty ustaw. </span>
        <span start="23268" end="23429">Gotowa jest już ustawa o pracowniczych programach emerytalnych. Przygotowuje się ustawę o systemie ubezpieczeń społecznych oraz kilka innych nowelizacji i zmian.</span>
        <span start="27267" end="27268">
</span>
        <span start="27655" end="27684">Fundusze emerytalne nie będą </span>
        <span start="27694" end="27797">źródłem finansowania deficytu, ale źródłem finansowania prywatnych inwestycji i rozwoju gospodarczego. </span>
        <span start="27982" end="27988">Część </span>
        <span start="27993" end="28000">środków</span>
        <span start="28109" end="28209"> będzie inwestowana w rządowe papiery wartościowe jako najbezpieczniejszą formę lokat; cześć będzie </span>
        <span start="28221" end="28273">inwestowana za granicą w celu dywersyfikacji ryzyka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Chciałbym ustosunkować się do artykułu Jana Jończyka "Kosztowna prywatyzacja ryzyka starości", w którym zawarta jest krytyka projektu reformy systemu emerytalnego. Projekt powstał w kierowanym przeze mnie Biurze Pełomocnika Rządu ds. Reformy Zabezpieczenia Społecznego. Artykuł Jończyka jeszcze kilkanaście lat temu odpowiadałby rozumieniu tego, jak powinny działać ubezpieczenia społeczne i jaka powinna być rola państwa w zapewnieniu bezpieczeństwa emerytalnego. Zawarte w artykule tezy są jednak nieprzystające do sytuacji, w jakiej się obecnie znajdujemy. Przede wszystkim należy zauważyć, że dziś systemy ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu lub zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego znajdują się w fazie głębokiego kryzysu wywołanego pogarszaniem się proporcji demograficznych między osobami w wieku emerytalnym i produkcyjnym oraz zmianami w poglądach na rolę państwa w dziedzinie transferów pieniężnych i rozwoju technologii związanych z indywidualizacją rachunków, na jakie wypłacane są składki. Polacy przyzwyczaili się do istniejącego systemu ubezpieczeń społecznych, nie oznacza to jednak, że system ten jest dobry. Przygotowany projekt reform jest odpowiedzią na zmiany i tendencje, które stają się coraz bardziej widoczne. W artykule Jana Jończyka zawartych jest wiele nieporozumień, które wynikają z tego, że autor nie chce dostrzec toczących się szybko zmian. Pierwsze nieporozumienie dotyczy sugestii autora, że reforma zlikwiduje ubezpieczenia społeczne. Zreformowany system emerytalny pozostanie systemem ubezpieczenia społecznego. Zmieni się jedynie to, że ze względu na niewydolność starych rozwiązań kategoriom ubezpieczeń społecznych, czyli na przykład percepcji solidarności i wspólnego ryzyka, nadana zostanie współczesna treść. Drugie nieporozumienie wiąże się z pominięciem przez autora artykułu faktu, że filar kapitałowy przyniesie korzyści uczestnikom systemu – zwiększą się indywidualne oszczędności ludzi, a coraz większy udział w oszczędnościach będą miały oszczędności długookresowe. To wszystko przyspieszy wzrost gospodarczy. Zróżnicowanie inwestycji funduszy emerytalnych umożliwi lepszą kontrolę ryzyka. Badania pokazują, że przy obecnym poziomie rozwoju rynków finansowych stopa zwrotu jest wyższa w filarze kapitałowym niż repartycyjnym. Autor koncentruje się na kosztach filaru kapitałowego, zaniża koszty administracyjne obecnego systemu i myli się w szczegółach dodatkowych kosztów. Inne nieporozumienie dotyczy twierdzenia autora, że dojdzie do "drastycznego obniżenia poziomu świadczeń" oraz "sprawiedliwości dla mniejszości społeczeństwa". Świadczenia będą rosły, a obniży się jedynie ich relacja do płac, co wyniknie z realnego wzrostu płac. Za sprawiedliwe uznaliśmy zaś wypłacanie takiej wielkości środków emerytalnych, jakie każdy zgormadził przez lata pracy. Kolejne nieporozumienie dotyczy przymusu indywidualnego oszczędzania. Autor prowadzi argumentację w taki sposób, jakby obecny system repartycyjny nie był przymusowy, co nie jest prawdą. W sferze obowiązkowego filaru ubezpieczeń zmieni się tylko sposób zarządzania środkami. Co ważne, system stworzy motywację i instrumenty do nadzorowania procesu dysponowania środkami przez ich przyszłych odbiorców. Piątym nieporozumieniem jest fakt, że autor krytyki zarzuca nam uleganie "kampanii na temat rzekomej niewydolności i bankructwa ZUS", ale nie proponuje wyliczeń, które potwierdzałyby nieprawdziwość tych argumentów. Przedstawiony przez nas dokument dotyczy zmian w systemie ubezpieczeń społecznych, a pisanie kolejnego raportu potwierdzającego niewydolność obecnego systemu byłoby bezcelowe w obliczu powszechnie dostępnych prognoz demograficznych i deficytu ZUS. Autor krytyki sięga wielokrotnie po przykład Chile i straszy emerytów chilijską juntą z nadzieją, że argument ten przekreśli ostatecznie sens ekonomiczny i społeczny reformy. Nie wolno jednak zapominać, że w momencie wprowadzania reformy w Chile sytuacja gospodarcza tego kraju była o wiele gorsza niż obecna sytuacja Polski. Poza tym chilijska reforma jest postrzegana przez społeczeństwo pozytywnie i stała się bodźcem do rozwoju systemu finansowego i przyspieszenia wzrostu gospodarczego. Kolejne nieporozumienie dotyczy problemów okresu przejściowego. Zgadzam się z autorem, że najtrudniejszym elementem reformy jest jej sfinansowanie. Jednak cała koncepcja reformy bazuje na wydawaniu tyle, na ile możemy sobie pozwolić. Ważny jest moment rozpoczęcia reformy – dzięki korzystnym tendencjom gospodarczym przez najbliższe kilka lat stać nas będzie na nieco więcej, niż to byłoby możliwe w innych warunkach. Nieporozumienie dotyczy też aspektów konstytucyjnych i politycznych. Jesteśmy świadomi potrzeb uchwalenia przez Sejm kilku i nowelizacji kilkunastu ustaw. Jeśli chodzi o kwestie przystawalności projektu do zasad konstytucyjnych, to należy podkreślić, że reforma zmienia sposób zarządzania składką, a nie samą składkę czy jej formę prawną. Kolejne nieporozumienie dotyczy traktowania kierunku polskich zmian jako idiosynkratycznego dziwactwa. Powinniśmy rozejrzeć się wkoło i przyjrzeć się tendencjom i rozwiązaniom w innych krajach, by nie powielić cudzych błędów i by móc czerpać z innych doświadczeń. Ostatnie nieporozumienie związane jest z postrzeganiem celów i beneficjentów reform. Autor krutyki zarzuca twórcom projektu, że przyświecał im jedynie cel natury fiskalnej. Oczywiście reforma zmierza do tego, by w przyszłości emerytury nie powodowały deficytu budżetowego i inflacji, ale fundusze emerytalne nie będą źródłem finansowania deficytu, a źródłem finansowania prywatnych inwestycji i rozwoju gospodarczego. Na koniec pragnąłbym zauważyć, że reforma tworzona jest właśnie po to, by nie zostawić miejsca aferzystom, którzy oferują emerytom złudne marzenia. Mam nadzieję, że od etapu polemiki z tymi, którzy wciąż łudzą emerytów rozwiązaniami z przeszłości, przejdziemy do etapu wspólnej pracy nad jak najwyższą jakością proponowanych rozwiązań.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Gdyby artykuł Jana Jończyka "Kosztowna prywatyzacja ryzyka starości" ukazał się kilkadziesiąt lat temu, odpowiadałby ówczesnemu rozumieniu zarówno tego, jak powinny działać ubezpieczenia społeczne, jak i tego, jaka powinna być rola państwa w zapewnieniu bezpieczeństwa emerytalnego. systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na dominacji filaru repartycyjnego, czyli takiego, w którym pracujący za pomocą podatku transferują środki do emerytów, przeżywają głęboki ogólnoświatowy kryzys. Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego. Być może z  nieuwzględnienia zasięgu i powagi zachodzących zmian wynikają nieporozumienia, które znalazły wyraz w omawianym artykule.

Zreformowany system emerytalny pozostanie systemem ubezpieczenia społecznego. Obowiązkowa składka będzie kalkulowana według ryzyka przeciętnego dla wszystkich ubezpieczonych. Utrzymany zostanie obowiązkowy charakter udziału. Istnieć będą rzeczywiste gwarancje i solidarność ubezpieczonych. Zachowany zostanie publiczny charakter instytucji obsługującej całość składki na wszystkie rodzaje ryzyk, a instytucje drugiego filaru będą publicznie regulowane i nadzorowane przez Urząd Nadzoru nad Funduszami Emerytalnymi. reforma stwarza warunki do nadania rzeczywistego znaczenia kategoriom ubezpieczeń społecznych. 

Filar kapitałowy przyniesie wyraźne korzyści uczestnikom systemu. Zwiększą się indywidualne oszczędności ludności, zmieni się ich struktura w kierunku większego udziału oszczędności długookresowych. Międzynarodowa dywersyfikacja inwestycji funduszy emerytalnych umożliwi lepszą kontrolę ryzyka. Artykuł Koncentruje się na kosztach filaru kapitałowego. Rzeczywiście, koszty te będą najprawdopodobniej wyższe niż koszty w obecnym systemie ubezpieczenia społecznego. Sedno sprawy jednak w porównaniu kosztów i korzyści. W dodatku koszty te w dużej części będą  kosztami sektora prywatnego. Autor artykułu myli się w szczegółach dotyczących dodatkowych kosztów. 

Świadczenia będą  rosły. Obniży się jedynie relacja świadczeń do płac. za sprawiedliwe uznajemy wypłacenie takiej wielkości środków emerytalnych, jakie zostały przez jednostkę zgromadzone przez lata sumiennej pracy.Kwestią solidarności społecznej jest Wprowadzenie minimalnej emerytury. Pozostawienie części środków najwyżej zarabiającym służyć ma ożywieniu ich aktywności gospodarczej. jedyny sprawiedliwy rachunek przyszłych należności emerytalnych musi wartościować późne lata pracy wyżej. 

Nie będzie możliwa utrata zgromadzonych w funduszach emerytalnych środków, gdyż te gwarantować będzie państwo. Ryzykiem objęte są towarzystwa emerytalne, a nie uczestnicy funduszów emerytalnych. Projekt reformy to nie po prostu wprowadzanie przymusu indywidualnego oszczędzania. System będzie bardziej bezpieczny dzięki temu, że środki na starość gromadzone będą w co najmniej dwóch instytucjach i że możliwa będzie osobista kontrola nad sposobem ich zarządzania.

Pisanie kolejnego dokumentu potwierdzającego niewydolność obecnego systemu byłoby o tyle bezcelowe, że o jego rychłym bankructwie świadczą powszechnie dostępne prognozy demograficzne oraz deficyt ZUS. Zarzucając nam nadmierne uleganie "kampanii na temat rzekomej niewydolności i bankructwa ZUS", autor nie proponuje wyliczeń, które wskazywałyby na nieprawdziwość tych argumentów. 

W swojej krytyce projektu reformy autor sięga po przykład chilijski, argument silnie oddziałujący na emocje. Porównywanie tej sytuacji z Polską nie ma sensu, gdyż sytuacja gospodarcza, w jakiej znajdowało się wówczas Chile, była znacznie gorsza niż obecnie w Polsce. Nie zmienia to faktu, że reforma chilijska stała się  bodźcem do rozwoju systemu finansowego oraz przyspieszenia wzrostu gospodarczego. Reformy podobnego typu wprowadziły już lub rozpoczęły ich wdrażanie znacznie bardziej rozwinięte gospodarczo od Polski kraje.

cała koncepcja reformy zbudowana została na bazie tego, na co jako społeczeństwo możemy sobie pozwolić. dzięki korzystnym tendencjom gospodarczym stać nas przez najbliższe kilka lat na trochę więcej. racjonalizacja obecnego systemu polega na budowaniu motywacji dla czarnej i szarej strefy gospodarki do ujawniania swoich dochodów i płacenia składek na świadczenia. 

Realizacja projektu reformy wymaga uchwalenia przez Sejm 6-7 nowych ustaw i nowelizacji kilkunastu. Kalendarz prac zakładał przygotowanie najpierw ustawy o wykorzystaniu wpływów z prywatyzacji części mienia Skarbu Państwa w celu wsparcia reformy systemu ubezpieczeń społecznych oraz ustawy o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych. Rada Ministrów przyjęła już te projekty ustaw. Gotowa jest już ustawa o pracowniczych programach emerytalnych. Przygotowuje się ustawę o systemie ubezpieczeń społecznych oraz kilka innych nowelizacji i zmian.
Kwestie przystawalności projektu reformy do zasad konstytucyjnych wymagają nowoczesnego spojrzenia na to, czym jest zabezpieczenie społeczne. reforma  podlegać powinna najpierw analizie ekonomicznej, a nie politycznym przepychankom. 

Omawiany artykuł zdaje się traktować kierunek polskich zmian jako idiosynkratyczne dziwactwo. Co dzieje się wokół nas? na Węgrzech przedkładany jest właśnie do parlamentu pakiet ustawwprowadzających nowy wielofilarowy system emerytalny. naŁotwie wprowadza się filar powszechnych funduszy kapitałowych. w Szwajcarii, Danii, Holandii, Wielkiej Brytanii czy Australii dominują powszechne ubezpieczenia kapitałowe. 

Fundusze emerytalne nie będą źródłem finansowania deficytu, ale źródłem finansowania prywatnych inwestycji i rozwoju gospodarczego. Część środków będzie inwestowana w rządowe papiery wartościowe jako najbezpieczniejszą formę lokat; cześć będzie inwestowana za granicą w celu dywersyfikacji ryzyka. 
do beneficjentów reformy ubezpieczeń w Polsce autor wciągnął także instytucje międzynarodowe. Od kiedy mamy w Polsce zrównoważony bilans płatniczy, prawie nie korzystamy  z pomocy finansowej tych instytucji, dlatego ich wskazania mają jedynie charakter doradczy, a nie warunkowy. Korzystanie z rad specjalistów Banku Światowego i Międzynarodowego Funduszu Walutowego nie wydaje się nierozważne.
rozwiązania krytykowane przez autora są tworzone właśnie po to, aby nie było wolnego pola dla aferzystów.</body>
      <spans>
        <span start="128" end="222">Gdyby artykuł Jana Jończyka "Kosztowna prywatyzacja ryzyka starości" ukazał się kilkadziesiąt </span>
        <span start="244" end="267">lat temu, odpowiadałby </span>
        <span start="280" end="446">ówczesnemu rozumieniu zarówno tego, jak powinny działać ubezpieczenia społeczne, jak i tego, jaka powinna być rola państwa w zapewnieniu bezpieczeństwa emerytalnego. </span>
        <span start="749" end="804">systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na </span>
        <span start="830" end="915">dominacji filaru repartycyjnego, czyli takiego, w którym pracujący za pomocą podatku </span>
        <span start="931" end="1005">transferują środki do emerytów, przeżywają głęboki ogólnoświatowy kryzys. </span>
        <span start="2168" end="2288">Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na </span>
        <span start="2307" end="2354">zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego. </span>
        <span start="2597" end="2605">Być może</span>
        <span start="2613" end="2738"> z  nieuwzględnienia zasięgu i powagi zachodzących zmian wynikają nieporozumienia, które znalazły wyraz w omawianym artykule.</span>
        <span start="3367" end="3368">
</span>
        <span start="3449" end="3450">
</span>
        <span start="4483" end="4525">Zreformowany system emerytalny pozostanie </span>
        <span start="4560" end="4623">systemem ubezpieczenia społecznego. Obowiązkowa składka będzie </span>
        <span start="4634" end="4704">kalkulowana według ryzyka przeciętnego dla wszystkich ubezpieczonych. </span>
        <span start="4734" end="4847">Utrzymany zostanie obowiązkowy charakter udziału. Istnieć będą rzeczywiste gwarancje i solidarność ubezpieczonych</span>
        <span start="5160" end="5181">. Zachowany zostanie </span>
        <span start="5189" end="5274">publiczny charakter instytucji obsługującej całość składki na wszystkie rodzaje ryzyk</span>
        <span start="5280" end="5311">, a instytucje drugiego filaru </span>
        <span start="5376" end="5466">będą publicznie regulowane i nadzorowane przez Urząd Nadzoru nad Funduszami Emerytalnymi. </span>
        <span start="6943" end="6951">reforma </span>
        <span start="6976" end="7027">stwarza warunki do nadania rzeczywistego znaczenia </span>
        <span start="7037" end="7047">kategoriom</span>
        <span start="7082" end="7106"> ubezpieczeń społecznych</span>
        <span start="7265" end="7267">. </span>
        <span start="7436" end="7437">
</span>
        <span start="7500" end="7627">
Filar kapitałowy przyniesie wyraźne korzyści uczestnikom systemu. Zwiększą się indywidualne oszczędności ludności, zmieni się </span>
        <span start="7633" end="7706">ich struktura w kierunku większego udziału oszczędności długookresowych. </span>
        <span start="7771" end="7833">Międzynarodowa dywersyfikacja inwestycji funduszy emerytalnych</span>
        <span start="7871" end="7881"> umożliwi </span>
        <span start="7890" end="7912">lepszą kontrolę ryzyka</span>
        <span start="8058" end="8060">. </span>
        <span start="8312" end="8320">Artykuł </span>
        <span start="8348" end="8364">Koncentruje się </span>
        <span start="8375" end="8520">na kosztach filaru kapitałowego. Rzeczywiście, koszty te będą najprawdopodobniej wyższe niż koszty w obecnym systemie ubezpieczenia społecznego. </span>
        <span start="8814" end="8865">Sedno sprawy jednak w porównaniu kosztów i korzyści</span>
        <span start="8898" end="8900">. </span>
        <span start="9106" end="9125">W dodatku koszty te</span>
        <span start="9171" end="9220"> w dużej części będą  kosztami sektora prywatnego</span>
        <span start="9287" end="9289">. </span>
        <span start="9462" end="9533">Autor artykułu myli się w szczegółach dotyczących dodatkowych kosztów. </span>
        <span start="10254" end="10255">
</span>
        <span start="10374" end="10387">
Świadczenia </span>
        <span start="10428" end="10485">będą  rosły. Obniży się jedynie relacja świadczeń do płac</span>
        <span start="10612" end="10613">.</span>
        <span start="10689" end="10834"> za sprawiedliwe uznajemy wypłacenie takiej wielkości środków emerytalnych, jakie zostały przez jednostkę zgromadzone przez lata sumiennej pracy.</span>
        <span start="10835" end="10872">Kwestią solidarności społecznej jest </span>
        <span start="10995" end="11028">Wprowadzenie minimalnej emerytury</span>
        <span start="11117" end="11119">. </span>
        <span start="11188" end="11286">Pozostawienie części środków najwyżej zarabiającym służyć ma ożywieniu ich aktywności gospodarczej</span>
        <span start="11391" end="11392">.</span>
        <span start="12478" end="12542"> jedyny sprawiedliwy rachunek przyszłych należności emerytalnych</span>
        <span start="12569" end="12612"> musi wartościować późne lata pracy wyżej. </span>
        <span start="13485" end="13486">
</span>
        <span start="13548" end="13549">
</span>
        <span start="14254" end="14365">Nie będzie możliwa utrata zgromadzonych w funduszach emerytalnych środków, gdyż te gwarantować będzie państwo. </span>
        <span start="14577" end="14586">Ryzykiem </span>
        <span start="14635" end="14645">objęte są </span>
        <span start="14668" end="14733">towarzystwa emerytalne, a nie uczestnicy funduszów emerytalnych. </span>
        <span start="15017" end="15033">Projekt reformy </span>
        <span start="15057" end="15125">to nie po prostu wprowadzanie przymusu indywidualnego oszczędzania. </span>
        <span start="15330" end="15447">System będzie bardziej bezpieczny dzięki temu, że środki na starość gromadzone będą w co najmniej dwóch instytucjach </span>
        <span start="15486" end="15553">i że możliwa będzie osobista kontrola nad sposobem ich zarządzania.</span>
        <span start="15573" end="15574">
</span>
        <span start="15622" end="15623">
</span>
        <span start="15732" end="15931">Pisanie kolejnego dokumentu potwierdzającego niewydolność obecnego systemu byłoby o tyle bezcelowe, że o jego rychłym bankructwie świadczą powszechnie dostępne prognozy demograficzne oraz deficyt ZUS</span>
        <span start="16065" end="16067">. </span>
        <span start="16231" end="16410">Zarzucając nam nadmierne uleganie "kampanii na temat rzekomej niewydolności i bankructwa ZUS", autor nie proponuje wyliczeń, które wskazywałyby na nieprawdziwość tych argumentów. </span>
        <span start="17330" end="17331">
</span>
        <span start="17389" end="17459">
W swojej krytyce projektu reformy autor sięga po przykład chilijski, </span>
        <span start="17670" end="17679">argument </span>
        <span start="17689" end="17720">silnie oddziałujący na emocje. </span>
        <span start="18473" end="18515">Porównywanie tej sytuacji z Polską nie ma </span>
        <span start="18523" end="18682">sensu, gdyż sytuacja gospodarcza, w jakiej znajdowało się wówczas Chile, była znacznie gorsza niż obecnie w Polsce. Nie zmienia to faktu, że reforma chilijska </span>
        <span start="18746" end="18837">stała się  bodźcem do rozwoju systemu finansowego oraz przyspieszenia wzrostu gospodarczego</span>
        <span start="18897" end="18899">. </span>
        <span start="19764" end="19787">Reformy podobnego typu </span>
        <span start="19818" end="19863">wprowadziły już lub rozpoczęły ich wdrażanie </span>
        <span start="19873" end="19929">znacznie bardziej rozwinięte gospodarczo od Polski kraje</span>
        <span start="20020" end="20021">.</span>
        <span start="20358" end="20359">
</span>
        <span start="20414" end="20415">
</span>
        <span start="20784" end="20886">cała koncepcja reformy zbudowana została na bazie tego, na co jako społeczeństwo możemy sobie pozwolić</span>
        <span start="20909" end="20911">. </span>
        <span start="20966" end="21008">dzięki korzystnym tendencjom gospodarczym </span>
        <span start="21134" end="21186">stać nas przez najbliższe kilka lat na trochę więcej</span>
        <span start="21228" end="21230">. </span>
        <span start="21715" end="21747">racjonalizacja obecnego systemu </span>
        <span start="21751" end="21761">polega na </span>
        <span start="21835" end="21957">budowaniu motywacji dla czarnej i szarej strefy gospodarki do ujawniania swoich dochodów i płacenia składek na świadczenia</span>
        <span start="22024" end="22026">. </span>
        <span start="22207" end="22208">
</span>
        <span start="22266" end="22294">
Realizacja projektu reformy</span>
        <span start="22363" end="22436"> wymaga uchwalenia przez Sejm 6-7 nowych ustaw i nowelizacji kilkunastu. </span>
        <span start="22557" end="22571">Kalendarz prac</span>
        <span start="22596" end="22824"> zakładał przygotowanie najpierw ustawy o wykorzystaniu wpływów z prywatyzacji części mienia Skarbu Państwa w celu wsparcia reformy systemu ubezpieczeń społecznych oraz ustawy o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych</span>
        <span start="23054" end="23056">. </span>
        <span start="23070" end="23117">Rada Ministrów przyjęła już te projekty ustaw. </span>
        <span start="23268" end="23429">Gotowa jest już ustawa o pracowniczych programach emerytalnych. Przygotowuje się ustawę o systemie ubezpieczeń społecznych oraz kilka innych nowelizacji i zmian.</span>
        <span start="23430" end="23573">
Kwestie przystawalności projektu reformy do zasad konstytucyjnych wymagają nowoczesnego spojrzenia na to, czym jest zabezpieczenie społeczne. </span>
        <span start="24587" end="24595">reforma </span>
        <span start="24614" end="24697"> podlegać powinna najpierw analizie ekonomicznej, a nie politycznym przepychankom. </span>
        <span start="25386" end="25387">
</span>
        <span start="25425" end="25520">
Omawiany artykuł zdaje się traktować kierunek polskich zmian jako idiosynkratyczne dziwactwo. </span>
        <span start="25655" end="25678">Co dzieje się wokół nas</span>
        <span start="25697" end="25699">? </span>
        <span start="25703" end="25714">na Węgrzech</span>
        <span start="25820" end="25873"> przedkładany jest właśnie do parlamentu pakiet ustaw</span>
        <span start="25874" end="25926">wprowadzających nowy wielofilarowy system emerytalny</span>
        <span start="26036" end="26038">. </span>
        <span start="26304" end="26306">na</span>
        <span start="26307" end="26314">Łotwie </span>
        <span start="26389" end="26445">wprowadza się filar powszechnych funduszy kapitałowych. </span>
        <span start="26449" end="26556">w Szwajcarii, Danii, Holandii, Wielkiej Brytanii czy Australii dominują powszechne ubezpieczenia kapitałowe</span>
        <span start="26714" end="26716">. </span>
        <span start="27267" end="27268">
</span>
        <span start="27323" end="27324">
</span>
        <span start="27655" end="27684">Fundusze emerytalne nie będą </span>
        <span start="27694" end="27797">źródłem finansowania deficytu, ale źródłem finansowania prywatnych inwestycji i rozwoju gospodarczego. </span>
        <span start="27982" end="27988">Część </span>
        <span start="27993" end="28000">środków</span>
        <span start="28109" end="28209"> będzie inwestowana w rządowe papiery wartościowe jako najbezpieczniejszą formę lokat; cześć będzie </span>
        <span start="28221" end="28274">inwestowana za granicą w celu dywersyfikacji ryzyka. </span>
        <span start="28399" end="28400">
</span>
        <span start="28420" end="28512">do beneficjentów reformy ubezpieczeń w Polsce autor wciągnął także instytucje międzynarodowe</span>
        <span start="28555" end="28557">. </span>
        <span start="28746" end="29034">Od kiedy mamy w Polsce zrównoważony bilans płatniczy, prawie nie korzystamy  z pomocy finansowej tych instytucji, dlatego ich wskazania mają jedynie charakter doradczy, a nie warunkowy. Korzystanie z rad specjalistów Banku Światowego i Międzynarodowego Funduszu Walutowego nie wydaje się </span>
        <span start="29050" end="29061">nierozważne</span>
        <span start="29313" end="29314">.</span>
        <span start="29315" end="29316">
</span>
        <span start="29414" end="29507">rozwiązania krytykowane przez autora są tworzone właśnie po to, aby nie było wolnego pola dla</span>
        <span start="29529" end="29541"> aferzystów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Chciałbym ustosunkować się do artykułu Jana Jończyka "Kosztowna prywatyzacja ryzyka starości", w którym zawarta jest krytyka projektu reformy systemu emerytalnego. Projekt powstał w kierowanym przeze mnie Biurze Pełomocnika Rządu ds. Reformy Zabezpieczenia Społecznego. Artykuł Jończyka jeszcze kilkanaście lat temu odpowiadałby rozumieniu tego, jak powinny działać ubezpieczenia społeczne. Zawarte w artykule tezy są jednak nieprzystające do sytuacji, w jakiej się obecnie znajdujemy. Przede wszystkim należy zauważyć, że dziś systemy ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu lub zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego znajdują się w fazie głębokiego kryzysu wywołanego pogarszaniem się proporcji demograficznych między osobami w wieku emerytalnym i produkcyjnym oraz zmianami w poglądach na rolę państwa w dziedzinie transferów pieniężnych i rozwoju technologii związanych z indywidualizacją rachunków, na jakie wypłacane są składki. Przygotowany projekt reform jest odpowiedzią na zmiany i tendencje, które stają się coraz bardziej widoczne. W artykule Jana Jończyka zawartych jest wiele nieporozumień, które wynikają z tego, że autor nie chce dostrzec toczących się szybko zmian. Reforma tworzona jest właśnie po to, by nie zostawić miejsca aferzystom, którzy oferują emerytom złudne marzenia. Mam nadzieję, że od etapu polemiki z tymi, którzy wciąż łudzą emerytów rozwiązaniami z przeszłości, wkrótce przejdziemy do etapu wspólnej pracy nad jak najwyższą jakością proponowanych rozwiązań.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na dominacji filaru repartycyjnego przeżywają ogólnoświatowy kryzys. Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego. Obowiązkowa składka będzie kalkulowana według ryzyka przeciętnego dla wszystkich ubezpieczonych. Utrzymany zostanie obowiązkowy charakter udziału. Istnieć będą rzeczywiste gwarancje i solidarność ubezpieczonych. instytucje drugiego filaru będą nadzorowane przez Urząd Nadzoru nad Funduszami Emerytalnymi. Filar kapitałowy przyniesie wyraźne korzyści uczestnikom systemu. za sprawiedliwe uznajemy wypłacenie takiej wielkości środków emerytalnych, jakie zostały przez jednostkę zgromadzone przez lata pracy.Kwestią solidarności społecznej jest Wprowadzenie minimalnej emerytury. sprawiedliwy rachunek przyszłych należności emerytalnych musi wartościować późne lata pracy wyżej. System będzie bardziej bezpieczny dzięki temu, że środki na starość gromadzone będą w co najmniej dwóch instytucjach i że możliwa będzie osobista kontrola nad sposobem ich zarządzania. Reformy podobnego typu wprowadziły już lub rozpoczęły ich wdrażanie bardziej rozwinięte gospodarczo od Polski kraje.racjonalizacja obecnego systemu polega na budowaniu motywacji dla szarej strefy gospodarki do ujawniania swoich dochodów i płacenia składek na świadczenia. Fundusze emerytalne nie będą źródłem finansowania deficytu, ale źródłem finansowania prywatnych inwestycji i rozwoju gospodarczego. Część środków będzie inwestowana w rządowe papiery wartościowe; cześć będzie inwestowana za granicą.</body>
      <spans>
        <span start="749" end="804">systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na </span>
        <span start="830" end="861">dominacji filaru repartycyjnego</span>
        <span start="962" end="974"> przeżywają </span>
        <span start="982" end="1005">ogólnoświatowy kryzys. </span>
        <span start="2168" end="2288">Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na </span>
        <span start="2307" end="2354">zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego. </span>
        <span start="4596" end="4623">Obowiązkowa składka będzie </span>
        <span start="4634" end="4704">kalkulowana według ryzyka przeciętnego dla wszystkich ubezpieczonych. </span>
        <span start="4734" end="4847">Utrzymany zostanie obowiązkowy charakter udziału. Istnieć będą rzeczywiste gwarancje i solidarność ubezpieczonych</span>
        <span start="5160" end="5162">. </span>
        <span start="5284" end="5311">instytucje drugiego filaru </span>
        <span start="5376" end="5381">będą </span>
        <span start="5405" end="5466">nadzorowane przez Urząd Nadzoru nad Funduszami Emerytalnymi. </span>
        <span start="7501" end="7567">Filar kapitałowy przyniesie wyraźne korzyści uczestnikom systemu. </span>
        <span start="10690" end="10818">za sprawiedliwe uznajemy wypłacenie takiej wielkości środków emerytalnych, jakie zostały przez jednostkę zgromadzone przez lata </span>
        <span start="10828" end="10834">pracy.</span>
        <span start="10835" end="10872">Kwestią solidarności społecznej jest </span>
        <span start="10995" end="11028">Wprowadzenie minimalnej emerytury</span>
        <span start="11117" end="11119">. </span>
        <span start="12486" end="12542">sprawiedliwy rachunek przyszłych należności emerytalnych</span>
        <span start="12569" end="12612"> musi wartościować późne lata pracy wyżej. </span>
        <span start="15330" end="15447">System będzie bardziej bezpieczny dzięki temu, że środki na starość gromadzone będą w co najmniej dwóch instytucjach </span>
        <span start="15486" end="15553">i że możliwa będzie osobista kontrola nad sposobem ich zarządzania.</span>
        <span start="18898" end="18899"> </span>
        <span start="19764" end="19787">Reformy podobnego typu </span>
        <span start="19818" end="19863">wprowadziły już lub rozpoczęły ich wdrażanie </span>
        <span start="19882" end="19929">bardziej rozwinięte gospodarczo od Polski kraje</span>
        <span start="20020" end="20021">.</span>
        <span start="21715" end="21747">racjonalizacja obecnego systemu </span>
        <span start="21751" end="21761">polega na </span>
        <span start="21835" end="21859">budowaniu motywacji dla </span>
        <span start="21869" end="21957">szarej strefy gospodarki do ujawniania swoich dochodów i płacenia składek na świadczenia</span>
        <span start="22024" end="22026">. </span>
        <span start="27655" end="27684">Fundusze emerytalne nie będą </span>
        <span start="27694" end="27797">źródłem finansowania deficytu, ale źródłem finansowania prywatnych inwestycji i rozwoju gospodarczego. </span>
        <span start="27982" end="27988">Część </span>
        <span start="27993" end="28000">środków</span>
        <span start="28109" end="28158"> będzie inwestowana w rządowe papiery wartościowe</span>
        <span start="28194" end="28209">; cześć będzie </span>
        <span start="28221" end="28243">inwestowana za granicą</span>
        <span start="28272" end="28273">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Chciałbym ustosunkować się do ocen i interpretacji zawartych w artykule Jana Jończyka, który krytykuje dokument powstały w kierowanym przeze mnie Biurze Pełnomocnika Rządu ds. Reformy Zabezpieczenia Społecznego. Systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego przeżywają głęboki ogólnoświatowy kryzys, wywołanym m.in. pogarszaniem się proporcji demograficznych między osobami w wieku emerytalnym i ludnością w wieku produkcyjnym. Brak reformy sysytemu emerytalnego grozi bankructwem i kompromitacją państwa. Odpowiedzią na zagrożenie jest przygotowany przez nas projekt reform. Większośc nieporozumień na tle projektu wynika z niechęci autora artykułu do wyciągnięcia wniosków ze zmian zachodzących na świecie. Nie jest prawdą - jak sugeruje artykuł - że reforma zlikwiduje ubezpieczenie społeczne. Istotą tych ubezpieczeń  jest ustawowy przymus uczestnictwa oraz  grupowe organizowanie funduszy finansowych. Zreformowany system będzie dalej systemem ubezpieczenia społecznego (wspólnota ryzyka, obowiązkowa skladka, gwarancje i solidarność ubezpieczonych). Instytucja obsługująca zachowa publiczny charakter,  a  żadna z kategorii społecznych i prawnych ubezpieczeń społecznych nie zostanie odrzucona. Obecnie w wyniku nieprzejrzystego wymieszania repartycji z redystrybucją, występuje silna tendencja do unikania  płacenia skladek i do wcześniejszego przechodzenia na emeryturę. Dodatkowo gwarancje państwa uchodzą za czysto papierowe. Filar kapitałowy przyniesie korzyści uczestnikom systemu, zwiększając indywidualne oszczędności ludności. Autor artykułu koncentruje się jednak tylko na kosztach filaru kapitałowego. Świadczenia nie ulegną obniżeniu, obniży się jedynie relacja świadczeń do płac, wynikająca z realnego wzrostu płac. Zostanie wprowadzona także emerytura minimalna. Nieuzasadnione są  zarzuty autora o zbyt wysokim wartościowaniu ostatniej fazy zatrudnienia, gdyż sprawiedliwy rachunek przyszłych należności emerytalnych musi wartościować późne lata pracy wyżej. Mimo sugestii autora, w rzeczywistości w sferze obowiązkowego filaru ubezpieczeń zmieni się jedynie sposób zarządzania środkami. Autor artykułu,  zarzucając nam nadmierne uleganie "kampanii na temat rzekomej niewydolności i bankructwa ZUS", nie podaje wyliczeń potwierdzających ich nieprawdziwość. Podany przez autora przykład chilijski nie przystaje do naszych warunków gospodarczo-społecznych. Reformę w Polsce należałoby raczej nazwać syndromem węgierskim lub szwajcarskim, gdyż reformy odbywają się w  warunkach demokratycznych a nie wojskowej dyktatury. Konieczność sfinansowania reformy jest najtrudniejszym jej elementem, dlatego reforma zbudowana została na bazie tego, na co społeczeństwo może sobie pozwolić. Realizacja projektu reformy, przez wielu ekspertów ocenianego jako  kompetentny i profesjonalny, wymaga uchwalenia przez Sejm 6-7 nowych ustaw i nowelizacji kilkunastu. Zdumiewające wydaje się rozczarowanie autora unikaniem przez obecny rząd - szczęśliwie dość odpowiedzialny by uznać reformę za konieczną - wciągania reformy w "przedwyborcze debaty i walki". Zarzut autora odnośnie fiskalnego jedynie celu reformy jest również nieuzasadniony.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Przede wszystkim trzeba uświadomić sobie wyraźnie, że systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego przeżywają głęboki ogólnoświatowy kryzys. Brak daleko idących reform w dziedzinie emerytur grozi ich bankructwem i kompromitacją państwa jako ich gwaranta. Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na narastające szybko zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego. z  nieuwzględnienia zasięgu i powagi zachodzących zmian wynikają nieporozumienia, które znalazły wyraz w omawianym artykule.Nieporozumień tych jest wiele, wszystkie one mają jednak ważny wspólny mianownik. Mianownikiem tym jest niechęć autora do wyciągnięcia wniosków z faktu, że świat zmienia się szybko, a Polska zmienia się jeszcze szybciej w okresie transformacji systemowej. Nie jest prawdą - jak sugeruje artykuł - że reforma zlikwiduje ubezpieczenie społeczne. Filar kapitałowy przyniesie wyraźne korzyści uczestnikom systemu. Artykuł Koncentruje się na kosztach filaru kapitałowego. Sedno sprawy jednak w porównaniu kosztów i korzyści, a nie w analizie samych kosztów. Świadczenia nie ulegną obniżeniu, wręcz przeciwnie - będą  rosły. w sferze obowiązkowego filaru ubezpieczeń zmieni się jedynie sposób zarządzania środkami, a nie ich forma czy wielkość. Zarzucając nam nadmierne uleganie "kampanii na temat rzekomej niewydolności i bankructwa ZUS", autor nie proponuje wyliczeń, które wskazywałyby na nieprawdziwość tych argumentów. W swojej krytyce projektu reformy autor sięga po przykład chilijski. w istocie reformę emerytur w Chile wprowadzono na podstawie prac wąskiej grupy ludzi, początkowo wbrew wojskowym i przy rosnącym poparciu społecznym. Porównywanie tej sytuacji z Polską nie ma jednak  sensu. Reformy podobnego typu - jak podkreślałem wcześniej - wprowadziły już lub rozpoczęły ich wdrażanie nie tylko znacznie bardziej rozwinięte gospodarczo od Polski kraje takie jak Szwajcaria, Holandia, Australia, Singapur, ale także bliskie nam Węgry czy Łotwa. Zgadzam się z autorem, że konieczność sfinansowania reformy jest najtrudniejszym jej elementem. Faktem jest jednak, że cała koncepcja reformy zbudowana została na bazie tego, na co jako społeczeństwo możemy sobie pozwolić.  Jak podkreśliliśmy wcześniej, sposób, w jaki autor opracowania postrzega tradycyjne kategorie ubezpieczenia społecznego, odpowiada nie tyle zasadom prawnym, ile nawykom nabytym podczas propagandy (a nie praktyki!) państwa socjalistycznego w Polsce. cały wysiłek podejmowany jest po to, aby w przyszłości za emerytury nie płacić głębokim deficytem budżetowym i okradającą nas wszystkich inflacją. Fundusze emerytalne nie będą natomiast źródłem finansowania deficytu. Mam nadzieję, że  nadchodzi czas przejścia od etapu konieczności polemiki z tymi, którzy wciąż oferują polskim przyszłym emerytom złudzenia dnia wczorajszego, do etapu wspólnej pracy nad zapewnieniem jak najwyższej jakości projektowanych rozwiązań.</body>
      <spans>
        <span start="695" end="861">Przede wszystkim trzeba uświadomić sobie wyraźnie, że systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego</span>
        <span start="962" end="1005"> przeżywają głęboki ogólnoświatowy kryzys. </span>
        <span start="1856" end="1951">Brak daleko idących reform w dziedzinie emerytur grozi ich bankructwem i kompromitacją państwa </span>
        <span start="1992" end="2011">jako ich gwaranta. </span>
        <span start="2168" end="2354">Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na narastające szybko zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego. </span>
        <span start="2614" end="2738">z  nieuwzględnienia zasięgu i powagi zachodzących zmian wynikają nieporozumienia, które znalazły wyraz w omawianym artykule.</span>
        <span start="2740" end="2996">Nieporozumień tych jest wiele, wszystkie one mają jednak ważny wspólny mianownik. Mianownikiem tym jest niechęć autora do wyciągnięcia wniosków z faktu, że świat zmienia się szybko, a Polska zmienia się jeszcze szybciej w okresie transformacji systemowej. </span>
        <span start="3450" end="3538">Nie jest prawdą - jak sugeruje artykuł - że reforma zlikwiduje ubezpieczenie społeczne. </span>
        <span start="7501" end="7567">Filar kapitałowy przyniesie wyraźne korzyści uczestnikom systemu. </span>
        <span start="8312" end="8320">Artykuł </span>
        <span start="8348" end="8363">Koncentruje się</span>
        <span start="8374" end="8408"> na kosztach filaru kapitałowego. </span>
        <span start="8814" end="8900">Sedno sprawy jednak w porównaniu kosztów i korzyści, a nie w analizie samych kosztów. </span>
        <span start="10375" end="10441">Świadczenia nie ulegną obniżeniu, wręcz przeciwnie - będą  rosły. </span>
        <span start="13798" end="13918">w sferze obowiązkowego filaru ubezpieczeń zmieni się jedynie sposób zarządzania środkami, a nie ich forma czy wielkość. </span>
        <span start="16231" end="16410">Zarzucając nam nadmierne uleganie "kampanii na temat rzekomej niewydolności i bankructwa ZUS", autor nie proponuje wyliczeń, które wskazywałyby na nieprawdziwość tych argumentów. </span>
        <span start="17390" end="17457">W swojej krytyce projektu reformy autor sięga po przykład chilijski</span>
        <span start="17571" end="17573">. </span>
        <span start="18323" end="18528">w istocie reformę emerytur w Chile wprowadzono na podstawie prac wąskiej grupy ludzi, początkowo wbrew wojskowym i przy rosnącym poparciu społecznym. Porównywanie tej sytuacji z Polską nie ma jednak  sensu</span>
        <span start="18637" end="18639">. </span>
        <span start="19764" end="20022">Reformy podobnego typu - jak podkreślałem wcześniej - wprowadziły już lub rozpoczęły ich wdrażanie nie tylko znacznie bardziej rozwinięte gospodarczo od Polski kraje takie jak Szwajcaria, Holandia, Australia, Singapur, ale także bliskie nam Węgry czy Łotwa. </span>
        <span start="20415" end="20511">Zgadzam się z autorem, że konieczność sfinansowania reformy jest najtrudniejszym jej elementem. </span>
        <span start="20761" end="20886">Faktem jest jednak, że cała koncepcja reformy zbudowana została na bazie tego, na co jako społeczeństwo możemy sobie pozwolić</span>
        <span start="20909" end="20911">. </span>
        <span start="23572" end="23822"> Jak podkreśliliśmy wcześniej, sposób, w jaki autor opracowania postrzega tradycyjne kategorie ubezpieczenia społecznego, odpowiada nie tyle zasadom prawnym, ile nawykom nabytym podczas propagandy (a nie praktyki!) państwa socjalistycznego w Polsce. </span>
        <span start="27508" end="27723">cały wysiłek podejmowany jest po to, aby w przyszłości za emerytury nie płacić głębokim deficytem budżetowym i okradającą nas wszystkich inflacją. Fundusze emerytalne nie będą natomiast źródłem finansowania deficytu</span>
        <span start="27795" end="27797">. </span>
        <span start="29542" end="29790">Mam nadzieję, że  nadchodzi czas przejścia od etapu konieczności polemiki z tymi, którzy wciąż oferują polskim przyszłym emerytom złudzenia dnia wczorajszego, do etapu wspólnej pracy nad zapewnieniem jak najwyższej jakości projektowanych rozwiązań.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Chciałbym ustosunkować się do ocen i interpretacji zawartych w artykule Jana Jończyka "Kosztowna prywatyzacja ryzyka starości", który krytykuje dokument powstały w kierowanym przeze mnie Biurze Pełnomocnika Rządu ds. Reformy Zabezpieczenia Społecznego. Systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego przeżywają głęboki ogólnoświatowy kryzys, wywołany pogarszaniem się proporcji demograficznych między osobami w wieku emerytalnym i ludnością w wieku produkcyjnym oraz  zmianami w poglądach na rolę państwa w dziedzinie transferów pieniężnych oraz rozwoju technologii umożliwiających daleko posuniętą indywidualizację rachunków, na które wpłacane są składki. Fakt, że jesteśmy przyzwyczajeni do obowiązującego w Polsce sysytemu, nie oznacza, że jest on dobry. Brak reform grozi bankructwem i kompromitacją państwa. Odpowiedzią na zagrożenie jest przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform. Uwagi Jończyka być może nie uwzględniają  zasięgu i powagi zachodzących zmian. Większośc nieporozumień wynika z niechęci autora do wyciągnięcia wniosków ze zmian zachodzących na świecie. Nie jest prawdą - jak sugeruje artykuł - że reforma zlikwiduje ubezpieczenie społeczne. Istotą tych ubezpieczeń  jest ustawowy przymus uczestnictwa oraz  grupowe organizowanie funduszy finansowych z przeznaczeniem na z góry określone wydarzenia losowe. Istotą ubezpieczenia społecznego jest kalkulowanie składek w odniesieniu do ryzyka przeciętnego wyliczonego jako suma wszystkich ryzyk indywidualnych w zbiorowości ubezpieczonych. Zreformowany system będzie dalej systemem ubezpieczenia społecznego. Będzie wspólnota ryzyka, składka pozostanie obowiązkowa, istnieć będą gwarancje i solidarność ubezpieczonych. Instystucja obsługująca zachowa publiczny charakter. Wbrew temu, co twierdzi artykuł, żadna z kategorii społecznych i prawnych ubezpieczeń społecznych nie zostanie odrzucona. Kategorie, o których pisze autor, stają się  wyłącznie papierowe, wraz z reformą zostanie nadana im rzeczywista treść. W wyniku nieprzejrzystego wymieszania repartycji z redystrybucją, występuje silna tendencja do unikania  płacenia skladek i do wcześniejszego przechodzenia na emeryturę. Dodatkowo gwarancje państwa uchodzą za czysto papierowe.Filar kapitałowy przyniesie wyraźne korzyści uczestnikom systemu, zwiększając indywidualne oszczędności ludności. Międzynarodowa dywersyfikacja inwestycji funduszy emerytalnych umożliwi znacznie lepszą kontrolę ryzyka. Artykuł  koncentruje się tylko na kosztach filaru kapitałowego. Nasz projekt wymienia kroki, które będą podjęte w celu kontroli kosztów filaru kapitałowego. Sedno sprawy tkwi jednak w porównaniu kosztów i korzyści, a nie w analizie samych kosztów. Świadczenia nie ulegną obniżeniu, obniży się jedynie relacja świadczeń do płac, ale wyniknie to z realnego wzrostu płac, a nie spadku emerytur. W reformie za sprawiedliwe uznajemy wypłacenie takiej wielkości środków emerytalnych, jakie zostały przez jednostkę zgromadzone przez lata pracy. Reforma wprowadza też minimalną emeryturę. Uwagi o  "rażąco wysokim wartościowaniu ostatniej fazy zatrudnienia" świadczą o nieznajomości przez autora kategorii statystycznych i finansowych. Sprawiedliwy rachunek przyszłych należności emerytalnych musi wartościować późne lata pracy wyżej. Artykuł sugeruje, że obecny system nie był przymusowy (a jest), a wprowadzenie filaru obowiązkowych funduszy emerytalnych oznacza wymuszenie ograniczenia konsumpcji. W rzeczywistośc,i w sferze obowiązkowego filaru ubezpieczeń zmieni się jedynie sposób zarządzania środkami. Istotone jest to, że system motywuje przyszłych odbiorców do zaangażowania w kontrolowanie ryzyka przyszłych świadczeń. System będzie bezpieczny dzieki gromadzeniu środków w conajmniej dwóch instytucjach. Autor artykułu,  zarzucając nam nadmierne uleganie "kampanii na temat rzekomej niewydolności i bankructwa ZUS", nie podaje wyliczeń potwierdzających ich nieprawdziwość.Autor, krytykując projekt, sięga po przykład chilijski, ale trzeba pamietać, że sytuacja gospodarczo-społeczna Chile rózniła się bardzo od obecnej sytuacji w Polsce. Reformę w Polsce należałoby raczej nazwać syndromem węgierskim lub szwajcarskim, gdyż reformy odbywają się w  warunkach demokratycznych a nie wojskowej dyktatury. Zgadzam się z autorem, że konieczność sfinansowania reformy jest najtrudniejszym jej elementem. Koncepcja reformy zbudowana została na bazie tego, na co jako społeczeństwo możemy sobie pozwolić. Dzięki korzystnym tendencjom gospodarczym w Polsce, bciążenia, jakim podlegać będzie pokolenie dzisiejszych czterdziesto- i pięćdziesięciolatków będą mniejsze niż te, jakie musieliby ponieść przy braku lub odkładaniu reform. Realizacja projektu reformy, przez wielu ekspertów ocenianego jako  kompetentny i profesjonalny, wymaga uchwalenia przez Sejm 6-7 nowych ustaw i nowelizacji kilkunastu. Należy też uwzględnić wysokie koszta inwestycji niezbędnych do zarządzania środkami emerytalnymi. Reforma, co należy jeszcze raz podkreślić, zmienia sposób zarządzania składką na ubezpieczenie społeczne, a nie składkę czy jej formę prawną. Zdumiewające wydaje się rozczarowanie autora unikaniem przez obecny rząd wciągania reformy w "przedwyborcze debaty i walki". Na szczęście ekipa rządząca ma dość odpowiedzialności za państwo by uznać, że reforma jest konieczna i należy ją rozpatrywać w sensie ekonomicznym a nie politycznym. Warto rozejrzeć się jak reformują inni. Na Węgrzech przedkładany jest właśnie do parlamentu pakiet ustaw wprowadzających nowy wielofilarowy system emerytalny z drugim filarem w postaci powszechnych obowiązkowych, otwartych, konkurujących ze sobą funduszy emerytalnych. a Łotwie  wprowadza się filar powszechnych funduszy kapitałowych. W Szwajcarii, Danii, Holandii, Wielkiej Brytanii czy Australii dominują powszechne ubezpieczenia kapitałowe. W przynajmniej sześciu krajach Ameryki Łacińskiej działają systemy oparte na przymusowej kapitalizacji całości (Chile) lub części składki. Kolejny zarzut autora dotyczy tego, że cel reformy jest natury fiskalnej. Chodzi przecież o to by w  przyszłości za emerytury nie płacić deficytem budżetowym. Fundusze emerytalne nie będą jednak źródłem finansowania deficytu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Przede wszystkim trzeba uświadomić sobie wyraźnie, że systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego przeżywają głęboki ogólnoświatowy kryzys. Brak daleko idących reform w dziedzinie emerytur grozi ich bankructwem i kompromitacją państwa jako ich gwaranta. Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na narastające szybko zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego. z  nieuwzględnienia zasięgu i powagi zachodzących zmian wynikają nieporozumienia, które znalazły wyraz w omawianym artykule.Nieporozumień tych jest wiele, wszystkie one mają jednak ważny wspólny mianownik. Mianownikiem tym jest niechęć autora do wyciągnięcia wniosków z faktu, że świat zmienia się szybko, a Polska zmienia się jeszcze szybciej w okresie transformacji systemowej. Nie jest prawdą - jak sugeruje artykuł - że reforma zlikwiduje ubezpieczenie społeczne. Zreformowany system emerytalny pozostanie w pełnym tego słowa znaczeniu systemem ubezpieczenia społecznego.Co więc się zmieni? Ano coś, czego autor nie chce dostrzec: że w świetle postępującej niewydolności starych rozwiązań, czyli systemu monoubezpieczenia społecznego, prowadzącej do tego, że kategorie, o których pisze autor, stają się  wyłącznie papierowe, zostanie nadana im rzeczywista, współczesna treść. Filar kapitałowy przyniesie wyraźne korzyści uczestnikom systemu. Zwiększą się indywidualne oszczędności ludności, zmieni się także ich struktura w kierunku większego udziału oszczędności długookresowych. Artykuł całkowicie pomija te fakty. Koncentruje się  natomiast na kosztach filaru kapitałowego. Sedno sprawy jednak w porównaniu kosztów i korzyści, a nie w analizie samych kosztów. Świadczenia nie ulegną obniżeniu, wręcz przeciwnie - będą  rosły. Co do kwestii "rażąco wysokiego wartościowania ostatniej fazy zatrudnienia", to z przykrością stwierdzić musimy, iż ta część tekstu jest dowodem nieznajomości przez autora kategorii statystycznych i finansowych. Argumentacja artykułu prowadzona jest tak, jakby obecny system repartycyjny nie był przymusowy (a przecież jest), a wprowadzenie filaru obowiązkowych funduszy emerytalnych oznaczało wymuszenie ograniczenia konsumpcji. Tymczasem prawda jest taka, że w sferze obowiązkowego filaru ubezpieczeń zmieni się jedynie sposób zarządzania środkami, a nie ich forma czy wielkość. Zarzucając nam nadmierne uleganie "kampanii na temat rzekomej niewydolności i bankructwa ZUS", autor nie proponuje wyliczeń, które wskazywałyby na nieprawdziwość tych argumentów. Swojej opinii o możliwości zbilansowania systemu "przez dokonanie istotnych korekt w jego ramach, z uwzględnieniem demograficznej komponenty" autor nie popiera żadnymi przykładami, których, nawiasem mówiąc, bylibyśmy niezmiernie ciekawi. W swojej krytyce projektu reformy autor sięga po przykład chilijski. Trzeba przyznać, iż w społeczeństwie polskim ze względu na doświadczenia stanu wojennego jest to argument niezwykle silnie oddziałujący na emocje. Posługiwanie się nim w celach demagogicznych jest na dodatek o tyle łatwe, że ze względu na położenie geograficzne Chile wiedza o nim jest, niestety, bardzo mała. w istocie reformę emerytur w Chile wprowadzono na podstawie prac wąskiej grupy ludzi, początkowo wbrew wojskowym i przy rosnącym poparciu społecznym. Porównywanie tej sytuacji z Polską nie ma jednak  sensu, gdyż sytuacja gospodarcza, w jakiej znajdowało się wówczas Chile, była znacznie gorsza niż obecnie w Polsce. Reformy podobnego typu - jak podkreślałem wcześniej - wprowadziły już lub rozpoczęły ich wdrażanie nie tylko znacznie bardziej rozwinięte gospodarczo od Polski kraje takie jak Szwajcaria, Holandia, Australia, Singapur, ale także bliskie nam Węgry czy Łotwa. Sądzę, że uczciwe byłoby  określanie projektu reformy systemu zabezpieczeń społecznych w Polsce mianem syndromu węgierskiego lub szwajcarskiego. Byłoby to bliższe prawdy.Zgadzam się z autorem, że konieczność sfinansowania reformy jest najtrudniejszym jej elementem. Faktem jest jednak, że cała koncepcja reformy zbudowana została na bazie tego, na co jako społeczeństwo możemy sobie pozwolić. Realizacja projektu reformy, przez wielu ekspertów ocenianego jako  kompetentny i profesjonalny, wymaga uchwalenia przez Sejm 6-7 nowych ustaw i nowelizacji kilkunastu. Kwestie przystawalności projektu reformy do zasad konstytucyjnych wymagają nowoczesnego spojrzenia na to, czym jest zabezpieczenie społeczne. Jak podkreśliliśmy wcześniej, sposób, w jaki autor opracowania postrzega tradycyjne kategorie ubezpieczenia społecznego, odpowiada nie tyle zasadom prawnym, ile nawykom nabytym podczas propagandy (a nie praktyki!) państwa socjalistycznego w Polsce. Omawiany artykuł zdaje się traktować kierunek polskich zmian jako idiosynkratyczne dziwactwo. Chociaż polski program reform wynika wyłącznie z polskich uwarunkowań wewnętrznych, nie jest bezzasadne rozejrzenie się wokół siebie.
Nie dlatego robimy reformy, ponieważ robią je inni. Powinniśmy jednak dobrze wiedzieć, co i dlaczego robią inni, aby nie powielić cudzych błędów i czerpać z innych doświadczeń tylko to, co wzbogaca nasz program.Kolejnym przykładem problemów autora omawianego artykułu z podstawowymi kategoriami ekonomicznymi i finansowymi jest zarzut, iż jedyny cel reform jest natury fiskalnej. Oczywiście, że cały wysiłek podejmowany jest po to, aby w przyszłości za emerytury nie płacić głębokim deficytem budżetowym i okradającą nas wszystkich inflacją. Fundusze emerytalne nie będą natomiast źródłem finansowania deficytu, ale źródłem finansowania prywatnych inwestycji i rozwoju gospodarczego. Instytucje i rozwiązania krytykowane przez autora są tworzone właśnie po to, aby nie było wolnego pola dla oferujących złudzenia aferzystów. Mam nadzieję, że  nadchodzi czas przejścia od etapu konieczności polemiki z tymi, którzy wciąż oferują polskim przyszłym emerytom złudzenia dnia wczorajszego, do etapu wspólnej pracy nad zapewnieniem jak najwyższej jakości projektowanych rozwiązań.</body>
      <spans>
        <span start="695" end="861">Przede wszystkim trzeba uświadomić sobie wyraźnie, że systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego</span>
        <span start="962" end="1005"> przeżywają głęboki ogólnoświatowy kryzys. </span>
        <span start="1856" end="1951">Brak daleko idących reform w dziedzinie emerytur grozi ich bankructwem i kompromitacją państwa </span>
        <span start="1992" end="2011">jako ich gwaranta. </span>
        <span start="2168" end="2354">Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na narastające szybko zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego. </span>
        <span start="2614" end="2738">z  nieuwzględnienia zasięgu i powagi zachodzących zmian wynikają nieporozumienia, które znalazły wyraz w omawianym artykule.</span>
        <span start="2740" end="2996">Nieporozumień tych jest wiele, wszystkie one mają jednak ważny wspólny mianownik. Mianownikiem tym jest niechęć autora do wyciągnięcia wniosków z faktu, że świat zmienia się szybko, a Polska zmienia się jeszcze szybciej w okresie transformacji systemowej. </span>
        <span start="3450" end="3538">Nie jest prawdą - jak sugeruje artykuł - że reforma zlikwiduje ubezpieczenie społeczne. </span>
        <span start="4483" end="4524">Zreformowany system emerytalny pozostanie</span>
        <span start="4529" end="4595"> w pełnym tego słowa znaczeniu systemem ubezpieczenia społecznego.</span>
        <span start="5751" end="6056">Co więc się zmieni? Ano coś, czego autor nie chce dostrzec: że w świetle postępującej niewydolności starych rozwiązań, czyli systemu monoubezpieczenia społecznego, prowadzącej do tego, że kategorie, o których pisze autor, stają się  wyłącznie papierowe, zostanie nadana im rzeczywista, współczesna treść. </span>
        <span start="7501" end="7706">Filar kapitałowy przyniesie wyraźne korzyści uczestnikom systemu. Zwiększą się indywidualne oszczędności ludności, zmieni się także ich struktura w kierunku większego udziału oszczędności długookresowych. </span>
        <span start="8312" end="8408">Artykuł całkowicie pomija te fakty. Koncentruje się  natomiast na kosztach filaru kapitałowego. </span>
        <span start="8814" end="8900">Sedno sprawy jednak w porównaniu kosztów i korzyści, a nie w analizie samych kosztów. </span>
        <span start="10375" end="10441">Świadczenia nie ulegną obniżeniu, wręcz przeciwnie - będą  rosły. </span>
        <span start="11394" end="11606">Co do kwestii "rażąco wysokiego wartościowania ostatniej fazy zatrudnienia", to z przykrością stwierdzić musimy, iż ta część tekstu jest dowodem nieznajomości przez autora kategorii statystycznych i finansowych. </span>
        <span start="13549" end="13918">Argumentacja artykułu prowadzona jest tak, jakby obecny system repartycyjny nie był przymusowy (a przecież jest), a wprowadzenie filaru obowiązkowych funduszy emerytalnych oznaczało wymuszenie ograniczenia konsumpcji. Tymczasem prawda jest taka, że w sferze obowiązkowego filaru ubezpieczeń zmieni się jedynie sposób zarządzania środkami, a nie ich forma czy wielkość. </span>
        <span start="16231" end="16410">Zarzucając nam nadmierne uleganie "kampanii na temat rzekomej niewydolności i bankructwa ZUS", autor nie proponuje wyliczeń, które wskazywałyby na nieprawdziwość tych argumentów. </span>
        <span start="16740" end="16978">Swojej opinii o możliwości zbilansowania systemu "przez dokonanie istotnych korekt w jego ramach, z uwzględnieniem demograficznej komponenty" autor nie popiera żadnymi przykładami, których, nawiasem mówiąc, bylibyśmy niezmiernie ciekawi. </span>
        <span start="17390" end="17457">W swojej krytyce projektu reformy autor sięga po przykład chilijski</span>
        <span start="17571" end="17720">. Trzeba przyznać, iż w społeczeństwie polskim ze względu na doświadczenia stanu wojennego jest to argument niezwykle silnie oddziałujący na emocje. </span>
        <span start="17887" end="18008">Posługiwanie się nim w celach demagogicznych jest na dodatek o tyle łatwe, że ze względu na położenie geograficzne Chile </span>
        <span start="18094" end="18136">wiedza o nim jest, niestety, bardzo mała. </span>
        <span start="18323" end="18639">w istocie reformę emerytur w Chile wprowadzono na podstawie prac wąskiej grupy ludzi, początkowo wbrew wojskowym i przy rosnącym poparciu społecznym. Porównywanie tej sytuacji z Polską nie ma jednak  sensu, gdyż sytuacja gospodarcza, w jakiej znajdowało się wówczas Chile, była znacznie gorsza niż obecnie w Polsce. </span>
        <span start="19764" end="20191">Reformy podobnego typu - jak podkreślałem wcześniej - wprowadziły już lub rozpoczęły ich wdrażanie nie tylko znacznie bardziej rozwinięte gospodarczo od Polski kraje takie jak Szwajcaria, Holandia, Australia, Singapur, ale także bliskie nam Węgry czy Łotwa. Sądzę, że uczciwe byłoby  określanie projektu reformy systemu zabezpieczeń społecznych w Polsce mianem syndromu węgierskiego lub szwajcarskiego. Byłoby to bliższe prawdy</span>
        <span start="20340" end="20341">.</span>
        <span start="20415" end="20511">Zgadzam się z autorem, że konieczność sfinansowania reformy jest najtrudniejszym jej elementem. </span>
        <span start="20761" end="20886">Faktem jest jednak, że cała koncepcja reformy zbudowana została na bazie tego, na co jako społeczeństwo możemy sobie pozwolić</span>
        <span start="20909" end="20911">. </span>
        <span start="22267" end="22436">Realizacja projektu reformy, przez wielu ekspertów ocenianego jako  kompetentny i profesjonalny, wymaga uchwalenia przez Sejm 6-7 nowych ustaw i nowelizacji kilkunastu. </span>
        <span start="23431" end="23822">Kwestie przystawalności projektu reformy do zasad konstytucyjnych wymagają nowoczesnego spojrzenia na to, czym jest zabezpieczenie społeczne. Jak podkreśliliśmy wcześniej, sposób, w jaki autor opracowania postrzega tradycyjne kategorie ubezpieczenia społecznego, odpowiada nie tyle zasadom prawnym, ile nawykom nabytym podczas propagandy (a nie praktyki!) państwa socjalistycznego w Polsce. </span>
        <span start="25426" end="25654">Omawiany artykuł zdaje się traktować kierunek polskich zmian jako idiosynkratyczne dziwactwo. Chociaż polski program reform wynika wyłącznie z polskich uwarunkowań wewnętrznych, nie jest bezzasadne rozejrzenie się wokół siebie.
</span>
        <span start="27035" end="27246">Nie dlatego robimy reformy, ponieważ robią je inni. Powinniśmy jednak dobrze wiedzieć, co i dlaczego robią inni, aby nie powielić cudzych błędów i czerpać z innych doświadczeń tylko to, co wzbogaca nasz program.</span>
        <span start="27324" end="27797">Kolejnym przykładem problemów autora omawianego artykułu z podstawowymi kategoriami ekonomicznymi i finansowymi jest zarzut, iż jedyny cel reform jest natury fiskalnej. Oczywiście, że cały wysiłek podejmowany jest po to, aby w przyszłości za emerytury nie płacić głębokim deficytem budżetowym i okradającą nas wszystkich inflacją. Fundusze emerytalne nie będą natomiast źródłem finansowania deficytu, ale źródłem finansowania prywatnych inwestycji i rozwoju gospodarczego. </span>
        <span start="29401" end="29790">Instytucje i rozwiązania krytykowane przez autora są tworzone właśnie po to, aby nie było wolnego pola dla oferujących złudzenia aferzystów. Mam nadzieję, że  nadchodzi czas przejścia od etapu konieczności polemiki z tymi, którzy wciąż oferują polskim przyszłym emerytom złudzenia dnia wczorajszego, do etapu wspólnej pracy nad zapewnieniem jak najwyższej jakości projektowanych rozwiązań.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Chciałbym ustosunkować się do ocen i interpretacji zawartych w artykule Jana Jończyka, który krytykuje dokument powstały w kierowanym przeze mnie Biurze Pełnomocnika Rządu ds. Reformy Zabezpieczenia Społecznego. Systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego przeżywają ogólnoświatowy kryzys. Brak reformy sysytemu emerytalnego grozi bankructwem i kompromitacją państwa. Nieporozumień dt.projektu wynikają z niechęci autora zrozumienia zmian zachodzących na świecie. Nie jest prawdą, że reforma zlikwiduje ubezpieczenie społeczne. Zreformowany system będzie dalej systemem ubezpieczenia społecznego, a instytucja obsługująca zachowa publiczny charakter. Obecne wymieszanie repartycji z redystrybucją jest niekorzystne.Filar kapitałowy przyniesie korzyści uczestnikom systemu, choć artykuł koncentruje się  tylko na kosztach filaru kapitałowego. Świadczenia nie ulegną obniżeniu, zostanie wprowadzona  emerytura minimalna. Nieuzasadnione są  zarzuty autora o zbyt wysokim wartościowaniu ostatniej fazy zatrudnienia. W sferze obowiązkowego filaru ubezpieczeń zmieni się jedynie sposób zarządzania środkami. Reformę w Polsce należałoby raczej oprzeć na wzorach węgierskim lub szwajcarskim a nie chilijskim - jak chce autor-, bo odbywa się w  warunkach demokratycznych a nie wojskowej dyktatury. Reforma zbudowana została na bazie możliwości społeczeństwa. Zdumiewające wydaje się rozczarowanie autora unikaniem przez obecny rząd wciągania reformy w przedwyborcze rozgrywki. Zarzut autora odnośnie fiskalnego jedynie celu reformy jest nieuzasadniony.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Przede wszystkim trzeba uświadomić sobie wyraźnie, że systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego przeżywają głęboki ogólnoświatowy kryzys. Brak daleko idących reform w dziedzinie emerytur grozi ich bankructwem i kompromitacją państwa jako ich gwaranta. z  nieuwzględnienia zasięgu i powagi zachodzących zmian wynikają nieporozumienia, które znalazły wyraz w omawianym artykule.Nieporozumień tych jest wiele, wszystkie one mają jednak ważny wspólny mianownik. Mianownikiem tym jest niechęć autora do wyciągnięcia wniosków z faktu, że świat zmienia się szybko, a Polska zmienia się jeszcze szybciej w okresie transformacji systemowej. Nie jest prawdą - jak sugeruje artykuł - że reforma zlikwiduje ubezpieczenie społeczne. Filar kapitałowy przyniesie wyraźne korzyści uczestnikom systemu. Artykuł Koncentruje się na kosztach filaru kapitałowego. Sedno sprawy jednak w porównaniu kosztów i korzyści, a nie w analizie samych kosztów. Świadczenia nie ulegną obniżeniu. Reformy podobnego typu wprowadziły już lub rozpoczęły ich wdrażanie nie tylko znacznie bardziej rozwinięte gospodarczo od Polski Szwajcaria, Holandia, Australia, Singapur, ale także bliskie nam Węgry czy Łotwa. cały wysiłek podejmowany jest po to, aby w przyszłości za emerytury nie płacić głębokim deficytem budżetowym i okradającą nas wszystkich inflacją. Fundusze emerytalne nie będą natomiast źródłem finansowania deficytu.</body>
      <spans>
        <span start="695" end="861">Przede wszystkim trzeba uświadomić sobie wyraźnie, że systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego</span>
        <span start="962" end="1005"> przeżywają głęboki ogólnoświatowy kryzys. </span>
        <span start="1856" end="1951">Brak daleko idących reform w dziedzinie emerytur grozi ich bankructwem i kompromitacją państwa </span>
        <span start="1992" end="2011">jako ich gwaranta. </span>
        <span start="2614" end="2738">z  nieuwzględnienia zasięgu i powagi zachodzących zmian wynikają nieporozumienia, które znalazły wyraz w omawianym artykule.</span>
        <span start="2740" end="2996">Nieporozumień tych jest wiele, wszystkie one mają jednak ważny wspólny mianownik. Mianownikiem tym jest niechęć autora do wyciągnięcia wniosków z faktu, że świat zmienia się szybko, a Polska zmienia się jeszcze szybciej w okresie transformacji systemowej. </span>
        <span start="3450" end="3538">Nie jest prawdą - jak sugeruje artykuł - że reforma zlikwiduje ubezpieczenie społeczne. </span>
        <span start="7501" end="7567">Filar kapitałowy przyniesie wyraźne korzyści uczestnikom systemu. </span>
        <span start="8312" end="8320">Artykuł </span>
        <span start="8348" end="8363">Koncentruje się</span>
        <span start="8374" end="8408"> na kosztach filaru kapitałowego. </span>
        <span start="8814" end="8900">Sedno sprawy jednak w porównaniu kosztów i korzyści, a nie w analizie samych kosztów. </span>
        <span start="10375" end="10407">Świadczenia nie ulegną obniżeniu</span>
        <span start="10439" end="10441">. </span>
        <span start="19764" end="19787">Reformy podobnego typu </span>
        <span start="19818" end="19924">wprowadziły już lub rozpoczęły ich wdrażanie nie tylko znacznie bardziej rozwinięte gospodarczo od Polski </span>
        <span start="19940" end="20022">Szwajcaria, Holandia, Australia, Singapur, ale także bliskie nam Węgry czy Łotwa. </span>
        <span start="27508" end="27723">cały wysiłek podejmowany jest po to, aby w przyszłości za emerytury nie płacić głębokim deficytem budżetowym i okradającą nas wszystkich inflacją. Fundusze emerytalne nie będą natomiast źródłem finansowania deficytu</span>
        <span start="27795" end="27796">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Z powodu niewydolności obecnego systemu ubezpieczenia emerytalnego Biuro Pełnomocnika Rządu do spraw Zabezpiecznia Społecznego zdecydowało się przygotować projekt reformy emerytalnej. Dodatkowym powodem, dla którego konieczne jest przeprowadzenie tej reformy jest fakt, że pogarszają się proporcje demograficznw między osobami w wieku emerytalnym a osobami w wieku produkcyjnym. Dodatkowo następują zmiany w poglądach na rolę państwa w dziedzinie transferów pieniężnych oraz rozwoju technologii umożliwiających daleko posuniętą indywidualizację rachunków, na które wpłacane są składki. Brak reform w dziedzinie emerytur skutkować może kompromitacją państwa, które nie nadąża nad zmianami, które mają miejsce w Polsce. Dlatego też Biuro Pełnomocnika Rządu wychodzi z projektem nowej reformy.
Reforma nie zlikwiduje ubezpieczeń społecznych, a jedynie sprawi, że kategorie tychże ubezpieczeń, a w szczególności percepcja solidarności i wspólnego ryzyka, zaczną faktycznie funkcjonować. Reforma wprowadzi filary kapitałowe, które dadzą wyraźne korzyści uczestnikom systemu. Zwiększą się indywidualne oszczędności obywateli oraz zmieni suę ich struktura w kierunku większego udziału oszczędności długookresowych, a międzynarodowa dywersyfikacja inwestycji funduszy emerytalnych umożliwi znacznie lepszą kontrolę ryzyka. Wprowadzenie filarów kapitałowych przyniesie nie tylko zyski,ale też koszty. Te ostatnie mogą być wyższe nisz koszty w obecnym systemie ubezpieczenia, ale podjęte zostaną kroki, które będą miały na celu kontrolę tych kosztów, zwłaszcza w dziedzinie marketingu i sprzedaży. W sferze obowiązkowego filaru ubezpoeczeń zmieni się sposób zarządzania środkami, a nie ich forma lub wielkość.
Nie będzie możliwa utrata gromadzonych na funduszach emerytalnych środków, gdyź te będzie gwarantowa państwo. Zbankrutować mogą natomiast prywatne towarzystwa emerytalne,ale stracą one jedynie własne środki
Reforma nie zakłada obniżenia poziomu świadczeń,ale ich wzrost. Obniżona zostanie jedynie relacja świadczenia do płac, ale wyniknie to raczej z realnego wzrostu ołacm a nie spadku emerytur.Wielkość wypłacanych środków emerytalnych będzie wynikała z sumy jaką dany obywatel wypracował w ciągu lat pracy. Ci, którzy z różnych powodów nie byli zdolni do pracy, będą otrzymywać minimalną emeryturę od państwa. Wypłacana emerytura będzie tym wyższa im dłużej dany obywatel pracował.
Najturdniejszym elementem jest konieczność sfinansowania reformy. Aby projekt móg zostać zrealizowany, wymafane jest uchwalenie przez Sejm sześciu lub siedmiu nowych ustaw oraz nowelizacji kilkunastu istniejących. Na początek przygotowana zostanie ustawa  o wykorzystaniu wpływów z prywatyzacji części mienia Skarbu Państwa w celu wsparcia tejże reformy. Następnie przygotowana zostanie ustawa o organizacju i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych jako tych, które umożliwią stworzenie  podstaw materialnych reformy i pozwolą podjąć niezbędne przygotowania zaangażowanym w nie instytucjom.
Polski program reform wynika wyłącznie z potrzeby dostosowania prawa do obecnych czasów jednak ogólna tendencja do zmiany przepisów dotyczących ubezpieczeń emerytalnych widoczna jest na całym świecie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego przeżywają głęboki ogólnoświatowy kryzys. 
Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na narastające szybko zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego.Nie jest prawdą że reforma zlikwiduje ubezpieczenie społeczne.
Zreformowany system emerytalny pozostanie systemem ubezpieczenia społecznego. Utrzymany zostanie obowiązkowy charakter udziału. Istnieć będą rzeczywiste gwarancje i solidarność ubezpieczonych Zachowany zostanie w pełni publiczny charakter instytucji obsługującej całość składki na wszystkie rodzaje ryzyk (ZUS).
Filar kapitałowy przyniesie wyraźne korzyści uczestnikom systemu.Świadczenia nie ulegną obniżeniu, wręcz przeciwnie - będą  rosły. Obniży się jedynie relacja świadczeń do płac. w ujęciu koncepcji reformy za sprawiedliwe uznajemy wypłacenie takiej wielkości środków emerytalnych, jakie zostały przez jednostkę zgromadzone . Kwestią solidarności społecznej jest natomiast zapewnienie środków do życia tym, którzy z różnych względów nie byli zdolni do zapracowania na własną emeryturę..
w sferze obowiązkowego filaru ubezpieczeń zmieni się jedynie sposób zarządzania środkami, a nie ich forma czy wielkość. Zarówno składka, jak i sposób jej zbierania nie ulegną zmianie.Nie będzie możliwa utrata zgromadzonych w funduszach emerytalnych środków, gdyż te gwarantować będzie państwo. twierdzimy, że przy obecnych warunkach, aby zbilansować system, bez radykalnej zmiany jego konstrukcji, należałoby podnosić udział wydatków państwowych na emerytury i renty w produkcie krajowym brutto aż do poziomu ok. 22 proc., a składkę na emerytury i renty do  ponad 55 proc. funduszu płac. Aby  skończyć ze straszeniem przyszłych emerytów juntą chilijską, chciałbym przypomnieć, że
 reforma chilijska postrzegana jest pozytywnie przez społeczeństwo tego kraju i że stała się  bodźcem do rozwoju systemu finansowego oraz przyspieszenia wzrostu gospodarczego  Reformy podobnego typu wprowadziły już lub rozpoczęły ich wdrażanie nie tylko znacznie bardziej rozwinięte gospodarczo od Polski kraje , ale także bliskie nam Węgry czy Łotwa.  zarówno w tych państwach, jak i w Polsce reformy te odbywają się w warunkach demokratycznego państwa prawa, a nie wojskowej dyktatury.

Nieporozumienie siódme: problemy okresu przejściowego. konieczność sfinansowania reformy jest najtrudniejszym jej elementem.  cała koncepcja reformy zbudowana została na bazie tego, na co jako społeczeństwo możemy sobie pozwolić. Realizacja projektu reformy wymaga uchwalenia przez Sejm 6-7 nowych ustaw i nowelizacji kilkunastu.   ekipy rządzące oraz  elity polityczne mają dość odpowiedzialności za państwo i jego stan w długim okresie, aby uznać, że reforma jest konieczna i że podlegać powinna  analizie ekonomicznej, a nie politycznym przepychankomNie dlatego robimy reformy, ponieważ robią je inni. cały wysiłek podejmowany jest po to, aby w przyszłości za emerytury nie płacić głębokim deficytem budżetowym.</body>
      <spans>
        <span start="749" end="861">systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego</span>
        <span start="962" end="1004"> przeżywają głęboki ogólnoświatowy kryzys.</span>
        <span start="1942" end="1943"> </span>
        <span start="2167" end="2353">
Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na narastające szybko zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego.</span>
        <span start="3450" end="3465">Nie jest prawdą</span>
        <span start="3490" end="3537"> że reforma zlikwiduje ubezpieczenie społeczne.</span>
        <span start="4482" end="4524">
Zreformowany system emerytalny pozostanie</span>
        <span start="4559" end="4596"> systemem ubezpieczenia społecznego. </span>
        <span start="4734" end="4847">Utrzymany zostanie obowiązkowy charakter udziału. Istnieć będą rzeczywiste gwarancje i solidarność ubezpieczonych</span>
        <span start="5161" end="5280"> Zachowany zostanie w pełni publiczny charakter instytucji obsługującej całość składki na wszystkie rodzaje ryzyk (ZUS)</span>
        <span start="5748" end="5749">.</span>
        <span start="7500" end="7566">
Filar kapitałowy przyniesie wyraźne korzyści uczestnikom systemu.</span>
        <span start="10375" end="10485">Świadczenia nie ulegną obniżeniu, wręcz przeciwnie - będą  rosły. Obniży się jedynie relacja świadczeń do płac</span>
        <span start="10612" end="10613">.</span>
        <span start="10662" end="10807"> w ujęciu koncepcji reformy za sprawiedliwe uznajemy wypłacenie takiej wielkości środków emerytalnych, jakie zostały przez jednostkę zgromadzone </span>
        <span start="10833" end="10994">. Kwestią solidarności społecznej jest natomiast zapewnienie środków do życia tym, którzy z różnych względów nie byli zdolni do zapracowania na własną emeryturę.</span>
        <span start="11391" end="11392">.</span>
        <span start="13485" end="13486">
</span>
        <span start="13798" end="13972">w sferze obowiązkowego filaru ubezpieczeń zmieni się jedynie sposób zarządzania środkami, a nie ich forma czy wielkość. Zarówno składka, jak i sposób jej zbierania nie ulegną</span>
        <span start="13981" end="13990"> zmianie.</span>
        <span start="14254" end="14364">Nie będzie możliwa utrata zgromadzonych w funduszach emerytalnych środków, gdyż te gwarantować będzie państwo.</span>
        <span start="16445" end="16739"> twierdzimy, że przy obecnych warunkach, aby zbilansować system, bez radykalnej zmiany jego konstrukcji, należałoby podnosić udział wydatków państwowych na emerytury i renty w produkcie krajowym brutto aż do poziomu ok. 22 proc., a składkę na emerytury i renty do  ponad 55 proc. funduszu płac.</span>
        <span start="18135" end="18140"> Aby </span>
        <span start="18151" end="18234"> skończyć ze straszeniem przyszłych emerytów juntą chilijską, chciałbym przypomnieć</span>
        <span start="18314" end="18318">, że</span>
        <span start="18319" end="18320">
</span>
        <span start="18663" end="18837"> reforma chilijska postrzegana jest pozytywnie przez społeczeństwo tego kraju i że stała się  bodźcem do rozwoju systemu finansowego oraz przyspieszenia wzrostu gospodarczego</span>
        <span start="19373" end="19374"> </span>
        <span start="19763" end="19786"> Reformy podobnego typu</span>
        <span start="19817" end="19930"> wprowadziły już lub rozpoczęły ich wdrażanie nie tylko znacznie bardziej rozwinięte gospodarczo od Polski kraje </span>
        <span start="19981" end="20022">, ale także bliskie nam Węgry czy Łotwa. </span>
        <span start="20206" end="20342"> zarówno w tych państwach, jak i w Polsce reformy te odbywają się w warunkach demokratycznego państwa prawa, a nie wojskowej dyktatury.
</span>
        <span start="20358" end="20413">
Nieporozumienie siódme: problemy okresu przejściowego.</span>
        <span start="20440" end="20511"> konieczność sfinansowania reformy jest najtrudniejszym jej elementem. </span>
        <span start="20783" end="20886"> cała koncepcja reformy zbudowana została na bazie tego, na co jako społeczeństwo możemy sobie pozwolić</span>
        <span start="20909" end="20911">. </span>
        <span start="22267" end="22294">Realizacja projektu reformy</span>
        <span start="22363" end="22436"> wymaga uchwalenia przez Sejm 6-7 nowych ustaw i nowelizacji kilkunastu. </span>
        <span start="24464" end="24632">  ekipy rządzące oraz  elity polityczne mają dość odpowiedzialności za państwo i jego stan w długim okresie, aby uznać, że reforma jest konieczna i że podlegać powinna </span>
        <span start="24640" end="24695"> analizie ekonomicznej, a nie politycznym przepychankom</span>
        <span start="27035" end="27086">Nie dlatego robimy reformy, ponieważ robią je inni.</span>
        <span start="27507" end="27616"> cały wysiłek podejmowany jest po to, aby w przyszłości za emerytury nie płacić głębokim deficytem budżetowym</span>
        <span start="27653" end="27654">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Z powodu niewydolności obecnego systemu społecznych ubezpieczeń emerytalnych Biuro Pełnomocnika Rządu do spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego przygotowało projekt reformy emerytalnej.Systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego, czyli takiego, w którym pracujący za pomocą podatku zwanego składką transferują środki do emerytów przeżywają głęboki światowy kryzys wywołany narastającą falą zmian, która z kolei jest rezultatem dwóch rzeczy: z jednej strony szybkiego pogarszania się proprcji demograficznych a z drugiej faktów wywołujących zmiany w poglądach na rolę państwa w dziedzinie transferów pieniężnych oraz rozwoju technologii umożliwiających daleko posuniętą indywidualizację rachunków, na które wpłacane są składki.System ubezpieczeń społecznych, który dotychczas działał w Polsce jest systemem wywodzącym się jeszcze z poprzedniego systemu, do którego zostały dostosowane doktryny prawne.  Jednakże obecnie świat zmienia się szybko, a Polska, która jest w okresie transformacji systemowej, jeszcze szybciej, dlatego też konieczne jest zrewidowanie starego paradygmatu w ubezpieczeniach społecznych.Nie jest prawdą, że reforma zlikwiduje ubezpieczenie społeczne. Ubezpieczenia zostaną, obowiązkowa składka emerytalna nadal będzie kalkulowana według ryzyka przeciętnego dla wszyskich ubezpieczonych. Reforma nada rzeczywiste znaczenie kategoriom ubezpieczeń społecznych, w szczególności zaś percepcji solidarności i wspólnego ryzyka, które do tej pory widniały wyłącznie na papierze.Po wprowadzeniu reformy filar kapitałowy przynisie wyraźne korzyści uczestnikom systemu poprzez zwiększenie indywidualnych oszczędności oraz ich struktura w kierunku większego udziału oszczędności długookresowych. Oba te czynniki najprawdopodobniej przyśpieszą wzrost gospodarczy. Oczywiście oprócz korzyści z wprowadzenia reformy są też koszty, ktore ponosi filar kapitałowy. Najprawdopodobniej będą one wyższe niż koszty w obecnym systemie, ale projekt reformy przewiduje podjęcie kroków w celu kontroli tych kosztów, przede wszystkim kosztów marketingu i sprzedaży. Świadczenia nie ulegną obniżeniu, a będą rosły. Obniży się wyłącznie relacja świadczeń do płac, ale będzie to wynikało wyłącznie z realnego wzrostu płac,a nie spadku emerytur, które będą waloryzowane w stosunku do cen. Projekt reformy zakłada wypłacenie takiej wielkości środków emerytalnych jakie zostały zgrmadzone przez jednostkę przez cały okres pracy. Ci, którzy, z różnych względów, niezdolni byli do pracy będą od państwa otrzymywać minimalną emeryturę. Wyższą emeryturę otrzymają natomiast ci, którzy zdecydują się dłużej pracować.W sferze obowiązkowego filaru ubezpieczeń zmieni się jedynie sposób zarządzania środkami, a nie ich forma czy wielkość. System stworszy motywacje i instrumenty do nadzorowania procesu zarządzania i dysponowania tymi środkami przez ich przyszłych odbiorców. Nie będzie możliwa utrata zgromadzonych w funduszu środków, ponieważ będzie to gwarantować państwo. Możliwe jest natomiast bankructwo prywatnego towarzystwa emerytalnego, choć bez szkody dla jego klientów. Strata klientów towarzystw emerytalnych może polegać wyłącznie na uzyskaniu średniefo a nie najwyższego zwrotu z zainwestowanych pieniędzy.Najtrudniejszym elementem proponowanej reformy jest konieczniść jej sfinansowania. Wypłacane emerytury byłyby o wiele większe gdyby nie było żadnych ograniczeń finansowych, które w ujęciu makrogospodarczym przekładają się na ograniczenia budżetowe i równowagę gospodarczą. Ponieważ jednak takie ograniczenia istnieją, dlatego zdecydowano się na rozpoczęcie reformy w momencie, w którym w Polsce istnieją korzystne tendencje gospodarcze, które związane są z efektami reform gospodarczych. Równie korzystne tendencje obecne są na całym świecie co również nie pozostanie bez wpływu na wysokość przyszłych emerytur i poziom obciążenia jakim podlegać będzie pokolenie dzisiejszych czterdziesto- i pięćdziesięciolatków. Te ostatnie mogłyby być większe przy braku bądź też odkładaniu reform emerytalnych.Realizacja projektu reformy wymaga uchwalenia przez Sejm sześciu lub siedmiu nowych ustawa oraz nowelizacji kilkunastu innych. Kalendarz prac założony przez Biuro Pełnomocnika Rządu do spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego zakładał przygotowanie w pierwszej kolejności ustawy o wykorzystaniu wpływów z prywatyzacji części mienia Skarbu Państwa w celu wsparcia reformy systemu ubezpieczeń społecznych a następnie ustawt o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych jako tych, które umożliwią stworzenie podstaw materialnych reformy i pozwolą podjąć niezbędne przygotowania zaangażowanym w nie instytucjom. Rada Ministrów przyjęła projekty obu ustaw, jako że kwestia przystawalności projektu reformy do zasad konstytucyjnych wymaga nowoczesnego spojrzenia na to czym jest zabezpieczenie społeczne. Potrzeba wprowadzenia reformy emerytalnej obecnie widoczna jest nie tylko w Polsce, ale i na całym świecie.Jednym z celów reformy jest to, aby w przyszłości za emerytury nie płacić głębokim deficytem budżetowym oraz inflacją.  Nowopowstałe fundusze emerytalne mają nie być źródłem finansowania deficytu, lecz źródłem finansowania prywatnych inwestycji i rozwoju gospodarczego. Gromadzone przez fundusze poeniądze będą porzez system finansowy zasilać wzrost gospodarczy. Część zgromadzonych środków będzie inwestowana w rządowe papiery wartościowe, które są najbezpieczniejszą formą lokat, część zaś będzie inwestowana zagranicą w celu dywersyfikacji ryzyka. Fundusze emerytalne nie będą zobowiązane do inwestowania w dłużne papiery Skarbu Państwa.Beneficjentam reformy ubezpieczeń w Polsce nie będą również instytucje międzynarodowe. Od kiedy w Polsce funkcjonuje zrównoważony bilans płatniczych prawie w ogóle nie korzysta się z pomocy finansowej tych instytucji a ich wskazania mają wyłącznie charakter doradczy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>artykuł "Kosztowna prywatyzacja ryzyka starości" dotyczył krytyki dokumentu powstałego w kierowanym przeze mnie Biurze Pełnomocnika Rządu ds. Reformy Zabezpieczenia Społecznego, chciałbym ustosunkować się do zawartych w nim ocen i interpretacji. systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego przeżywają głęboki ogólnoświatowy kryzys.  Brak daleko idących reform w dziedzinie emerytur grozi ich bankructwem i kompromitacją państwa.
Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na narastające szybko zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego.
Nieporozumienie pierwsze: czym jest ubezpieczenie społeczne na wypadek starości?
Nie jest prawdą że reforma zlikwiduje ubezpieczenie społeczne.
Zreformowany system emerytalny pozostanie systemem ubezpieczenia społecznego. Utrzymany zostanie obowiązkowy charakter udziału. Istnieć będą rzeczywiste gwarancje i solidarność ubezpieczonych Zachowany zostanie w pełni publiczny charakter instytucji obsługującej całość składki na wszystkie rodzaje ryzyk (ZUS).
Nieporozumienie drugie: korzyści i koszty filaru kapitałowego.

Filar kapitałowy przyniesie wyraźne korzyści uczestnikom systemu. Zwiększą się indywidualne oszczędności ludności, dywersyfikacja inwestycji funduszy emerytalnych umożliwi lepszą kontrolę ryzyka,stopa zwrotu  jest wyższa w filarze kapitałowym niż w filarze repartycyjnym..
Nieporozumienie trzecie: "drastyczne obniżenie poziomu świadczeń" oraz "sprawiedliwość dla mniejszości społeczeństwa".
Świadczenia nie ulegną obniżeniu, wręcz przeciwnie - będą  rosły. Obniży się jedynie relacja świadczeń do płac. w ujęciu koncepcji reformy za sprawiedliwe uznajemy wypłacenie takiej wielkości środków emerytalnych, jakie zostały przez jednostkę zgromadzone . Kwestią solidarności społecznej jest natomiast zapewnienie środków do życia tym, którzy z różnych względów nie byli zdolni do zapracowania na własną emeryturę..
Nieporozumienie czwarte: przymus indywidualnego oszczędzania. w sferze obowiązkowego filaru ubezpieczeń zmieni się jedynie sposób zarządzania środkami, a nie ich forma czy wielkość. Zarówno składka, jak i sposób jej zbierania nie ulegną zmianie. Nie będzie możliwa utrata zgromadzonych w funduszach emerytalnych środków, gdyż te gwarantować będzie państwo. Wypłacalność funduszy gwarantowana będzie przez sponsorowany przez wszystkie towarzystwa fundusz gwarancyjny oraz w ostatecznej instancji przez państwo. System będzie bardziej bezpieczny dzięki temu, że środki na starość gromadzone będą w co najmniej dwóch instytucjach (ZUS i obowiązkowy fundusz emerytalny) .

Nieporozumienie piąte: brak konieczności zmian. z całą odpowiedzialnością twierdzimy, że przy obecnych warunkach, aby zbilansować system, bez radykalnej zmiany jego konstrukcji, należałoby podnosić udział wydatków państwowych na emerytury i renty w produkcie krajowym brutto aż do poziomu ok. 22 proc., a składkę na emerytury i renty do  ponad 55 proc. funduszu płac. Swojej opinii o możliwości zbilansowania systemu "przez dokonanie istotnych korekt w jego ramach, z uwzględnieniem demograficznej komponenty" autor nie popiera żadnymi przykładami.
Projekt reformy został poddany ocenie ekspertów, aby usunąć jego ewentualne niedoskonałości, i przedstawić do wdrożenia taki, który zapewni bezpieczną przyszłość milionom odchodzących na emerytury Polaków za pięćdziesiąt, a nie pięć lat.
Nieporozumienie szóste: nadużycie przykładu chilijskiego.W swojej krytyce projektu reformy autor sięga po przykład chilijski. Aby  skończyć ze straszeniem przyszłych emerytów juntą chilijską, chciałbym przypomnieć, że
 reforma chilijska postrzegana jest pozytywnie przez społeczeństwo tego kraju i że stała się  bodźcem do rozwoju systemu finansowego oraz przyspieszenia wzrostu gospodarczego. żadne z państw reformujących systemy emerytur nie skopiowały systemu chilijskiego ze względu na istniejące w nich odmienności instytucjonalne i ogólnogospodarcze.  Reformy podobnego typu wprowadziły już lub rozpoczęły ich wdrażanie nie tylko znacznie bardziej rozwinięte gospodarczo od Polski kraje , ale także bliskie nam Węgry czy Łotwa. Sądzę, że uczciwe byłoby  określanie projektu reformy systemu zabezpieczeń społecznych w Polsce mianem syndromu węgierskiego lub szwajcarskiego. Byłoby to bliższe prawdy, zważywszy, iż zarówno w tych państwach, jak i w Polsce reformy te odbywają się w warunkach demokratycznego państwa prawa, a nie wojskowej dyktatury.

Nieporozumienie siódme: problemy okresu przejściowego. konieczność sfinansowania reformy jest najtrudniejszym jej elementem.  cała koncepcja reformy zbudowana została na bazie tego, na co jako społeczeństwo możemy sobie pozwolić. Nie bez znaczenia jest tu moment rozpoczęcia reformy - dzięki korzystnym tendencjom gospodarczym w Polsce (wzrost związany z efektami reform gospodarczych) i na świecie oraz ciągle jeszcze dostępnym zasobom prywatyzacyjnym stać nas przez najbliższe kilka lat na trochę więcej. Dzięki temu obciążenia, jakim podlegać będzie pokolenie dzisiejszych czterdziesto- i pięćdziesięciolatków będą mniejsze niż te, jakie musieliby ponieść przy braku lub odkładaniu reform. Nie jest to sprawiedliwe, ale po prostu sprawiedliwsze. 
Nieporozumienie ósme: aspekty konstytucyjne i polityczne.
Realizacja projektu reformy wymaga uchwalenia przez Sejm 6-7 nowych ustaw i nowelizacji kilkunastu. 
Zdumiewające wydaje się rozczarowanie autora unikaniem przez obecny rząd wciągania reformy w "przedwyborcze debaty i walki".  ekipy rządzące oraz  elity polityczne mają dość odpowiedzialności za państwo i jego stan w długim okresie, aby uznać, że reforma jest konieczna i że podlegać powinna  analizie ekonomicznej, a nie politycznym przepychankom
Nieporozumienie dziewiąte: my a inni. polski program reform wynika wyłącznie z polskich uwarunkowań wewnętrznych.
Nie dlatego robimy reformy, ponieważ robią je inni. Powinniśmy jednak dobrze wiedzieć, co i dlaczego robią inni, aby nie powielić cudzych błędów.
Nieporozumienie dziesiąte: cele i beneficjenci reform. cały wysiłek podejmowany jest po to, aby w przyszłości za emerytury nie płacić głębokim deficytem budżetowym. Fundusze emerytalne nie będą natomiast źródłem finansowania deficytu, ale źródłem finansowania prywatnych inwestycji i rozwoju gospodarczego.</body>
      <spans>
        <span start="134" end="142">artykuł </span>
        <span start="156" end="196">"Kosztowna prywatyzacja ryzyka starości"</span>
        <span start="496" end="693"> dotyczył krytyki dokumentu powstałego w kierowanym przeze mnie Biurze Pełnomocnika Rządu ds. Reformy Zabezpieczenia Społecznego, chciałbym ustosunkować się do zawartych w nim ocen i interpretacji.</span>
        <span start="748" end="861"> systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego</span>
        <span start="962" end="1004"> przeżywają głęboki ogólnoświatowy kryzys.</span>
        <span start="1751" end="1752"> </span>
        <span start="1855" end="1950"> Brak daleko idących reform w dziedzinie emerytur grozi ich bankructwem i kompromitacją państwa</span>
        <span start="2165" end="2166">.</span>
        <span start="2167" end="2353">
Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na narastające szybko zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego.</span>
        <span start="3367" end="3448">
Nieporozumienie pierwsze: czym jest ubezpieczenie społeczne na wypadek starości?</span>
        <span start="3449" end="3465">
Nie jest prawdą</span>
        <span start="3490" end="3537"> że reforma zlikwiduje ubezpieczenie społeczne.</span>
        <span start="4482" end="4524">
Zreformowany system emerytalny pozostanie</span>
        <span start="4559" end="4596"> systemem ubezpieczenia społecznego. </span>
        <span start="4734" end="4847">Utrzymany zostanie obowiązkowy charakter udziału. Istnieć będą rzeczywiste gwarancje i solidarność ubezpieczonych</span>
        <span start="5161" end="5280"> Zachowany zostanie w pełni publiczny charakter instytucji obsługującej całość składki na wszystkie rodzaje ryzyk (ZUS)</span>
        <span start="5748" end="5749">.</span>
        <span start="7436" end="7615">
Nieporozumienie drugie: korzyści i koszty filaru kapitałowego.

Filar kapitałowy przyniesie wyraźne korzyści uczestnikom systemu. Zwiększą się indywidualne oszczędności ludności,</span>
        <span start="7785" end="7833"> dywersyfikacja inwestycji funduszy emerytalnych</span>
        <span start="7871" end="7880"> umożliwi</span>
        <span start="7889" end="7912"> lepszą kontrolę ryzyka</span>
        <span start="8002" end="8003">,</span>
        <span start="8101" end="8114">stopa zwrotu </span>
        <span start="8247" end="8310"> jest wyższa w filarze kapitałowym niż w filarze repartycyjnym.</span>
        <span start="8898" end="8899">.</span>
        <span start="10254" end="10373">
Nieporozumienie trzecie: "drastyczne obniżenie poziomu świadczeń" oraz "sprawiedliwość dla mniejszości społeczeństwa".</span>
        <span start="10374" end="10485">
Świadczenia nie ulegną obniżeniu, wręcz przeciwnie - będą  rosły. Obniży się jedynie relacja świadczeń do płac</span>
        <span start="10612" end="10613">.</span>
        <span start="10662" end="10807"> w ujęciu koncepcji reformy za sprawiedliwe uznajemy wypłacenie takiej wielkości środków emerytalnych, jakie zostały przez jednostkę zgromadzone </span>
        <span start="10833" end="10994">. Kwestią solidarności społecznej jest natomiast zapewnienie środków do życia tym, którzy z różnych względów nie byli zdolni do zapracowania na własną emeryturę.</span>
        <span start="11391" end="11392">.</span>
        <span start="13485" end="13547">
Nieporozumienie czwarte: przymus indywidualnego oszczędzania.</span>
        <span start="13797" end="13972"> w sferze obowiązkowego filaru ubezpieczeń zmieni się jedynie sposób zarządzania środkami, a nie ich forma czy wielkość. Zarówno składka, jak i sposób jej zbierania nie ulegną</span>
        <span start="13981" end="13990"> zmianie.</span>
        <span start="14253" end="14364"> Nie będzie możliwa utrata zgromadzonych w funduszach emerytalnych środków, gdyż te gwarantować będzie państwo.</span>
        <span start="14862" end="15015"> Wypłacalność funduszy gwarantowana będzie przez sponsorowany przez wszystkie towarzystwa fundusz gwarancyjny oraz w ostatecznej instancji przez państwo.</span>
        <span start="15329" end="15485"> System będzie bardziej bezpieczny dzięki temu, że środki na starość gromadzone będą w co najmniej dwóch instytucjach (ZUS i obowiązkowy fundusz emerytalny)</span>
        <span start="15505" end="15506"> </span>
        <span start="15552" end="15554">.
</span>
        <span start="15573" end="15621">
Nieporozumienie piąte: brak konieczności zmian.</span>
        <span start="16095" end="16096"> </span>
        <span start="16420" end="16919">z całą odpowiedzialnością twierdzimy, że przy obecnych warunkach, aby zbilansować system, bez radykalnej zmiany jego konstrukcji, należałoby podnosić udział wydatków państwowych na emerytury i renty w produkcie krajowym brutto aż do poziomu ok. 22 proc., a składkę na emerytury i renty do  ponad 55 proc. funduszu płac. Swojej opinii o możliwości zbilansowania systemu "przez dokonanie istotnych korekt w jego ramach, z uwzględnieniem demograficznej komponenty" autor nie popiera żadnymi przykładami</span>
        <span start="17068" end="17069">.</span>
        <span start="17071" end="17309">
Projekt reformy został poddany ocenie ekspertów, aby usunąć jego ewentualne niedoskonałości, i przedstawić do wdrożenia taki, który zapewni bezpieczną przyszłość milionom odchodzących na emerytury Polaków za pięćdziesiąt, a nie pięć lat.</span>
        <span start="17330" end="17388">
Nieporozumienie szóste: nadużycie przykładu chilijskiego.</span>
        <span start="17390" end="17457">W swojej krytyce projektu reformy autor sięga po przykład chilijski</span>
        <span start="17571" end="17572">.</span>
        <span start="18135" end="18140"> Aby </span>
        <span start="18151" end="18234"> skończyć ze straszeniem przyszłych emerytów juntą chilijską, chciałbym przypomnieć</span>
        <span start="18314" end="18318">, że</span>
        <span start="18319" end="18320">
</span>
        <span start="18663" end="18837"> reforma chilijska postrzegana jest pozytywnie przez społeczeństwo tego kraju i że stała się  bodźcem do rozwoju systemu finansowego oraz przyspieszenia wzrostu gospodarczego</span>
        <span start="18897" end="18899">. </span>
        <span start="19166" end="19211">żadne z państw reformujących systemy emerytur</span>
        <span start="19247" end="19283"> nie skopiowały systemu chilijskiego</span>
        <span start="19292" end="19374"> ze względu na istniejące w nich odmienności instytucjonalne i ogólnogospodarcze. </span>
        <span start="19763" end="19786"> Reformy podobnego typu</span>
        <span start="19817" end="19930"> wprowadziły już lub rozpoczęły ich wdrażanie nie tylko znacznie bardziej rozwinięte gospodarczo od Polski kraje </span>
        <span start="19981" end="20342">, ale także bliskie nam Węgry czy Łotwa. Sądzę, że uczciwe byłoby  określanie projektu reformy systemu zabezpieczeń społecznych w Polsce mianem syndromu węgierskiego lub szwajcarskiego. Byłoby to bliższe prawdy, zważywszy, iż zarówno w tych państwach, jak i w Polsce reformy te odbywają się w warunkach demokratycznego państwa prawa, a nie wojskowej dyktatury.
</span>
        <span start="20358" end="20413">
Nieporozumienie siódme: problemy okresu przejściowego.</span>
        <span start="20440" end="20511"> konieczność sfinansowania reformy jest najtrudniejszym jej elementem. </span>
        <span start="20783" end="20886"> cała koncepcja reformy zbudowana została na bazie tego, na co jako społeczeństwo możemy sobie pozwolić</span>
        <span start="20909" end="21186">. Nie bez znaczenia jest tu moment rozpoczęcia reformy - dzięki korzystnym tendencjom gospodarczym w Polsce (wzrost związany z efektami reform gospodarczych) i na świecie oraz ciągle jeszcze dostępnym zasobom prywatyzacyjnym stać nas przez najbliższe kilka lat na trochę więcej</span>
        <span start="21228" end="21414">. Dzięki temu obciążenia, jakim podlegać będzie pokolenie dzisiejszych czterdziesto- i pięćdziesięciolatków będą mniejsze niż te, jakie musieliby ponieść przy braku lub odkładaniu reform</span>
        <span start="21587" end="21593">. Nie </span>
        <span start="21614" end="21666">jest to sprawiedliwe, ale po prostu sprawiedliwsze. </span>
        <span start="22207" end="22266">
Nieporozumienie ósme: aspekty konstytucyjne i polityczne.
</span>
        <span start="22267" end="22294">Realizacja projektu reformy</span>
        <span start="22363" end="22436"> wymaga uchwalenia przez Sejm 6-7 nowych ustaw i nowelizacji kilkunastu. </span>
        <span start="24175" end="24300">
Zdumiewające wydaje się rozczarowanie autora unikaniem przez obecny rząd wciągania reformy w "przedwyborcze debaty i walki".</span>
        <span start="24464" end="24632">  ekipy rządzące oraz  elity polityczne mają dość odpowiedzialności za państwo i jego stan w długim okresie, aby uznać, że reforma jest konieczna i że podlegać powinna </span>
        <span start="24640" end="24695"> analizie ekonomicznej, a nie politycznym przepychankom</span>
        <span start="25386" end="25424">
Nieporozumienie dziewiąte: my a inni.</span>
        <span start="25527" end="25602"> polski program reform wynika wyłącznie z polskich uwarunkowań wewnętrznych</span>
        <span start="25652" end="25653">.</span>
        <span start="27034" end="27179">
Nie dlatego robimy reformy, ponieważ robią je inni. Powinniśmy jednak dobrze wiedzieć, co i dlaczego robią inni, aby nie powielić cudzych błędów</span>
        <span start="27245" end="27246">.</span>
        <span start="27267" end="27322">
Nieporozumienie dziesiąte: cele i beneficjenci reform.</span>
        <span start="27507" end="27616"> cały wysiłek podejmowany jest po to, aby w przyszłości za emerytury nie płacić głębokim deficytem budżetowym</span>
        <span start="27653" end="27795">. Fundusze emerytalne nie będą natomiast źródłem finansowania deficytu, ale źródłem finansowania prywatnych inwestycji i rozwoju gospodarczego</span>
        <span start="28397" end="28398">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Z powodu niewydolności obecnego systemu społecznych ubezpieczeń emerytalnych Biuro Pełnomocnika Rządu do spraw Zabezpieczenia Społecznego zdecydowalo się na przygotowanie projektu reformy. Reforma jest konieczna z dwóch powodów-szybkiej zmiany demograficznej w społeczeństwie, w którym pogarsza się proporcja mięszy osobami w wieku emerytalnym a ludmością w wieku produkcyjnym oraz zmiany w poglądach na rolr państwa w dziedzinie transferóe pieniężnych oraz rozwoju technologii umożliwiającą daleko posuniętą indywidualizację rachunków, na które wpłacane są składki. Przygotowany przez Biuro projekt reformy jest odpowiedzią na narastające zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego opartego na zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego. Reforma nie zlikwiduje ubezpieczeń społecznych a instytucje drugiego filaru takie jak fundusze emerytalne i zarządzane nimi towarzystwa emerytalne będą publiczne regulowane i nadzorowane przez Urząd Nadzoru nad Funduszami Emerytalnymi. Filar kapitałowy przyniesie korzyści uczestnikom systemu, ponieważ zwiększą się indywidualne oszczędności ludności oraz zmieni się ich struktura w kierunku większego udziału oszczędności długookresowych. Natomiast koszty filaru kapitałowego będą wyższe niż koszty w obecnym systemie ubezpieczenia społecznego, choć poczynione zostaną kroki aby kontrolować koszty, zwłasza te dotyczące marketingu i sprzedaży. Ponadto świadczenia nie ulegną obniżeniu lecz urosną. Obniży się jedynie  relacja świadczeń do płac co wynika jednak z realnego wzrostu płac, ale spadku emerytur. Realizacja projektu reformy wymaga uchwalenia przez Sejm 6-7 nowych ustaw i nowelizacji kilkunastu istniejących.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego przeżywają głęboki ogólnoświatowy kryzys. Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na narastające szybko zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego.
Zreformowany system emerytalny pozostanie systemem ubezpieczenia społecznego.Filar kapitałowy przyniesie wyraźne korzyści uczestnikom systemu.Świadczenia nie ulegną obniżeniu. za sprawiedliwe uznajemy wypłacenie takiej wielkości środków emerytalnych, jakie zostały przez jednostkę zgromadzone.w sferze obowiązkowego filaru ubezpieczeń zmieni się jedynie sposób zarządzania środkami, a nie ich forma czy wielkość. Nie będzie możliwa utrata zgromadzonych w funduszach emerytalnychśrodków, gdyż te gwarantować będzie państwo. przy obecnych warunkach, aby zbilansować system, bez radykalnej zmiany jego konstrukcji, należałoby podnosić udział wydatków państwowych na emerytury i renty w produkcie krajowym brutto aż do poziomu ok. 22 proc., a składkę na emerytury i renty do  ponad 55 proc. funduszu płac. Reformy podobnego typu wprowadziły już lub rozpoczęły ich wdrażanie nie tylko znacznie bardziej rozwinięte gospodarczo od Polski kraje , ale także bliskie nam Węgry czy Łotwa. konieczność sfinansowania reformy jest najtrudniejszym jej elementem.  cała koncepcja reformy zbudowana została na bazie tego, na co jako społeczeństwo możemy sobie pozwolić. Realizacja projektu reformy wymaga uchwalenia przez Sejm 6-7 nowych ustaw i nowelizacji kilkunastu.</body>
      <spans>
        <span start="749" end="861">systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego</span>
        <span start="962" end="1004"> przeżywają głęboki ogólnoświatowy kryzys.</span>
        <span start="1942" end="1943"> </span>
        <span start="2168" end="2353">Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na narastające szybko zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego.</span>
        <span start="4482" end="4524">
Zreformowany system emerytalny pozostanie</span>
        <span start="4559" end="4595"> systemem ubezpieczenia społecznego.</span>
        <span start="7501" end="7566">Filar kapitałowy przyniesie wyraźne korzyści uczestnikom systemu.</span>
        <span start="10375" end="10407">Świadczenia nie ulegną obniżeniu</span>
        <span start="10439" end="10440">.</span>
        <span start="10689" end="10806"> za sprawiedliwe uznajemy wypłacenie takiej wielkości środków emerytalnych, jakie zostały przez jednostkę zgromadzone</span>
        <span start="11391" end="11392">.</span>
        <span start="13798" end="13918">w sferze obowiązkowego filaru ubezpieczeń zmieni się jedynie sposób zarządzania środkami, a nie ich forma czy wielkość. </span>
        <span start="14254" end="14319">Nie będzie możliwa utrata zgromadzonych w funduszach emerytalnych</span>
        <span start="14320" end="14364">środków, gdyż te gwarantować będzie państwo.</span>
        <span start="16460" end="16739"> przy obecnych warunkach, aby zbilansować system, bez radykalnej zmiany jego konstrukcji, należałoby podnosić udział wydatków państwowych na emerytury i renty w produkcie krajowym brutto aż do poziomu ok. 22 proc., a składkę na emerytury i renty do  ponad 55 proc. funduszu płac.</span>
        <span start="19763" end="19786"> Reformy podobnego typu</span>
        <span start="19817" end="19930"> wprowadziły już lub rozpoczęły ich wdrażanie nie tylko znacznie bardziej rozwinięte gospodarczo od Polski kraje </span>
        <span start="19981" end="20021">, ale także bliskie nam Węgry czy Łotwa.</span>
        <span start="20440" end="20511"> konieczność sfinansowania reformy jest najtrudniejszym jej elementem. </span>
        <span start="20783" end="20886"> cała koncepcja reformy zbudowana została na bazie tego, na co jako społeczeństwo możemy sobie pozwolić</span>
        <span start="20909" end="20911">. </span>
        <span start="22267" end="22294">Realizacja projektu reformy</span>
        <span start="22363" end="22435"> wymaga uchwalenia przez Sejm 6-7 nowych ustaw i nowelizacji kilkunastu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Gdyby artykuł Jana Jończyka "Kosztowna prywatyzacja ryzyka starości" ukazał się kilkadziesiąt lub nawet kilkanaście lat temu, odpowiadałby w zupełności ówczesnemu rozumieniu zarówno tego, jak powinny działać ubezpieczenia społeczne, jak i tego, jaka powinna być rola państwa w zapewnieniu bezpieczeństwa emerytalnego. Ponieważ jednak ukazał się 23 kwietnia 1997 r. i dotyczył krytyki dokumentu powstałego w kierowanym przeze mnie Biurze Pełnomocnika Rządu ds. Reformy Zabezpieczenia Społecznego, chciałbym ustosunkować się do zawartych w nim ocen i interpretacji.
Przede wszystkim trzeba uświadomić sobie wyraźnie, że systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego, czyli takiego, w którym pracujący za pomocą podatku zwanego składką transferują środki do emerytów, przeżywają głęboki ogólnoświatowy kryzys. Działający w Polsce system ubezpieczeń społecznych jest systemem, do którego się przyzwyczailiśmy i do którego dostosowane zostały, kiedyś przecież różne od obecnych, doktryny prawne. Nie znaczy to jednakże, że system ten jest dobry albo że okaże się wystarczająco dobry w nadchodzącej przyszłości. Brak daleko idących reform w dziedzinie emerytur grozi ich bankructwem i kompromitacją państwa (wraz z regulującym je systemem prawnym) jako ich gwaranta. Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na narastające szybko zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego. Być może właśnie z  nieuwzględnienia zasięgu i powagi zachodzących zmian wynikają nieporozumienia, które znalazły wyraz w omawianym artykule.
Nieporozumienia te dotyczą istoty ubezpieczenia społecznego na wypadek starości, a także korzyści i kosztów filaru kapitałowego. Nie jest prawdą, że świadczenia ulegną obniżeniu ani że projekt reformy to nie po prostu wprowadzanie przymusu indywidualnego oszczędzania. Projekt nie odrzuca kategorii wspólnoty ryzyka, solidarności, samorządności itd., nadaje im natomiast bardziej nowoczesny wymiar, pozwalający na indywidualne włączenie się do procesu zarządzania środkami. Kolejnym nieporozumieniem jest twierdzenie autora o braku konieczności zmian. Porównywanie sytuacji w Polsce z sytuacją w Chile jest nadużyciem i nie ma sensu - należałoby raczej mówić o syndromie węgierskim czy szwajcarskim. Problemy okresu przejściowego zostały wyolbrzymione: cała koncepcja reformy zbudowana została na bazie tego, na co jako społeczeństwo możemy sobie pozwolić, czyli na ile nas stać. Omawiany artykuł zupełnie bezpodstawnie zdaje się traktować kierunek polskich zmian jako idiosynkratyczne dziwactwo. Zdumiewające wydają się zarzuty dotyczące celów i beneficjentów reformy. 
Mam nadzieję, że nadchodzi czas przejścia od etapu konieczności polemiki z tymi, którzy wciąż oferują polskim przyszłym emerytom złudzenia dnia wczorajszego, do etapu wspólnej pracy nad zapewnieniem jak najwyższej jakości projektowanych rozwiązań.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego przeżywają głęboki kryzys. Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na narastające szybko zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego. Nie jest prawdą że reforma zlikwiduje ubezpieczenie społeczne. Istotą tych ubezpieczeń  jest ustawowy przymus uczestnictwa oraz grupowe organizowanie funduszy finansowych z przeznaczeniem na z góry określone wydarzenia losowe, tutaj starość. wysokość składek kalkulowana jest tak, aby  wyrównać koszty wystąpienia ryzyka w wyznaczonej liczbie ubezpieczonych oraz w określonym czasie trwania ubezpieczenia. Zreformowany system emerytalny pozostanie systemem ubezpieczenia społecznego. Obowiązkowa składka będzie kalkulowana według ryzyka przeciętnego dla wszystkich ubezpieczonych. Istnieć będą rzeczywiste gwarancje i solidarność ubezpieczonych przez system, w którym w razie niepowodzenia inni uczestnicy systemu pomagają pokrzywdzonym, oraz emeryturę minimalną i system pomocy społecznej. Zachowany zostanie w pełni publiczny charakter instytucji obsługującej całość składki na wszystkie rodzaje ryzyk (ZUS), a instytucje drugiego filaru (fundusze emerytalne i zarządzające nimi towarzystwa emerytalne) będą publicznie regulowane i nadzorowane przez Urząd Nadzoru nad Funduszami Emerytalnymi. Zwiększą się indywidualne oszczędności ludności, zmieni się także ich struktura w kierunku większego udziału oszczędności długookresowych. Oba te czynniki nie mogą nie przyspieszyć wzrostu gospodarczego. koszty będą najprawdopodobniej wyższe niż koszty w obecnym systemie ubezpieczenia społecznego. w dużej części będą  kosztami sektora prywatnego nie obciążającymi budżetu. Obniży się relacja świadczeń do płac, wyniknie to z realnego wzrostu płac, nie spadku emerytur. Pozostawienie części środków najwyżej zarabiającym służyć ma ożywieniu ich aktywności gospodarczej. Znaczny wzrost wielkości emerytury dla osób, które zdecydują się pracować dłużej. w sferze obowiązkowego filaru ubezpieczeń zmieni się jedynie sposób zarządzania środkami, a nie ich forma czy wielkość. Nie będzie możliwa utrata zgromadzonych w funduszach emerytalnych środków, gdyż te gwarantować będzie państwo. Zbankrutować natomiast może, tracąc jedynie własne środki, prywatne towarzystwo emerytalne. Wypłacalność funduszy gwarantowana będzie przez sponsorowany przez wszystkie towarzystwa fundusz gwarancyjny oraz w ostatecznej instancji przez państwo. Projekt reformy zapewni bezpieczną przyszłość milionom odchodzących na emerytury Polaków za pięćdziesiąt, a nie pięć lat. cała koncepcja reformy zbudowana została na bazie tego, na co jako społeczeństwo możemy sobie pozwolić, czyli na ile nas stać. racjonalizacja obecnego systemu nie polega na obniżaniu świadczeń, ale przede wszystkim na uszczelnianiu systemu. Gotowa jest już ustawa o pracowniczych programach emerytalnych. Przygotowuje się ustawę o systemie ubezpieczeń społecznych. Fundusze emerytalne nie będą źródłem finansowania deficytu, ale źródłem finansowania prywatnych inwestycji i rozwoju gospodarczego.</body>
      <spans>
        <span start="749" end="861">systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego</span>
        <span start="962" end="982"> przeżywają głęboki </span>
        <span start="997" end="1005">kryzys. </span>
        <span start="2168" end="2354">Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na narastające szybko zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego. </span>
        <span start="3450" end="3466">Nie jest prawdą </span>
        <span start="3491" end="3568">że reforma zlikwiduje ubezpieczenie społeczne. Istotą tych ubezpieczeń  jest </span>
        <span start="3588" end="3623">ustawowy przymus uczestnictwa oraz </span>
        <span start="3638" end="3752">grupowe organizowanie funduszy finansowych z przeznaczeniem na z góry określone wydarzenia losowe, tutaj starość. </span>
        <span start="3830" end="3994">wysokość składek kalkulowana jest tak, aby  wyrównać koszty wystąpienia ryzyka w wyznaczonej liczbie ubezpieczonych oraz w określonym czasie trwania ubezpieczenia. </span>
        <span start="4483" end="4525">Zreformowany system emerytalny pozostanie </span>
        <span start="4560" end="4623">systemem ubezpieczenia społecznego. Obowiązkowa składka będzie </span>
        <span start="4634" end="4704">kalkulowana według ryzyka przeciętnego dla wszystkich ubezpieczonych. </span>
        <span start="4784" end="4854">Istnieć będą rzeczywiste gwarancje i solidarność ubezpieczonych przez </span>
        <span start="4874" end="4880">system</span>
        <span start="4903" end="4982">, w którym w razie niepowodzenia inni uczestnicy systemu pomagają pokrzywdzonym</span>
        <span start="5018" end="5020">, </span>
        <span start="5088" end="5093">oraz </span>
        <span start="5114" end="5466">emeryturę minimalną i system pomocy społecznej. Zachowany zostanie w pełni publiczny charakter instytucji obsługującej całość składki na wszystkie rodzaje ryzyk (ZUS), a instytucje drugiego filaru (fundusze emerytalne i zarządzające nimi towarzystwa emerytalne) będą publicznie regulowane i nadzorowane przez Urząd Nadzoru nad Funduszami Emerytalnymi. </span>
        <span start="7567" end="7771">Zwiększą się indywidualne oszczędności ludności, zmieni się także ich struktura w kierunku większego udziału oszczędności długookresowych. Oba te czynniki nie mogą nie przyspieszyć wzrostu gospodarczego. </span>
        <span start="8422" end="8429">koszty </span>
        <span start="8432" end="8520">będą najprawdopodobniej wyższe niż koszty w obecnym systemie ubezpieczenia społecznego. </span>
        <span start="9172" end="9246">w dużej części będą  kosztami sektora prywatnego nie obciążającymi budżetu</span>
        <span start="9287" end="9289">. </span>
        <span start="10441" end="10452">Obniży się </span>
        <span start="10460" end="10487">relacja świadczeń do płac, </span>
        <span start="10491" end="10528">wyniknie to z realnego wzrostu płac, </span>
        <span start="10530" end="10549">nie spadku emerytur</span>
        <span start="10612" end="10613">.</span>
        <span start="10994" end="10995"> </span>
        <span start="11188" end="11286">Pozostawienie części środków najwyżej zarabiającym służyć ma ożywieniu ich aktywności gospodarczej</span>
        <span start="11391" end="11392">.</span>
        <span start="11605" end="11686"> Znaczny wzrost wielkości emerytury dla osób, które zdecydują się pracować dłużej</span>
        <span start="12461" end="12462">.</span>
        <span start="12485" end="12486"> </span>
        <span start="13798" end="13918">w sferze obowiązkowego filaru ubezpieczeń zmieni się jedynie sposób zarządzania środkami, a nie ich forma czy wielkość. </span>
        <span start="14254" end="14455">Nie będzie możliwa utrata zgromadzonych w funduszach emerytalnych środków, gdyż te gwarantować będzie państwo. Zbankrutować natomiast może, tracąc jedynie własne środki, prywatne towarzystwo emerytalne</span>
        <span start="14575" end="14577">. </span>
        <span start="14863" end="15015">Wypłacalność funduszy gwarantowana będzie przez sponsorowany przez wszystkie towarzystwa fundusz gwarancyjny oraz w ostatecznej instancji przez państwo.</span>
        <span start="15024" end="15025"> </span>
        <span start="17072" end="17088">Projekt reformy </span>
        <span start="17204" end="17309">zapewni bezpieczną przyszłość milionom odchodzących na emerytury Polaków za pięćdziesiąt, a nie pięć lat.</span>
        <span start="20510" end="20511"> </span>
        <span start="20784" end="20911">cała koncepcja reformy zbudowana została na bazie tego, na co jako społeczeństwo możemy sobie pozwolić, czyli na ile nas stać. </span>
        <span start="21715" end="21827">racjonalizacja obecnego systemu nie polega na obniżaniu świadczeń, ale przede wszystkim na uszczelnianiu systemu</span>
        <span start="22024" end="22026">. </span>
        <span start="23268" end="23390">Gotowa jest już ustawa o pracowniczych programach emerytalnych. Przygotowuje się ustawę o systemie ubezpieczeń społecznych</span>
        <span start="23428" end="23429">.</span>
        <span start="27654" end="27684"> Fundusze emerytalne nie będą </span>
        <span start="27694" end="27796">źródłem finansowania deficytu, ale źródłem finansowania prywatnych inwestycji i rozwoju gospodarczego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Gdyby artykuł Jana Jończyka "Kosztowna prywatyzacja ryzyka starości" ukazał się kilkadziesiąt lub nawet kilkanaście lat temu, odpowiadałby w zupełności ówczesnemu rozumieniu zarówno tego, jak powinny działać ubezpieczenia społeczne, jak i tego, jaka powinna być rola państwa w zapewnieniu bezpieczeństwa emerytalnego. Ponieważ jednak ukazał się 23 kwietnia 1997 r. i dotyczył krytyki dokumentu powstałego w kierowanym przeze mnie Biurze Pełnomocnika Rządu ds. Reformy Zabezpieczenia Społecznego, chciałbym ustosunkować się do zawartych w nim ocen i interpretacji.
Przede wszystkim trzeba uświadomić sobie wyraźnie, że systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego, czyli takiego, w którym pracujący za pomocą podatku zwanego składką transferują środki do emerytów, przeżywają głęboki ogólnoświatowy kryzys. Działający w Polsce system ubezpieczeń społecznych jest systemem, do którego się przyzwyczailiśmy i do którego dostosowane zostały, kiedyś przecież różne od obecnych, doktryny prawne. Nie znaczy to jednakże, że system ten jest dobry albo że okaże się wystarczająco dobry w nadchodzącej przyszłości. Brak daleko idących reform w dziedzinie emerytur grozi ich bankructwem i kompromitacją państwa (wraz z regulującym je systemem prawnym) jako ich gwaranta. Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na narastające szybko zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego.
Nie jest prawdą - jak sugeruje artykuł - że reforma zlikwiduje ubezpieczenie społeczne. W zreformowanym systemie emerytalnym zmieni się to, że w świetle postępującej niewydolności starych rozwiązań, czyli systemu monoubezpieczenia społecznego, prowadzącej do tego, że kategorie, o których pisze autor, stają się wyłącznie papierowe, zostanie nadana im rzeczywista, współczesna treść.
Filar kapitałowy przyniesie wyraźne korzyści uczestnikom systemu. Zwiększą się indywidualne oszczędności ludności, zmieni się także ich struktura w kierunku większego udziału oszczędności długookresowych. Artykuł całkowicie pomija te fakty. Koncentruje się  natomiast na kosztach filaru kapitałowego. Sedno sprawy jednak w porównaniu kosztów i korzyści, a nie w analizie samych kosztów. 
Świadczenia nie ulegną obniżeniu, wręcz przeciwnie - będą  rosły. Obniży się jedynie relacja świadczeń do płac, ale wyniknie to z realnego wzrostu płac, a nie spadku emerytur, które w naszych analizach były waloryzowane w stosunku do cen. Jeżeli chodzi o sprawiedliwość to - w istocie - w ujęciu koncepcji reformy za sprawiedliwe uznajemy wypłacenie takiej wielkości środków emerytalnych, jakie zostały przez jednostkę zgromadzone przez lata sumiennej pracy. Kwestią solidarności społecznej jest natomiast zapewnienie środków do życia tym, którzy z różnych względów nie byli zdolni do zapracowania na własną emeryturę. Wprowadzenie minimalnej emerytury, wypłacanej przez państwo, służyć ma właśnie zaspokojeniu tej potrzeby życia społecznego.
Projekt reformy to nie po prostu wprowadzanie przymusu indywidualnego oszczędzania. Projekt nie odrzuca kategorii wspólnoty ryzyka, solidarności, samorządności itd., nadaje im natomiast bardziej nowoczesny wymiar, pozwalający na indywidualne włączenie się do procesu zarządzania środkami.
Autor zarzucanam nadmierne uleganie "kampanii na temat rzekomej niewydolności i bankructwa ZUS", nie proponuje jednak wyliczeń, które wskazywałyby na nieprawdziwość tych argumentów. 
Porównywanie sytuacji w Polsce z sytuacją w Chile nie ma sensu, gdyż, po pierwsze, sytuacja gospodarcza, w jakiej znajdowało się wówczas Chile, była znacznie gorsza niż obecnie w Polsce, a po drugie, żadne z państw reformujących systemy emerytur nie skopiowały systemu chilijskiego. Sądzę, że uczciwe byłoby  określanie projektu reformy systemu zabezpieczeń społecznych w Polsce mianem syndromu węgierskiego lub szwajcarskiego.
Zgadzam się z autorem, że konieczność sfinansowania reformy jest najtrudniejszym jej elementem. Faktem jest jednak, że cała koncepcja reformy zbudowana została na bazie tego, na co jako społeczeństwo możemy sobie pozwolić, czyli na ile nas stać. 
Realizacja projektu reformy wymaga uchwalenia przez Sejm 6-7 nowych ustaw i nowelizacji kilkunastu. Wszystkich tych potrzeb jesteśmy świadomi i zarówno my jako autorzy, jak i polskie organa legislacyjne nie ignorują ich. Kwestie przystawalności projektu reformy do zasad konstytucyjnych wymagają nowoczesnego spojrzenia na to, czym jest zabezpieczenie społeczne. Zdumiewające wydaje się rozczarowanie autora unikaniem przez obecny rząd wciągania reformy w "przedwyborcze debaty i walki". Gdyby takim debatom poddany był swego czasu program Balcerowicza, to jeszcze do dziś kupowalibyśmy buty na kartki i chleb spod lady.
Omawiany artykuł zdaje się traktować kierunek polskich zmian jako idiosynkratyczne dziwactwo. Chociaż polski program reform wynika wyłącznie z polskich uwarunkowań wewnętrznych, nie jest bezzasadne rozejrzenie się wokół siebie. Nie dlatego robimy reformy, ponieważ robią je inni. Powinniśmy jednak dobrze wiedzieć, co i dlaczego robią inni, aby nie powielić cudzych błędów i czerpać z innych doświadczeń tylko to, co wzbogaca nasz program.
Autor omawianego artykułu stawia zarzut, iż jedyny cel reform jest natury fiskalnej. Oczywiście, że cały wysiłek podejmowany jest po to, aby w przyszłości za emerytury nie płacić głębokim deficytem budżetowym i okradającą nas wszystkich inflacją. Fundusze emerytalne nie będą natomiast źródłem finansowania deficytu, ale źródłem finansowania prywatnych inwestycji i rozwoju gospodarczego. 
Mam nadzieję, że nadchodzi czas przejścia od etapu konieczności polemiki z tymi, którzy wciąż oferują polskim przyszłym emerytom złudzenia dnia wczorajszego, do etapu wspólnej pracy nad zapewnieniem jak najwyższej jakości projektowanych rozwiązań.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego przeżywają głęboki kryzys. Wywołuje go narastającą falę zmian będącą rezultatem szybkiego pogarszania się proporcji demograficznych między osobami w wieku emerytalnym i ludnością w wieku produkcyjnym, z drugiej - faktów wywołujących zmiany w poglądach na rolę państwa w dziedzinie transferów pieniężnych oraz rozwoju technologii umożliwiających daleko posuniętą indywidualizację rachunków, na które wpłacane są składki.Brak daleko idących reform w dziedzinie emerytur grozi ich bankructwem i kompromitacją państwa jako ich gwaranta. Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na narastające szybko zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego. Nie jest prawdą że reforma zlikwiduje ubezpieczenie społeczne. Istotą tych ubezpieczeń  jest ustawowy przymus uczestnictwa oraz grupowe organizowanie funduszy finansowych z przeznaczeniem na z góry określone wydarzenia losowe, tutaj starość. wysokość składek kalkulowana jest tak, aby  wyrównać koszty wystąpienia ryzyka w wyznaczonej liczbie ubezpieczonych oraz w określonym czasie trwania ubezpieczenia. Zreformowany system emerytalny pozostanie systemem ubezpieczenia społecznego. Obowiązkowa składka będzie kalkulowana według ryzyka przeciętnego dla wszystkich ubezpieczonych. Istnieć będą rzeczywiste gwarancje i solidarność ubezpieczonych przez system, w którym w razie niepowodzenia inni uczestnicy systemu pomagają pokrzywdzonym, oraz emeryturę minimalną i system pomocy społecznej. Zachowany zostanie w pełni publiczny charakter instytucji obsługującej całość składki na wszystkie rodzaje ryzyk (ZUS), a instytucje drugiego filaru (fundusze emerytalne i zarządzające nimi towarzystwa emerytalne) będą publicznie regulowane i nadzorowane przez Urząd Nadzoru nad Funduszami Emerytalnymi. 

Filar kapitałowy przyniesie wyraźne korzyści uczestnikom systemu. Zwiększą się indywidualne oszczędności ludności, zmieni się także ich struktura w kierunku większego udziału oszczędności długookresowych. Oba te czynniki nie mogą nie przyspieszyć wzrostu gospodarczego. Międzynarodowa dywersyfikacja inwestycji funduszy emerytalnych umożliwi znacznie lepszą kontrolę ryzyka. stopa zwrotu jest wyższa w filarze kapitałowym niż w filarze repartycyjnym. koszty będą najprawdopodobniej wyższe niż koszty w obecnym systemie ubezpieczenia społecznego. w dużej części będą  kosztami sektora prywatnego nie obciążającymi budżetu, a beneficjentami będą wszyscy obywatele. koszty administracyjne obecnego systemu są sztucznie zaniżone, bo nie uwzględniają kosztów obsługi systemu ponoszonych przez pracodawców.Świadczenia nie ulegną obniżeniu. Obniży się relacja świadczeń do płac, wyniknie to z realnego wzrostu płac, nie spadku emerytur. za sprawiedliwe uznajemy wypłacenie takiej wielkości środków emerytalnych, jakie zostały przez jednostkę zgromadzone przez lata pracy. Kwestią solidarności społecznej jest zapewnienie środków do życia tym, którzy nie byli zdolni do zapracowania na emeryturę. Pozostawienie części środków najwyżej zarabiającym służyć ma ożywieniu ich aktywności gospodarczej. Znaczny wzrost wielkości emerytury dla osób, które zdecydują się pracować dłużej. jedyny sprawiedliwy rachunek przyszłych należności emerytalnych, tj. rachunek aktuarialny, musi wartościować późne lata pracy wyżej. To liniowy sposób naliczania świadczeń jest gwałtem na naturze, zmuszającym pracowników do wcześniejszych emerytur wbrew ich woli i wbrew sprawiedliwości. O ekwiwalentności wkładu i zwrotu możemy mówić dopiero po powiększeniu zaoszczędzonych środków o dochód, jaki przynoszą dzięki wykorzystaniu ich przez system finansowy. w sferze obowiązkowego filaru ubezpieczeń zmieni się jedynie sposób zarządzania środkami, a nie ich forma czy wielkość. Zarówno składka, jak i sposób jej zbierania nie ulegną zmianie. system stworzy motywacje i instrumenty do nadzorowania procesu zarządzania i dysponowania tymi środkami przez ich przyszłych odbiorców. Nie będzie możliwa utrata zgromadzonych w funduszach emerytalnych środków, gdyż te gwarantować będzie państwo. Zbankrutować natomiast może, tracąc jedynie własne środki, prywatne towarzystwo emerytalne, i to wskutek przekazania własnego kapitału na niedobór wynikający z niższych w porównaniu z innymi funduszami dochodów. Ryzykiem objęte są zatem niemal wyłącznie towarzystwa emerytalne, a nie uczestnicy funduszów emerytalnych. Ewentualne straty tych ostatnich polegać mogą jedynie na uzyskaniu średniego, a nie najwyższego zwrotu z zainwestowanych składek. Wypłacalność funduszy gwarantowana będzie przez sponsorowany przez wszystkie towarzystwa fundusz gwarancyjny oraz w ostatecznej instancji przez państwo. Projekt reformy został poddany ocenie ekspertów, aby usunąć jego ewentualne niedoskonałości, i przedstawić do wdrożenia taki, który zapewni bezpieczną przyszłość milionom odchodzących na emerytury Polaków za pięćdziesiąt, a nie pięć lat.
 konieczność sfinansowania reformy jest najtrudniejszym jej elementem. cała koncepcja reformy zbudowana została na bazie tego, na co jako społeczeństwo możemy sobie pozwolić, czyli na ile nas stać. racjonalizacja obecnego systemu nie polega na obniżaniu świadczeń, ale przede wszystkim na uszczelnianiu systemu, czyli budowaniu motywacji dla czarnej i szarej strefy gospodarki do ujawniania swoich dochodów i płacenia składek na świadczenia. Realizacja projektu reformy wymaga uchwalenia przez Sejm 6-7 nowych ustaw i nowelizacji kilkunastu. Gotowa jest już ustawa o pracowniczych programach emerytalnych. Przygotowuje się ustawę o systemie ubezpieczeń społecznych.cały wysiłek podejmowany jest po to, aby w przyszłości za emerytury nie płacić głębokim deficytem budżetowym i okradającą nas wszystkich inflacją. Fundusze emerytalne nie będą natomiast źródłem finansowania deficytu, ale źródłem finansowania prywatnych inwestycji i rozwoju gospodarczego. do beneficjentów reformy ubezpieczeń w Polsce autor wciągnął także instytucje międzynarodowe, przedstawiane w tonie żądnych krwi bestii. Polska jest członkiem założycielem tych instytucji, ich wskazania mają jedynie charakter doradczy, a nie warunkowy.</body>
      <spans>
        <span start="749" end="861">systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego</span>
        <span start="962" end="982"> przeżywają głęboki </span>
        <span start="997" end="1057">kryzys. Wywołuje go narastającą falę zmian będącą rezultatem</span>
        <span start="1073" end="1193"> szybkiego pogarszania się proporcji demograficznych między osobami w wieku emerytalnym i ludnością w wieku produkcyjnym</span>
        <span start="1281" end="1283">, </span>
        <span start="1285" end="1503">z drugiej - faktów wywołujących zmiany w poglądach na rolę państwa w dziedzinie transferów pieniężnych oraz rozwoju technologii umożliwiających daleko posuniętą indywidualizację rachunków, na które wpłacane są składki.</span>
        <span start="1856" end="1951">Brak daleko idących reform w dziedzinie emerytur grozi ich bankructwem i kompromitacją państwa </span>
        <span start="1992" end="2011">jako ich gwaranta. </span>
        <span start="2168" end="2354">Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na narastające szybko zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego. </span>
        <span start="3450" end="3466">Nie jest prawdą </span>
        <span start="3491" end="3568">że reforma zlikwiduje ubezpieczenie społeczne. Istotą tych ubezpieczeń  jest </span>
        <span start="3588" end="3623">ustawowy przymus uczestnictwa oraz </span>
        <span start="3638" end="3752">grupowe organizowanie funduszy finansowych z przeznaczeniem na z góry określone wydarzenia losowe, tutaj starość. </span>
        <span start="3830" end="3994">wysokość składek kalkulowana jest tak, aby  wyrównać koszty wystąpienia ryzyka w wyznaczonej liczbie ubezpieczonych oraz w określonym czasie trwania ubezpieczenia. </span>
        <span start="4483" end="4525">Zreformowany system emerytalny pozostanie </span>
        <span start="4560" end="4623">systemem ubezpieczenia społecznego. Obowiązkowa składka będzie </span>
        <span start="4634" end="4704">kalkulowana według ryzyka przeciętnego dla wszystkich ubezpieczonych. </span>
        <span start="4784" end="4854">Istnieć będą rzeczywiste gwarancje i solidarność ubezpieczonych przez </span>
        <span start="4874" end="4880">system</span>
        <span start="4903" end="4982">, w którym w razie niepowodzenia inni uczestnicy systemu pomagają pokrzywdzonym</span>
        <span start="5018" end="5020">, </span>
        <span start="5088" end="5093">oraz </span>
        <span start="5114" end="5466">emeryturę minimalną i system pomocy społecznej. Zachowany zostanie w pełni publiczny charakter instytucji obsługującej całość składki na wszystkie rodzaje ryzyk (ZUS), a instytucje drugiego filaru (fundusze emerytalne i zarządzające nimi towarzystwa emerytalne) będą publicznie regulowane i nadzorowane przez Urząd Nadzoru nad Funduszami Emerytalnymi. </span>
        <span start="5750" end="5751">
</span>
        <span start="7407" end="7408">
</span>
        <span start="7501" end="7833">Filar kapitałowy przyniesie wyraźne korzyści uczestnikom systemu. Zwiększą się indywidualne oszczędności ludności, zmieni się także ich struktura w kierunku większego udziału oszczędności długookresowych. Oba te czynniki nie mogą nie przyspieszyć wzrostu gospodarczego. Międzynarodowa dywersyfikacja inwestycji funduszy emerytalnych</span>
        <span start="7871" end="7912"> umożliwi znacznie lepszą kontrolę ryzyka</span>
        <span start="8058" end="8060">. </span>
        <span start="8101" end="8114">stopa zwrotu </span>
        <span start="8248" end="8310">jest wyższa w filarze kapitałowym niż w filarze repartycyjnym.</span>
        <span start="8421" end="8429"> koszty </span>
        <span start="8432" end="8520">będą najprawdopodobniej wyższe niż koszty w obecnym systemie ubezpieczenia społecznego. </span>
        <span start="9172" end="9289">w dużej części będą  kosztami sektora prywatnego nie obciążającymi budżetu, a beneficjentami będą wszyscy obywatele. </span>
        <span start="9323" end="9460">koszty administracyjne obecnego systemu są sztucznie zaniżone, bo nie uwzględniają kosztów obsługi systemu ponoszonych przez pracodawców.</span>
        <span start="10375" end="10407">Świadczenia nie ulegną obniżeniu</span>
        <span start="10439" end="10452">. Obniży się </span>
        <span start="10460" end="10487">relacja świadczeń do płac, </span>
        <span start="10491" end="10528">wyniknie to z realnego wzrostu płac, </span>
        <span start="10530" end="10549">nie spadku emerytur</span>
        <span start="10612" end="10613">.</span>
        <span start="10689" end="10818"> za sprawiedliwe uznajemy wypłacenie takiej wielkości środków emerytalnych, jakie zostały przez jednostkę zgromadzone przez lata </span>
        <span start="10828" end="10872">pracy. Kwestią solidarności społecznej jest </span>
        <span start="10882" end="10923">zapewnienie środków do życia tym, którzy </span>
        <span start="10942" end="10977">nie byli zdolni do zapracowania na </span>
        <span start="10984" end="10995">emeryturę. </span>
        <span start="11188" end="11286">Pozostawienie części środków najwyżej zarabiającym służyć ma ożywieniu ich aktywności gospodarczej</span>
        <span start="11391" end="11392">.</span>
        <span start="11605" end="11686"> Znaczny wzrost wielkości emerytury dla osób, które zdecydują się pracować dłużej</span>
        <span start="12461" end="12462">.</span>
        <span start="12478" end="12800"> jedyny sprawiedliwy rachunek przyszłych należności emerytalnych, tj. rachunek aktuarialny, musi wartościować późne lata pracy wyżej. To liniowy sposób naliczania świadczeń jest gwałtem na naturze, zmuszającym pracowników do wcześniejszych emerytur wbrew ich woli i wbrew sprawiedliwości. O ekwiwalentności wkładu i zwrotu</span>
        <span start="12844" end="12852"> możemy </span>
        <span start="12857" end="12984">mówić dopiero po powiększeniu zaoszczędzonych środków o dochód, jaki przynoszą dzięki wykorzystaniu ich przez system finansowy.</span>
        <span start="13797" end="13973"> w sferze obowiązkowego filaru ubezpieczeń zmieni się jedynie sposób zarządzania środkami, a nie ich forma czy wielkość. Zarówno składka, jak i sposób jej zbierania nie ulegną </span>
        <span start="13982" end="13991">zmianie. </span>
        <span start="14021" end="14155">system stworzy motywacje i instrumenty do nadzorowania procesu zarządzania i dysponowania tymi środkami przez ich przyszłych odbiorców</span>
        <span start="14252" end="14585">. Nie będzie możliwa utrata zgromadzonych w funduszach emerytalnych środków, gdyż te gwarantować będzie państwo. Zbankrutować natomiast może, tracąc jedynie własne środki, prywatne towarzystwo emerytalne, i to wskutek przekazania własnego kapitału na niedobór wynikający z niższych w porównaniu z innymi funduszami dochodów. Ryzykiem</span>
        <span start="14634" end="15015"> objęte są zatem niemal wyłącznie towarzystwa emerytalne, a nie uczestnicy funduszów emerytalnych. Ewentualne straty tych ostatnich polegać mogą jedynie na uzyskaniu średniego, a nie najwyższego zwrotu z zainwestowanych składek. Wypłacalność funduszy gwarantowana będzie przez sponsorowany przez wszystkie towarzystwa fundusz gwarancyjny oraz w ostatecznej instancji przez państwo.</span>
        <span start="15024" end="15025"> </span>
        <span start="17072" end="17310">Projekt reformy został poddany ocenie ekspertów, aby usunąć jego ewentualne niedoskonałości, i przedstawić do wdrożenia taki, który zapewni bezpieczną przyszłość milionom odchodzących na emerytury Polaków za pięćdziesiąt, a nie pięć lat.
</span>
        <span start="20440" end="20511"> konieczność sfinansowania reformy jest najtrudniejszym jej elementem. </span>
        <span start="20784" end="20911">cała koncepcja reformy zbudowana została na bazie tego, na co jako społeczeństwo możemy sobie pozwolić, czyli na ile nas stać. </span>
        <span start="21715" end="21957">racjonalizacja obecnego systemu nie polega na obniżaniu świadczeń, ale przede wszystkim na uszczelnianiu systemu, czyli budowaniu motywacji dla czarnej i szarej strefy gospodarki do ujawniania swoich dochodów i płacenia składek na świadczenia</span>
        <span start="22024" end="22026">. </span>
        <span start="22267" end="22294">Realizacja projektu reformy</span>
        <span start="22363" end="22436"> wymaga uchwalenia przez Sejm 6-7 nowych ustaw i nowelizacji kilkunastu. </span>
        <span start="23268" end="23390">Gotowa jest już ustawa o pracowniczych programach emerytalnych. Przygotowuje się ustawę o systemie ubezpieczeń społecznych</span>
        <span start="23428" end="23429">.</span>
        <span start="27508" end="27797">cały wysiłek podejmowany jest po to, aby w przyszłości za emerytury nie płacić głębokim deficytem budżetowym i okradającą nas wszystkich inflacją. Fundusze emerytalne nie będą natomiast źródłem finansowania deficytu, ale źródłem finansowania prywatnych inwestycji i rozwoju gospodarczego. </span>
        <span start="28420" end="28557">do beneficjentów reformy ubezpieczeń w Polsce autor wciągnął także instytucje międzynarodowe, przedstawiane w tonie żądnych krwi bestii. </span>
        <span start="28584" end="28636">Polska jest członkiem założycielem tych instytucji, </span>
        <span start="28868" end="28931">ich wskazania mają jedynie charakter doradczy, a nie warunkowy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Gdyby artykuł Jana Jończyka "Kosztowna prywatyzacja ryzyka starości" ukazał się kilkadziesiąt lub nawet kilkanaście lat temu, odpowiadałby w zupełności ówczesnemu rozumieniu zarówno tego, jak powinny działać ubezpieczenia społeczne, jak i tego, jaka powinna być rola państwa w zapewnieniu bezpieczeństwa emerytalnego. Ponieważ jednak ukazał się 23 kwietnia 1997 r. i dotyczył krytyki dokumentu powstałego w kierowanym przeze mnie Biurze Pełnomocnika Rządu ds. Reformy Zabezpieczenia Społecznego, chciałbym ustosunkować się do zawartych w nim ocen i interpretacji.
Przede wszystkim trzeba uświadomić sobie wyraźnie, że systemy społecznych ubezpieczeń emerytalnych oparte na monopolu czy zdecydowanej dominacji filaru repartycyjnego przeżywają głęboki ogólnoświatowy kryzys. Działający w Polsce system ubezpieczeń społecznych jest systemem, do którego się przyzwyczailiśmy i do którego dostosowane zostały doktryny prawne. Nie znaczy to jednakże, że system ten jest dobry albo że okaże się wystarczająco dobry w nadchodzącej przyszłości. Brak daleko idących reform w dziedzinie emerytur grozi ich bankructwem i kompromitacją państwa (wraz z regulującym je systemem prawnym) jako ich gwaranta. Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na narastające szybko zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego. Być może właśnie z  nieuwzględnienia zasięgu i powagi zachodzących zmian wynikają nieporozumienia, które znalazły wyraz w omawianym artykule.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na narastające szybko zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego. Zreformowany system emerytalny pozostanie systemem ubezpieczenia społecznego. Istnieć będą rzeczywiste gwarancje i solidarność ubezpieczonych przez system, w którym w razie niepowodzenia inni uczestnicy systemu pomagają pokrzywdzonym, oraz emeryturę minimalną i system pomocy społecznej. Zachowany zostanie w pełni publiczny charakter instytucji obsługującej całość składki na wszystkie rodzaje ryzyk (ZUS), a instytucje drugiego filaru (fundusze emerytalne i zarządzające nimi towarzystwa emerytalne) będą publicznie regulowane i nadzorowane. Zwiększą się indywidualne oszczędności ludności, zmieni się także ich struktura w kierunku większego udziału oszczędności długookresowych. koszty będą najprawdopodobniej wyższe niż koszty w obecnym systemie ubezpieczenia społecznego. będą  kosztami sektora prywatnego. Obniży się relacja świadczeń do płac, wyniknie to z realnego wzrostu płac, nie spadku emerytur.Pozostawienie części środków najwyżej zarabiającym służyć ma ożywieniu ich aktywności gospodarczej. zmieni się jedynie sposób zarządzania środkami, a nie ich forma czy wielkość. Wypłacalność funduszy gwarantowana będzie przez sponsorowany przez wszystkie towarzystwa fundusz gwarancyjny oraz w ostatecznej instancji przez państwo. racjonalizacja obecnego systemu polega na uszczelnianiu systemu. Fundusze emerytalne nie będą źródłem finansowania deficytu, ale źródłem finansowania prywatnych inwestycji i rozwoju gospodarczego.</body>
      <spans>
        <span start="2168" end="2354">Przygotowany w Biurze Pełnomocnika Rządu do Spraw Reformy Zabezpieczenia Społecznego projekt reform jest odpowiedzią na narastające szybko zagrożenie kompromitacji systemu emerytalnego. </span>
        <span start="4483" end="4525">Zreformowany system emerytalny pozostanie </span>
        <span start="4560" end="4596">systemem ubezpieczenia społecznego. </span>
        <span start="4784" end="4854">Istnieć będą rzeczywiste gwarancje i solidarność ubezpieczonych przez </span>
        <span start="4874" end="4880">system</span>
        <span start="4903" end="4982">, w którym w razie niepowodzenia inni uczestnicy systemu pomagają pokrzywdzonym</span>
        <span start="5018" end="5020">, </span>
        <span start="5088" end="5093">oraz </span>
        <span start="5114" end="5416">emeryturę minimalną i system pomocy społecznej. Zachowany zostanie w pełni publiczny charakter instytucji obsługującej całość składki na wszystkie rodzaje ryzyk (ZUS), a instytucje drugiego filaru (fundusze emerytalne i zarządzające nimi towarzystwa emerytalne) będą publicznie regulowane i nadzorowane</span>
        <span start="5464" end="5466">. </span>
        <span start="7567" end="7706">Zwiększą się indywidualne oszczędności ludności, zmieni się także ich struktura w kierunku większego udziału oszczędności długookresowych. </span>
        <span start="8422" end="8429">koszty </span>
        <span start="8432" end="8519">będą najprawdopodobniej wyższe niż koszty w obecnym systemie ubezpieczenia społecznego.</span>
        <span start="9186" end="9220"> będą  kosztami sektora prywatnego</span>
        <span start="9287" end="9289">. </span>
        <span start="10441" end="10452">Obniży się </span>
        <span start="10460" end="10487">relacja świadczeń do płac, </span>
        <span start="10491" end="10528">wyniknie to z realnego wzrostu płac, </span>
        <span start="10530" end="10549">nie spadku emerytur</span>
        <span start="10612" end="10613">.</span>
        <span start="11188" end="11286">Pozostawienie części środków najwyżej zarabiającym służyć ma ożywieniu ich aktywności gospodarczej</span>
        <span start="11391" end="11392">.</span>
        <span start="11605" end="11606"> </span>
        <span start="13840" end="13918">zmieni się jedynie sposób zarządzania środkami, a nie ich forma czy wielkość. </span>
        <span start="14863" end="15015">Wypłacalność funduszy gwarantowana będzie przez sponsorowany przez wszystkie towarzystwa fundusz gwarancyjny oraz w ostatecznej instancji przez państwo.</span>
        <span start="15024" end="15025"> </span>
        <span start="21715" end="21747">racjonalizacja obecnego systemu </span>
        <span start="21751" end="21761">polega na </span>
        <span start="21806" end="21827">uszczelnianiu systemu</span>
        <span start="22024" end="22026">. </span>
        <span start="27655" end="27684">Fundusze emerytalne nie będą </span>
        <span start="27694" end="27796">źródłem finansowania deficytu, ale źródłem finansowania prywatnych inwestycji i rozwoju gospodarczego.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
