<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704280031">
  <date>1997-04-28</date>
  <title>Pokój trudniejszy niż wojna</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Sławomir Popowski</authors>
  <body>CZECZENIA

Członkowie nowego republikańskiego rządu doskonale sobie radzili z rosyjską armią. Czy zdołają odbudować instytucje państwa i gospodarkę?

Pokój trudniejszy niż wojna

Prezydent zebrał rządzie prawie wszystkich ważniejszych dowódców polowych, nie wyłączając najgroźniejszych rywali z kampanii prezydenckiej. Jednak dzieląc się władzą pragmatyczny i skłonny do kompromisu Maschadow do pewnego stopnia stał się zakładnikiem radykalnie nastawionych dowódców polowych. Na zdjęciu: modlitwa podczas zaprzysiężenia prezydenta Czeczenii 12 lutego (od lewej): Maschadow, prezydnt Inguszetii, Rusłan Auszew i rosyjski generał Aleksander Lebiedź.

FOT. (C) AP

SŁAWOMIR POPOWSKI

Czeczenia zniknęła z czołówek gazet, ustępując miejsca innym, krwawym konfliktom. Nie ma już wojny, rosyjskich bombardowań i szalonych akcji terrorystycznych w wykonaniu zdesperowanych czeczeńskich bojowników. Jest za to o wiele mniej widowiskowy pokój. Dla Asłana Maschadowa - byłego szefa sztabu, a od stycznia br. prezydenta Czeczenii - może być on trudniejszy do wygrania, aniżeli działania wojenne, którymi dowodził. I odwrotnie: Rosja, która poniosła w Czeczenii kompromitującą porażkę militarną, ma teraz - przynajmniej teoretycznie - znacznie większe szanse na sukces polityczny, niż wówczas, gdy wysyłała do Groznego swoje specoddziały. 

Cała władza dla Maschadowa

Jak dotąd czeczeński prezydent nie popełnił większych błędów. Po wygraniu wyborów głównym zadaniem Maschadowa było sformowanie nowych organów władzy i etap ten ma już za sobą. Skupiając w jednym ręku władzę prezydenta i urząd premiera, Maschadow faktycznie pełni również obowiązki ministra obrony, które to stanowisko formalnie zostało zlikwidowane. W ten sposób skopiował strukturę władzy stworzoną przez Dżochara Dudajewa w latach 1992 - 94.

Ma to swoje dobre, ale i złe strony. Przyjęty model pozwala Maschadowowi utrzymać kontrolę nad władzą wykonawczą i zapobiega rywalizacji między szefem państwa i szefem gabinetu, ale jednocześnie naraża go na poważne ryzyko. Stojąc na czele rządu bierze również pełną odpowiedzialność za jego działania - i to w najtrudniejszym, pierwszym okresie powojennym. Dżocharowi Dudajewowi - pierwszemu prezydentowi Czeczenii - to się nie udało. Fiasko polityki gospodarczej, realizowanej przez jego administrację, przyczyniło się do wzrostu niezadowolenia społecznego i kryzysu politycznego, który Dudajew usiłował przełamać, wprowadzając rządy autorytarne. W połowie 1993 roku doprowadziło to jednak do powstania zorganizowanej opozycji, co umiejętnie wykorzystała Moskwa. 

Licząc na pragmatyzm Maschadowa można mieć nadzieję, że okaże się on odporny na podobne pokusy. Nowo wybranemu prezydentowi potrzebne są jednak nie tylko szerokie pełnomocnictwa, ale również sprawny aparat wykonawczy - przede wszystkim w rządzie. A z tym może być gorzej.

Rząd dowódców polowych

Maschadow długo zwlekał z ogłoszeniem pełnego składu swojego gabinetu. Jego tworzenie zajęło ponad dwa miesiące. Ku zaskoczeniu Moskwy czeczeńskiemu prezydentowi udało się zebrać w jednym gabinecie właściwie wszystkich dowódców polowych, nie wyłączając jego najgroźniejszych rywali z kampanii prezydenckiej. Jako pierwsi nominacje otrzymali członkowie poprzedniego rządu: Mowładi Udugow, który zachował stanowisko pierwszego wicepremiera, Achmed Zakajew - doradca prezydenta ds. bezpieczeństwa narodowego, Hoż-Achmed Jarichanow - szef Południowej Kompanii Naftowej oraz minister spraw wewnętrznych Kabek Machaszew. Wspierają ich nowi, "zwykli" wicepremierzy: Musa Doszukajew, odpowiedzialny za finanse i gospodarkę, a także Łomali Ałsutanow (rolnictwo), Isłam Chalimow (sprawy socjalne) oraz Rusłan Giełajew (budownictwo). 

Wreszcie, 2 kwietnia, ogłoszono ostatnią i najbardziej nieoczekiwaną nominację: zastępcą szefa gabinetu został Szamil Basajew. Formalnie odpowiada on w rządzie za sprawy przemysłu. Faktycznie jest natomiast rzeczywistym pierwszym wicepremierem - tj. tym, który będzie zastępować Maschadowa podczas jego nieobecności. Awans Basajewa - który 27 stycznia br. podczas wyborów prezydenckich zebrał 23,5 proc. głosów, ustępując jedynie Maschadowowi - przyjęto w Moskwie nie tylko jako największą niespodziankę, ale wręcz za wyzwanie. W końcu Basajew - dowódca oddziału, który w czerwcu 1995 roku dokonał ataku na Budionnowsk, biorąc zakładników - w dalszym ciągu ścigany jest listami gończymi przez rosyjską Prokuraturę Generalną. 

Moskiewscy politycy powinni być jednak bardziej wyrozumiali dla Maschadowa. Jego posunięcia kadrowe - jak pisała "Niezawisimaja Gazieta" - wcale nie miały na celu prowokowania Rosji. Przede wszystkim  podyktował je wewnętrzny układ sił w samej Czeczenii. Włączenie do rządu czołowych dowódców polowych było w istocie najrozsądniejszym posunięciem, dzięki któremu łatwiej było Maschadowowi przejąć kontrolę nad prywatnymi armiami poszczególnych dowódców. Do początku kwietnia wszyscy komendanci, nie wyłączając Basajewa (ale z wyjątkiem Sałmana Radujewa),  zgodzili się przekazać swoje oddziały sztabowi naczelnemu, tak aby do lata br. mogła z nich powstać regularna armia republiki w sile ok. 2000 żołnierzy. Powstaje również czeczeńska Narodowa Gwardia, a we wszystkich miejscowościach - oddziały samoobrony. W ten sposób przynajmniej częściowo udało się rozwiązać problem uzbrojonych młodych ludzi, dla których wojna była jedynym sposobem na życie.  

Poza tym, tworząc rząd, który w istocie jest gabinetem koalicyjnym, prezydentowi udało się maksymalnie poszerzyć jego zaplecze społeczno-polityczne. Teoretycznie cieszy się on dziś poparciem 90 proc Czeczenów, bo tyle głosów oddali oni podczas wyborów na Maschadowa, Basajewa, Udugowa i Zakajewa.

Problem polega jednak na tym, że dzieląc się władzą z potencjalną opozycją, pragmatyczny i skłonny do kompromisu Maschadow do pewnego stopnia stał się również zakładnikiem radykalnie nastawionych dowódców polowych (takich jak Basajew), z których zdaniem - chce czy nie chce - będzie się musiał liczyć. Po drugie - wcale nie jest powiedziane, że świetni żołnierze, którzy potrafili sobie poradzić z wielką armią rosyjską, będą równie dobrymi administratorami i gospodarzami.

Trudna wolność

Pierwsze miesiące wolności okazały się trudniejsze, niż oczekiwano. Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice, czego najlepszym dowodem są kolejne porwania korespondentów rosyjskich. Za każdym razem wysuwane są żądania polityczne, ale naprawdę chodzi głównie o zdobycie okupu. Rząd nie jest w stanie zapobiec takim sytuacjom, co podrywa autorytet nowych władz nie tylko wobec Moskwy. Niedawne oświadczenie ONZ, w którym uruchomienie pomocy humanitarnej uzależniono od poprawy stanu bezpieczeństwa wewnętrznego, można potraktować jako pierwsze poważne ostrzeżenie.

Dość mrocznie rysują się również perspektywy gospodarcze. Czeczeni ciągle jeszcze świętują zwycięstwo i na razie jest ono najważniejsze. Tymczasem - jak pisze Maria Przełomiec w raporcie przygotowanym dla Centrum Stosunków Międzynarodowych Instytutu Spraw Publicznych - w kilka miesięcy po zakończeniu działań wojennych kierownictwo Narodowego Banku Czeczenii nadal nie jest w stanie ocenić, na jakie wpływy może liczyć budżet państwa. Nie pracują żadne przedsiębiorstwa, ludzie całymi miesiącami nie dostają pieniędzy, a handel ogranicza się do czarnego rynku. Czeczeni jakoś sobie radzą, eksploatując na własną rękę złoża ropy naftowej, która następnie domowym sposobem jest oczyszczana i sprzedawana. Podobno ok. 20 proc. czeczeńskiej ropy zagospodarowywana jest w ten właśnie sposób.

Rząd liczy, że w przyszłości eksploatacja i przetwórstwo ropy, a także jej transport rurociągami ze złóż kaspijskich przez terytorium republiki może zapewnić Czeczenom godziwe warunki życia. Teoretycznie jest to możliwe. Można odbudować jedną z najnowocześniejszych rafinerii, jaką zbudowano w Czeczenii za czasów radzieckich, ale wymaga to olbrzymich nakładów finansowych. Nie mówiąc już o tym, że aby całe to przedsięwzięcie było opłacalne, rafineria musi przerabiać co najmniej 20 mln ton rocznie, podczas gdy własne złoża zapewniają wydobycie najwyżej 2 - 3,5 mln ton ropy rocznie. 

Punkty dla Moskwy

Wszystko to umacnia pozycję przetargową Moskwy, która może sobie pozwolić na wyraźne spowolnienie procesu pokojowego, wiedząc, że czas i tak pracuje na jej korzyść. Władze w Groznym co jakiś czas ostrzegają przed groźbą zerwania rokowań, oskarżają Rosję, że przygotowuje wciąż nowe projekty porozumień, przeczące poprzednim, ale tak naprawdę niewiele mogą poradzić. W końcu to Maschadow nalega teraz na szybkie podpisanie z Moskwą politycznego układu o pokoju i porozumienia o współpracy gospodarczej, podczas gdy strona rosyjska gotowa jest rozciągnąć uregulowanie konfliktu na lata i z uporem powtarza, że nie widzi powodu, dla którego miałaby traktować Czeczenię inaczej niż pozostałe republiki Federacji. 

W tych warunkach Maschadowowi bardzo trudno będzie wypełnić swoją przedwyborczą obietnicę, że doprowadzi do międzynarodowego uznania niepodległości Czeczeńskiej Republiki Iczkeria. Pierwszą porażkę poniósł tuż po wyborach, kiedy okazało się, że ani jeden z przywódców państw zaproszonych na uroczystą inaugurację prezydenta Maschadowa nie odważył się przyjechać do Groznego wbrew stanowisku Moskwy. 

Rosja tymczasem wykorzystuje każdą okazję, aby zamanifestować światu i samym Czeczenom, kto jest suwerenem. Tylko w ten sposób można wytłumaczyć demonstracyjną pomoc organizowaną przez Radę Bezpieczeństwa Rosji dla czeczeńskich muzułmanów, aby mogli bezpośrednio z Groznego udać się z pielgrzymką do Mekki. - Groznieńskie lotnisko nie ma statusu międzynarodowego? - Nie ma problemu - odpowiedziano w Moskwie - zaraz uda się tam 40 funkcjonariuszy rosyjskiej służby bezpieczeństwa, celników i WOP-istów... 

Byli pierwszymi oficjalnymi przedstawicielami Rosji, którzy wrócili do Groznego.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Czeczenia zniknęła z czołówek gazet, ustępując miejsca innym, krwawym konfliktom. Nie ma już wojny, rosyjskich bombardowań i szalonych akcji terrorystycznych w wykonaniu zdesperowanych czeczeńskich bojowników. Jest za to o wiele mniej widowiskowy pokój. Dla Asłana Maschadowa - byłego szefa sztabu, a od stycznia br. prezydenta Czeczenii - może być on trudniejszy do wygrania, aniżeli działania wojenne, którymi dowodził. I odwrotnie: Rosja, która poniosła w Czeczenii kompromitującą porażkę militarną, ma teraz - przynajmniej teoretycznie - znacznie większe szanse na sukces polityczny, niż wówczas, gdy wysyłała do Groznego swoje specoddziały. 
Jak dotąd czeczeński prezydent nie popełnił większych błędów.Pierwsze miesiące wolności okazały się jednak trudniejsze, niż oczekiwano. Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice. Dość mrocznie rysują się również perspektywy gospodarcze. Wszystko to umacnia pozycję przetargową Moskwy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Po wygraniu wyborów głównym zadaniem Maschadowa było sformowanie nowych organów władzy i etap ten ma już za sobą. Skupiając w jednym ręku władzę prezydenta i urząd premiera, Maschadow faktycznie pełni również obowiązki ministra obrony, które to stanowisko formalnie zostało zlikwidowane.Przyjęty model pozwala Maschadowowi utrzymać kontrolę nad władzą wykonawczą i zapobiega rywalizacji między szefem państwa i szefem gabinetu, ale jednocześnie naraża go na poważne ryzyko. Stojąc na czele rządu bierze również pełną odpowiedzialność za jego działania - i to w najtrudniejszym, pierwszym okresie powojennym.Maschadow długo zwlekał z ogłoszeniem pełnego składu swojego gabinetu. Jego tworzenie zajęło ponad dwa miesiące.Wreszcie, 2 kwietnia, ogłoszono ostatnią i najbardziej nieoczekiwaną nominację: zastępcą szefa gabinetu został Szamil Basajew.Awans Basajewaprzyjęto w Moskwie nie tylko jako największą niespodziankę, ale wręcz za wyzwanie.Moskiewscy politycy powinni być jednak bardziej wyrozumiali dla Maschadowa. Jego posunięcia kadrowewcale nie miały na celu prowokowania Rosji. Przede wszystkim  podyktował je wewnętrzny układ sił w samej Czeczenii.</body>
      <spans>
        <span start="1419" end="1706">Po wygraniu wyborów głównym zadaniem Maschadowa było sformowanie nowych organów władzy i etap ten ma już za sobą. Skupiając w jednym ręku władzę prezydenta i urząd premiera, Maschadow faktycznie pełni również obowiązki ministra obrony, które to stanowisko formalnie zostało zlikwidowane.</span>
        <span start="1839" end="2159">Przyjęty model pozwala Maschadowowi utrzymać kontrolę nad władzą wykonawczą i zapobiega rywalizacji między szefem państwa i szefem gabinetu, ale jednocześnie naraża go na poważne ryzyko. Stojąc na czele rządu bierze również pełną odpowiedzialność za jego działania - i to w najtrudniejszym, pierwszym okresie powojennym.</span>
        <span start="2866" end="2978">Maschadow długo zwlekał z ogłoszeniem pełnego składu swojego gabinetu. Jego tworzenie zajęło ponad dwa miesiące.</span>
        <span start="3691" end="3817">Wreszcie, 2 kwietnia, ogłoszono ostatnią i najbardziej nieoczekiwaną nominację: zastępcą szefa gabinetu został Szamil Basajew.</span>
        <span start="4008" end="4022">Awans Basajewa</span>
        <span start="4136" end="4218">przyjęto w Moskwie nie tylko jako największą niespodziankę, ale wręcz za wyzwanie.</span>
        <span start="4418" end="4517">Moskiewscy politycy powinni być jednak bardziej wyrozumiali dla Maschadowa. Jego posunięcia kadrowe</span>
        <span start="4557" end="4672">wcale nie miały na celu prowokowania Rosji. Przede wszystkim  podyktował je wewnętrzny układ sił w samej Czeczenii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Czeczenia zniknęła z czołówek gazet, ustępując miejsca innym, krwawym konfliktom. Nie ma już wojny, rosyjskich bombardowań i szalonych akcji terrorystycznych w wykonaniu zdesperowanych czeczeńskich bojowników. Jest za to o wiele mniej widowiskowy pokój. Dla Asłana Maschadowa - byłego szefa sztabu, a od stycznia br. prezydenta Czeczenii - może być on trudniejszy do wygrania, aniżeli działania wojenne, którymi dowodził. I odwrotnie: Rosja, która poniosła w Czeczenii kompromitującą porażkę militarną, ma teraz - przynajmniej teoretycznie - znacznie większe szanse na sukces polityczny, niż wówczas, gdy wysyłała do Groznego swoje specoddziały. 
Jak dotąd czeczeński prezydent nie popełnił większych błędów. Po wygraniu wyborów udało mu się sformować nowe organy władzy. Prezydent zebrał w jednym gabinecie właściwie wszystkich dowódców polowych, nie wyłączając jego najgroźniejszych rywali z kampanii prezydenckiej. Zastępcą szefa gabinetu został Szamil Basajew, który w dalszym ciągu ścigany jest listami gończymi przez rosyjską Prokuraturę Generalną. Posunięcia kadrowe Maschadowa jednak wcale nie miały na celu prowokowania Rosji. Dzięki takiemu rozwiązaniu łatwiej było Maschadowowi przejąć kontrolę nad prywatnymi armiami poszczególnych dowódców. Pozwoliło mu to też maksymalnie poszerzyć jego zaplecze społeczno-polityczne. 
Problem polega jednak na tym, że dzieląc się władzą z potencjalną opozycją, Maschadow do pewnego stopnia stał się również zakładnikiem radykalnie nastawionych dowódców polowych, z których zdaniem będzie się musiał liczyć. Po drugie - wcale nie jest powiedziane, że świetni żołnierze, którzy potrafili sobie poradzić z wielką armią rosyjską, będą równie dobrymi administratorami i gospodarzami. Pierwsze miesiące wolności okazały się trudniejsze, niż oczekiwano. Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice. Dość mrocznie rysują się również perspektywy gospodarcze. Wszystko to umacnia pozycję przetargową Moskwy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Po wygraniu wyborów głównym zadaniem Maschadowa było sformowanie nowych organów władzy i etap ten ma już za sobą. Skupiając w jednym ręku władzę prezydenta i urząd premiera, Maschadow faktycznie pełni również obowiązki ministra obrony, które to stanowisko formalnie zostało zlikwidowane. W ten sposób skopiował strukturę władzy stworzoną przez Dżochara Dudajewa w latach 1992 - 94. Przyjęty model pozwala Maschadowowi utrzymać kontrolę nad władzą wykonawczą i zapobiega rywalizacji między szefem państwa i szefem gabinetu, ale jednocześnie naraża go na poważne ryzyko. Stojąc na czele rządu bierze również pełną odpowiedzialność za jego działania - i to w najtrudniejszym, pierwszym okresie powojennym. Dżocharowi Dudajewowi - pierwszemu prezydentowi Czeczenii - to się nie udało. Fiasko polityki gospodarczej, realizowanej przez jego administrację, przyczyniło się do wzrostu niezadowolenia społecznego i kryzysu politycznego, który Dudajew usiłował przełamać, wprowadzając rządy autorytarne. W połowie 1993 roku doprowadziło to jednak do powstania zorganizowanej opozycji, co umiejętnie wykorzystała Moskwa. Licząc na pragmatyzm Maschadowa można mieć nadzieję, że okaże się on odporny na podobne pokusy.Maschadow długo zwlekał z ogłoszeniem pełnego składu swojego gabinetu. Jego tworzenie zajęło ponad dwa miesiące.Wreszcie, 2 kwietnia, ogłoszono ostatnią i najbardziej nieoczekiwaną nominację: zastępcą szefa gabinetu został Szamil Basajew.Awans Basajewaprzyjęto w Moskwie nie tylko jako największą niespodziankę, ale wręcz za wyzwanie. W końcu Basajew - dowódca oddziału, który w czerwcu 1995 roku dokonał ataku na Budionnowsk, biorąc zakładników - w dalszym ciągu ścigany jest listami gończymi przez rosyjską Prokuraturę Generalną. 
Moskiewscy politycy powinni być jednak bardziej wyrozumiali dla Maschadowa. Jego posunięcia kadrowewcale nie miały na celu prowokowania Rosji. Przede wszystkim  podyktował je wewnętrzny układ sił w samej Czeczenii.</body>
      <spans>
        <span start="1419" end="1800">Po wygraniu wyborów głównym zadaniem Maschadowa było sformowanie nowych organów władzy i etap ten ma już za sobą. Skupiając w jednym ręku władzę prezydenta i urząd premiera, Maschadow faktycznie pełni również obowiązki ministra obrony, które to stanowisko formalnie zostało zlikwidowane. W ten sposób skopiował strukturę władzy stworzoną przez Dżochara Dudajewa w latach 1992 - 94.</span>
        <span start="1838" end="2567"> Przyjęty model pozwala Maschadowowi utrzymać kontrolę nad władzą wykonawczą i zapobiega rywalizacji między szefem państwa i szefem gabinetu, ale jednocześnie naraża go na poważne ryzyko. Stojąc na czele rządu bierze również pełną odpowiedzialność za jego działania - i to w najtrudniejszym, pierwszym okresie powojennym. Dżocharowi Dudajewowi - pierwszemu prezydentowi Czeczenii - to się nie udało. Fiasko polityki gospodarczej, realizowanej przez jego administrację, przyczyniło się do wzrostu niezadowolenia społecznego i kryzysu politycznego, który Dudajew usiłował przełamać, wprowadzając rządy autorytarne. W połowie 1993 roku doprowadziło to jednak do powstania zorganizowanej opozycji, co umiejętnie wykorzystała Moskwa. </span>
        <span start="2569" end="2664">Licząc na pragmatyzm Maschadowa można mieć nadzieję, że okaże się on odporny na podobne pokusy.</span>
        <span start="2866" end="2978">Maschadow długo zwlekał z ogłoszeniem pełnego składu swojego gabinetu. Jego tworzenie zajęło ponad dwa miesiące.</span>
        <span start="3691" end="3817">Wreszcie, 2 kwietnia, ogłoszono ostatnią i najbardziej nieoczekiwaną nominację: zastępcą szefa gabinetu został Szamil Basajew.</span>
        <span start="4008" end="4022">Awans Basajewa</span>
        <span start="4136" end="4417">przyjęto w Moskwie nie tylko jako największą niespodziankę, ale wręcz za wyzwanie. W końcu Basajew - dowódca oddziału, który w czerwcu 1995 roku dokonał ataku na Budionnowsk, biorąc zakładników - w dalszym ciągu ścigany jest listami gończymi przez rosyjską Prokuraturę Generalną. 
</span>
        <span start="4418" end="4517">Moskiewscy politycy powinni być jednak bardziej wyrozumiali dla Maschadowa. Jego posunięcia kadrowe</span>
        <span start="4557" end="4672">wcale nie miały na celu prowokowania Rosji. Przede wszystkim  podyktował je wewnętrzny układ sił w samej Czeczenii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>W Czeczeni nie ma już wojny, jest za to o wiele mniej widowiskowy pokój. Dla Asłana Maschadowa - od stycznia br. prezydenta Czeczenii - może być on trudniejszy do wygrania, aniżeli działania wojenne, którymi dowodził. I odwrotnie: Rosja, która poniosła w Czeczenii kompromitującą porażkę militarną, ma teraz - przynajmniej teoretycznie - znacznie większe szanse na sukces polityczny, niż wówczas, gdy wysyłała do Groznego swoje specoddziały.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Po wygraniu wyborów głównym zadaniem Maschadowa było sformowanie nowych organów władzy i etap ten ma już za sobą. Skupiając w jednym ręku władzę prezydenta i urząd premiera, Maschadow faktycznie pełni również obowiązki ministra obrony, które to stanowisko formalnie zostało zlikwidowane.Przyjęty model pozwala Maschadowowi utrzymać kontrolę nad władzą wykonawczą i zapobiega rywalizacji między szefem państwa i szefem gabinetu, ale jednocześnie naraża go na poważne ryzyko.</body>
      <spans>
        <span start="1419" end="1706">Po wygraniu wyborów głównym zadaniem Maschadowa było sformowanie nowych organów władzy i etap ten ma już za sobą. Skupiając w jednym ręku władzę prezydenta i urząd premiera, Maschadow faktycznie pełni również obowiązki ministra obrony, które to stanowisko formalnie zostało zlikwidowane.</span>
        <span start="1839" end="2025">Przyjęty model pozwala Maschadowowi utrzymać kontrolę nad władzą wykonawczą i zapobiega rywalizacji między szefem państwa i szefem gabinetu, ale jednocześnie naraża go na poważne ryzyko.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>W powojennych wyborach prezydenckich w Czeczenii wygrał Asłan Maschadow - były szef sztabu. Nie popełnił jeszcze większych błędów. Skupił w swoich rękach władzę prezydenta i urząd premiera, co pozwala mu utrzymać kontrolę nad władzą wykonawczą, za którą jednak będzie w pełni odpowiedzialny. Do rządu zaprosił dowódców polowych, włączając swoich rywali z kampanii prezydenckiej. Dzięki temu posunięciu przejął kontrolę nad ich prywatnymi armiami, ale będzie musiał się liczyć z ich zdaniem. 

Pojawiają się pierwsze trudności. Dochodzi do porwań korespondentów rosyjskich i czeczeński rząd zaczyna tracić autorytet w oczach Moskwy i organizacji międzynarodowych. W bardzo trudnej sytuacji jest gospodarka. Nie pracują przedsiębiorstwa, a handel ogranicza się do czarnego rynku. 

Wszystko to umacnia pozycję Moskwy, która spowalnia proces pokojowy i wykorzystuje każdą okazję, aby zamanifestować swoją pozycję suwerena. Tak trzeba traktować demonstracyjną pomoc Rosjan dla czeczeńskich muzułmanów w zorganizowaniu pielgrzymki do Mekki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Czeczenia zniknęła z czołówek gazet, ustępując miejsca innym, krwawym konfliktom. Nie ma już wojny. Jest za to o wiele mniej widowiskowy pokój. Dla Asłana Maschadowa - byłego szefa sztabu, a od stycznia br. prezydenta Czeczenii - może być on trudniejszy do wygrania, aniżeli działania wojenne, którymi dowodził. I odwrotnie: Rosja, która poniosła w Czeczenii kompromitującą porażkę militarną, ma teraz - przynajmniej teoretycznie - znacznie większe szanse na sukces polityczny, niż wówczas, gdy wysyłała do Groznego swoje specoddziały. Pierwsze miesiące wolności okazały się trudniejsze, niż oczekiwano. Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice. Dość mrocznie rysują się również perspektywy gospodarcze. Wszystko to umacnia pozycję przetargową Moskwy, która może sobie pozwolić na wyraźne spowolnienie procesu pokojowego. Rosja wykorzystuje każdą okazję, aby zamanifestować światu i samym Czeczenom, kto jest suwerenem.</body>
      <spans>
        <span start="681" end="779">Czeczenia zniknęła z czołówek gazet, ustępując miejsca innym, krwawym konfliktom. Nie ma już wojny</span>
        <span start="889" end="1326">. Jest za to o wiele mniej widowiskowy pokój. Dla Asłana Maschadowa - byłego szefa sztabu, a od stycznia br. prezydenta Czeczenii - może być on trudniejszy do wygrania, aniżeli działania wojenne, którymi dowodził. I odwrotnie: Rosja, która poniosła w Czeczenii kompromitującą porażkę militarną, ma teraz - przynajmniej teoretycznie - znacznie większe szanse na sukces polityczny, niż wówczas, gdy wysyłała do Groznego swoje specoddziały.</span>
        <span start="1333" end="1334"> </span>
        <span start="6161" end="6297">Pierwsze miesiące wolności okazały się trudniejsze, niż oczekiwano. Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice</span>
        <span start="6369" end="6371">. </span>
        <span start="6753" end="6811">Dość mrocznie rysują się również perspektywy gospodarcze. </span>
        <span start="8149" end="8265">Wszystko to umacnia pozycję przetargową Moskwy, która może sobie pozwolić na wyraźne spowolnienie procesu pokojowego</span>
        <span start="8312" end="8314">. </span>
        <span start="9261" end="9267">Rosja </span>
        <span start="9277" end="9368">wykorzystuje każdą okazję, aby zamanifestować światu i samym Czeczenom, kto jest suwerenem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>W pierwszych powojennych wyborach prezydenckich w Czeczenii wygrał Asłan Maschadow - były szef sztabu czeczeńskich sił zbrojnych. Zadanie, które teraz przed nim stoi może okazać się trudniejsze niż działania wojenne.

Dotąd nie popełnił większych błędów - sformułował nowe organy władzy, skupiając w jednym ręku władzę prezydenta, urząd premiera i obowiązki ministra obrony. Przyjęty model pozwala mu utrzymać kontrolę nad władzą wykonawczą, ale będzie musiał wziąć pełną odpowiedzialność za działania rządu - i to w najtrudniejszym okresie powojennym, kiedy chęć opanowania trudnej sytuacji może prowokować do przejęcia rządów autorytarnych.

W rządzie Mashadowa znaleźli się prawie wszyscy dowódcy polowi, włącznie z jego najgroźniejszymi rywalami z kampanii prezydenckiej. W gabinecie znalazł się nieoczekiwanie Szamil Basajew, który w Moskwie ścigany jest listami gończymi za atak na Budionnowsk. Te wybory kadrowe są jednak najrozsądniejszym posunięciem Mashadowa. Pozwoliły mu przejąć kontrolę nad prywatnymi armiami dowódców. Taki rząd koalicyjny poszerza również jego zaplecze społeczno-polityczne. Z drugiej strony pragmatyczny Mashadow będzie musiał się liczyć ze zdaniem radykalnie nastawionych dowódców.

Już pojawiły się pierwsze trudności. Nowe władze nie kontrolują w pełni sytuacji w republice, czego dowodem są kolejne porwania korespondentów rosyjskich. Czeczeński rząd zaczyna tracić autorytet w oczach Moskwy i organizacji międzynarodowych. W trudnej sytuacji jest również gospodarka. Nie pracują przedsiębiorstwa, handel ogranicza się do czarnego rynku, a Czczeni radzą sobie eksloatując ropę na własną rękę. 

Wszystko to umacnia pozycję Moskwy, która spowalnia proces pokojowy. Mashadowi będzie trudno wypełnić przedwyborczą obietnicę o doprowadzeniu do międzynarodowego uznania niepodległości Czeczenii. Pierwszą jego porażką była nieobecność przywódców zaproszonych państw na uroczystej inauguracji prezydenta - nie odważyli się przyjechać wbrew stanowisku Rosji. Rosja tymczasem wykorzystuje każdą okazję, aby zamanifestować swoją pozycję suwerena. Tak trzeba traktować demonstracyjną pomoc Rosjan dla czeczeńskich muzułmanów w zorganizowaniu pielgrzymki do Mekki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Czeczenia zniknęła z czołówek gazet, ustępując miejsca innym, krwawym konfliktom. Nie ma już wojny. Jest za to o wiele mniej widowiskowy pokój. Dla Asłana Maschadowa - byłego szefa sztabu, a od stycznia br. prezydenta Czeczenii - może być on trudniejszy do wygrania, aniżeli działania wojenne, którymi dowodził. I odwrotnie: Rosja, która poniosła w Czeczenii kompromitującą porażkę militarną, ma teraz - przynajmniej teoretycznie - znacznie większe szanse na sukces polityczny, niż wówczas, gdy wysyłała do Groznego swoje specoddziały. Jak dotąd czeczeński prezydent nie popełnił większych błędów. Po wygraniu wyborów głównym zadaniem Maschadowa było sformowanie nowych organów władzy i etap ten ma już za sobą. Skupiając w jednym ręku władzę prezydenta i urząd premiera, Maschadow faktycznie pełni również obowiązki ministra obrony, które to stanowisko formalnie zostało zlikwidowane. Pierwsze miesiące wolności okazały się trudniejsze, niż oczekiwano. Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice. Dość mrocznie rysują się również perspektywy gospodarcze. w kilka miesięcy po zakończeniu działań wojennych kierownictwo Narodowego Banku Czeczenii nadal nie jest w stanie ocenić, na jakie wpływy może liczyć budżet państwa. Nie pracują żadne przedsiębiorstwa, ludzie całymi miesiącami nie dostają pieniędzy, a handel ogranicza się do czarnego rynku. Rząd liczy, że w przyszłości eksploatacja i przetwórstwo ropy, a także jej transport rurociągami ze złóż kaspijskich przez terytorium republiki może zapewnić Czeczenom godziwe warunki życia. Wszystko to umacnia pozycję przetargową Moskwy, która może sobie pozwolić na wyraźne spowolnienie procesu pokojowego. W tych warunkach Maschadowowi bardzo trudno będzie wypełnić swoją przedwyborczą obietnicę, że doprowadzi do międzynarodowego uznania niepodległości Czeczeńskiej Republiki Iczkeria. Rosja tymczasem wykorzystuje każdą okazję, aby zamanifestować światu i samym Czeczenom, kto jest suwerenem.</body>
      <spans>
        <span start="681" end="779">Czeczenia zniknęła z czołówek gazet, ustępując miejsca innym, krwawym konfliktom. Nie ma już wojny</span>
        <span start="889" end="1326">. Jest za to o wiele mniej widowiskowy pokój. Dla Asłana Maschadowa - byłego szefa sztabu, a od stycznia br. prezydenta Czeczenii - może być on trudniejszy do wygrania, aniżeli działania wojenne, którymi dowodził. I odwrotnie: Rosja, która poniosła w Czeczenii kompromitującą porażkę militarną, ma teraz - przynajmniej teoretycznie - znacznie większe szanse na sukces polityczny, niż wówczas, gdy wysyłała do Groznego swoje specoddziały.</span>
        <span start="1333" end="1334"> </span>
        <span start="1357" end="1707">Jak dotąd czeczeński prezydent nie popełnił większych błędów. Po wygraniu wyborów głównym zadaniem Maschadowa było sformowanie nowych organów władzy i etap ten ma już za sobą. Skupiając w jednym ręku władzę prezydenta i urząd premiera, Maschadow faktycznie pełni również obowiązki ministra obrony, które to stanowisko formalnie zostało zlikwidowane. </span>
        <span start="6161" end="6297">Pierwsze miesiące wolności okazały się trudniejsze, niż oczekiwano. Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice</span>
        <span start="6369" end="6371">. </span>
        <span start="6753" end="6811">Dość mrocznie rysują się również perspektywy gospodarcze. </span>
        <span start="7023" end="7315">w kilka miesięcy po zakończeniu działań wojennych kierownictwo Narodowego Banku Czeczenii nadal nie jest w stanie ocenić, na jakie wpływy może liczyć budżet państwa. Nie pracują żadne przedsiębiorstwa, ludzie całymi miesiącami nie dostają pieniędzy, a handel ogranicza się do czarnego rynku. </span>
        <span start="7542" end="7733">Rząd liczy, że w przyszłości eksploatacja i przetwórstwo ropy, a także jej transport rurociągami ze złóż kaspijskich przez terytorium republiki może zapewnić Czeczenom godziwe warunki życia. </span>
        <span start="8149" end="8265">Wszystko to umacnia pozycję przetargową Moskwy, która może sobie pozwolić na wyraźne spowolnienie procesu pokojowego</span>
        <span start="8312" end="8314">. </span>
        <span start="8860" end="9041">W tych warunkach Maschadowowi bardzo trudno będzie wypełnić swoją przedwyborczą obietnicę, że doprowadzi do międzynarodowego uznania niepodległości Czeczeńskiej Republiki Iczkeria. </span>
        <span start="9261" end="9368">Rosja tymczasem wykorzystuje każdą okazję, aby zamanifestować światu i samym Czeczenom, kto jest suwerenem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Nowy prezydent Czczenii Asłan Maschadow - były szef sztabu, nie popełnił jeszcze większych błędów. Pełniąc jednoczeście urząd premiera powołał nowy rząd, do którego zaprosił dowódców polowych. Dzięki temu przejął kontrolę nad ich prywatnymi armiami. W zamian będzie musiał się liczyć z ich radykalnymi poglądami. Kolejne porwania rosyjskich korespondentów osłabiają autorytet nowego rządu. W trudnej sytuacji jest gospodarka. Umacnia się natomiast pozycja przetargowa Rosji, która spowalnia proces pokojowy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Czeczenia zniknęła z czołówek gazet, ustępując miejsca innym konfliktom. Nie ma już wojny. Jest za to o wiele mniej widowiskowy pokój. Dla Asłana Maschadowa -  prezydenta Czeczenii - może być on trudniejszy do wygrania, aniżeli działania wojenne, którymi dowodził. I odwrotnie: Rosja, która poniosła w Czeczenii porażkę militarną, ma teraz - przynajmniej teoretycznie - znacznie większe szanse na sukces polityczny, niż wówczas, gdy wysyłała do Groznego swoje specoddziały.</body>
      <spans>
        <span start="681" end="741">Czeczenia zniknęła z czołówek gazet, ustępując miejsca innym</span>
        <span start="750" end="779"> konfliktom. Nie ma już wojny</span>
        <span start="889" end="959">. Jest za to o wiele mniej widowiskowy pokój. Dla Asłana Maschadowa - </span>
        <span start="997" end="1150"> prezydenta Czeczenii - może być on trudniejszy do wygrania, aniżeli działania wojenne, którymi dowodził. I odwrotnie: Rosja, która poniosła w Czeczenii </span>
        <span start="1165" end="1326">porażkę militarną, ma teraz - przynajmniej teoretycznie - znacznie większe szanse na sukces polityczny, niż wówczas, gdy wysyłała do Groznego swoje specoddziały.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Po zakończeniu konfliktu zbrojnego w Czeczenii nastał czas pokoju i odbudowywania gospodarki oraz instytucji państwowych. Prezydent Czeczenii Asłan Maschadow jest jednocześnie prezydentem, premierem i ministrem obrony. Pozwala to utrzymać kontrolę nad władzą wykonawczą, ale jest też ryzykowne. Nieskuteczna polityka gospodarcza może przyczynić się do kryzysu politycznego. Maschadow w ciągu dwóch miesięcy stworzył gabinet, w którym zasiedli czołowi dowódcy wojskowi i jego rywale z kampanii wyborczej. Decyzje kadrowe Maschadowa wynikają z układu sił w Czeczenii i wydają się bardzo rozsądne. Dzięki temu prywatne armie poszczególnych dowódców zostały połączone w regularną armię republiki. Nowe władze mają jednak kłopot z kontrolowaniem sytuacj w Czeczenii i odbudową gospodarki. Nadzieją na przyszłość są złoża ropy naftowej, ale najpierw trzeba stworzyć odpowiednią infrastrukturę. Tymczasem Moskwie nie zależy na szybkim uregulowaniu konfliktu i podpisaniu porozumienia gospodarczego z Czeczenią.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Czeczenia zniknęła z czołówek gazet. Jest pokój. Dla Asłana Maschadowa - byłego szefa sztabu, a od stycznia br. prezydenta Czeczenii - może być on trudniejszy do wygrania, aniżeli działania wojenne, którymi dowodził. 
czeczeńskiemu prezydentowi udało się zebrać w jednym gabinecie właściwie wszystkich dowódców polowych. Włączenie do rządu czołowych dowódców polowych było najrozsądniejszym posunięciem, dzięki któremu łatwiej było Maschadowowi przejąć kontrolę nad prywatnymi armiami poszczególnych dowódców. Poza tym prezydentowi udało się maksymalnie poszerzyć zaplecze społeczno-polityczne. jednak Maschadow stał się zakładnikiem radykalnie nastawionych dowódców polowych. Po drugie - nie jest powiedziane, że świetni żołnierze będą równie dobrymi administratorami.
Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice. Dość mrocznie rysują się również perspektywy gospodarcze. Wszystko to umacnia pozycję przetargową Moskwy, która może sobie pozwolić na wyraźne spowolnienie procesu pokojowego.</body>
      <spans>
        <span start="681" end="716">Czeczenia zniknęła z czołówek gazet</span>
        <span start="889" end="895">. Jest</span>
        <span start="898" end="899"> </span>
        <span start="928" end="1103">pokój. Dla Asłana Maschadowa - byłego szefa sztabu, a od stycznia br. prezydenta Czeczenii - może być on trudniejszy do wygrania, aniżeli działania wojenne, którymi dowodził. </span>
        <span start="2865" end="2866">
</span>
        <span start="3001" end="3102">czeczeńskiemu prezydentowi udało się zebrać w jednym gabinecie właściwie wszystkich dowódców polowych</span>
        <span start="3172" end="3174">. </span>
        <span start="4673" end="4725">Włączenie do rządu czołowych dowódców polowych było </span>
        <span start="4735" end="4872">najrozsądniejszym posunięciem, dzięki któremu łatwiej było Maschadowowi przejąć kontrolę nad prywatnymi armiami poszczególnych dowódców. </span>
        <span start="5372" end="5380">Poza tym</span>
        <span start="5439" end="5485"> prezydentowi udało się maksymalnie poszerzyć </span>
        <span start="5490" end="5521">zaplecze społeczno-polityczne. </span>
        <span start="5685" end="5692">jednak </span>
        <span start="5783" end="5793">Maschadow </span>
        <span start="5812" end="5821">stał się </span>
        <span start="5829" end="5883">zakładnikiem radykalnie nastawionych dowódców polowych</span>
        <span start="5970" end="5984">. Po drugie - </span>
        <span start="5990" end="6032">nie jest powiedziane, że świetni żołnierze</span>
        <span start="6090" end="6127"> będą równie dobrymi administratorami</span>
        <span start="6142" end="6143">.</span>
        <span start="6160" end="6161">
</span>
        <span start="6229" end="6297">Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice</span>
        <span start="6369" end="6371">. </span>
        <span start="6753" end="6811">Dość mrocznie rysują się również perspektywy gospodarcze. </span>
        <span start="8149" end="8265">Wszystko to umacnia pozycję przetargową Moskwy, która może sobie pozwolić na wyraźne spowolnienie procesu pokojowego</span>
        <span start="8312" end="8313">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Po zakończeniu konfliktu zbrojnego w Czeczenii nastał czas pokoju i mozolnego odbudowywania gospodarki i instytucji państwowych. Prezydent Czeczenii, Asłan Maschadow, zaprosił do rządu dowódców wojskowych, którzy doprowadzili do porażki militarnej rosyjskiej armii. Teraz mają przed sobą trudniejsze zadanie. Maschadow jest jednocześnie prezydentem, premierem i ministrem obrony. Pozwala to utrzymać kontrolę nad władzą wykonawczą i zapobiec rywalizacji, ale jest też ryzykowne. Nieskuteczna polityka gospodarcza może przyczynić się do niezadowolenia społecznego i kryzysu politycznego, jak za czasów pierwszego prezydenta Dudajewa. Maschadow potrzebuje mocnego rządu. W ciągu dwóch miesięcy stworzył gabinet, w którym zasiedli nawet jego rywale z kampanii wyborczej. Pierwszym wicepremierem został Szamil Basajew, zasłużony dowódca, który naraził się Rosjanom i jest ścigany przez rosyjską prokuraturę. Decyzje kadrowe Maschadowa wynikają z układu sił w Czeczenii i wydają się bardzo rozsądne. Dzięki stworzeniu rządu koalicyjnego prywatne armie poszczególnych dowódców zostały połączone w regularną armię republiki. Prezydent poszerzył też swoje zaplecze społeczno-polityczne. Można mieć jednak wątpliwości, czy żołnierze będą dobrymi urzędnikami państwowymi. 
Nowe władze nie są w stanie kontrolować sytuacj w Czeczenii, gdzie wciąż porywa się dla okupu rosyjskich korespondentów. To podważa autorytet rządu i budzi obawy ONZ. Sytuacja gospodarcza też jest trudna, nie ma handlu, przedsiębiorstwa nie pracują, Czeczeni na własną rękę eksploatują ropę. Złoża ropy są dla Czeczenii nadzieją na przyszłość, ale najpierw trzeba stworzyć infrastrukturę. Maschadow chce podpisać układ pokojowy i porozumienie gospodarcze z Rosją, ale Moskwie nie zależy na szybkim uregulowaniu konfliktu, nie zamierza traktować Czeczenii inaczej niż pozostałe republiki federacji. Rosja, która manifestuje, że jest suwerenem Czeczenii, uniemożliwia Maschadowi wypełnienie jego przedwyborczej obietnicy: doprowadzenia do uznania niepodległości Czeczeńskiej Republiki Iczkeria.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Czeczenia zniknęła z czołówek gazet. Jest pokój. Dla Asłana Maschadowa - byłego szefa sztabu, a od stycznia br. prezydenta Czeczenii - może być on trudniejszy do wygrania, aniżeli działania wojenne, którymi dowodził. 

Po wygraniu wyborów głównym zadaniem Maschadowa było sformowanie nowych organów władzy. Skupiając w jednym ręku władzę prezydenta i urząd premiera, Maschadow faktycznie pełni również obowiązki ministra obrony. Ma to swoje dobre, ale i złe strony. 

czeczeńskiemu prezydentowi udało się zebrać w jednym gabinecie właściwie wszystkich dowódców polowych, nie wyłączając jego najgroźniejszych rywali z kampanii prezydenckiej. zastępcą szefa gabinetu został Szamil Basajew. Awans Basajewa przyjęto w Moskwie za wyzwanie. Basajew ścigany jest listami gończymi przez rosyjską Prokuraturę Generalną. 
Włączenie do rządu czołowych dowódców polowych było najrozsądniejszym posunięciem, dzięki któremu łatwiej było Maschadowowi przejąć kontrolę nad prywatnymi armiami poszczególnych dowódców. Poza tym, tworząc rząd, który w istocie jest gabinetem koalicyjnym, prezydentowi udało się maksymalnie poszerzyć jego zaplecze społeczno-polityczne. 
Problem polega jednak na tym, że pragmatyczny i skłonny do kompromisu Maschadow stał się zakładnikiem radykalnie nastawionych dowódców polowych. Po drugie - nie jest powiedziane, że świetni żołnierze będą równie dobrymi administratorami.

Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice. Dość mrocznie rysują się również perspektywy gospodarcze. Rząd liczy, że w przyszłości eksploatacja i przetwórstwo ropy, a także jej transport rurociągami ze złóż kaspijskich przez terytorium republiki może zapewnić Czeczenom godziwe warunki życia. Teoretycznie jest to możliwe, ale wymaga olbrzymich nakładów finansowych. 

Wszystko to umacnia pozycję przetargową Moskwy, która może sobie pozwolić na wyraźne spowolnienie procesu pokojowego. Rosja wykorzystuje każdą okazję, aby zamanifestować światu i samym Czeczenom, kto jest suwerenem.</body>
      <spans>
        <span start="681" end="716">Czeczenia zniknęła z czołówek gazet</span>
        <span start="889" end="895">. Jest</span>
        <span start="898" end="899"> </span>
        <span start="928" end="1103">pokój. Dla Asłana Maschadowa - byłego szefa sztabu, a od stycznia br. prezydenta Czeczenii - może być on trudniejszy do wygrania, aniżeli działania wojenne, którymi dowodził. </span>
        <span start="1328" end="1329">
</span>
        <span start="1356" end="1357">
</span>
        <span start="1419" end="1505">Po wygraniu wyborów głównym zadaniem Maschadowa było sformowanie nowych organów władzy</span>
        <span start="1531" end="1653">. Skupiając w jednym ręku władzę prezydenta i urząd premiera, Maschadow faktycznie pełni również obowiązki ministra obrony</span>
        <span start="1705" end="1707">. </span>
        <span start="1802" end="1839">Ma to swoje dobre, ale i złe strony. </span>
        <span start="2841" end="2842">
</span>
        <span start="2865" end="2866">
</span>
        <span start="3001" end="3174">czeczeńskiemu prezydentowi udało się zebrać w jednym gabinecie właściwie wszystkich dowódców polowych, nie wyłączając jego najgroźniejszych rywali z kampanii prezydenckiej. </span>
        <span start="3771" end="3818">zastępcą szefa gabinetu został Szamil Basajew. </span>
        <span start="4008" end="4023">Awans Basajewa </span>
        <span start="4136" end="4155">przyjęto w Moskwie </span>
        <span start="4206" end="4219">za wyzwanie. </span>
        <span start="4227" end="4235">Basajew </span>
        <span start="4348" end="4417">ścigany jest listami gończymi przez rosyjską Prokuraturę Generalną. 
</span>
        <span start="4673" end="4725">Włączenie do rządu czołowych dowódców polowych było </span>
        <span start="4735" end="4872">najrozsądniejszym posunięciem, dzięki któremu łatwiej było Maschadowowi przejąć kontrolę nad prywatnymi armiami poszczególnych dowódców. </span>
        <span start="5372" end="5521">Poza tym, tworząc rząd, który w istocie jest gabinetem koalicyjnym, prezydentowi udało się maksymalnie poszerzyć jego zaplecze społeczno-polityczne. </span>
        <span start="5669" end="5703">
Problem polega jednak na tym, że </span>
        <span start="5746" end="5793">pragmatyczny i skłonny do kompromisu Maschadow </span>
        <span start="5812" end="5821">stał się </span>
        <span start="5829" end="5883">zakładnikiem radykalnie nastawionych dowódców polowych</span>
        <span start="5970" end="5984">. Po drugie - </span>
        <span start="5990" end="6032">nie jest powiedziane, że świetni żołnierze</span>
        <span start="6090" end="6127"> będą równie dobrymi administratorami</span>
        <span start="6142" end="6143">.</span>
        <span start="6144" end="6145">
</span>
        <span start="6160" end="6161">
</span>
        <span start="6229" end="6297">Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice</span>
        <span start="6369" end="6371">. </span>
        <span start="6753" end="6811">Dość mrocznie rysują się również perspektywy gospodarcze. </span>
        <span start="7542" end="7761">Rząd liczy, że w przyszłości eksploatacja i przetwórstwo ropy, a także jej transport rurociągami ze złóż kaspijskich przez terytorium republiki może zapewnić Czeczenom godziwe warunki życia. Teoretycznie jest to możliwe</span>
        <span start="7867" end="7880">, ale wymaga </span>
        <span start="7883" end="7916">olbrzymich nakładów finansowych. </span>
        <span start="8129" end="8130">
</span>
        <span start="8148" end="8265">
Wszystko to umacnia pozycję przetargową Moskwy, która może sobie pozwolić na wyraźne spowolnienie procesu pokojowego</span>
        <span start="8312" end="8314">. </span>
        <span start="9261" end="9267">Rosja </span>
        <span start="9277" end="9368">wykorzystuje każdą okazję, aby zamanifestować światu i samym Czeczenom, kto jest suwerenem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Po zakończeniu konfliktu zbrojnego w Czeczenii nastał czas odbudowywania instytucji państwowych. Prezydent Asłan Maschadow stworzył gabinet, w którym zasiedli czołowi dowódcy wojskowi i rywale z kampanii wyborczej. Decyzje kadrowe Maschadowa pozwoliły m.in. połączyć poszczególne oddziały militarne w regularną armię. Nowe władze mają jednak kłopot z kontrolowaniem sytuacj w Czeczenii i odbudową gospodarki. Przyczynia się do tego Moskwa, której nie zależy na podpisaniu porozumienia gospodarczego z Czeczenią.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Czeczenia zniknęła z czołówek gazet. Jest pokój. Dla Asłana Maschadowa - od stycznia br. prezydenta Czeczenii - może być on trudniejszy do wygrania, aniżeli działania wojenne, którymi dowodził. czeczeńskiemu prezydentowi udało się zebrać w jednym gabinecie właściwie wszystkich dowódców polowych. Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice. Dość mrocznie rysują się również perspektywy gospodarcze. Wszystko to umacnia pozycję przetargową Moskwy.</body>
      <spans>
        <span start="681" end="716">Czeczenia zniknęła z czołówek gazet</span>
        <span start="889" end="895">. Jest</span>
        <span start="898" end="899"> </span>
        <span start="928" end="959">pokój. Dla Asłana Maschadowa - </span>
        <span start="982" end="1103">od stycznia br. prezydenta Czeczenii - może być on trudniejszy do wygrania, aniżeli działania wojenne, którymi dowodził. </span>
        <span start="3001" end="3102">czeczeńskiemu prezydentowi udało się zebrać w jednym gabinecie właściwie wszystkich dowódców polowych</span>
        <span start="3172" end="3174">. </span>
        <span start="6229" end="6297">Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice</span>
        <span start="6369" end="6371">. </span>
        <span start="6753" end="6811">Dość mrocznie rysują się również perspektywy gospodarcze. </span>
        <span start="8149" end="8195">Wszystko to umacnia pozycję przetargową Moskwy</span>
        <span start="8312" end="8313">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Asłan Maschadow, prezydent Czeczenii pełniący także urząd premiera, zebrał w rządzie prawie wszystkich ważniejszych dowódców polowych, nie wyłączając najgroźniejszych rywali z kampanii prezydenckiej. Dzięki temu posunięciu nowy prezydent mógł przejąć kontrolę nad ich prywatnymi armiami. Udało mu się także maksymalnie poszerzyć swoje zaplecze społeczno-polityczne. Jednak dzieląc się władzą, pragmatyczny i skłonny do kompromisu Maschadow stał się zakładnikiem radykalnie nastawionych dowódców polowych. Pierwsze miesiące wolności okazały się trudniejsze, niż oczekiwano. Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice, czego dowodem są kolejne porwania korespondentów rosyjskich. Źle wyglądają również perspektywy gospodarcze. Nie pracują żadne przedsiębiorstwa, ludzie całymi miesiącami nie dostają pieniędzy, a handel ogranicza się do czarnego rynku. Wszystko to umacnia pozycję przetargową Moskwy, która wyraźnie spowolniła proces pokojowy i wykorzystuje każdą okazję, aby pokazać, kto tu jest suwerenem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Czeczenia. Jest pokój. Dla Asłana Maschadowa - byłego szefa sztabu, a od stycznia br. prezydenta Czeczenii - może być on trudniejszy do wygrania, aniżeli działania wojenne, którymi dowodził. Skupiając w jednym ręku władzę prezydenta i urząd premiera, Maschadow faktycznie pełni również obowiązki ministra obrony. czeczeńskiemu prezydentowi udało się zebrać w jednym gabinecie właściwie wszystkich dowódców polowych, nie wyłączając jego najgroźniejszych rywali z kampanii prezydenckiej. zastępcą szefa gabinetu został Szamil Basajew. komendanci  zgodzili się przekazać swoje oddziały sztabowi naczelnemu, aby mogła z nich powstać regularna armia. Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice. Dość mrocznie rysują się perspektywy gospodarcze. Maschadow nalega na szybkie podpisanie z Moskwą politycznego układu o pokoju i porozumienia o współpracy gospodarczej, podczas gdy strona rosyjska gotowa jest rozciągnąć uregulowanie konfliktu na lata.</body>
      <spans>
        <span start="681" end="690">Czeczenia</span>
        <span start="761" end="763">. </span>
        <span start="891" end="896">Jest </span>
        <span start="928" end="1103">pokój. Dla Asłana Maschadowa - byłego szefa sztabu, a od stycznia br. prezydenta Czeczenii - może być on trudniejszy do wygrania, aniżeli działania wojenne, którymi dowodził. </span>
        <span start="1533" end="1653">Skupiając w jednym ręku władzę prezydenta i urząd premiera, Maschadow faktycznie pełni również obowiązki ministra obrony</span>
        <span start="1705" end="1707">. </span>
        <span start="3001" end="3174">czeczeńskiemu prezydentowi udało się zebrać w jednym gabinecie właściwie wszystkich dowódców polowych, nie wyłączając jego najgroźniejszych rywali z kampanii prezydenckiej. </span>
        <span start="3771" end="3817">zastępcą szefa gabinetu został Szamil Basajew.</span>
        <span start="4226" end="4227"> </span>
        <span start="4901" end="4911">komendanci</span>
        <span start="4972" end="5033">  zgodzili się przekazać swoje oddziały sztabowi naczelnemu, </span>
        <span start="5037" end="5041">aby </span>
        <span start="5053" end="5089">mogła z nich powstać regularna armia</span>
        <span start="5125" end="5127">. </span>
        <span start="6229" end="6297">Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice</span>
        <span start="6369" end="6371">. </span>
        <span start="6753" end="6778">Dość mrocznie rysują się </span>
        <span start="6786" end="6811">perspektywy gospodarcze. </span>
        <span start="8526" end="8543">Maschadow nalega </span>
        <span start="8549" end="8732">na szybkie podpisanie z Moskwą politycznego układu o pokoju i porozumienia o współpracy gospodarczej, podczas gdy strona rosyjska gotowa jest rozciągnąć uregulowanie konfliktu na lata</span>
        <span start="8856" end="8857">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Od stycznia br. prezydentem Czeczenii pełniącym także urząd premiera, a faktycznie również obowiązki ministra obrony, jest Asłan Maschadow. Nowy prezydent, który będzie sprawował władzę w najtrudniejszym, pierwszym okresie powojennym, ma już za sobą sformowanie nowych organów władzy. 
Maschadow zebrał w rządzie prawie wszystkich ważniejszych dowódców polowych, nie wyłączając najgroźniejszych rywali z kampanii prezydenckiej. Szczególnie jedną nominację władze w Moskwie potraktowały jako wyzwanie - zastępcą szefa gabinetu został Szamil Basajew, ścigany listami gończymi przez rosyjską Prokuraturę Generalną. Jednakże posunięcia kadrowe Maschadowa nie miały na celu prowokowania Rosji. Włączając do rządu czołowych dowódców polowych, nowy prezydent mógł przejąć kontrolę nad ich prywatnymi armiami. Udało mu się także maksymalnie poszerzyć swoje zaplecze społeczno-polityczne. Jednak dzieląc się władzą, pragmatyczny i skłonny do kompromisu Maschadow do pewnego stopnia stał się zakładnikiem radykalnie nastawionych dowódców polowych. Poza tym nie wiadomo, czy świetni żołnierze, którzy potrafili sobie poradzić z wielką armią rosyjską, będą równie dobrymi administratorami i gospodarzami.
Pierwsze miesiące wolności okazały się trudniejsze, niż oczekiwano. Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice, czego dowodem są kolejne porwania korespondentów rosyjskich. Źle wyglądają również perspektywy gospodarcze. Nie pracują żadne przedsiębiorstwa, ludzie całymi miesiącami nie dostają pieniędzy, a handel ogranicza się do czarnego rynku. Rząd liczy, że odbuduje gospodarkę w oparciu o eksploatację, przetwórstwo i transport ropy. Jednakże wymaga to olbrzymich nakładów finansowych. 
Wszystko to umacnia pozycję przetargową Moskwy, która wyraźnie spowolniła proces pokojowy i wykorzystuje każdą okazję, aby zamanifestować światu i samym Czeczenom, kto jest suwerenem. W tych warunkach Maschadowowi bardzo trudno będzie wypełnić swoją przedwyborczą obietnicę, że doprowadzi do międzynarodowego uznania niepodległości Czeczeńskiej Republiki Iczkeria.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Czeczenia. Jest pokój. Dla Asłana Maschadowa - byłego szefa sztabu, a od stycznia br. prezydenta Czeczenii - może być on trudniejszy do wygrania, aniżeli działania wojenne, którymi dowodził. Rosja, która poniosła w Czeczenii kompromitującą porażkę militarną, ma teraz - przynajmniej teoretycznie - znacznie większe szanse na sukces polityczny, niż wówczas, gdy wysyłała do Groznego swoje specoddziały. Jak dotąd czeczeński prezydent nie popełnił większych błędów. głównym zadaniem Maschadowa było sformowanie nowych organów władzy. Skupiając w jednym ręku władzę prezydenta i urząd premiera, Maschadow faktycznie pełni również obowiązki ministra obrony. skopiował strukturę władzy stworzoną przez Dżochara Dudajewa w latach 1992 - 94.
czeczeńskiemu prezydentowi udało się zebrać w jednym gabinecie właściwie wszystkich dowódców polowych, nie wyłączając jego najgroźniejszych rywali z kampanii prezydenckiej. zastępcą szefa gabinetu został Szamil Basajew. Basajew ścigany jest listami gończymi przez rosyjską Prokuraturę Generalną. posunięcia kadrowe nie miały na celu prowokowania Rosji. podyktował je wewnętrzny układ sił w Czeczenii. komendanci  zgodzili się przekazać swoje oddziały sztabowi naczelnemu, aby mogła z nich powstać regularna armia. rząd w istocie jest gabinetem koalicyjnym. Teoretycznie cieszy się on dziś poparciem 90 proc Czeczenów. dzieląc się władzą z potencjalną opozycją, Maschadow do pewnego stopnia stał się również zakładnikiem radykalnie nastawionych dowódców polowych. Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice. Dość mrocznie rysują się perspektywy gospodarcze. to umacnia pozycję przetargową Moskwy. Maschadow nalega na szybkie podpisanie z Moskwą politycznego układu o pokoju i porozumienia o współpracy gospodarczej, podczas gdy strona rosyjska gotowa jest rozciągnąć uregulowanie konfliktu na lata. Maschadowowi trudno będzie wypełnić przedwyborczą obietnicę, że doprowadzi do międzynarodowego uznania niepodległości Czeczeńskiej Republiki Iczkeria.</body>
      <spans>
        <span start="681" end="690">Czeczenia</span>
        <span start="761" end="763">. </span>
        <span start="891" end="896">Jest </span>
        <span start="928" end="1103">pokój. Dla Asłana Maschadowa - byłego szefa sztabu, a od stycznia br. prezydenta Czeczenii - może być on trudniejszy do wygrania, aniżeli działania wojenne, którymi dowodził. </span>
        <span start="1116" end="1327">Rosja, która poniosła w Czeczenii kompromitującą porażkę militarną, ma teraz - przynajmniej teoretycznie - znacznie większe szanse na sukces polityczny, niż wówczas, gdy wysyłała do Groznego swoje specoddziały. </span>
        <span start="1357" end="1419">Jak dotąd czeczeński prezydent nie popełnił większych błędów. </span>
        <span start="1439" end="1505">głównym zadaniem Maschadowa było sformowanie nowych organów władzy</span>
        <span start="1531" end="1653">. Skupiając w jednym ręku władzę prezydenta i urząd premiera, Maschadow faktycznie pełni również obowiązki ministra obrony</span>
        <span start="1705" end="1707">. </span>
        <span start="1720" end="1800">skopiował strukturę władzy stworzoną przez Dżochara Dudajewa w latach 1992 - 94.</span>
        <span start="1801" end="1802">
</span>
        <span start="3001" end="3174">czeczeńskiemu prezydentowi udało się zebrać w jednym gabinecie właściwie wszystkich dowódców polowych, nie wyłączając jego najgroźniejszych rywali z kampanii prezydenckiej. </span>
        <span start="3771" end="3817">zastępcą szefa gabinetu został Szamil Basajew.</span>
        <span start="4226" end="4235"> Basajew </span>
        <span start="4348" end="4416">ścigany jest listami gończymi przez rosyjską Prokuraturę Generalną. </span>
        <span start="4499" end="4518">posunięcia kadrowe </span>
        <span start="4563" end="4601">nie miały na celu prowokowania Rosji. </span>
        <span start="4619" end="4656">podyktował je wewnętrzny układ sił w </span>
        <span start="4662" end="4672">Czeczenii.</span>
        <span start="4900" end="4911"> komendanci</span>
        <span start="4972" end="5033">  zgodzili się przekazać swoje oddziały sztabowi naczelnemu, </span>
        <span start="5037" end="5041">aby </span>
        <span start="5053" end="5089">mogła z nich powstać regularna armia</span>
        <span start="5125" end="5127">. </span>
        <span start="5390" end="5394">rząd</span>
        <span start="5401" end="5438"> w istocie jest gabinetem koalicyjnym</span>
        <span start="5519" end="5580">. Teoretycznie cieszy się on dziś poparciem 90 proc Czeczenów</span>
        <span start="5667" end="5668">.</span>
        <span start="5702" end="5746"> dzieląc się władzą z potencjalną opozycją, </span>
        <span start="5783" end="5883">Maschadow do pewnego stopnia stał się również zakładnikiem radykalnie nastawionych dowódców polowych</span>
        <span start="5970" end="5971">.</span>
        <span start="6228" end="6297"> Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice</span>
        <span start="6369" end="6371">. </span>
        <span start="6753" end="6778">Dość mrocznie rysują się </span>
        <span start="6786" end="6811">perspektywy gospodarcze. </span>
        <span start="8158" end="8195">to umacnia pozycję przetargową Moskwy</span>
        <span start="8312" end="8314">. </span>
        <span start="8526" end="8543">Maschadow nalega </span>
        <span start="8549" end="8732">na szybkie podpisanie z Moskwą politycznego układu o pokoju i porozumienia o współpracy gospodarczej, podczas gdy strona rosyjska gotowa jest rozciągnąć uregulowanie konfliktu na lata</span>
        <span start="8856" end="8858">. </span>
        <span start="8877" end="8890">Maschadowowi </span>
        <span start="8897" end="8920">trudno będzie wypełnić </span>
        <span start="8926" end="9040">przedwyborczą obietnicę, że doprowadzi do międzynarodowego uznania niepodległości Czeczeńskiej Republiki Iczkeria.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Asłan Maschadow, prezydent i premier Czeczenii, zebrał w rządzie prawie wszystkich ważniejszych dowódców polowych, co pozwoliło mu przejąć kontrolę nad ich prywatnymi armiami. Jednak dzieląc się władzą, pragmatyczny i skłonny do kompromisu Maschadow stał się zakładnikiem radykalnie nastawionych komendantów. W pierwszych powojennych miesiącach nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice. Źle wyglądają również perspektywy gospodarcze. Wszystko to umacnia pozycję przetargową Moskwy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Czeczenia. Jest pokój. Skupiając w jednym ręku władzę prezydenta i urząd premiera, Maschadow faktycznie pełni również obowiązki ministra obrony. czeczeńskiemu prezydentowi udało się zebrać w jednym gabinecie właściwie wszystkich dowódców polowych, nie wyłączając jego najgroźniejszych rywali z kampanii prezydenckiej.Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice. Dość mrocznie rysują się perspektywy gospodarcze. strona rosyjska gotowa jest rozciągnąć uregulowanie konfliktu na lata.</body>
      <spans>
        <span start="681" end="690">Czeczenia</span>
        <span start="761" end="763">. </span>
        <span start="891" end="896">Jest </span>
        <span start="928" end="935">pokój. </span>
        <span start="1533" end="1653">Skupiając w jednym ręku władzę prezydenta i urząd premiera, Maschadow faktycznie pełni również obowiązki ministra obrony</span>
        <span start="1705" end="1707">. </span>
        <span start="3001" end="3173">czeczeńskiemu prezydentowi udało się zebrać w jednym gabinecie właściwie wszystkich dowódców polowych, nie wyłączając jego najgroźniejszych rywali z kampanii prezydenckiej.</span>
        <span start="6229" end="6297">Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice</span>
        <span start="6369" end="6371">. </span>
        <span start="6753" end="6778">Dość mrocznie rysują się </span>
        <span start="6786" end="6811">perspektywy gospodarcze. </span>
        <span start="8663" end="8732">strona rosyjska gotowa jest rozciągnąć uregulowanie konfliktu na lata</span>
        <span start="8856" end="8857">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Skończyła się wojna w Czeczeni, jednak byli dowódcy polowi, którzy teraz sprawują nad nią władzę, stają przed trudnym okresem utrzymania porządku we wciąż żyjącym zwycięstwem kraju. Prezydentem a zarazem premierem i ministrem obrony został Asłan Maschadow, były szef sztabu, który znajduje się pod presją utrzymania porządku. Do tej pory nie popełnił większych błędów, udało mu się sformować nowe organy władzy wykonawczej. W najtrudniejszym, pierwszym okresie powojennym nowy rząd musi jednak stawić czoło pojawiającym się problemom, między innymi nielegalnemu handlowi ropą czy kolejnymi porwaniami korespondentów rosyjskich. W przeciwnym razie Czeczenia nie otrzyma pomocy humanitarnej ze strony ONZ. Dla Maschadowa ważne jest też oficjalne podpisanie paktu pokojowego z Rosją, ta jednak spowalnia proces pokojowy. Równie trudno będzie mu dotrzymać przedwyborczej obietnicy, że szybko doprowadzi do międzynarodowego uznania niepodległości Czeczeńskiej Republiki Iczkeria.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>dzieląc się władzą pragmatyczny i skłonny do kompromisu Maschadow do pewnego stopnia stał się zakładnikiem radykalnie nastawionych dowódców polowych. Nie ma już wojny, rosyjskich bombardowań i szalonych akcji terrorystycznych w wykonaniu zdesperowanych czeczeńskich bojowników. Jest za to o wiele mniej widowiskowy pokój. Dla Asłana Maschadowa - byłego szefa sztabu, a od stycznia br. prezydenta Czeczenii - może być on trudniejszy do wygrania, aniżeli działania wojenne, którymi dowodził. I odwrotnie: Rosja ma teraz znacznie większe szanse na sukces polityczny. wcale nie jest powiedziane, że świetni żołnierze, którzy potrafili sobie poradzić z wielką armią rosyjską, będą równie dobrymi administratorami i gospodarzami.Pierwsze miesiące wolności okazały się trudniejsze, niż oczekiwano. Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice. Dość mrocznie rysują się również perspektywy gospodarcze. Wszystko to umacnia pozycję przetargową Moskwy.</body>
      <spans>
        <span start="326" end="476">dzieląc się władzą pragmatyczny i skłonny do kompromisu Maschadow do pewnego stopnia stał się zakładnikiem radykalnie nastawionych dowódców polowych. </span>
        <span start="763" end="1121">Nie ma już wojny, rosyjskich bombardowań i szalonych akcji terrorystycznych w wykonaniu zdesperowanych czeczeńskich bojowników. Jest za to o wiele mniej widowiskowy pokój. Dla Asłana Maschadowa - byłego szefa sztabu, a od stycznia br. prezydenta Czeczenii - może być on trudniejszy do wygrania, aniżeli działania wojenne, którymi dowodził. I odwrotnie: Rosja</span>
        <span start="1183" end="1193"> ma teraz </span>
        <span start="1223" end="1267">znacznie większe szanse na sukces polityczny</span>
        <span start="1325" end="1327">. </span>
        <span start="5984" end="6143">wcale nie jest powiedziane, że świetni żołnierze, którzy potrafili sobie poradzić z wielką armią rosyjską, będą równie dobrymi administratorami i gospodarzami.</span>
        <span start="6161" end="6297">Pierwsze miesiące wolności okazały się trudniejsze, niż oczekiwano. Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice</span>
        <span start="6463" end="6465">. </span>
        <span start="6753" end="6811">Dość mrocznie rysują się również perspektywy gospodarcze. </span>
        <span start="8149" end="8195">Wszystko to umacnia pozycję przetargową Moskwy</span>
        <span start="8312" end="8313">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Skończyła się wojna w Czeczeni, jednak w czasie pokoju rządzący krajem byli dowódcy polowi wcale nie muszą radzić sobie lepiej niż podczas wojennego ferworu. Prezydentem a zarazem premierem i ministrem obrony został Asłan Maschadow, były szef sztabu, który znajduje się pod presją utrzymania porządku. Do tej pory nie popełnił większych błędów. Udało mu się sformować nowe organy władzy, a przyjęty model pozwala Maschadowowi utrzymać kontrolę nad władzą wykonawczą. Jednocześnie naraża go na poważne ryzyko: stojąc na czele rządu bierze pełną odpowiedzialność za jego działania - i to w najtrudniejszym, pierwszym okresie powojennym. Ku zaskoczeniu Moskwy na zastępcę szefa gabinetu wybrał Szamila Basajewa, czyli swojego największego wroga z ostatnich wyborów prezydenckich. Włączenie do rządu czołowych dowódców polowych było w istocie najrozsądniejszym posunięciem, dzięki któremu łatwiej było Maschadowowi przejąć kontrolę nad prywatnymi armiami poszczególnych dowódców, aby możliwe było utworzenie regularnej armii republiki. Poza tym, tworząc rząd, który w istocie jest gabinetem koalicyjnym, prezydentowi udało się maksymalnie poszerzyć jego zaplecze społeczno-polityczne. Teoretycznie cieszy się on dziś poparciem 90 proc Czeczenów, bo tyle głosów oddali oni podczas wyborów na Maschadowa, Basajewa, Udugowa i Zakajewa.
Pojawia się pytanie, czy byli dowódcy polowi będą równie dobrymi administratorami państwowymi. Pierwsze miesiące pokazały, że utrzymanie porządku nie jest wcale proste, czego dowodem mogą być choćby kolejne porwania korespondentów rosyjskich. Utrzymanie porządku powinno być priorytetem, w przeciwnym razie Czeczenia nie otrzyma pomocy humanitarnej od ONZ. Uregulowania wymaga również gospodarka Czeczeni, w tym czarnego rynku ropy naftowej.
Dla Maschadowa ważne jest oficjalne podpisanie paktu pokojowego z Rosją, ta jednak spowalnia proces pokojowy. Równie trudno będzie mu dotrzymać przedwyborczej obietnicy, że szybko doprowadzi do międzynarodowego uznania niepodległości Czeczeńskiej Republiki Iczkerii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>dzieląc się władzą pragmatyczny i skłonny do kompromisu Maschadow do pewnego stopnia stał się zakładnikiem radykalnie nastawionych dowódców polowych. Nie ma już wojny, rosyjskich bombardowań i szalonych akcji terrorystycznych w wykonaniu zdesperowanych czeczeńskich bojowników. Jest za to o wiele mniej widowiskowy pokój. Dla Asłana Maschadowa - byłego szefa sztabu, a od stycznia br. prezydenta Czeczenii - może być on trudniejszy do wygrania, aniżeli działania wojenne, którymi dowodził. I odwrotnie: Rosja, która poniosła w Czeczenii kompromitującą porażkę militarną, ma teraz - przynajmniej teoretycznie - znacznie większe szanse na sukces polityczny, niż wówczas, gdy wysyłała do Groznego swoje specoddziały. Jak dotąd czeczeński prezydent nie popełnił większych błędów. Po wygraniu wyborów głównym zadaniem Maschadowa było sformowanie nowych organów władzy i etap ten ma już za sobą. Przyjęty model pozwala Maschadowowi utrzymać kontrolę nad władzą wykonawczą i zapobiega rywalizacji między szefem państwa i szefem gabinetu. Nowo wybranemu prezydentowi potrzebne są jednak nie tylko szerokie pełnomocnictwa, ale również sprawny aparat wykonawczy - przede wszystkim w rządzie. A z tym może być gorzej. tworząc rząd, który w istocie jest gabinetem koalicyjnym, prezydentowi udało się maksymalnie poszerzyć jego zaplecze społeczno-polityczne. Problem polega jednak na tym, że dzieląc się władzą z potencjalną opozycją, pragmatyczny i skłonny do kompromisu Maschadow do pewnego stopnia stał się również zakładnikiem radykalnie nastawionych dowódców polowych. Po drugie - wcale nie jest powiedziane, że świetni żołnierze, którzy potrafili sobie poradzić z wielką armią rosyjską, będą równie dobrymi administratorami i gospodarzami.Pierwsze miesiące wolności okazały się trudniejsze, niż oczekiwano. Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice. Dość mrocznie rysują się również perspektywy gospodarcze. Wszystko to umacnia pozycję przetargową Moskwy.</body>
      <spans>
        <span start="326" end="476">dzieląc się władzą pragmatyczny i skłonny do kompromisu Maschadow do pewnego stopnia stał się zakładnikiem radykalnie nastawionych dowódców polowych. </span>
        <span start="763" end="1327">Nie ma już wojny, rosyjskich bombardowań i szalonych akcji terrorystycznych w wykonaniu zdesperowanych czeczeńskich bojowników. Jest za to o wiele mniej widowiskowy pokój. Dla Asłana Maschadowa - byłego szefa sztabu, a od stycznia br. prezydenta Czeczenii - może być on trudniejszy do wygrania, aniżeli działania wojenne, którymi dowodził. I odwrotnie: Rosja, która poniosła w Czeczenii kompromitującą porażkę militarną, ma teraz - przynajmniej teoretycznie - znacznie większe szanse na sukces polityczny, niż wówczas, gdy wysyłała do Groznego swoje specoddziały. </span>
        <span start="1357" end="1533">Jak dotąd czeczeński prezydent nie popełnił większych błędów. Po wygraniu wyborów głównym zadaniem Maschadowa było sformowanie nowych organów władzy i etap ten ma już za sobą. </span>
        <span start="1839" end="1978">Przyjęty model pozwala Maschadowowi utrzymać kontrolę nad władzą wykonawczą i zapobiega rywalizacji między szefem państwa i szefem gabinetu</span>
        <span start="2024" end="2026">. </span>
        <span start="2665" end="2840">Nowo wybranemu prezydentowi potrzebne są jednak nie tylko szerokie pełnomocnictwa, ale również sprawny aparat wykonawczy - przede wszystkim w rządzie. A z tym może być gorzej.</span>
        <span start="5381" end="5521"> tworząc rząd, który w istocie jest gabinetem koalicyjnym, prezydentowi udało się maksymalnie poszerzyć jego zaplecze społeczno-polityczne. </span>
        <span start="5670" end="5883">Problem polega jednak na tym, że dzieląc się władzą z potencjalną opozycją, pragmatyczny i skłonny do kompromisu Maschadow do pewnego stopnia stał się również zakładnikiem radykalnie nastawionych dowódców polowych</span>
        <span start="5970" end="6143">. Po drugie - wcale nie jest powiedziane, że świetni żołnierze, którzy potrafili sobie poradzić z wielką armią rosyjską, będą równie dobrymi administratorami i gospodarzami.</span>
        <span start="6161" end="6297">Pierwsze miesiące wolności okazały się trudniejsze, niż oczekiwano. Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice</span>
        <span start="6463" end="6465">. </span>
        <span start="6753" end="6811">Dość mrocznie rysują się również perspektywy gospodarcze. </span>
        <span start="8149" end="8195">Wszystko to umacnia pozycję przetargową Moskwy</span>
        <span start="8312" end="8313">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Skończyła się wojna w Czeczeni, jednak byli dowódcy polowi, którzy teraz sprawują nad nią władzę, stają przed trudnym okresem utrzymania porządku we wciąż żyjącym zwycięstwem kraju. Prezydentem został Asłan Maschadow i na jego barkach spoczywa cała odpowiedzialność. Poprzez przyjęcie do rządu byłych dowódców wojennych udało mu się sformować regularną armię, teraz musi przeciwdziałać kryzysowi gospodarczemu, samowoli ludności oraz próbować oficjalnie podpisać pakt pokojowy z Rosją.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Nie ma już wojny, rosyjskich bombardowań i szalonych akcji terrorystycznych w wykonaniu zdesperowanych czeczeńskich bojowników. Jest za to o wiele mniej widowiskowy pokój. Dla Asłana Maschadowa może być on trudniejszy do wygrania, aniżeli działania wojenne. Pierwsze miesiące wolności okazały się trudniejsze, niż oczekiwano. Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice. Dość mrocznie rysują się również perspektywy gospodarcze. Wszystko to umacnia pozycję przetargową Moskwy.</body>
      <spans>
        <span start="763" end="957">Nie ma już wojny, rosyjskich bombardowań i szalonych akcji terrorystycznych w wykonaniu zdesperowanych czeczeńskich bojowników. Jest za to o wiele mniej widowiskowy pokój. Dla Asłana Maschadowa </span>
        <span start="1021" end="1083">może być on trudniejszy do wygrania, aniżeli działania wojenne</span>
        <span start="1325" end="1327">. </span>
        <span start="6161" end="6297">Pierwsze miesiące wolności okazały się trudniejsze, niż oczekiwano. Nowe władze nie są w stanie w pełni kontrolować sytuacji w republice</span>
        <span start="6463" end="6465">. </span>
        <span start="6753" end="6811">Dość mrocznie rysują się również perspektywy gospodarcze. </span>
        <span start="8149" end="8195">Wszystko to umacnia pozycję przetargową Moskwy</span>
        <span start="8312" end="8313">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
