<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704220007">
  <date>1997-04-22</date>
  <title>Zwrot ku Azji</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Piotr Jendroszczyk</authors>
  <body>ROSJA

Moskwa chce sprzedać Pekinowi broń za miliardy dol. Komentatorzy przypominają jednak, że kiedyś może być ona użyta przeciwko Rosjanom.

Zwrot ku Azji

PIOTR JENDROSZCZYK

z Moskwy

Rozpoczynająca się dzisiaj wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji jest logicznym przedłużeniem serii moskiewskich spotkań Borysa Jelcyna, w jakich uczestniczyli przywódcy Wspólnoty Niepodległych Państw, premier Indii oraz minister spraw zagranicznych Iranu. Równocześnie z Iraku wróciła rosyjska delegacja rządowa, która przywiozła podpisane porozumienie naftowe. Można wierzyć moskiewskim mediom dopatrującym się w tych wydarzeniach dowodów na przesunięcie akcentów rosyjskiej polityki zagranicznej w kierunku Azji. Zmianę taktyki łączy się z nazwiskiem Jewgienija Primakowa, od ponad roku szefa dyplomacji rosyjskiej.

Trudno byłoby jednak upatrywać w zbliżeniu z Chinami i innymi krajami azjatyckimi próby zawarcia sojuszu politycznego czy wojskowego na wschodzie dokładnie w czasie, gdy Zachód, nie bacząc na sprzeciwy Moskwy, realizuje plan rozszerzenia NATO. W opinii moskiewskich ekspertów Rosja, aktywizując swą azjatycką politykę, pragnie zwiększyć pole manewru, tym bardziej że rosyjskie elity polityczne są coraz mocniej rozczarowane stosunkami z Zachodem.

W rok po złożonej w czasie wizyty Jelcyna pekińskiej deklaracji Jiang Zemina, charakteryzującej stosunki pomiędzy obu państwami jako "konstruktywne partnerstwo wybiegające w XXI wiek", obaj przywódcy podpiszą w Moskwie kilka dokumentów. Deklaracja polityczna na temat "wielobiegunowości świata" pozwoli być może na interpretację pojęcia konstruktywnego partnerstwa. Nikt w Moskwie nie oczekuje jednak rewelacji. Nic nie wskazuje na to, aby Chińczycy zamierzali odstąpić od swej polityki równego dystansu w stosunku do Rosji i do USA. 

Pragmatyczne kierownictwo Chińskiej Republiki Ludowej jest jednak zainteresowane w zacieśnieniu więzi gospodarczych z Rosjanami. Pekin daje wyraźnie do zrozumienia, że przy ich pomocy zamierza unowocześnić swą armię. Równocześnie godzi się na zawarcie porozumienia w sprawie faktycznej demilitaryzacji granicy z Rosją. Porozumienie to zostanie podpisane nie tylko przez Jiang Zemina i Borysa Jelcyna, ale także przez przywódców Kazachstanu, Tadżykistanu i Kirgistanu. W ostatnim tygodniu szczegóły tego dokumentu uzgadniał w Chinach rosyjski minister obrony Igor Rodionow.

Rozczarowanie Zachodem

Azjatyckiemu zwrotowi w rosyjskiej polityce zagranicznej towarzyszy w Moskwie przekonanie, że stosunki Rosji z Zachodem wchodzą w stadium kryzysu. Chodzi przy tym nie tylko o plany NATO. "Niezawisimaja Gazieta" opublikowała kilka dni temu niektóre założenia projektu dokumentu o nazwie "Obraz Rosji", przygotowanego na niedawne posiedzenia Rady Polityki Zagranicznej i Obronnej przy prezydencie Jelcynie. Składająca się z politologów, dyplomatów, ekspertów i polityków Rada zamierza do końca roku opracować obszerny dokument, który będzie analizą miejsca i perspektyw Rosji w polityce światowej.

Po zapoznaniu się z opublikowanymi w "Niezawisimej Gazietie" niektórymi tezami tego opracowania można odnieść wrażenie, że jego autorami byli nacjonalistyczni politycy z obozu komunistycznego czy też działacze z otoczenia Władimira Żyrinowskiego lub Aleksandra Lebiedzia. Jedno z głównych założeń głosi bowiem, że na Zachodzie, a zwłaszcza w USA, nastąpiła szczególna aktywizacja sił, które chcą zapobiec odrodzeniu Rosji jako "wpływowego podmiotu stosunków międzynarodowych". Tego rodzaju kampania ma być przede wszystkim skutkiem niezadowolenia Zachodu z faktu, iż Rosja powoli staje na nogi. Gdy więc rosyjski biznes coraz bardziej się umacnia, kraje zachodnie pragną roztoczyć kontrolę nad napływającymi do Rosji inwestycjami zagranicznymi, aby nie doprowadzić do szybkiego "odrodzenia kraju". 

Takie spojrzenie na stosunki z Zachodem nie jest w Moskwie niczym wyjątkowym. Podczas zorganizowanego niedawno "okrągłego stołu" rosyjskich politologów w sprawie integracji Rosji z Białorusią przewijała się teza, że wycofanie się Jelcyna w ostatniej chwili z podpisania uzgodnionego wcześniej porozumienia było wynikiem działań prozachodnich polityków w rządzie (zwłaszcza Anatolija Czubajsa) i nacisków Zachodu. 

Na razie nie ma konkretnych dowodów na to, iż tego rodzaju myślenie wyznacza kierunki rosyjskiej polityki. Wręcz przeciwnie. Ostatnia reorganizacja rządu, w którym znaczącą rolę odgrywają politycy liberalni posługujący się analizami instytutu ekonomicznego Jegora Gajdara, pozwala przypuszczać, że Moskwa jest daleka od popełnienia błędu, którego skutkiem byłaby samoizolacja na arenie międzynarodowej.

W stronę Chin

Zdaniem Jewgienija Bażanowa, szefa Instytutu Aktualnych Problemów Międzynarodowych, nie ma mowy o powstaniu osi Moskwa - Pekin. Przede wszystkim dlatego, że Chiny nie są tym zainteresowane. Zdają sobie bowiem sprawę z faktu, że takie posunięcie doprowadziłoby do konfliktu z Zachodem i postawiło pod znakiem zapytania plany modernizacji państwa. Nie oznacza to jednak, że Moskwa i Pekin nie pragną wykorzystywać wzajemnych kontaktów w polityce wobec USA. 

Jednakże stosunki z Chinami mają dla Moskwy szczególne znaczenie przede wszystkim w kontekście przyszłych zagrożeń ze strony azjatyckiego sąsiada - twierdzi Bażanow. Przypomina on o ogromnych kosztach chińsko-rosyjskiej konfrontacji zbrojnej na tle konfliktu granicznego w latach 60. Jeden z instytutów Rosyjskiej Akademii Nauk ocenił, że Rosja straciła wtedy 200 - 300 mld "starych" rubli. Rosyjski ambasador w Pekinie Igor Rogaczow wyraził niedawno opinię, że wraz z zakończeniem w tym roku procesu demarkacji granicy "sprawa ta zostanie raz na zawsze zdjęta z porządku dziennego".

Demarkacja odbywa się na podstawie porozumienia podpisanego w 1991 r. Ustępstwa Moskwy w tej sprawie umożliwiły Jelcynowi złożenie rok później wizyty w Pekinie. Do Chin powrócą niewielkie obszary na Dalekim Wschodzie (14 km kw.), czemu sprzeciwiają się gubernatorzy tych regionów. Moskwa nie bierze jednak tych protestów poważnie - podobnie jak niedawnego oświadczenia admirała Feliksa Gromowa, dowódcy rosyjskich sił morskich. Jego zdaniem Chiny otrzymają nie tylko bezpośredni dostęp do Morza Japońskiego, ale i możliwość żeglugi po rzece Tuman, co naruszy "wojskową równowagę sił w regionie". Rosyjskie MSZ przypomniało natychmiast admirałowi, że rzeka ta jest zbyt płytka, aby mogły po niej pływać okręty wojenne, a o żadnym naruszeniu równowagi nie ma mowy.

Trudno przypuszczać, aby admirał o tym nie wiedział. Jego słowa można więc traktować jako ostrzeżenie, iż demarkacja granicy nie daje jednak Rosji gwarancji, że Chiny nie wystąpią w przyszłości z kolejnymi roszczeniami terytorialnymi. Można zrozumieć obiekcje Gromowa, jeżeli się pamięta, że porozumienie nie obejmuje trzech wysp na rzekach Ussuri i Argun, do których Pekin rościł pretensje w latach 60., co zakończyło się konfrontacją zbrojną. Nie brak głosów, że wyłączenie tych wysp z porozumienia może w przyszłości posłużyć Chinom za pretekst do żądań zwrotu ponad półtora miliona kilometrów kwadratowych utraconych w XIX w. na podstawie traktatów, których Chińczycy nigdy nie przestali uważać za nierównoprawne.

Uzbrajanie sąsiada    

Tymczasem Pekin właśnie przy współpracy z Rosją realizuje program unowocześniania sił zbrojnych. Lista zakupów rosyjskiej broni jest imponująca. W latach 1992 - 1995 Chińczycy kupili 48 nowoczesnych myśliwców Su-27, a w roku ubiegłym licencję na produkcję 200 samolotów tego typu w ciągu najbliższych pięciu lat. Wartość kontraktu szacuje się na 2,5 mld dol. Władze chińskie nie kryją, że interesują się jeszcze 50 samolotami Su-30 i Su-30MK. Jak twierdzi agencja Interfax, oprócz zakupionych już czterech łodzi podwodnych klasy "Kilo" Pekin chciałby się zaopatrzyć w 10 - 12 takich łodzi lub zdobyć licencję na ich produkcję. Koszt jednego okrętu podwodnego wynosi 250 mln dol. Na liście chińskich zakupów znajdują się też systemy antyrakietowe, w tym słynne S-300 oraz samoloty Ił-76, które po wyposażeniu w izraelskie urządzenia elektronicznie mają pełnić funkcję podobną do amerykańskich AWACS. 

W Moskwie cytuje się często dane Kongresu USA, z których wynika, że w najbliższych latach Chiny zamierzają wydawać na zakup uzbrojenia 4,4 mld dol. rocznie, a więc dwa razy więcej niż Arabia Saudyjska. Rosja, która w ostatnich trzech latach sprzedaje Pekinowi broń za ok. 1 mld dol. rocznie (ok. 30 proc. eksportu broni), zamierza jeszcze aktywniej włączyć się w program chińskich zbrojeń. Dla przeżywającej ciężkie czasy rosyjskiej "zbrojeniówki" jest to szansa nie do pogardzenia.

Nieśmiałe ostrzeżenia

Problem jednak w tym, że nowoczesna rosyjska broń może zostać użyta, przynajmniej teoretycznie, także przeciwko Rosji. - Nie wolno zrezygnować ze współpracy z Chinami w tej dziedzinie, bo z łatwością zaopatrzą się w potrzebne urządzenia nowoczesnej techniki gdzie indziej - odpowiada na ten zarzut Konstantin Makijenko, ekspert Rosyjskiego Centrum Studiów Politycznych. Jego zdaniem Chiny oraz Indie będą do lat 2005 - 2010 głównymi odbiorcami rosyjskiej broni. Uważa on także, podobnie jak niektórzy eksperci MSZ, że chińska ekspansja jest skierowana na Tajwan oraz Azję Południowo-Wschodnią i dlatego Pekin nie będzie zagrażać Rosji.

Wątpliwości ma jednak dziennik "Kommersant Daily", który poinformował niedawno, że to właśnie Pekin nalegał, aby porozumienie w sprawie redukcji sił zbrojnych wzdłuż granicy rosyjsko-chińskiej zostało zawarte do 2020 roku, a nie na czas nieograniczony, jak proponowało rosyjskie MSZ. Gazeta skłonna jest twierdzić, że w XXI w. Chiny - będące największą światową potęgą gospodarczą z najliczniejszym narodem na kuli ziemskiej - skierują swe zainteresowania w stronę Syberii

Jak temu zapobiec? W rosyjskiej publicystyce przeważa pogląd, że wyjściem jest konsekwentne rozwijanie dobrych stosunków z Chinami. Idea "konstruktywnego partnerstwa" wymaga zapewne jeszcze konkretyzacji, ale nie ulega wątpliwości, że jest dzisiaj witana z zadowoleniem zarówno w Pekinie, jak i Moskwie. 

Jiang Zemin po rozmowach z Jelcynem prosto z Moskwy udaje się do pobliskiej Tuły, jednego z najpotężniejszych rosyjskich ośrodków przemysłu zbrojeniowego. Trudno o bardziej czytelny dowód chińskiego pragmatyzmu.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Polityka zagraniczna Rosji kieruje się w stronę Azji, szczególnie Chin. Stosunki między Rosją i Chinami określane są jako "konstruktywne partnerstwo". Chińczycy nie chcą zbliżać się do Rosji bardziej niż do USA, choć zależy im na gospodarczej współpracy. Rosyjscy eksperci stawiają tezę, że Europa Zachodnia i USA są niezadowolone z rozwoju gospodarczego Rosji i chcą kontrolować napływające do Rosji inwestycje. Takie myślenie może doprowadzić do samoizolacji Rosji.
Rosji zależy na dobrych stosunkach z Chinami ze względu na pretensje terytorialne Pekinu. Koszty konfliktu na pograniczu rosyjsko-chińskim z lat 60. były dla Rosji ogromne. Dowódcy wojskowi w Rosji obawiają się, że demarkacja granicy nie gwarantuje, że Chiny nie będą zgłaszały kolejnych roszczeń. Tymczasem Pekin kupuje od Rosji nowoczensą broń. Dla rosyjskiego przemysłu zbrojeniowego jest to szansa na rozwój, ale ta broń może być wykorzystana przez Chiny także przeciwko Rosji. Rosyjskie MSZ dementuje te pogłoski. Media sugerują jednak, że w XXI wieku Chiny zainteresują się Syberią.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>rosyjskie elity polityczne są coraz mocniej rozczarowane stosunkami z Zachodem. kierownictwo Chińskiej Republiki Ludowej jest zainteresowane w zacieśnieniu więzi gospodarczych z Rosjanami. Pekin godzi się na zawarcie porozumienia w sprawie faktycznej demilitaryzacji granicy z Rosją. 
nie ma mowy o powstaniu osi Moskwa - Pekin. Chiny nie są tym zainteresowane. Zdają sobie bowiem sprawę, że takie posunięcie doprowadziłoby do konfliktu z Zachodem. stosunki z Chinami mają dla Moskwy szczególne znaczenie w kontekście przyszłych zagrożeń ze strony azjatyckiego sąsiada. na podstawie porozumienia podpisanego w 1991 r. Do Chin powrócą niewielkie obszary na Dalekim Wschodzie. demarkacja granicy nie daje jednak Rosji gwarancji, że Chiny nie wystąpią w przyszłości z kolejnymi roszczeniami terytorialnymi. Pekin przy współpracy z Rosją realizuje program unowocześniania sił zbrojnych. Dla rosyjskiej "zbrojeniówki" jest to szansa nie do pogardzenia. jednak nowoczesna rosyjska broń może zostać użyta także przeciwko Rosji.</body>
      <spans>
        <span start="1187" end="1266">rosyjskie elity polityczne są coraz mocniej rozczarowane stosunkami z Zachodem.</span>
        <span start="1816" end="1863"> kierownictwo Chińskiej Republiki Ludowej jest </span>
        <span start="1870" end="1939">zainteresowane w zacieśnieniu więzi gospodarczych z Rosjanami. Pekin </span>
        <span start="2034" end="2123">godzi się na zawarcie porozumienia w sprawie faktycznej demilitaryzacji granicy z Rosją. </span>
        <span start="4616" end="4617">
</span>
        <span start="4717" end="4761">nie ma mowy o powstaniu osi Moskwa - Pekin. </span>
        <span start="4790" end="4848">Chiny nie są tym zainteresowane. Zdają sobie bowiem sprawę</span>
        <span start="4856" end="4916">, że takie posunięcie doprowadziłoby do konfliktu z Zachodem</span>
        <span start="4977" end="4979">. </span>
        <span start="5099" end="5155">stosunki z Chinami mają dla Moskwy szczególne znaczenie </span>
        <span start="5172" end="5235">w kontekście przyszłych zagrożeń ze strony azjatyckiego sąsiada</span>
        <span start="5254" end="5256">. </span>
        <span start="5697" end="5745">na podstawie porozumienia podpisanego w 1991 r. </span>
        <span start="5836" end="5891">Do Chin powrócą niewielkie obszary na Dalekim Wschodzie</span>
        <span start="5954" end="5956">. </span>
        <span start="6545" end="6674">demarkacja granicy nie daje jednak Rosji gwarancji, że Chiny nie wystąpią w przyszłości z kolejnymi roszczeniami terytorialnymi. </span>
        <span start="7192" end="7198">Pekin </span>
        <span start="7206" end="7279">przy współpracy z Rosją realizuje program unowocześniania sił zbrojnych. </span>
        <span start="8473" end="8477">Dla </span>
        <span start="8505" end="8565">rosyjskiej "zbrojeniówki" jest to szansa nie do pogardzenia.</span>
        <span start="8597" end="8605"> jednak </span>
        <span start="8615" end="8657">nowoczesna rosyjska broń może zostać użyta</span>
        <span start="8685" end="8708"> także przeciwko Rosji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Rosyjskie media zauważają, że polityka zagraniczna Rosji coraz bardziej kieruje się w stronę Azji, szczególnie Chin. Trudno mówić o jakimś azjatyckim porozumieniu politycznym. Przywódcy Rosji są rozczarowani Zachodem i planami rozszerzenia NATO. Stosunki między Rosją i Chinami określane są jako "konstruktywne partnerstwo". Chińczycy nie chcą zbliżać się do Rosji bardziej niż do USA, choć zależy im na gospodarczej współpracy z Rosją - przy jej pomocy chcą unowocześnić swoją armię.
Opracowany przez zespół rosyjskich ekspertów raport dotyczący miejsca i perspektyw Rosji w polityce światowej zawiera tezę, że Europa Zachodnia i USA są niezadowolone z rozwoju rosyjskiej gospodarki i chcą kontrolować napływające do Rosji inwestycje, aby nie dopuścić do odrodzenia tego kraju. Nie wydaje się jednak, aby takie myślenie wyznaczało kierunek polityki rosyjskiej - mogłoby to doprowadzić do samoizolacji Rosji.
Chiny nie chcą porozumienia z Rosją, aby nie narazić się Zachodowi. Jednak oba kraje mogą wykorzystać swoje kontakty w polityce wobec USA. Rosji zależy na dobrych stosunkach z Chinami ze względu na pretensje terytorialne Pekinu. Koszty konfliktu na pograniczu rosyjsko-chińskim z lat 60. były dla Rosji ogromne. Proces demarkacji granicy trwał długo, porozumienie podpisano w 1991 r. Dowódcy wojskowi w Rosji obawiają się, że demarkacja granicy nie gwarantuje Rosji, że Chiny nie będą zgłaszały kolejnych roszczeń terytorialnych, np. do wysp na rzekach Ussuri i Argun. Tymczasem Pekin kupuje od Rosjan nowoczense myśliwce, łodzie podwodne i systemy antyrakietowe - lista jest imponująca. Dla rosyjskiego przemysłu zbrojeniowego, który jest obecnie w trudnej sytuacji, chińskie zamówienia to wielka szansa na rozwój. Z drugiej strony rosyjska broń może być wykorzystana przez Chiny także przeciwko Rosji. Rosyjscy eksperci zapewniają, że Chińczycy i tak będą kupować broń, a ich ekspensja będzie skierowana na Tajwan i Azję Południowo-Wschodnią. Z kolei dziennik "Kommersant Daily" sugeruje, że w XXI wieku Chiny zainteresują się Syberią.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji jest logicznym przedłużeniem serii moskiewskich spotkań Borysa Jelcyna, w jakich uczestniczyli przywódcy Wspólnoty Niepodległych Państw, premier Indii oraz minister spraw zagranicznych Iranu. Można wierzyć moskiewskim mediom dopatrującym się w tych wydarzeniach dowodów na przesunięcie akcentów rosyjskiej polityki zagranicznej w kierunku Azji. rosyjskie elity polityczne są coraz mocniej rozczarowane stosunkami z Zachodem.
 kierownictwo Chińskiej Republiki Ludowej jest zainteresowane w zacieśnieniu więzi gospodarczych z Rosjanami. Pekin godzi się na zawarcie porozumienia w sprawie faktycznej demilitaryzacji granicy z Rosją. 
nie ma mowy o powstaniu osi Moskwa - Pekin. Chiny nie są tym zainteresowane. Zdają sobie bowiem sprawę z faktu, że takie posunięcie doprowadziłoby do konfliktu z Zachodem i postawiło pod znakiem zapytania plany modernizacji państwa. 
stosunki z Chinami mają dla Moskwy szczególne znaczenie przede wszystkim w kontekście przyszłych zagrożeń ze strony azjatyckiego sąsiada. na podstawie porozumienia podpisanego w 1991 r. Do Chin powrócą niewielkie obszary na Dalekim Wschodzie (14 km kw.). demarkacja granicy nie daje jednak Rosji gwarancji, że Chiny nie wystąpią w przyszłości z kolejnymi roszczeniami terytorialnymi. porozumienie nie obejmuje trzech wysp na rzekach Ussuri i Argun. wyłączenie tych wysp z porozumienia może w przyszłości posłużyć Chinom za pretekst do żądań zwrotu ponad półtora miliona kilometrów kwadratowych utraconych w XIX w. 
Tymczasem Pekin właśnie przy współpracy z Rosją realizuje program unowocześniania sił zbrojnych. Dla rosyjskiej "zbrojeniówki" jest to szansa nie do pogardzenia. jednak nowoczesna rosyjska broń może zostać użyta także przeciwko Rosji. "Kommersant Daily" poinformował, że Pekin nalegał, aby porozumienie w sprawie redukcji sił zbrojnych wzdłuż granicy rosyjsko-chińskiej zostało zawarte do 2020 roku, a nie na czas nieograniczony. W rosyjskiej publicystyce przeważa pogląd, że wyjściem jest rozwijanie dobrych stosunków z Chinami.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="457">wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji jest logicznym przedłużeniem serii moskiewskich spotkań Borysa Jelcyna, w jakich uczestniczyli przywódcy Wspólnoty Niepodległych Państw, premier Indii oraz minister spraw zagranicznych Iranu. </span>
        <span start="563" end="716">Można wierzyć moskiewskim mediom dopatrującym się w tych wydarzeniach dowodów na przesunięcie akcentów rosyjskiej polityki zagranicznej w kierunku Azji. </span>
        <span start="1187" end="1267">rosyjskie elity polityczne są coraz mocniej rozczarowane stosunkami z Zachodem.
</span>
        <span start="1816" end="1863"> kierownictwo Chińskiej Republiki Ludowej jest </span>
        <span start="1870" end="1939">zainteresowane w zacieśnieniu więzi gospodarczych z Rosjanami. Pekin </span>
        <span start="2034" end="2123">godzi się na zawarcie porozumienia w sprawie faktycznej demilitaryzacji granicy z Rosją. </span>
        <span start="4616" end="4617">
</span>
        <span start="4717" end="4761">nie ma mowy o powstaniu osi Moskwa - Pekin. </span>
        <span start="4790" end="4979">Chiny nie są tym zainteresowane. Zdają sobie bowiem sprawę z faktu, że takie posunięcie doprowadziłoby do konfliktu z Zachodem i postawiło pod znakiem zapytania plany modernizacji państwa. </span>
        <span start="5089" end="5090">
</span>
        <span start="5099" end="5235">stosunki z Chinami mają dla Moskwy szczególne znaczenie przede wszystkim w kontekście przyszłych zagrożeń ze strony azjatyckiego sąsiada</span>
        <span start="5254" end="5256">. </span>
        <span start="5697" end="5745">na podstawie porozumienia podpisanego w 1991 r. </span>
        <span start="5836" end="5903">Do Chin powrócą niewielkie obszary na Dalekim Wschodzie (14 km kw.)</span>
        <span start="5954" end="5956">. </span>
        <span start="6545" end="6674">demarkacja granicy nie daje jednak Rosji gwarancji, że Chiny nie wystąpią w przyszłości z kolejnymi roszczeniami terytorialnymi. </span>
        <span start="6731" end="6794">porozumienie nie obejmuje trzech wysp na rzekach Ussuri i Argun</span>
        <span start="6841" end="6842">.</span>
        <span start="6903" end="7069"> wyłączenie tych wysp z porozumienia może w przyszłości posłużyć Chinom za pretekst do żądań zwrotu ponad półtora miliona kilometrów kwadratowych utraconych w XIX w. </span>
        <span start="7181" end="7279">
Tymczasem Pekin właśnie przy współpracy z Rosją realizuje program unowocześniania sił zbrojnych. </span>
        <span start="8473" end="8477">Dla </span>
        <span start="8505" end="8565">rosyjskiej "zbrojeniówki" jest to szansa nie do pogardzenia.</span>
        <span start="8597" end="8605"> jednak </span>
        <span start="8615" end="8657">nowoczesna rosyjska broń może zostać użyta</span>
        <span start="8685" end="8709"> także przeciwko Rosji. </span>
        <span start="9258" end="9276">"Kommersant Daily"</span>
        <span start="9283" end="9296"> poinformował</span>
        <span start="9305" end="9310">, że </span>
        <span start="9321" end="9478">Pekin nalegał, aby porozumienie w sprawie redukcji sił zbrojnych wzdłuż granicy rosyjsko-chińskiej zostało zawarte do 2020 roku, a nie na czas nieograniczony</span>
        <span start="9509" end="9511">. </span>
        <span start="9720" end="9780">W rosyjskiej publicystyce przeważa pogląd, że wyjściem jest </span>
        <span start="9793" end="9832">rozwijanie dobrych stosunków z Chinami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Rosja wyraźnie kieruje swoją politykę zagraniczną w kierunku Chin. Powodem jest zapewnie rozczarowanie Europą Zachodnią i USA. Rosjanie zapewniają, że nie ma porozumienia między Moskwą i Pekinem. Pamiętają koszty konfrontacji zbrojnej na pograniczu rosyjsko-chińskim w latach 60. Nie mają pewności, że to koniec terytorialnych pretensji Pekinu. Tymczasem Chiny przy współpracy z Rosją unowocześniają swoje siły zbrojne. Rosjanie sprzedają Chińczykom broń, która może być użyta przeciwko nim samym - Chiny mogą się zainteresować Syberią.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>kierownictwo Chińskiej Republiki Ludowej jest zainteresowane w zacieśnieniu więzi gospodarczych z Rosjanami. nie ma mowy o powstaniu osi Moskwa - Pekin. Chiny Zdają sobie sprawę, że takie posunięcie doprowadziłoby do konfliktu z Zachodem. demarkacja granicy nie daje Rosji gwarancji, że Chiny nie wystąpią w przyszłości z kolejnymi roszczeniami terytorialnymi. Pekin przy współpracy z Rosją realizuje program unowocześniania sił zbrojnych. jednak nowoczesna rosyjska broń może zostać użyta także przeciwko Rosji.</body>
      <spans>
        <span start="1817" end="1863">kierownictwo Chińskiej Republiki Ludowej jest </span>
        <span start="1870" end="1933">zainteresowane w zacieśnieniu więzi gospodarczych z Rosjanami. </span>
        <span start="4717" end="4761">nie ma mowy o powstaniu osi Moskwa - Pekin. </span>
        <span start="4790" end="4796">Chiny </span>
        <span start="4823" end="4835">Zdają sobie </span>
        <span start="4842" end="4848">sprawę</span>
        <span start="4856" end="4916">, że takie posunięcie doprowadziłoby do konfliktu z Zachodem</span>
        <span start="4977" end="4979">. </span>
        <span start="6545" end="6572">demarkacja granicy nie daje</span>
        <span start="6579" end="6674"> Rosji gwarancji, że Chiny nie wystąpią w przyszłości z kolejnymi roszczeniami terytorialnymi. </span>
        <span start="7192" end="7198">Pekin </span>
        <span start="7206" end="7279">przy współpracy z Rosją realizuje program unowocześniania sił zbrojnych. </span>
        <span start="8598" end="8605">jednak </span>
        <span start="8615" end="8657">nowoczesna rosyjska broń może zostać użyta</span>
        <span start="8685" end="8708"> także przeciwko Rosji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Dzisiejsza wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji jest następstwem serii spotkań organizowanych przez Borysa Jelcyna. Moskiewskie media dopatrują się w tych wydarzeniach dowodów na przesunięcie rosyjskiej polityki zagranicznej w kierunku Azji. Pekin daje do zrozumienia, że przy pomocy Rozji zamierza unowocześnić swą armię, przy tym godzi się na zawarcie porozumienia w sprawie faktycznej demilitaryzacji granicy z Rosją. Lista zakupów rosyjskiej broni jest imponująca. Władze chińskie nie kryją, że interesują się dalszym zaopatrzeniem. Rosja zamierza jeszcze aktywniej włączyć się w program chińskich zbrojeń, gdyż dla rosyjskiej "zbrojeniówki" jest to wielka szansa. Problem jednak jest to, że rosyjska broń może, teoretycznie, zostać użyta przeciwko Rosji. Jak temu zapobiec? W mediach przeważa pogląd, że wyjściem jest rozwijanie dobrych stosunków z Chinami. 
Jiang Zemin prosto z Moskwy udaje się do jednego z najpotężniejszych rosyjskich ośrodków zbrojenioych. Trudno o bardziej czytelny dowód chińskiego pragmatyzmu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji jest przedłużeniem moskiewskich spotkań Borysa Jelcyna. Rosja, aktywizując azjatycką politykę, pragnie zwiększyć pole manewru. Nikt w Moskwie nie oczekuje jednak rewelacji. Nic nie wskazuje na to, aby Chińczycy zamierzali odstąpić od polityki równego dystansu w stosunku do Rosji i do USA. kierownictwo Chińskiej Republiki Ludowej jest jednak zainteresowane w zacieśnieniu więzi gospodarczych z Rosjanami. Pekin godzi się na zawarcie porozumienia w sprawie demilitaryzacji granicy z Rosją. 
Azjatyckiemu zwrotowi w rosyjskiej polityce towarzyszy przekonanie, że stosunki Rosji z Zachodem wchodzą w stadium kryzysu. stosunki z Chinami mają dla Moskwy szczególne znaczenie w kontekście zagrożeń ze strony azjatyckiego sąsiada. demarkacja granicy nie daje jednak Rosji gwarancji, że Chiny nie wystąpią z roszczeniami terytorialnymi. Tymczasem Pekin przy współpracy z Rosją realizuje program unowocześniania sił zbrojnych. Problem jednak w tym, że rosyjska broń może zostać użyta także przeciwko Rosji.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="270">wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji jest </span>
        <span start="280" end="294">przedłużeniem </span>
        <span start="300" end="335">moskiewskich spotkań Borysa Jelcyna</span>
        <span start="455" end="457">. </span>
        <span start="1096" end="1115">Rosja, aktywizując </span>
        <span start="1119" end="1169">azjatycką politykę, pragnie zwiększyć pole manewru</span>
        <span start="1265" end="1266">.</span>
        <span start="1504" end="1505"> </span>
        <span start="1634" end="1740">Nikt w Moskwie nie oczekuje jednak rewelacji. Nic nie wskazuje na to, aby Chińczycy zamierzali odstąpić od</span>
        <span start="1745" end="1801"> polityki równego dystansu w stosunku do Rosji i do USA.</span>
        <span start="1816" end="1939"> kierownictwo Chińskiej Republiki Ludowej jest jednak zainteresowane w zacieśnieniu więzi gospodarczych z Rosjanami. Pekin </span>
        <span start="2034" end="2079">godzi się na zawarcie porozumienia w sprawie </span>
        <span start="2090" end="2123">demilitaryzacji granicy z Rosją. </span>
        <span start="2401" end="2446">
Azjatyckiemu zwrotowi w rosyjskiej polityce </span>
        <span start="2459" end="2469">towarzyszy</span>
        <span start="2479" end="2549"> przekonanie, że stosunki Rosji z Zachodem wchodzą w stadium kryzysu. </span>
        <span start="5099" end="5155">stosunki z Chinami mają dla Moskwy szczególne znaczenie </span>
        <span start="5172" end="5185">w kontekście </span>
        <span start="5196" end="5235">zagrożeń ze strony azjatyckiego sąsiada</span>
        <span start="5672" end="5673">.</span>
        <span start="5955" end="5956"> </span>
        <span start="6545" end="6619">demarkacja granicy nie daje jednak Rosji gwarancji, że Chiny nie wystąpią </span>
        <span start="6633" end="6635">z </span>
        <span start="6645" end="6674">roszczeniami terytorialnymi. </span>
        <span start="7182" end="7198">Tymczasem Pekin </span>
        <span start="7206" end="7278">przy współpracy z Rosją realizuje program unowocześniania sił zbrojnych.</span>
        <span start="7326" end="7327"> </span>
        <span start="8590" end="8615">Problem jednak w tym, że </span>
        <span start="8626" end="8657">rosyjska broń może zostać użyta</span>
        <span start="8685" end="8708"> także przeciwko Rosji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Dzisiejsza wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji jest następstwem serii spotkań organizowanych przez Borysa Jelcyna. Moskiewskie media dopatrują się w tych wydarzeniach dowodów na przesunięcie rosyjskiej polityki zagranicznej w kierunku Azji. Trudno jednak upatrywać w tym próby zawarcia sojuszu politycznego czy wojskowego na wschodzie w czasie, gdy Zachód realizuje plan rozszerzenia NATO. Azjatyckiemu zwrotowi w rosyjskiej polityce zagranicznej towarzyszy w Moskwie przekonanie, że stosunki Rosji z Zachodem wchodzą w stadium kryzysu. W opinii ekspertów, Rosja jednak pragnie zwiększyć pole manewru. Pekin daje do zrozumienia, że przy pomocy Rozji zamierza unowocześnić swą armię, przy tym godzi się na zawarcie porozumienia w sprawie faktycznej demilitaryzacji granicy z Rosją. Porozumienie to zostanie podpisane nie tylko przez Jiang Zemina i Borysa Jelcyna, ale także przez przywódców Kazachstanu, Tadżykistanu i Kirgistanu.
Zdaniem Jewgienija Bażanowa, szefa Instytutu Aktualnych Problemów Międzynarodowych, nie ma mowy o powstaniu osi Moskwa - Pekin, dlatego, że Chiny nie są tym zainteresowane. Jednakże stosunki z Chinami mają dla Moskwy szczególne znaczenie przede wszystkim w kontekście przyszłych zagrożeń ze strony azjatyckiego sąsiada - twierdzi Bażanow. 
Tymczasem Pekin przy współpracy z Rosją realizuje program unowocześniania sił zbrojnych. Lista zakupów rosyjskiej broni jest imponująca. Władze chińskie nie kryją, że interesują się dalszym zaopatrzeniem. Rosja zamierza jeszcze aktywniej włączyć się w program chińskich zbrojeń. Dla rosyjskiej "zbrojeniówki" jest to szansa nie do pogardzenia. Problem jest, że rosyjska broń może teoretycznie zostać użyta także przeciwko Rosji. Jak temu zapobiec? W rosyjskiej publicystyce przeważa pogląd, że wyjściem jest konsekwentne rozwijanie dobrych stosunków z Chinami. 
Jiang Zemin po rozmowach z Jelcynem prosto z Moskwy udaje się do pobliskiej Tuły, jednego z najpotężniejszych rosyjskich ośrodków przemysłu zbrojeniowego. Trudno o bardziej czytelny dowód chińskiego pragmatyzmu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji jest przedłużeniem moskiewskich spotkań Borysa Jelcyna, w jakich uczestniczyli przywódcy Wspólnoty Niepodległych Państw, Indii oraz Iranu. W opinii ekspertów Rosja, aktywizując azjatycką politykę, pragnie zwiększyć pole manewru. obaj przywódcy podpiszą kilka dokumentów. Nikt w Moskwie nie oczekuje jednak rewelacji. Nic nie wskazuje na to, aby Chińczycy zamierzali odstąpić od polityki równego dystansu w stosunku do Rosji i do USA. kierownictwo Chińskiej Republiki Ludowej jest jednak zainteresowane w zacieśnieniu więzi gospodarczych z Rosjanami. Pekin godzi się na zawarcie porozumienia w sprawie demilitaryzacji granicy z Rosją. 
Azjatyckiemu zwrotowi w rosyjskiej polityce towarzyszy przekonanie, że stosunki Rosji z Zachodem wchodzą w stadium kryzysu. Chodzi nie tylko o plany NATO. "Niezawisimaja Gazieta" opublikowała założenia dokumentu "Obraz Rosji". Jedno z założeń głosi, że na Zachodzie nastąpiła aktywizacja sił, które chcą zapobiec odrodzeniu Rosji jako "wpływowego podmiotu". 
Zdaniem Bażanowa, szefa Instytutu Aktualnych Problemów Międzynarodowych, nie ma mowy o powstaniu osi Moskwa - Pekin. dlatego, że Chiny Zdają sobie sprawę, że takie posunięcie doprowadziłoby do konfliktu z Zachodem. Nie oznacza to, że Moskwa i Pekin nie pragną wykorzystywać wzajemnych kontaktów w polityce wobec USA. stosunki z Chinami mają dla Moskwy szczególne znaczenie w kontekście zagrożeń ze strony azjatyckiego sąsiada - twierdzi Bażanow. Przypomina o kosztach chińsko-rosyjskiej konfrontacji zbrojnej na tle konfliktu granicznego w latach 60. wraz z zakończeniem  procesu demarkacji granicy sprawa zostanie zdjęta z porządku dziennego. Do Chin powrócą niewielkie obszary. demarkacja granicy nie daje jednak Rosji gwarancji, że Chiny nie wystąpią z roszczeniami terytorialnymi. 
Tymczasem Pekin przy współpracy z Rosją realizuje program unowocześniania sił zbrojnych. Lista zakupów rosyjskiej broni jest imponująca. Problem jednak w tym, że rosyjska broń może zostać użyta także przeciwko Rosji. właśnie Pekin nalegał, aby porozumienie w sprawie redukcji sił zbrojnych wzdłuż granicy rosyjsko-chińskiej zostało zawarte do 2020 roku, a nie na czas nieograniczony.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="270">wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji jest </span>
        <span start="280" end="294">przedłużeniem </span>
        <span start="300" end="402">moskiewskich spotkań Borysa Jelcyna, w jakich uczestniczyli przywódcy Wspólnoty Niepodległych Państw, </span>
        <span start="410" end="420">Indii oraz</span>
        <span start="449" end="457"> Iranu. </span>
        <span start="1064" end="1073">W opinii </span>
        <span start="1086" end="1115">ekspertów Rosja, aktywizując </span>
        <span start="1119" end="1169">azjatycką politykę, pragnie zwiększyć pole manewru</span>
        <span start="1265" end="1266">.</span>
        <span start="1452" end="1476"> obaj przywódcy podpiszą</span>
        <span start="1486" end="1505"> kilka dokumentów. </span>
        <span start="1634" end="1740">Nikt w Moskwie nie oczekuje jednak rewelacji. Nic nie wskazuje na to, aby Chińczycy zamierzali odstąpić od</span>
        <span start="1745" end="1801"> polityki równego dystansu w stosunku do Rosji i do USA.</span>
        <span start="1816" end="1939"> kierownictwo Chińskiej Republiki Ludowej jest jednak zainteresowane w zacieśnieniu więzi gospodarczych z Rosjanami. Pekin </span>
        <span start="2034" end="2079">godzi się na zawarcie porozumienia w sprawie </span>
        <span start="2090" end="2123">demilitaryzacji granicy z Rosją. </span>
        <span start="2401" end="2446">
Azjatyckiemu zwrotowi w rosyjskiej polityce </span>
        <span start="2459" end="2469">towarzyszy</span>
        <span start="2479" end="2556"> przekonanie, że stosunki Rosji z Zachodem wchodzą w stadium kryzysu. Chodzi </span>
        <span start="2565" end="2626">nie tylko o plany NATO. "Niezawisimaja Gazieta" opublikowała </span>
        <span start="2650" end="2660">założenia </span>
        <span start="2669" end="2679">dokumentu </span>
        <span start="2688" end="2701">"Obraz Rosji"</span>
        <span start="2805" end="2807">. </span>
        <span start="3271" end="3278">Jedno z</span>
        <span start="3287" end="3301"> założeń głosi</span>
        <span start="3308" end="3325">, że na Zachodzie</span>
        <span start="3345" end="3355"> nastąpiła</span>
        <span start="3366" end="3446"> aktywizacja sił, które chcą zapobiec odrodzeniu Rosji jako "wpływowego podmiotu</span>
        <span start="3473" end="3476">". </span>
        <span start="4632" end="4641">
Zdaniem </span>
        <span start="4652" end="4761">Bażanowa, szefa Instytutu Aktualnych Problemów Międzynarodowych, nie ma mowy o powstaniu osi Moskwa - Pekin. </span>
        <span start="4778" end="4796">dlatego, że Chiny </span>
        <span start="4823" end="4835">Zdają sobie </span>
        <span start="4842" end="4848">sprawę</span>
        <span start="4856" end="4916">, że takie posunięcie doprowadziłoby do konfliktu z Zachodem</span>
        <span start="4977" end="4993">. Nie oznacza to</span>
        <span start="5000" end="5088">, że Moskwa i Pekin nie pragną wykorzystywać wzajemnych kontaktów w polityce wobec USA. </span>
        <span start="5099" end="5155">stosunki z Chinami mają dla Moskwy szczególne znaczenie </span>
        <span start="5172" end="5185">w kontekście </span>
        <span start="5196" end="5267">zagrożeń ze strony azjatyckiego sąsiada - twierdzi Bażanow. Przypomina </span>
        <span start="5270" end="5272">o </span>
        <span start="5282" end="5374">kosztach chińsko-rosyjskiej konfrontacji zbrojnej na tle konfliktu granicznego w latach 60. </span>
        <span start="5552" end="5572">wraz z zakończeniem </span>
        <span start="5582" end="5610"> procesu demarkacji granicy </span>
        <span start="5611" end="5618">sprawa </span>
        <span start="5621" end="5630">zostanie </span>
        <span start="5644" end="5671">zdjęta z porządku dziennego</span>
        <span start="5672" end="5673">.</span>
        <span start="5835" end="5870"> Do Chin powrócą niewielkie obszary</span>
        <span start="5954" end="5956">. </span>
        <span start="6545" end="6619">demarkacja granicy nie daje jednak Rosji gwarancji, że Chiny nie wystąpią </span>
        <span start="6633" end="6635">z </span>
        <span start="6645" end="6674">roszczeniami terytorialnymi. </span>
        <span start="7181" end="7198">
Tymczasem Pekin </span>
        <span start="7206" end="7327">przy współpracy z Rosją realizuje program unowocześniania sił zbrojnych. Lista zakupów rosyjskiej broni jest imponująca. </span>
        <span start="8590" end="8615">Problem jednak w tym, że </span>
        <span start="8626" end="8657">rosyjska broń może zostać użyta</span>
        <span start="8685" end="8709"> także przeciwko Rosji. </span>
        <span start="9313" end="9478">właśnie Pekin nalegał, aby porozumienie w sprawie redukcji sił zbrojnych wzdłuż granicy rosyjsko-chińskiej zostało zawarte do 2020 roku, a nie na czas nieograniczony</span>
        <span start="9509" end="9510">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Dzisiejsza wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji jest następstwem serii spotkań organizowanych przez Borysa Jelcyna. Pekin daje do zrozumienia, że przy pomocy Rozji zamierza unowocześnić swą armię. Lista zakupów rosyjskiej broni jest imponująca. Władze chińskie nie kryją, że interesują się dalszym zaopatrzeniem w rosyjską broń. Dla rosyjskiej "zbrojeniówki" jest to wielka szansa. Problem jednak jest to, że rosyjska broń może, teoretycznie, zostać użyta przeciwko Rosji. Jak temu zapobiec?</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Rosja, aktywizując azjatycką politykę, pragnie zwiększyć pole manewru. kierownictwo Chińskiej Republiki Ludowej jest zainteresowane w zacieśnieniu więzi gospodarczych. stosunki z Chinami mają dla Moskwy szczególne znaczenie w kontekście zagrożeń ze strony sąsiada. demarkacja granicy nie daje jednak Rosji gwarancji, że Chiny nie wystąpią z roszczeniami terytorialnymi. Pekin przy współpracy z Rosją realizuje program unowocześniania sił zbrojnych. Problem jednak w tym, że rosyjska broń może zostać użyta przeciwko Rosji.</body>
      <spans>
        <span start="1096" end="1115">Rosja, aktywizując </span>
        <span start="1119" end="1169">azjatycką politykę, pragnie zwiększyć pole manewru</span>
        <span start="1265" end="1266">.</span>
        <span start="1504" end="1505"> </span>
        <span start="1817" end="1863">kierownictwo Chińskiej Republiki Ludowej jest </span>
        <span start="1870" end="1919">zainteresowane w zacieśnieniu więzi gospodarczych</span>
        <span start="1931" end="1933">. </span>
        <span start="5099" end="5155">stosunki z Chinami mają dla Moskwy szczególne znaczenie </span>
        <span start="5172" end="5185">w kontekście </span>
        <span start="5196" end="5215">zagrożeń ze strony </span>
        <span start="5228" end="5235">sąsiada</span>
        <span start="5672" end="5673">.</span>
        <span start="5955" end="5956"> </span>
        <span start="6545" end="6619">demarkacja granicy nie daje jednak Rosji gwarancji, że Chiny nie wystąpią </span>
        <span start="6633" end="6635">z </span>
        <span start="6645" end="6674">roszczeniami terytorialnymi. </span>
        <span start="7192" end="7198">Pekin </span>
        <span start="7206" end="7278">przy współpracy z Rosją realizuje program unowocześniania sił zbrojnych.</span>
        <span start="7326" end="7327"> </span>
        <span start="8590" end="8615">Problem jednak w tym, że </span>
        <span start="8626" end="8657">rosyjska broń może zostać użyta</span>
        <span start="8685" end="8686"> </span>
        <span start="8692" end="8708">przeciwko Rosji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Rozpoczynająca się dzisiaj wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji jest kolejnym dowodem na zbliżenie między Rosją a Chinami i innymi krajami azjatyckimi. Jak twierdzą moskiewscy eksperci, zbliżenie z Chinami nie doprowadzi do powstania sojuszu politycznego czy wojskowego na wschodzie. Takim sojuszem nie są zainteresowani Chińczycy, gdyż doprowadziłoby to do konfliktu z Zachodem i zahamowało modernizację państwa. Przy pomocy Rosji chcą przede wszystkim unowocześnić swoje siły zbrojne. Natomiast Rosja chce wykorzystać kontakty z Chinami w polityce wobec USA. Rozwijanie dobrych stosunków z Pekinem jest także próbą zabezpieczenia się przed ekspansją Chin. Porozumienie w sprawie redukcji sił zbrojnych wzdłuż granicy rosyjsko-chińskiej zostało zawarte, na żądanie Pekinu, do 2020 roku, a nie na czas nieograniczony. Wśród Rosjan budzi to obawy, że w XXI w. Chiny - będące największą światową potęgą gospodarczą z najliczniejszym narodem na kuli ziemskiej - skierują swe zainteresowania w stronę Syberii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji jest logicznym przedłużeniem serii moskiewskich spotkań Borysa Jelcyna.  W opinii ekspertów Rosja pragnie zwiększyć pole manewru.  kierownictwo Chińskiej Republiki Ludowej jest jednak zainteresowane w zacieśnieniu więzi gospodarczych z Rosjanami. Pekin daje  do zrozumienia, że przy ich pomocy zamierza unowocześnić swą armię.  Azjatyckiemu zwrotowi w rosyjskiej polityce zagranicznej towarzyszy  przekonanie, że stosunki Rosji z Zachodem wchodzą w stadium kryzysu.  nie ma konkretnych dowodów na to, iż tego rodzaju myślenie wyznacza kierunki rosyjskiej polityki.  stosunki z Chinami mają dla Moskwy szczególne znaczenie przede wszystkim w kontekście przyszłych zagrożeń ze strony azjatyckiego sąsiada. Pekin przy współpracy z Rosją realizuje program unowocześniania sił zbrojnych. Problem jednak w tym, że nowoczesna rosyjska broń może zostać użyta, przynajmniej teoretycznie, także przeciwko Rosji. Jiang Zemin po rozmowach udaje się do Tuły, jednego z najpotężniejszych ośrodków przemysłu zbrojeniowego.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="335">wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji jest logicznym przedłużeniem serii moskiewskich spotkań Borysa Jelcyna</span>
        <span start="455" end="457">. </span>
        <span start="1063" end="1073"> W opinii </span>
        <span start="1086" end="1101">ekspertów Rosja</span>
        <span start="1138" end="1169"> pragnie zwiększyć pole manewru</span>
        <span start="1265" end="1266">.</span>
        <span start="1679" end="1680"> </span>
        <span start="1816" end="1944"> kierownictwo Chińskiej Republiki Ludowej jest jednak zainteresowane w zacieśnieniu więzi gospodarczych z Rosjanami. Pekin daje </span>
        <span start="1952" end="2021"> do zrozumienia, że przy ich pomocy zamierza unowocześnić swą armię. </span>
        <span start="2122" end="2123"> </span>
        <span start="2402" end="2470">Azjatyckiemu zwrotowi w rosyjskiej polityce zagranicznej towarzyszy </span>
        <span start="2479" end="2549"> przekonanie, że stosunki Rosji z Zachodem wchodzą w stadium kryzysu. </span>
        <span start="4222" end="4321"> nie ma konkretnych dowodów na to, iż tego rodzaju myślenie wyznacza kierunki rosyjskiej polityki. </span>
        <span start="5098" end="5235"> stosunki z Chinami mają dla Moskwy szczególne znaczenie przede wszystkim w kontekście przyszłych zagrożeń ze strony azjatyckiego sąsiada</span>
        <span start="5254" end="5256">. </span>
        <span start="7192" end="7198">Pekin </span>
        <span start="7206" end="7279">przy współpracy z Rosją realizuje program unowocześniania sił zbrojnych. </span>
        <span start="8590" end="8708">Problem jednak w tym, że nowoczesna rosyjska broń może zostać użyta, przynajmniej teoretycznie, także przeciwko Rosji.</span>
        <span start="10004" end="10005"> </span>
        <span start="10007" end="10031">Jiang Zemin po rozmowach</span>
        <span start="10058" end="10072"> udaje się do </span>
        <span start="10083" end="10117">Tuły, jednego z najpotężniejszych </span>
        <span start="10128" end="10161">ośrodków przemysłu zbrojeniowego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Rozpoczynająca się dzisiaj wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji jest kolejnym dowodem na zbliżenie między Rosją a Chinami i innymi krajami azjatyckimi, zainicjowane przez szefa dyplomacji rosyjskiej, Jewgienija Primakowa. Azjatyckiemu zwrotowi w rosyjskiej polityce zagranicznej towarzyszy w Moskwie przekonanie, że stosunki Rosji z Zachodem wchodzą w stadium kryzysu. Dokument opracowany przez Radę Polityki Zagranicznej i Obronnej przy prezydencie Jelcynie wysuwa tezę, że Zachód chce zapobiec odrodzeniu Rosji jako "wpływowego podmiotu stosunków międzynarodowych". Jak twierdzą moskiewscy eksperci, zbliżenie z Chinami nie doprowadzi do powstania sojuszu politycznego czy wojskowego na wschodzie, Rosja chce jednak wykorzystać kontakty z Chinami w polityce wobec USA. Rozwijanie dobrych stosunków z Pekinem jest także próbą zabezpieczenia się przed ekspansją Chin. Na mocy porozumienia z 1991 r. w sprawie demarkacji granicy rosyjsko-chińskiej do Chin powrócą niewielkie obszary na Dalekim Wschodzie, Chiny otrzymają też bezpośredni dostęp do Morza Japońskiego i możliwość żeglugi po rzece Tuman. Porozumienie nie obejmuje jednak trzech wysp na rzekach Ussuri i Argun, do których Pekin rościł pretensje w latach 60., co budzi obawy, że w przyszłości Chiny mogą wystąpić z kolejnymi roszczeniami terytorialnymi. Chińczycy również nie są zainteresowani powstaniem osi Moskwa - Pekin, gdyż takie posunięcie doprowadziłoby do konfliktu z Zachodem i zahamowało modernizację państwa. Przy pomocy Rosji chcą przede wszystkim unowocześnić swoje siły zbrojne. Jest to szansa dla rosyjskiej zbrojeniówki, ale z drugiej strony rosyjska broń może zostać użyta także przeciwko Rosji. Porozumienie w sprawie redukcji sił zbrojnych wzdłuż granicy rosyjsko-chińskiej zostało zawarte, na żądanie Pekinu, do 2020 roku, a nie na czas nieograniczony. Jak sugeruje dziennik "Kommersant Daily", istnieje duże prawdopodobieństwo, że w XXI w. Chiny - będące największą światową potęgą gospodarczą z najliczniejszym narodem na kuli ziemskiej - skierują swe zainteresowania w stronę Syberii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji jest logicznym przedłużeniem serii moskiewskich spotkań Borysa Jelcyna. Można wierzyć moskiewskim mediom dopatrującym się w tych wydarzeniach dowodów na przesunięcie akcentów rosyjskiej polityki zagranicznej w kierunku Azji.  W opinii ekspertów Rosja pragnie zwiększyć pole manewru. Nic nie wskazuje na to, aby Chińczycy zamierzali odstąpić od swej polityki równego dystansu w stosunku do Rosji i do USA.  kierownictwo Chińskiej Republiki Ludowej jest jednak zainteresowane w zacieśnieniu więzi gospodarczych z Rosjanami. Pekin daje  do zrozumienia, że przy ich pomocy zamierza unowocześnić swą armię. Równocześnie godzi się na zawarcie porozumienia w sprawie faktycznej demilitaryzacji granicy z Rosją. Azjatyckiemu zwrotowi w rosyjskiej polityce zagranicznej towarzyszy  przekonanie, że stosunki Rosji z Zachodem wchodzą w stadium kryzysu. Takie spojrzenie nie jest w Moskwie niczym wyjątkowym. Na razie nie ma konkretnych dowodów na to, iż tego rodzaju myślenie wyznacza kierunki rosyjskiej polityki. Moskwa jest daleka od popełnienia błędu, którego skutkiem byłaby samoizolacja na arenie międzynarodowej. stosunki z Chinami mają dla Moskwy szczególne znaczenie przede wszystkim w kontekście przyszłych zagrożeń ze strony azjatyckiego sąsiada.  Do Chin powrócą niewielkie obszary na Dalekim Wschodzie. Chiny otrzymają nie tylko bezpośredni dostęp do Morza Japońskiego, ale i możliwość żeglugi po rzece Tuman. Pekin przy współpracy z Rosją realizuje program unowocześniania sił zbrojnych. Lista zakupów rosyjskiej broni jest imponująca. Problem jednak w tym, że nowoczesna rosyjska broń może zostać użyta, przynajmniej teoretycznie, także przeciwko Rosji. Jak temu zapobiec? W rosyjskiej publicystyce przeważa pogląd, że wyjściem jest konsekwentne rozwijanie dobrych stosunków z Chinami.  Jiang Zemin po rozmowach z Jelcynem prosto z Moskwy udaje się do pobliskiej Tuły, jednego z najpotężniejszych rosyjskich ośrodków przemysłu zbrojeniowego. Trudno o bardziej czytelny dowód chińskiego pragmatyzmu.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="335">wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji jest logicznym przedłużeniem serii moskiewskich spotkań Borysa Jelcyna</span>
        <span start="455" end="457">. </span>
        <span start="563" end="716">Można wierzyć moskiewskim mediom dopatrującym się w tych wydarzeniach dowodów na przesunięcie akcentów rosyjskiej polityki zagranicznej w kierunku Azji. </span>
        <span start="1063" end="1073"> W opinii </span>
        <span start="1086" end="1101">ekspertów Rosja</span>
        <span start="1138" end="1169"> pragnie zwiększyć pole manewru</span>
        <span start="1265" end="1266">.</span>
        <span start="1679" end="1802"> Nic nie wskazuje na to, aby Chińczycy zamierzali odstąpić od swej polityki równego dystansu w stosunku do Rosji i do USA. </span>
        <span start="1816" end="1944"> kierownictwo Chińskiej Republiki Ludowej jest jednak zainteresowane w zacieśnieniu więzi gospodarczych z Rosjanami. Pekin daje </span>
        <span start="1952" end="2123"> do zrozumienia, że przy ich pomocy zamierza unowocześnić swą armię. Równocześnie godzi się na zawarcie porozumienia w sprawie faktycznej demilitaryzacji granicy z Rosją. </span>
        <span start="2402" end="2470">Azjatyckiemu zwrotowi w rosyjskiej polityce zagranicznej towarzyszy </span>
        <span start="2479" end="2549"> przekonanie, że stosunki Rosji z Zachodem wchodzą w stadium kryzysu. </span>
        <span start="3799" end="3816">Takie spojrzenie </span>
        <span start="3839" end="3877">nie jest w Moskwie niczym wyjątkowym. </span>
        <span start="4214" end="4321">Na razie nie ma konkretnych dowodów na to, iż tego rodzaju myślenie wyznacza kierunki rosyjskiej polityki. </span>
        <span start="4512" end="4616">Moskwa jest daleka od popełnienia błędu, którego skutkiem byłaby samoizolacja na arenie międzynarodowej.</span>
        <span start="5098" end="5235"> stosunki z Chinami mają dla Moskwy szczególne znaczenie przede wszystkim w kontekście przyszłych zagrożeń ze strony azjatyckiego sąsiada</span>
        <span start="5254" end="5256">. </span>
        <span start="5835" end="5891"> Do Chin powrócą niewielkie obszary na Dalekim Wschodzie</span>
        <span start="5954" end="5956">. </span>
        <span start="6116" end="6221">Chiny otrzymają nie tylko bezpośredni dostęp do Morza Japońskiego, ale i możliwość żeglugi po rzece Tuman</span>
        <span start="6269" end="6271">. </span>
        <span start="7192" end="7198">Pekin </span>
        <span start="7206" end="7327">przy współpracy z Rosją realizuje program unowocześniania sił zbrojnych. Lista zakupów rosyjskiej broni jest imponująca. </span>
        <span start="8590" end="8708">Problem jednak w tym, że nowoczesna rosyjska broń może zostać użyta, przynajmniej teoretycznie, także przeciwko Rosji.</span>
        <span start="9691" end="9692"> </span>
        <span start="9701" end="9833">Jak temu zapobiec? W rosyjskiej publicystyce przeważa pogląd, że wyjściem jest konsekwentne rozwijanie dobrych stosunków z Chinami. </span>
        <span start="10004" end="10005"> </span>
        <span start="10007" end="10218">Jiang Zemin po rozmowach z Jelcynem prosto z Moskwy udaje się do pobliskiej Tuły, jednego z najpotężniejszych rosyjskich ośrodków przemysłu zbrojeniowego. Trudno o bardziej czytelny dowód chińskiego pragmatyzmu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Zbliżenie z Chinami, widoczne ostatnio w polityce rosyjskiej, nie doprowadzi raczej do powstania osi Moskwa - Pekin. Takim sojuszem nie są zainteresowani Chińczycy, gdyż doprowadziłoby to do konfliktu z Zachodem i zahamowało modernizację państwa. Przy pomocy Rosji chcą przede wszystkim unowocześnić swoje siły zbrojne. Natomiast Rosja chce wykorzystać kontakty z Chinami w polityce wobec USA. Rozwijanie dobrych stosunków z Pekinem jest także próbą zabezpieczenia się przed ekspansją Chin.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>wizyta Chin Jiang Zemina w Rosji jest logicznym przedłużeniem serii moskiewskich spotkań Jelcyna.  W opinii ekspertów Rosja pragnie zwiększyć pole manewru. Pekin daje  do zrozumienia, że przy ich pomocy zamierza unowocześnić swą armię.  stosunki z Chinami mają dla Moskwy szczególne znaczenie przede wszystkim w kontekście przyszłych zagrożeń ze strony azjatyckiego sąsiada. Pekin realizuje program unowocześniania sił zbrojnych. Jiang Zemin po rozmowach udaje się do Tuły, jednego z najpotężniejszych ośrodków przemysłu zbrojeniowego.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="222">wizyta </span>
        <span start="239" end="320">Chin Jiang Zemina w Rosji jest logicznym przedłużeniem serii moskiewskich spotkań</span>
        <span start="327" end="335"> Jelcyna</span>
        <span start="455" end="457">. </span>
        <span start="1063" end="1073"> W opinii </span>
        <span start="1086" end="1101">ekspertów Rosja</span>
        <span start="1138" end="1169"> pragnie zwiększyć pole manewru</span>
        <span start="1265" end="1266">.</span>
        <span start="1932" end="1944"> Pekin daje </span>
        <span start="1952" end="2021"> do zrozumienia, że przy ich pomocy zamierza unowocześnić swą armię. </span>
        <span start="5098" end="5235"> stosunki z Chinami mają dla Moskwy szczególne znaczenie przede wszystkim w kontekście przyszłych zagrożeń ze strony azjatyckiego sąsiada</span>
        <span start="5254" end="5256">. </span>
        <span start="7192" end="7197">Pekin</span>
        <span start="7229" end="7278"> realizuje program unowocześniania sił zbrojnych.</span>
        <span start="10004" end="10005"> </span>
        <span start="10007" end="10031">Jiang Zemin po rozmowach</span>
        <span start="10058" end="10072"> udaje się do </span>
        <span start="10083" end="10117">Tuły, jednego z najpotężniejszych </span>
        <span start="10128" end="10161">ośrodków przemysłu zbrojeniowego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Rosja zdaje się zwracać w polityce zagranicznej w kierunku Azji. Eksperci są zdania, że próbuje w ten sposób zwiększyć swoje pole manewru w obliczu rozczarowania stosunkami z Zachodem i realizacji planów rozszerzania NATO, którym Rosja się sprzeciwia. W opinii Rosjan stosunki Moskwy z Zachodem znajdują się w fazie kryzysu. Władze Chin chcą zacieśniać więzi polityczne z Rosją, bo przy jej pomocy planują unowocześnić swoją armię. Godzą się przy tym na demilitaryzację granicy z Rosją, która w przeszłości była przyczyną konfliktów. Chiny nie dają jednak Rosji gwarancji, że po zakończeniu procesu demarkacji granicy nie wystąpią w przyszłości z kolejnymi roszczeniami terytorialnymi. Dla Rosjan niebezpieczny jest także fakt, że przynajmniej w teorii broń, jaką planują od niej kupić Chińczycy, może w przyszłości zostać wykorzystana właśnie przeciwko Rosji. Tej pozostaje jednak tylko dążenie do utrzymywania z Chinami jak najlepszych stosunków.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Rozpoczynająca się dzisiaj wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji jest logicznym przedłużeniem serii moskiewskich spotkań Borysa Jelcyna, w jakich uczestniczyli przywódcy Wspólnoty Niepodległych Państw, premier Indii oraz minister spraw zagranicznych Iranu.W opinii moskiewskich ekspertów Rosja, aktywizując swą azjatycką politykę, pragnie zwiększyć pole manewru, tym bardziej że rosyjskie elity polityczne są coraz mocniej rozczarowane stosunkami z Zachodem.Zdaniem Jewgienija Bażanowa, szefa Instytutu Aktualnych Problemów Międzynarodowych, nie ma mowy o powstaniu osi Moskwa - Pekin. Przede wszystkim dlatego, że Chiny nie są tym zainteresowane. Zdają sobie bowiem sprawę z faktu, że takie posunięcie doprowadziłoby do konfliktu z Zachodem i postawiło pod znakiem zapytania plany modernizacji państwa. Nie oznacza to jednak, że Moskwa i Pekin nie pragną wykorzystywać wzajemnych kontaktów w polityce wobec USA. Pekin przy współpracy z Rosją realizuje program unowocześniania sił zbrojnych. Lista zakupów rosyjskiej broni jest imponująca.Problem jednak w tym, że nowoczesna rosyjska broń może zostać użyta, przynajmniej teoretycznie, także przeciwko Rosji.</body>
      <spans>
        <span start="188" end="456">Rozpoczynająca się dzisiaj wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji jest logicznym przedłużeniem serii moskiewskich spotkań Borysa Jelcyna, w jakich uczestniczyli przywódcy Wspólnoty Niepodległych Państw, premier Indii oraz minister spraw zagranicznych Iranu.</span>
        <span start="1064" end="1266">W opinii moskiewskich ekspertów Rosja, aktywizując swą azjatycką politykę, pragnie zwiększyć pole manewru, tym bardziej że rosyjskie elity polityczne są coraz mocniej rozczarowane stosunkami z Zachodem.</span>
        <span start="4633" end="5088">Zdaniem Jewgienija Bażanowa, szefa Instytutu Aktualnych Problemów Międzynarodowych, nie ma mowy o powstaniu osi Moskwa - Pekin. Przede wszystkim dlatego, że Chiny nie są tym zainteresowane. Zdają sobie bowiem sprawę z faktu, że takie posunięcie doprowadziłoby do konfliktu z Zachodem i postawiło pod znakiem zapytania plany modernizacji państwa. Nie oznacza to jednak, że Moskwa i Pekin nie pragną wykorzystywać wzajemnych kontaktów w polityce wobec USA. </span>
        <span start="7192" end="7198">Pekin </span>
        <span start="7206" end="7326">przy współpracy z Rosją realizuje program unowocześniania sił zbrojnych. Lista zakupów rosyjskiej broni jest imponująca.</span>
        <span start="8590" end="8708">Problem jednak w tym, że nowoczesna rosyjska broń może zostać użyta, przynajmniej teoretycznie, także przeciwko Rosji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Rosyjskie media twierdzą, że szef dyplomacji Jewgienij Primakow stara się o zwrot rosyjskiej polityki zagranicznej w kierunku Azji. Eksperci są zdania, że Rosja próbuje zwiększyć swoje pole manewru w obliczu rozczarowania stosunkami z Zachodem i realizacji planów rozszerzania NATO, którym Rosja się sprzeciwia. Władze Chińskiej Republiki Ludowej chcą zacieśniać więzi polityczne z Rosją, bo przy jej pomocy planują unowocześnić swoją armię. Godzą się przy tym na demilitaryzację granicy z Rosją, która w przeszłością była przyczyną konfliktów. Z drugiej jednak strony Chiny raczej nie będą rezygnować z polityki równego dystansu w stosunku do Rosji i USA. Moskwa przekonana jest, że jej stosunki z Zachodem znajdują się w fazie kryzysu. Przyczyniła się do tego pierwsza część raportu przygotowywanego przez ekspertów Rady Polityki Zagranicznej i Obronnej na temat pozycji Rosji w polityce światowej. Według tego raportu Zachód jednoczy siły, by zmarginalizować rolę Rosji na arenie międzynarodowej. Takie spojrzenie jest w Rosji bardzo powszechne. Niezbyt realne jest jednak powstanie osi Rosji-Chiny, gdyż Pekin nie jest tym zainteresowany. Takie posunięcie skonfliktowałoby go z Zachodem i mogłoby zrujnować plany modernizacji kraju. Dobre stosunki z Chinami są jednak dla Rosji korzystne choćby ze względu na to, że w ten sposób może ona uniknąć przyszłych konfliktów z sąsiadem. Chiny nie dają jednak Rosji gwarancji, że po zakończeniu procesu demarkacji granicy nie wystąpią w przyszłości z kolejnymi roszczeniami terytorialnymi. Dla Rosjan niebezpieczny jest także fakt, że przynajmniej w teorii broń, jaką planują od niej kupić Chińczycy, może w przyszłości zostać wykorzystana właśnie przeciwko Rosji. Rosja nie chce jednak rezygnować ze sprzedaży, bo Chiny mogą z łatwością zaopatrzyć się w broń gdzie indziej. Rosji pozostaje tylko dążenie do utrzymania z Chinami jak najlepszych stosunków.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Rozpoczynająca się dzisiaj wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji jest logicznym przedłużeniem serii moskiewskich spotkań Borysa Jelcyna, w jakich uczestniczyli przywódcy Wspólnoty Niepodległych Państw, premier Indii oraz minister spraw zagranicznych Iranu.Można wierzyć moskiewskim mediom dopatrującym się w tych wydarzeniach dowodów na przesunięcie akcentów rosyjskiej polityki zagranicznej w kierunku Azji.Trudno byłoby jednak upatrywać w zbliżeniu z Chinami i innymi krajami azjatyckimi próby zawarcia sojuszu politycznego czy wojskowego na wschodzie dokładnie w czasie, gdy Zachód, nie bacząc na sprzeciwy Moskwy, realizuje plan rozszerzenia NATO. W opinii moskiewskich ekspertów Rosja, aktywizując swą azjatycką politykę, pragnie zwiększyć pole manewru, tym bardziej że rosyjskie elity polityczne są coraz mocniej rozczarowane stosunkami z Zachodem.Zdaniem Jewgienija Bażanowa, szefa Instytutu Aktualnych Problemów Międzynarodowych, nie ma mowy o powstaniu osi Moskwa - Pekin. Przede wszystkim dlatego, że Chiny nie są tym zainteresowane. Zdają sobie bowiem sprawę z faktu, że takie posunięcie doprowadziłoby do konfliktu z Zachodem i postawiło pod znakiem zapytania plany modernizacji państwa. Nie oznacza to jednak, że Moskwa i Pekin nie pragną wykorzystywać wzajemnych kontaktów w polityce wobec USA. 
Jednakże stosunki z Chinami mają dla Moskwy szczególne znaczenie przede wszystkim w kontekście przyszłych zagrożeń ze strony azjatyckiego sąsiada.Rosyjski ambasador w Pekinie Igor Rogaczow wyraził niedawno opinię, że wraz z zakończeniem w tym roku procesu demarkacji granicy "sprawa ta zostanie raz na zawsze zdjęta z porządku dziennego".Demarkacja odbywa się na podstawie porozumienia podpisanego w 1991 r. Ustępstwa Moskwy w tej sprawie umożliwiły Jelcynowi złożenie rok później wizyty w Pekinie. Do Chin powrócą niewielkie obszary na Dalekim Wschodzie (14 km kw.)Pekin przy współpracy z Rosją realizuje program unowocześniania sił zbrojnych. Lista zakupów rosyjskiej broni jest imponująca.Problem jednak w tym, że nowoczesna rosyjska broń może zostać użyta, przynajmniej teoretycznie, także przeciwko Rosji.</body>
      <spans>
        <span start="188" end="456">Rozpoczynająca się dzisiaj wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji jest logicznym przedłużeniem serii moskiewskich spotkań Borysa Jelcyna, w jakich uczestniczyli przywódcy Wspólnoty Niepodległych Państw, premier Indii oraz minister spraw zagranicznych Iranu.</span>
        <span start="563" end="715">Można wierzyć moskiewskim mediom dopatrującym się w tych wydarzeniach dowodów na przesunięcie akcentów rosyjskiej polityki zagranicznej w kierunku Azji.</span>
        <span start="820" end="1266">Trudno byłoby jednak upatrywać w zbliżeniu z Chinami i innymi krajami azjatyckimi próby zawarcia sojuszu politycznego czy wojskowego na wschodzie dokładnie w czasie, gdy Zachód, nie bacząc na sprzeciwy Moskwy, realizuje plan rozszerzenia NATO. W opinii moskiewskich ekspertów Rosja, aktywizując swą azjatycką politykę, pragnie zwiększyć pole manewru, tym bardziej że rosyjskie elity polityczne są coraz mocniej rozczarowane stosunkami z Zachodem.</span>
        <span start="4633" end="5089">Zdaniem Jewgienija Bażanowa, szefa Instytutu Aktualnych Problemów Międzynarodowych, nie ma mowy o powstaniu osi Moskwa - Pekin. Przede wszystkim dlatego, że Chiny nie są tym zainteresowane. Zdają sobie bowiem sprawę z faktu, że takie posunięcie doprowadziłoby do konfliktu z Zachodem i postawiło pod znakiem zapytania plany modernizacji państwa. Nie oznacza to jednak, że Moskwa i Pekin nie pragną wykorzystywać wzajemnych kontaktów w polityce wobec USA. 
</span>
        <span start="5090" end="5235">Jednakże stosunki z Chinami mają dla Moskwy szczególne znaczenie przede wszystkim w kontekście przyszłych zagrożeń ze strony azjatyckiego sąsiada</span>
        <span start="5372" end="5373">.</span>
        <span start="5481" end="5673">Rosyjski ambasador w Pekinie Igor Rogaczow wyraził niedawno opinię, że wraz z zakończeniem w tym roku procesu demarkacji granicy "sprawa ta zostanie raz na zawsze zdjęta z porządku dziennego".</span>
        <span start="5675" end="5903">Demarkacja odbywa się na podstawie porozumienia podpisanego w 1991 r. Ustępstwa Moskwy w tej sprawie umożliwiły Jelcynowi złożenie rok później wizyty w Pekinie. Do Chin powrócą niewielkie obszary na Dalekim Wschodzie (14 km kw.)</span>
        <span start="7192" end="7198">Pekin </span>
        <span start="7206" end="7326">przy współpracy z Rosją realizuje program unowocześniania sił zbrojnych. Lista zakupów rosyjskiej broni jest imponująca.</span>
        <span start="8590" end="8708">Problem jednak w tym, że nowoczesna rosyjska broń może zostać użyta, przynajmniej teoretycznie, także przeciwko Rosji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Rosja zdaje się zwracać w polityce zagranicznej w kierunku Azji, bo w jej przekonaniu stosunki Moskwy z Zachodem znajdują się w fazie kryzysu. Władze Chin chcą zacieśniać więzi polityczne z Rosją, bo przy jej pomocy planują unowocześnić swoją armię. Godzą się przy tym na demilitaryzację granicy z Rosją, która w przeszłości była przyczyną konfliktów. Chiny nie są jednak zainteresowane stworzeniem osi Moskwa-Pekin, więc Rosjanom pozostaje jedynie dążenie do utrzymania z sąsiadami jak najlepszych stosunków.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>ozpoczynająca się dzisiaj wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji jest logicznym przedłużeniem serii moskiewskich spotkań Borysa Jelcyna.W opinii moskiewskich ekspertów Rosja, aktywizując swą azjatycką politykę, pragnie zwiększyć pole manewru, tym bardziej że rosyjskie elity polityczne są coraz mocniej rozczarowane stosunkami z Zachodem.Pekin przy współpracy z Rosją realizuje program unowocześniania sił zbrojnych. Lista zakupów rosyjskiej broni jest imponująca.Problem jednak w tym, że nowoczesna rosyjska broń może zostać użyta, przynajmniej teoretycznie, także przeciwko Rosji.</body>
      <spans>
        <span start="189" end="335">ozpoczynająca się dzisiaj wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji jest logicznym przedłużeniem serii moskiewskich spotkań Borysa Jelcyna</span>
        <span start="455" end="456">.</span>
        <span start="1064" end="1266">W opinii moskiewskich ekspertów Rosja, aktywizując swą azjatycką politykę, pragnie zwiększyć pole manewru, tym bardziej że rosyjskie elity polityczne są coraz mocniej rozczarowane stosunkami z Zachodem.</span>
        <span start="7192" end="7198">Pekin </span>
        <span start="7206" end="7326">przy współpracy z Rosją realizuje program unowocześniania sił zbrojnych. Lista zakupów rosyjskiej broni jest imponująca.</span>
        <span start="8590" end="8708">Problem jednak w tym, że nowoczesna rosyjska broń może zostać użyta, przynajmniej teoretycznie, także przeciwko Rosji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>W związku z rozpoczynającą się dzisiaj wizytą przewodniczącego Chin w Rosji moskiewskie media zwracają uwagę na przesunięcie akcentów rosyjskiej polityki zagranicznej w kierunku Azji. W opinii moskiewskich ekspertów Rosja, aktywizując swą azjatycką politykę, pragnie zwiększyć pole manewru, tym bardziej że rosyjskie elity polityczne są coraz mocniej rozczarowane stosunkami z Zachodem. Kierownictwo Chińskiej Republiki Ludowej jest zainteresowane zacieśnianiem więzi gospodarczych z Rosjanami. Pekin daje wyraźnie do zrozumienia, że przy pomocy Rosji zamierza unowocześnić swą armię. Równocześnie godzi się na zawarcie porozumienia w sprawie faktycznej demilitaryzacji granicy z Rosją. Zdaniem eksperta nie ma jednak mowy o powstaniu osi Moskwa - Pekin. Chiny zdają sobie sprawę z faktu, że takie posunięcie doprowadziłoby do konfliktu z Zachodem i postawiło pod znakiem zapytania plany modernizacji państwa. Nie oznacza to jednak, że Moskwa i Pekin nie pragną wykorzystywać wzajemnych kontaktów w polityce wobec USA.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji. z Iraku rosyjska delegacja rządowa przywiozła porozumienie naftowe. Rosja, aktywizując swą azjatycką politykę, pragnie zwiększyć pole manewru, rosyjskie elity polityczne są rozczarowane stosunkami z Zachodem. kierownictwo Chińskiej Republiki Ludowej jest zainteresowane w zacieśnieniu więzi gospodarczych z Rosjanami. przy ich pomocy zamierza unowocześnić swą armię. godzi się na zawarcie porozumienia w sprawie demilitaryzacji granicy z Rosją. Moskwa i Pekin nie pragną wykorzystywać wzajemnych kontaktów w polityce wobec USA. Demarkacja odbywa się na podstawie porozumienia podpisanego w 1991 r. Do Chin powrócą niewielkie obszary na Dalekim Wschodzie. porozumienie nie obejmuje trzech wysp na rzekach Ussuri i Argun. Chiny zamierzają wydawać na zakup uzbrojenia 4,4 mld dol. rocznie. dziennik "Kommersant Daily" poinformował, że Pekin nalegał, aby porozumienie w sprawie redukcji sił zbrojnych wzdłuż granicy rosyjsko-chińskiej zostało zawarte do 2020 roku, a nie na czas nieograniczony.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="264">wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji</span>
        <span start="455" end="457">. </span>
        <span start="470" end="478">z Iraku </span>
        <span start="486" end="512">rosyjska delegacja rządowa</span>
        <span start="519" end="531"> przywiozła </span>
        <span start="541" end="563">porozumienie naftowe. </span>
        <span start="1096" end="1171">Rosja, aktywizując swą azjatycką politykę, pragnie zwiększyć pole manewru, </span>
        <span start="1187" end="1217">rosyjskie elity polityczne są </span>
        <span start="1231" end="1266">rozczarowane stosunkami z Zachodem.</span>
        <span start="1679" end="1680"> </span>
        <span start="1817" end="1863">kierownictwo Chińskiej Republiki Ludowej jest </span>
        <span start="1870" end="1932">zainteresowane w zacieśnieniu więzi gospodarczych z Rosjanami.</span>
        <span start="1971" end="2021"> przy ich pomocy zamierza unowocześnić swą armię. </span>
        <span start="2034" end="2079">godzi się na zawarcie porozumienia w sprawie </span>
        <span start="2090" end="2123">demilitaryzacji granicy z Rosją. </span>
        <span start="5005" end="5088">Moskwa i Pekin nie pragną wykorzystywać wzajemnych kontaktów w polityce wobec USA. </span>
        <span start="5675" end="5745">Demarkacja odbywa się na podstawie porozumienia podpisanego w 1991 r. </span>
        <span start="5836" end="5891">Do Chin powrócą niewielkie obszary na Dalekim Wschodzie</span>
        <span start="5954" end="5956">. </span>
        <span start="6731" end="6794">porozumienie nie obejmuje trzech wysp na rzekach Ussuri i Argun</span>
        <span start="6882" end="6884">. </span>
        <span start="8173" end="8238">Chiny zamierzają wydawać na zakup uzbrojenia 4,4 mld dol. rocznie</span>
        <span start="8283" end="8285">. </span>
        <span start="9249" end="9276">dziennik "Kommersant Daily"</span>
        <span start="9283" end="9296"> poinformował</span>
        <span start="9305" end="9310">, że </span>
        <span start="9321" end="9478">Pekin nalegał, aby porozumienie w sprawie redukcji sił zbrojnych wzdłuż granicy rosyjsko-chińskiej zostało zawarte do 2020 roku, a nie na czas nieograniczony</span>
        <span start="9509" end="9510">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Rozpoczynająca się dzisiaj wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji jest logicznym przedłużeniem serii moskiewskich spotkań Borysa Jelcyna, w jakich uczestniczyli przywódcy Wspólnoty Niepodległych Państw, premier Indii oraz minister spraw zagranicznych Iranu. Równocześnie z Iraku wróciła rosyjska delegacja rządowa, która przywiozła podpisane porozumienie naftowe. Można wierzyć moskiewskim mediom dopatrującym się w tych wydarzeniach dowodów na przesunięcie akcentów rosyjskiej polityki zagranicznej w kierunku Azji. Zmianę taktyki łączy się z nazwiskiem Jewgienija Primakowa, od ponad roku szefa dyplomacji rosyjskiej. W opinii moskiewskich ekspertów Rosja, aktywizując swą azjatycką politykę, pragnie zwiększyć pole manewru, tym bardziej że rosyjskie elity polityczne są coraz mocniej rozczarowane stosunkami z Zachodem. Kierownictwo Chińskiej Republiki Ludowej jest zainteresowane zacieśnianiem więzi gospodarczych z Rosjanami. Pekin daje wyraźnie do zrozumienia, że przy pomocy Rosji zamierza unowocześnić swą armię. Równocześnie godzi się na zawarcie porozumienia w sprawie faktycznej demilitaryzacji granicy z Rosją. Zdaniem Jewgienija Bażanowa, szefa Instytutu Aktualnych Problemów Międzynarodowych, nie ma jednak mowy o powstaniu osi Moskwa - Pekin. Chiny zdają sobie sprawę z faktu, że takie posunięcie doprowadziłoby do konfliktu z Zachodem i postawiło pod znakiem zapytania plany modernizacji państwa. Nie oznacza to jednak, że Moskwa i Pekin nie pragną wykorzystywać wzajemnych kontaktów w polityce wobec USA.  
Moskwa chce sprzedać Pekinowi broń za miliardy dolarów. Problem w tym, że teoretycznie broń ta może zostać w przyszłości skierowana także przeciwko Rosji. Zdaniem dziennika "Kommersant Daily" w XXI w. Chiny skierują swe zainteresowania w stronę Syberii. Jak temu zapobiec? W rosyjskiej publicystyce przeważa pogląd, że wyjściem jest konsekwentne rozwijanie dobrych stosunków z Chinami. Idea "konstruktywnego partnerstwa" wymaga zapewne jeszcze konkretyzacji, ale nie ulega wątpliwości, że jest dzisiaj witana z zadowoleniem zarówno w Pekinie, jak i Moskwie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji jest przedłużeniem serii moskiewskich spotkań Borysa Jelcyna, w jakich uczestniczyli przywódcy Wspólnoty Niepodległych Państw, premier Indii oraz minister spraw zagranicznych Iranu. z Iraku wróciła rosyjska delegacja rządowa, która przywiozła podpisane porozumienie naftowe. Rosja, aktywizując swą azjatycką politykę, pragnie zwiększyć pole manewru, tym bardziej że rosyjskie elity polityczne są coraz mocniej rozczarowane stosunkami z Zachodem. Nic nie wskazuje na to, aby Chińczycy zamierzali odstąpić od polityki równego dystansu w stosunku do Rosji i do USA. kierownictwo Chińskiej Republiki Ludowej jest zainteresowane w zacieśnieniu więzi gospodarczych z Rosjanami. przy ich pomocy zamierza unowocześnić swą armię. Równocześnie godzi się na zawarcie porozumienia w sprawie faktycznej demilitaryzacji granicy z Rosją. Porozumienie to zostanie podpisane także przez przywódców Kazachstanu, Tadżykistanu i Kirgistanu. Azjatyckiemu zwrotowi w rosyjskiej polityce zagranicznej towarzyszy w Moskwie przekonanie, że stosunki Rosji z Zachodem wchodzą w stadium kryzysu. "Niezawisimaja Gazieta" opublikowała niektóre założenia projektu dokumentu "Obraz Rosji". będzie analizą miejsca i perspektyw Rosji w polityce światowej.. Jedno z głównych założeń głosi, że na Zachodzie, a zwłaszcza w USA, nastąpiła aktywizacja sił, które chcą zapobiec odrodzeniu Rosji jako "wpływowego podmiotu stosunków międzynarodowych". Moskwa i Pekin nie pragną wykorzystywać wzajemnych kontaktów w polityce wobec USA. Demarkacja odbywa się na podstawie porozumienia podpisanego w 1991 r. Do Chin powrócą niewielkie obszary na Dalekim Wschodzie. porozumienie nie obejmuje trzech wysp na rzekach Ussuri i Argun. Pekin przy współpracy z Rosją realizuje program unowocześniania sił zbrojnych.  w najbliższych latach Chiny zamierzają wydawać na zakup uzbrojenia 4,4 mld dol. rocznie. dziennik "Kommersant Daily" poinformował, że Pekin nalegał, aby porozumienie w sprawie redukcji sił zbrojnych wzdłuż granicy rosyjsko-chińskiej zostało zawarte do 2020 roku, a nie na czas nieograniczony.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="270">wizyta przewodniczącego Chin Jiang Zemina w Rosji jest </span>
        <span start="280" end="457">przedłużeniem serii moskiewskich spotkań Borysa Jelcyna, w jakich uczestniczyli przywódcy Wspólnoty Niepodległych Państw, premier Indii oraz minister spraw zagranicznych Iranu. </span>
        <span start="470" end="563">z Iraku wróciła rosyjska delegacja rządowa, która przywiozła podpisane porozumienie naftowe. </span>
        <span start="1096" end="1266">Rosja, aktywizując swą azjatycką politykę, pragnie zwiększyć pole manewru, tym bardziej że rosyjskie elity polityczne są coraz mocniej rozczarowane stosunkami z Zachodem.</span>
        <span start="1679" end="1741"> Nic nie wskazuje na to, aby Chińczycy zamierzali odstąpić od </span>
        <span start="1746" end="1802">polityki równego dystansu w stosunku do Rosji i do USA. </span>
        <span start="1817" end="1863">kierownictwo Chińskiej Republiki Ludowej jest </span>
        <span start="1870" end="1932">zainteresowane w zacieśnieniu więzi gospodarczych z Rosjanami.</span>
        <span start="1971" end="2158"> przy ich pomocy zamierza unowocześnić swą armię. Równocześnie godzi się na zawarcie porozumienia w sprawie faktycznej demilitaryzacji granicy z Rosją. Porozumienie to zostanie podpisane </span>
        <span start="2209" end="2272">także przez przywódców Kazachstanu, Tadżykistanu i Kirgistanu. </span>
        <span start="2402" end="2549">Azjatyckiemu zwrotowi w rosyjskiej polityce zagranicznej towarzyszy w Moskwie przekonanie, że stosunki Rosji z Zachodem wchodzą w stadium kryzysu. </span>
        <span start="2589" end="2626">"Niezawisimaja Gazieta" opublikowała </span>
        <span start="2641" end="2678">niektóre założenia projektu dokumentu</span>
        <span start="2687" end="2701"> "Obraz Rosji"</span>
        <span start="2805" end="2807">. </span>
        <span start="2934" end="2997">będzie analizą miejsca i perspektyw Rosji w polityce światowej.</span>
        <span start="3269" end="3301">. Jedno z głównych założeń głosi</span>
        <span start="3308" end="3356">, że na Zachodzie, a zwłaszcza w USA, nastąpiła </span>
        <span start="3367" end="3476">aktywizacja sił, które chcą zapobiec odrodzeniu Rosji jako "wpływowego podmiotu stosunków międzynarodowych". </span>
        <span start="5005" end="5088">Moskwa i Pekin nie pragną wykorzystywać wzajemnych kontaktów w polityce wobec USA. </span>
        <span start="5675" end="5745">Demarkacja odbywa się na podstawie porozumienia podpisanego w 1991 r. </span>
        <span start="5836" end="5891">Do Chin powrócą niewielkie obszary na Dalekim Wschodzie</span>
        <span start="5954" end="5956">. </span>
        <span start="6731" end="6794">porozumienie nie obejmuje trzech wysp na rzekach Ussuri i Argun</span>
        <span start="6882" end="6884">. </span>
        <span start="7192" end="7198">Pekin </span>
        <span start="7206" end="7279">przy współpracy z Rosją realizuje program unowocześniania sił zbrojnych. </span>
        <span start="8150" end="8238"> w najbliższych latach Chiny zamierzają wydawać na zakup uzbrojenia 4,4 mld dol. rocznie</span>
        <span start="8283" end="8285">. </span>
        <span start="9249" end="9276">dziennik "Kommersant Daily"</span>
        <span start="9283" end="9296"> poinformował</span>
        <span start="9305" end="9310">, że </span>
        <span start="9321" end="9478">Pekin nalegał, aby porozumienie w sprawie redukcji sił zbrojnych wzdłuż granicy rosyjsko-chińskiej zostało zawarte do 2020 roku, a nie na czas nieograniczony</span>
        <span start="9509" end="9510">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>W związku z rozpoczynającą się dzisiaj wizytą przewodniczącego Chin w Rosji moskiewskie media zwracają uwagę na przesunięcie akcentów rosyjskiej polityki zagranicznej w kierunku Azji. W opinii moskiewskich ekspertów Rosja, aktywizując swą azjatycką politykę, pragnie zwiększyć pole manewru, tym bardziej że rosyjskie elity polityczne są coraz mocniej rozczarowane stosunkami z Zachodem. Kierownictwo Chińskiej Republiki Ludowej jest zainteresowane zacieśnianiem więzi gospodarczych z Rosjanami i chce przy pomocy Rosji unowocześnić swą armię.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>wizyta Jiang Zemina w Rosji. kierownictwo Chińskiej Republiki Ludowej jest zainteresowane w zacieśnieniu więzi gospodarczych z Rosjanami. przy ich pomocy zamierza unowocześnić swą armię. godzi się na zawarcie porozumienia w sprawie demilitaryzacji granicy. Moskwa i Pekin nie pragną wykorzystywać wzajemnych kontaktów w polityce wobec USA. Demarkacja odbywa się na podstawie porozumienia podpisanego w 1991 Do Chin powrócą niewielkie obszary na Dalekim Wschodzie. nie obejmuje wysp na Ussuri i Argun.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="222">wizyta </span>
        <span start="244" end="264">Jiang Zemina w Rosji</span>
        <span start="455" end="457">. </span>
        <span start="1817" end="1863">kierownictwo Chińskiej Republiki Ludowej jest </span>
        <span start="1870" end="1932">zainteresowane w zacieśnieniu więzi gospodarczych z Rosjanami.</span>
        <span start="1971" end="2021"> przy ich pomocy zamierza unowocześnić swą armię. </span>
        <span start="2034" end="2079">godzi się na zawarcie porozumienia w sprawie </span>
        <span start="2090" end="2113">demilitaryzacji granicy</span>
        <span start="2121" end="2123">. </span>
        <span start="5005" end="5088">Moskwa i Pekin nie pragną wykorzystywać wzajemnych kontaktów w polityce wobec USA. </span>
        <span start="5675" end="5741">Demarkacja odbywa się na podstawie porozumienia podpisanego w 1991</span>
        <span start="5744" end="5745"> </span>
        <span start="5836" end="5891">Do Chin powrócą niewielkie obszary na Dalekim Wschodzie</span>
        <span start="5954" end="5956">. </span>
        <span start="6744" end="6757">nie obejmuje </span>
        <span start="6764" end="6772">wysp na </span>
        <span start="6780" end="6794">Ussuri i Argun</span>
        <span start="6882" end="6883">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
