<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704220021">
  <date>1997-04-22</date>
  <title>Chamstwa coraz więcej</title>
  <section>Kraj</section>
  <authors>D.P</authors>
  <body>AGRESJA

Burdy na stadionie nie były przypadkiem

Chamstwa coraz więcej

Sklep z zabawkami. Wchodzą dwie matki z kilkuletnimi dziećmi. Dziewczynki są zachwycone zabawkami, szczebiocą. Nagle sprzedawczyni krzyczy: - Cisza tutaj! Głowa mnie boli!

Matki decydują, że nic tu nie kupią. Dzieci grzecznie mówią "Do widzenia". Ekspedientka milczy.

Psychologowie mówią, że w systemie demokratycznym zagrożenie agresją jest dużo większe niż w totalitarnym. Z badań opinii publicznej wynika, że brutalność wzrasta, bo jeszcze jako dzieci obracamy się w nieodpowiednim towarzystwie.

Cmentarz

Starsza kobieta płacze:

- Zobaczyłam otwarty grób swojej mamy.

W sierpniu zeszłego roku na cmentarzu w Mysłowicach zostało zdewastowanych ponad 100 grobów.

Stadion

Sobota. Derby Polonii i Legii.

- Bij psa - szalikowcy Legii rzucają się na nieudolnie interweniującą policję. Potem plądrują i palą magazyny sportowe Polonii. W drodze do domu wybijają szyby w sklepach i samochodach.

Konferencja prasowa

- Trzy lata nie ma chłopa i praktycznie między oczami jej widać przyrodzenie męskie - mówi w listopadzie 1994 r. wicewojewoda kielecki o jednej dziennikarce. Urzędnik wkrótce pożegnał się ze stanowiskiem.

Prywatka

Gdańsk, 13 stycznia 1997 r. Szesnastoletni Paweł zaprasza o dwa lata młodszą dziewczynę, z którą się spotyka, na prywatkę. W trakcie imprezy wraz z pięcioma kolegami gwałci dziewczynkę. Sprawcy mają 16 - 19 lat. Na koniec grożą śmiercią dziewczynie, jeśliby chciała komuś o tym opowiedzieć. Po 12 dniach dziewczyna zostaje znowu kilkakrotnie zgwałcona przez tych samych sprawców. Wtedy składa doniesienie o przestępstwie. 6 chłopców zostaje zatrzymanych.

Lumpy

Lato 1995 roku, Legionowo. Trzech siedemnastolatków bije miejscowego pijaka, który śpi w parku. Pobity umiera. 26 sierpnia policja ich aresztuje. Przedstawiają się jako skinheadzi, którzy przeprowadzali akcję usuwania "śmieci" z miasta. Są podejrzani o 2 zabójstwa i pobicie kilkudziesięciu osób.

Cudzoziemcy

Trzej Niemcy, kierowcy ciężarówek spacerują po Nowej Hucie. Jest jesień 1992 roku. Mija ich grupa chłopaków: Deutsch? - pytają. Niemcy potwierdzają. Po chwili zostają pobici i skopani. Jeden z kierowców otrzymuje uderzenie nożem w brzuch. Po kilku godzinach nie żyje. Sprawcy, którzy jak się okazuje są skinami, dostają wyroki od 3 lat do 5,5 roku więzienia.

Fala

"Dziadkowie", czyli starzy żołnierze z poznańskiej Kompanii Reprezentacyjnej wojsk lotniczych kazali "kotom", czyli młodym żołnierzom, czyścić sobie buty, ścielić łóżka, przynosić herbatę, w końcu imitować seks i uprawiać zapasy. Sprawa trafiła do sądu. Dowódca kompanii twierdzi, że oskarżeni żołnierze to anioły. Sześciu "dziadków" skazano w zeszłym tygodniu na wyroki od 5 miesięcy do 1,5 roku w zawieszeniu.

Pociąg

Ireneusz Regliński, student medycyny z Gdańska, jedzie w towarzystwie swojej dziewczyny podmiejską kolejką. Napastnicy w wieku 20 - 22 lat są podpici. Podczas szarpaniny ktoś otworzył drzwi kolejki. Student został wypchnięty. Pociągnął za sobą jednego ze sprawców agresji. Regliński zginął na miejscu, napastnik umarł miesiąc później. Sąd skazał pozostałą czwórkę na wyroki od 9 do 11 lat. Prokuratura złożyła apelację. Sprawa Ireneusza Reglińskiego dała początek czarnym marszom przeciw przemocy.

Kotka

W marcu zeszłego roku w Krośnie Odrzańskim dwóch młodych ludzi (18 i 19 lat) skopali ciężarną kotkę. Spowodowali u niej poważne obrażenia wewnętrzne. Weterynarzowi udało się ją uratować, jednak straciła ona płód. 14 kwietnia 1997 r. Sąd Rejonowy skazał dwóch młodych mieszkańców tego miasta na

6 miesięcy w zawieszeniu na 4 lata. Wyrok nie jest prawomocny.

Psycholodzy o agresji

Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem, na to wskazują wszelkie badania, przyznaje Ewa Orlik-Marciniak, asystent w Zakładzie Psychologii Społecznej na Uniwersytecie im. Adama Mickiewicza w Poznaniu. - Przyczyn jest wiele. Wcześniej pewne dane statystyczne były zatajane, dziś są uwolnione. Przedtem wystąpienia były szybko karane, istniały większe naciski na to, by ludzie zachowywali się w określony sposób, nie mogli więc ujawniać pewnej agresji - stwierdza Ewa Orlik-Marciniak. Akty agresji związane są więc ze zmianą ustroju: w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest dużo większe niż w totalitarnym, gdzie agresja społeczna jest tłumiona agresją władzy.

- Jest bezrobocie, ludzie czują się bezradni, oczekuje się od nich większej samodzielności, a tego nie potrafią. Mieli życie bardzo zorganizowane, inni decydowali za nich o ich miejscu pracy, a nawet wypoczynku. Teraz są rozgoryczeni. Ludzie młodzi też są sfrustrowani, bo nie wiedzą, czy dostaną pracę, mieszkanie, na co ich będzie stać. Stąd dużo agresywnych wystąpień, jak na meczach Legii - uważa Ewa Orlik-Marciniak.

- Kiedyś w dobrym tonie było należenie do Oazy, co oznaczało też bycie patriotą. Dziś Kościół nie jest tak odbierany, dawne wartości już nimi nie są. Najłatwiej zaś sięgnąć po to, co rzuca się w oczy. Nie wiadomo, co skinhead myśli, czuje, ale wyodrębnia się z tłumu i jest postrzegany przez większość jako ktoś silny, kogo inni się boją. I to jest istotne. Popularni są sataniści i technowcy, choć tu nie chodzi o siłę fizyczną - stwierdza Ewa Orlik-Marciniak.

Społeczeństwo o agresji

Nieodpowiednie środowisko rówieśnicze i towarzyskie, okrucieństwo pokazywane w filmach, złe wychowanie w rodzinie i zły przykład stamtąd wyniesiony - to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa (sondaż OBOP z grudnia), przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu. Najwięcej okrucieństw i chamstwa dostrzegają Polacy w filmach, reportażach policyjnych, transmisjach z meczów, a także na własnym "podwórku", w sąsiedztwie. Ponad 60 procent badanych tam właśnie, na swojej ulicy czy w osiedlu, spotyka się często z chamstwem i agresją.

Trzy czwarte badanych przez OBOP zgadza się z tezą, że oglądanie brutalnych scen w telewizji i kinie źle wpływa na rozwój psychiczny i uczuciowy dzieci oraz młodzieży. Ponad 70 procent uznaje, że sceny takie sugerują, iż można nie liczyć się z życiem i godnością człowieka.

Dość często można się spotkać z opinią, że agresywnym zachowaniom sprzyja używanie alkoholu i narkotyków. Jak pokazują ubiegłoroczne badania CBOS (uczestniczyła w nich reprezentatywna próba uczniów ostatnich klas szkół ponadpodstawowych), zwłaszcza alkohol nie jest obcy większości młodych ludzi. Napoje wyskokowe spożywa, według własnych deklaracji, prawie trzy czwarte dziewcząt i ponad cztery piąte chłopców.

W ocenie samych uczniów chuligaństwo i wandalizm nie są w ich środowisku marginalne. Niemal połowa uczestniczących w sondażu nastolatków twierdzi, że wybryki chuligańskie ma na swoim kącie większość lub znaczna część rówieśników.

Badania prowadzone w wielu krajach pokazują, że brutalizacja życia nie jest polskim lokalnym problemem. Na przykład ponad 40 procent amerykańskich nastolatków nie czuje się pewnie chodząc po okolicy wieczorem. Badanie odbyło się w 1996 roku na zlecenie kalifornijskiego Międzynarodowego Instytutu do spraw Dzieci. Badano reprezentatywną próbę 12-17-latków.

b.i.w., p.w.r., r.w.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem. Akty agresji związane są ze zmianą ustroju: w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest dużo większe niż w totalitarnym, gdzie agresja społeczna jest tłumiona agresją władzy. Zdaniem psycholog Ewy Orlik-Marciniak do tego dokłada się narastająca frustracja u ludzi i upadek dawnych wartości. Według sondażu OBOP polskie społeczeństwo za przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu uważa przede wszystkim nieodpowiednie środowisko rówieśnicze i towarzyskie, okrucieństwo pokazywane w filmach, złe wychowanie w rodzinie i zły przykład stamtąd wyniesiony. Dość często można się spotkać z opinią, że agresywnym zachowaniom sprzyja używanie alkoholu i narkotyków.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem. w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest dużo większe niż w totalitarnym.  ludzie czują się bezradni, oczekuje się od nich większej samodzielności, a tego nie potrafią. skinhead jest postrzegany przez większość jako ktoś silny. Nieodpowiednie środowisko rówieśnicze i towarzyskie, okrucieństwo pokazywane w filmach, złe wychowanie w rodzinie i zły przykład stamtąd wyniesiony - to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu. często można się spotkać z opinią, że agresywnym zachowaniom sprzyja używanie alkoholu i narkotyków. Badania prowadzone w wielu krajach pokazują, że brutalizacja życia nie jest polskim lokalnym problemem.</body>
      <spans>
        <span start="3658" end="3716">Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem</span>
        <span start="4157" end="4159">. </span>
        <span start="4208" end="4296">w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest dużo większe niż w totalitarnym</span>
        <span start="4350" end="4351">.</span>
        <span start="4354" end="4355"> </span>
        <span start="4371" end="4466"> ludzie czują się bezradni, oczekuje się od nich większej samodzielności, a tego nie potrafią. </span>
        <span start="4993" end="5001">skinhead</span>
        <span start="5044" end="5093"> jest postrzegany przez większość jako ktoś silny</span>
        <span start="5113" end="5114">.</span>
        <span start="5133" end="5134"> </span>
        <span start="5264" end="5462">Nieodpowiednie środowisko rówieśnicze i towarzyskie, okrucieństwo pokazywane w filmach, złe wychowanie w rodzinie i zły przykład stamtąd wyniesiony - to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa </span>
        <span start="5487" end="5537">przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu. </span>
        <span start="6087" end="6188">często można się spotkać z opinią, że agresywnym zachowaniom sprzyja używanie alkoholu i narkotyków. </span>
        <span start="6726" end="6829">Badania prowadzone w wielu krajach pokazują, że brutalizacja życia nie jest polskim lokalnym problemem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Chamstwa jest coraz więcej. Przejawia się to w zachowaniu ekspedientek w sklepie, kibiców piłkarskich, polityków, żołnierzy w wojsku. W sierpniu zeszłego roku na cmentarzu w Mysłowicach zostało zdewastowanych ponad 100 grobów.  13 stycznia 1997 r. w Gdańsku szesnastoletni Paweł wraz z pięcioma kolegami zgwałcił dziewczynkę na prywatce. Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem, na to wskazują wszelkie badania. Latem 1995 roku w Legionowie trzech siedemnastolatków w ramach akcji usuwania "śmieci" z miasta pobiło na śmierć miejscowego pijaka. W marcu zeszłego roku w Krośnie Odrzańskim dwóch młodych ludzi skopało ciężarną kotkę. Akty agresji związane są ze zmianą ustroju: w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest dużo większe niż w totalitarnym, gdzie agresja społeczna jest tłumiona agresją władzy. Zdaniem psycholog Ewy Orlik-Marciniak do tego dokłada się narastająca frustracja u ludzi i upadek dawnych wartości. Według sondażu OBOP polskie społeczeństwo za przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu uważa przede wszystkim nieodpowiednie środowisko rówieśnicze i towarzyskie, okrucieństwo pokazywane w filmach, złe wychowanie w rodzinie i zły przykład stamtąd wyniesiony. Dość często można się spotkać z opinią, że agresywnym zachowaniom sprzyja używanie alkoholu i narkotyków. Badania prowadzone w wielu krajach pokazują, że brutalizacja życia nie jest polskim lokalnym problemem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem. w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest dużo większe niż w totalitarnym, gdzie agresja społeczna jest tłumiona agresją władzy. Jest bezrobocie, ludzie czują się bezradni, oczekuje się od nich większej samodzielności, a tego nie potrafią. Ludzie młodzi też są sfrustrowani, bo nie wiedzą, czy dostaną pracę, mieszkanie. dawne wartości już nimi nie są. skinhead jest postrzegany przez większość jako ktoś silny, kogo inni się boją. Nieodpowiednie środowisko rówieśnicze i towarzyskie, okrucieństwo pokazywane w filmach, złe wychowanie w rodzinie i zły przykład stamtąd wyniesiony - to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa (sondaż OBOP z grudnia), przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu. Dość często można się spotkać z opinią, że agresywnym zachowaniom sprzyja używanie alkoholu i narkotyków. Jak pokazują ubiegłoroczne badania CBOS (uczestniczyła w nich reprezentatywna próba uczniów ostatnich klas szkół ponadpodstawowych) Napoje wyskokowe spożywa prawie trzy czwarte dziewcząt i ponad cztery piąte chłopców. Niemal połowa uczestniczących w sondażu nastolatków twierdzi, że wybryki chuligańskie ma na swoim kącie większość lub znaczna część rówieśników.
Badania prowadzone w wielu krajach pokazują, że brutalizacja życia nie jest polskim lokalnym problemem. Na przykład ponad 40 procent amerykańskich nastolatków nie czuje się pewnie chodząc po okolicy wieczorem.</body>
      <spans>
        <span start="3658" end="3716">Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem</span>
        <span start="4157" end="4159">. </span>
        <span start="4208" end="4351">w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest dużo większe niż w totalitarnym, gdzie agresja społeczna jest tłumiona agresją władzy.</span>
        <span start="4354" end="4466"> Jest bezrobocie, ludzie czują się bezradni, oczekuje się od nich większej samodzielności, a tego nie potrafią. </span>
        <span start="4588" end="4667">Ludzie młodzi też są sfrustrowani, bo nie wiedzą, czy dostaną pracę, mieszkanie</span>
        <span start="4690" end="4692">. </span>
        <span start="4894" end="4926">dawne wartości już nimi nie są. </span>
        <span start="4993" end="5001">skinhead</span>
        <span start="5044" end="5114"> jest postrzegany przez większość jako ktoś silny, kogo inni się boją.</span>
        <span start="5133" end="5134"> </span>
        <span start="5264" end="5537">Nieodpowiednie środowisko rówieśnicze i towarzyskie, okrucieństwo pokazywane w filmach, złe wychowanie w rodzinie i zły przykład stamtąd wyniesiony - to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa (sondaż OBOP z grudnia), przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu. </span>
        <span start="6082" end="6319">Dość często można się spotkać z opinią, że agresywnym zachowaniom sprzyja używanie alkoholu i narkotyków. Jak pokazują ubiegłoroczne badania CBOS (uczestniczyła w nich reprezentatywna próba uczniów ostatnich klas szkół ponadpodstawowych)</span>
        <span start="6378" end="6403"> Napoje wyskokowe spożywa</span>
        <span start="6432" end="6493"> prawie trzy czwarte dziewcząt i ponad cztery piąte chłopców.</span>
        <span start="6579" end="6725"> Niemal połowa uczestniczących w sondażu nastolatków twierdzi, że wybryki chuligańskie ma na swoim kącie większość lub znaczna część rówieśników.
</span>
        <span start="6726" end="6935">Badania prowadzone w wielu krajach pokazują, że brutalizacja życia nie jest polskim lokalnym problemem. Na przykład ponad 40 procent amerykańskich nastolatków nie czuje się pewnie chodząc po okolicy wieczorem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem. Wynika to ze zmiany ustroju: w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest dużo większe niż w totalitarnym, gdzie agresja społeczna tłumiona jest agresją władzy. Z badań opinii publicznej wynika, że brutalność wzrasta, bo jeszcze jako dzieci obracamy się w nieodpowiednim towarzystwie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem. w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest większe niż w totalitarnym. Nieodpowiednie środowisko rówieśnicze i towarzyskie, okrucieństwo pokazywane w filmach, złe wychowanie w rodzinie i zły przykład stamtąd wyniesiony - to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu.</body>
      <spans>
        <span start="3658" end="3716">Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem</span>
        <span start="4157" end="4159">. </span>
        <span start="4208" end="4265">w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest </span>
        <span start="4270" end="4296">większe niż w totalitarnym</span>
        <span start="4350" end="4351">.</span>
        <span start="4354" end="4355"> </span>
        <span start="5264" end="5462">Nieodpowiednie środowisko rówieśnicze i towarzyskie, okrucieństwo pokazywane w filmach, złe wychowanie w rodzinie i zły przykład stamtąd wyniesiony - to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa </span>
        <span start="5487" end="5536">przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem. Ponad 60% obywateli styka się z nią na własnym podwórku. Po części obserwacja ta wynika z urealnienia statystyk. Można jednak wskazać również inne przyczyny. Agresja społeczna nie jest już tłumiona agresją władzy. Ludzie nie mają pracy, są bezradni i sfrustrowani. Na znaczeniu stracił też Kościół. Złe wzorce młodzi ludzie wynoszą z domu lub ze środowiska rówieśniczego. Do przemocy skłania też brutalność pokazywana w filmach, a także używki. Młodzi ludzie są zgodni, że agresja nie jest wśród nich zjawiskiem marginalnym. Podobne problemy występują też w innych państwach, np. USA.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>w Mysłowicach zostało zdewastowanych ponad 100 grobów.
Derby Polonii i Legii. szalikowcy Legii rzucają się na policję. 
Gdańsk, 1997 r. Szesnastoletni Paweł W trakcie imprezy gwałci dziewczynkę. 

Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem. Przyczyn jest wiele. Wcześniej dane były zatajane. Przedtem wystąpienia były szybko karane, istniały większe naciski na to, by ludzie zachowywali się w określony sposób. w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest większe niż w totalitarnym, gdzie agresja społeczna jest tłumiona agresją władzy. Nieodpowiednie środowisko rówieśnicze, okrucieństwo pokazywane w filmach, złe wychowanie w rodzinie - to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa, przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu.</body>
      <spans>
        <span start="688" end="742">w Mysłowicach zostało zdewastowanych ponad 100 grobów.</span>
        <span start="752" end="753">
</span>
        <span start="761" end="783">Derby Polonii i Legii.</span>
        <span start="796" end="829"> szalikowcy Legii rzucają się na </span>
        <span start="855" end="864">policję. </span>
        <span start="1208" end="1217">
Gdańsk, </span>
        <span start="1229" end="1258">1997 r. Szesnastoletni Paweł </span>
        <span start="1332" end="1350">W trakcie imprezy </span>
        <span start="1375" end="1395">gwałci dziewczynkę. </span>
        <span start="3656" end="3716">

Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem</span>
        <span start="3875" end="3877">. </span>
        <span start="3879" end="3910">Przyczyn jest wiele. Wcześniej </span>
        <span start="3916" end="3920">dane</span>
        <span start="3933" end="3947"> były zatajane</span>
        <span start="3966" end="4085">. Przedtem wystąpienia były szybko karane, istniały większe naciski na to, by ludzie zachowywali się w określony sposób</span>
        <span start="4157" end="4159">. </span>
        <span start="4208" end="4265">w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest </span>
        <span start="4270" end="4351">większe niż w totalitarnym, gdzie agresja społeczna jest tłumiona agresją władzy.</span>
        <span start="4745" end="4746"> </span>
        <span start="5264" end="5301">Nieodpowiednie środowisko rówieśnicze</span>
        <span start="5315" end="5378">, okrucieństwo pokazywane w filmach, złe wychowanie w rodzinie </span>
        <span start="5412" end="5461">- to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa</span>
        <span start="5485" end="5536">, przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem. Potwierdzają to wszystkie badania i liczne przykłady chamstwa, brutalności i wandalizmu z całego kraju. Można wyróżnić kilka przyczyn tego zjawiska. Po pierwsze, statystyki były wcześniej zatajane, więc mamy do czynienia z urealnieniem danych. Po drugie, w systemie demokratycznym – inaczej niż w totalitarnym – agresja społeczna nie jest już tłumiona agresją władzy. Agresję wzmażają bezrobocie, bezradność i poczucie frustracji. Ludzie przyzwyczaili się, że ktoś organizuje im życie. Nagle oczekuje się od nich samodzielności. Na znaczeniu stracił też Kościół, który nie jest już postrzegany przez pryzmat przywiązania do patriotyzmu. Wg sondażu OBOP Polacy upatrują źródeł brutalności w nieodpowiednim środowisku rówieśniczym i towarzyskim, okrucieństwie pokazywanym w filmach, złym wychowaniu w rodzinie i złym przykładzie stamtąd wyniesionym. Ponad 60 procent ankietowanych z chamstwem i agresją styka się na własnym podwórku. Agresywnemu zachowaniu sprzyja też używanie alkoholu i narkotyków. Do picia przyznaje się trzy czwarte dziewcząt i ponad cztery piąte chłopców. Sama młodzież uważa, że chuligaństwo i wandalizm nie są w ich środowisku zjawiskami marginalnymi. Brutalizacja życia nie jest problemem tylko Polski. Podobne zjawisko obserwuje się np. w Stanach Zjednoczonych, gdzie 40 procent nastolatków nie czuje się bezpiecznie, chodząc wieczorem po własnej okolicy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>W sierpniu zeszłego roku na cmentarzu w Mysłowicach zostało zdewastowanych ponad 100 grobów.
Derby Polonii i Legii.- Bij psa - szalikowcy Legii rzucają się na interweniującą policję. 
Gdańsk, 1997 r. Szesnastoletni Paweł zaprasza młodszą dziewczynę na prywatkę. W trakcie imprezy wraz z pięcioma kolegami gwałci dziewczynkę. 
Lato 1995 roku, Legionowo. Trzech siedemnastolatków bije pijaka, który śpi w parku. Pobity umiera. 

Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem. - Przyczyn jest wiele. Wcześniej pewne dane były zatajane, dziś są uwolnione. Przedtem wystąpienia były szybko karane, istniały większe naciski na to, by ludzie zachowywali się w określony sposób. Akty agresji związane są ze zmianą ustroju: w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest większe niż w totalitarnym, gdzie agresja społeczna jest tłumiona agresją władzy. 

Nieodpowiednie środowisko rówieśnicze i towarzyskie, okrucieństwo pokazywane w filmach, złe wychowanie w rodzinie i zły przykład stamtąd wyniesiony - to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa, przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu. Trzy czwarte badanych przez OBOP zgadza się, że oglądanie brutalnych scen w telewizji źle wpływa na rozwój psychiczny dzieci oraz młodzieży. agresywnym zachowaniom sprzyja używanie alkoholu i narkotyków. W ocenie samych uczniów chuligaństwo i wandalizm nie są w ich środowisku marginalne.</body>
      <spans>
        <span start="650" end="742">W sierpniu zeszłego roku na cmentarzu w Mysłowicach zostało zdewastowanych ponad 100 grobów.</span>
        <span start="752" end="753">
</span>
        <span start="761" end="783">Derby Polonii i Legii.</span>
        <span start="785" end="829">- Bij psa - szalikowcy Legii rzucają się na </span>
        <span start="840" end="864">interweniującą policję. </span>
        <span start="1208" end="1217">
Gdańsk, </span>
        <span start="1229" end="1267">1997 r. Szesnastoletni Paweł zaprasza </span>
        <span start="1278" end="1296">młodszą dziewczynę</span>
        <span start="1318" end="1395"> na prywatkę. W trakcie imprezy wraz z pięcioma kolegami gwałci dziewczynkę. </span>
        <span start="1671" end="1729">
Lato 1995 roku, Legionowo. Trzech siedemnastolatków bije </span>
        <span start="1741" end="1783">pijaka, który śpi w parku. Pobity umiera. </span>
        <span start="3656" end="3716">

Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem</span>
        <span start="3875" end="3920">. - Przyczyn jest wiele. Wcześniej pewne dane</span>
        <span start="3933" end="4085"> były zatajane, dziś są uwolnione. Przedtem wystąpienia były szybko karane, istniały większe naciski na to, by ludzie zachowywali się w określony sposób</span>
        <span start="4157" end="4184">. Akty agresji związane są </span>
        <span start="4189" end="4265">ze zmianą ustroju: w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest </span>
        <span start="4270" end="4351">większe niż w totalitarnym, gdzie agresja społeczna jest tłumiona agresją władzy.</span>
        <span start="4745" end="4746"> </span>
        <span start="5262" end="5461">

Nieodpowiednie środowisko rówieśnicze i towarzyskie, okrucieństwo pokazywane w filmach, złe wychowanie w rodzinie i zły przykład stamtąd wyniesiony - to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa</span>
        <span start="5485" end="5537">, przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu. </span>
        <span start="5807" end="5850">Trzy czwarte badanych przez OBOP zgadza się</span>
        <span start="5857" end="5900">, że oglądanie brutalnych scen w telewizji </span>
        <span start="5908" end="5939">źle wpływa na rozwój psychiczny</span>
        <span start="5951" end="5975"> dzieci oraz młodzieży. </span>
        <span start="6125" end="6188">agresywnym zachowaniom sprzyja używanie alkoholu i narkotyków. </span>
        <span start="6495" end="6579">W ocenie samych uczniów chuligaństwo i wandalizm nie są w ich środowisku marginalne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem. Ponad 60% obywateli styka się z nią na własnym podwórku. Do eskalacji tego zjawiska przyczyniają się zmiany społeczne, które zachodzą w naszym kraju wskutek reform systemowych. Skłonność do agresji wykazuje często młodzież. Podobne problemy mają inne kraje, np. USA.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem. Wcześniej dane były zatajane. wystąpienia były szybko karane, istniały większe naciski, by ludzie zachowywali się w określony sposób. Nieodpowiednie środowisko rówieśnicze, okrucieństwo w filmach, złe wychowanie w rodzinie - to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa, przyczyny wzrostu brutalności.</body>
      <spans>
        <span start="3658" end="3716">Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem</span>
        <span start="3875" end="3877">. </span>
        <span start="3900" end="3910">Wcześniej </span>
        <span start="3916" end="3920">dane</span>
        <span start="3933" end="3947"> były zatajane</span>
        <span start="3966" end="3968">. </span>
        <span start="3977" end="4033">wystąpienia były szybko karane, istniały większe naciski</span>
        <span start="4039" end="4085">, by ludzie zachowywali się w określony sposób</span>
        <span start="4157" end="4159">. </span>
        <span start="5264" end="5301">Nieodpowiednie środowisko rówieśnicze</span>
        <span start="5315" end="5330">, okrucieństwo </span>
        <span start="5341" end="5378">w filmach, złe wychowanie w rodzinie </span>
        <span start="5412" end="5461">- to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa</span>
        <span start="5485" end="5516">, przyczyny wzrostu brutalności</span>
        <span start="5535" end="5536">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Wzrost chamstwa i agresji możemy zaobserwować w miejscach publicznych. Statystyki podają zrost przestępczości po 1989r. : burdy pseudokibiców, "fala" w wojsku, ataki skinheadów. Brak własnych wartości wywołuje u młodych ludzi agresję. Psycholodzy twierdzą, że wynika to między innymi  z systemu, w którym żyjemy.W systemie totalitarnym agresja jest dużo niższa niż w systemiie demokratycznym; tu nie występuje czynnik tłumienia agresji społecznej,agresją władzy.Brak perspektyw i wzorców,złe wychowanie w rodzinie,brak wartości,okrucieństwo i agresja w filmach, złe środowisko rówieśnicze i towarzyskie.To czynniki mające ogromny wpływ na kształtowanie młodych ludzi.Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem,na co wskazują wszelkie badania.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem, na to wskazują wszelkie badania. Akty agresji związane są więc ze zmianą ustroju: w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest dużo większe niż w totalitarnym, gdzie agresja społeczna jest tłumiona agresją władzy. Jest bezrobocie, ludzie czują się bezradni, oczekuje się od nich większej samodzielności, a tego nie potrafią. Teraz są rozgoryczeni. Stąd dużo agresywnych wystąpień, jak na meczach Legii.
Nieodpowiednie środowisko rówieśnicze i towarzyskie, okrucieństwo pokazywane w filmach, złe wychowanie w rodzinie i zły przykład stamtąd wyniesiony - to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa, przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu.</body>
      <spans>
        <span start="3658" end="3749">Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem, na to wskazują wszelkie badania</span>
        <span start="3875" end="3877">. </span>
        <span start="4159" end="4351">Akty agresji związane są więc ze zmianą ustroju: w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest dużo większe niż w totalitarnym, gdzie agresja społeczna jest tłumiona agresją władzy.</span>
        <span start="4354" end="4466"> Jest bezrobocie, ludzie czują się bezradni, oczekuje się od nich większej samodzielności, a tego nie potrafią. </span>
        <span start="4565" end="4588">Teraz są rozgoryczeni. </span>
        <span start="4692" end="4745">Stąd dużo agresywnych wystąpień, jak na meczach Legii</span>
        <span start="4773" end="4774">.</span>
        <span start="5263" end="5461">
Nieodpowiednie środowisko rówieśnicze i towarzyskie, okrucieństwo pokazywane w filmach, złe wychowanie w rodzinie i zły przykład stamtąd wyniesiony - to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa</span>
        <span start="5485" end="5536">, przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Coraz częściej możemy zaobserwować narastające chamstwo i brak kultury.Psycholodzy twierdzą,że w systemie demokratycznym zagrożenie agresją jest dużo większe niż w totalitaryzmie. Akty agresji związane są więc ze zmianą ustroju:w ustroju totalitarnym agresja społeczna jest tłumiona agresją władzy.Na stadionach szalikowcy rzucają się na policję krzycząc: "bij psa".Po meczach dewastują sklepy i samochody.W1997 w Gdańsku szesnastoletni Paweł wraz z pięcioma kolegami gwałcą dwa lata młodszą koleżankę. Po 12 dniach dziewczyna zostaje ponownie zgwałcona przez tych samych sprawców.W 1995 roku w Legionowie miejscowy pijak zostaje pobity na śmierć przez trzech siedemnastolatków.W 1995 skinheadzi w Nowej Hucie pobili trzech Niemców, jednego śmiertelnie raniąc nożem.W poznańskiej Kompanii Reprezentacyjnej Wojsk Lotniczych, problemem jest znęcanie się nad młodymi żołnierzami, wkrótce ''fala'' wypłynęła na wierzch-sprawa trafiła do sądu.Student medycyny z Gdańska ,Ireneusz Gliński został napadniety i wypchnięty z podmiejskiej kolejki.Jego sprawa dała początek czarnym mszą przeciwko przemocy. Badania wskazują, że agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem. Przyczyn jest wiele-bezrobocie,problemy mieszkaniowe,brak perspektyw, nieodpowiednie środowisko,złe wychowanie w rodzinie,brak wartości,czy też okrucieństwo i agresja pokazywana w filmach.Te wszyskie czynniki mają ogromny wpływ na rozwój młodego człowieka.Brak własnych wartości u młodego człowieka wywołuje agresje.Często towarzyszy temu alkohol i narkotyki.Według badań napoje wyskokowe spożywa prawie 3/4 dziewcząt i ponad 4/5 chłopców.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Psychologowie mówią, że w systemie demokratycznym zagrożenie agresją jest dużo większe niż w totalitarnym. Z badań opinii publicznej wynika, że brutalność wzrasta, bo jeszcze jako dzieci obracamy się w nieodpowiednim towarzystwie.
W sierpniu zeszłego roku na cmentarzu w Mysłowicach zostało zdewastowanych ponad 100 grobów.
- Bij psa - szalikowcy Legii rzucają się na nieudolnie interweniującą policję. Potem plądrują i palą magazyny sportowe Polonii. 
- Trzy lata nie ma chłopa i praktycznie między oczami jej widać przyrodzenie męskie - mówi w listopadzie 1994 r. wicewojewoda kielecki o jednej dziennikarce. 
Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem, na to wskazują wszelkie badania. Akty agresji związane są więc ze zmianą ustroju: w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest dużo większe niż w totalitarnym, gdzie agresja społeczna jest tłumiona agresją władzy. Jest bezrobocie, ludzie czują się bezradni, oczekuje się od nich większej samodzielności, a tego nie potrafią. Teraz są rozgoryczeni. Stąd dużo agresywnych wystąpień, jak na meczach Legii.
Nieodpowiednie środowisko rówieśnicze i towarzyskie, okrucieństwo pokazywane w filmach, złe wychowanie w rodzinie i zły przykład stamtąd wyniesiony - to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa, przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu. 
Badania prowadzone w wielu krajach pokazują, że brutalizacja życia nie jest polskim lokalnym problemem.</body>
      <spans>
        <span start="343" end="574">Psychologowie mówią, że w systemie demokratycznym zagrożenie agresją jest dużo większe niż w totalitarnym. Z badań opinii publicznej wynika, że brutalność wzrasta, bo jeszcze jako dzieci obracamy się w nieodpowiednim towarzystwie.
</span>
        <span start="650" end="743">W sierpniu zeszłego roku na cmentarzu w Mysłowicach zostało zdewastowanych ponad 100 grobów.
</span>
        <span start="785" end="913">- Bij psa - szalikowcy Legii rzucają się na nieudolnie interweniującą policję. Potem plądrują i palą magazyny sportowe Polonii. </span>
        <span start="992" end="1151">
- Trzy lata nie ma chłopa i praktycznie między oczami jej widać przyrodzenie męskie - mówi w listopadzie 1994 r. wicewojewoda kielecki o jednej dziennikarce. </span>
        <span start="3657" end="3749">
Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem, na to wskazują wszelkie badania</span>
        <span start="3875" end="3877">. </span>
        <span start="4159" end="4351">Akty agresji związane są więc ze zmianą ustroju: w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest dużo większe niż w totalitarnym, gdzie agresja społeczna jest tłumiona agresją władzy.</span>
        <span start="4354" end="4466"> Jest bezrobocie, ludzie czują się bezradni, oczekuje się od nich większej samodzielności, a tego nie potrafią. </span>
        <span start="4565" end="4588">Teraz są rozgoryczeni. </span>
        <span start="4692" end="4745">Stąd dużo agresywnych wystąpień, jak na meczach Legii</span>
        <span start="4773" end="4774">.</span>
        <span start="5263" end="5461">
Nieodpowiednie środowisko rówieśnicze i towarzyskie, okrucieństwo pokazywane w filmach, złe wychowanie w rodzinie i zły przykład stamtąd wyniesiony - to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa</span>
        <span start="5485" end="5537">, przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu. </span>
        <span start="6725" end="6829">
Badania prowadzone w wielu krajach pokazują, że brutalizacja życia nie jest polskim lokalnym problemem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Wzrost chamstwa,agresji jest coraz bardziej zauważalny w społeczeństwie.Z badań opinii publicznej wynika, że agresja w społeczeństwie jest wyższa.Brak wartości,wzorców,złe wychowanie w rodzinie,okrucieństwo i przemoc pokazywana w filmach ma ogromny wpływ.Psycholodzy mówią,że w systemie demokratycznym zagrożenie agresją jest dużo większe niż w totalitarnym,gdzie agresja społeczna jest tłumiona agresją władzy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem. Akty agresji związane są więc ze zmianą ustroju. Nieodpowiednie środowisko rówieśnicze i towarzyskie, okrucieństwo pokazywane w filmach, złe wychowanie w rodzinie i zły przykład stamtąd wyniesiony - to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa, przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu.</body>
      <spans>
        <span start="3658" end="3716">Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem</span>
        <span start="3875" end="3877">. </span>
        <span start="4159" end="4206">Akty agresji związane są więc ze zmianą ustroju</span>
        <span start="4350" end="4351">.</span>
        <span start="4354" end="4355"> </span>
        <span start="5264" end="5461">Nieodpowiednie środowisko rówieśnicze i towarzyskie, okrucieństwo pokazywane w filmach, złe wychowanie w rodzinie i zły przykład stamtąd wyniesiony - to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa</span>
        <span start="5485" end="5536">, przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Wszelkie badania wskazują, że agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem. Jedną z przyczyn jej wzrostu jest zmiana ustroju: w systemie demokratycznym zagrożenie jest dużo większe niż w totalitarnym. Dalej bezrobocie, powoduje u  ludzi bezradność, gdyż oczekuje się od nich większej samodzielności. Ludzie młodzi też są sfrustrowani, bo są niepweni swojej przyszłości.
Według badań OBOP Polacy, jako przyczyny wzrostu brutalności, wskazują nieodpowiednie środowisko rówieśnicze i towarzyskie, okrucieństwo pokazywane w filmach oraz złe wychowanie w rodzinie.
Agresywnym zachowaniom dosyć często sprzyja używanie alkoholu i narkotyków.
Badania prowadzone w wielu krajach pokazują, że brutalizacja życia nie jest jednak tylko polskim problemem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem. Przyczyn jest wiele. Wcześniej pewne dane statystyczne były zatajane, dziś są uwolnione. Przedtem wystąpienia były szybko karane, istniały większe naciski na to, by ludzie zachowywali się w określony sposób. Akty agresji związane są więc ze zmianą ustroju: w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest dużo większe niż w totalitarnym, gdzie agresja społeczna jest tłumiona agresją władzy. Jest bezrobocie, ludzie czują się bezradni. Dość często można się spotkać z opinią, że agresywnym zachowaniom sprzyja używanie alkoholu i narkotyków. 
W ocenie samych uczniów chuligaństwo i wandalizm nie są w ich środowisku marginalne.</body>
      <spans>
        <span start="3658" end="3716">Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem</span>
        <span start="3875" end="3876">.</span>
        <span start="3878" end="4085"> Przyczyn jest wiele. Wcześniej pewne dane statystyczne były zatajane, dziś są uwolnione. Przedtem wystąpienia były szybko karane, istniały większe naciski na to, by ludzie zachowywali się w określony sposób</span>
        <span start="4157" end="4351">. Akty agresji związane są więc ze zmianą ustroju: w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest dużo większe niż w totalitarnym, gdzie agresja społeczna jest tłumiona agresją władzy.</span>
        <span start="4354" end="4397"> Jest bezrobocie, ludzie czują się bezradni</span>
        <span start="4464" end="4466">. </span>
        <span start="6082" end="6188">Dość często można się spotkać z opinią, że agresywnym zachowaniom sprzyja używanie alkoholu i narkotyków. </span>
        <span start="6493" end="6494">
</span>
        <span start="6495" end="6579">W ocenie samych uczniów chuligaństwo i wandalizm nie są w ich środowisku marginalne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Wszelkie badania wskazują, że agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem, a przyczyn jej jest wiele. Zdaniem psychologa, akty agresji związane są ze zmianą ustroju: w systemie demokratycznym zagrożenie jest dużo większe niż w totalitarnym. Także przez bezrobocie, ludzie czują się bezradni, gdyż oczekuje się od nich większej samodzielności - podczas gdy jeszcze nie tak dawno w wielu sprawach decydowano za nich. Ludzie młodzi też są sfrustrowani, bo nie wiedzą, czy dostaną pracę, mieszkanie, na co ich będzie stać. Kiedyś w dobrym tonie było należenie do Oazy, dziś jednak najłatwiej jest sięgnąć po to, co rzuca się w oczy.
Według badań OBOP Polacy, jako przyczyny wzrostu brutalności, wskazują nieodpowiednie środowisko rówieśnicze i towarzyskie, okrucieństwo pokazywane w filmach oraz złe wychowanie w rodzinie. Trzy czwarte badanych zgadza się z tezą, że oglądanie brutalnych scen w filmach źle wpływa na rozwój psychiczny i uczuciowy dzieci i młodzieży.
Agresywnym zachowaniom dosyć często sprzyja używanie alkoholu i narkotyków. Według CBOS, zwłaszcza alkohol nie jest obcy młodym ludzim.
W ocenie samych uczniów chuligaństwo i wandalizm są na porządku dziennym - niemal połowa nastolatków twierdzi, że dotyczy to większości lub znacznej część rówieśników.
Badania prowadzone w wielu krajach pokazują, że brutalizacja życia nie jest jednak tylko polskim problemem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem, na to wskazują wszelkie badania. Przyczyn jest wiele. Wcześniej pewne dane statystyczne były zatajane, dziś są uwolnione. Przedtem wystąpienia były szybko karane, istniały większe naciski na to, by ludzie zachowywali się w określony sposób, nie mogli więc ujawniać pewnej agresji. Akty agresji związane są więc ze zmianą ustroju: w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest dużo większe niż w totalitarnym, gdzie agresja społeczna jest tłumiona agresją władzy. Jest bezrobocie, ludzie czują się bezradni, oczekuje się od nich większej samodzielności, a tego nie potrafią. Ludzie młodzi też są sfrustrowani, bo nie wiedzą, czy dostaną pracę. Kiedyś w dobrym tonie było należenie do Oazy, co oznaczało też bycie patriotą. Dziś Kościół nie jest tak odbierany, dawne wartości już nimi nie są. Nieodpowiednie środowisko rówieśnicze i towarzyskie, okrucieństwo pokazywane w filmach, złe wychowanie w rodzinie i zły przykład stamtąd wyniesiony - to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa , przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu. 
Dość często można się spotkać z opinią, że agresywnym zachowaniom sprzyja używanie alkoholu i narkotyków. 
W ocenie samych uczniów chuligaństwo i wandalizm nie są w ich środowisku marginalne. Badania prowadzone w wielu krajach pokazują, że brutalizacja życia nie jest polskim lokalnym problemem.</body>
      <spans>
        <span start="3658" end="3749">Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem, na to wskazują wszelkie badania</span>
        <span start="3875" end="3876">.</span>
        <span start="3878" end="4125"> Przyczyn jest wiele. Wcześniej pewne dane statystyczne były zatajane, dziś są uwolnione. Przedtem wystąpienia były szybko karane, istniały większe naciski na to, by ludzie zachowywali się w określony sposób, nie mogli więc ujawniać pewnej agresji</span>
        <span start="4157" end="4351">. Akty agresji związane są więc ze zmianą ustroju: w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest dużo większe niż w totalitarnym, gdzie agresja społeczna jest tłumiona agresją władzy.</span>
        <span start="4354" end="4466"> Jest bezrobocie, ludzie czują się bezradni, oczekuje się od nich większej samodzielności, a tego nie potrafią. </span>
        <span start="4588" end="4655">Ludzie młodzi też są sfrustrowani, bo nie wiedzą, czy dostaną pracę</span>
        <span start="4773" end="4774">.</span>
        <span start="4777" end="4926"> Kiedyś w dobrym tonie było należenie do Oazy, co oznaczało też bycie patriotą. Dziś Kościół nie jest tak odbierany, dawne wartości już nimi nie są. </span>
        <span start="5264" end="5462">Nieodpowiednie środowisko rówieśnicze i towarzyskie, okrucieństwo pokazywane w filmach, złe wychowanie w rodzinie i zły przykład stamtąd wyniesiony - to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa </span>
        <span start="5485" end="5537">, przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu. </span>
        <span start="5805" end="5806">
</span>
        <span start="6082" end="6188">Dość często można się spotkać z opinią, że agresywnym zachowaniom sprzyja używanie alkoholu i narkotyków. </span>
        <span start="6493" end="6494">
</span>
        <span start="6495" end="6580">W ocenie samych uczniów chuligaństwo i wandalizm nie są w ich środowisku marginalne. </span>
        <span start="6726" end="6829">Badania prowadzone w wielu krajach pokazują, że brutalizacja życia nie jest polskim lokalnym problemem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Badania wskazują, że agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem. Główną przyczyną jest zaminia ustroju, a w konsekwencji tego bezrobocie i niepewność młodych o przyszłość.
Według badań OBOP Polacy, jako przyczyny wzrostu brutalności, wskazują nieodpowiednie środowisko rówieśnicze i towarzyskie, okrucieństwo pokazywane w filmach oraz złe wychowanie w rodzinie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem. Przyczyn jest wiele. Wcześniej pewne dane statystyczne były zatajane. Przedtem wystąpienia były szybko karane. Akty agresji związane są więc ze zmianą ustroju: w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest dużo większe niż w totalitarnym, gdzie agresja społeczna jest tłumiona agresją władzy.</body>
      <spans>
        <span start="3658" end="3716">Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem</span>
        <span start="3875" end="3876">.</span>
        <span start="3878" end="3947"> Przyczyn jest wiele. Wcześniej pewne dane statystyczne były zatajane</span>
        <span start="3966" end="4007">. Przedtem wystąpienia były szybko karane</span>
        <span start="4157" end="4351">. Akty agresji związane są więc ze zmianą ustroju: w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest dużo większe niż w totalitarnym, gdzie agresja społeczna jest tłumiona agresją władzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Po 1989 roku poziom agresji w społeczeństwie polskim gwałtownie wzrósł. Psychologowie upatrują przyczyn w zmianie systemu na demokratyczny, który pozostawił ludzi samych sobie, niepewnych o przyszłość i pracę. 
Właściwie na każdym kroku spotkać się można z aktami agresji, począwszy od słownego wyładowania emocji na innych po znęcanie się nad zwierzętami czy brutalne gwałty i zabójstwa.
W oczach opinii publicznej winne są złe towarzystwo, brutalność pokazywana w filmach i zły przykład wyniesiony z własnego podwórka. Również spożywanie alkoholu i narkotyków sprzyja agresywnym zachowaniom, zwłaszcza wśród młodzieży, która w większości przyznaje, że chuligaństwo i wandalizm nie są jej obce.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem. Akty agresji związane są ze zmianą ustroju: w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest dużo większe niż w totalitarnym, gdzie agresja społeczna jest tłumiona agresją władzy. Jest bezrobocie, ludzie czują się bezradni, oczekuje się od nich większej samodzielności, a tego nie potrafią. Mieli życie bardzo zorganizowane, Teraz są rozgoryczeni.  Nieodpowiednie środowisko towarzyskie, okrucieństwo w filmach, złe wychowanie w rodzinie i zły przykład stamtąd wyniesiony - to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa, przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu. Badania prowadzone w wielu krajach pokazują, że brutalizacja życia nie jest polskim lokalnym problemem.</body>
      <spans>
        <span start="3658" end="3716">Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem</span>
        <span start="3875" end="3877">. </span>
        <span start="4159" end="4184">Akty agresji związane są </span>
        <span start="4189" end="4351">ze zmianą ustroju: w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest dużo większe niż w totalitarnym, gdzie agresja społeczna jest tłumiona agresją władzy.</span>
        <span start="4354" end="4500"> Jest bezrobocie, ludzie czują się bezradni, oczekuje się od nich większej samodzielności, a tego nie potrafią. Mieli życie bardzo zorganizowane, </span>
        <span start="4565" end="4588">Teraz są rozgoryczeni. </span>
        <span start="5254" end="5255"> </span>
        <span start="5264" end="5290">Nieodpowiednie środowisko </span>
        <span start="5304" end="5329">towarzyskie, okrucieństwo</span>
        <span start="5340" end="5461"> w filmach, złe wychowanie w rodzinie i zły przykład stamtąd wyniesiony - to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa</span>
        <span start="5485" end="5537">, przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu. </span>
        <span start="6726" end="6829">Badania prowadzone w wielu krajach pokazują, że brutalizacja życia nie jest polskim lokalnym problemem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Psychologowie twierdzą, że w systemie demokratycznym zagrożenie agresją jest dużo większe niż w systemie totalitarnym, a wszelkie badania wskazują, że w Polsce po 1989 roku jej poziom drastycznie wzrósł, co potwierdzałoby tę tezę.
Właściwie na każdym kroku spotkać się można z aktami agresji. Sprzedawczyni krzycząca w sklepie na małe dziecko czy wulgarne słowa polityków skierowane do dziennikarzy to przykłady codziennej styczności z agresją, głównie słowną. O wiele większy kaliber mają przestępstwa takie jak rozgrabianie cmentarzy, burdy na stadionach, gwałty, zabójstwa bezdomnych przez skinheadów, chcących oczyścić swoje miasto ze "śmieci", ataki na obcokrajowców, fala w wojsku, znęcanie sie nad zwierzętami czy inne konkretne przypadki, na przykład wyrzucenie młodego studenta z pociągu.
Wzrost agresji tłumaczy się wysokim bezrobociem. W systemie totalitarnym władza dbała o to, jak społeczeństwo ma się zachowywać, dawała pracę, ludzie mieli zorganizowany czas. Teraz, kiedy muszą wykazać się samodzielnością, okazują się bezradni. Młodzi również są sfrustrowani, bo nie mają pewności, czy znajdą pracę i mieszkanie. Opinia społeczna za główne przyczyny wzrostu agresji i brutalności uważa dorastanie w nieodpowiednim środowisku rówieśniczym, okrucieństwo pokazywane w filmach i złe wychowanie w rodzinie. Również spożywanie alkoholu i narkotyków sprzyja agresywnym zachowaniom, zwłaszcza wśród młodzieży, która w większości przyznaje, że chuligaństwo i wandalizm nie są jej obce.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem, na to wskazują wszelkie badania. Przyczyn jest wiele. Wcześniej pewne dane statystyczne były zatajane, dziś są uwolnione. Przedtem wystąpienia były szybko karane, istniały większe naciski na to, by ludzie zachowywali się w określony sposób, nie mogli więc ujawniać pewnej agresji. Akty agresji związane są więc ze zmianą ustroju: w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest dużo większe niż w totalitarnym, gdzie agresja społeczna jest tłumiona agresją władzy. Jest bezrobocie, ludzie czują się bezradni, oczekuje się od nich większej samodzielności, a tego nie potrafią. Mieli życie bardzo zorganizowane, inni decydowali za nich o ich miejscu pracy. Teraz są rozgoryczeni.  Nieodpowiednie środowisko rówieśnicze i towarzyskie, okrucieństwo pokazywane w filmach, złe wychowanie w rodzinie i zły przykład stamtąd wyniesiony - to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa (sondaż OBOP z grudnia), przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu. Najwięcej okrucieństw i chamstwa dostrzegają Polacy w filmach, reportażach policyjnych, transmisjach z meczów, a także na własnym "podwórku", w sąsiedztwie. Dość często można się spotkać z opinią, że agresywnym zachowaniom sprzyja używanie alkoholu i narkotyków. Jak pokazują ubiegłoroczne badania CBOS, zwłaszcza alkohol nie jest obcy większości młodych ludzi. Badania prowadzone w wielu krajach pokazują, że brutalizacja życia nie jest polskim lokalnym problemem.</body>
      <spans>
        <span start="3658" end="3749">Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem, na to wskazują wszelkie badania</span>
        <span start="3875" end="3877">. </span>
        <span start="3879" end="4125">Przyczyn jest wiele. Wcześniej pewne dane statystyczne były zatajane, dziś są uwolnione. Przedtem wystąpienia były szybko karane, istniały większe naciski na to, by ludzie zachowywali się w określony sposób, nie mogli więc ujawniać pewnej agresji</span>
        <span start="4157" end="4351">. Akty agresji związane są więc ze zmianą ustroju: w systemie demokratycznym zagrożenie napastliwością jest dużo większe niż w totalitarnym, gdzie agresja społeczna jest tłumiona agresją władzy.</span>
        <span start="4354" end="4543"> Jest bezrobocie, ludzie czują się bezradni, oczekuje się od nich większej samodzielności, a tego nie potrafią. Mieli życie bardzo zorganizowane, inni decydowali za nich o ich miejscu pracy</span>
        <span start="4563" end="4588">. Teraz są rozgoryczeni. </span>
        <span start="5254" end="5255"> </span>
        <span start="5264" end="5694">Nieodpowiednie środowisko rówieśnicze i towarzyskie, okrucieństwo pokazywane w filmach, złe wychowanie w rodzinie i zły przykład stamtąd wyniesiony - to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa (sondaż OBOP z grudnia), przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu. Najwięcej okrucieństw i chamstwa dostrzegają Polacy w filmach, reportażach policyjnych, transmisjach z meczów, a także na własnym "podwórku", w sąsiedztwie. </span>
        <span start="6082" end="6227">Dość często można się spotkać z opinią, że agresywnym zachowaniom sprzyja używanie alkoholu i narkotyków. Jak pokazują ubiegłoroczne badania CBOS</span>
        <span start="6319" end="6379">, zwłaszcza alkohol nie jest obcy większości młodych ludzi. </span>
        <span start="6726" end="6829">Badania prowadzone w wielu krajach pokazują, że brutalizacja życia nie jest polskim lokalnym problemem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Po 1989 roku poziom agresji w społeczeństwie polskim gwałtownie wzrósł. Psychologowie upatrują przyczyn w zmianie systemu na demokratyczny, który pozostawił ludzi samych sobie, niepewnych o przyszłość i pracę. W oczach opinii publicznej winne są złe towarzystwo, brutalność pokazywana w filmach i zły przykład wyniesiony z własnego podwórka.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem. Nieodpowiednie środowisko towarzyskie, okrucieństwo w filmach, złe wychowanie w rodzinie i zły przykład stamtąd wyniesiony - to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa, przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu. Badania prowadzone w wielu krajach pokazują, że brutalizacja życia nie jest polskim lokalnym problemem.</body>
      <spans>
        <span start="3658" end="3716">Agresja w społeczeństwie jest wyższa niż przed 1989 rokiem</span>
        <span start="3875" end="3877">. </span>
        <span start="5264" end="5290">Nieodpowiednie środowisko </span>
        <span start="5304" end="5329">towarzyskie, okrucieństwo</span>
        <span start="5340" end="5461"> w filmach, złe wychowanie w rodzinie i zły przykład stamtąd wyniesiony - to najczęstsze, zdaniem polskiego społeczeństwa</span>
        <span start="5485" end="5537">, przyczyny wzrostu brutalności w codziennym życiu. </span>
        <span start="6726" end="6829">Badania prowadzone w wielu krajach pokazują, że brutalizacja życia nie jest polskim lokalnym problemem.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
