<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704250018">
  <date>1997-04-25</date>
  <title>Darowane akcje i udziały w spółce</title>
  <section>Prawo</section>
  <authors>Izabela Lewandowska</authors>
  <body>SPRZEDAŻ

Jak obliczyć dochód 

Darowane akcje i udziały w spółce

Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny trzeba co do zasady zapłacić podatek dochodowy. Dochodem jest w takim wypadku różnica między ceną  uzyskaną ze sprzedaży a wartością darowanych akcji z momentu zawarcia umowy darowizny. Taki sposób ustalania dochodu obowiązuje także w razie sprzedaży przez  obdarowanego akcji nabytych przez darczyńcę bezpłatnie lub na warunkach preferencyjnych na podstawie ustawy z 1990 r. o prywatyzacji przedsiębiorstw państwowych, a w przyszłości również w razie sprzedaży darowanych akcji uzyskanych przez darczyńcę na podstawie ustawy z 30 sierpnia 1996 r. o komercjalizacji i prywatyzacji przedsiębiorstw państwowych. 

W świetle art. 17 ust. 1 pkt 6 ustawy o podatku dochodowym od osób fizycznych (dalej: updf) przychody z odpłatnego przeniesienia (sprzedaży, zamiany) tytułu własności udziałów w spółkach, akcji oraz innych papierów wartościowych, należne, choćby nie zostały faktycznie otrzymane, są przychodem z kapitałów pieniężnych. 

Podatek od dochodów 

Tylko wyjątkowo, gdy ustawa wyraźnie to przewiduje - podatek dochodowy płaci się od przychodów (np. art. 28 i 30 pkt 1-4 i 6 updf). Podatek płaci się więc od dochodów uzyskanych ze sprzedaży  udziałów w spółkach, akcji oraz innych papierów wartościowych. Potwierdza to art. 44 ust. 8 updf normujący sposób opłacania zaliczek na podatek  z racji takiej  sprzedaży. Wynika z niego jednoznacznie, że podstawą ustalania zaliczki jest dochód z tej sprzedaży. Podatnicy, którzy osiągnęli taki dochód, są obowiązani  samodzielnie obliczyć i wpłacić do urzędu skarbowego zaliczkę w wysokości 20 proc. tego dochodu (jeżeli   nie jest on objęty zwolnieniem przewidzianym w art. 52 pkt 1 lit. a updf). 

Co z kosztami 

Rzecz w tym, iż żaden przepis nie normuje szczegółowo sposobu ustalania dochodu z racji sprzedaży udziałów, akcji, obligacji i innych papierów wartościowych. Dochód zaś to przychód minus koszty jego uzyskania. Obowiązuje więc tu ogólna reguła ustanowiona w art. 22 updf, według której kosztami uzyskania przychodów są wszelkie koszty poniesione w celu ich osiągnięcia  , z wyjątkiem wymienionych w art. 23 updf, które dla celów podatkowych nie są za takie uważane.

Według zaś art. 23 ust. 1 pkt 38 updf nie uważa się za koszty uzyskania przychodów m.in. wydatków na objęcie lub nabycie udziałów albo wkładów w spółdzielni, udziałów w spółce albo akcji i innych papierów wartościowych. W przepisie tym jednocześnie wyraźnie się zastrzega, iż wydatki takie są jednak kosztem uzyskania przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów, akcji i innych papierów wartościowych. 

Sprawa jest stosunkowo prosta, gdy np. akcje sprzedaje osoba, która nabyła je w wyniku umowy spółki, w drodze umowy kupna- sprzedaży, a nawet nieodpłatnie lub na warunkach preferencyjnych na podstawie ustawy z 1990 r. o prywatyzacji przedsiębiorstw państwowych czy nowej ustawy z 30 sierpnia 1996 r. o komercjalizacji i prywatyzacji przedsiębiorstw państwowych (akcje uzyskane w trybie tej ostatniej ustawy będzie wolno sprzedać dopiero po upływie dwóch lat od dnia zbycia przez Skarb Państwa pierwszych akcji na zasadach ogólnych, a  uzyskane przez pracowników będących członkami zarządu spółki - po trzech latach od tego momentu). 

Przyjmuje się, że w razie razie sprzedaży akcji otrzymanych nieodpłatnie nie ma kosztu ich nabycia (kosztu uzyskania przychodu), lub inaczej - jest on zerowy. A zatem cały przychód  jest dochodem. Gdy akcje zostały nabyte na warunkach preferencyjnych, po obniżonej cenie - kosztem jest cena ich nabycia. Dochodem ze sprzedaży będzie różnica między przychodem (uzyskana cena) a tak ustalonym kosztem nabycia (por. Witold Bień: Dochody z kapitałów i ich opodatkowanie w 1996 r., seria Vademecum Podatnika nr 70, wyd. Difin, str. 100). 

W razie darowizny 

A jak przedstawia się kwestia kosztów nabycia, jeżeli sprzedający akcje (udziały w spółce, obligacje, inne papiery wartościowe) nabył je w drodze darowizny? Jak obliczyć dochód ze sprzedaży, od którego będzie płacona najpierw zaliczka na podatek, a potem, po doliczeniu w zeznaniu rocznym do innych dochodów - przypadający na nią podatek?  Co będzie w takim wypadku kosztem uzyskania przychodu?

Jak sygnalizowali czytelnicy, urzędy skarbowe przyjmowały najpierw, że skoro darowizna jest darmowa, to nabywca nie poniósł żadnych kosztów nabycia akcji, a więc w razie ich sprzedaży, tak jak przy sprzedaży przez pracownika akcji nabytych bezpłatnie, dochód jest równy przychodowi, słowem, podatkiem objęta jest cała kwota uzyskana ze sprzedaży akcji.  

W takim układzie  darowizna akcji uzyskanych przez darczyńcę bezpłatnie zupełnie by się "nie opłacała", zwłaszcza jeśli zważyć, że darowizna  o wartości przekraczającej kwoty wolne jest obciążona podatkiem od spadków i darowizn. Oczywiście jeszcze  gorsza byłaby  kalkulacja w wypadku sprzedaży przez obdarowanego akcji, które darczyńca nabył na warunkach preferencyjnych czy po prostu za cenę rynkową. 

Wartość z umowy 

Wedle wyjaśnień Ministerstwa Finansów z lutego 1997 r. przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny przyjmuje się jako koszt uzyskania wartość akcji ustaloną w umowie darowizny. Musi więc być zawarta oficjalna umowa, najlepiej, dla celów dowodowych - na piśmie. 

Wskazówką interpretacyjną mógł tu być art. 21 ust. 1 pkt 50 lit. b) updf. Dotyczy on wprawdzie zupełnie innej kwestii: zwolnienia z podatku przychodów otrzymanych w związku ze zwrotem udziałów lub wkładów w spółdzielni, wkładów w spółce albo z umorzeniem udziałów lub akcji w spółce mającej osobowość prawną, ale można wyciągnąć z niego wnioski co do sposobu ustalania kosztu nabycia także udziałów w spółkach, akcji  czy innych papierów wartościowych uzyskanych przez sprzedającego w wyniku darowizny.   

Przychody otrzymane w związku ze zwrotem udziałów lub wkładów w spółdzielni, wkładów w spółce albo z umorzeniem udziałów lub akcji w spółce mającej osobowość prawną są zwolnione od podatku dochodowego w części stanowiącej koszt nabycia. W świetle art. 21 ust. 1 pkt 50 lit. b) updf, jeśli nabycie nastąpiło w drodze spadku lub darowizny, ekwiwalentem kosztu  nabycia jest wysokość wartości udziałów, wkładów, akcji z dnia nabycia spadku lub darowizny. W wypadku bowiem ich zwrotu  lub umorzenia zwolnione od podatku na podstawie tego przepisu  są przychody do wysokości ich wartości z dnia nabycia spadku lub darowizny. 

Analogiczne zasady obowiązują w razie sprzedaży uzyskanych w drodze spadku lub darowizny udziałów w spółce cywilnej, komandytowej, z o.o. Jeżeli ich wartość w momencie darowizny przekracza wspomniane kwoty wolne, będzie trzeba zapłacić  podatek od nadwyżki ponad tę kwotę. 

Wniosek oczywisty 

Wniosek z  interpretacji Ministerstwa Finansów jest oczywisty:  w razie zamierzonej sprzedaży akcji nabytych bezpłatnie albo na warunkach preferencyjnych opłaca się najpierw darować je komuś z rodziny. Jeżeli sprzedającym będzie obdarowany,  obciążenie podatkowe, przy uwzględnieniu ewentualnej daniny od spadków i darowizn, będzie znacznie mniejsze, niż gdyby akcje te sprzedawał pracownik, który otrzymał je na warunkach preferencyjnych lub nieodpłatnie. 

Jeżeli więc np. ojciec darował córce w styczniu 1997 r. nabyte bezpłatnie akcje wartości 25.000 zł, powstał przede wszystkim obowiązek zapłacenia podatku od spadków i darowizn.  Kwota wolna dla osób należących do I grupy podatkowej (najbliższa rodzina) wynosiła wówczas 6100 zł. Dla ustalenia, czy limit ten nie został przekroczony, sumuje się wszystkie darowizny między tymi samymi osobami z ostatnich pięciu lat. 

Podatek od spadków i darowizn płaci się od nadwyżki ponad kwotę wolną, tutaj więc od 18.900 zł. Obliczony według skali dla nabywców z I grupy podatkowej, wynosiłby 933 zł.  

Jeżeli córka akcje te sprzeda np. za 30.000 zł, zapłaci podatek (najpierw w formie zaliczki) od różnicy, czyli od 5000 zł. 

Ponieważ dochody ze sprzedaży akcji, udziałów itd. sumuje się w zeznaniu podatkowym z innymi dochodami opodatkowanymi na zasadach ogólnych, faktyczne obciążenie podatkiem dochodu ze sprzedaży tych walorów będzie zależeć od wysokości zsumowanego dochodu tej osoby i wynosić w 1997 r.: 20, 32 lub 44 proc. 

Gdy np. cała kwota dochodu ze sprzedaży akcji przypada na dochód opodatkowany stawką 44 proc., w podanym przykładzie obciążone nią będzie tylko 5000 zł, a podatek dochodowy  wyniesie 2200 zł (5000 zł x 44 proc.). Obciążenie na rzecz fiskusa, łącznie z podatkiem od spadków i darowizn, wyniesie 3133 zł (933 zł + 2200 zł). 

Gdyby zaś sprzedawała je osoba (pracownik), która nabyła je na warunkach preferencyjnych lub bezpłatnie, jej obciążenie byłoby znacznie wyższe. Jak już bowiem wspomniano, przy sprzedaży akcji otrzymanych bezpłatnie (darmo) koszt ich nabycia (koszt uzyskania przychodu) jest zerowy. Przychód ze sprzedaży jest więc równy dochodowi. Podatkiem ustalonym według skali, po doliczeniu dochodu ze sprzedaży, obciążona byłaby cała uzyskana cena, a zatem w naszym przykładzie  - 30.000 zł.

Sprzedający takie akcje pracownik, jeżeli kwota uzyskana ze sprzedaży w całości mieściłaby się w dochodach opodatkowanych stawką 44 proc., oddałby fiskusowi 13.200 zł. 

Liczby te mówią same za siebie. 

Zwolnienie ograniczone 

Przypomnijmy jeszcze,  że zaliczkę na podatek dochodowy od dochodu ze sprzedaży udziałów, akcji, obligacji i innych papierów wartościowych osoba, która uzyskała dochód ze sprzedaży akcji nabytych na warunkach preferencyjnych lub bezpłatnie albo z takich akcji otrzymanych w darowiźnie, musi obliczyć samodzielnie i wpłacić do urzędu skarbowego  najpóźniej do 20 miesiąca następującego po tym, w którym uzyskała dochód. W tym samym terminie ma  obowiązek złożyć deklarację o wysokości tego dochodu (PIT-13). Dochód z akcji musi uwzględnić następnie w zeznaniu rocznym, dopisując go do innych  w nim wykazanych. To samo dotyczy sprzedaży uzyskanych w  darowiźnie udziałów w spółce z o.o., cywilnej, komandytowej.  

Na podstawie bowiem art. 52 updf do 31 grudnia 2000 r. zwolnione  od podatku dochodowego są tylko dochody (czyli różnica między ceną nabycia a ceną sprzedaży) uzyskane ze sprzedaży akcji dopuszczonych do obrotu publicznego, nabytych na podstawie publicznej oferty, na Giełdzie Papierów Wartościowych albo w regulowanym pozagiełdowym  obrocie publicznym. 

Zwolnienie to więc nie obejmuje akcji otrzymanych w drodze darowizny lub np. nabytych na zasadach preferencyjnych przez pracowników prywatyzowanych firm, z których powstały  spółki giełdowe.

IZABELA LEWANDOWSKA</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży papierów wartościowych trzeba zapłacić podatek dochodowy, jednak nie ma przepisów normujących szczegółowo sposób ustalania dochodu. Dochód to przychód minus koszty jego uzyskania. W razie sprzedaży akcji otrzymanych nieodpłatnie koszt ich nabycia jest zerowy, więc sprzedający takie akcje musi zapłacić podatek od całej kwoty uzyskanej ze sprzedaży. To powoduje, że darowizna akcji uzyskanych przez darczyńcę bezpłatnie zupełnie by się "nie opłacała".

Wedle wyjaśnień Ministerstwa Finansów z lutego 1997 r. w razie sprzeday udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny za koszt uznaje się wartość akcji ustaloną w umowie darowizny, a podatek należy zapłacić od nadwyżki ponad tę kwotę. Wniosek z  interpretacji Ministerstwa jest oczywisty: w razie zamierzonej sprzedaży akcji nabytych bezpłatnie albo na warunkach preferencyjnych opłaca się najpierw darować je komuś z rodziny. Wtedy obciążenie podatkowe będzie znacznie mniejsze, niż gdyby akcje te sprzedawała osoba, która otrzymała je na warunkach preferencyjnych lub nieodpłatnie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny trzeba co do zasady zapłacić podatek dochodowy. Dochodem jest w takim wypadku różnica między ceną  uzyskaną ze sprzedaży a wartością darowanych akcji z momentu zawarcia umowy darowizny. Taki sposób ustalania dochodu obowiązuje także w razie sprzedaży przez  obdarowanego akcji nabytych przez darczyńcę bezpłatnie lub na warunkach preferencyjnych na podstawie ustawy z 1990 r. o prywatyzacji przedsiębiorstw państwowych. Przyjmuje się, że w razie sprzedaży akcji otrzymanych nieodpłatnie nie ma kosztu uzyskania przychodu. Gdy akcje zostały nabyte na warunkach preferencyjnych, po obniżonej cenie - kosztem jest cena ich nabycia. przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny przyjmuje się jako koszt uzyskania wartość akcji ustaloną w umowie darowizny. Jeżeli sprzedającym będzie obdarowany, obciążenie podatkowe będzie znacznie mniejsze, niż gdyby akcje te sprzedawał pracownik, który otrzymał je na warunkach preferencyjnych lub nieodpłatnie.</body>
      <spans>
        <span start="67" end="597">Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny trzeba co do zasady zapłacić podatek dochodowy. Dochodem jest w takim wypadku różnica między ceną  uzyskaną ze sprzedaży a wartością darowanych akcji z momentu zawarcia umowy darowizny. Taki sposób ustalania dochodu obowiązuje także w razie sprzedaży przez  obdarowanego akcji nabytych przez darczyńcę bezpłatnie lub na warunkach preferencyjnych na podstawie ustawy z 1990 r. o prywatyzacji przedsiębiorstw państwowych</span>
        <span start="787" end="789">. </span>
        <span start="3349" end="3375">Przyjmuje się, że w razie </span>
        <span start="3381" end="3429">sprzedaży akcji otrzymanych nieodpłatnie nie ma </span>
        <span start="3449" end="3475">kosztu uzyskania przychodu</span>
        <span start="3506" end="3508">. </span>
        <span start="3546" end="3653">Gdy akcje zostały nabyte na warunkach preferencyjnych, po obniżonej cenie - kosztem jest cena ich nabycia. </span>
        <span start="5134" end="5296">przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny przyjmuje się jako koszt uzyskania wartość akcji ustaloną w umowie darowizny. </span>
        <span start="7008" end="7047">Jeżeli sprzedającym będzie obdarowany, </span>
        <span start="7048" end="7068">obciążenie podatkowe</span>
        <span start="7130" end="7262"> będzie znacznie mniejsze, niż gdyby akcje te sprzedawał pracownik, który otrzymał je na warunkach preferencyjnych lub nieodpłatnie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny trzeba co do zasady zapłacić podatek dochodowy. Podatnicy, którzy osiągnęli taki dochód, są obowiązani  samodzielnie obliczyć i wpłacić do urzędu skarbowego zaliczkę w wysokości 20 proc. tego dochodu. Problemem jest jednak brak przepisów, które normują szczegółowo sposób ustalania dochodu z racji sprzedaży papierów wartościowych. Dochód zaś to przychód minus koszty jego uzyskania. Przyjmuje się, że w razie sprzedaży akcji otrzymanych nieodpłatnie koszt ich nabycia jest zerowy, zatem cały przychód jest dochodem. Gdy akcje zostały nabyte na warunkach preferencyjnych, po obniżonej cenie - kosztem jest cena ich nabycia. W związku z powyższym sprzedający akcje nabyte w drodze darowizny musi zapłacić podatek od całej kwoty uzyskanej z ich sprzedaży, co powoduje, że darowizna akcji uzyskanych przez darczyńcę bezpłatnie zupełnie by się "nie opłacała", zwłaszacza że darowizna w wysokości przekraczającej kwoty wolne byłaby obciążona podatkiem od spadków i darowizn.

Wedle wyjaśnień Ministerstwa Finansów z lutego 1997 r. przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny przyjmuje się jako koszt uzyskania wartość akcji ustaloną w umowie darowizny. Ten koszt będzie kwotą wolną i będzie trzeba zapłacić podatek od nadwyżki ponad tę kwotę. Wniosek z  interpretacji Ministerstwa Finansów jest oczywisty:  w razie zamierzonej sprzedaży akcji nabytych bezpłatnie albo na warunkach preferencyjnych opłaca się najpierw darować je komuś z rodziny. Jeżeli sprzedającym będzie obdarowany, obciążenie podatkowe, przy uwzględnieniu ewentualnej daniny od spadków i darowizn, będzie znacznie mniejsze, niż gdyby akcje te sprzedawała osoba, która otrzymała je na warunkach preferencyjnych lub nieodpłatnie. Można to zobrazować na przykładzie. Jeśli córka otrzymała od ojca w drodze darowizny akcje o wartości 25 tys. zł i nastepnie sprzedała je za 30 tys. zł, zapłaciłaby podatek od różnicy. Gdyby zaś sprzedawała je osoba, która nabyła je na warunkach preferencyjnych lub bezpłatnie, musiałaby zapłacić podatek od pełnej kwoty 30 tys. zł.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny trzeba co do zasady zapłacić podatek dochodowy. Dochodem jest w takim wypadku różnica między ceną  uzyskaną ze sprzedaży a wartością darowanych akcji z momentu zawarcia umowy darowizny. Taki sposób ustalania dochodu obowiązuje także w razie sprzedaży przez  obdarowanego akcji nabytych przez darczyńcę bezpłatnie lub na warunkach preferencyjnych na podstawie ustawy z 1990 r. o prywatyzacji przedsiębiorstw państwowych. 
Tylko wyjątkowo podatek dochodowy płaci się od przychodów. Podatek płaci się od dochodów. Dochód zaś to przychód minus koszty jego uzyskania. nie uważa się za koszty uzyskania przychodów m.in. wydatków na objęcie lub nabycie udziałów albo wkładów w spółdzielni, udziałów w spółce albo akcji i innych papierów wartościowych. Przyjmuje się, że w razie sprzedaży akcji otrzymanych nieodpłatnie nie ma kosztu uzyskania przychodu. Gdy akcje zostały nabyte na warunkach preferencyjnych, po obniżonej cenie - kosztem jest cena ich nabycia. 
A jak przedstawia się kwestia kosztów nabycia, jeżeli sprzedający akcje (udziały w spółce, obligacje, inne papiery wartościowe) nabył je w drodze darowizny? urzędy skarbowe przyjmowały najpierw, że skoro darowizna jest darmowa, to nabywca nie poniósł żadnych kosztów nabycia akcji, a więc podatkiem objęta jest cała kwota uzyskana ze sprzedaży akcji.  Wedle wyjaśnień Ministerstwa Finansów z lutego 1997 r. przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny przyjmuje się jako koszt uzyskania wartość akcji ustaloną w umowie darowizny. 
w razie zamierzonej sprzedaży akcji nabytych bezpłatnie albo na warunkach preferencyjnych opłaca się najpierw darować je komuś z rodziny. Jeżeli sprzedającym będzie obdarowany, obciążenie podatkowe będzie znacznie mniejsze, niż gdyby akcje te sprzedawał pracownik, który otrzymał je na warunkach preferencyjnych lub nieodpłatnie. 
zwolnione  od podatku dochodowego są tylko dochody uzyskane ze sprzedaży akcji dopuszczonych do obrotu publicznego, nabytych na podstawie publicznej oferty, na Giełdzie Papierów Wartościowych albo w regulowanym pozagiełdowym  obrocie publicznym.</body>
      <spans>
        <span start="67" end="597">Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny trzeba co do zasady zapłacić podatek dochodowy. Dochodem jest w takim wypadku różnica między ceną  uzyskaną ze sprzedaży a wartością darowanych akcji z momentu zawarcia umowy darowizny. Taki sposób ustalania dochodu obowiązuje także w razie sprzedaży przez  obdarowanego akcji nabytych przez darczyńcę bezpłatnie lub na warunkach preferencyjnych na podstawie ustawy z 1990 r. o prywatyzacji przedsiębiorstw państwowych</span>
        <span start="787" end="789">. </span>
        <span start="1133" end="1149">
Tylko wyjątkowo</span>
        <span start="1186" end="1228"> podatek dochodowy płaci się od przychodów</span>
        <span start="1264" end="1284">. Podatek płaci się </span>
        <span start="1289" end="1300">od dochodów</span>
        <span start="1387" end="1389">. </span>
        <span start="2001" end="2053">Dochód zaś to przychód minus koszty jego uzyskania. </span>
        <span start="2347" end="2529">nie uważa się za koszty uzyskania przychodów m.in. wydatków na objęcie lub nabycie udziałów albo wkładów w spółdzielni, udziałów w spółce albo akcji i innych papierów wartościowych. </span>
        <span start="3349" end="3375">Przyjmuje się, że w razie </span>
        <span start="3381" end="3429">sprzedaży akcji otrzymanych nieodpłatnie nie ma </span>
        <span start="3449" end="3475">kosztu uzyskania przychodu</span>
        <span start="3506" end="3508">. </span>
        <span start="3546" end="3653">Gdy akcje zostały nabyte na warunkach preferencyjnych, po obniżonej cenie - kosztem jest cena ich nabycia. </span>
        <span start="3903" end="4061">
A jak przedstawia się kwestia kosztów nabycia, jeżeli sprzedający akcje (udziały w spółce, obligacje, inne papiery wartościowe) nabył je w drodze darowizny? </span>
        <span start="4330" end="4462">urzędy skarbowe przyjmowały najpierw, że skoro darowizna jest darmowa, to nabywca nie poniósł żadnych kosztów nabycia akcji, a więc </span>
        <span start="4591" end="4654">podatkiem objęta jest cała kwota uzyskana ze sprzedaży akcji.  </span>
        <span start="5079" end="5296">Wedle wyjaśnień Ministerstwa Finansów z lutego 1997 r. przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny przyjmuje się jako koszt uzyskania wartość akcji ustaloną w umowie darowizny. </span>
        <span start="6805" end="6806">
</span>
        <span start="6870" end="7047">w razie zamierzonej sprzedaży akcji nabytych bezpłatnie albo na warunkach preferencyjnych opłaca się najpierw darować je komuś z rodziny. Jeżeli sprzedającym będzie obdarowany, </span>
        <span start="7048" end="7068">obciążenie podatkowe</span>
        <span start="7130" end="7263"> będzie znacznie mniejsze, niż gdyby akcje te sprzedawał pracownik, który otrzymał je na warunkach preferencyjnych lub nieodpłatnie. </span>
        <span start="9322" end="9323">
</span>
        <span start="10092" end="10143">zwolnione  od podatku dochodowego są tylko dochody </span>
        <span start="10196" end="10390">uzyskane ze sprzedaży akcji dopuszczonych do obrotu publicznego, nabytych na podstawie publicznej oferty, na Giełdzie Papierów Wartościowych albo w regulowanym pozagiełdowym  obrocie publicznym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>W razie sprzedaży papierów wartościowych uzyskanych w drodze darowizny trzeba zapłacić podatek dochodowy od uzyskanego dochodu. Dochód to przychód minus koszty jego uzyskania. W razie sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny za koszt uznaje się wartość akcji ustaloną w umowie darowizny, a podatek należy zapłacić od nadwyżki ponad tę kwotę. Nasuwa się wniosek, że w razie zamierzonej sprzedaży akcji nabytych bezpłatnie albo na warunkach preferencyjnych opłaca się najpierw darować je komuś z rodziny, co znacznie zmniejszy obciążenia podatkowe sprzedającego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny trzeba co do zasady zapłacić podatek dochodowy. Przyjmuje się, że w razie sprzedaży akcji otrzymanych nieodpłatnie nie ma kosztu uzyskania przychodu. Gdy akcje zostały nabyte na warunkach preferencyjnych, po obniżonej cenie - kosztem jest cena ich nabycia. przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny przyjmuje się jako koszt uzyskania wartość akcji ustaloną w umowie darowizny.</body>
      <spans>
        <span start="67" end="227">Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny trzeba co do zasady zapłacić podatek dochodowy. </span>
        <span start="3349" end="3375">Przyjmuje się, że w razie </span>
        <span start="3381" end="3429">sprzedaży akcji otrzymanych nieodpłatnie nie ma </span>
        <span start="3449" end="3475">kosztu uzyskania przychodu</span>
        <span start="3506" end="3508">. </span>
        <span start="3546" end="3653">Gdy akcje zostały nabyte na warunkach preferencyjnych, po obniżonej cenie - kosztem jest cena ich nabycia. </span>
        <span start="5134" end="5295">przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny przyjmuje się jako koszt uzyskania wartość akcji ustaloną w umowie darowizny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji lub udziałów uzyskanych w drodze darowizny trzeba zapłacić podatek dochodowy. Żaden przepis nie normuje jednak szczegółowo sposobu ustalania dochodu ze sprzedaży udziałów, akcji, obligacji i innych papierów wartościowych. Dochód to przychód minus koszty jego uzyskania. W przypadku sprzedaży akcji lub udziałów otrzymanych w darowiźnie urzędy skarbowe przyjmowały, że skoro darowizna jest darmowa, to nabywca nie poniósł żadnych kosztów nabycia akcji, a więc dochód jest równy przychodowi, czyli podatkiem objęta jest cała kwota uzyskana ze sprzedaży akcji. W takim układzie darowizna akcji uzyskanych przez darczyńcę bezpłatnie nie byłaby jednak opłacalna. Ministerstwo Finansów ustaliło jednak w lutym 1997 roku, że przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny jako koszt uzyskania przyjmuje się wartość akcji ustaloną w umowie darowizny. Można więc wyciągnąć wniosek, że w razie zamierzonej sprzedaży akcji nabytych bezpłatnie albo na warunkach preferencyjnych opłaca się najpierw darować je komuś z rodziny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny trzeba co do zasady zapłacić podatek dochodowy. Dochodem jest w takim wypadku różnica między ceną  uzyskaną ze sprzedaży a wartością darowanych akcji z momentu zawarcia umowy darowizny. Taki sposób ustalania dochodu obowiązuje także w razie sprzedaży przez  obdarowanego akcji nabytych przez darczyńcę bezpłatnie lub na warunkach preferencyjnych. Podatnicy, którzy osiągnęli taki dochód, są obowiązani  samodzielnie obliczyć i wpłacić do urzędu skarbowego zaliczkę w wysokości 20 proc. tego dochodu. 
Rzecz w tym, iż żaden przepis nie normuje szczegółowo sposobu ustalania dochodu z racji sprzedaży udziałów, akcji, obligacji i innych papierów wartościowych. Sprawa jest stosunkowo prosta, gdy np. akcje sprzedaje osoba, która nabyła je w wyniku umowy spółki, w drodze umowy kupna- sprzedaży. Przyjmuje się, że w razie razie sprzedaży akcji otrzymanych nieodpłatnie nie ma kosztu ich nabycia. A jak przedstawia się kwestia kosztów nabycia, jeżeli sprzedający akcje nabył je w drodze darowizny?</body>
      <spans>
        <span start="67" end="524">Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny trzeba co do zasady zapłacić podatek dochodowy. Dochodem jest w takim wypadku różnica między ceną  uzyskaną ze sprzedaży a wartością darowanych akcji z momentu zawarcia umowy darowizny. Taki sposób ustalania dochodu obowiązuje także w razie sprzedaży przez  obdarowanego akcji nabytych przez darczyńcę bezpłatnie lub na warunkach preferencyjnych</span>
        <span start="787" end="788">.</span>
        <span start="1587" end="1739"> Podatnicy, którzy osiągnęli taki dochód, są obowiązani  samodzielnie obliczyć i wpłacić do urzędu skarbowego zaliczkę w wysokości 20 proc. tego dochodu</span>
        <span start="1823" end="1825">. </span>
        <span start="1842" end="2000">
Rzecz w tym, iż żaden przepis nie normuje szczegółowo sposobu ustalania dochodu z racji sprzedaży udziałów, akcji, obligacji i innych papierów wartościowych.</span>
        <span start="2052" end="2053"> </span>
        <span start="2714" end="2846">Sprawa jest stosunkowo prosta, gdy np. akcje sprzedaje osoba, która nabyła je w wyniku umowy spółki, w drodze umowy kupna- sprzedaży</span>
        <span start="3345" end="3347">. </span>
        <span start="3349" end="3447">Przyjmuje się, że w razie razie sprzedaży akcji otrzymanych nieodpłatnie nie ma kosztu ich nabycia</span>
        <span start="3880" end="3882">. </span>
        <span start="3904" end="3975">A jak przedstawia się kwestia kosztów nabycia, jeżeli sprzedający akcje</span>
        <span start="4031" end="4060"> nabył je w drodze darowizny?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny trzeba co do zasady zapłacić podatek dochodowy. Tylko wyjątkowo, gdy ustawa wyraźnie to przewiduje, podatek dochodowy płaci się od przychodów. Rzecz w tym, że żaden przepis nie normuje szczegółowo sposobu ustalania dochodu z racji sprzedaży udziałów, akcji, obligacji i innych papierów wartościowych. Dochód to przychód minus koszty jego uzyskania. Obowiązuje więc tu ogólna reguła, według której kosztami uzyskania przychodów są wszelkie koszty poniesione w celu ich osiągnięcia, z wyjątkiem wymienionych w ustawie kosztów, które dla celów podatkowych nie są za takie uważane. W przypadku sprzedaży akcji lub udziałów otrzymanych w darowiźnie urzędy skarbowe przyjmowały, że skoro darowizna jest darmowa, to nabywca nie poniósł żadnych kosztów nabycia akcji, a więc dochód jest równy przychodowi, czyli podatkiem objęta jest cała kwota uzyskana ze sprzedaży akcji. W takim układzie darowizna akcji uzyskanych przez darczyńcę bezpłatnie nie byłaby jednak opłacalna, zwłaszcza że darowizna o wartości przekraczającej kwoty wolne jest obciążona podatkiem od spadków i darowizn. Ministerstwo Finansów ustaliło jednak w lutym 1997 r., że przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny jako koszt uzyskania przyjmuje się wartość akcji ustaloną w umowie darowizny. Z interpretacji Ministerstwa Finansów można wyciągnąć wniosek, że w razie zamierzonej sprzedaży akcji nabytych bezpłatnie albo na warunkach preferencyjnych opłaca się najpierw darować je komuś z rodziny. Jeżeli sprzedającym będzie obdarowany, obciążenie podatkowe, przy uwzględnieniu ewentualnej daniny od spadków i darowizn, będzie znacznie mniejsze, niż gdyby akcje te sprzedawał pracownik, który otrzymał je na warunkach preferencyjnych lub nieodpłatnie. Warto też przypomnieć, że osoba, która uzyskała dochód ze sprzedaży akcji otrzymanych w darowiźnie, musi samodzielnie obliczyć zaliczkę na podatek dochodowy od dochodu ze sprzedaży udziałów czy akcji i wpłacić ją do urzędu skarbowego najpóźniej do 20 dnia miesiąca następującego po tym, w którym uzyskała dochód.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny trzeba co do zasady zapłacić podatek dochodowy. Dochodem jest w takim wypadku różnica między ceną  uzyskaną ze sprzedaży a wartością darowanych akcji z momentu zawarcia umowy darowizny. Taki sposób ustalania dochodu obowiązuje także w razie sprzedaży przez  obdarowanego akcji nabytych przez darczyńcę bezpłatnie lub na warunkach preferencyjnych na podstawie ustawy z 1990 r. o prywatyzacji przedsiębiorstw państwowych, a w przyszłości również w razie sprzedaży darowanych akcji uzyskanych przez darczyńcę na podstawie ustawy z 30 sierpnia 1996 r. o komercjalizacji i prywatyzacji przedsiębiorstw państwowych. 
Tylko wyjątkowo podatek dochodowy płaci się od przychodów. Podatek płaci się więc od dochodów uzyskanych ze sprzedaży  udziałów w spółkach, akcji oraz innych papierów wartościowych. Podatnicy, którzy osiągnęli taki dochód, są obowiązani  samodzielnie obliczyć i wpłacić do urzędu skarbowego zaliczkę w wysokości 20 proc. tego dochodu. 
Rzecz w tym, iż żaden przepis nie normuje szczegółowo sposobu ustalania dochodu z racji sprzedaży udziałów, akcji, obligacji i innych papierów wartościowych. Dochód zaś to przychód minus koszty jego uzyskania. Sprawa jest stosunkowo prosta, gdy np. akcje sprzedaje osoba, która nabyła je w wyniku umowy spółki, w drodze umowy kupna- sprzedaży. Przyjmuje się, że w razie razie sprzedaży akcji otrzymanych nieodpłatnie nie ma kosztu ich nabycia. 
A jak przedstawia się kwestia kosztów nabycia, jeżeli sprzedający akcje nabył je w drodze darowizny? Wedle wyjaśnień Ministerstwa Finansów z lutego 1997 r. przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny przyjmuje się jako koszt uzyskania wartość akcji ustaloną w umowie darowizny. Musi więc być zawarta oficjalna umowa, najlepiej, dla celów dowodowych - na piśmie. 
w razie zamierzonej sprzedaży akcji nabytych bezpłatnie albo na warunkach preferencyjnych opłaca się najpierw darować je komuś z rodziny. Jeżeli sprzedającym będzie obdarowany,  obciążenie podatkowe będzie znacznie mniejsze, niż gdyby akcje te sprzedawał pracownik, który otrzymał je na warunkach preferencyjnych lub nieodpłatnie.</body>
      <spans>
        <span start="67" end="789">Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny trzeba co do zasady zapłacić podatek dochodowy. Dochodem jest w takim wypadku różnica między ceną  uzyskaną ze sprzedaży a wartością darowanych akcji z momentu zawarcia umowy darowizny. Taki sposób ustalania dochodu obowiązuje także w razie sprzedaży przez  obdarowanego akcji nabytych przez darczyńcę bezpłatnie lub na warunkach preferencyjnych na podstawie ustawy z 1990 r. o prywatyzacji przedsiębiorstw państwowych, a w przyszłości również w razie sprzedaży darowanych akcji uzyskanych przez darczyńcę na podstawie ustawy z 30 sierpnia 1996 r. o komercjalizacji i prywatyzacji przedsiębiorstw państwowych. </span>
        <span start="1133" end="1149">
Tylko wyjątkowo</span>
        <span start="1186" end="1228"> podatek dochodowy płaci się od przychodów</span>
        <span start="1264" end="1388">. Podatek płaci się więc od dochodów uzyskanych ze sprzedaży  udziałów w spółkach, akcji oraz innych papierów wartościowych.</span>
        <span start="1587" end="1739"> Podatnicy, którzy osiągnęli taki dochód, są obowiązani  samodzielnie obliczyć i wpłacić do urzędu skarbowego zaliczkę w wysokości 20 proc. tego dochodu</span>
        <span start="1823" end="1825">. </span>
        <span start="1842" end="2053">
Rzecz w tym, iż żaden przepis nie normuje szczegółowo sposobu ustalania dochodu z racji sprzedaży udziałów, akcji, obligacji i innych papierów wartościowych. Dochód zaś to przychód minus koszty jego uzyskania. </span>
        <span start="2714" end="2846">Sprawa jest stosunkowo prosta, gdy np. akcje sprzedaje osoba, która nabyła je w wyniku umowy spółki, w drodze umowy kupna- sprzedaży</span>
        <span start="3345" end="3347">. </span>
        <span start="3349" end="3447">Przyjmuje się, że w razie razie sprzedaży akcji otrzymanych nieodpłatnie nie ma kosztu ich nabycia</span>
        <span start="3880" end="3883">. 
</span>
        <span start="3904" end="3975">A jak przedstawia się kwestia kosztów nabycia, jeżeli sprzedający akcje</span>
        <span start="4031" end="4061"> nabył je w drodze darowizny? </span>
        <span start="5079" end="5381">Wedle wyjaśnień Ministerstwa Finansów z lutego 1997 r. przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny przyjmuje się jako koszt uzyskania wartość akcji ustaloną w umowie darowizny. Musi więc być zawarta oficjalna umowa, najlepiej, dla celów dowodowych - na piśmie. 
</span>
        <span start="6870" end="7068">w razie zamierzonej sprzedaży akcji nabytych bezpłatnie albo na warunkach preferencyjnych opłaca się najpierw darować je komuś z rodziny. Jeżeli sprzedającym będzie obdarowany,  obciążenie podatkowe</span>
        <span start="7130" end="7262"> będzie znacznie mniejsze, niż gdyby akcje te sprzedawał pracownik, który otrzymał je na warunkach preferencyjnych lub nieodpłatnie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji lub udziałów uzyskanych w drodze darowizny trzeba zapłacić podatek dochodowy. Żaden przepis nie normuje jednak szczegółowo sposobu ustalania dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji. Dochód to przychód minus koszty jego uzyskania. Urzędy skarbowe przyjmowały, że skoro darowizna jest darmowa, to nabywca nie poniósł żadnych kosztów nabycia akcji. Ministerstwo Finansów ustaliło jednak, że w przypadku sprzedaży akcji lub udziałów uzyskanych w drodze darowizny za koszt uzyskania przyjmuje się wartość akcji ustaloną w umowie darowizny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny trzeba zapłacić podatek dochodowy. Dochodem jest różnica między ceną  uzyskaną ze sprzedaży a wartością darowanych akcji z momentu zawarcia umowy darowizny. Podatnicy, którzy osiągnęli taki dochód, są obowiązani  samodzielnie obliczyć zaliczkę w wysokości 20 proc. tego dochodu. Rzecz w tym, iż żaden przepis nie normuje szczegółowo sposobu ustalania dochodu z racji sprzedaży udziałów, akcji, obligacji i innych papierów wartościowych.</body>
      <spans>
        <span start="67" end="185">Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny trzeba</span>
        <span start="198" end="240"> zapłacić podatek dochodowy. Dochodem jest</span>
        <span start="256" end="364"> różnica między ceną  uzyskaną ze sprzedaży a wartością darowanych akcji z momentu zawarcia umowy darowizny.</span>
        <span start="1587" end="1665"> Podatnicy, którzy osiągnęli taki dochód, są obowiązani  samodzielnie obliczyć</span>
        <span start="1696" end="1739"> zaliczkę w wysokości 20 proc. tego dochodu</span>
        <span start="1823" end="1825">. </span>
        <span start="1843" end="2000">Rzecz w tym, iż żaden przepis nie normuje szczegółowo sposobu ustalania dochodu z racji sprzedaży udziałów, akcji, obligacji i innych papierów wartościowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Podatek dochodowy płaci się także od dochodu uzyskanego w  drodze sprzedaży akcji lub udziałów w spółce z o.o., cywilnej lub komandytowej uzyskanych w drodze darowizny. W takim przypadku podatek liczony jest jako różnica pomiędzy ceną sprzedaży a wartością akcji wynikającej z podpisanej umowy lub wartość akcji w dniu ich nabycia. W przypadku sprzedaży akcji lub udziałów nie uwzględnia się kosztów uzyskania przychodu. To samo dotyczy sytuacji nabycia akcji po cenach preferencyjnych. Wniosek jest taki, że w przypadku zamierzonej sprzedaży akcji warto najpierw przekazać je jako darowizne członkowi rodziny. Dzięki kwocie wolnej w podatku od darowizn i spadków sumaryczne obciążenia podatkowe będą niższe. Zaliczkę na podatek podatnik jest zobowiązany samodzielnie obliczyć i wpłacić do Urzędu Skarbowego w terminie do 20 miesiąca następującego po tym, w którym został osiągnięty dochód. Jednocześnie w tym samym terminie konieczne jest złożenie odpowiedniej deklaracji podatkowej. Zwolnione z podatku dochodowego są dochody uzyskane ze sprzedaży akcji w obrocie publicznym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji i udziałów uzyskanych w drodze darowizny trzeba zapłacić podatek dochodowy. W świetle ustawy o podatku dochodowym od osób fizycznych przychody z odpłatnego przeniesienia tytułu własności są przychodem z kapitałów pieniężnych. Podatnicy są obowiązani samodzielnie obliczyć i wpłacić do urzędu skarbowego zaliczkę w wysokości 20 proc. dochodu. Obowiązuje ogólna reguła, według której kosztami uzyskania przychodów są wszelkie koszty poniesione w celu ich osiągnięcia.Sprawa jest stosunkowo prosta, gdy np. akcje sprzedaje osoba, która nabyła je w wyniku umowy spółki, umowy kupna-sprzedaży, a nawet nieodpłatnie lub na warunkach preferencyjnych. A jak przedstawia się kwestia kosztów nabycia, jeżeli sprzedający akcje nabył je w drodze darowizny?urzędy skarbowe przyjmowały, że skoro darowizna jest darmowa, to nabywca nie poniósł żadnych kosztów, a więc podatkiem objęta jest cała kwota uzyskana ze sprzedaży. Wedle wyjaśnień Ministerstwa Finansów przyjmuje się jako koszt uzyskania wartość akcji ustaloną w umowie darowizny. w razie zamierzonej sprzedaży akcji nabytych bezpłatnie albo na warunkach preferencyjnych opłaca się najpierw darować je komuś z rodziny.</body>
      <spans>
        <span start="67" end="108">Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji </span>
        <span start="124" end="134">i udziałów</span>
        <span start="141" end="142"> </span>
        <span start="149" end="186">uzyskanych w drodze darowizny trzeba </span>
        <span start="199" end="227">zapłacić podatek dochodowy. </span>
        <span start="791" end="801">W świetle </span>
        <span start="822" end="869">ustawy o podatku dochodowym od osób fizycznych </span>
        <span start="883" end="919">przychody z odpłatnego przeniesienia</span>
        <span start="940" end="957"> tytułu własności</span>
        <span start="1070" end="1110"> są przychodem z kapitałów pieniężnych. </span>
        <span start="1588" end="1597">Podatnicy</span>
        <span start="1628" end="1643"> są obowiązani </span>
        <span start="1644" end="1727">samodzielnie obliczyć i wpłacić do urzędu skarbowego zaliczkę w wysokości 20 proc. </span>
        <span start="1732" end="1739">dochodu</span>
        <span start="1823" end="1825">. </span>
        <span start="2053" end="2063">Obowiązuje</span>
        <span start="2071" end="2085"> ogólna reguła</span>
        <span start="2112" end="2210">, według której kosztami uzyskania przychodów są wszelkie koszty poniesione w celu ich osiągnięcia</span>
        <span start="2306" end="2307">.</span>
        <span start="2714" end="2815">Sprawa jest stosunkowo prosta, gdy np. akcje sprzedaje osoba, która nabyła je w wyniku umowy spółki, </span>
        <span start="2824" end="2836">umowy kupna-</span>
        <span start="2837" end="2901">sprzedaży, a nawet nieodpłatnie lub na warunkach preferencyjnych</span>
        <span start="3345" end="3346">.</span>
        <span start="3652" end="3653"> </span>
        <span start="3904" end="3975">A jak przedstawia się kwestia kosztów nabycia, jeżeli sprzedający akcje</span>
        <span start="4031" end="4060"> nabył je w drodze darowizny?</span>
        <span start="4330" end="4357">urzędy skarbowe przyjmowały</span>
        <span start="4366" end="4439">, że skoro darowizna jest darmowa, to nabywca nie poniósł żadnych kosztów</span>
        <span start="4453" end="4462">, a więc </span>
        <span start="4591" end="4645">podatkiem objęta jest cała kwota uzyskana ze sprzedaży</span>
        <span start="4651" end="4653">. </span>
        <span start="5079" end="5117">Wedle wyjaśnień Ministerstwa Finansów </span>
        <span start="5218" end="5296">przyjmuje się jako koszt uzyskania wartość akcji ustaloną w umowie darowizny. </span>
        <span start="6870" end="7007">w razie zamierzonej sprzedaży akcji nabytych bezpłatnie albo na warunkach preferencyjnych opłaca się najpierw darować je komuś z rodziny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Zgodnie z ustawą o podatku dochodowym od osób fizycznych podatek dochodowy musi być płacony także od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów w spółce z o.o., cywlinej i komandytowej uzyskanych w drodze darowizny. Dochodem jest w takim wypadku różnica między ceną sprzedaży a wartością darowanych akcji wynikającej z podpisanej umowy, a dochód jest podstawą ustalenia zaliczki na podatek. Dla celów dowodowych najlepiej jakby umowa została zawarta w formie pisemnej. Ustawa jednoznacznie wskazuje, że w takim przypadku do ustalenia dochodu nie uwzględnia się kosztów uzyskania przychodu poniesionych w celu jego osiągnięcia. To samo dotyczy sytuacji nabycia akcji po preferencyjnych cenach, w takim przypadku także nie ma kosztu uzyskania a dochód liczony jest jako różnica pomiędzy przychodem ze sprzedaży akcji, a ceną ich nabycia. W przypadku kiedy nabycie akcji lub udziałów nastąpiło w drodze spadku lub darowizny przyjmuje się, że ekwiwalentem kosztu nabycia jest wysokość wartości udziałów lub akcji z dnia nabycia spadku lub darowizny. W ten sposób w przypadku zamierzonej sprzedaży akcji nabytych bezpłatnie akcji najpierw  opłaca się je darować komuś z rodziny. Jeżeli sprzedającym będzie obdarowany obciążenia podatkowe będą niższe, niż w przypadku kiedy np. sprzedającym będzie osoba, która nabyła akcje gdyż w przypadku darowizn uzględnia się w podatku od spadków i darowizn kwotę wolną od podatku. Wyjątek stanowią dochody uzyskane ze sprzedaży akcji dopuszczonych do obrotu publicznego, nabytych na podstawie publicznej oferty lub też w giełdowym lub pozagiełdowym obrocie publicznym, od dochodu uzyskanego od przedaży tych akcji nie płaci się podatku. Zaliczka na podatek dochodowy od sprzedaży akcji uzyskanych zarówno w drodze nabycia jak i darowizny powinien być obliczony samodzielnie i wpłacony do urzędu skarbowego razem ze złożeniem odpowiedniej deklaracji podatkowej w terminie do 20 miesiąca następującego po tym, w którym został osiągnięty dochód. Dochód z akcji musi być także uwzględniony w zeznaniu rocznym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki uzyskanych w drodze darowizny trzeba zapłacić podatek dochodowy. Dochodem jest różnica między ceną  uzyskaną ze sprzedaży a wartością darowanych akcji. W świetle ustawy o podatku dochodowym od osób fizycznych (updf) przychody z odpłatnego przeniesienia tytułu własności są przychodem z kapitałów pieniężnych. Tylko wyjątkowo podatek dochodowy płaci się od przychodów. Podatek płaci się więc od dochodów uzyskanych ze sprzedaży udziałów w spółkach, akcji oraz innych papierów wartościowych. Podatnicy są obowiązani samodzielnie obliczyć i wpłacić do urzędu skarbowego zaliczkę w wysokości 20 proc. dochodu. żaden przepis nie normuje sposobu ustalania dochodu. Obowiązuje ogólna reguła, według której kosztami uzyskania przychodów są wszelkie koszty poniesione w celu ich osiągnięcia.Sprawa jest stosunkowo prosta, gdy np. akcje sprzedaje osoba, która nabyła je w wyniku umowy spółki, umowy kupna-sprzedaży, a nawet nieodpłatnie lub na warunkach preferencyjnych.Przyjmuje się, że w razie razie sprzedaży akcji otrzymanych nieodpłatnie nie ma kosztu ich nabycia. Gdy akcje zostały nabyte na warunkach preferencyjnych, kosztem jest cena ich nabycia. A jak przedstawia się kwestia kosztów nabycia, jeżeli sprzedający akcje nabył je w drodze darowizny? urzędy skarbowe przyjmowały najpierw, że skoro darowizna jest darmowa, to nabywca nie poniósł żadnych kosztów, a więc w razie ich sprzedaży dochód jest równy przychodowi, podatkiem objęta jest cała kwota uzyskana ze sprzedaży akcji. W takim układzie darowizna akcji uzyskanych przez darczyńcę bezpłatnie zupełnie by się nie opłacała. Wedle wyjaśnień Ministerstwa Finansów przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny przyjmuje się jako koszt uzyskania wartość akcji ustaloną w umowie darowizny. Wniosek jest oczywisty: w razie zamierzonej sprzedaży akcji nabytych bezpłatnie albo na warunkach preferencyjnych opłaca się najpierw darować je komuś z rodziny. Jeżeli sprzedającym będzie obdarowany, obciążenie podatkowe będzie znacznie mniejsze.Przypomnijmy jeszcze,  że zaliczkę na podatek dochodowy od dochodu osoba, która uzyskała dochód musi wpłacić do urzędu skarbowego najpóźniej do 20 miesiąca następującego po tym, w którym uzyskała dochód. W tym samym terminie ma  obowiązek złożyć PIT-13.</body>
      <spans>
        <span start="67" end="142">Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki </span>
        <span start="149" end="186">uzyskanych w drodze darowizny trzeba </span>
        <span start="199" end="241">zapłacić podatek dochodowy. Dochodem jest </span>
        <span start="257" end="328">różnica między ceną  uzyskaną ze sprzedaży a wartością darowanych akcji</span>
        <span start="363" end="365">. </span>
        <span start="791" end="801">W świetle </span>
        <span start="822" end="870">ustawy o podatku dochodowym od osób fizycznych (</span>
        <span start="877" end="919">updf) przychody z odpłatnego przeniesienia</span>
        <span start="940" end="957"> tytułu własności</span>
        <span start="1070" end="1110"> są przychodem z kapitałów pieniężnych. </span>
        <span start="1134" end="1149">Tylko wyjątkowo</span>
        <span start="1186" end="1228"> podatek dochodowy płaci się od przychodów</span>
        <span start="1264" end="1325">. Podatek płaci się więc od dochodów uzyskanych ze sprzedaży </span>
        <span start="1326" end="1389">udziałów w spółkach, akcji oraz innych papierów wartościowych. </span>
        <span start="1588" end="1597">Podatnicy</span>
        <span start="1628" end="1643"> są obowiązani </span>
        <span start="1644" end="1727">samodzielnie obliczyć i wpłacić do urzędu skarbowego zaliczkę w wysokości 20 proc. </span>
        <span start="1732" end="1739">dochodu</span>
        <span start="1823" end="1825">. </span>
        <span start="1859" end="1884">żaden przepis nie normuje</span>
        <span start="1896" end="1922"> sposobu ustalania dochodu</span>
        <span start="1999" end="2001">. </span>
        <span start="2053" end="2063">Obowiązuje</span>
        <span start="2071" end="2085"> ogólna reguła</span>
        <span start="2112" end="2210">, według której kosztami uzyskania przychodów są wszelkie koszty poniesione w celu ich osiągnięcia</span>
        <span start="2306" end="2307">.</span>
        <span start="2714" end="2815">Sprawa jest stosunkowo prosta, gdy np. akcje sprzedaje osoba, która nabyła je w wyniku umowy spółki, </span>
        <span start="2824" end="2836">umowy kupna-</span>
        <span start="2837" end="2901">sprzedaży, a nawet nieodpłatnie lub na warunkach preferencyjnych</span>
        <span start="3345" end="3346">.</span>
        <span start="3349" end="3447">Przyjmuje się, że w razie razie sprzedaży akcji otrzymanych nieodpłatnie nie ma kosztu ich nabycia</span>
        <span start="3506" end="3508">. </span>
        <span start="3546" end="3601">Gdy akcje zostały nabyte na warunkach preferencyjnych, </span>
        <span start="3622" end="3653">kosztem jest cena ich nabycia. </span>
        <span start="3904" end="3975">A jak przedstawia się kwestia kosztów nabycia, jeżeli sprzedający akcje</span>
        <span start="4031" end="4061"> nabył je w drodze darowizny? </span>
        <span start="4330" end="4439">urzędy skarbowe przyjmowały najpierw, że skoro darowizna jest darmowa, to nabywca nie poniósł żadnych kosztów</span>
        <span start="4453" end="4483">, a więc w razie ich sprzedaży</span>
        <span start="4551" end="4581"> dochód jest równy przychodowi</span>
        <span start="4589" end="4653">, podatkiem objęta jest cała kwota uzyskana ze sprzedaży akcji. </span>
        <span start="4656" end="4673">W takim układzie </span>
        <span start="4674" end="4744">darowizna akcji uzyskanych przez darczyńcę bezpłatnie zupełnie by się </span>
        <span start="4745" end="4757">nie opłacała</span>
        <span start="4883" end="4885">. </span>
        <span start="5079" end="5117">Wedle wyjaśnień Ministerstwa Finansów </span>
        <span start="5134" end="5296">przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny przyjmuje się jako koszt uzyskania wartość akcji ustaloną w umowie darowizny. </span>
        <span start="6806" end="6814">Wniosek </span>
        <span start="6853" end="6868">jest oczywisty:</span>
        <span start="6869" end="7047"> w razie zamierzonej sprzedaży akcji nabytych bezpłatnie albo na warunkach preferencyjnych opłaca się najpierw darować je komuś z rodziny. Jeżeli sprzedającym będzie obdarowany, </span>
        <span start="7048" end="7068">obciążenie podatkowe</span>
        <span start="7130" end="7155"> będzie znacznie mniejsze</span>
        <span start="7261" end="7262">.</span>
        <span start="9323" end="9390">Przypomnijmy jeszcze,  że zaliczkę na podatek dochodowy od dochodu </span>
        <span start="9462" end="9491">osoba, która uzyskała dochód </span>
        <span start="9609" end="9614">musi </span>
        <span start="9638" end="9667">wpłacić do urzędu skarbowego </span>
        <span start="9668" end="9784">najpóźniej do 20 miesiąca następującego po tym, w którym uzyskała dochód. W tym samym terminie ma  obowiązek złożyć </span>
        <span start="9821" end="9827">PIT-13</span>
        <span start="9828" end="9829">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Podatek dochodowy płaci się także od sprzedaży akcji lub udziałów w spółce uzyskanych w drodze darowizny. Podstawę opodatkowania stanowi różnica pomiędzy uzyskaną ceną sprzedaży a wartością udziałów wynikającą z umowy lub na dzień ich uzyskania. Dzięki takim przepisom można obniżyć wysokość podatku darując przed planowaną sprzedażą akcje członkowi rodziny. Podatek od dochodu wynikającego ze sprzedaży akcji musi być zapłacony do Urzędu Skarbowego do 20 następnego miesiąca po miesiącu, w którym powstał dochód wraz z odpowiednią deklaracją.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Od dochodu ze sprzedaży akcji i udziałów uzyskanych w drodze darowizny trzeba zapłacić podatek dochodowy. Podatnicy są obowiązani wpłacić do urzędu skarbowego zaliczkę w wysokości 20 proc. dochodu. Obowiązuje ogólna reguła, według której kosztami uzyskania przychodów są wszelkie koszty poniesione w celu ich osiągnięcia. jak przedstawia się kwestia kosztów nabycia, jeżeli sprzedający akcje nabył je w drodze darowizny?Wedle wyjaśnień Ministerstwa Finansów przyjmuje się wartość akcji ustaloną w umowie darowizny. w razie zamierzonej sprzedaży akcji nabytychopłaca się najpierw darować je komuś z rodziny.</body>
      <spans>
        <span start="67" end="78">Od dochodu </span>
        <span start="89" end="108">ze sprzedaży akcji </span>
        <span start="124" end="134">i udziałów</span>
        <span start="141" end="142"> </span>
        <span start="149" end="186">uzyskanych w drodze darowizny trzeba </span>
        <span start="199" end="227">zapłacić podatek dochodowy. </span>
        <span start="1588" end="1597">Podatnicy</span>
        <span start="1628" end="1643"> są obowiązani </span>
        <span start="1668" end="1727">wpłacić do urzędu skarbowego zaliczkę w wysokości 20 proc. </span>
        <span start="1732" end="1739">dochodu</span>
        <span start="1823" end="1825">. </span>
        <span start="2053" end="2063">Obowiązuje</span>
        <span start="2071" end="2085"> ogólna reguła</span>
        <span start="2112" end="2210">, według której kosztami uzyskania przychodów są wszelkie koszty poniesione w celu ich osiągnięcia</span>
        <span start="2306" end="2307">.</span>
        <span start="3905" end="3975"> jak przedstawia się kwestia kosztów nabycia, jeżeli sprzedający akcje</span>
        <span start="4031" end="4060"> nabył je w drodze darowizny?</span>
        <span start="5079" end="5117">Wedle wyjaśnień Ministerstwa Finansów </span>
        <span start="5218" end="5232">przyjmuje się </span>
        <span start="5253" end="5296">wartość akcji ustaloną w umowie darowizny. </span>
        <span start="6870" end="6914">w razie zamierzonej sprzedaży akcji nabytych</span>
        <span start="6960" end="7007">opłaca się najpierw darować je komuś z rodziny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny płaci się  podatek dochodowy. 
W świetle ustawy o podatku dochodowym od osób fizycznych przychody z odpłatnego przeniesienia tytułu własności udziałów w spółkach, akcji oraz innych papierów wartościowych są przychodem z kapitałów pieniężnych. 
Przepisy nie ustalają sposobu ustalania dochodu ze sprzedaży udziałów, akcji, obligacji i innych papierów wartościowych ani sposobu obliczania kosztów uzyskania przychodu. 
Urzędy skarbowe przyjmowały, że w przypadku darowizny koszt nabycia jest zerowy, a podatkiem obejmowano całą kwotę uzyskaną ze sprzedaży akcji. Ministerstwo Finansów wyjaśnia, że przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny koszt uzyskania to wartość akcji ustalona w umowie darowizny.
Przy sprzedaży akcji nabytych bezpłatnie albo na warunkach preferencyjnych najlepiej darować je najpierw komuś z rodziny, wtedy obciążenie podatkowe będzie mniejsze.
Należy pamiętać o wpłaceniu zaliczki na podatek dochodowy od sprzedanych akcji nabytych na warunkach preferencyjnych lub bezpłatnie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny trzeba zapłacić podatek dochodowy. Dochodem jest różnica między ceną  uzyskaną ze sprzedaży a wartością darowanych akcji z momentu zawarcia umowy darowizny. Podatek płaci się od dochodów uzyskanych ze sprzedaży  udziałów w spółkach, akcji oraz innych papierów wartościowych. podstawą ustalania zaliczki jest dochód z tej sprzedaży. żaden przepis nie normuje sposobu ustalania dochodu. Gdy akcje zostały nabyte na warunkach preferencyjnych kosztem jest cena ich nabycia. Wedle Ministerstwa Finansów przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny przyjmuje się jako koszt uzyskania wartość akcji ustaloną w umowie darowizny. zaliczkę na podatek dochodowy od dochodu ze sprzedaży udziałów, akcji, obligacji i innych papierów wartościowych osoba, która uzyskała dochód ze sprzedaży akcji nabytych na warunkach preferencyjnych lub bezpłatnie albo z takich akcji otrzymanych w darowiźnie, musi wpłacić do urzędu skarbowego.</body>
      <spans>
        <span start="67" end="186">Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny trzeba </span>
        <span start="199" end="241">zapłacić podatek dochodowy. Dochodem jest </span>
        <span start="257" end="365">różnica między ceną  uzyskaną ze sprzedaży a wartością darowanych akcji z momentu zawarcia umowy darowizny. </span>
        <span start="1266" end="1284">Podatek płaci się </span>
        <span start="1289" end="1388">od dochodów uzyskanych ze sprzedaży  udziałów w spółkach, akcji oraz innych papierów wartościowych.</span>
        <span start="1530" end="1588"> podstawą ustalania zaliczki jest dochód z tej sprzedaży. </span>
        <span start="1859" end="1885">żaden przepis nie normuje </span>
        <span start="1897" end="1922">sposobu ustalania dochodu</span>
        <span start="1999" end="2001">. </span>
        <span start="3546" end="3599">Gdy akcje zostały nabyte na warunkach preferencyjnych</span>
        <span start="3600" end="3601"> </span>
        <span start="3622" end="3653">kosztem jest cena ich nabycia. </span>
        <span start="5079" end="5085">Wedle </span>
        <span start="5095" end="5117">Ministerstwa Finansów </span>
        <span start="5134" end="5296">przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny przyjmuje się jako koszt uzyskania wartość akcji ustaloną w umowie darowizny. </span>
        <span start="9349" end="9614">zaliczkę na podatek dochodowy od dochodu ze sprzedaży udziałów, akcji, obligacji i innych papierów wartościowych osoba, która uzyskała dochód ze sprzedaży akcji nabytych na warunkach preferencyjnych lub bezpłatnie albo z takich akcji otrzymanych w darowiźnie, musi </span>
        <span start="9638" end="9666">wpłacić do urzędu skarbowego</span>
        <span start="9740" end="9741">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny płaci się  podatek dochodowy. Dochód to różnica między ceną  uzyskaną ze sprzedaży a wartością darowanych akcji z momentu zawarcia umowy darowizny. 
W świetle ustawy o podatku dochodowym od osób fizycznych przychody z odpłatnego przeniesienia tytułu własności udziałów w spółkach, akcji oraz innych papierów wartościowych są przychodem z kapitałów pieniężnych. 
Podatek płaci się od dochodów uzyskanych ze sprzedaży  udziałów w spółkach, akcji oraz innych papierów wartościowych. 
Przepisy nie określają sposobu ustalania dochodu ze sprzedaży udziałów, akcji, obligacji i innych papierów wartościowych. Problem stanowi sprecyzowanie kosztów uzyskania przychodu oraz koszty nabycia dla sprzedającego akcje nabyte w drodze darowizny. Urzędy skarbowe przyjmowały, że w przypadku darowizny koszt nabycia jest zerowy, a podatkiem obejmowano całą kwotę uzyskaną ze sprzedaży akcji. Taki układ byłby jednak nieopłacalny.
Ministerstwo Finansów wyjaśnia, że przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny koszt uzyskania to wartość akcji ustalona w umowie darowizny. Niezbędna jest więc pisemna umowa.
Przychody otrzymane w związku ze zwrotem udziałów lub wkładów w spółdzielni, wkładów w spółce albo z umorzeniem udziałów lub akcji w spółce mającej osobowość prawną są zwolnione od podatku dochodowego w części stanowiącej koszt nabycia.
Z interpretecjai tej wynika, że  w razie zamierzonej sprzedaży akcji nabytych bezpłatnie albo na warunkach preferencyjnych najlepiej darować je najpierw komuś z rodziny, wtedy obciążenie podatkowe będzie mniejsze niż gdyby sprzedaży dokonywał pracownik, który otrzymał akcje nieodpłatnie lub na warunkach preferencyjnych. 
Uzyskawszy dochód ze sprzedaży akcji nabytych na warunkach preferencyjnych lub bezpłatnie albo z takich akcji otrzymanych w darowiźnie należy wpłacić zaliczkę na podatek dochodowy najpóźniej do 20 miesiąca po uzyskaniu dochodu.
Zwolnione  od podatku dochodowego są tylko dochody uzyskane ze sprzedaży akcji dopuszczonych do obrotu publicznego, nabytych na podstawie publicznej oferty, na Giełdzie Papierów Wartościowych albo w regulowanym pozagiełdowym  obrocie publicznym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny trzeba zapłacić podatek dochodowy. Dochodem jest różnica między ceną  uzyskaną ze sprzedaży a wartością darowanych akcji z momentu zawarcia umowy darowizny. W świetle ustawy o podatku dochodowym od osób fizycznych (updf) przychody z odpłatnego przeniesienia (sprzedaży, zamiany) tytułu własności udziałów w spółkach, akcji oraz innych papierów wartościowych są przychodem z kapitałów pieniężnych. 
Podatek płaci się od dochodów uzyskanych ze sprzedaży  udziałów w spółkach, akcji oraz innych papierów wartościowych. podstawą ustalania zaliczki jest dochód z tej sprzedaży. żaden przepis nie normuje sposobu ustalania dochodu z racji sprzedaży udziałów, akcji, obligacji i innych papierów wartościowych. Obowiązuje ogólna reguła, według której kosztami uzyskania przychodów są wszelkie koszty poniesione w celu ich osiągnięcia.
Przyjmuje się, że w razie razie sprzedaży akcji otrzymanych nieodpłatnie nie ma kosztu ich nabycia. cały przychód  jest dochodem. Gdy akcje zostały nabyte na warunkach preferencyjnych kosztem jest cena ich nabycia. Dochodem ze sprzedaży będzie różnica między przychodem a tak ustalonym kosztem nabycia. urzędy skarbowe przyjmowały  że skoro darowizna jest darmowa, to nabywca nie poniósł żadnych kosztów nabycia akcji, a więc w razie ich sprzedaży, tak jak przy sprzedaży przez pracownika akcji nabytych bezpłatnie, podatkiem objęta jest cała kwota uzyskana ze sprzedaży akcji.  darowizna akcji uzyskanych przez darczyńcę bezpłatnie zupełnie by się "nie opłacała". Wedle Ministerstwa Finansów przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny przyjmuje się jako koszt uzyskania wartość akcji ustaloną w umowie darowizny. w razie zamierzonej sprzedaży akcji nabytych bezpłatnie albo na warunkach preferencyjnych opłaca się najpierw darować je komuś z rodziny. zaliczkę na podatek dochodowy od dochodu ze sprzedaży udziałów, akcji, obligacji i innych papierów wartościowych osoba, która uzyskała dochód ze sprzedaży akcji nabytych na warunkach preferencyjnych lub bezpłatnie albo z takich akcji otrzymanych w darowiźnie, musi wpłacić do urzędu skarbowego.</body>
      <spans>
        <span start="67" end="186">Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny trzeba </span>
        <span start="199" end="241">zapłacić podatek dochodowy. Dochodem jest </span>
        <span start="257" end="365">różnica między ceną  uzyskaną ze sprzedaży a wartością darowanych akcji z momentu zawarcia umowy darowizny. </span>
        <span start="791" end="801">W świetle </span>
        <span start="822" end="870">ustawy o podatku dochodowym od osób fizycznych (</span>
        <span start="877" end="1019">updf) przychody z odpłatnego przeniesienia (sprzedaży, zamiany) tytułu własności udziałów w spółkach, akcji oraz innych papierów wartościowych</span>
        <span start="1020" end="1021"> </span>
        <span start="1071" end="1111">są przychodem z kapitałów pieniężnych. 
</span>
        <span start="1266" end="1284">Podatek płaci się </span>
        <span start="1289" end="1388">od dochodów uzyskanych ze sprzedaży  udziałów w spółkach, akcji oraz innych papierów wartościowych.</span>
        <span start="1530" end="1588"> podstawą ustalania zaliczki jest dochód z tej sprzedaży. </span>
        <span start="1859" end="1885">żaden przepis nie normuje </span>
        <span start="1897" end="2001">sposobu ustalania dochodu z racji sprzedaży udziałów, akcji, obligacji i innych papierów wartościowych. </span>
        <span start="2053" end="2064">Obowiązuje </span>
        <span start="2072" end="2085">ogólna reguła</span>
        <span start="2112" end="2210">, według której kosztami uzyskania przychodów są wszelkie koszty poniesione w celu ich osiągnięcia</span>
        <span start="2306" end="2307">.</span>
        <span start="2308" end="2309">
</span>
        <span start="3349" end="3447">Przyjmuje się, że w razie razie sprzedaży akcji otrzymanych nieodpłatnie nie ma kosztu ich nabycia</span>
        <span start="3506" end="3508">. </span>
        <span start="3516" end="3599">cały przychód  jest dochodem. Gdy akcje zostały nabyte na warunkach preferencyjnych</span>
        <span start="3600" end="3601"> </span>
        <span start="3622" end="3708">kosztem jest cena ich nabycia. Dochodem ze sprzedaży będzie różnica między przychodem </span>
        <span start="3724" end="3755">a tak ustalonym kosztem nabycia</span>
        <span start="3880" end="3882">. </span>
        <span start="4330" end="4358">urzędy skarbowe przyjmowały </span>
        <span start="4367" end="4552"> że skoro darowizna jest darmowa, to nabywca nie poniósł żadnych kosztów nabycia akcji, a więc w razie ich sprzedaży, tak jak przy sprzedaży przez pracownika akcji nabytych bezpłatnie, </span>
        <span start="4591" end="4654">podatkiem objęta jest cała kwota uzyskana ze sprzedaży akcji.  </span>
        <span start="4674" end="4758">darowizna akcji uzyskanych przez darczyńcę bezpłatnie zupełnie by się "nie opłacała"</span>
        <span start="4883" end="4885">. </span>
        <span start="5079" end="5085">Wedle </span>
        <span start="5095" end="5117">Ministerstwa Finansów </span>
        <span start="5134" end="5296">przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny przyjmuje się jako koszt uzyskania wartość akcji ustaloną w umowie darowizny. </span>
        <span start="6870" end="7008">w razie zamierzonej sprzedaży akcji nabytych bezpłatnie albo na warunkach preferencyjnych opłaca się najpierw darować je komuś z rodziny. </span>
        <span start="9349" end="9614">zaliczkę na podatek dochodowy od dochodu ze sprzedaży udziałów, akcji, obligacji i innych papierów wartościowych osoba, która uzyskała dochód ze sprzedaży akcji nabytych na warunkach preferencyjnych lub bezpłatnie albo z takich akcji otrzymanych w darowiźnie, musi </span>
        <span start="9638" end="9666">wpłacić do urzędu skarbowego</span>
        <span start="9740" end="9741">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny płaci się podatek dochodowy. 
Urzędy skarbowe przyjmowały, że w przypadku darowizny koszt nabycia jest zerowy, a podatkiem obejmowano całą kwotę uzyskaną ze sprzedaży akcji. Ministerstwo Finansów wyjaśnia, że przy ustalaniu dochodu z takiej sprzedaży koszt uzyskania to wartość akcji ustalona w umowie darowizny.
Należy pamiętać o wpłaceniu zaliczki na podatek dochodowy od sprzedanych akcji nabytych na warunkach preferencyjnych lub bezpłatnie..</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny trzeba zapłacić podatek dochodowy. Podatek płaci się od dochodów uzyskanych ze sprzedaży  udziałów w spółkach, akcji oraz innych papierów wartościowych. podstawą ustalania zaliczki jest dochód ze sprzedaży. Gdy akcje zostały nabyte na warunkach preferencyjnych kosztem jest cena ich nabycia. przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny przyjmuje się jako koszt uzyskania wartość akcji ustaloną w umowie darowizny.</body>
      <spans>
        <span start="67" end="186">Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny trzeba </span>
        <span start="199" end="227">zapłacić podatek dochodowy. </span>
        <span start="1266" end="1284">Podatek płaci się </span>
        <span start="1289" end="1388">od dochodów uzyskanych ze sprzedaży  udziałów w spółkach, akcji oraz innych papierów wartościowych.</span>
        <span start="1530" end="1572"> podstawą ustalania zaliczki jest dochód z</span>
        <span start="1574" end="1575">e</span>
        <span start="1576" end="1588"> sprzedaży. </span>
        <span start="3546" end="3599">Gdy akcje zostały nabyte na warunkach preferencyjnych</span>
        <span start="3600" end="3601"> </span>
        <span start="3622" end="3653">kosztem jest cena ich nabycia. </span>
        <span start="5134" end="5295">przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny przyjmuje się jako koszt uzyskania wartość akcji ustaloną w umowie darowizny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny trzeba, co do zasady, zapłacić podatek dochodowy. Dochodem jest w takim wypadku różnica między ceną uzyskaną ze sprzedaży a wartością darowanych akcji z momentu zawarcia umowy darowizny. Taki sposób ustalania dochodu obowiązuje także w razie sprzedaży przez obdarowanego akcji nabytych przez darczyńcę bezpłatnie lub na warunkach preferencyjnych na podstawie ustawy z 1990 r. o prywatyzacji przedsiębiorstw państwowych, a w przyszłości również w razie sprzedaży darowanych akcji uzyskanych przez darczyńcę na podstawie ustawy z 30 sierpnia 1996 r. o komercjalizacji i prywatyzacji przedsiębiorstw państwowych. Osoba, która uzyskała dochód ze sprzedaży akcji nabytych na warunkach preferencyjnych lub bezpłatnie albo z akcji otrzymanych w darowiźnie, musi samodzielnie obliczyć i wpłacić do urzędu skarbowego podatek dochodowy. Powinna to uczynić najpóźniej do 20 miesiąca następującego po tym, w którym uzyskała dochód.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji i udziałów uzyskanych w drodze darowizny trzeba zapłacić podatek dochodowy. Rzecz w tym, iż żaden przepis nie normuje szczegółowo sposobu ustalania dochodu z racji sprzedaży udziałów, akcji, obligacji i innych papierów wartościowych. Dochód to przychód minus koszty jego uzyskania. urzędy skarbowe przyjmowały najpierw, że skoro darowizna jest darmowa, to nabywca nie poniósł żadnych kosztów nabycia akcji, a więc w razie ich sprzedaży dochód jest równy przychodowi, słowem, podatkiem objęta jest cała kwota uzyskana ze sprzedaży akcji.W takim układzie  darowizna akcji uzyskanych przez darczyńcę bezpłatnie zupełnie by się "nie opłacała". Wedle wyjaśnień Ministerstwa Finansów z lutego 1997 r. przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny przyjmuje się jako koszt uzyskania wartość akcji ustaloną w umowie darowizny. Wniosek z  interpretacji Ministerstwa Finansów jest oczywisty:  w razie zamierzonej sprzedaży akcji nabytych bezpłatnie albo na warunkach preferencyjnych opłaca się najpierw darować je komuś z rodziny.</body>
      <spans>
        <span start="67" end="107">Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji</span>
        <span start="123" end="135"> i udziałów </span>
        <span start="149" end="186">uzyskanych w drodze darowizny trzeba </span>
        <span start="199" end="227">zapłacić podatek dochodowy. </span>
        <span start="1843" end="2008">Rzecz w tym, iż żaden przepis nie normuje szczegółowo sposobu ustalania dochodu z racji sprzedaży udziałów, akcji, obligacji i innych papierów wartościowych. Dochód </span>
        <span start="2012" end="2053">to przychód minus koszty jego uzyskania. </span>
        <span start="4330" end="4483">urzędy skarbowe przyjmowały najpierw, że skoro darowizna jest darmowa, to nabywca nie poniósł żadnych kosztów nabycia akcji, a więc w razie ich sprzedaży</span>
        <span start="4551" end="4652"> dochód jest równy przychodowi, słowem, podatkiem objęta jest cała kwota uzyskana ze sprzedaży akcji.</span>
        <span start="4656" end="4758">W takim układzie  darowizna akcji uzyskanych przez darczyńcę bezpłatnie zupełnie by się "nie opłacała"</span>
        <span start="4883" end="4885">. </span>
        <span start="5079" end="5296">Wedle wyjaśnień Ministerstwa Finansów z lutego 1997 r. przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny przyjmuje się jako koszt uzyskania wartość akcji ustaloną w umowie darowizny. </span>
        <span start="6806" end="7007">Wniosek z  interpretacji Ministerstwa Finansów jest oczywisty:  w razie zamierzonej sprzedaży akcji nabytych bezpłatnie albo na warunkach preferencyjnych opłaca się najpierw darować je komuś z rodziny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny trzeba, co do zasady, zapłacić podatek dochodowy. Dochodem jest w takim wypadku różnica między ceną uzyskaną ze sprzedaży a wartością darowanych akcji z momentu zawarcia umowy darowizny. Taki sposób ustalania dochodu obowiązuje także w razie sprzedaży przez obdarowanego akcji nabytych przez darczyńcę bezpłatnie lub na warunkach preferencyjnych na podstawie ustawy z 1990 r. o prywatyzacji przedsiębiorstw państwowych, a w przyszłości również w razie sprzedaży darowanych akcji uzyskanych przez darczyńcę na podstawie ustawy z 30 sierpnia 1996 r. o komercjalizacji i prywatyzacji przedsiębiorstw państwowych. 
Przyjmuje się, że w razie sprzedaży akcji otrzymanych nieodpłatnie koszt ich nabycia jest zerowy. A zatem cały przychód jest dochodem. Gdy akcje zostały nabyte na warunkach preferencyjnych, po obniżonej cenie – kosztem jest cena ich nabycia. Dochodem ze sprzedaży będzie więc różnica między przychodem a tak ustalonym kosztem nabycia. Wedle wyjaśnień Ministerstwa Finansów z lutego 1997 r. przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny jako koszt uzyskania traktuje się wartość akcji ustaloną w umowie darowizny. Musi więc być zawarta oficjalna umowa, najlepiej, dla celów dowodowych – na piśmie. 
Przychody otrzymane w związku ze zwrotem udziałów lub wkładów w spółdzielni, wkładów w spółce albo z umorzeniem udziałów lub akcji w spółce mającej osobowość prawną są zwolnione od podatku dochodowego w części stanowiącej koszt nabycia. Analogiczne zasady obowiązują w razie sprzedaży uzyskanych w drodze spadku lub darowizny udziałów w spółce cywilnej, komandytowej, z o.o. Jeżeli ich wartość w momencie darowizny przekracza wspomniane kwoty wolne, będzie trzeba zapłacić podatek od nadwyżki ponad tę kwotę. Osoba, która uzyskała dochód ze sprzedaży akcji nabytych na warunkach preferencyjnych lub bezpłatnie albo z akcji otrzymanych w darowiźnie, musi samodzielnie obliczyć i wpłacić do urzędu skarbowego podatek dochodowy. Powinna to uczynić najpóźniej do 20 miesiąca następującego po tym, w którym uzyskała dochód.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny trzeba co do zasady zapłacić podatek dochodowy. Tylko wyjątkowo, gdy ustawa wyraźnie to przewiduje - podatek dochodowy płaci się od przychodów. Rzecz w tym, iż żaden przepis nie normuje szczegółowo sposobu ustalania dochodu z racji sprzedaży udziałów, akcji, obligacji i innych papierów wartościowych. Dochód to przychód minus koszty jego uzyskania. Obowiązuje więc tu ogólna reguła, według której kosztami uzyskania przychodów są wszelkie koszty poniesione w celu ich osiągnięcia. urzędy skarbowe przyjmowały najpierw, że skoro darowizna jest darmowa, to nabywca nie poniósł żadnych kosztów nabycia akcji, a więc w razie ich sprzedaży dochód jest równy przychodowi, słowem, podatkiem objęta jest cała kwota uzyskana ze sprzedaży akcji.W takim układzie  darowizna akcji uzyskanych przez darczyńcę bezpłatnie zupełnie by się "nie opłacała", zwłaszcza jeśli zważyć, że darowizna  o wartości przekraczającej kwoty wolne jest obciążona podatkiem od spadków i darowizn. Wedle wyjaśnień Ministerstwa Finansów z lutego 1997 r. przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny przyjmuje się jako koszt uzyskania wartość akcji ustaloną w umowie darowizny. Wniosek z  interpretacji Ministerstwa Finansów jest oczywisty:  w razie zamierzonej sprzedaży akcji nabytych bezpłatnie albo na warunkach preferencyjnych opłaca się najpierw darować je komuś z rodziny. Jeżeli sprzedającym będzie obdarowany,  obciążenie podatkowe, przy uwzględnieniu ewentualnej daniny od spadków i darowizn, będzie znacznie mniejsze, niż gdyby akcje te sprzedawał pracownik, który otrzymał je na warunkach preferencyjnych lub nieodpłatnie. Przypomnijmy jeszcze,  że zaliczkę na podatek dochodowy od dochodu ze sprzedaży udziałów, akcji, obligacji i innych papierów wartościowych osoba, która uzyskała dochód ze sprzedaży akcji nabytych na warunkach preferencyjnych lub bezpłatnie albo z takich akcji otrzymanych w darowiźnie, musi obliczyć samodzielnie i wpłacić do urzędu skarbowego  najpóźniej do 20 miesiąca następującego po tym, w którym uzyskała dochód.</body>
      <spans>
        <span start="67" end="227">Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny trzeba co do zasady zapłacić podatek dochodowy. </span>
        <span start="1134" end="1228">Tylko wyjątkowo, gdy ustawa wyraźnie to przewiduje - podatek dochodowy płaci się od przychodów</span>
        <span start="1264" end="1266">. </span>
        <span start="1843" end="2008">Rzecz w tym, iż żaden przepis nie normuje szczegółowo sposobu ustalania dochodu z racji sprzedaży udziałów, akcji, obligacji i innych papierów wartościowych. Dochód </span>
        <span start="2012" end="2085">to przychód minus koszty jego uzyskania. Obowiązuje więc tu ogólna reguła</span>
        <span start="2112" end="2210">, według której kosztami uzyskania przychodów są wszelkie koszty poniesione w celu ich osiągnięcia</span>
        <span start="2306" end="2307">.</span>
        <span start="4329" end="4483"> urzędy skarbowe przyjmowały najpierw, że skoro darowizna jest darmowa, to nabywca nie poniósł żadnych kosztów nabycia akcji, a więc w razie ich sprzedaży</span>
        <span start="4551" end="4652"> dochód jest równy przychodowi, słowem, podatkiem objęta jest cała kwota uzyskana ze sprzedaży akcji.</span>
        <span start="4656" end="4885">W takim układzie  darowizna akcji uzyskanych przez darczyńcę bezpłatnie zupełnie by się "nie opłacała", zwłaszcza jeśli zważyć, że darowizna  o wartości przekraczającej kwoty wolne jest obciążona podatkiem od spadków i darowizn. </span>
        <span start="5079" end="5296">Wedle wyjaśnień Ministerstwa Finansów z lutego 1997 r. przy ustalaniu dochodu ze sprzedaży udziałów i akcji otrzymanych w drodze darowizny przyjmuje się jako koszt uzyskania wartość akcji ustaloną w umowie darowizny. </span>
        <span start="6806" end="7262">Wniosek z  interpretacji Ministerstwa Finansów jest oczywisty:  w razie zamierzonej sprzedaży akcji nabytych bezpłatnie albo na warunkach preferencyjnych opłaca się najpierw darować je komuś z rodziny. Jeżeli sprzedającym będzie obdarowany,  obciążenie podatkowe, przy uwzględnieniu ewentualnej daniny od spadków i darowizn, będzie znacznie mniejsze, niż gdyby akcje te sprzedawał pracownik, który otrzymał je na warunkach preferencyjnych lub nieodpłatnie.</span>
        <span start="9308" end="9309"> </span>
        <span start="9323" end="9741">Przypomnijmy jeszcze,  że zaliczkę na podatek dochodowy od dochodu ze sprzedaży udziałów, akcji, obligacji i innych papierów wartościowych osoba, która uzyskała dochód ze sprzedaży akcji nabytych na warunkach preferencyjnych lub bezpłatnie albo z takich akcji otrzymanych w darowiźnie, musi obliczyć samodzielnie i wpłacić do urzędu skarbowego  najpóźniej do 20 miesiąca następującego po tym, w którym uzyskała dochód.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji spółki akcyjnej i udziałów spółki z o o. uzyskanych w drodze darowizny trzeba, co do zasady, zapłacić podatek dochodowy. Dochodem jest w takim wypadku różnica między ceną uzyskaną ze sprzedaży a wartością darowanych akcji z momentu zawarcia umowy darowizny. Taki sposób ustalania dochodu obowiązuje także w razie sprzedaży przez obdarowanego akcji nabytych przez darczyńcę bezpłatnie lub na warunkach preferencyjnych na podstawie ustawy z 1990 r. o prywatyzacji przedsiębiorstw państwowych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji i udziałów uzyskanych w drodze darowizny trzeba zapłacić podatek dochodowy. Rzecz w tym, iż żaden przepis nie normuje sposobu ustalania dochodu z racji sprzedaży udziałów, akcji. Dochód to przychód minus koszty jego uzyskania. urzędy skarbowe przyjmowały najpierw, że skoro darowizna jest darmowa, to nabywca nie poniósł żadnych kosztów nabycia akcji. Wedle wyjaśnień Ministerstwa Finansów z lutego 1997 r. przy ustalaniu dochodu przyjmuje się jako koszt uzyskania wartość akcji ustaloną w umowie darowizny.</body>
      <spans>
        <span start="67" end="107">Od dochodu uzyskanego ze sprzedaży akcji</span>
        <span start="123" end="135"> i udziałów </span>
        <span start="149" end="186">uzyskanych w drodze darowizny trzeba </span>
        <span start="199" end="227">zapłacić podatek dochodowy. </span>
        <span start="1843" end="1885">Rzecz w tym, iż żaden przepis nie normuje </span>
        <span start="1897" end="1956">sposobu ustalania dochodu z racji sprzedaży udziałów, akcji</span>
        <span start="1999" end="2008">. Dochód </span>
        <span start="2012" end="2053">to przychód minus koszty jego uzyskania. </span>
        <span start="4330" end="4453">urzędy skarbowe przyjmowały najpierw, że skoro darowizna jest darmowa, to nabywca nie poniósł żadnych kosztów nabycia akcji</span>
        <span start="4651" end="4652">.</span>
        <span start="4884" end="4885"> </span>
        <span start="5079" end="5157">Wedle wyjaśnień Ministerstwa Finansów z lutego 1997 r. przy ustalaniu dochodu </span>
        <span start="5218" end="5295">przyjmuje się jako koszt uzyskania wartość akcji ustaloną w umowie darowizny.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
