<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704260015">
  <date>1997-04-26</date>
  <title>Rewolta bezrolnych</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Małgorzata Tryc-Ostrowska</authors>
  <body>BRAZYLIA

Chłopi stworzyli nową, lewicową siłę, której głos może zaważyć na wynikach przyszłorocznych wyborów

Rewolta bezrolnych

MAŁGORZATA TRYC-OSTROWSKA

Do stolicy Brazylii dotarło pod koniec ubiegłego tygodnia po długiej wędrówce około dwóch tysięcy bezrolnych chłopów. Weszli do miasta z czerwonymi sztandarami, sierpami, motykami i maczetami, z którymi maszerowali przez dwa miesiące z Sao Paulo, Minas Gerais i Mato Grosso. Mieszkańcy Brasilii powitali ich przyjaźnie. Najstarszy, 89-letni uczestnik marszu dostał kwiaty. Lewicowe partie i związki zawodowe wykorzystały obecność chłopów do urządzenia w stolicy największej antyrządowej demonstracji od objęcia władzy przez prezydenta Fernando Henrique Cardoso. 

Ruch Bezrolnych (MST) zyskuje w Brazylii coraz większe poparcie. Według sondaży 80 proc. Brazylijczyków opowiada się za przeprowadzeniem reformy rolnej. 85 proc. popiera zajmowanie leżących odłogiem terenów bez użycia przemocy. 

Uczestnicy marszu żądali ziemi i sprawiedliwości. Brazylię zalicza się do państw o najgorszej w świecie strukturze własności w rolnictwie. 4,8 mln rodzin na wsiach nie ma ziemi, podczas gdy 182 mln ha gruntów, należących do kilku wielkich właścicieli, leży odłogiem. Połowa całej ziemi uprawnej jest w rękach 2 proc. właścicieli. Najbiedniejszym rolnikom, których jest 40 proc., przypada w udziale zaledwie 1 proc. gruntów. 

Rocznica masakry

Marsz rozpoczął się w lutym. Chłopi pokonywali dziennie 20 kilometrów. W sumie przeszli ponad 1000. Do federalnej stolicy wkroczyli dokładnie w rocznicę masakry wieśniaków, której sprawcy - policjanci - dotychczas nie zostali ukarani.   

Do tragedii, która wstrząsnęła nie tylko brazylijską opinią publiczną, doszło 17 kwietnia ub.r. w Amazonii. Bezrolni chłopi, uczestniczący w marszu do Belem, stolicy stanu Para, zostali zaatakowani przez uzbrojonych w karabiny maszynowe policjantów. Według naocznych świadków policjanci próbowali najpierw rozproszyć maszerujących przy użyciu gazów łzawiących. Gdy padły pierwsze kamienie, sięgnęli po karabiny. Zginęło 19 uczestników protestu. Policja twierdzi, że pierwsze strzały padły z tłumu, jednak żaden ze stróżów porządku nie doznał ran postrzałowych. Prezydent Cardoso ostro potępił masakrę i zapewnił, że jej sprawcy staną przed sądem. Jednak pozostali oni do dziś bezkarni, chociaż nie było problemów z identyfikacją winnych. Telewizja wyraźnie pokazała policjantów strzelających na oślep do tłumu.

Lewica zbiera punkty

Dla prezydenta, który w przyszłym roku ma zamiar ponownie ubiegać się o najwyższy urząd, marsz chłopów do Brasilii stanowił największe wyzwanie od objęcia przez niego władzy w styczniu 1995 roku. Sytuację wykorzystała lewicowa Partia Pracujących (PT) - kierowana przez byłego przywódcę związkowego, Luiza Inacio "Lulę" da Silvę, który dwukrotnie kandydował w wyborach (w latach 1990 i 1994) i ma zamiar ubiegać się o urząd prezydenta także w 1998 roku. Z dotychczasowych sondaży wynika, że nie ma wielkich szans w rywalizacji z Cardoso.  

Przekształcając finał marszu wieśniaków w wielką manifestację na rzecz reformy rolnej i sprawiedliwości społecznej, PT pokazała jednak, że jest zdolna zmobilizować masy. Uczestnicy marszu weszli do Brasilii z czerwonymi sztandarami, skandując antyrządowe slogany. Dołączyli do nich związkowcy, studenci, nauczyciele, bezrobotni i inni Brazylijczycy niezadowoleni z polityki rządu. - Lewicowe partie i związki zawodowe dostrzegły w MST znaczącą siłę opozycyjną, a rząd nie bardzo wie, jak sobie poradzić z tym problemem - uważa profesor David Fleischer, politolog z uniwersytetu w Brasilii, cytowany przez Reutera. 

Prezydent nie mógł sobie pozwolić na zignorowanie marszu. Początkowo go potępiał i nie chciał spotkać się z jego uczestnikami, ale później przyjął pojednawczą postawę i wyraził gotowość do rozmów z przywódcami MST. 

Cardoso odpiera zarzuty

Rząd uważa, że problem reformy rolnej to przede wszystkim kwestia inwestycji. Aby uzyskać niezbędne pieniądze, należałoby zwiększyć podatki. Na razie obiecano kredyty rodzinom, które osiedliły się na otrzymanej od państwa ziemi (koszt osiedlenia jednej rodziny szacowany jest na 13 tys. dolarów). Cardoso zapewnia, że do końca jego kadencji ziemię uzyska co najmniej 280 tys. rodzin, jeśli MST zrezygnuje z nielegalnej okupacji nieużytków. Z powodu zajmowania siłą ziem należących do osób prywatnych w sierpniu ub.r. rząd zawiesił rozmowy z Ruchem Bezrolnych. W ciągu dwóch lat, w wyniku konfliktów mających związek z ziemią, zginęło w Brazylii ponad 100 osób.

Cardoso twierdzi, że jego rząd zrobił więcej dla reformy rolnej niż jakikolwiek inny w historii. Stworzył Ministerstwo ds. Reformy Rolnej, podniósł podatki od ziemi leżącej odłogiem, przeforsował nowe ustawy. W ciągu dwóch lat wywłaszczono właścicieli 3,4 mln ha gruntów. Jest to - zauważył prezydent - obszar odpowiadający powierzchni Belgii. Ziemię rozdzielono pomiędzy 104 tys. rodzin. 

Cardoso wyklucza możliwość radykalnego przyspieszenia reformy. - Byłoby hipokryzją żądać więcej, wiedząc doskonale, że nie ma na to pieniędzy - powiedział prezydent, cytowany przez brazylijską gazetę "O Estado de S. Paulo". - Rząd - stwierdził - nie chce "sprzedawać złudzeń". Do grudnia 1998 roku (do wyborów) obiecał odebrać latyfundystom lub odkupić od nich w sumie 14,2 mln ha gruntów, co umożliwi poprawę warunków życia ok. 900 tys. osób.

15 milionów oczekujących

Ruch Bezrolnych określa te zmiany jako kosmetyczne. Twierdzi, że lobby posiadaczy ziemskich w parlamencie nie dopuści do prawdziwych przemian, a jego poparcie jest kluczowe dla przetrwania koalicji Cardoso i jego ponownego wyboru na urząd prezydenta. Reforma - według MST - to nie tylko rozdawanie ziemi, ale także m.in. zakaz importu taniego ziarna. 

Przywódca MST, Joao Pedro Stedile, zapowiedział, że bezrolni będą nadal zajmować nieużytki i zamieniać je w pola uprawne, zamiast czekać na program rządu, który traktuje reformę rolną jako "akt hojności". 

Ziemi potrzebuje 4,8 mln rodzin (ok. 15 mln osób, czyli 10 proc. ludności), które nie mogą czekać latami na zmiłowanie rządu. Zachęcani przez działaczy związkowych, lewicowych polityków i katolickich księży zajmują rancza i organizują protesty. Armie chłopów z czerwonymi sztandarami i wzniesionymi do góry motykami maszerują wzdłuż autostrad filmowane przez telewizyjne kamery.

Wywodzący się z Kościoła katolickiego Ruch Bezrolnych powstał w roku 1985 w najbardziej wysuniętym na południe stanie Rio Grande do Sul, uważanym za kolebkę brazylijskiej lewicy. Udało mu się utworzyć z bezrolnych chłopów zdyscyplinowaną siłę. Członków MST obowiązują żelazne zasady: pod groźbą usunięcia z ruchu nie mogą się upijać, cudzołożyć, kraść. Ich idolami są Che Guevara, Mao Zedong i bohater rewolucji meksykańskiej, Emiliano Zapata. 

Walka klasowa

Specjalnością ruchu jest zajmowanie leżących odłogiem gruntów, niekiedy siłą. Niektórzy jego przywódcy trafili do aresztu za "tworzenie band i zachęcanie do stosowania przemocy". Z hasłem "Niech żyje reforma rolna!" na ustach, uzbrojeni w łopaty, sierpy, motyki i maczety wieśniacy przecinają zasieki z drutu kolczastego, którymi właściciele otaczają posiadłości. Rozstawiają na zajętych terenach plastikowe namioty. Zdarza się, że do jednej posiadłości przedostają się setki rodzin. W obozowiskach spędzają miesiące, czasami lata, podczas gdy MST próbuje skłonić lokalne władze do przyznania im prawa własności do zajętej ziemi. 

Od 1985 roku MST pomógł uzyskać ziemię 140 tys. rodzin (prawie 600 tys. osób). Przyznane im działki miały średnio 20 ha powierzchni. Przywódcy ruchu twierdzą, że w Brazylii toczy się ostra walka klasowa. W latach 1985 - 1995, w wyniku konfliktów związanych z ziemią, zginęło ponad 1000 osób. Coraz więcej Brazylijczyków opowiada się po stronie MST. Za sprawą wyciskającego łzy serialu o miłości bogatego farmera do pięknej bezrolnej wieśniaczki problem reformy każdego wieczora jest obecny w milionach brazylijskich salonów.

Ruch Bezrolnych cieszy się także poparciem Kościoła katolickiego, który  zamierza nawet zrzec się części swych posiadłości na rzecz reformy rolnej. Do 250 diecezji i 800 zgromadzeń zakonnych należy w sumie 270 tys. ha ziemi. Kościół twierdzi, że trzeba skończyć raz na zawsze z ogromnymi latyfundiami wykorzystującymi tylko część należących do nich areałów. 

Konferencja episkopatu ubolewa nad nierównościami społecznymi w Brazylii - jej zdaniem - "największymi w świecie". - Ubożenie ludzi nie może być traktowane jako nieunikniona cena za gospodarczy rozwój - twierdzą biskupi. Kościół wzywa rząd do rewizji polityki gospodarczej, przeprowadzenia autentycznej reformy rolnej, potraktowania rozwoju budownictwa mieszkaniowego jako priorytet oraz walki z analfabetyzmem i niedożywieniem. 

Cena modernizacji

Dzisiejsi bezrolni są w pewnym sensie ofiarami rozwoju i postępu technicznego. Z powodu wprowadzenia  nowoczesnych maszyn i nowych metod uprawy miliony robotników rolnych straciły w ciągu ostatnich 30 lat źródło utrzymania. Przesiedlali się w głąb kraju, na tereny graniczące z Amazonią, na zachodnie równiny bądź do miast, tworząc wokół nich osiedla nędzy. 

Zdaniem MST popierany przez rząd program wielkich kompleksów rolno-przemysłowych był tragicznym w skutkach błędem. Wielu właścicieli zrezygnowało z plantacji bawełny i przerzuciło się na bardziej lukratywną hodowlę. Inną przyczyną redukcji miejsc pracy na wsi jest otwarcie granic dla importu po dziesięcioleciach protekcjonistycznych barier. Z tego powodu pracę w rolnictwie straciło od 1990 roku co najmniej 500 tys. osób. 

Producenci rolni twierdzą, że parcelacja ziemi spowoduje załamanie produkcji żywności. Brazylia nie potrzebuje, ich zdaniem, reformy rolnej, lecz reformy gospodarstw rolnych. Nawet farmerom z kilkudziesięcioletnim doświadczeniem - twierdzą - trudno dziś wyżyć z ziemi, mrzonką jest więc wyobrażać sobie, że uda się to nowicjuszom. Socjolodzy ostrzegają, że nie należy mylić problemu społecznego z problemem ekonomicznym, a ziemia nie może być traktowana jako zasiłek dla bezrobotnych.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Do stolicy Brazylii dotarło pod koniec ubiegłego tygodnia po długiej wędrówce około dwóch tysięcy bezrolnych chłopów. Weszli do miasta z czerwonymi sztandarami, sierpami, motykami i maczetami, z którymi maszerowali przez dwa miesiące z Sao Paulo, Minas Gerais i Mato Grosso. Domagają się przyspieszenia reformy rolnej, ziemi i sprawiedliwości. Lewicowe partie i związki zawodowe wykorzystały obecność chłopów do urządzenia w stolicy największej antyrządowej demonstracji od objęcia władzy przez prezydenta Fernando Henrique Cardoso. 
Rząd uważa, że problem reformy rolnej to przede wszystkim kwestia inwestycji, dlatego wyklucza możliwość radykalnego przyspieszenia reformy. Cardoso zapewnia, że do końca jego kadencji ziemię uzyska co najmniej 280 tys. rodzin, jeśli MST zrezygnuje z nielegalnej okupacji nieużytków. Przywódca MST, Joao Pedro Stedile, zapowiedział, że bezrolni będą nadal zajmować nieużytki i zamieniać je w pola uprawne, zamiast czekać na program rządu, który traktuje reformę rolną jako "akt hojności".</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Do stolicy Brazylii dotarło około dwóch tysięcy bezrolnych chłopów. Lewicowe partie i związki zawodowe wykorzystały obecność chłopów do urządzenia w stolicy antyrządowej demonstracji. Brazylię zalicza się do państw o najgorszej w świecie strukturze własności w rolnictwie. Prezydent Cardoso Do grudnia 1998 roku obiecał odebrać latyfundystom lub odkupić od nich w sumie 14,2 mln ha gruntów.
Ruch Bezrolnych Twierdzi, że lobby posiadaczy ziemskich w parlamencie nie dopuści do prawdziwych przemian, a jego poparcie jest kluczowe dla przetrwania koalicji Cardoso. Specjalnością ruchu jest zajmowanie leżących odłogiem gruntów, niekiedy siłą. Od 1985 roku MST pomógł uzyskać ziemię 140 tys. rodzin. Przyznane im działki miały średnio 20 ha powierzchni. W latach 1985 - 1995, w wyniku konfliktów związanych z ziemią, zginęło ponad 1000 osób. Coraz więcej Brazylijczyków opowiada się po stronie MST. Ruch Bezrolnych cieszy się także poparciem Kościoła katolickiego.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="186">Do stolicy Brazylii dotarło </span>
        <span start="236" end="276">około dwóch tysięcy bezrolnych chłopów. </span>
        <span start="531" end="620">Lewicowe partie i związki zawodowe wykorzystały obecność chłopów do urządzenia w stolicy </span>
        <span start="632" end="657">antyrządowej demonstracji</span>
        <span start="718" end="720">. </span>
        <span start="1002" end="1091">Brazylię zalicza się do państw o najgorszej w świecie strukturze własności w rolnictwie. </span>
        <span start="3625" end="3635">Prezydent </span>
        <span start="4529" end="4537">Cardoso </span>
        <span start="5197" end="5218">Do grudnia 1998 roku </span>
        <span start="5231" end="5308">obiecał odebrać latyfundystom lub odkupić od nich w sumie 14,2 mln ha gruntów</span>
        <span start="5362" end="5364">.
</span>
        <span start="5391" end="5407">Ruch Bezrolnych </span>
        <span start="5443" end="5596">Twierdzi, że lobby posiadaczy ziemskich w parlamencie nie dopuści do prawdziwych przemian, a jego poparcie jest kluczowe dla przetrwania koalicji Cardoso</span>
        <span start="5640" end="5642">. </span>
        <span start="6792" end="6870">Specjalnością ruchu jest zajmowanie leżących odłogiem gruntów, niekiedy siłą. </span>
        <span start="7424" end="7478">Od 1985 roku MST pomógł uzyskać ziemię 140 tys. rodzin</span>
        <span start="7501" end="7557">. Przyznane im działki miały średnio 20 ha powierzchni. </span>
        <span start="7628" end="7773">W latach 1985 - 1995, w wyniku konfliktów związanych z ziemią, zginęło ponad 1000 osób. Coraz więcej Brazylijczyków opowiada się po stronie MST. </span>
        <span start="7950" end="8014">Ruch Bezrolnych cieszy się także poparciem Kościoła katolickiego</span>
        <span start="8096" end="8097">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Do stolicy Brazylii dotarło pod koniec ubiegłego tygodnia po długiej wędrówce około dwóch tysięcy bezrolnych chłopów. Weszli do miasta z czerwonymi sztandarami, sierpami, motykami i maczetami, z którymi maszerowali przez dwa miesiące z Sao Paulo, Minas Gerais i Mato Grosso. Uczestnicy marszu żądali ziemi i sprawiedliwości. Brazylię zalicza się do państw o najgorszej w świecie strukturze własności w rolnictwie. 4,8 mln rodzin na wsiach nie ma ziemi, podczas gdy 182 mln ha gruntów, należących do kilku wielkich właścicieli, leży odłogiem. Lewicowe partie i związki zawodowe wykorzystały obecność chłopów do urządzenia w stolicy największej antyrządowej demonstracji od objęcia władzy przez prezydenta Fernando Henrique Cardoso. 
Ruch Bezrolnych (MST) zyskuje w Brazylii coraz większe poparcie. Według sondaży 80 proc. Brazylijczyków opowiada się za przeprowadzeniem reformy rolnej. 85 proc. popiera zajmowanie leżących odłogiem terenów bez użycia przemocy. 
Dla prezydenta, który w przyszłym roku ma zamiar ponownie ubiegać się o najwyższy urząd, marsz chłopów do Brasilii stanowił największe wyzwanie od objęcia przez niego władzy w styczniu 1995 roku. Sytuację wykorzystała lewicowa Partia Pracujących (PT) - kierowana przez byłego przywódcę związkowego, Luiza Inacio "Lulę" da Silvę, który dwukrotnie kandydował w wyborach (w latach 1990 i 1994) i ma zamiar ubiegać się o urząd prezydenta także w 1998 roku.
Rząd uważa, że problem reformy rolnej to przede wszystkim kwestia inwestycji, dlatego wyklucza możliwość radykalnego przyspieszenia reformy. Cardoso zapewnia, że do końca jego kadencji ziemię uzyska co najmniej 280 tys. rodzin, jeśli MST zrezygnuje z nielegalnej okupacji nieużytków. Przywódca MST, Joao Pedro Stedile, zapowiedział, że bezrolni będą nadal zajmować nieużytki i zamieniać je w pola uprawne, zamiast czekać na program rządu, który traktuje reformę rolną jako "akt hojności".</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Do stolicy Brazylii dotarło około dwóch tysięcy bezrolnych chłopów. Lewicowe partie i związki zawodowe wykorzystały obecność chłopów do urządzenia w stolicy antyrządowej demonstracji. Brazylię zalicza się do państw o najgorszej w świecie strukturze własności w rolnictwie. 4,8 mln rodzin na wsiach nie ma ziemi, podczas gdy 182 mln ha gruntów, należących do kilku wielkich właścicieli, leży odłogiem. 

17 kwietnia ub.r. Bezrolni chłopi, uczestniczący w marszu do Belem zostali zaatakowani przez policjantów. Zginęło 19 uczestników protestu. sprawcy pozostali do dziś bezkarni. 

Prezydent Cardoso twierdzi, że jego rząd Stworzył Ministerstwo ds. Reformy Rolnej, podniósł podatki od ziemi leżącej odłogiem, przeforsował nowe ustawy. W ciągu dwóch lat wywłaszczono właścicieli 3,4 mln ha gruntów. Ziemię rozdzielono pomiędzy 104 tys. rodzin. Do grudnia 1998 roku obiecał odebrać latyfundystom lub odkupić od nich w sumie 14,2 mln ha gruntów.

Ruch Bezrolnych Twierdzi, że lobby posiadaczy ziemskich w parlamencie nie dopuści do prawdziwych przemian, a jego poparcie jest kluczowe dla przetrwania koalicji Cardoso. Wywodzący się z Kościoła katolickiego Ruch Bezrolnych powstał w roku 1985. Specjalnością ruchu jest zajmowanie leżących odłogiem gruntów, niekiedy siłą. Od 1985 roku MST pomógł uzyskać ziemię 140 tys. rodzin. Przyznane im działki miały średnio 20 ha powierzchni. W latach 1985 - 1995, w wyniku konfliktów związanych z ziemią, zginęło ponad 1000 osób. Coraz więcej Brazylijczyków opowiada się po stronie MST. Ruch Bezrolnych cieszy się także poparciem Kościoła katolickiego. 

Z powodu wprowadzenia  nowoczesnych maszyn i nowych metod uprawy miliony robotników rolnych straciły w ciągu ostatnich 30 lat źródło utrzymania. Inną przyczyną redukcji miejsc pracy na wsi jest otwarcie granic dla importu. 
Producenci rolni twierdzą, że parcelacja ziemi spowoduje załamanie produkcji żywności. Socjolodzy ostrzegają, że ziemia nie może być traktowana jako zasiłek dla bezrobotnych.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="186">Do stolicy Brazylii dotarło </span>
        <span start="236" end="276">około dwóch tysięcy bezrolnych chłopów. </span>
        <span start="531" end="620">Lewicowe partie i związki zawodowe wykorzystały obecność chłopów do urządzenia w stolicy </span>
        <span start="632" end="657">antyrządowej demonstracji</span>
        <span start="718" end="720">. </span>
        <span start="1002" end="1219">Brazylię zalicza się do państw o najgorszej w świecie strukturze własności w rolnictwie. 4,8 mln rodzin na wsiach nie ma ziemi, podczas gdy 182 mln ha gruntów, należących do kilku wielkich właścicieli, leży odłogiem. </span>
        <span start="1395" end="1396">
</span>
        <span start="1634" end="1635">
</span>
        <span start="1713" end="1731">17 kwietnia ub.r. </span>
        <span start="1743" end="1791">Bezrolni chłopi, uczestniczący w marszu do Belem</span>
        <span start="1812" end="1839"> zostali zaatakowani przez </span>
        <span start="1872" end="1885">policjantów. </span>
        <span start="2047" end="2079">Zginęło 19 uczestników protestu.</span>
        <span start="2254" end="2263"> sprawcy </span>
        <span start="2289" end="2299">pozostali </span>
        <span start="2303" end="2319">do dziś bezkarni</span>
        <span start="2371" end="2373">. </span>
        <span start="2446" end="2447">
</span>
        <span start="2468" end="2469">
</span>
        <span start="3625" end="3635">Prezydent </span>
        <span start="4529" end="4560">Cardoso twierdzi, że jego rząd </span>
        <span start="4626" end="4801">Stworzył Ministerstwo ds. Reformy Rolnej, podniósł podatki od ziemi leżącej odłogiem, przeforsował nowe ustawy. W ciągu dwóch lat wywłaszczono właścicieli 3,4 mln ha gruntów. </span>
        <span start="4873" end="4918">Ziemię rozdzielono pomiędzy 104 tys. rodzin. </span>
        <span start="5197" end="5218">Do grudnia 1998 roku </span>
        <span start="5231" end="5308">obiecał odebrać latyfundystom lub odkupić od nich w sumie 14,2 mln ha gruntów</span>
        <span start="5362" end="5364">.
</span>
        <span start="5390" end="5407">
Ruch Bezrolnych </span>
        <span start="5443" end="5596">Twierdzi, że lobby posiadaczy ziemskich w parlamencie nie dopuści do prawdziwych przemian, a jego poparcie jest kluczowe dla przetrwania koalicji Cardoso</span>
        <span start="5640" end="5642">. </span>
        <span start="6331" end="6404">Wywodzący się z Kościoła katolickiego Ruch Bezrolnych powstał w roku 1985</span>
        <span start="6508" end="6510">. </span>
        <span start="6792" end="6870">Specjalnością ruchu jest zajmowanie leżących odłogiem gruntów, niekiedy siłą. </span>
        <span start="7424" end="7478">Od 1985 roku MST pomógł uzyskać ziemię 140 tys. rodzin</span>
        <span start="7501" end="7557">. Przyznane im działki miały średnio 20 ha powierzchni. </span>
        <span start="7628" end="7773">W latach 1985 - 1995, w wyniku konfliktów związanych z ziemią, zginęło ponad 1000 osób. Coraz więcej Brazylijczyków opowiada się po stronie MST. </span>
        <span start="7950" end="8014">Ruch Bezrolnych cieszy się także poparciem Kościoła katolickiego</span>
        <span start="8096" end="8098">. </span>
        <span start="8740" end="8741">
</span>
        <span start="8759" end="8760">
</span>
        <span start="8839" end="8984">Z powodu wprowadzenia  nowoczesnych maszyn i nowych metod uprawy miliony robotników rolnych straciły w ciągu ostatnich 30 lat źródło utrzymania. </span>
        <span start="9336" end="9412">Inną przyczyną redukcji miejsc pracy na wsi jest otwarcie granic dla importu</span>
        <span start="9461" end="9463">. </span>
        <span start="9546" end="9634">
Producenci rolni twierdzą, że parcelacja ziemi spowoduje załamanie produkcji żywności. </span>
        <span start="9878" end="9904">Socjolodzy ostrzegają, że </span>
        <span start="9970" end="10031">ziemia nie może być traktowana jako zasiłek dla bezrobotnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Do stolicy Brazylii dotarło pod koniec ubiegłego tygodnia po długiej wędrówce około dwóch tysięcy bezrolnych chłopów. Weszli do miasta z czerwonymi sztandarami, sierpami, motykami i maczetami, z którymi maszerowali przez dwa miesiące z Sao Paulo, Minas Gerais i Mato Grosso. Domagają się przyspieszenia reformy rolnej, ziemi i sprawiedliwości. Lewicowe partie i związki zawodowe wykorzystały obecność chłopów do urządzenia w stolicy największej antyrządowej demonstracji od objęcia władzy przez prezydenta Cardoso.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Do stolicy Brazylii dotarło około dwóch tysięcy bezrolnych chłopów. Lewicowe partie i związki zawodowe wykorzystały obecność chłopów do urządzenia w stolicy antyrządowej demonstracji. Ruch Bezrolnych Twierdzi, że lobby posiadaczy ziemskich w parlamencie nie dopuści do prawdziwych przemian. Specjalnością ruchu jest zajmowanie leżących odłogiem gruntów, niekiedy siłą. W latach 1985 - 1995, w wyniku konfliktów związanych z ziemią, zginęło ponad 1000 osób. Coraz więcej Brazylijczyków opowiada się po stronie MST.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="186">Do stolicy Brazylii dotarło </span>
        <span start="236" end="276">około dwóch tysięcy bezrolnych chłopów. </span>
        <span start="531" end="620">Lewicowe partie i związki zawodowe wykorzystały obecność chłopów do urządzenia w stolicy </span>
        <span start="632" end="657">antyrządowej demonstracji</span>
        <span start="718" end="720">. </span>
        <span start="5391" end="5407">Ruch Bezrolnych </span>
        <span start="5443" end="5532">Twierdzi, że lobby posiadaczy ziemskich w parlamencie nie dopuści do prawdziwych przemian</span>
        <span start="5640" end="5642">. </span>
        <span start="6792" end="6870">Specjalnością ruchu jest zajmowanie leżących odłogiem gruntów, niekiedy siłą. </span>
        <span start="7628" end="7772">W latach 1985 - 1995, w wyniku konfliktów związanych z ziemią, zginęło ponad 1000 osób. Coraz więcej Brazylijczyków opowiada się po stronie MST.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>W Brazylii coraz większe poparcie zyskuje Ruch Bezrolnych. Ostatnio około dwóch tysięcy jego członków, bezrolnych chłopów, urządziło marsz przez cały kraj, żądając ziemi i sprawiedliwości. W Brazylii struktura własności w rolnictwie jest bardzo niekorzystna – mnóstwo rodzin na wsiach nie ma ziemi, podczas gdy ogromne połacie należące do kilku wielkich właścicieli leżą odłogiem. Niezadowolenie chłopów wykorzystuje do swych celów lewicowa Partia Pracujących, której przywódca chce walczyć o fotel prezydenta. Partia przekształciła finał marszu wieśniaków w manifestację na rzecz reformy rolnej i sprawiedliwości społecznej. Zdaniem rządu problem reformy rolnej tkwi w pieniądzach. W celu uzyskania środków konieczne byłoby zwiększenie podatków. Urzędujący prezydent Cardoso twierdzi, że jego rząd zrobił w kwestii reformy rolnej więcej niż jakikolwiek inny w historii. Ruch Bezrolnych jest jednak zdania, że wprowadzone zmiany praktycznie nic nie wnoszą, i twierdzi, że lobby posiadaczy ziemskich w parlamencie zablokuje prawdziwe reformy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Ruch Bezrolnych (MST) zyskuje w Brazylii coraz większe poparcie. Według sondaży 80 proc. Brazylijczyków opowiada się za przeprowadzeniem reformy rolnej. Brazylię zalicza się do państw o najgorszej w świecie strukturze własności w rolnictwie. 4,8 mln rodzin na wsiach nie ma ziemi, podczas gdy 182 mln ha gruntów, należących do kilku wielkich właścicieli, leży odłogiem.
Rząd uważa, że problem reformy rolnej to przede wszystkim kwestia inwestycji. Aby uzyskać niezbędne pieniądze, należałoby zwiększyć podatki. Cardoso zapewnia, że jego rząd zrobił więcej dla reformy rolnej niż jakikolwiek inny w historii. Stworzył Ministerstwo ds. Reformy Rolnej, podniósł podatki od ziemi leżącej odłogiem, przeforsował nowe ustawy. Wywodzący się z Kościoła katolickiego Ruch Bezrolnych powstał w roku 1985. Specjalnością ruchu jest zajmowanie leżących odłogiem gruntów, niekiedy siłą. pomógł uzyskać ziemię 140 tys. rodzin (prawie 600 tys. osób). Dzisiejsi bezrolni są w pewnym sensie ofiarami rozwoju i postępu technicznego.</body>
      <spans>
        <span start="722" end="875">Ruch Bezrolnych (MST) zyskuje w Brazylii coraz większe poparcie. Według sondaży 80 proc. Brazylijczyków opowiada się za przeprowadzeniem reformy rolnej. </span>
        <span start="1002" end="1218">Brazylię zalicza się do państw o najgorszej w świecie strukturze własności w rolnictwie. 4,8 mln rodzin na wsiach nie ma ziemi, podczas gdy 182 mln ha gruntów, należących do kilku wielkich właścicieli, leży odłogiem.</span>
        <span start="3866" end="4007">
Rząd uważa, że problem reformy rolnej to przede wszystkim kwestia inwestycji. Aby uzyskać niezbędne pieniądze, należałoby zwiększyć podatki.</span>
        <span start="4163" end="4181"> Cardoso zapewnia,</span>
        <span start="4546" end="4737"> że jego rząd zrobił więcej dla reformy rolnej niż jakikolwiek inny w historii. Stworzył Ministerstwo ds. Reformy Rolnej, podniósł podatki od ziemi leżącej odłogiem, przeforsował nowe ustawy.</span>
        <span start="5629" end="5630"> </span>
        <span start="6331" end="6404">Wywodzący się z Kościoła katolickiego Ruch Bezrolnych powstał w roku 1985</span>
        <span start="6573" end="6575">. </span>
        <span start="6792" end="6869">Specjalnością ruchu jest zajmowanie leżących odłogiem gruntów, niekiedy siłą.</span>
        <span start="7440" end="7502"> pomógł uzyskać ziemię 140 tys. rodzin (prawie 600 tys. osób).</span>
        <span start="8745" end="8746"> </span>
        <span start="8760" end="8838">Dzisiejsi bezrolni są w pewnym sensie ofiarami rozwoju i postępu technicznego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>W Brazylii coraz większe poparcie zyskuje Ruch Bezrolnych. Ostatnio około dwóch tysięcy jego członków, bezrolnych chłopów, urządziło marsz przez cały kraj. Przeszli ponad 1000 kilometrów, aż w końcu dotarli do stolicy kraju. Uczestnicy marszu żadali ziemi i sprawiedliwości. W Brazylii struktura własności w rolnictwie jest bardzo niekorzystna – mnóstwo rodzin na wsiach nie ma ziemi, podczas gdy ogromne połacie należące do kilku wielkich właścicieli leżą odłogiem. Marsz dotarł do stolicy w rocznicę masakry wieśniaków, która rok temu wstrząsnęła opinią publiczną. Wtedy bezrolni chłopi, uczestnicy marszu do stolicy stanu, zostali zaatakowani przez uzbrojonych policjantów. Gdy chłopi zaczęli rzucać w nich kamieniami, policjanci sięgnęli po karabiny. Zginęło 19 chłopów, a sprawców do dziś nie ukarano. Niezadowolenie chłopów wykorzystuje do swych celów lewicowa Partia Pracujących, której przywódca chce walczyć o fotel prezydenta. Partia przekształciła finał marszu wieśniaków w manifestację na rzecz reformy rolnej i sprawiedliwości społecznej. Z kolei dla urzędującego prezydenta Cardoso, który w przyszłym roku chce ubiegać się o reelekcję, protesty chłopów stanowią ogromne wyzwanie. Zdaniem rządu problem reformy rolnej tkwi w pieniądzach. W celu uzyskania środków konieczne byłoby zwiększenie podatków. Na razie prezydent obiecuje kredyty rodzinom, które osiedliły się na ptrzymanej od państwa ziemi, i zapewnia, że do końca jego kadencji ziemię otrzymają setki tysięcy rodzin. Cardoso twierdzi, że jego rząd zrobił w kwestii reformy rolnej więcej niż jakikolwiek inny w historii – stworzył Ministerstwo ds. Reformy Rolnej, podniósł podatki od ziemi leżącej odłogiem, przeforsował nowe ustawy. Ruch Bezrolnych jest jednak zdania, że zmiany te praktycznie nic nie wnoszą, i twierdzi, że lobby posiadaczy ziemskich w parlamencie zablokuje prawdziwe reformy. Cieszący się wsparciem Kościoła katolickiego Ruch Bezrolnych powstał w 1985 roku. Jego specjalnością jest zajmowanie, czasem siłą, leżących odłogiem gruntów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Ruch Bezrolnych (MST) zyskuje w Brazylii coraz większe poparcie. Według sondaży 80 proc. Brazylijczyków opowiada się za przeprowadzeniem reformy rolnej. 85 proc. popiera zajmowanie leżących odłogiem terenów bez użycia przemocy. Brazylię zalicza się do państw o najgorszej w świecie strukturze własności w rolnictwie. 4,8 mln rodzin na wsiach nie ma ziemi, podczas gdy 182 mln ha gruntów, należących do kilku wielkich właścicieli, leży odłogiem. Połowa całej ziemi uprawnej jest w rękach 2 proc. właścicieli. Najbiedniejszym rolnikom, których jest 40 proc., przypada w udziale zaledwie 1 proc. gruntów. 
Dla prezydenta marsz chłopów do Brasilii stanowił największe wyzwanie od objęcia przez niego władzy w styczniu 1995 roku. nie mógł sobie pozwolić na zignorowanie marszu.
Rząd uważa, że problem reformy rolnej to przede wszystkim kwestia inwestycji. Aby uzyskać niezbędne pieniądze, należałoby zwiększyć podatki. Na razie obiecano kredyty rodzinom, które osiedliły się na otrzymanej od państwa ziemi. Cardoso zapewnia, że do końca jego kadencji ziemię uzyska co najmniej 280 tys. rodzin, jeśli MST zrezygnuje z nielegalnej okupacji nieużytków. twierdzi, że jego rząd zrobił więcej dla reformy rolnej niż jakikolwiek inny w historii. Stworzył Ministerstwo ds. Reformy Rolnej, podniósł podatki od ziemi leżącej odłogiem, przeforsował nowe ustawy. W ciągu dwóch lat wywłaszczono właścicieli 3,4 mln ha gruntów. Ruch Bezrolnych określa te zmiany jako kosmetyczne. Twierdzi, że lobby posiadaczy ziemskich w parlamencie nie dopuści do prawdziwych przemian, a jego poparcie jest kluczowe dla przetrwania koalicji Cardoso i jego ponownego wyboru na urząd prezydenta.Wywodzący się z Kościoła katolickiego Ruch Bezrolnych powstał w roku 1985. Specjalnością ruchu jest zajmowanie leżących odłogiem gruntów, niekiedy siłą. pomógł uzyskać ziemię 140 tys. rodzin (prawie 600 tys. osób). Dzisiejsi bezrolni są w pewnym sensie ofiarami rozwoju i postępu technicznego.</body>
      <spans>
        <span start="722" end="950">Ruch Bezrolnych (MST) zyskuje w Brazylii coraz większe poparcie. Według sondaży 80 proc. Brazylijczyków opowiada się za przeprowadzeniem reformy rolnej. 85 proc. popiera zajmowanie leżących odłogiem terenów bez użycia przemocy. </span>
        <span start="1002" end="1376">Brazylię zalicza się do państw o najgorszej w świecie strukturze własności w rolnictwie. 4,8 mln rodzin na wsiach nie ma ziemi, podczas gdy 182 mln ha gruntów, należących do kilku wielkich właścicieli, leży odłogiem. Połowa całej ziemi uprawnej jest w rękach 2 proc. właścicieli. Najbiedniejszym rolnikom, których jest 40 proc., przypada w udziale zaledwie 1 proc. gruntów. </span>
        <span start="2468" end="2483">
Dla prezydenta</span>
        <span start="2484" end="2485"> </span>
        <span start="2558" end="2665">marsz chłopów do Brasilii stanowił największe wyzwanie od objęcia przez niego władzy w styczniu 1995 roku. </span>
        <span start="3635" end="3682">nie mógł sobie pozwolić na zignorowanie marszu.</span>
        <span start="3866" end="4094">
Rząd uważa, że problem reformy rolnej to przede wszystkim kwestia inwestycji. Aby uzyskać niezbędne pieniądze, należałoby zwiększyć podatki. Na razie obiecano kredyty rodzinom, które osiedliły się na otrzymanej od państwa ziemi</span>
        <span start="4162" end="4307">. Cardoso zapewnia, że do końca jego kadencji ziemię uzyska co najmniej 280 tys. rodzin, jeśli MST zrezygnuje z nielegalnej okupacji nieużytków. </span>
        <span start="4537" end="4801">twierdzi, że jego rząd zrobił więcej dla reformy rolnej niż jakikolwiek inny w historii. Stworzył Ministerstwo ds. Reformy Rolnej, podniósł podatki od ziemi leżącej odłogiem, przeforsował nowe ustawy. W ciągu dwóch lat wywłaszczono właścicieli 3,4 mln ha gruntów. </span>
        <span start="5391" end="5641">Ruch Bezrolnych określa te zmiany jako kosmetyczne. Twierdzi, że lobby posiadaczy ziemskich w parlamencie nie dopuści do prawdziwych przemian, a jego poparcie jest kluczowe dla przetrwania koalicji Cardoso i jego ponownego wyboru na urząd prezydenta.</span>
        <span start="6331" end="6404">Wywodzący się z Kościoła katolickiego Ruch Bezrolnych powstał w roku 1985</span>
        <span start="6573" end="6575">. </span>
        <span start="6792" end="6869">Specjalnością ruchu jest zajmowanie leżących odłogiem gruntów, niekiedy siłą.</span>
        <span start="7440" end="7502"> pomógł uzyskać ziemię 140 tys. rodzin (prawie 600 tys. osób).</span>
        <span start="8745" end="8746"> </span>
        <span start="8760" end="8838">Dzisiejsi bezrolni są w pewnym sensie ofiarami rozwoju i postępu technicznego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>W Brazylii struktura własności w rolnictwie jest bardzo niekorzystna – mnóstwo rodzin na wsiach nie ma ziemi, podczas gdy ogromne połacie należące do kilku wielkich właścicieli leżą odłogiem. Coraz większe poparcie zyskuje tam Ruch Bezrolnych, który domaga się przeprowadzenia reformy rolnej. Ruch wspiera lewicowa Partia Pracujących. Zdaniem rządu problem reformy rolnej tkwi w pieniądzach. W celu uzyskania środków konieczne byłoby zwiększenie podatków, a na to kraj nie może sobie pozwolić.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Ruch Bezrolnych zyskuje w Brazylii coraz większe poparcie. Według sondaży 80 proc. Brazylijczyków opowiada się za przeprowadzeniem reformy rolnej. Brazylię zalicza się do państw o najgorszej w świecie strukturze własności w rolnictwie. 4,8 mln rodzin nie ma ziemi, podczas gdy 182 mln ha gruntów, należących do kilku wielkich właścicieli, leży odłogiem. Wywodzący się z Kościoła katolickiego Ruch Bezrolnych powstał w roku 1985. Specjalnością ruchu jest zajmowanie leżących odłogiem gruntów, niekiedy siłą.</body>
      <spans>
        <span start="722" end="738">Ruch Bezrolnych </span>
        <span start="744" end="875">zyskuje w Brazylii coraz większe poparcie. Według sondaży 80 proc. Brazylijczyków opowiada się za przeprowadzeniem reformy rolnej. </span>
        <span start="1002" end="1106">Brazylię zalicza się do państw o najgorszej w świecie strukturze własności w rolnictwie. 4,8 mln rodzin </span>
        <span start="1116" end="1218">nie ma ziemi, podczas gdy 182 mln ha gruntów, należących do kilku wielkich właścicieli, leży odłogiem.</span>
        <span start="5629" end="5630"> </span>
        <span start="6331" end="6404">Wywodzący się z Kościoła katolickiego Ruch Bezrolnych powstał w roku 1985</span>
        <span start="6573" end="6575">. </span>
        <span start="6792" end="6869">Specjalnością ruchu jest zajmowanie leżących odłogiem gruntów, niekiedy siłą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Do stolicy Brazylii dotarło ok. 2 tyś. bezrolnych chłopów należących do organizacji Ruch Bezrolnych (MST). Żądają oni aby sprawujący obecnie władzę prezydent Fernando Henrique Cardoso przeprowadził od dawna obiecywaną reformę rolną, dzięki której wielkim właścicielom ziemskim zostanie odebrana ziemia, z której nie korzystają, i przekazana rodzinom, które tej ziemi nie posiadają. 
Żądania MST opiera 80 % Brazylijczyków, a 85% popiera zajmowanie przez MST bez użycia przemocy leżących odłogiem ziem. Ruch ma ponadto wsparcie Partii Pracujących, której szef, Luiz Inacio "Lula" Silva będzie konkurentem Fernando Cardoso do fotela prezydenckiego.
Rząd uważa,że głównym problemem reformy rolnej jest sposób jej finansowania. Żeby móc odkupić ziemię od latyfundystów rząd potrzebuje pieniędzy, ktore mógłby uzyskać podnosząc podatki, co mogłoby zostać źle przyjęte przez społeczeństwo. Z kolei MST uważa,że prezydent nie chce przeprowadzić reformy, ponieważ nie pozwala mu na to lobby latyfundystów, którego wsparcia potrzebuje w nadchodzących wyborach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Do stolicy Brazylii dotarło około dwóch tysięcy bezrolnych chłopów. Ruch Bezrolnych (MST) zyskuje w Brazylii coraz większe poparcie. Uczestnicy marszu żądali ziemi i sprawiedliwości. 4,8 mln rodzin na wsiach nie ma ziemi, 182 mln ha gruntów należących do kilku właścicieli leży odłogiem. Dla prezydenta marsz chłopów do Brasilii stanowił wyzwanie. wyraził gotowość do rozmów z przywódcami MST.Rząd uważa, że problem reformy rolnej to kwestia inwestycji. Stworzył Ministerstwo ds. Reformy Rolnej, podniósł podatki od ziemi leżącej odłogiem, wywłaszczono właścicieli 3,4 mln ha gruntów. Ruch Bezrolnych Twierdzi, że lobby posiadaczy nie dopuści do prawdziwych przemian. Przywódca MST zapowiedział, że bezrolni będą nadal zajmować nieużytki. Zachęcani przez działaczy związkowych, lewicowych polityków i katolickich księży zajmują rancza i organizują protesty. Od 1985 roku MST pomógł uzyskać ziemię 140 tys. rodzin. Dzisiejsi bezrolni są ofiarami rozwoju i postępu technicznego. Producenci rolni twierdzą, że parcelacja ziemi spowoduje załamanie produkcji żywności.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="186">Do stolicy Brazylii dotarło </span>
        <span start="236" end="276">około dwóch tysięcy bezrolnych chłopów. </span>
        <span start="722" end="787">Ruch Bezrolnych (MST) zyskuje w Brazylii coraz większe poparcie. </span>
        <span start="952" end="1002">Uczestnicy marszu żądali ziemi i sprawiedliwości. </span>
        <span start="1091" end="1130">4,8 mln rodzin na wsiach nie ma ziemi, </span>
        <span start="1142" end="1160">182 mln ha gruntów</span>
        <span start="1161" end="1181"> należących do kilku</span>
        <span start="1190" end="1202"> właścicieli</span>
        <span start="1203" end="1219"> leży odłogiem. </span>
        <span start="2469" end="2483">Dla prezydenta</span>
        <span start="2557" end="2593"> marsz chłopów do Brasilii stanowił </span>
        <span start="2604" end="2612">wyzwanie</span>
        <span start="2663" end="2665">. </span>
        <span start="3794" end="3839">wyraził gotowość do rozmów z przywódcami MST.</span>
        <span start="3867" end="3908">Rząd uważa, że problem reformy rolnej to </span>
        <span start="3925" end="3945">kwestia inwestycji. </span>
        <span start="4626" end="4712">Stworzył Ministerstwo ds. Reformy Rolnej, podniósł podatki od ziemi leżącej odłogiem, </span>
        <span start="4756" end="4801">wywłaszczono właścicieli 3,4 mln ha gruntów. </span>
        <span start="5391" end="5407">Ruch Bezrolnych </span>
        <span start="5443" end="5473">Twierdzi, że lobby posiadaczy </span>
        <span start="5497" end="5532">nie dopuści do prawdziwych przemian</span>
        <span start="5640" end="5642">. </span>
        <span start="5744" end="5757">Przywódca MST</span>
        <span start="5778" end="5834"> zapowiedział, że bezrolni będą nadal zajmować nieużytki</span>
        <span start="5947" end="5949">. </span>
        <span start="6077" end="6196">Zachęcani przez działaczy związkowych, lewicowych polityków i katolickich księży zajmują rancza i organizują protesty. </span>
        <span start="7424" end="7478">Od 1985 roku MST pomógł uzyskać ziemię 140 tys. rodzin</span>
        <span start="7501" end="7503">. </span>
        <span start="8760" end="8782">Dzisiejsi bezrolni są </span>
        <span start="8798" end="8839">ofiarami rozwoju i postępu technicznego. </span>
        <span start="9547" end="9633">Producenci rolni twierdzą, że parcelacja ziemi spowoduje załamanie produkcji żywności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Pod koniec ubiegłego tygodnia do stolicy Brazylii dotarło ok. 2 tyś. bezrolnych chłopów, którzy w Brasilli chcą urządzić największą od czasów przejęcia władzy przez Fernando Henrique Cardoso antyrządową demonstrację. Organizacja, którą tworzą-Ruch Bezrolnych (MST)- zyskuje coraz większe poparcie. 80% Brazylijczyków opowiada się za przeprowadzeniem reformy rolnej a 85% popiera zajmowanie leżących odlogiem terenów bez użycia przemocy. W Brazyli proble nierównego podziału ziem dotyczy 4,8 mln rodzin, które nie mają żadnej ziemi, podczas gdy 182 mln ha gruntów należy do kilku wielkich właścicieli, którzy tej ziemi nie uprawiają.
Marsz chłopów do stolicy rozpoczął się w lutym. Codzienne pokonywali 20 km, w sumie przeszli ponad 1000. Do stolicy dotarli dokładnie w rocznicę masakry innych bezrolnych chłopów, którzy w ubiegłym roku demonstrowali w stolicy stanu Para z tego samego powodu.
Dla prezydenta Cardoso, który w przyszlym roku będzie starał się o reelekcję, marsz chłopów stanowi największe wyzwanie od przejęcia władzy w 1995 r. Chłopów popiera największy przeciwnik prezydenta-Luiz Inacio "Lula" da Silva oraz popierająca go Partia Pracujących (PT). Wobec zmasowanego ataku przeciwników prezydent musiał, mimo wcześniejszej niechęci, przyjąc pojednawczą postawę i wyrazić gotowość do rozmów z przywódcami MST.
Rząd uważa, że problem z reformą rolną polega głównie na braku pieniędzy potrzebnych do wykupienia nieużywanych przez właścicieli ziem i oddania ich bezrolnym rodzinom. Aby uzyskać pieniądze na wykup ziem rząd musiałby podwyższyć podatki, na co nie stać społeczeństwo. Ruch Bezrolnych twoerdzi natomiast,że lobby posiadaczy ziemskich w parlamencie nie dopuści do prawdziwych przemian, a poparcie tegoż lobby potrzebne jest prezydentowi do wygrania kolejnych wyborów. Przywódca MST zapowiedział,że bezrolni nadal będą zajmować nieużytki.
Dzisiejszy bezrolni są osiarami rozwoju i postępu technicznego. Z powodu wprowadzenia nowoczesnych maszyn i nowych metod uprawy miliony robotników rolnych straciło źródło utrzymania.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Do stolicy Brazylii dotarło około dwóch tysięcy bezrolnych chłopów. Lewicowe partie i związki zawodowe wykorzystały obecność chłopów do urządzenia największej antyrządowej demonstracji od objęcia władzy przez Fernando Cardoso.Ruch Bezrolnych (MST) zyskuje w Brazylii coraz większe poparcie. Uczestnicy marszu żądali ziemi i sprawiedliwości. 4,8 mln rodzin na wsiach nie ma ziemi, 182 mln ha gruntów należących do kilku właścicieli leży odłogiem. Chłopi Do stolicy wkroczyli w rocznicę masakry wieśniaków. Bezrolni chłopi zostali zaatakowani przez uzbrojonych policjantów. Zginęło 19 uczestników protestu. sprawcy pozostali do dziś bezkarni. Dla prezydenta marsz chłopów do Brasilii stanowił wyzwanie. Sytuację wykorzystała lewicowa Partia Pracujących (PT). PT pokazała, że jest zdolna zmobilizować masy. Prezydent wyraził gotowość do rozmów z przywódcami MST.Rząd uważa, że problem reformy rolnej to kwestia inwestycji. Aby uzyskać niezbędne pieniądze, należałoby zwiększyć podatki. Na razie obiecano kredyty rodzinom, które osiedliły się na otrzymanej od państwa ziemi. rząd Stworzył Ministerstwo ds. Reformy Rolnej, podniósł podatki od ziemi leżącej odłogiem, wywłaszczono właścicieli 3,4 mln ha gruntów. Cardoso wyklucza możliwość radykalnego przyspieszenia reformy. Ruch Bezrolnych Twierdzi, że lobby posiadaczy nie dopuści do prawdziwych przemian, a jego poparcie jest kluczowe dla przetrwania Cardoso. Przywódca MST zapowiedział, że bezrolni będą nadal zajmować nieużytki. Ziemi potrzebuje 4,8 mln rodzin. Zachęcani przez działaczy związkowych, lewicowych polityków i katolickich księży zajmują rancza i organizują protesty. Wywodzący się z Kościoła katolickiego Ruch Bezrolnych powstał w roku 1985. Członków MST obowiązują żelazne zasady. Od 1985 roku MST pomógł uzyskać ziemię 140 tys. rodzin. Przywódcy ruchu twierdzą, że w Brazylii toczy się ostra walka klasowa. Dzisiejsi bezrolni są ofiarami rozwoju i postępu technicznego. Zdaniem MST popierany przez rząd program wielkich kompleksów rolno-przemysłowych był błędem. Producenci rolni twierdzą, że parcelacja ziemi spowoduje załamanie produkcji żywności.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="186">Do stolicy Brazylii dotarło </span>
        <span start="236" end="276">około dwóch tysięcy bezrolnych chłopów. </span>
        <span start="531" end="610">Lewicowe partie i związki zawodowe wykorzystały obecność chłopów do urządzenia </span>
        <span start="620" end="682">największej antyrządowej demonstracji od objęcia władzy przez </span>
        <span start="693" end="702">Fernando </span>
        <span start="711" end="719">Cardoso.</span>
        <span start="722" end="787">Ruch Bezrolnych (MST) zyskuje w Brazylii coraz większe poparcie. </span>
        <span start="952" end="1002">Uczestnicy marszu żądali ziemi i sprawiedliwości. </span>
        <span start="1091" end="1130">4,8 mln rodzin na wsiach nie ma ziemi, </span>
        <span start="1142" end="1160">182 mln ha gruntów</span>
        <span start="1161" end="1181"> należących do kilku</span>
        <span start="1190" end="1202"> właścicieli</span>
        <span start="1203" end="1219"> leży odłogiem. </span>
        <span start="1425" end="1432">Chłopi </span>
        <span start="1496" end="1499">Do </span>
        <span start="1510" end="1528">stolicy wkroczyli </span>
        <span start="1538" end="1567">w rocznicę masakry wieśniaków</span>
        <span start="1629" end="1631">. </span>
        <span start="1743" end="1758">Bezrolni chłopi</span>
        <span start="1812" end="1850"> zostali zaatakowani przez uzbrojonych</span>
        <span start="1871" end="1885"> policjantów. </span>
        <span start="2047" end="2079">Zginęło 19 uczestników protestu.</span>
        <span start="2254" end="2263"> sprawcy </span>
        <span start="2289" end="2299">pozostali </span>
        <span start="2303" end="2319">do dziś bezkarni</span>
        <span start="2371" end="2373">. </span>
        <span start="2469" end="2483">Dla prezydenta</span>
        <span start="2557" end="2593"> marsz chłopów do Brasilii stanowił </span>
        <span start="2604" end="2612">wyzwanie</span>
        <span start="2663" end="2719">. Sytuację wykorzystała lewicowa Partia Pracujących (PT)</span>
        <span start="2920" end="2922">. </span>
        <span start="3125" end="3136">PT pokazała</span>
        <span start="3143" end="3179">, że jest zdolna zmobilizować masy. </span>
        <span start="3625" end="3635">Prezydent </span>
        <span start="3794" end="3839">wyraził gotowość do rozmów z przywódcami MST.</span>
        <span start="3867" end="3908">Rząd uważa, że problem reformy rolnej to </span>
        <span start="3925" end="4094">kwestia inwestycji. Aby uzyskać niezbędne pieniądze, należałoby zwiększyć podatki. Na razie obiecano kredyty rodzinom, które osiedliły się na otrzymanej od państwa ziemi</span>
        <span start="4162" end="4164">. </span>
        <span start="4555" end="4560">rząd </span>
        <span start="4626" end="4712">Stworzył Ministerstwo ds. Reformy Rolnej, podniósł podatki od ziemi leżącej odłogiem, </span>
        <span start="4756" end="4801">wywłaszczono właścicieli 3,4 mln ha gruntów. </span>
        <span start="4920" end="4983">Cardoso wyklucza możliwość radykalnego przyspieszenia reformy. </span>
        <span start="5391" end="5407">Ruch Bezrolnych </span>
        <span start="5443" end="5473">Twierdzi, że lobby posiadaczy </span>
        <span start="5497" end="5579">nie dopuści do prawdziwych przemian, a jego poparcie jest kluczowe dla przetrwania</span>
        <span start="5588" end="5596"> Cardoso</span>
        <span start="5640" end="5642">. </span>
        <span start="5744" end="5757">Przywódca MST</span>
        <span start="5778" end="5834"> zapowiedział, że bezrolni będą nadal zajmować nieużytki</span>
        <span start="5947" end="5949">. </span>
        <span start="5951" end="5982">Ziemi potrzebuje 4,8 mln rodzin</span>
        <span start="6075" end="6196">. Zachęcani przez działaczy związkowych, lewicowych polityków i katolickich księży zajmują rancza i organizują protesty. </span>
        <span start="6331" end="6404">Wywodzący się z Kościoła katolickiego Ruch Bezrolnych powstał w roku 1985</span>
        <span start="6508" end="6510">. </span>
        <span start="6575" end="6613">Członków MST obowiązują żelazne zasady</span>
        <span start="6682" end="6684">. </span>
        <span start="7424" end="7478">Od 1985 roku MST pomógł uzyskać ziemię 140 tys. rodzin</span>
        <span start="7501" end="7503">. </span>
        <span start="7557" end="7628">Przywódcy ruchu twierdzą, że w Brazylii toczy się ostra walka klasowa. </span>
        <span start="8760" end="8782">Dzisiejsi bezrolni są </span>
        <span start="8798" end="8839">ofiarami rozwoju i postępu technicznego. </span>
        <span start="9120" end="9205">Zdaniem MST popierany przez rząd program wielkich kompleksów rolno-przemysłowych był </span>
        <span start="9227" end="9235">błędem. </span>
        <span start="9547" end="9633">Producenci rolni twierdzą, że parcelacja ziemi spowoduje załamanie produkcji żywności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Do stolicy Brazylii dotarło ok. 2 tyś. manifestantów z Ruchu Bezrolnych (MST). Domagają się przeprowadzenia reformy rolnej, dzięku której 4,8 mln bezrolnych rodzin mogłoby otrzymać ziemię. Rząd twierdzi, że przeprowadzenie reformy jest niemożliwe bez podniesienia podatków, na co może się nie zgodzić społeczeństwo. MST uważa,że reforma nie może zostać przeprowadzona z powodu nacisków, jakie na prezydenta wywiera lobby właścicieli ziemskich, których wsparcie potrzebne jest prezydentowi do wygrania kolejnych wyborów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Do stolicy Brazylii dotarło około dwóch tysięcy bezrolnych chłopów. Ruch Bezrolnych (MST) żąda ziemi i sprawiedliwości. 4,8 mln rodzin na wsiach nie ma ziemi, 182 mln ha gruntówkilku właścicieli leży odłogiem. Rząd uważa, że problem reformy rolnej to kwestia inwestycji. Ruch Bezrolnych Twierdzi, że lobby posiadaczy nie dopuści do prawdziwych przemian. bezrolni Zachęcani przez działaczy związkowych, lewicowych polityków i katolickich księży zajmują rancza i organizują protesty. bezrolni są ofiarami postępu technicznego.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="186">Do stolicy Brazylii dotarło </span>
        <span start="236" end="276">około dwóch tysięcy bezrolnych chłopów. </span>
        <span start="722" end="744">Ruch Bezrolnych (MST) </span>
        <span start="970" end="974">żąda</span>
        <span start="976" end="1002"> ziemi i sprawiedliwości. </span>
        <span start="1091" end="1130">4,8 mln rodzin na wsiach nie ma ziemi, </span>
        <span start="1142" end="1160">182 mln ha gruntów</span>
        <span start="1176" end="1181">kilku</span>
        <span start="1190" end="1202"> właścicieli</span>
        <span start="1203" end="1219"> leży odłogiem. </span>
        <span start="3867" end="3908">Rząd uważa, że problem reformy rolnej to </span>
        <span start="3925" end="3945">kwestia inwestycji. </span>
        <span start="5391" end="5407">Ruch Bezrolnych </span>
        <span start="5443" end="5473">Twierdzi, że lobby posiadaczy </span>
        <span start="5497" end="5532">nie dopuści do prawdziwych przemian</span>
        <span start="5640" end="5641">.</span>
        <span start="5795" end="5804"> bezrolni</span>
        <span start="5948" end="5949"> </span>
        <span start="6077" end="6196">Zachęcani przez działaczy związkowych, lewicowych polityków i katolickich księży zajmują rancza i organizują protesty. </span>
        <span start="8770" end="8782">bezrolni są </span>
        <span start="8798" end="8807">ofiarami </span>
        <span start="8817" end="8838">postępu technicznego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Mieszkańcy Brasilii przyjaźnie powitali marsz Ruchu Bezrolnych (MST).
Uczestnicy marszu żądali ziemi i sprawiedliwości. Brazylia ma bardzo złą strukturę własności w rolnictwie: 4,8 mln rodzin nie ma ziemi, 182 mln ha - własność wielkich właścicieli - leży odłogiem.
MST wszedł do stolicy w rocznicę zmasakrowania przez policjantów protestujących bezrolnych chłopów, której sprawcy nie zostali ukarani.
Marsz wykorzystała partia opozycyjna do zoorganizowania demonstracji antyrządowych.
Prezydent wyraził gotowość do rozmów z przywódcami MST.
Rząd podkreśla koniecznośc podniesienia podatków na rzecz reformy rolnej. Prezydent obiecał ziemię bezrolnym, jeśli MST zrezygnuje z nielegalnego zajmowania ziem. 
MST obawia się jednak, że reformy zablokuje lobby posiadaczy ziemskich.
MST wywodzi się z kościoła katolickiego, pomógł tysiącom rodzin, nagłaśnia potrzebę walki klasowej.
Specjalnością ruchu jest zajmowanie leżących odłogiem ziem i próby skłonienia władz do przyznania prawa własności. Ma poparcie kościoła katolickiego.
Producenci rolni twierdzą, że potrzebna jest reforma gospodarstw rolnych a nie reforma rolna.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Ruch Bezrolnych (MST) zyskuje w Brazylii coraz większe poparcie. Według sondaży 80 proc. Brazylijczyków opowiada się za przeprowadzeniem reformy rolnej. 85 proc. popiera zajmowanie leżących odłogiem terenów bez użycia przemocy.4,8 mln rodzin na wsiach nie ma ziemi, podczas gdy 182 mln ha gruntów, należących do kilku wielkich właścicieli, leży odłogiem. Połowa całej ziemi uprawnej jest w rękach 2 proc. właścicieli. Najbiedniejszym rolnikom, których jest 40 proc., przypada w udziale zaledwie 1 proc. gruntów. Dla prezydenta, który w przyszłym roku ma zamiar ponownie ubiegać się o najwyższy urząd, marsz chłopów do Brasilii stanowił największe wyzwanie od objęcia przez niego władzy w styczniu 1995 roku. Sytuację wykorzystała lewicowa Partia Pracujących (PT) - kierowana przez byłego przywódcę związkowego, Luiza Inacio "Lulę" da Silvę, który dwukrotnie kandydował w wyborach (w latach 1990 i 1994) i ma zamiar ubiegać się o urząd prezydenta także w 1998 roku.</body>
      <spans>
        <span start="722" end="949">Ruch Bezrolnych (MST) zyskuje w Brazylii coraz większe poparcie. Według sondaży 80 proc. Brazylijczyków opowiada się za przeprowadzeniem reformy rolnej. 85 proc. popiera zajmowanie leżących odłogiem terenów bez użycia przemocy.</span>
        <span start="1091" end="1376">4,8 mln rodzin na wsiach nie ma ziemi, podczas gdy 182 mln ha gruntów, należących do kilku wielkich właścicieli, leży odłogiem. Połowa całej ziemi uprawnej jest w rękach 2 proc. właścicieli. Najbiedniejszym rolnikom, których jest 40 proc., przypada w udziale zaledwie 1 proc. gruntów. </span>
        <span start="2469" end="2921">Dla prezydenta, który w przyszłym roku ma zamiar ponownie ubiegać się o najwyższy urząd, marsz chłopów do Brasilii stanowił największe wyzwanie od objęcia przez niego władzy w styczniu 1995 roku. Sytuację wykorzystała lewicowa Partia Pracujących (PT) - kierowana przez byłego przywódcę związkowego, Luiza Inacio "Lulę" da Silvę, który dwukrotnie kandydował w wyborach (w latach 1990 i 1994) i ma zamiar ubiegać się o urząd prezydenta także w 1998 roku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Mieszkańcy Brasilii powitali przyjaźnie około 2 tys. bezrolnych chłopów, którzy weszli do stolicy. Lewicowe partie i związki zawodowe wykorzystały to do urządzenia antyrządowej demonstracji. 
Ruch Bezrolnych (MST) zyskuje w Brazylii coraz większe poparcie.
Uczestnicy marszu żądali ziemi i sprawiedliwości. Brazylia ma bardzo złą strukturę własności w rolnictwie: 4,8 mln rodzin nie ma ziemi, a 182 mln ha - należących do wielkich właścicieli - leży odłogiem.
Chłopi weszli do stolicy w rocznicę masakry wieśniaków, której sprawcy nie zostali ukarani. W zeszłym roku policjanci zabili 19 uczestników protestu zorganizowanego przez bezrolnych chłopów w Amazonii.
Marsz chłopów wykorzystała lewicowa Partia Pracujących, której lider ma zamiar ubiegać się o urząd prezydenta. Sytuacja jest niekorzystna dla obecnego prezydenta.
Rząd nie wie jak sobie poradzić z zaistniałą sytuacją. 
Prezydent wyraził gotowość do rozmów z przywódcami MST. 
Rząd uważa, że do przeprowadzenia reformy rolnej potrzebne są przede wszystkim inwestycje, a tym samym zwiększenie podatków. Prezydent  twierdzi, że do końca kadencji zapewni ziemię co najmniej dla 280 tys. rodzin, jeśli MST zrezygnuje z nielegalnego zajmowania ziem. 
MST uważa te obietnice za niewystarczające. Lobby posiadaczy ziemskich nie dopuści do prawdziwych przemian. Chłopi nadal zamierzają zajmować więc nieużytki.
Ruch Bezrolnych wywodzi się z Kościoła katolickiego. Ich idolami są Che Guevara, Mao Zedong i Emiliano Zapata.
Specjalnością ruchu jest zajmowanie leżących odłogiem ziem i próby sklonienia władz do przyznania prawa własności. 
MST pomogło tysiącom rodzin i nagłaśnia kwestię walki klasowej. Popiera ich Kościół katolicki, zamierzający zrzec się części posiadłości na rzecz reformy rolnej.
Dzisiejsi bezrolni są ofiarami rozwoju i postępu technicznego. Uważają, że rządowy program wielkich kompleksów rolno-przemysłowych był tragicznym błędem. 
Producenci rolni twierdzą z kolei, że potrzebna jest reforma gospodarstw rolnych a nie reforma rolna. Wg. socjologów ziemia nie może być zasiłkiem dla bezrobotnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Ruch Bezrolnych (MST) zyskuje w Brazylii coraz większe poparcie. Według sondaży 80 proc. Brazylijczyków opowiada się za przeprowadzeniem reformy rolnej. 85 proc. popiera zajmowanie leżących odłogiem terenów bez użycia przemocy. Brazylię zalicza się do państw o najgorszej w świecie strukturze własności w rolnictwie. 4,8 mln rodzin na wsiach nie ma ziemi, podczas gdy 182 mln ha gruntów, należących do kilku wielkich właścicieli, leży odłogiem. Połowa całej ziemi uprawnej jest w rękach 2 proc. właścicieli. Najbiedniejszym rolnikom, których jest 40 proc., przypada w udziale zaledwie 1 proc. gruntów. Dla prezydenta, który w przyszłym roku ma zamiar ponownie ubiegać się o najwyższy urząd, marsz chłopów do Brasilii stanowił największe wyzwanie od objęcia przez niego władzy w styczniu 1995 roku. Sytuację wykorzystała lewicowa Partia Pracujących (PT) - kierowana przez byłego przywódcę związkowego, Luiza Inacio "Lulę" da Silvę, który dwukrotnie kandydował w wyborach (w latach 1990 i 1994) i ma zamiar ubiegać się o urząd prezydenta także w 1998 roku. Z dotychczasowych sondaży wynika, że nie ma wielkich szans w rywalizacji z Cardoso.Przekształcając finał marszu wieśniaków w wielką manifestację na rzecz reformy rolnej i sprawiedliwości społecznej, PT pokazała jednak, że jest zdolna zmobilizować masy. Uczestnicy marszu weszli do Brasilii z czerwonymi sztandarami, skandując antyrządowe slogany. Dołączyli do nich związkowcy, studenci, nauczyciele, bezrobotni i inni Brazylijczycy niezadowoleni z polityki rządu.Prezydent nie mógł sobie pozwolić na zignorowanie marszu. Początkowo go potępiał i nie chciał spotkać się z jego uczestnikami, ale później przyjął pojednawczą postawę i wyraził gotowość do rozmów z przywódcami MST. Rząd uważa, że problem reformy rolnej to przede wszystkim kwestia inwestycji. Aby uzyskać niezbędne pieniądze, należałoby zwiększyć podatki. Na razie obiecano kredyty rodzinom, które osiedliły się na otrzymanej od państwa ziemi.Z powodu zajmowania siłą ziem należących do osób prywatnych w sierpniu ub.r. rząd zawiesił rozmowy z Ruchem Bezrolnych. W ciągu dwóch lat, w wyniku konfliktów mających związek z ziemią, zginęło w Brazylii ponad 100 osób.</body>
      <spans>
        <span start="722" end="950">Ruch Bezrolnych (MST) zyskuje w Brazylii coraz większe poparcie. Według sondaży 80 proc. Brazylijczyków opowiada się za przeprowadzeniem reformy rolnej. 85 proc. popiera zajmowanie leżących odłogiem terenów bez użycia przemocy. </span>
        <span start="1002" end="1376">Brazylię zalicza się do państw o najgorszej w świecie strukturze własności w rolnictwie. 4,8 mln rodzin na wsiach nie ma ziemi, podczas gdy 182 mln ha gruntów, należących do kilku wielkich właścicieli, leży odłogiem. Połowa całej ziemi uprawnej jest w rękach 2 proc. właścicieli. Najbiedniejszym rolnikom, których jest 40 proc., przypada w udziale zaledwie 1 proc. gruntów. </span>
        <span start="2469" end="3005">Dla prezydenta, który w przyszłym roku ma zamiar ponownie ubiegać się o najwyższy urząd, marsz chłopów do Brasilii stanowił największe wyzwanie od objęcia przez niego władzy w styczniu 1995 roku. Sytuację wykorzystała lewicowa Partia Pracujących (PT) - kierowana przez byłego przywódcę związkowego, Luiza Inacio "Lulę" da Silvę, który dwukrotnie kandydował w wyborach (w latach 1990 i 1994) i ma zamiar ubiegać się o urząd prezydenta także w 1998 roku. Z dotychczasowych sondaży wynika, że nie ma wielkich szans w rywalizacji z Cardoso.</span>
        <span start="3009" end="3389">Przekształcając finał marszu wieśniaków w wielką manifestację na rzecz reformy rolnej i sprawiedliwości społecznej, PT pokazała jednak, że jest zdolna zmobilizować masy. Uczestnicy marszu weszli do Brasilii z czerwonymi sztandarami, skandując antyrządowe slogany. Dołączyli do nich związkowcy, studenci, nauczyciele, bezrobotni i inni Brazylijczycy niezadowoleni z polityki rządu.</span>
        <span start="3625" end="3840">Prezydent nie mógł sobie pozwolić na zignorowanie marszu. Początkowo go potępiał i nie chciał spotkać się z jego uczestnikami, ale później przyjął pojednawczą postawę i wyraził gotowość do rozmów z przywódcami MST. </span>
        <span start="3867" end="4094">Rząd uważa, że problem reformy rolnej to przede wszystkim kwestia inwestycji. Aby uzyskać niezbędne pieniądze, należałoby zwiększyć podatki. Na razie obiecano kredyty rodzinom, które osiedliły się na otrzymanej od państwa ziemi</span>
        <span start="4162" end="4163">.</span>
        <span start="4307" end="4527">Z powodu zajmowania siłą ziem należących do osób prywatnych w sierpniu ub.r. rząd zawiesił rozmowy z Ruchem Bezrolnych. W ciągu dwóch lat, w wyniku konfliktów mających związek z ziemią, zginęło w Brazylii ponad 100 osób.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Do stolicy Brazyli, w rocznicę masakry bezrolnych chłopów, wszedł Ruchu Bezrolnych (MST). 
W Brazylii miliony rodzin są bez ziemi, a hektary gruntu leżą odłogiem.
Partia opozycyjna wykorzystała marsz do wszczęcia demonstracji antyrządowych. Prezydent obiecał reformę rolną, jednak chłopi uważają te obietnice za niewystarczające.
MST wywodzi się z Kościoła katolickiego (ma jego poparcie), walczy o ziemię dla bezrolnych, zajmując grunty leżące odłogiem.
Producenci rolni podkreślają, że sama reforma rolna to za mało.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Ruch Bezrolnych (MST) zyskuje w Brazylii coraz większe poparcie. Według sondaży 80 proc. Brazylijczyków opowiada się za przeprowadzeniem reformy rolnej. 85 proc. popiera zajmowanie leżących odłogiem terenów bez użycia przemocy. Dla prezydenta, który w przyszłym roku ma zamiar ponownie ubiegać się o najwyższy urząd, marsz chłopów do Brasilii stanowił największe wyzwanie od objęcia przez niego władzy w styczniu 1995 roku. Sytuację wykorzystała lewicowa Partia Pracujących (PT) - kierowana przez byłego przywódcę związkowego, Luiza Inacio "Lulę" da Silvę, któryma zamiar ubiegać się o urząd prezydenta.</body>
      <spans>
        <span start="722" end="949">Ruch Bezrolnych (MST) zyskuje w Brazylii coraz większe poparcie. Według sondaży 80 proc. Brazylijczyków opowiada się za przeprowadzeniem reformy rolnej. 85 proc. popiera zajmowanie leżących odłogiem terenów bez użycia przemocy.</span>
        <span start="1375" end="1376"> </span>
        <span start="2469" end="2803">Dla prezydenta, który w przyszłym roku ma zamiar ponownie ubiegać się o najwyższy urząd, marsz chłopów do Brasilii stanowił największe wyzwanie od objęcia przez niego władzy w styczniu 1995 roku. Sytuację wykorzystała lewicowa Partia Pracujących (PT) - kierowana przez byłego przywódcę związkowego, Luiza Inacio "Lulę" da Silvę, który</span>
        <span start="2862" end="2902">ma zamiar ubiegać się o urząd prezydenta</span>
        <span start="2920" end="2921">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Do stolicy Brazylii po setkach kilometrów wędrówek-agitacji dotarła grupa około dwóch tysięcy bezrolnych chłopów. Są przedstawicielami (wywodzącego się z Kościoła katolickiego i mającego jego poparcie) lewicowego Ruchu Bezrolnych, który zyskuje coraz większą społeczną akceptację. Uczestnicy marszu żądali "ziemi i sprawiedliwości". Brazylia zaliczana jest do krajów o najgorszej na świecie strukturze własności w rolnictwie – ponad 90% gruntów leży w rękach kilku wielkich właścicieli ziemskich, którzy najczęściej nie wykorzystują jej w całości. Budzi to ogromne niezadowolenie rolników, którzy nie mając szans na pozyskanie ziemi na własność, zaczęli nielegalnie zajmować leżące odłogiem grunty, nierzadko czyniąc to przemocą. I choć rząd w miarę finansowych możliwości stara się odkupywać ziemię od latyfundystów i oddawać ją rolnikom, to dla tych drugich są to zmiany zbyt powolne i nazwane „kosmetycznymi”. Dlatego porozumienie może okazać się kluczowe w nadchodzących wyborach parlamentarnych, w których ma zamiar walczyć lewicowa Partia Pracujących.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Do stolicy Brazylii dotarło pod koniec ubiegłego tygodnia po długiej wędrówce około dwóch tysięcy bezrolnych chłopów. maszerowali przez dwa miesiące z Sao Paulo, Minas Gerais i Mato Grosso. Ruch Bezrolnych zyskuje w Brazylii coraz większe poparcie. Brazylię zalicza się do państw o najgorszej w świecie strukturze własności w rolnictwie. 4,8 mln rodzin na wsiach nie ma ziemi, podczas gdy 182 mln ha gruntów, należących do kilku wielkich właścicieli, leży odłogiem. Rząd uważa, że problem reformy rolnej to przede wszystkim kwestia inwestycji. Aby uzyskać niezbędne pieniądze, należałoby zwiększyć podatki. Na razie obiecano kredyty rodzinom, które osiedliły się na otrzymanej od państwa ziemi. rząd twierdzi, że zrobił więcej dla reformy rolnej niż jakikolwiek inny w historii. Stworzył Ministerstwo ds. Reformy Rolnej, podniósł podatki od ziemi leżącej odłogiem, przeforsował nowe ustawy. Ruch Bezrolnych określa te zmiany jako kosmetyczne.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="276">Do stolicy Brazylii dotarło pod koniec ubiegłego tygodnia po długiej wędrówce około dwóch tysięcy bezrolnych chłopów. </span>
        <span start="361" end="433">maszerowali przez dwa miesiące z Sao Paulo, Minas Gerais i Mato Grosso. </span>
        <span start="722" end="738">Ruch Bezrolnych </span>
        <span start="744" end="787">zyskuje w Brazylii coraz większe poparcie. </span>
        <span start="1002" end="1219">Brazylię zalicza się do państw o najgorszej w świecie strukturze własności w rolnictwie. 4,8 mln rodzin na wsiach nie ma ziemi, podczas gdy 182 mln ha gruntów, należących do kilku wielkich właścicieli, leży odłogiem. </span>
        <span start="3867" end="4094">Rząd uważa, że problem reformy rolnej to przede wszystkim kwestia inwestycji. Aby uzyskać niezbędne pieniądze, należałoby zwiększyć podatki. Na razie obiecano kredyty rodzinom, które osiedliły się na otrzymanej od państwa ziemi</span>
        <span start="4162" end="4164">. </span>
        <span start="4384" end="4389">rząd </span>
        <span start="4537" end="4550">twierdzi, że </span>
        <span start="4560" end="4738">zrobił więcej dla reformy rolnej niż jakikolwiek inny w historii. Stworzył Ministerstwo ds. Reformy Rolnej, podniósł podatki od ziemi leżącej odłogiem, przeforsował nowe ustawy. </span>
        <span start="5391" end="5442">Ruch Bezrolnych określa te zmiany jako kosmetyczne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>W rocznicę masakry dokonanej na chłopach w Amazonii 17 kwietnia ubiegłego roku, której sprawcy - policjanci - nie zostali dotychczas ukarani, do stolicy Brazylii po setkach kilometrów wędrówek-agitacji dotarła grupa około dwóch tysięcy bezrolnych chłopów. Są przedstawicielami (wywodzącego się z Kościoła katolickiego i mającego jego poparcie) lewicowego Ruchu Bezrolnych (MST), który zyskuje coraz większą społeczną akceptację. Uczestnicy marszu żądali "ziemi i sprawiedliwości". Brazylia zaliczana jest do krajów o najgorszej na świecie strukturze własności w rolnictwie, w jej przypadku to właśnie chłopi są najbardziej poszkodowani. 4,8 mln rodzin na wsiach nie ma ziemi, podczas gdy połowa całej ziemi uprawnej, należącej do kilku wielkich właścicieli, leży odłogiem. Najbiedniejszym rolnikom, których jest 40 procent, przypada w udziale zaledwie 1 procent gruntów. Budzi to ogromne niezadowolenie chłopów, którzy, nie mając szans na pozyskanie ziemi na własność, zaczęli nielegalnie zajmować pańskie grunty, nierzadko czyniąc to przemocą.
I choć rząd w miarę finansowych możliwości stara się odkupywać grunty od latyfundystów i oddawać je rolnikom, to dla tych drugich są to zmiany zbyt powolne i nazwane „kosmetycznymi”. Niewątpliwie rozładowanie społecznego napięcia (wynikłego z nierozwiązanej sytuacji własności w rolnictwie) leży w gestii panującego prezydenta Fernando Henrique Cardoso, który zapewnia, że rząd i tak zrobił w tej sprawie bardzo dużo. Stworzył Ministerstwo ds. Reformy Rolnej, podniósł podatki od ziemi leżącej odłogiem, przeforsował nowe ustawy. Cardoso zapewnia, że do końca jego kadencji ziemię uzyska co najmniej 280 tys. rodzin, jeśli MST zrezygnuje z nielegalnej okupacji nieużytków, obiecano również kredyty rodzinom, które osiedliły się na otrzymanej od państwa ziemi. Niemniej lewicowa Partia Pracujących, która ma zamiar powalczyć o zwycięstwo w nadchodzących wyborach, wykorzystuje zarówno marsz, jak i rosnące poparcie społeczne dla Ruchu Bezrolnych do wielkiej manifestacji na rzecz reformy rolnej i sprawiedliwości społecznej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Do stolicy Brazylii dotarło pod koniec ubiegłego tygodnia po długiej wędrówce około dwóch tysięcy bezrolnych chłopów. maszerowali przez dwa miesiące z Sao Paulo, Minas Gerais i Mato Grosso. Ruch Bezrolnych zyskuje w Brazylii coraz większe poparcie. Według sondaży 80 proc. Brazylijczyków opowiada się za przeprowadzeniem reformy rolnej. 85 proc. popiera zajmowanie leżących odłogiem terenów bez użycia przemocy. Brazylię zalicza się do państw o najgorszej w świecie strukturze własności w rolnictwie. 4,8 mln rodzin na wsiach nie ma ziemi, podczas gdy 182 mln ha gruntów, należących do kilku wielkich właścicieli, leży odłogiem. Chłopi Do stolicy wkroczyli dokładnie w rocznicę masakry wieśniaków, której sprawcy - policjanci - dotychczas nie zostali ukarani.Do tragedii doszło 17 kwietnia ub.r. w Amazonii. Bezrolni chłopi, uczestniczący w marszu do Belem zostali zaatakowani przez uzbrojonych w karabiny maszynowe policjantów. Zginęło 19 uczestników protestu. Telewizja wyraźnie pokazała policjantów strzelających na oślep do tłumu. Dla prezydenta, który w przyszłym roku ma zamiar ponownie ubiegać się o najwyższy urząd, marsz chłopów do Brasilii stanowił największe wyzwanie od objęcia przez niego władzy w styczniu 1995 roku. Sytuację wykorzystała lewicowa Partia Pracujących kierowana przez byłego przywódcę związkowego, Luiza Inacio "Lulę" da Silvę, który ma zamiar ubiegać się o urząd prezydenta. Rząd uważa, że problem reformy rolnej to przede wszystkim kwestia inwestycji. Aby uzyskać niezbędne pieniądze, należałoby zwiększyć podatki. Na razie obiecano kredyty rodzinom, które osiedliły się na otrzymanej od państwa ziemi. rząd twierdzi, że zrobił więcej dla reformy rolnej niż jakikolwiek inny w historii. Stworzył Ministerstwo ds. Reformy Rolnej, podniósł podatki od ziemi leżącej odłogiem, przeforsował nowe ustawy. Ruch Bezrolnych określa te zmiany jako kosmetyczne. Wywodzący się z Kościoła katolickiego Ruch Bezrolnych powstał w roku 1985. Specjalnością ruchu jest zajmowanie leżących odłogiem gruntów, niekiedy siłą.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="276">Do stolicy Brazylii dotarło pod koniec ubiegłego tygodnia po długiej wędrówce około dwóch tysięcy bezrolnych chłopów. </span>
        <span start="361" end="433">maszerowali przez dwa miesiące z Sao Paulo, Minas Gerais i Mato Grosso. </span>
        <span start="722" end="738">Ruch Bezrolnych </span>
        <span start="744" end="949">zyskuje w Brazylii coraz większe poparcie. Według sondaży 80 proc. Brazylijczyków opowiada się za przeprowadzeniem reformy rolnej. 85 proc. popiera zajmowanie leżących odłogiem terenów bez użycia przemocy.</span>
        <span start="1001" end="1219"> Brazylię zalicza się do państw o najgorszej w świecie strukturze własności w rolnictwie. 4,8 mln rodzin na wsiach nie ma ziemi, podczas gdy 182 mln ha gruntów, należących do kilku wielkich właścicieli, leży odłogiem. </span>
        <span start="1425" end="1432">Chłopi </span>
        <span start="1496" end="1499">Do </span>
        <span start="1510" end="1630">stolicy wkroczyli dokładnie w rocznicę masakry wieśniaków, której sprawcy - policjanci - dotychczas nie zostali ukarani.</span>
        <span start="1635" end="1646">Do tragedii</span>
        <span start="1705" end="1791"> doszło 17 kwietnia ub.r. w Amazonii. Bezrolni chłopi, uczestniczący w marszu do Belem</span>
        <span start="1812" end="1885"> zostali zaatakowani przez uzbrojonych w karabiny maszynowe policjantów. </span>
        <span start="2047" end="2080">Zginęło 19 uczestników protestu. </span>
        <span start="2373" end="2445">Telewizja wyraźnie pokazała policjantów strzelających na oślep do tłumu.</span>
        <span start="2460" end="2461"> </span>
        <span start="2469" end="2715">Dla prezydenta, który w przyszłym roku ma zamiar ponownie ubiegać się o najwyższy urząd, marsz chłopów do Brasilii stanowił największe wyzwanie od objęcia przez niego władzy w styczniu 1995 roku. Sytuację wykorzystała lewicowa Partia Pracujących </span>
        <span start="2722" end="2804">kierowana przez byłego przywódcę związkowego, Luiza Inacio "Lulę" da Silvę, który </span>
        <span start="2862" end="2902">ma zamiar ubiegać się o urząd prezydenta</span>
        <span start="2920" end="2922">. </span>
        <span start="3867" end="4094">Rząd uważa, że problem reformy rolnej to przede wszystkim kwestia inwestycji. Aby uzyskać niezbędne pieniądze, należałoby zwiększyć podatki. Na razie obiecano kredyty rodzinom, które osiedliły się na otrzymanej od państwa ziemi</span>
        <span start="4162" end="4164">. </span>
        <span start="4384" end="4389">rząd </span>
        <span start="4537" end="4550">twierdzi, że </span>
        <span start="4560" end="4738">zrobił więcej dla reformy rolnej niż jakikolwiek inny w historii. Stworzył Ministerstwo ds. Reformy Rolnej, podniósł podatki od ziemi leżącej odłogiem, przeforsował nowe ustawy. </span>
        <span start="5391" end="5443">Ruch Bezrolnych określa te zmiany jako kosmetyczne. </span>
        <span start="6331" end="6404">Wywodzący się z Kościoła katolickiego Ruch Bezrolnych powstał w roku 1985</span>
        <span start="6508" end="6510">. </span>
        <span start="6792" end="6869">Specjalnością ruchu jest zajmowanie leżących odłogiem gruntów, niekiedy siłą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Lewicowy Ruch Bezrolnych (MST), popierany przez Kościół, zyskuje w Brazylii coraz większe poparcie. Składa się głównie z rolników, którzy nie posiadając swojej ziemi, nielegalnie uprawiają rolę należącą do wielkich właścicieli ziemskich, która w ich rękach najczęściej leży odłogiem. I choć rząd w miarę finansowych możliwości stara się odkupywać grunty od latyfundystów i oddawać je rolnikom, to dla tych drugich są to zmiany zbyt powolne i nazywają je „kosmetycznymi”.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Do stolicy Brazylii dotarło pod koniec ubiegłego tygodnia po długiej wędrówce około dwóch tysięcy bezrolnych chłopów. maszerowali przez dwa miesiące z Sao Paulo, Minas Gerais i Mato Grosso. Ruch Bezrolnych zyskuje w Brazylii coraz większe poparcie. Brazylię zalicza się do państw o najgorszej w świecie strukturze własności w rolnictwie. 4,8 mln rodzin na wsiach nie ma ziemi, podczas gdy 182 mln ha gruntów, należących do kilku wielkich właścicieli, leży odłogiem.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="276">Do stolicy Brazylii dotarło pod koniec ubiegłego tygodnia po długiej wędrówce około dwóch tysięcy bezrolnych chłopów. </span>
        <span start="361" end="433">maszerowali przez dwa miesiące z Sao Paulo, Minas Gerais i Mato Grosso. </span>
        <span start="722" end="738">Ruch Bezrolnych </span>
        <span start="744" end="787">zyskuje w Brazylii coraz większe poparcie. </span>
        <span start="1002" end="1218">Brazylię zalicza się do państw o najgorszej w świecie strukturze własności w rolnictwie. 4,8 mln rodzin na wsiach nie ma ziemi, podczas gdy 182 mln ha gruntów, należących do kilku wielkich właścicieli, leży odłogiem.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
