<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704300046">
  <date>1997-04-30</date>
  <title>Spór nie tylko o konstytucję</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Ewa K.Czaczkowska</authors>
  <body>KOŚCIÓŁ

Chyba jeszcze nigdy dotąd stanowisko Episkopatu nie było tak jawnie krytykowane przez niektórych duchownych, co powoduje pogłębienie się podziałów wśród wiernych

Spór nie tylko o konstytucję

EWA K. CZACZKOWSKA

Krytyczna ocena konstytucji ze strony niektórych biskupów, ulotki przy kościołach wzywające do odrzucenia ustawy w referendum z jednej strony, z drugiej zaś próba instrumentalizacji Kościoła przez niektórych polityków zapowiadają to, co na płaszczyźnie Kościół a polityka czeka nas co najmniej do września, czyli do wyborów parlamentarnych. Interesujące jest i to, że wśród samego duchowieństwa coraz bardziej widoczny jest brak zgodności co do granic politycznej aktywności Kościoła hierarchicznego.

Można by powiedzieć, że nic nowego, że sytuacja jest taka, jak przed innymi politycznymi kampaniami: najpierw jest oczekiwanie na oficjalne stanowisko Kościoła, które potem nierzadko łamią duchowni w parafiach, co z kolei skwapliwe wyłapują i odnotowują politycy i dziennikarze. Tym razem jednak sytuacja może być bardziej zaostrzona: raz z uwagi na nałożenie się na siebie dwóch kampanii - referendalnej i parlamentarnej - które zadecydują nie tylko o kształcie władzy na najbliższe cztery lata, ale o kształcie państwa na dłużej, a dwa, że chyba nigdy dotąd oficjalne stanowisko Episkopatu nie było tak jawnie krytykowane przez niektórych duchownych, co powoduje pogłębienie się podziałów wewnątrz Kościoła.

Oceniać, nie agitować

Od początku prac nad konstytucją zabierał w jej sprawie głos Kościół hierarchiczny. I inaczej być nie mogło, bo - jak napisał w "Gazecie Wyborczej" ksiądz profesor Józef Tischner - "spór o konstytucję jest sporem o władzę, o jej formę, jej fundament, jej zasięg". Jest - dodajmy - sporem o miejsce Kościoła w państwie. Kościół w listach Episkopatu, poprzez jego ekspertów, wyrażał swoje postulaty dotyczące ustawy zasadniczej i tego uprawnienia Kościoła, jak każdej innej instytucji, w zasadzie nikt nie kwestionował. Spór co do granic politycznej aktywności Kościoła pojawił się w momencie przygotowań do referendum i, co jest symptomatyczne, nie tylko na płaszczyźnie Kościół hierachiczny a politycy, ale także wewnątrz samego Kościoła hierarchicznego.

Episkopat pozostawiając sobie prawo do oceny dokumentu, co jest zgodne z nauczaniem Kościoła, ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować: za konstytucją czy przeciw niej, decyzję tę pozostawiając wyborcom. Biskupi poczęli więc, różnie rozkładając akcenty, oceniać ustawę, co przecież również  - jeśli wypowiadający ją ma autorytet u słuchaczy - jest wystarczającą wskazówką.

Arcybiskup Marian Przykucki, metropolita szczecińsko-kamieński, skrytykował ustawę m. in. za "przesadne ubóstwianie prawa stanowionego z pominięciem prawa naturalnego, wszczepionego przez Stwórcę". Arcybiskup Stanisław Szymecki, metropolita białostocki, w liście do wiernych odnosząc się do sprawy ukaranych anestezjologów ze szpitala w Sokółce za odmowę podania znieczulenia kobiecie, u której miano dokonać aborcji, stwierdził, że konstytucja budzi wielkie zastrzeżenia, albowiem tak jak "nieludzka ustawa legalizująca zabijanie dzieci nie narodzonych" zawiera podobne źródła konfliktów, gdyż nie zapewnia ochrony życia od chwili poczęcia aż do naturalnej śmierci.

Natomiast metropolita przemyski, arcybiskup Józef Michalik, podczas spotkania z kapłanami archidiecezji przemyskiej, jak donosiła KAI, skrytykował konstytucję za to, że "...nie broni życia i nie promuje prawa naturalnego. Nie opowiada się przeciwko deprawacji. Nie uwzględnia dobra społecznego, prywatyzacji ani własności. Lansuje wolność, ale ogranicza religijność. Ochrania rodzinę, ale daje prawa dziecku, co jest złe. Wprowadza prawo do milczenia, co jest niebezpieczne, bo może zakazać w pewnym momencie ewangelizacji i wprowadzić zakaz religii. Złe jest również to, że można zrzec się suwerenności na rzecz innych państw". W związku z tym arcybiskup Michalik oświadczył duchowieństwu, że zagłosuje przeciw ustawie. W mediach przewinęła się dyskusja, czy to już była agitacja, czy jeszcze nie.

Niewątpliwie jest nią natomiast rozdawanie przy kościołach, za wiedzą proboszczów - którzy czasem informują o tym z ambon - ulotek wzywających do odrzucenia konstytucji. Są wśród nich przez nikogo nie podpisane, a wzywające do odrzucenia ustawy, która, zdaniem autorów, m. in. utrwala władzę komunistów, zaprzepaszcza suwerenność Polski, odbiera rodzicom prawa do dzieci. Akcję przeciwko konstytucji prowadzi także Radio Maryja.

Biskup skrytykowany

Politycznej agitacji w kościołach konsekwentnie sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek, sekretarz Episkopatu Polski. Biskup nie tylko nie dał się sprowokować dziennikarzom i nie odpowiedział na pytanie, jak będzie głosował w referendum, to jeszcze przyznaje, że w ostatecznej wersji konstytucji wiele z postulatów Episkopatu, choć nie wszystkie, zostało spełnionych. Ale w związku z tym - jak powiedział "Trybunie" - że "jest to konstytucja państwa demokratycznego, czyli pluralistycznego, zróżnicowanie aksjologiczne jest więc zrozumiałe". I właśnie za to, iż niezmiennie odpowiada mediom, że zgodnie z przyjętym przez Episkopat stanowiskiem biskupi będą wzywali do udziału w referendum, ale nie będą narzucać wiernym rozstrzygnięć, i tak też winni postąpić inni duchowni, jest krytykowany wewnątrz Kościoła. Niedawno w "Gazecie Polskiej" ksiądz profesor Władysław Piwowarski zarzucił biskupowi Pieronkowi, że "wprowadza najwięcej zamieszania, bo z jednej strony powołuje się na oficjalne stanowisko Kościoła w Polsce, a z drugiej prezentuje własne, prywatne poglądy zbliżone do UW. Jest to bałamutne i gorszące". Ksiądz Piwowarski uważa, że Konferencja Episkopatu "z etycznego punktu widzenia powinna wezwać katolików do głosowania, żeby w tej sprawie [tj. konstytucji - przyp. red.] powiedzieli NIE". Biskup Pieronek: "Kościół nie zmusza nikogo do wypowiadania się w sprawach, które nie są sprzeczne z etyką. A nie jest sprzeczne z etyką, czy ja wybiorę taki, czy inny ustrój, który z natury swej nie jest zły. Demokracja nie jest ze swej natury zła".

Za krytykę Radia Maryja, m. in. z powodu politycznej agitacji przeciw konstytucji, biskupa spotkał atak ze strony profesora Ryszarda Bendera, przewodniczącego Stowarzyszenia Obrony Radiosłuchacza i Telewidza.

Przykład z radia?

To, że polityka dzieli Kościół wewnętrznie, że wśród duchowieństwa, jak w całym społeczeństwie, nie ma jedności w ocenie programów politycznych, polityków nie może dziwić. Nie dziwi już nawet wyłamywanie się, czasem za cichym przyzwoleniem zwierzchników, z oficjalnego stanowiska Kościoła. Dziwi natomiast zaostrzający się język sporu w i tak podzielonym już Kościele; dziwi też publiczne krytykowanie hierarchów Kościoła przez duchowieństwo (chociaż duchowny zależy tylko od biskupa swojej diecezji). Być może przykładem w tej dziedzinie staje się fenomen Radia Maryja - medium, które stało się właściwie samodzielną siłą w Kościele, nie poddającą się jakiejkolwiek krytyce ze strony hierarchii. Dodajmy, że przed kilkoma dniami biskup Józef Życiński musiał bronić w tarnowskim radiu poznańskie wydawnictwo ojców dominikanów "W drodze" przed atakami autorów ulotki powołujących się na Radio Maryja.

Wykorzystać Pana Boga

Ale istnieje także druga strona medalu, czyli próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. Za próbę takiego właśnie działania należy uznać propozycję Komisji Krajowej "Solidarności", aby w obliczu zagrożenia "nie mniejszego niż bolszewicka nawałnica w 1920 roku", czyli przyjęcia konstytucji, dokonać intronizacji Chrystusa Króla. Niezależnie od tego, jak do tego projektu odniósłby się Episkopat, jego realizacja na pewno przyczyniłaby się do jeszcze większych podziałów w społeczeństwie i w samym Kościele. Bo tak jak niemała przecież część praktykujących katolików głosowała w wyborach prezydenckich na Aleksandra Kwaśniewskiego, tak na pewno teraz części z nich projekt nowej konstytucji się podoba.

Biskup Pieronek stwierdził, iż propozycja "S" wynika z tego, że ludzie chcieliby, aby to Pan Bóg za nich prowadził politykę. I przyznał, że coraz bardziej próbuje się wciągnąć Kościół w grę polityczną. Co więcej, stwarzane jest wrażenie, że Kościół popiera prawicę i musi działać tak, jak prawica. Po poprzednich wyborach parlamentarnych, przegranych dla prawicy - w które Kościół, może mniej niż w poprzednie wybory,  jednak się zaangażował - biskup Pieronek zaczął powtarzać, że chciałby, aby Kościół był tak samo daleko od prawicy, jak i od lewicy. "Trybunie" zaś powiedział: "Dla katolika nie ma zamkniętych dróg na lewo. Tak jak nie ma otwartych dróg tylko na prawo. Są otwarte jedne i drugie. Chodzi tylko o to, aby było to robione po ludzku, z miłością, czyli po chrześcijańsku". Biskup Józef Życiński broniąc dominikańskiego "W drodze" przypomniał słowa Jana Pawła II o tym, że nie wolno łączyć misji Kościoła z jedną partią polityczną, choćby była ona najbardziej wierna Kościołowi.

Nauczanie Kościoła na temat politycznego zaangażowania wiernych świeckich i duchownych jest klarowne, o czym zdają się zapominać politycy zwący się chrześcijańskimi. Otóż jedno z najważniejszych kryteriów stanowi, że wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność. Jak łatwo się domyślić, także dlatego, żeby ich potknięcia, porażki nie osłabiały autorytetu Kościoła. Czy autorzy projektu intronizacji Chrystusa Króla biorą pod uwagę, co stałoby się, gdyby po tym akcie konstytucja została przyjęta w referendum?

"Żadna formacja polityczna nigdy nie może utożsamiać się z prawdą Ewangelii, należy odrzucać jakąkolwiek postać »pokrewieństwa« między prezbiterem, Kościołem a ewentualną partią o chrześcijańskiej inspiracji" - mówił rok temu podczas III Tygodnia Społecznego zorganizowanego przez Akcję Katolicką profesor Bartolomeo Sorge, jezuita, wykładowca na uniwersytecie w Palermo.

Te same cele,  różne programy

Zalecenia Kościoła nie pozwalają kapłanom czynnie angażować się w politykę, w działalność partii politycznych, gdyż może to prowadzić do antagonizowania i w ten sposób być groźne dla posługi kapłańskiej - tłumaczył podczas tego samego Tygodnia Społecznego arcybiskup Tadeusz Gocłowski. Udział duchownych w polityce ma polegać na trosce o dobro wspólne - w tym mieści się ocena moralna zjawisk społecznych, wskazywanie etycznych rozwiązań, nie zaś agitacja polityczna. Kościół wyłącza siebie z praktyki politycznej - mówił profesor Sorge - nie, by być mniej obecnym, ale przeciwnie - bardziej, by z tej pozycji móc odgrywać rolę krytycznego sumienia społeczeństwa. Kapłani mogą mieć własne poglądy polityczne, ale nie powinni przedstawiać własnych wyborów jako jedynych prawomocnych. "Te same cele polityczne mogą być osiągane za pomocą różnych środków i programów politycznych".

Powołując się na katechezę Jana Pawła II z lipca 1993 roku w sprawie stosunku kapłana do kwestii politycznej profesor Sorge powiedział: "Prezbiter zachowuje oczywiście prawo do posiadania osobistych przekonań politycznych i realizowania, zgodnie ze swym sumieniem, swego prawa do głosowania; zważywszy jednakże na uprawniony, także i pośród katolików, pluralizm opcji politycznych, należy dodać, iż prawo prezbitera do okazywania swych osobistych wyborów jest ograniczone przez wymogi jego kapłańskiej posługi; co więcej, może on niekiedy być zobowiązany do powstrzymania się od urzeczywistnienia swego prawa po to, by stać się widomym znakiem jedności i głosić Ewangelię w całej jej pełni. Tym bardziej powinien unikać przedstawienia swego wyboru jako jedynie słusznego i (...) czynić sobie wrogów przez określenie się w kategoriach politycznych, powodując zachwianie zaufania i oddalenie się wiernych powierzonych jego duszpasterskiej pieczy". Sorge przypomniał, że spowodowane jest to dobrowolnym przyjęciem na siebie przez prezbitera zadania świadczenia Absolutu. "»Stronniczy« prezbiter to sprzeczne pojęcia. Dlatego zważywszy na to, iż żadna formacja polityczna nigdy nie może utożsamiać się z prawdą Ewangelii, należy odrzucać jakąkolwiek postać »pokrewieństwa« między prezbiterem, Kościołem a ewentualną partią o chrześcijańskiej inspiracji".

Ksiądz profesor Władysław Piwowarski w przytoczonym wyżej artykule uważa, że Konferencja Episkopatu Polski z punktu widzenia społecznego nauczania Kościoła powinna m. in. dawać narodowi katolickiemu jasne wskazania w dziedzinie politycznej, strzegąc się jednocześnie przed kamuflowaniem prywatnej opinii biskupów.

Bez układu

Warto powrócić do jeszcze jednej sprawy, a mianowicie tezy, że Kościół zawarł z władzą, czyli prezydentem i reprezentantami parlamentu, porozumienie: konkordat za konstytucję, co zresztą wytrwale dementował sekretarz Episkopatu Polski. Otóż w świetle tego, co mówią o konstytucji biskupi, którym przecież zależy na ratyfikacji konkordatu, trudno nie uznać jej fałszu. Rozmowy oczywiście były, w efekcie których w ostatecznej wersji ustawy zasadniczej uwzględniono wiele postulatów Episkopatu, ale trudno mówić o układzie. Inaczej trudno sobie wyobrazić, by biskupi pozwolili sobie na tak krytyczną ocenę ustawy zasadniczej. Ponadto w tej akurat sprawie "bardziej potrzebujący" byli twórcy konstytucji, a najbardziej SLD. W sytuacji, w której z góry wiadomo, że nową konstytucję zaneguje cała pozaparlamentarna opozycja, dobrze jest zadbać o zmniejszenie liczby jej przeciwników. Idąc na ustępstwa wobec Kościoła (nieoczekiwana była na przykład zgoda SLD na preambułę) na pewno liczono na osłabienie, a może eliminację krytyki ze strony Kościoła. Również trwanie przez SLD przy zasadzie: najpierw konstytucja, potem konkordat, raptem nabrało innego, niż tylko ideologiczne, znaczenia. Stało się, chcąc czy nie, szantażem.

Polityka pojmowana  teologicznie

Doświadczenia ostatnich lat, a szczególnie ostatnich wyborów prezydenckich dowodzą, że zbytnie angażowanie się Kościoła hierarchicznego w kampanie polityczne szkodzi jemu samemu. Ludzkich wyborów nie powstrzyma nawet groźba, że głosowanie niezgodne ze wskazówkami duchownego będzie ciężkim grzechem. Z drugiej strony okazuje się, że ci hierarchowie, którzy nie obrażają się na rzeczywistość i próbują znaleźć miejsce Kościoła w społeczeństwie pluralistycznym, podkreślają znaczenie formacji, kształtowania sumień wiernych, są narażeni na krytykę wewnątrz tegoż Kościoła.

Papież w swoim nauczaniu też nie może uciec od polityki, ale - jak zauważył w wywiadzie dla "Życia" ojciec Maciej Zięba - on "politykę pojmuje i uprawia stricte teologicznie. Jest ona dla niego pochodną teologii, jest jej konsekwencją". I to wydaje się być tą zasadniczą różnicą, dla której słów papieża słucha się inaczej niż często zbyt przepojonych polityką kazań niektórych duchownych.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Obecna kampania parlamentarna połączona z referendum o przyjęcie konstytucji ukazuje brak zgodności co do granic politycznej aktywności Kościoła. Spór wewnątrz Kościoła rozpoczął się wraz z początkiem przygotowań do referendum. Episkopat ocenił dokument, ale nie zarekomendował wiernym, jak zagłosować. Niektórzy duchowni jednak zaczęli publicznie wygłaszać swoje prywatne opinie, wokół niektórych kościołów zaczęto rozdawać agitacyjne ulotki, a niektórzy księżą zaczęli nawoływać z ambon do odrzucenia konstytucji. W odpowiedzi część duchownych sprzeciwiła się politycznej agitacji, jak bp Pieronek, który podkreślił, że w konstytucji państwa pluralistycznego zróżnicowanie aksjologiczne jest zrozumiałe. Inni opowiedzieli się za odrzuceniem konstytucji i skrytykowali oficjalne stanowisko Episkopatu. Inną kwestią jest, że ugrupowania polityczne starają się wykorzystywać autorytet Kościoła do swoich celów, chociaż politycy powinni dziłać na własną odpowiedzialność. Ponadto stwarzane jest wrażenie, że Kościół popiera prawicę. To samo dotyczy zeleceń dla kapłanów, którym zabrania się czynnie angażować w politykę. Warto zdementować jeszcze tezę, że Kościół zawarł z prezydentem i przedstawicielami parlamentu układ: konkordat za konstytucję. Nie można uznać jej za prawdziwą w świetle oficjalnego stanowiska Episkopatu na temat konstytucji. I trzeba podreślić, że w przypadku tworzenia konstytucji to jej twórcy potrzebowali Kościoła i zgodzili się na pewne ustępstwa. Doświadczenia ostatnich lat pokazują, że zaangażowanie polityczne Kościoła szkodzi jemu samemu, a ci hierarchowie, którzy próbują znaleźć miejsce Kościoła w społeczeństwie pluralistycznym, są narażeni na krytykę wewnątrz Kościoła.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Od początku prac nad konstytucją zabierał w jej sprawie głos Kościół hierarchiczny. Spór co do granic politycznej aktywności Kościoła pojawił się w momencie przygotowań do referendum.Episkopat pozostawiając sobie prawo do oceny dokumentu, co jest zgodne z nauczaniem Kościoła, ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować. arcybiskup Józef Michalik skrytykował konstytucję. oświadczył duchowieństwu, że zagłosuje przeciw ustawie. W mediach przewinęła się dyskusja, czy to już była agitacja.
Niewątpliwie jest nią rozdawanie przy kościołach ulotek wzywających do odrzucenia konstytucji. Politycznej agitacji w kościołach konsekwentnie sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek. I właśnie za to jest krytykowany wewnątrz Kościoła. dziwi publiczne krytykowanie hierarchów Kościoła przez duchowieństwo. Być może przykładem w tej dziedzinie staje się fenomen Radia Maryja. Ale istnieje także druga strona medalu, czyli próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. stwarzane jest wrażenie, że Kościół popiera prawicę. Nauczanie Kościoła na temat politycznego zaangażowania wiernych świeckich i duchownych jest klarowne. jedno z najważniejszych kryteriów stanowi, że wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność. Doświadczenia ostatnich lat dowodzą, że zbytnie angażowanie się Kościoła hierarchicznego w kampanie polityczne szkodzi jemu samemu. Z drugiej strony okazuje się, że ci hierarchowie, którzy próbują znaleźć miejsce Kościoła w społeczeństwie pluralistycznym, są narażeni na krytykę wewnątrz tegoż Kościoła.</body>
      <spans>
        <span start="1458" end="1542">Od początku prac nad konstytucją zabierał w jej sprawie głos Kościół hierarchiczny. </span>
        <span start="1976" end="2074">Spór co do granic politycznej aktywności Kościoła pojawił się w momencie przygotowań do referendum</span>
        <span start="2211" end="2212">.</span>
        <span start="2214" end="2367">Episkopat pozostawiając sobie prawo do oceny dokumentu, co jest zgodne z nauczaniem Kościoła, ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować</span>
        <span start="2435" end="2437">. </span>
        <span start="3308" end="3333">arcybiskup Józef Michalik</span>
        <span start="3409" end="3433"> skrytykował konstytucję</span>
        <span start="3534" end="3536">. </span>
        <span start="3940" end="4055">oświadczył duchowieństwu, że zagłosuje przeciw ustawie. W mediach przewinęła się dyskusja, czy to już była agitacja</span>
        <span start="4072" end="4073">.</span>
        <span start="4074" end="4097">
Niewątpliwie jest nią </span>
        <span start="4107" end="4133">rozdawanie przy kościołach</span>
        <span start="4156" end="4157"> </span>
        <span start="4199" end="4245">ulotek wzywających do odrzucenia konstytucji. </span>
        <span start="4526" end="4612">Politycznej agitacji w kościołach konsekwentnie sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek</span>
        <span start="4641" end="4643">. </span>
        <span start="5067" end="5082">I właśnie za to</span>
        <span start="5299" end="5336"> jest krytykowany wewnątrz Kościoła. </span>
        <span start="6680" end="6686">dziwi </span>
        <span start="6690" end="6752">publiczne krytykowanie hierarchów Kościoła przez duchowieństwo</span>
        <span start="6811" end="6880">. Być może przykładem w tej dziedzinie staje się fenomen Radia Maryja</span>
        <span start="7006" end="7008">. </span>
        <span start="7235" end="7353">Ale istnieje także druga strona medalu, czyli próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. </span>
        <span start="8180" end="8231">stwarzane jest wrażenie, że Kościół popiera prawicę</span>
        <span start="8263" end="8265">. </span>
        <span start="8960" end="9060">Nauczanie Kościoła na temat politycznego zaangażowania wiernych świeckich i duchownych jest klarowne</span>
        <span start="9124" end="9126">. </span>
        <span start="9131" end="9240">jedno z najważniejszych kryteriów stanowi, że wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność. </span>
        <span start="13708" end="13735">Doświadczenia ostatnich lat</span>
        <span start="13782" end="13887"> dowodzą, że zbytnie angażowanie się Kościoła hierarchicznego w kampanie polityczne szkodzi jemu samemu. </span>
        <span start="14008" end="14065">Z drugiej strony okazuje się, że ci hierarchowie, którzy </span>
        <span start="14101" end="14168">próbują znaleźć miejsce Kościoła w społeczeństwie pluralistycznym, </span>
        <span start="14231" end="14278">są narażeni na krytykę wewnątrz tegoż Kościoła.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Obecna kampania parlamentarna połączona z referendum o przyjęcie konstytucji ukazuje widoczny brak zgodności co do granic politycznej aktywności Kościoła. Kościół od początku  uczestniczył  w dyskusji o kształcie konstytucji, ale to przygotowania do referendum rozpoczęły jego wewnętrzny spór. Episkopat ocenił dokument, ale nie zarekomendował wiernym, jak zagłosować w referendum. Niektórzy duchowni jednak zaczęli publicznie wygłaszać swoje prywatne opinie. Arcybiskup Józef Michalik uznał, że konstytucja nie broni życia, organicza religijność i wprowadza niebezpieczne prawa, dlatego też ogłosił, że zagłosuje przeciwko ustawie. Media zaczęły dyskutować, czy to już była agitacja, czy jeszcze nie. Niewątpliwie jest nią natomiast rozdawanie ulotek przy kościołach czy nawoływanie z ambon do odrzucenia konstytucji. Politycznej agitacji w kościołach sprzeciwia się bp Tadeusz Pieronek, sekretarz Episkopatu Polski. Biskup nie wypowiedział się, jak zagłosuje i podkreślił, że w konstytucji państwa pluralistycznego zróżnicowanie aksjologiczne jest zrozumiałe. Za konsekwente obieranie linii zgodnej ze stanowiskiem Episkopatu, że biskupi mają wzywać do udziału w referendum, ale nie narzucać wiernym rozstrzygnięć, jest krytykowany wewnątrz Kościoła. Według ks. prof. Władysława Piwowarskiego bp Pieronek wprowadza zamieszanie, ponieważ de facto prezentuje własne poglądy.  Bp Pieronek został również zaatakowany przez Ryszarda Bandera za swoją krytykę Radia Maryja prowadzącego polityczną agitację przeciwko konstytucji. Zresztą Radio Maryja, które nie poddaje się żadnej krytyce ze strony hierarchii, jest dobrym przykładem na istniejące podziały wewnątrz Kościoła. Pojawia się jeszcze druga kwestia - ugrupowania polityczne starają się wykorzystywać autorytet Kościoła do swoich celów. Na przykład "Solidarność" zaproponowała, żeby w obliczu zagrożenia przyjęcia konstytucji, dokonać intronizacji Chrystusa Króla. Bp Pieronek stwierdził, że ta propozycja pokazuje, że ludzie chcieliby, żeby sam Pan Bóg prowadził za nich politykę. Ponadto stwarzane jest wrażenie, że Kościół popiera prawicę, kiedy powinien być on daleko tak samo od lewicy, jak i prawicy. Podobnie głosi nauczanie Kościoła, które zakłada, że wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność. To samo dotyczy zeleceń dla kapłanów, którym zabrania się czynnie angażować w politykę, gdyż może to prowadzić do antagonizowania i być groźne dla posługi kapłańskiej. Udział duchownych w polityce ma polegać na trosce o dobro wspólne. Według prof. Sorge kapłani mogą mieć własne poglądy polityczne, ale nie powinni przedstawiać własnych wyborów jako jedynych prawomocnych. Warto zdementować jeszcze tezę, że Kościół zawarł z prezydentem i przedstawicielami parlamentu układ: konkordat za konstytucję. Nie można uznać jej za prawdziwą w świetle oficjalnego stanowiska Episkopatu na temat konstytucji. I trzeba podreślić, że w większej potrzebie byli twórcy konstytucji, którzy poszli na pewne ustępstwa względem Kościoła, niż sam Kościół. Doświadczenia ostatnich lat pokazują, że zaangażowanie polityczne Kościoła szkodzi jemu samemu, a ci hierarchowie, którzy próbują znaleźć miejsce Kościoła w społeczeństwie pluralistycznym, są narażeni na krytykę wewnątrz tegoż Kościoła.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Od początku prac nad konstytucją zabierał w jej sprawie głos Kościół hierarchiczny. Spór co do granic politycznej aktywności Kościoła pojawił się w momencie przygotowań do referendum.
Episkopat pozostawiając sobie prawo do oceny dokumentu, co jest zgodne z nauczaniem Kościoła, ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować. Biskupi poczęli więc oceniać ustawę, co jest wystarczającą wskazówką. arcybiskup Józef Michalik skrytykował konstytucję. oświadczył duchowieństwu, że zagłosuje przeciw ustawie. W mediach przewinęła się dyskusja, czy to już była agitacja.
Niewątpliwie jest nią rozdawanie przy kościołach, za wiedzą proboszczów ulotek wzywających do odrzucenia konstytucji. 
Politycznej agitacji w kościołach konsekwentnie sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek. I właśnie za to jest krytykowany wewnątrz Kościoła. ksiądz profesor Władysław Piwowarski zarzucił biskupowi Pieronkowi, że "prezentuje prywatne poglądy zbliżone do UW". 
To, że polityka dzieli Kościół wewnętrznie, polityków nie może dziwić. Nie dziwi nawet wyłamywanie się z oficjalnego stanowiska Kościoła. Dziwi natomiast zaostrzający się język sporu; dziwi też publiczne krytykowanie hierarchów Kościoła przez duchowieństwo. Być może przykładem w tej dziedzinie staje się fenomen Radia Maryja - medium, które stało się właściwie samodzielną siłą w Kościele. przed kilkoma dniami biskup Józef Życiński musiał bronić wydawnictwo ojców dominikanów "W drodze" przed atakami autorów ulotki powołujących się na Radio Maryja.
Ale istnieje także druga strona medalu, czyli próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. Za próbę takiego właśnie działania należy uznać propozycję Komisji Krajowej "Solidarności", aby dokonać intronizacji Chrystusa Króla. Biskup Pieronek stwierdził, iż stwarzane jest wrażenie, że Kościół popiera prawicę. 
Nauczanie Kościoła na temat politycznego zaangażowania wiernych świeckich i duchownych jest klarowne. jedno z najważniejszych kryteriów stanowi, że wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność. Zalecenia Kościoła nie pozwalają kapłanom czynnie angażować się w politykę, gdyż może to prowadzić do antagonizowania i w ten sposób być groźne dla posługi kapłańskiej - tłumaczył podczas Tygodnia Społecznego arcybiskup Tadeusz Gocłowski. 
Ksiądz profesor Władysław Piwowarski uważa, że Konferencja Episkopatu Polski powinna m. in. dawać narodowi katolickiemu jasne wskazania w dziedzinie politycznej.
Warto powrócić do jeszcze jednej sprawy, a mianowicie tezy, że Kościół zawarł z władzą porozumienie: konkordat za konstytucję. trudno sobie wyobrazić, by biskupi pozwolili sobie na tak krytyczną ocenę ustawy zasadniczej. Ponadto w tej akurat sprawie "bardziej potrzebujący" byli twórcy konstytucji, a najbardziej SLD. 
Doświadczenia ostatnich lat dowodzą, że zbytnie angażowanie się Kościoła hierarchicznego w kampanie polityczne szkodzi jemu samemu. Z drugiej strony okazuje się, że ci hierarchowie, którzy próbują znaleźć miejsce Kościoła w społeczeństwie pluralistycznym, są narażeni na krytykę wewnątrz tegoż Kościoła.</body>
      <spans>
        <span start="1458" end="1542">Od początku prac nad konstytucją zabierał w jej sprawie głos Kościół hierarchiczny. </span>
        <span start="1976" end="2074">Spór co do granic politycznej aktywności Kościoła pojawił się w momencie przygotowań do referendum</span>
        <span start="2211" end="2212">.</span>
        <span start="2213" end="2367">
Episkopat pozostawiając sobie prawo do oceny dokumentu, co jest zgodne z nauczaniem Kościoła, ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować</span>
        <span start="2435" end="2457">. Biskupi poczęli więc</span>
        <span start="2486" end="2506"> oceniać ustawę, co </span>
        <span start="2576" end="2605">jest wystarczającą wskazówką.</span>
        <span start="3307" end="3333"> arcybiskup Józef Michalik</span>
        <span start="3409" end="3433"> skrytykował konstytucję</span>
        <span start="3534" end="3536">. </span>
        <span start="3940" end="4055">oświadczył duchowieństwu, że zagłosuje przeciw ustawie. W mediach przewinęła się dyskusja, czy to już była agitacja</span>
        <span start="4072" end="4073">.</span>
        <span start="4074" end="4097">
Niewątpliwie jest nią </span>
        <span start="4107" end="4157">rozdawanie przy kościołach, za wiedzą proboszczów </span>
        <span start="4199" end="4245">ulotek wzywających do odrzucenia konstytucji. </span>
        <span start="4525" end="4612">
Politycznej agitacji w kościołach konsekwentnie sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek</span>
        <span start="4641" end="4643">. </span>
        <span start="5067" end="5082">I właśnie za to</span>
        <span start="5299" end="5336"> jest krytykowany wewnątrz Kościoła. </span>
        <span start="5366" end="5438">ksiądz profesor Władysław Piwowarski zarzucił biskupowi Pieronkowi, że "</span>
        <span start="5558" end="5569">prezentuje </span>
        <span start="5577" end="5608">prywatne poglądy zbliżone do UW</span>
        <span start="5638" end="5641">". </span>
        <span start="6310" end="6355">
To, że polityka dzieli Kościół wewnętrznie, </span>
        <span start="6456" end="6493">polityków nie może dziwić. Nie dziwi </span>
        <span start="6497" end="6518">nawet wyłamywanie się</span>
        <span start="6565" end="6645"> z oficjalnego stanowiska Kościoła. Dziwi natomiast zaostrzający się język sporu</span>
        <span start="6678" end="6752">; dziwi też publiczne krytykowanie hierarchów Kościoła przez duchowieństwo</span>
        <span start="6811" end="6944">. Być może przykładem w tej dziedzinie staje się fenomen Radia Maryja - medium, które stało się właściwie samodzielną siłą w Kościele</span>
        <span start="7006" end="7008">. </span>
        <span start="7020" end="7077">przed kilkoma dniami biskup Józef Życiński musiał bronić </span>
        <span start="7107" end="7210">wydawnictwo ojców dominikanów "W drodze" przed atakami autorów ulotki powołujących się na Radio Maryja.</span>
        <span start="7234" end="7449">
Ale istnieje także druga strona medalu, czyli próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. Za próbę takiego właśnie działania należy uznać propozycję Komisji Krajowej "Solidarności", aby </span>
        <span start="7555" end="7593">dokonać intronizacji Chrystusa Króla. </span>
        <span start="7967" end="7998">Biskup Pieronek stwierdził, iż </span>
        <span start="8180" end="8231">stwarzane jest wrażenie, że Kościół popiera prawicę</span>
        <span start="8263" end="8265">. </span>
        <span start="8959" end="9060">
Nauczanie Kościoła na temat politycznego zaangażowania wiernych świeckich i duchownych jest klarowne</span>
        <span start="9124" end="9126">. </span>
        <span start="9131" end="9240">jedno z najważniejszych kryteriów stanowi, że wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność. </span>
        <span start="9893" end="9969">Zalecenia Kościoła nie pozwalają kapłanom czynnie angażować się w politykę, </span>
        <span start="10004" end="10116">gdyż może to prowadzić do antagonizowania i w ten sposób być groźne dla posługi kapłańskiej - tłumaczył podczas </span>
        <span start="10128" end="10179">Tygodnia Społecznego arcybiskup Tadeusz Gocłowski. </span>
        <span start="12124" end="12162">
Ksiądz profesor Władysław Piwowarski </span>
        <span start="12192" end="12232">uważa, że Konferencja Episkopatu Polski </span>
        <span start="12281" end="12364">powinna m. in. dawać narodowi katolickiemu jasne wskazania w dziedzinie politycznej</span>
        <span start="12437" end="12438">.</span>
        <span start="12451" end="12538">
Warto powrócić do jeszcze jednej sprawy, a mianowicie tezy, że Kościół zawarł z władzą</span>
        <span start="12587" end="12626"> porozumienie: konkordat za konstytucję</span>
        <span start="12686" end="12688">. </span>
        <span start="12982" end="13173">trudno sobie wyobrazić, by biskupi pozwolili sobie na tak krytyczną ocenę ustawy zasadniczej. Ponadto w tej akurat sprawie "bardziej potrzebujący" byli twórcy konstytucji, a najbardziej SLD. </span>
        <span start="13707" end="13735">
Doświadczenia ostatnich lat</span>
        <span start="13782" end="13887"> dowodzą, że zbytnie angażowanie się Kościoła hierarchicznego w kampanie polityczne szkodzi jemu samemu. </span>
        <span start="14008" end="14065">Z drugiej strony okazuje się, że ci hierarchowie, którzy </span>
        <span start="14101" end="14168">próbują znaleźć miejsce Kościoła w społeczeństwie pluralistycznym, </span>
        <span start="14231" end="14278">są narażeni na krytykę wewnątrz tegoż Kościoła.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Obecna kampania parlamentarna połączona z referendum o przyjęcie konstytucji ukazuje brak zgodności co do granic politycznej aktywności Kościoła. W czasie przygotowań do referendum część duchownych agituje za odrzuceniem konstytucji, chociaż oficjalne stanowisko Episkopatu głosi, że Kościół pozostawia wiernym decyzję, jak głosować. W odpowiedzi część księży sprzeciwiła się politycznej agitacji podkreślając, że w konstytucji państwa pluralistycznego zróżnicowanie aksjologiczne jest zrozumiałe. Z drugiej strony również ugrupowania polityczne starają się wykorzystywać autorytet Kościoła do swoich celów. Doświadczenia ostatnich lat pokazują, że zaangażowanie polityczne Kościoła szkodzi jemu samemu, a ci hierarchowie, którzy próbują znaleźć miejsce Kościoła w społeczeństwie pluralistycznym, są narażeni na krytykę wewnątrz Kościoła.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Od początku prac nad konstytucją zabierał w jej sprawie głos Kościół hierarchiczny. Episkopat ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować. arcybiskup Józef Michalik oświadczył, że zagłosuje przeciw ustawie. przewinęła się dyskusja, czy to już była agitacja. jest nią rozdawanie przy kościołach ulotek wzywających do odrzucenia konstytucji. dziwi publiczne krytykowanie hierarchów Kościoła przez duchowieństwo. przykładem w tej dziedzinie staje się fenomen Radia Maryja. stwarzane jest wrażenie, że Kościół popiera prawicę. Nauczanie Kościoła stanowi, że wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność. Doświadczenia ostatnich lat dowodzą, że zbytnie angażowanie się Kościoła hierarchicznego w kampanie polityczne szkodzi jemu samemu.</body>
      <spans>
        <span start="1458" end="1542">Od początku prac nad konstytucją zabierał w jej sprawie głos Kościół hierarchiczny. </span>
        <span start="2214" end="2224">Episkopat </span>
        <span start="2308" end="2367">ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować</span>
        <span start="2435" end="2437">. </span>
        <span start="3308" end="3333">arcybiskup Józef Michalik</span>
        <span start="3409" end="3410"> </span>
        <span start="3940" end="3950">oświadczył</span>
        <span start="3964" end="3996">, że zagłosuje przeciw ustawie. </span>
        <span start="4006" end="4055">przewinęła się dyskusja, czy to już była agitacja</span>
        <span start="4072" end="4073">.</span>
        <span start="4087" end="4097"> jest nią </span>
        <span start="4107" end="4133">rozdawanie przy kościołach</span>
        <span start="4156" end="4157"> </span>
        <span start="4199" end="4245">ulotek wzywających do odrzucenia konstytucji. </span>
        <span start="6680" end="6686">dziwi </span>
        <span start="6690" end="6752">publiczne krytykowanie hierarchów Kościoła przez duchowieństwo</span>
        <span start="6811" end="6813">. </span>
        <span start="6822" end="6880">przykładem w tej dziedzinie staje się fenomen Radia Maryja</span>
        <span start="7006" end="7008">. </span>
        <span start="8180" end="8231">stwarzane jest wrażenie, że Kościół popiera prawicę</span>
        <span start="8263" end="8265">. </span>
        <span start="8960" end="8979">Nauczanie Kościoła </span>
        <span start="9165" end="9240">stanowi, że wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność. </span>
        <span start="13708" end="13735">Doświadczenia ostatnich lat</span>
        <span start="13782" end="13886"> dowodzą, że zbytnie angażowanie się Kościoła hierarchicznego w kampanie polityczne szkodzi jemu samemu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Napięcia na płaszczyźnie Kościół a polityka zaostrzyły się przed referendum w sprawie przyjęcia konstytucji. Episkopat pozostawiając sobie prawo do oceny dokumentu, co jest zgodne z nauczaniem Kościoła, ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować. Nawiasem mówiąc, negatywna ocena konstytucji przez niektórych biskupów pozwala odrzucić tezę o porozumieniu: konkordat za konstytucję, zawartym rzekomo pomiędzy Kościołem a prezydentem i reprezentantami parlamentu. Gdyby istniał jakiś układ, biskupi, którym przecież zależy na ratyfikacji konkordatu, nie pozwoliliby sobie na krytykę konstytucji. Z oficjalnego stanowiska Kościoła wyłamują się niektórzy duchowni. Zdarza się, że przy kościołach, za wiedzą proboszczów, rozdawane są ulotki wzywające do odrzucenia konstytucji. Akcję przeciwko konstytucji prowadzi także Radio Maryja. Politycznej agitacji w kościołach konsekwentnie sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek, sekretarz Episkopatu Polski, ktorego spotykają za to ataki ze strony części duchownych. Takie publiczne krytykowanie hierarchów Kościoła przez duchowieństwo i zaostrzający się język sporu to nowe zjawiska w Kościele. Innym przejawem uwikłania Kościoła w spór konstytucyjny są próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. Tymczasem nauczanie Kościoła jest jednoznaczne - wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność, także dlatego, żeby ich porażki nie osłabiały autorytetu Kościoła. Doświadczenia ostatnich lat dowodzą, że zbytnie angażowanie się Kościoła hierarchicznego w kampanie polityczne szkodzi jemu samemu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Od początku prac nad konstytucją zabierał głos Kościół. Spór co do granic politycznej aktywności Kościoła pojawił się w momencie przygotowań do referendum.Episkopat ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować. Biskupi poczęli więc oceniać ustawę. arcybiskup Józef Michalik, skrytykował konstytucję za to, że nie broni życia. oświadczył, że zagłosuje przeciw ustawie. 
Politycznej agitacji w kościołach sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek. za to, iż odpowiada, że biskupi nie będą narzucać wiernym rozstrzygnięć, jest krytykowany wewnątrz Kościoła. ksiądz profesor Władysław Piwowarski zarzucił Pieronkowi, że z jednej strony powołuje się na oficjalne stanowisko Kościoła, a z drugiej prezentuje prywatne poglądy. 
istnieje druga strona medalu, czyli próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. Za próbę takiego działania należy uznać propozycję Komisji Krajowej "Solidarności", aby w obliczu zagrożenia dokonać intronizacji Chrystusa Króla. Biskup Pieronek przyznał, że próbuje się wciągnąć Kościół w grę polityczną. Nauczanie Kościoła na temat politycznego zaangażowania wiernych świeckich i duchownych jest klarowne. wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność. Zalecenia Kościoła nie pozwalają kapłanom angażować się w politykę. 
Warto powrócić do tezy, że Kościół zawarł z władzą porozumienie: konkordat za konstytucję. trudno nie uznać jej fałszu. Inaczej trudno sobie wyobrazić, by biskupi pozwolili sobie na krytyczną ocenę ustawy zasadniczej. Doświadczenia dowodzą, że zbytnie angażowanie się Kościoła hierarchicznego w kampanie polityczne szkodzi jemu samemu.</body>
      <spans>
        <span start="1458" end="1500">Od początku prac nad konstytucją zabierał </span>
        <span start="1514" end="1526">głos Kościół</span>
        <span start="1540" end="1542">. </span>
        <span start="1976" end="2074">Spór co do granic politycznej aktywności Kościoła pojawił się w momencie przygotowań do referendum</span>
        <span start="2211" end="2212">.</span>
        <span start="2214" end="2224">Episkopat </span>
        <span start="2308" end="2367">ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować</span>
        <span start="2435" end="2457">. Biskupi poczęli więc</span>
        <span start="2486" end="2501"> oceniać ustawę</span>
        <span start="2604" end="2605">.</span>
        <span start="3307" end="3335"> arcybiskup Józef Michalik, </span>
        <span start="3410" end="3444">skrytykował konstytucję za to, że </span>
        <span start="3448" end="3463">nie broni życia</span>
        <span start="3495" end="3497">. </span>
        <span start="3940" end="3950">oświadczył</span>
        <span start="3964" end="3996">, że zagłosuje przeciw ustawie. </span>
        <span start="4525" end="4560">
Politycznej agitacji w kościołach </span>
        <span start="4574" end="4612">sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek</span>
        <span start="4641" end="4643">. </span>
        <span start="5077" end="5087">za to, iż </span>
        <span start="5099" end="5108">odpowiada</span>
        <span start="5115" end="5120">, że </span>
        <span start="5169" end="5177">biskupi </span>
        <span start="5219" end="5260">nie będą narzucać wiernym rozstrzygnięć, </span>
        <span start="5300" end="5336">jest krytykowany wewnątrz Kościoła. </span>
        <span start="5366" end="5412">ksiądz profesor Władysław Piwowarski zarzucił </span>
        <span start="5422" end="5437">Pieronkowi, że </span>
        <span start="5474" end="5535">z jednej strony powołuje się na oficjalne stanowisko Kościoła</span>
        <span start="5544" end="5569">, a z drugiej prezentuje </span>
        <span start="5577" end="5593">prywatne poglądy</span>
        <span start="5639" end="5641">. </span>
        <span start="7234" end="7235">
</span>
        <span start="7239" end="7248">istnieje </span>
        <span start="7254" end="7370">druga strona medalu, czyli próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. Za próbę takiego </span>
        <span start="7378" end="7469">działania należy uznać propozycję Komisji Krajowej "Solidarności", aby w obliczu zagrożenia</span>
        <span start="7554" end="7593"> dokonać intronizacji Chrystusa Króla. </span>
        <span start="7967" end="7983">Biskup Pieronek </span>
        <span start="8094" end="8107">przyznał, że </span>
        <span start="8122" end="8169">próbuje się wciągnąć Kościół w grę polityczną. </span>
        <span start="8960" end="9060">Nauczanie Kościoła na temat politycznego zaangażowania wiernych świeckich i duchownych jest klarowne</span>
        <span start="9124" end="9126">. </span>
        <span start="9177" end="9240">wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność. </span>
        <span start="9893" end="9935">Zalecenia Kościoła nie pozwalają kapłanom </span>
        <span start="9943" end="9967">angażować się w politykę</span>
        <span start="10177" end="10179">. </span>
        <span start="12451" end="12470">
Warto powrócić do </span>
        <span start="12506" end="12538">tezy, że Kościół zawarł z władzą</span>
        <span start="12587" end="12626"> porozumienie: konkordat za konstytucję</span>
        <span start="12686" end="12688">. </span>
        <span start="12791" end="12820">trudno nie uznać jej fałszu. </span>
        <span start="12974" end="13036">Inaczej trudno sobie wyobrazić, by biskupi pozwolili sobie na </span>
        <span start="13040" end="13076">krytyczną ocenę ustawy zasadniczej. </span>
        <span start="13708" end="13722">Doświadczenia </span>
        <span start="13783" end="13886">dowodzą, że zbytnie angażowanie się Kościoła hierarchicznego w kampanie polityczne szkodzi jemu samemu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Napięcia na płaszczyźnie Kościół a polityka zaostrzyły się przed referendum w sprawie przyjęcia konstytucji. Episkopat pozostawiając sobie prawo do oceny dokumentu, co jest zgodne z nauczaniem Kościoła, ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować, decyzję tę pozostawiając wyborcom. Jednak sama ocena konstytucji wypowiedziana przez biskupa mającego autorytet u słuchaczy może być wystarczającą wskazówką. Stąd w mediach przewinęła się dyskusja, czy były agitacją słowa arcybiskupa Józefa Michalika krytykujące ustawę zasadniczą i jego oświadczenie, że zagłosuje przeciwko niej. 
Nawiasem mówiąc, negatywna ocena konstytucji przez niektórych biskupów pozwala odrzucić tezę o porozumieniu: konkordat za konstytucję, zawartym rzekomo pomiędzy Kościołem a prezydentem i reprezentantami parlamentu. Były oczywiście toczone rozmowy, w efekcie których w ostatecznej wersji ustawy zasadniczej uwzględniono wiele postulatów Episkopatu. Gdyby jednak istniał jakiś układ, biskupi, którym przecież zależy na ratyfikacji konkordatu, nie pozwoliliby sobie na krytykę konstytucji. 
Z oficjalnego stanowiska Kościoła wyłamują się niektórzy duchowni. Zdarza się, że przy kościołach, za wiedzą proboszczów, rozdawane są ulotki wzywające do odrzucenia konstytucji. Akcję przeciwko konstytucji prowadzi także Radio Maryja - medium, które stało się właściwie samodzielną siłą w Kościele. Politycznej agitacji w kościołach konsekwentnie sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek, sekretarz Episkopatu Polski. Spotykają go za to ataki ze strony części duchownych, takich jak ksiądz profesor Władysław Piwowarski, który uważa, że "z etycznego punktu widzenia" biskupi powinni wezwać katolików do głosowania przeciwko ustawie. Takie publiczne krytykowanie hierarchów Kościoła przez duchowieństwo i zaostrzający się język sporu to nowe zjawiska w Kościele. 
Innym przejawem uwikłania Kościoła w spór konstytucyjny są próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. Przykładem takich działań może być propozycja Komisji Krajowej "Solidarności", aby w obliczu zagrożenia, czyli przyjęcia konstytucji, dokonać intronizacji Chrystusa Króla. Tymczasem nauczanie Kościoła jest jednoznaczne - wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność, także dlatego, żeby ich porażki nie osłabiały autorytetu Kościoła. Rok temu na ten temat wypowiadali się uczestnicy III Tygodnia Społecznego zorganizowanego przez Akcję Katolicką. Arcybiskup Tadeusz Gocłowski tłumaczył, że angażowanie się kapłanów w politykę może prowadzić do antagonizowania i w ten sposób być groźne dla posługi kapłańskiej. Natomiast profesor Bartolomeo Sorge, jezuita, wykładowca na uniwersytecie w Palermo, mówił, że wyłączenie Kościoła z praktyki politycznej umożliwia mu odgrywanie roli krytycznego sumienia społeczeństwa. Doświadczenia ostatnich lat, a szczególnie ostatnich wyborów prezydenckich dowodzą, że zbytnie angażowanie się Kościoła hierarchicznego w kampanie polityczne szkodzi jemu samemu. Wzorem dla duchownych może być nauczanie papieża, dla którego - jak zauważył ojciec Maciej Zięba - polityka jest konsekwencją teologii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Od początku prac nad konstytucją zabierał w jej sprawie głos Kościół. wyrażał swoje postulaty i tego uprawnienia Kościoła nikt nie kwestionował. Spór co do granic politycznej aktywności Kościoła pojawił się w momencie przygotowań do referendum.Episkopat ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować: za konstytucją czy przeciw niej. Biskupi poczęli więc oceniać ustawę. Arcybiskup Stanisław Szymecki stwierdził, że konstytucja budzi zastrzeżenia, albowiem nie zapewnia ochrony życia od chwili poczęcia aż do naturalnej śmierci. arcybiskup Józef Michalik, skrytykował konstytucję za to, że nie broni życia i nie promuje prawa naturalnego. Nie uwzględnia dobra społecznego. ogranicza religijność. arcybiskup Michalik oświadczył, że zagłosuje przeciw ustawie.  przewinęła się dyskusja, czy to już była agitacja, czy jeszcze nie.Niewątpliwie jest nią rozdawanie przy kościołach ulotek wzywających do odrzucenia konstytucji. Akcję przeciwko konstytucji prowadzi także Radio Maryja.
Politycznej agitacji w kościołach sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek. nie tylko nie odpowiedział, jak będzie głosował, to jeszcze przyznaje, że w konstytucji wiele postulatów Episkopatu zostało spełnionych. powiedział że "jest to konstytucja państwa pluralistycznego, zróżnicowanie aksjologiczne jest więc zrozumiałe". za to, iż odpowiada, że biskupi nie będą narzucać wiernym rozstrzygnięć, jest krytykowany wewnątrz Kościoła. ksiądz profesor Władysław Piwowarski zarzucił Pieronkowi, że "wprowadza najwięcej zamieszania, bo z jednej strony powołuje się na oficjalne stanowisko Kościoła, a z drugiej prezentuje własne, prywatne poglądy". 
istnieje druga strona medalu, czyli próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. Za próbę takiego działania należy uznać propozycję Komisji Krajowej "Solidarności", aby w obliczu zagrożenia, czyli przyjęcia konstytucji, dokonać intronizacji Chrystusa Króla. Biskup Pieronek przyznał, że próbuje się wciągnąć Kościół w grę polityczną. stwarzane jest wrażenie, że Kościół popiera prawicę. Nauczanie Kościoła na temat politycznego zaangażowania wiernych świeckich i duchownych jest klarowne. wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność. Zalecenia Kościoła nie pozwalają kapłanom angażować się w politykę, gdyż może to być groźne dla posługi kapłańskiej. Udział duchownych w polityce ma polegać na trosce o dobro wspólne. Kapłani mogą mieć własne poglądy polityczne, ale nie powinni przedstawiać własnych wyborów jako jedynych prawomocnych. 
Warto powrócić do tezy, że Kościół zawarł z władzą porozumienie: konkordat za konstytucję. trudno nie uznać jej fałszu. Rozmowy były, ale trudno mówić o układzie. Inaczej trudno sobie wyobrazić, by biskupi pozwolili sobie na tak krytyczną ocenę ustawy zasadniczej. Ponadto w tej sprawie "bardziej potrzebujący" byli twórcy konstytucji. 
Doświadczenia ostatnich lat dowodzą, że zbytnie angażowanie się Kościoła hierarchicznego w kampanie polityczne szkodzi jemu samemu. Ludzkich wyborów nie powstrzyma groźba, że głosowanie niezgodne ze wskazówkami duchownego będzie grzechem. okazuje się, że hierarchowie, którzy próbują znaleźć miejsce Kościoła w społeczeństwie pluralistycznym, są narażeni na krytykę wewnątrz Kościoła.</body>
      <spans>
        <span start="1458" end="1526">Od początku prac nad konstytucją zabierał w jej sprawie głos Kościół</span>
        <span start="1540" end="1542">. </span>
        <span start="1831" end="1855">wyrażał swoje postulaty </span>
        <span start="1884" end="1911">i tego uprawnienia Kościoła</span>
        <span start="1952" end="2074"> nikt nie kwestionował. Spór co do granic politycznej aktywności Kościoła pojawił się w momencie przygotowań do referendum</span>
        <span start="2211" end="2212">.</span>
        <span start="2214" end="2224">Episkopat </span>
        <span start="2308" end="2400">ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować: za konstytucją czy przeciw niej</span>
        <span start="2435" end="2457">. Biskupi poczęli więc</span>
        <span start="2486" end="2501"> oceniać ustawę</span>
        <span start="2604" end="2605">.</span>
        <span start="2804" end="2834"> Arcybiskup Stanisław Szymecki</span>
        <span start="3024" end="3058"> stwierdził, że konstytucja budzi </span>
        <span start="3066" end="3089">zastrzeżenia, albowiem </span>
        <span start="3202" end="3273">nie zapewnia ochrony życia od chwili poczęcia aż do naturalnej śmierci.</span>
        <span start="3307" end="3335"> arcybiskup Józef Michalik, </span>
        <span start="3410" end="3444">skrytykował konstytucję za to, że </span>
        <span start="3448" end="3497">nie broni życia i nie promuje prawa naturalnego. </span>
        <span start="3536" end="3568">Nie uwzględnia dobra społecznego</span>
        <span start="3596" end="3598">. </span>
        <span start="3619" end="3642">ogranicza religijność. </span>
        <span start="3920" end="3950">arcybiskup Michalik oświadczył</span>
        <span start="3964" end="3996">, że zagłosuje przeciw ustawie. </span>
        <span start="4005" end="4073"> przewinęła się dyskusja, czy to już była agitacja, czy jeszcze nie.</span>
        <span start="4075" end="4097">Niewątpliwie jest nią </span>
        <span start="4107" end="4133">rozdawanie przy kościołach</span>
        <span start="4198" end="4245"> ulotek wzywających do odrzucenia konstytucji. </span>
        <span start="4447" end="4503">Akcję przeciwko konstytucji prowadzi także Radio Maryja.</span>
        <span start="4525" end="4560">
Politycznej agitacji w kościołach </span>
        <span start="4574" end="4612">sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek</span>
        <span start="4641" end="4643">. </span>
        <span start="4650" end="4660">nie tylko </span>
        <span start="4700" end="4716">nie odpowiedział</span>
        <span start="4727" end="4748">, jak będzie głosował</span>
        <span start="4761" end="4790">, to jeszcze przyznaje, że w </span>
        <span start="4809" end="4827">konstytucji wiele </span>
        <span start="4829" end="4850">postulatów Episkopatu</span>
        <span start="4871" end="4893"> zostało spełnionych. </span>
        <span start="4919" end="4930">powiedział </span>
        <span start="4943" end="4975">że "jest to konstytucja państwa </span>
        <span start="4998" end="5067">pluralistycznego, zróżnicowanie aksjologiczne jest więc zrozumiałe". </span>
        <span start="5077" end="5087">za to, iż </span>
        <span start="5099" end="5108">odpowiada</span>
        <span start="5115" end="5120">, że </span>
        <span start="5169" end="5177">biskupi </span>
        <span start="5219" end="5260">nie będą narzucać wiernym rozstrzygnięć, </span>
        <span start="5300" end="5336">jest krytykowany wewnątrz Kościoła. </span>
        <span start="5366" end="5412">ksiądz profesor Władysław Piwowarski zarzucił </span>
        <span start="5422" end="5535">Pieronkowi, że "wprowadza najwięcej zamieszania, bo z jednej strony powołuje się na oficjalne stanowisko Kościoła</span>
        <span start="5544" end="5593">, a z drugiej prezentuje własne, prywatne poglądy</span>
        <span start="5638" end="5641">". </span>
        <span start="7234" end="7235">
</span>
        <span start="7239" end="7248">istnieje </span>
        <span start="7254" end="7370">druga strona medalu, czyli próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. Za próbę takiego </span>
        <span start="7378" end="7469">działania należy uznać propozycję Komisji Krajowej "Solidarności", aby w obliczu zagrożenia</span>
        <span start="7524" end="7593">, czyli przyjęcia konstytucji, dokonać intronizacji Chrystusa Króla. </span>
        <span start="7967" end="7983">Biskup Pieronek </span>
        <span start="8094" end="8107">przyznał, że </span>
        <span start="8122" end="8169">próbuje się wciągnąć Kościół w grę polityczną. </span>
        <span start="8180" end="8231">stwarzane jest wrażenie, że Kościół popiera prawicę</span>
        <span start="8263" end="8265">. </span>
        <span start="8960" end="9060">Nauczanie Kościoła na temat politycznego zaangażowania wiernych świeckich i duchownych jest klarowne</span>
        <span start="9124" end="9126">. </span>
        <span start="9177" end="9240">wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność. </span>
        <span start="9893" end="9935">Zalecenia Kościoła nie pozwalają kapłanom </span>
        <span start="9943" end="9969">angażować się w politykę, </span>
        <span start="10004" end="10017">gdyż może to </span>
        <span start="10061" end="10095">być groźne dla posługi kapłańskiej</span>
        <span start="10177" end="10244">. Udział duchownych w polityce ma polegać na trosce o dobro wspólne</span>
        <span start="10359" end="10361">. </span>
        <span start="10557" end="10676">Kapłani mogą mieć własne poglądy polityczne, ale nie powinni przedstawiać własnych wyborów jako jedynych prawomocnych. </span>
        <span start="12451" end="12470">
Warto powrócić do </span>
        <span start="12506" end="12538">tezy, że Kościół zawarł z władzą</span>
        <span start="12587" end="12626"> porozumienie: konkordat za konstytucję</span>
        <span start="12686" end="12688">. </span>
        <span start="12791" end="12828">trudno nie uznać jej fałszu. Rozmowy </span>
        <span start="12839" end="12843">były</span>
        <span start="12943" end="13090">, ale trudno mówić o układzie. Inaczej trudno sobie wyobrazić, by biskupi pozwolili sobie na tak krytyczną ocenę ustawy zasadniczej. Ponadto w tej </span>
        <span start="13097" end="13152">sprawie "bardziej potrzebujący" byli twórcy konstytucji</span>
        <span start="13171" end="13173">. </span>
        <span start="13707" end="13735">
Doświadczenia ostatnich lat</span>
        <span start="13782" end="13919"> dowodzą, że zbytnie angażowanie się Kościoła hierarchicznego w kampanie polityczne szkodzi jemu samemu. Ludzkich wyborów nie powstrzyma </span>
        <span start="13925" end="13990">groźba, że głosowanie niezgodne ze wskazówkami duchownego będzie </span>
        <span start="13998" end="14008">grzechem. </span>
        <span start="14025" end="14041">okazuje się, że </span>
        <span start="14044" end="14065">hierarchowie, którzy </span>
        <span start="14101" end="14168">próbują znaleźć miejsce Kościoła w społeczeństwie pluralistycznym, </span>
        <span start="14231" end="14263">są narażeni na krytykę wewnątrz </span>
        <span start="14269" end="14278">Kościoła.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Napięcia na płaszczyźnie Kościół a polityka zaostrzyły się przed referendum w sprawie przyjęcia konstytucji. Episkopat ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować. Z tego oficjalnego stanowiska Kościoła wyłamują się niektórzy księża, o czym świadczą ulotki przy kościołach wzywające do odrzucenia ustawy, a także publiczne krytykowanie hierarchów Kościoła przez duchowieństwo. Innym przejawem uwikłania Kościoła w spór konstytucyjny są próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. Politycznej agitacji w kościołach konsekwentnie sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek, sekretarz Episkopatu Polski. Przed zbytnim angażowaniem się księży w politykę ostrzegali także uczestnicy III Tygodnia Społecznego: arcybiskup Tadeusz Gocłowski i profesor Bartolomeo Sorge.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Od początku prac nad konstytucją zabierał głos Kościół. Spór co do granic politycznej aktywności Kościoła pojawił się w momencie przygotowań do referendum.Episkopat ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować. Biskupi poczęli więc oceniać ustawę. arcybiskup Józef Michalik, skrytykował konstytucję. oświadczył, że zagłosuje przeciw. Politycznej agitacji w kościołach sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek. za to, iż odpowiada, że biskupi nie będą narzucać wiernym rozstrzygnięć, jest krytykowany wewnątrz Kościoła. 
istnieje druga strona medalu, czyli próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. Biskup Pieronek przyznał, że próbuje się wciągnąć Kościół w grę polityczną. Doświadczenia dowodzą, że zbytnie angażowanie się Kościoła hierarchicznego w kampanie polityczne szkodzi jemu samemu.</body>
      <spans>
        <span start="1458" end="1500">Od początku prac nad konstytucją zabierał </span>
        <span start="1514" end="1526">głos Kościół</span>
        <span start="1540" end="1542">. </span>
        <span start="1976" end="2074">Spór co do granic politycznej aktywności Kościoła pojawił się w momencie przygotowań do referendum</span>
        <span start="2211" end="2212">.</span>
        <span start="2214" end="2224">Episkopat </span>
        <span start="2308" end="2367">ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować</span>
        <span start="2435" end="2457">. Biskupi poczęli więc</span>
        <span start="2486" end="2501"> oceniać ustawę</span>
        <span start="2604" end="2605">.</span>
        <span start="3307" end="3335"> arcybiskup Józef Michalik, </span>
        <span start="3410" end="3433">skrytykował konstytucję</span>
        <span start="3495" end="3497">. </span>
        <span start="3940" end="3950">oświadczył</span>
        <span start="3964" end="3986">, że zagłosuje przeciw</span>
        <span start="3994" end="3996">. </span>
        <span start="4526" end="4560">Politycznej agitacji w kościołach </span>
        <span start="4574" end="4612">sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek</span>
        <span start="4641" end="4643">. </span>
        <span start="5077" end="5087">za to, iż </span>
        <span start="5099" end="5108">odpowiada</span>
        <span start="5115" end="5120">, że </span>
        <span start="5169" end="5177">biskupi </span>
        <span start="5219" end="5260">nie będą narzucać wiernym rozstrzygnięć, </span>
        <span start="5300" end="5336">jest krytykowany wewnątrz Kościoła. </span>
        <span start="7234" end="7235">
</span>
        <span start="7239" end="7248">istnieje </span>
        <span start="7254" end="7353">druga strona medalu, czyli próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. </span>
        <span start="7967" end="7983">Biskup Pieronek </span>
        <span start="8094" end="8107">przyznał, że </span>
        <span start="8122" end="8169">próbuje się wciągnąć Kościół w grę polityczną. </span>
        <span start="13708" end="13722">Doświadczenia </span>
        <span start="13783" end="13886">dowodzą, że zbytnie angażowanie się Kościoła hierarchicznego w kampanie polityczne szkodzi jemu samemu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Prace nad konstytucją znacząca zaostrzają konflikty nie tylko między politykami a Kościołem, ale przede wszystkim wewnątrz Kościoła hierarchicznego.
Episkopat uznał, że kapłani mają powstrzymać się od wskazywania wiernym jak głosować, ale duchowni publicznie krytykują ustawę. Za wiedzą proboszczów rozdawane są ulotki wzywające do głosowania przeciwko konstytucji.
Politycznej agitacji w kościołach sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek, sekretarz Episkopatu Polski, za co jest ostro krytykowany przez innych duchownych.
Nie dziwi, że polityka dzieli Kościół. Dziwi natomiast zaostrzający się język sporu i jawna krytyka hierarchów. Przykładem jest tu Radio Maryja - medium które staje się samodzielną siłą w Kościele.
Są też próby wykorzystania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne np. propozycja Komisji Krajowej "Solidarności", aby w obliczu zagrożenia czyli  przyjęcia konstytucji, dokonać intronizacji Chrystusa Króla, co w spoóśb oczywisty zaostrzyłoby konflikty społeczne.
Hierarchowie Kościoła zauważają, że coraz częściej próbuje się wciągnąć Kościół w rozgrywki polityczne. Kapłani powinni jednak powstrzymać się od zaangażowania w politykę i głoszenia swoich poglądów  jako jedynych słusznych.
Episkopat dementował fakt zawarcia z władzami porozumienie: konkordat za konstytucję. Gdyby porozumienie to rzeczywiście zawarto, biskupi nie pozwoliliby sobie na krytykę konstytucji. 
Zaangażowanie Kościoła w wybory jest dla niego niekorzystne. Okazuje się też, że duchowni otwarci na współczesny  pluralistyczny świat bywają krytykowani wewnątrz Kościoła.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Episkopat pozostawiając sobie prawo do oceny dokumentu ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować: za konstytucją czy przeciw niej, decyzję tę pozostawiając wyborcom. Biskupi poczęli więcoceniać ustawę, co również jest wystarczającą wskazówką.Metropolita przemyski, arcybiskup Józef Michalik, podczas spotkania z kapłanami archidiecezji przemyskiej, jak donosiła KAI, skrytykował konstytucję. W związku z tym arcybiskup Michalik oświadczył duchowieństwu, że zagłosuje przeciw ustawie. W mediach przewinęła się dyskusja, czy to już była agitacja, czy jeszcze nie.Niewątpliwie jest nią natomiast rozdawanie przy kościołach, za wiedzą proboszczów ulotek wzywających do odrzucenia konstytucji. Są wśród nich przez nikogo nie podpisane, a wzywające do odrzucenia ustawy, która, zdaniem autorów, m. in. utrwala władzę komunistów, zaprzepaszcza suwerenność Polski, odbiera rodzicom prawa do dzieci. Akcję przeciwko konstytucji prowadzi także Radio Maryja.Politycznej agitacji w kościołach konsekwentnie sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek, sekretarz Episkopatu Polski.Ale istnieje także druga strona medalu, czyli próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne.Nauczanie Kościoła na temat politycznego zaangażowania wiernych świeckich i duchownych jest klarowne, o czym zdają się zapominać politycy zwący się chrześcijańskimi. Otóż jedno z najważniejszych kryteriów stanowi, że wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność.Udział duchownych w polityce ma polegać na trosce o dobro wspólne - w tym mieści się ocena moralna zjawisk społecznych, wskazywanie etycznych rozwiązań, nie zaś agitacja polityczna.</body>
      <spans>
        <span start="2214" end="2268">Episkopat pozostawiając sobie prawo do oceny dokumentu</span>
        <span start="2307" end="2457"> ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować: za konstytucją czy przeciw niej, decyzję tę pozostawiając wyborcom. Biskupi poczęli więc</span>
        <span start="2487" end="2506">oceniać ustawę, co </span>
        <span start="2515" end="2522">również</span>
        <span start="2575" end="2605"> jest wystarczającą wskazówką.</span>
        <span start="2618" end="2619">M</span>
        <span start="3286" end="3433">etropolita przemyski, arcybiskup Józef Michalik, podczas spotkania z kapłanami archidiecezji przemyskiej, jak donosiła KAI, skrytykował konstytucję</span>
        <span start="3902" end="4073">. W związku z tym arcybiskup Michalik oświadczył duchowieństwu, że zagłosuje przeciw ustawie. W mediach przewinęła się dyskusja, czy to już była agitacja, czy jeszcze nie.</span>
        <span start="4075" end="4156">Niewątpliwie jest nią natomiast rozdawanie przy kościołach, za wiedzą proboszczów</span>
        <span start="4198" end="4503"> ulotek wzywających do odrzucenia konstytucji. Są wśród nich przez nikogo nie podpisane, a wzywające do odrzucenia ustawy, która, zdaniem autorów, m. in. utrwala władzę komunistów, zaprzepaszcza suwerenność Polski, odbiera rodzicom prawa do dzieci. Akcję przeciwko konstytucji prowadzi także Radio Maryja.</span>
        <span start="4526" end="4642">Politycznej agitacji w kościołach konsekwentnie sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek, sekretarz Episkopatu Polski.</span>
        <span start="7235" end="7351">Ale istnieje także druga strona medalu, czyli próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne</span>
        <span start="8167" end="8168">.</span>
        <span start="8960" end="9239">Nauczanie Kościoła na temat politycznego zaangażowania wiernych świeckich i duchownych jest klarowne, o czym zdają się zapominać politycy zwący się chrześcijańskimi. Otóż jedno z najważniejszych kryteriów stanowi, że wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność.</span>
        <span start="10179" end="10360">Udział duchownych w polityce ma polegać na trosce o dobro wspólne - w tym mieści się ocena moralna zjawisk społecznych, wskazywanie etycznych rozwiązań, nie zaś agitacja polityczna.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Niektórzy biskupi krytykują konstytucję, a politycy traktują Kościół instumentalnie. Wśród duchowieństwa widać brak zgodności co do politycznej aktywności Kościoła.
Nigdy dotąd oficjalne stanowisko Episkopatu nie było tak jawnie krytykowane przez niektórych duchownych.
Od początku prac nad konstytucją Kościół hierarchiczny zabierał w tej sprawie głos. Spór co do granic politycznej aktywności Kościoła, pojawił się w momencie przygotowań do referendum i nie tylko na płaszczyźnie Kościół hierachiczny a politycy, ale także wewnątrz samego Kościoła.
Episkopat ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym jak głosować, ale biskupi publicznie oceniają ustawę.
Krytykowali m.in. "przesadne ubóstwianie prawa stanowionego z pominięciem prawa naturalnego", brak zapewnienia ochrony życia od poczęcia, lansowanie wolności i ograniczanie religijności, dawanie praw dziecku. 
Za wiedzą proboszczów są przed kościołami rozdawane ulotki, wzywające do odrzucenia ustawy.
Politycznej agitacji w kościołach sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek, sekretarz Episkopatu Polski. Biskup unika deklaracji jak będzie głosował, zaznacza też że wiele postulatów Episkopatu zostało spełnionych. Jest za to krytykowany wewnątrz Kościoła. Za krytykę Radia Maryja biskup był atakowany przez przewodniczącego Stowarzyszenia Obrony Radiosłuchacza i Telewidza.
Nie dziwi, że polityka dzieli Kościół. Dziwi natomiast zaostrzający się język sporu i jawna krytyka hierarchów. Przykładem jest tu Radio Maryja - medium które staje się samodzielną siłą w Kościele.
Są też próby wykorzystania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne np. propozycja Komisji Krajowej "Solidarności", aby w obliczu zagrożenia czyli  przyjęcia konstytucji, dokonać intronizacji Chrystusa Króla. Realizacja tego pomysłu doprowadziłaby do dalszych podziałów w Kościele i społeczeństwie. Należy pamiętać, że część katolików głosowała na Aleksandra Kwaśniewskiego i pewnie niemałej części katolików projekt konstytucji się spodoba.
Biskup Pieronek zauważa, że coraz bardziej próbuje się wciągnąć Kościół w grę polityczną i stwarza się wrażenie, że musi on poprzeć prawicę. Po poprzednich, przegranych przez prawicę, wyborach, biskup powtarzał, że chciałby, aby Kościół był tak samo daleko od prawicy, jak i od lewicy. Biskup Życiński  przypomniał słowa Jana Pawła II o tym, że nie wolno łączyć misji Kościoła z jedną partią polityczną.
Arcybiskup Gocłowski przypomina, że duchownym nie wolno się angażować w politykę. Kościół ma odgrywać rolę krytycznego sumienia społeczeństwa.
Jezuita Sorge zaznacza, że kapłan nie może przedstawiać swojego punktu widzenia jako jedynego słusznego. 
Episkopat dementował fakt, że zawarł z władzami państwa porozumienie: konkordat za konstytucję. Gdyby porozumienie to rzeczywiście zawarto, ciężko uwierzyć, że biskupi pozwoliliby sobie na krytykę konstytucji. Ustępstwa na rzecz Kościoła świadczą o liczeniu na osłabienie krytyki z jego strony.
Zaangażowanie Kościoła w wybory jest dla niego niekorzystne. Z drugiej jednak strony okazuje się, że duchowni otwarci na współczesny  pluralistyczny świat bywają krytykowani wewnątrz Kościoła.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Od początku prac nad konstytucją zabierał w jej sprawie głos Kościół hierarchiczny. Kościół w listach Episkopatu, poprzez jego ekspertów, wyrażał swoje postulaty dotyczące ustawy zasadniczej i tego uprawnienia Kościoła, jak każdej innej instytucji, w zasadzie nikt nie kwestionował. Spór co do granic politycznej aktywności Kościoła pojawił się w momencie przygotowań do referendum i, co jest symptomatyczne, nie tylko na płaszczyźnie Kościół hierachiczny a politycy, ale także wewnątrz samego Kościoła hierarchicznego.
Episkopat pozostawiając sobie prawo do oceny dokumentu ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować: za konstytucją czy przeciw niej, decyzję tę pozostawiając wyborcom. Biskupi poczęli więc, różnie rozkładając akcenty, oceniać ustawę, co również jest wystarczającą wskazówką.Metropolita przemyski, arcybiskup Józef Michalik, podczas spotkania z kapłanami archidiecezji przemyskiej, jak donosiła KAI, skrytykował konstytucję. W związku z tym arcybiskup Michalik oświadczył duchowieństwu, że zagłosuje przeciw ustawie. W mediach przewinęła się dyskusja, czy to już była agitacja, czy jeszcze nie.Niewątpliwie jest nią natomiast rozdawanie przy kościołach, za wiedzą proboszczów ulotek wzywających do odrzucenia konstytucji. Są wśród nich przez nikogo nie podpisane, a wzywające do odrzucenia ustawy, która, zdaniem autorów, m. in. utrwala władzę komunistów, zaprzepaszcza suwerenność Polski, odbiera rodzicom prawa do dzieci. Akcję przeciwko konstytucji prowadzi także Radio Maryja.Politycznej agitacji w kościołach konsekwentnie sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek, sekretarz Episkopatu Polski. Biskup nie tylko nie dał się sprowokować dziennikarzom i nie odpowiedział na pytanie, jak będzie głosował w referendum, to jeszcze przyznaje, że w ostatecznej wersji konstytucji wiele z postulatów Episkopatu, choć nie wszystkie, zostało spełnionych.Ale istnieje także druga strona medalu, czyli próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. Za próbę takiego właśnie działania należy uznać propozycję Komisji Krajowej "Solidarności", aby w obliczu zagrożenia, czyli przyjęcia konstytucji, dokonać intronizacji Chrystusa Króla.Biskup Pieronek stwierdził, iż propozycja "S" wynika z tego, że ludzie chcieliby, aby to Pan Bóg za nich prowadził politykę. I przyznał, że coraz bardziej próbuje się wciągnąć Kościół w grę polityczną.Nauczanie Kościoła na temat politycznego zaangażowania wiernych świeckich i duchownych jest klarowne, o czym zdają się zapominać politycy zwący się chrześcijańskimi. Otóż jedno z najważniejszych kryteriów stanowi, że wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność.Udział duchownych w polityce ma polegać na trosce o dobro wspólne - w tym mieści się ocena moralna zjawisk społecznych, wskazywanie etycznych rozwiązań, nie zaś agitacja polityczna.Papież w swoim nauczaniu też nie może uciec od polityki, ale - jak zauważył w wywiadzie dla "Życia" ojciec Maciej Zięba - on "politykę pojmuje i uprawia stricte teologicznie. Jest ona dla niego pochodną teologii, jest jej konsekwencją". I to wydaje się być tą zasadniczą różnicą, dla której słów papieża słucha się inaczej niż często zbyt przepojonych polityką kazań niektórych duchownych.</body>
      <spans>
        <span start="1458" end="1541">Od początku prac nad konstytucją zabierał w jej sprawie głos Kościół hierarchiczny.</span>
        <span start="1776" end="2213"> Kościół w listach Episkopatu, poprzez jego ekspertów, wyrażał swoje postulaty dotyczące ustawy zasadniczej i tego uprawnienia Kościoła, jak każdej innej instytucji, w zasadzie nikt nie kwestionował. Spór co do granic politycznej aktywności Kościoła pojawił się w momencie przygotowań do referendum i, co jest symptomatyczne, nie tylko na płaszczyźnie Kościół hierachiczny a politycy, ale także wewnątrz samego Kościoła hierarchicznego.
</span>
        <span start="2214" end="2268">Episkopat pozostawiając sobie prawo do oceny dokumentu</span>
        <span start="2307" end="2506"> ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować: za konstytucją czy przeciw niej, decyzję tę pozostawiając wyborcom. Biskupi poczęli więc, różnie rozkładając akcenty, oceniać ustawę, co </span>
        <span start="2515" end="2522">również</span>
        <span start="2575" end="2605"> jest wystarczającą wskazówką.</span>
        <span start="2618" end="2619">M</span>
        <span start="3286" end="3433">etropolita przemyski, arcybiskup Józef Michalik, podczas spotkania z kapłanami archidiecezji przemyskiej, jak donosiła KAI, skrytykował konstytucję</span>
        <span start="3902" end="4073">. W związku z tym arcybiskup Michalik oświadczył duchowieństwu, że zagłosuje przeciw ustawie. W mediach przewinęła się dyskusja, czy to już była agitacja, czy jeszcze nie.</span>
        <span start="4075" end="4156">Niewątpliwie jest nią natomiast rozdawanie przy kościołach, za wiedzą proboszczów</span>
        <span start="4198" end="4503"> ulotek wzywających do odrzucenia konstytucji. Są wśród nich przez nikogo nie podpisane, a wzywające do odrzucenia ustawy, która, zdaniem autorów, m. in. utrwala władzę komunistów, zaprzepaszcza suwerenność Polski, odbiera rodzicom prawa do dzieci. Akcję przeciwko konstytucji prowadzi także Radio Maryja.</span>
        <span start="4526" end="4892">Politycznej agitacji w kościołach konsekwentnie sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek, sekretarz Episkopatu Polski. Biskup nie tylko nie dał się sprowokować dziennikarzom i nie odpowiedział na pytanie, jak będzie głosował w referendum, to jeszcze przyznaje, że w ostatecznej wersji konstytucji wiele z postulatów Episkopatu, choć nie wszystkie, zostało spełnionych.</span>
        <span start="7235" end="7469">Ale istnieje także druga strona medalu, czyli próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. Za próbę takiego właśnie działania należy uznać propozycję Komisji Krajowej "Solidarności", aby w obliczu zagrożenia</span>
        <span start="7524" end="7592">, czyli przyjęcia konstytucji, dokonać intronizacji Chrystusa Króla.</span>
        <span start="7967" end="8168">Biskup Pieronek stwierdził, iż propozycja "S" wynika z tego, że ludzie chcieliby, aby to Pan Bóg za nich prowadził politykę. I przyznał, że coraz bardziej próbuje się wciągnąć Kościół w grę polityczną.</span>
        <span start="8960" end="9239">Nauczanie Kościoła na temat politycznego zaangażowania wiernych świeckich i duchownych jest klarowne, o czym zdają się zapominać politycy zwący się chrześcijańskimi. Otóż jedno z najważniejszych kryteriów stanowi, że wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność.</span>
        <span start="10179" end="10360">Udział duchownych w polityce ma polegać na trosce o dobro wspólne - w tym mieści się ocena moralna zjawisk społecznych, wskazywanie etycznych rozwiązań, nie zaś agitacja polityczna.</span>
        <span start="14280" end="14669">Papież w swoim nauczaniu też nie może uciec od polityki, ale - jak zauważył w wywiadzie dla "Życia" ojciec Maciej Zięba - on "politykę pojmuje i uprawia stricte teologicznie. Jest ona dla niego pochodną teologii, jest jej konsekwencją". I to wydaje się być tą zasadniczą różnicą, dla której słów papieża słucha się inaczej niż często zbyt przepojonych polityką kazań niektórych duchownych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Prace nad konstytucją znacząca zaostrzają konflikty nie tylko między politykami a Kościołem, ale przede wszystkim wewnątrz Kościoła hierarchicznego.
Episkopat uznał, że kapłani mają powstrzymać się od wskazywania wiernym jak głosować, ale duchowni publicznie krytykują ustawę. 
Ugrupowania polityczne również próbują wykorzystywać autorytet Kościoła w rozgrywkach politycznych.
Politycznej agitacji w Kościołach sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek, sekretarz Episkopatu Polski,  i inni duchowni, za co są ostro krytykowany wewnątrz Kościoła.
Episkopat dementuje istnienie paktu z władzą: konkordat za konstytucję. 
Zaangażowanie Kościoła w wybory jest dla niego niekorzystne. Z drugiej jednak strony okazuje się, że duchowni otwarci na współczesny pluralistyczny świat bywają krytykowani wewnątrz Kościoła.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Episkopat pozostawiając sobie prawo do oceny dokumentu ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować: za konstytucją czy przeciw niej, decyzję tę pozostawiając wyborcom.W związku z tym arcybiskup Michalik oświadczył duchowieństwu, że zagłosuje przeciw ustawie. W mediach przewinęła się dyskusja, czy to już była agitacja, czy jeszcze nie.Politycznej agitacji w kościołach konsekwentnie sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek, sekretarz Episkopatu Polski.Nauczanie Kościoła na temat politycznego zaangażowania wiernych świeckich i duchownych jest klarowne. Otóż jedno z najważniejszych kryteriów stanowi, że wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność.Udział duchownych w polityce ma polegać na trosce o dobro wspólne - w tym mieści się ocena moralna zjawisk społecznych, wskazywanie etycznych rozwiązań, nie zaś agitacja polityczna.</body>
      <spans>
        <span start="2214" end="2268">Episkopat pozostawiając sobie prawo do oceny dokumentu</span>
        <span start="2307" end="2436"> ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować: za konstytucją czy przeciw niej, decyzję tę pozostawiając wyborcom.</span>
        <span start="3904" end="4072">W związku z tym arcybiskup Michalik oświadczył duchowieństwu, że zagłosuje przeciw ustawie. W mediach przewinęła się dyskusja, czy to już była agitacja, czy jeszcze nie</span>
        <span start="4502" end="4503">.</span>
        <span start="4526" end="4642">Politycznej agitacji w kościołach konsekwentnie sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek, sekretarz Episkopatu Polski.</span>
        <span start="8960" end="9060">Nauczanie Kościoła na temat politycznego zaangażowania wiernych świeckich i duchownych jest klarowne</span>
        <span start="9124" end="9239">. Otóż jedno z najważniejszych kryteriów stanowi, że wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność.</span>
        <span start="10179" end="10360">Udział duchownych w polityce ma polegać na trosce o dobro wspólne - w tym mieści się ocena moralna zjawisk społecznych, wskazywanie etycznych rozwiązań, nie zaś agitacja polityczna.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>W związku z agitacją niektórych biskupów na rzecz odrzucenia konstytucji wśród samego duchowieństwa coraz bardziej widoczny jest brak zgodności co do granic politycznej aktywności Kościoła hierarchicznego. Sytuacja się zaostrza, ponieważ nałożyły się na siebie dwie kampanie – referendalna i parlamentarna. Nigdy wcześniej oficjalne stanowisko Episkopatu nie było też tak jawnie krytykowane przez niektórych duchownych. Przed nadchodzącym referendum Kościół zdecydował, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować. Pozostawił sobie jednak prawo do oceny dokumentu. W mediach rozgorzał spór, czy dokonywanie przez Kościół oceny można uznać za agitację. Bez wątpienia można jednak uznać za nią rozdawanie ulotek namawiających do odrzucenia konstytucji, co ma miejsce przy niektórych kościołach za zgodą proboszczów. Drugą stroną medalu jest wykorzystywanie autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. Komisja Krajowa "Solidarność" zaproponowała np., aby odrzucić konstytucję i intronizować Chrystusa Króla. Bez wątpienia zwiększyłoby to tylko podziały społeczne. Wg nauczania Kościoła wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność. Pośrednio chroni to Kościół przed utratą autorytetu. Kościół ma dokonywać oceny moralnej zjawisk społecznych, ale nie powinien podejmować agitacji politycznej. Te same etyczne cele mogą być bowiem osiągane za pomocą różnych środków i różnych programów politycznych. Doświadczenia ostatnich lat pokazują, że nadmierne angażowanie się w politykę może Kościołowi tylko zaszkodzić.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Od początku prac nad konstytucją zabierał w jej sprawie głos Kościół. w listach Episkopatu wyrażał swoje postulaty. Spór co do granic politycznej aktywności Kościoła pojawił się w momencie przygotowań do referendum.Episkopat ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować: za konstytucją czy przeciw niej. Biskupi poczęli oceniać ustawę, co przecież jest wystarczającą wskazówką.Arcybiskup Marian Przykucki skrytykował ustawę m. in. za przesadne ubóstwianie prawa stanowionego z pominięciem prawa naturalnego. arcybiskup Józef Michalik oświadczył, że zagłosuje przeciw ustawie. W mediach przewinęła się dyskusja, czy to była agitacja.Politycznej agitacji w kościołach konsekwentnie sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek. I właśnie za to jest krytykowany wewnątrz Kościoła. Dziwi zaostrzający się język sporu w Kościele; dziwi też publiczne krytykowanie hierarchów Kościoła przez duchowieństwo. Ale istnieje druga strona medalu, próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. Biskup Pieronek przyznał, że coraz bardziej próbuje się wciągnąć Kościół w grę polityczną, stwarzane jest wrażenie, że Kościół popiera prawicę. Dla katolika nie ma zamkniętych dróg na lewo. Nauczanie Kościoła jest klarowne. wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność. Zalecenia Kościoła nie pozwalają kapłanom czynnie angażować się w politykę. Kapłani mogą mieć własne poglądy polityczne, ale nie powinni przedstawiać własnych wyborów jako jedynych prawomocnych. zbytnie angażowanie się Kościoła w kampanie polityczne szkodzi mu.</body>
      <spans>
        <span start="1458" end="1526">Od początku prac nad konstytucją zabierał w jej sprawie głos Kościół</span>
        <span start="1540" end="1542">. </span>
        <span start="1785" end="1805">w listach Episkopatu</span>
        <span start="1830" end="1854"> wyrażał swoje postulaty</span>
        <span start="1974" end="2074">. Spór co do granic politycznej aktywności Kościoła pojawił się w momencie przygotowań do referendum</span>
        <span start="2211" end="2212">.</span>
        <span start="2214" end="2224">Episkopat </span>
        <span start="2308" end="2400">ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować: za konstytucją czy przeciw niej</span>
        <span start="2435" end="2453">. Biskupi poczęli </span>
        <span start="2487" end="2515">oceniać ustawę, co przecież </span>
        <span start="2576" end="2605">jest wystarczającą wskazówką.</span>
        <span start="2607" end="2634">Arcybiskup Marian Przykucki</span>
        <span start="2670" end="2700"> skrytykował ustawę m. in. za </span>
        <span start="2701" end="2773">przesadne ubóstwianie prawa stanowionego z pominięciem prawa naturalnego</span>
        <span start="2803" end="2805">. </span>
        <span start="3308" end="3333">arcybiskup Józef Michalik</span>
        <span start="3409" end="3410"> </span>
        <span start="3940" end="3950">oświadczył</span>
        <span start="3964" end="4038">, że zagłosuje przeciw ustawie. W mediach przewinęła się dyskusja, czy to </span>
        <span start="4042" end="4055">była agitacja</span>
        <span start="4072" end="4073">.</span>
        <span start="4526" end="4612">Politycznej agitacji w kościołach konsekwentnie sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek</span>
        <span start="4641" end="4643">. </span>
        <span start="5067" end="5082">I właśnie za to</span>
        <span start="5259" end="5260"> </span>
        <span start="5300" end="5336">jest krytykowany wewnątrz Kościoła. </span>
        <span start="6601" end="6607">Dziwi </span>
        <span start="6617" end="6648">zaostrzający się język sporu w </span>
        <span start="6670" end="6752">Kościele; dziwi też publiczne krytykowanie hierarchów Kościoła przez duchowieństwo</span>
        <span start="6811" end="6813">. </span>
        <span start="7235" end="7248">Ale istnieje </span>
        <span start="7254" end="7275">druga strona medalu, </span>
        <span start="7281" end="7353">próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. </span>
        <span start="7967" end="7983">Biskup Pieronek </span>
        <span start="8094" end="8167">przyznał, że coraz bardziej próbuje się wciągnąć Kościół w grę polityczną</span>
        <span start="8178" end="8231">, stwarzane jest wrażenie, że Kościół popiera prawicę</span>
        <span start="8263" end="8265">. </span>
        <span start="8547" end="8593">Dla katolika nie ma zamkniętych dróg na lewo. </span>
        <span start="8960" end="8978">Nauczanie Kościoła</span>
        <span start="9046" end="9060"> jest klarowne</span>
        <span start="9124" end="9126">. </span>
        <span start="9177" end="9240">wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność. </span>
        <span start="9893" end="9967">Zalecenia Kościoła nie pozwalają kapłanom czynnie angażować się w politykę</span>
        <span start="10177" end="10179">. </span>
        <span start="10557" end="10676">Kapłani mogą mieć własne poglądy polityczne, ale nie powinni przedstawiać własnych wyborów jako jedynych prawomocnych. </span>
        <span start="13795" end="13828">zbytnie angażowanie się Kościoła </span>
        <span start="13844" end="13874">w kampanie polityczne szkodzi </span>
        <span start="13876" end="13878">mu</span>
        <span start="13885" end="13886">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>W związku z agitacją niektórych biskupów na rzecz odrzucenia konstytucji wśród samego duchowieństwa coraz bardziej widoczny jest brak zgodności co do granic politycznej aktywności Kościoła hierarchicznego. Sytuacja się zaostrza, ponieważ nałożyły się na siebie dwie kampanie – referendalna i parlamentarna. Nigdy wcześniej oficjalne stanowisko Episkopatu nie było też tak jawnie krytykowane przez niektórych duchownych. Spór o konstytucję był również sporem o miejsce Kościoła w państwie. Episkopot wyraził swoje postulaty dotyczące ustawy zasadniczej, do czego miał prawo jak każda inna instytucja. Przed nadchodzącym referendum Kościół zdecydował, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować. Pozostawił sobie jednak prawo do oceny dokumentu. Biskupi krytykują konstytucję za przesadne eksponowanie prawa stanowionego z pominięciem prawa naturalnego, niezapewnienie ochrony życia od poczęcia aż do naturalnej śmierci, nieopowiedzenie się przeciwko deprawacji, nieuwzględnienie dobra społecznego, lansowanie wolności kosztem religijności i możliwość zrzeczenia się suwerenności na rzecz innych państw. W mediach rozgorzał spór, czy dokonywanie przez Kościół oceny można uznać za agitację. Bez wątpienia można jednak uznać za nią rozdawanie ulotek namawiających do odrzucenia konstytucji, co ma miejsce przy niektórych kościołach za zgodą proboszczów. Biskup Pieronek konsekwentnie sprzeciwa się agitacji w świątyniach. Uważa, że Kościół powinien wzywać do udziału w referendum, ale bez instrukcji, jak należy głosować. Takimi poglądami naraził się na krytykę własnego środowiska. Zarzuca mu się, że promuje swoje indywidualne poglądy, przedstawiając je jako oficjalne stanowisko Episkopatu. Brak jednomyślności w Kościele nie jest zaskakujący. Dziwi jednak ostrość języka i publiczne krytykowanie hierarchów. Tego rodzaju dyskurs ma miejsce zwłaszcza na antenie Radia Maryja, które stało się właściwie samodzielną siłą w Kościele. Drugą stroną medalu jest wykorzystywanie autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. Komisja Krajowa "Solidarność" zaproponowała np., aby odrzucić konstytucję i intronizować Chrystusa Króla. Bez wątpienia zwiększyłoby to tylko podziały społeczne. Wielu katolików głosowało bowiem na Kwaśniewskiego i wielu też zamierza poprzeć nową ustawę zasadniczą. Kościół tradycyjnie postrzega się jako sojusznika prawicy. Biskup Pieronek chciałby jednak, aby księża zachowali neutralność. Również Jan Paweł II powiedział, że nie wolno łączyć misji Kościoła z jedną tylko partią polityczną. Wg nauczania Kościoła wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność. Pośrednio chroni to Kościół przed utratą autorytetu. Kościół ma dokonywać oceny moralnej zjawisk społecznych, ale nie powinien podejmować agitacji politycznej. Te same etyczne cele mogą być bowiem osiągane za pomocą różnych środków i różnych programów politycznych. Kapłani nie powinni więc przedstawiać swoich poglądów jako jedynych słusznych. Doświadczenia ostatnich lat pokazują, że nadmierne angażowanie się w politykę może Kościołowi tylko zaszkodzić.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>wśród duchowieństwa coraz bardziej widoczny jest brak zgodności co do granic politycznej aktywności Kościoła. Tym razem sytuacja może być bardziej zaostrzona.Od początku prac nad konstytucją zabierał w jej sprawie głos Kościół. w listach Episkopatu wyrażał swoje postulaty dotyczące ustawy zasadniczej. Spór co do granic politycznej aktywności Kościoła pojawił się w momencie przygotowań do referendum.Episkopat ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować: za konstytucją czy przeciw niej. Biskupi poczęli oceniać ustawę, co przecież jest wystarczającą wskazówką.Arcybiskup Marian Przykucki skrytykował ustawę m. in. za przesadne ubóstwianie prawa stanowionego z pominięciem prawa naturalnego. arcybiskup Józef Michalik skrytykował konstytucję za to, że nie broni życia. Nie uwzględnia dobra społecznego. Lansuje wolność, ale ogranicza religijność. W związku z tym arcybiskup oświadczył, że zagłosuje przeciw ustawie. W mediach przewinęła się dyskusja, czy to była agitacja.Niewątpliwie jest nią rozdawanie przy kościołach ulotek wzywających do odrzucenia konstytucji. Politycznej agitacji w kościołach konsekwentnie sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek. I właśnie za to, iż niezmiennie odpowiada mediom, że zgodnie z przyjętym przez Episkopat stanowiskiem biskupi będą wzywali do udziału w referendum, ale nie będą narzucać wiernym rozstrzygnięć, jest krytykowany wewnątrz Kościoła. To, że wśród duchowieństwa nie ma jedności w ocenie programów politycznych, nie może dziwić. Dziwi zaostrzający się język sporu w Kościele; dziwi też publiczne krytykowanie hierarchów Kościoła przez duchowieństwo. przykładem w tej dziedzinie staje się fenomen Radia Maryja - medium, które stało się samodzielną siłą w Kościele. Ale istnieje druga strona medalu, próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. Za próbę takiego działania należy uznać propozycję "Solidarności", aby w obliczu zagrożenia, czyli przyjęcia konstytucji, dokonać intronizacji Chrystusa Króla. Biskup Pieronek przyznał, że coraz bardziej próbuje się wciągnąć Kościół w grę polityczną, stwarzane jest wrażenie, że Kościół popiera prawicę i musi działać tak jak prawica. Dla katolika nie ma zamkniętych dróg na lewo. Nauczanie Kościoła na temat politycznego zaangażowania wiernych świeckich i duchownych jest klarowne. wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność. Zalecenia Kościoła nie pozwalają kapłanom czynnie angażować się w politykę. Udział duchownych w polityce ma polegać na trosce o dobro wspólne. Kapłani mogą mieć własne poglądy polityczne, ale nie powinni przedstawiać własnych wyborów jako jedynych prawomocnych. Warto powrócić do tezy, że Kościół zawarł z władzą porozumienie: konkordat za konstytucję. Rozmowy oczywiście były, w ostatecznej wersji ustawy zasadniczej uwzględniono wiele postulatów Episkopatu, ale trudno mówić o układzie. Idąc na ustępstwa wobec Kościoła liczono na osłabieniekrytyki ze strony Kościoła. Doświadczenia ostatnich lat dowodzą, że zbytnie angażowanie się Kościoła w kampanie polityczne szkodzi jemu samemu.</body>
      <spans>
        <span start="590" end="596">wśród </span>
        <span start="603" end="705">duchowieństwa coraz bardziej widoczny jest brak zgodności co do granic politycznej aktywności Kościoła</span>
        <span start="721" end="722">.</span>
        <span start="1002" end="1013"> Tym razem </span>
        <span start="1020" end="1057">sytuacja może być bardziej zaostrzona</span>
        <span start="1432" end="1433">.</span>
        <span start="1458" end="1526">Od początku prac nad konstytucją zabierał w jej sprawie głos Kościół</span>
        <span start="1540" end="1542">. </span>
        <span start="1785" end="1805">w listach Episkopatu</span>
        <span start="1830" end="1883"> wyrażał swoje postulaty dotyczące ustawy zasadniczej</span>
        <span start="1974" end="2074">. Spór co do granic politycznej aktywności Kościoła pojawił się w momencie przygotowań do referendum</span>
        <span start="2211" end="2212">.</span>
        <span start="2214" end="2224">Episkopat </span>
        <span start="2308" end="2400">ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować: za konstytucją czy przeciw niej</span>
        <span start="2435" end="2453">. Biskupi poczęli </span>
        <span start="2487" end="2515">oceniać ustawę, co przecież </span>
        <span start="2576" end="2605">jest wystarczającą wskazówką.</span>
        <span start="2607" end="2634">Arcybiskup Marian Przykucki</span>
        <span start="2670" end="2700"> skrytykował ustawę m. in. za </span>
        <span start="2701" end="2773">przesadne ubóstwianie prawa stanowionego z pominięciem prawa naturalnego</span>
        <span start="2803" end="2805">. </span>
        <span start="3308" end="3333">arcybiskup Józef Michalik</span>
        <span start="3409" end="3444"> skrytykował konstytucję za to, że </span>
        <span start="3448" end="3463">nie broni życia</span>
        <span start="3495" end="3497">. </span>
        <span start="3536" end="3568">Nie uwzględnia dobra społecznego</span>
        <span start="3596" end="3642">. Lansuje wolność, ale ogranicza religijność. </span>
        <span start="3904" end="3930">W związku z tym arcybiskup</span>
        <span start="3939" end="3950"> oświadczył</span>
        <span start="3964" end="4038">, że zagłosuje przeciw ustawie. W mediach przewinęła się dyskusja, czy to </span>
        <span start="4042" end="4055">była agitacja</span>
        <span start="4072" end="4073">.</span>
        <span start="4075" end="4097">Niewątpliwie jest nią </span>
        <span start="4107" end="4133">rozdawanie przy kościołach</span>
        <span start="4198" end="4245"> ulotek wzywających do odrzucenia konstytucji. </span>
        <span start="4526" end="4612">Politycznej agitacji w kościołach konsekwentnie sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek</span>
        <span start="4641" end="4643">. </span>
        <span start="5067" end="5260">I właśnie za to, iż niezmiennie odpowiada mediom, że zgodnie z przyjętym przez Episkopat stanowiskiem biskupi będą wzywali do udziału w referendum, ale nie będą narzucać wiernym rozstrzygnięć, </span>
        <span start="5300" end="5336">jest krytykowany wewnątrz Kościoła. </span>
        <span start="6311" end="6318">To, że </span>
        <span start="6358" end="6377">wśród duchowieństwa</span>
        <span start="6406" end="6456"> nie ma jedności w ocenie programów politycznych, </span>
        <span start="6466" end="6483">nie może dziwić. </span>
        <span start="6601" end="6607">Dziwi </span>
        <span start="6617" end="6648">zaostrzający się język sporu w </span>
        <span start="6670" end="6752">Kościele; dziwi też publiczne krytykowanie hierarchów Kościoła przez duchowieństwo</span>
        <span start="6811" end="6813">. </span>
        <span start="6822" end="6907">przykładem w tej dziedzinie staje się fenomen Radia Maryja - medium, które stało się </span>
        <span start="6917" end="6944">samodzielną siłą w Kościele</span>
        <span start="7006" end="7008">. </span>
        <span start="7235" end="7248">Ale istnieje </span>
        <span start="7254" end="7275">druga strona medalu, </span>
        <span start="7281" end="7370">próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. Za próbę takiego </span>
        <span start="7378" end="7412">działania należy uznać propozycję </span>
        <span start="7429" end="7469">"Solidarności", aby w obliczu zagrożenia</span>
        <span start="7524" end="7593">, czyli przyjęcia konstytucji, dokonać intronizacji Chrystusa Króla. </span>
        <span start="7967" end="7983">Biskup Pieronek </span>
        <span start="8094" end="8167">przyznał, że coraz bardziej próbuje się wciągnąć Kościół w grę polityczną</span>
        <span start="8178" end="8250">, stwarzane jest wrażenie, że Kościół popiera prawicę i musi działać tak</span>
        <span start="8251" end="8265"> jak prawica. </span>
        <span start="8547" end="8593">Dla katolika nie ma zamkniętych dróg na lewo. </span>
        <span start="8960" end="9060">Nauczanie Kościoła na temat politycznego zaangażowania wiernych świeckich i duchownych jest klarowne</span>
        <span start="9124" end="9126">. </span>
        <span start="9177" end="9240">wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność. </span>
        <span start="9893" end="9967">Zalecenia Kościoła nie pozwalają kapłanom czynnie angażować się w politykę</span>
        <span start="10177" end="10244">. Udział duchownych w polityce ma polegać na trosce o dobro wspólne</span>
        <span start="10359" end="10361">. </span>
        <span start="10557" end="10676">Kapłani mogą mieć własne poglądy polityczne, ale nie powinni przedstawiać własnych wyborów jako jedynych prawomocnych. </span>
        <span start="12452" end="12470">Warto powrócić do </span>
        <span start="12506" end="12538">tezy, że Kościół zawarł z władzą</span>
        <span start="12587" end="12626"> porozumienie: konkordat za konstytucję</span>
        <span start="12686" end="12688">. </span>
        <span start="12820" end="12845">Rozmowy oczywiście były, </span>
        <span start="12863" end="12974">w ostatecznej wersji ustawy zasadniczej uwzględniono wiele postulatów Episkopatu, ale trudno mówić o układzie. </span>
        <span start="13331" end="13363">Idąc na ustępstwa wobec Kościoła</span>
        <span start="13428" end="13450"> liczono na osłabienie</span>
        <span start="13470" end="13498">krytyki ze strony Kościoła. </span>
        <span start="13708" end="13735">Doświadczenia ostatnich lat</span>
        <span start="13782" end="13828"> dowodzą, że zbytnie angażowanie się Kościoła </span>
        <span start="13844" end="13886">w kampanie polityczne szkodzi jemu samemu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Wśród samego duchowieństwa coraz bardziej widoczny jest brak zgodności co do granic politycznej aktywności Kościoła hierarchicznego. Sytuacja się zaostrza, ponieważ nałożyły się na siebie dwie kampanie – referendalna i parlamentarna. Nigdy wcześniej oficjalne stanowisko Episkopatu nie było też tak jawnie krytykowane przez niektórych duchownych. Wg nauczania Kościoła wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność. Kościół ma dokonywać oceny moralnej zjawisk społecznych, ale nie powinien podejmować agitacji politycznej. Te same etyczne cele mogą być bowiem osiągane za pomocą różnych środków i różnych programów politycznych. Doświadczenia ostatnich lat pokazują, że nadmierne angażowanie się w politykę może Kościołowi tylko zaszkodzić.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Od początku prac nad konstytucją zabierał w jej sprawie głos Kościół. Episkopat wyrażał swoje postulaty. Spór co do granic politycznej aktywności Kościoła pojawił się w momencie przygotowań do referendum.Episkopat ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować: za konstytucją czy przeciw niej. Biskupi poczęli oceniać ustawę, co przecież jest wystarczającą wskazówką. W mediach przewinęła się dyskusja, czy to agitacja.Politycznej agitacji w kościołach konsekwentnie sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek. Dziwi zaostrzający się język sporu w Kościele. Biskup Pieronek przyznał, że próbuje się wciągnąć Kościół w grę polityczną, stwarzane jest wrażenie, że Kościół popiera prawicę. Kapłani nie powinni przedstawiać własnych wyborów jako jedynych prawomocnych.</body>
      <spans>
        <span start="1458" end="1526">Od początku prac nad konstytucją zabierał w jej sprawie głos Kościół</span>
        <span start="1540" end="1542">. </span>
        <span start="1795" end="1804">Episkopat</span>
        <span start="1830" end="1854"> wyrażał swoje postulaty</span>
        <span start="1974" end="2074">. Spór co do granic politycznej aktywności Kościoła pojawił się w momencie przygotowań do referendum</span>
        <span start="2211" end="2212">.</span>
        <span start="2214" end="2224">Episkopat </span>
        <span start="2308" end="2400">ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować: za konstytucją czy przeciw niej</span>
        <span start="2435" end="2453">. Biskupi poczęli </span>
        <span start="2487" end="2515">oceniać ustawę, co przecież </span>
        <span start="2576" end="2605">jest wystarczającą wskazówką.</span>
        <span start="3995" end="4038"> W mediach przewinęła się dyskusja, czy to </span>
        <span start="4047" end="4055">agitacja</span>
        <span start="4072" end="4073">.</span>
        <span start="4526" end="4612">Politycznej agitacji w kościołach konsekwentnie sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek</span>
        <span start="4641" end="4643">. </span>
        <span start="6601" end="6607">Dziwi </span>
        <span start="6617" end="6648">zaostrzający się język sporu w </span>
        <span start="6670" end="6678">Kościele</span>
        <span start="6811" end="6813">. </span>
        <span start="7967" end="7983">Biskup Pieronek </span>
        <span start="8094" end="8107">przyznał, że </span>
        <span start="8122" end="8167">próbuje się wciągnąć Kościół w grę polityczną</span>
        <span start="8178" end="8231">, stwarzane jest wrażenie, że Kościół popiera prawicę</span>
        <span start="8263" end="8265">. </span>
        <span start="10557" end="10565">Kapłani </span>
        <span start="10606" end="10675">nie powinni przedstawiać własnych wyborów jako jedynych prawomocnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Krytyczna ocena konstytucji ze strony niektórych biskupów, ulotki przy kościołach wzywające do odrzucenia ustawy w referendum z jednej strony, z drugiej zaś próba instrumentalizacji Kościoła przez niektórych polityków zapowiadają to, co na płaszczyźnie Kościół a polityka czeka nas co najmniej do września, czyli do wyborów parlamentarnych. Interesujące jest i to, że wśród samego duchowieństwa coraz bardziej widoczny jest brak zgodności co do granic politycznej aktywności Kościoła hierarchicznego. Można by powiedzieć, że to nic nowego. Tym razem jednak sytuacja może być bardziej zaostrzona: raz z uwagi na nałożenie się na siebie dwóch kampanii - referendalnej i parlamentarnej - które zadecydują nie tylko o kształcie władzy na najbliższe cztery lata, ale o kształcie państwa na dłużej, a dwa, że chyba nigdy dotąd oficjalne stanowisko Episkopatu nie było tak jawnie krytykowane przez niektórych duchownych, co powoduje pogłębienie się podziałów wewnątrz Kościoła. To, że polityka dzieli Kościół wewnętrznie, że wśród duchowieństwa, jak w całym społeczeństwie, nie ma jedności w ocenie programów politycznych, nie może dziwić. Dziwi natomiast zaostrzający się język sporu w i tak podzielonym już Kościele; dziwi też publiczne krytykowanie hierarchów Kościoła przez duchowieństwo. Doświadczenia ostatnich lat dowodzą jednak, że zbytnie angażowanie się Kościoła hierarchicznego w kampanie polityczne szkodzi jemu samemu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Interesujące jest i to, że wśród samego duchowieństwa coraz bardziej widoczny jest brak zgodności co do granic politycznej aktywności Kościoła hierarchicznego. nigdy dotąd oficjalne stanowisko Episkopatu nie było tak jawnie krytykowane przez niektórych duchownych, co powoduje pogłębienie się podziałów wewnątrz Kościoła.Od początku prac nad konstytucją zabierał w jej sprawie głos Kościół hierarchiczny. Episkopat pozostawiając sobie prawo do oceny dokumentu, co jest zgodne z nauczaniem Kościoła, ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować. Politycznej agitacji w kościołach konsekwentnie sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek, sekretarz Episkopatu Polski. I właśnie za to, iż niezmiennie odpowiada mediom, że zgodnie z przyjętym przez Episkopat stanowiskiem biskupi będą wzywali do udziału w referendum, ale nie będą narzucać wiernym rozstrzygnięć, i tak też winni postąpić inni duchowni, jest krytykowany wewnątrz Kościoła. Ale istnieje także druga strona medalu, czyli próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. stwarzane jest wrażenie, że Kościół popiera prawicę i musi działać tak, jak prawica. nie wolno łączyć misji Kościoła z jedną partią polityczną, choćby była ona najbardziej wierna Kościołowi.Żadna formacja polityczna nigdy nie może utożsamiać się z prawdą Ewangelii. Udział duchownych w polityce ma polegać na trosce o dobro wspólne. Doświadczenia ostatnich lat dowodzą, że zbytnie angażowanie się Kościoła hierarchicznego w kampanie polityczne szkodzi jemu samemu.</body>
      <spans>
        <span start="563" end="722">Interesujące jest i to, że wśród samego duchowieństwa coraz bardziej widoczny jest brak zgodności co do granic politycznej aktywności Kościoła hierarchicznego.</span>
        <span start="1271" end="1433"> nigdy dotąd oficjalne stanowisko Episkopatu nie było tak jawnie krytykowane przez niektórych duchownych, co powoduje pogłębienie się podziałów wewnątrz Kościoła.</span>
        <span start="1458" end="1542">Od początku prac nad konstytucją zabierał w jej sprawie głos Kościół hierarchiczny. </span>
        <span start="2214" end="2367">Episkopat pozostawiając sobie prawo do oceny dokumentu, co jest zgodne z nauczaniem Kościoła, ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować</span>
        <span start="2435" end="2437">. </span>
        <span start="4526" end="4643">Politycznej agitacji w kościołach konsekwentnie sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek, sekretarz Episkopatu Polski. </span>
        <span start="5067" end="5336">I właśnie za to, iż niezmiennie odpowiada mediom, że zgodnie z przyjętym przez Episkopat stanowiskiem biskupi będą wzywali do udziału w referendum, ale nie będą narzucać wiernym rozstrzygnięć, i tak też winni postąpić inni duchowni, jest krytykowany wewnątrz Kościoła. </span>
        <span start="7235" end="7353">Ale istnieje także druga strona medalu, czyli próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. </span>
        <span start="8180" end="8265">stwarzane jest wrażenie, że Kościół popiera prawicę i musi działać tak, jak prawica. </span>
        <span start="8853" end="8958">nie wolno łączyć misji Kościoła z jedną partią polityczną, choćby była ona najbardziej wierna Kościołowi.</span>
        <span start="9490" end="9564">Żadna formacja polityczna nigdy nie może utożsamiać się z prawdą Ewangelii</span>
        <span start="9859" end="9860">.</span>
        <span start="10178" end="10244"> Udział duchownych w polityce ma polegać na trosce o dobro wspólne</span>
        <span start="10359" end="10361">. </span>
        <span start="13708" end="13735">Doświadczenia ostatnich lat</span>
        <span start="13782" end="13886"> dowodzą, że zbytnie angażowanie się Kościoła hierarchicznego w kampanie polityczne szkodzi jemu samemu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Krytyczna ocena konstytucji ze strony niektórych biskupów, ulotki przy kościołach wzywające do odrzucenia ustawy w referendum z jednej strony, z drugiej zaś próba instrumentalizacji Kościoła przez niektórych polityków zapowiadają to, co na płaszczyźnie Kościół a polityka czeka nas co najmniej do września, czyli do wyborów parlamentarnych. Interesujące jest i to, że wśród samego duchowieństwa coraz bardziej widoczny jest brak zgodności co do granic politycznej aktywności Kościoła hierarchicznego. Można by powiedzieć, że to nic nowego. Tym razem jednak sytuacja może być bardziej zaostrzona: raz z uwagi na nałożenie się na siebie dwóch kampanii - referendalnej i parlamentarnej - które zadecydują nie tylko o kształcie władzy na najbliższe cztery lata, ale o kształcie państwa na dłużej, a dwa, że chyba nigdy dotąd oficjalne stanowisko Episkopatu nie było tak jawnie krytykowane przez niektórych duchownych, co powoduje pogłębienie się podziałów wewnątrz Kościoła.
Spór pojawił się w momencie przygotowań do referendum. Episkopat ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować, pozostawił sobie jednak prawo do oceny dokumentu. Biskupi poczęli więc, różnie rozkładając akcenty, oceniać ustawę, co przecież również jest wystarczającą wskazówką. Krytyka dotyczyła przede wszystkim tego, że konstytucja nie broni życia i nie promuje prawa naturalnego, a także ogranicza religijność. Biskup Michalik oświadczył, że zagłosuje przeciw ustawie. Politycznej agitacji w kościołach konsekwentnie sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek, sekretarz Episkopatu Polski, za co jest krytykowany wewnątrz Kościoła. To, że polityka dzieli Kościół wewnętrznie, że wśród duchowieństwa, jak w całym społeczeństwie, nie ma jedności w ocenie programów politycznych, polityków nie może dziwić. Dziwi natomiast zaostrzający się język sporu w i tak podzielonym już Kościele; dziwi też publiczne krytykowanie hierarchów Kościoła przez duchowieństwo. 
Istnieje także druga strona medalu, czyli próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. Za próbę takiego działania należy uznać propozycję Komisji Krajowej "Solidarności", aby dokonać intronizacji Chrystusa Króla. Politycy zwący się chrześcijańskimi zdają się zapominać, że zgodnie z nauczaniem Kościoła wierni świeccy działają w polityce na własną odpowiedzialność. Także dlatego, żeby ich potknięcia, porażki nie osłabiały autorytetu Kościoła.
Doświadczenia ostatnich lat, a szczególnie ostatnich wyborów prezydenckich dowodzą, że zbytnie angażowanie się Kościoła hierarchicznego w kampanie polityczne szkodzi jemu samemu. Ludzkich wyborów nie powstrzyma nawet groźba, że głosowanie niezgodne ze wskazówkami duchownego będzie ciężkim grzechem. Z drugiej strony okazuje się, że ci hierarchowie, którzy nie obrażają się na rzeczywistość i próbują znaleźć miejsce Kościoła w społeczeństwie pluralistycznym, podkreślają znaczenie formacji, kształtowania sumień wiernych, są narażeni na krytykę wewnątrz tegoż Kościoła.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Krytyczna ocena konstytucji ze strony niektórych biskupów, ulotki przy kościołach wzywające do odrzucenia ustawy w referendum z jednej strony, z drugiej zaś próba instrumentalizacji Kościoła przez niektórych polityków zapowiadają to, co na płaszczyźnie Kościół a polityka czeka nas co najmniej do września, czyli do wyborów parlamentarnych. Interesujące jest i to, że wśród samego duchowieństwa coraz bardziej widoczny jest brak zgodności co do granic politycznej aktywności Kościoła hierarchicznego. nigdy dotąd oficjalne stanowisko Episkopatu nie było tak jawnie krytykowane przez niektórych duchownych, co powoduje pogłębienie się podziałów wewnątrz Kościoła.Od początku prac nad konstytucją zabierał w jej sprawie głos Kościół hierarchiczny. Episkopat pozostawiając sobie prawo do oceny dokumentu, co jest zgodne z nauczaniem Kościoła, ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować. arcybiskup Michalik oświadczył duchowieństwu, że zagłosuje przeciw ustawie. W mediach przewinęła się dyskusja, czy to już była agitacja, czy jeszcze nie.

Niewątpliwie jest nią natomiast rozdawanie przy kościołach, za wiedzą proboszczów - którzy czasem informują o tym z ambon - ulotek wzywających do odrzucenia konstytucji. Są wśród nich przez nikogo nie podpisane, a wzywające do odrzucenia ustawy, która, zdaniem autorów, m. in. utrwala władzę komunistów, zaprzepaszcza suwerenność Polski, odbiera rodzicom prawa do dzieci. Akcję przeciwko konstytucji prowadzi także Radio Maryja.
Politycznej agitacji w kościołach konsekwentnie sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek, sekretarz Episkopatu Polski. I właśnie za to, iż niezmiennie odpowiada mediom, że zgodnie z przyjętym przez Episkopat stanowiskiem biskupi będą wzywali do udziału w referendum, ale nie będą narzucać wiernym rozstrzygnięć, i tak też winni postąpić inni duchowni, jest krytykowany wewnątrz Kościoła. To, że polityka dzieli Kościół wewnętrznie, nie może dziwić. Dziwi natomiast zaostrzający się język sporu w i tak podzielonym już Kościele; dziwi też publiczne krytykowanie hierarchów Kościoła przez duchowieństwo. przykładem w tej dziedzinie staje się fenomen Radia Maryja. Ale istnieje także druga strona medalu, czyli próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. stwarzane jest wrażenie, że Kościół popiera prawicę i musi działać tak, jak prawica. nie wolno łączyć misji Kościoła z jedną partią polityczną, choćby była ona najbardziej wierna Kościołowi.Żadna formacja polityczna nigdy nie może utożsamiać się z prawdą Ewangelii. Udział duchownych w polityce ma polegać na trosce o dobro wspólne - w tym mieści się ocena moralna zjawisk społecznych, wskazywanie etycznych rozwiązań, nie zaś agitacja polityczna. Kapłani mogą mieć własne poglądy polityczne, ale nie powinni przedstawiać własnych wyborów jako jedynych prawomocnych. Doświadczenia ostatnich lat, a szczególnie ostatnich wyborów prezydenckich dowodzą, że zbytnie angażowanie się Kościoła hierarchicznego w kampanie polityczne szkodzi jemu samemu.</body>
      <spans>
        <span start="222" end="722">Krytyczna ocena konstytucji ze strony niektórych biskupów, ulotki przy kościołach wzywające do odrzucenia ustawy w referendum z jednej strony, z drugiej zaś próba instrumentalizacji Kościoła przez niektórych polityków zapowiadają to, co na płaszczyźnie Kościół a polityka czeka nas co najmniej do września, czyli do wyborów parlamentarnych. Interesujące jest i to, że wśród samego duchowieństwa coraz bardziej widoczny jest brak zgodności co do granic politycznej aktywności Kościoła hierarchicznego.</span>
        <span start="1271" end="1433"> nigdy dotąd oficjalne stanowisko Episkopatu nie było tak jawnie krytykowane przez niektórych duchownych, co powoduje pogłębienie się podziałów wewnątrz Kościoła.</span>
        <span start="1458" end="1542">Od początku prac nad konstytucją zabierał w jej sprawie głos Kościół hierarchiczny. </span>
        <span start="2214" end="2367">Episkopat pozostawiając sobie prawo do oceny dokumentu, co jest zgodne z nauczaniem Kościoła, ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować</span>
        <span start="2435" end="2437">. </span>
        <span start="3920" end="4504">arcybiskup Michalik oświadczył duchowieństwu, że zagłosuje przeciw ustawie. W mediach przewinęła się dyskusja, czy to już była agitacja, czy jeszcze nie.

Niewątpliwie jest nią natomiast rozdawanie przy kościołach, za wiedzą proboszczów - którzy czasem informują o tym z ambon - ulotek wzywających do odrzucenia konstytucji. Są wśród nich przez nikogo nie podpisane, a wzywające do odrzucenia ustawy, która, zdaniem autorów, m. in. utrwala władzę komunistów, zaprzepaszcza suwerenność Polski, odbiera rodzicom prawa do dzieci. Akcję przeciwko konstytucji prowadzi także Radio Maryja.
</span>
        <span start="4526" end="4643">Politycznej agitacji w kościołach konsekwentnie sprzeciwia się biskup Tadeusz Pieronek, sekretarz Episkopatu Polski. </span>
        <span start="5067" end="5336">I właśnie za to, iż niezmiennie odpowiada mediom, że zgodnie z przyjętym przez Episkopat stanowiskiem biskupi będą wzywali do udziału w referendum, ale nie będą narzucać wiernym rozstrzygnięć, i tak też winni postąpić inni duchowni, jest krytykowany wewnątrz Kościoła. </span>
        <span start="6311" end="6355">To, że polityka dzieli Kościół wewnętrznie, </span>
        <span start="6466" end="6483">nie może dziwić. </span>
        <span start="6601" end="6752">Dziwi natomiast zaostrzający się język sporu w i tak podzielonym już Kościele; dziwi też publiczne krytykowanie hierarchów Kościoła przez duchowieństwo</span>
        <span start="6811" end="6813">. </span>
        <span start="6822" end="6880">przykładem w tej dziedzinie staje się fenomen Radia Maryja</span>
        <span start="7006" end="7008">. </span>
        <span start="7235" end="7353">Ale istnieje także druga strona medalu, czyli próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. </span>
        <span start="8180" end="8265">stwarzane jest wrażenie, że Kościół popiera prawicę i musi działać tak, jak prawica. </span>
        <span start="8853" end="8958">nie wolno łączyć misji Kościoła z jedną partią polityczną, choćby była ona najbardziej wierna Kościołowi.</span>
        <span start="9490" end="9564">Żadna formacja polityczna nigdy nie może utożsamiać się z prawdą Ewangelii</span>
        <span start="9859" end="9860">.</span>
        <span start="10178" end="10361"> Udział duchownych w polityce ma polegać na trosce o dobro wspólne - w tym mieści się ocena moralna zjawisk społecznych, wskazywanie etycznych rozwiązań, nie zaś agitacja polityczna. </span>
        <span start="10557" end="10676">Kapłani mogą mieć własne poglądy polityczne, ale nie powinni przedstawiać własnych wyborów jako jedynych prawomocnych. </span>
        <span start="13708" end="13886">Doświadczenia ostatnich lat, a szczególnie ostatnich wyborów prezydenckich dowodzą, że zbytnie angażowanie się Kościoła hierarchicznego w kampanie polityczne szkodzi jemu samemu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Krytyczna ocena konstytucji ze strony niektórych biskupów, ulotki przy kościołach wzywające do odrzucenia ustawy w referendum z jednej strony, z drugiej zaś próba instrumentalizacji Kościoła przez niektórych polityków zapowiadają to, co na płaszczyźnie Kościół a polityka czeka nas co najmniej do września, czyli do wyborów parlamentarnych. Interesujące jest i to, że wśród samego duchowieństwa coraz bardziej widoczny jest brak zgodności co do granic politycznej aktywności Kościoła hierarchicznego. Tym razem sytuacja może być bardziej zaostrzona: chyba nigdy dotąd oficjalne stanowisko Episkopatu nie było tak jawnie krytykowane przez niektórych duchownych, co powoduje pogłębienie się podziałów wewnątrz Kościoła.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Interesujące jest i to, że wśród samego duchowieństwa coraz bardziej widoczny jest brak zgodności co do granic politycznej aktywności Kościoła hierarchicznego. nigdy dotąd oficjalne stanowisko Episkopatu nie było tak jawnie krytykowane przez niektórych duchownych, co powoduje pogłębienie się podziałów wewnątrz Kościoła.Od początku prac nad konstytucją zabierał w jej sprawie głos Kościół hierarchiczny. Episkopat pozostawiając sobie prawo do oceny dokumentu, co jest zgodne z nauczaniem Kościoła, ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować. Ale istnieje także druga strona medalu, czyli próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. stwarzane jest wrażenie, że Kościół popiera prawicę i musi działać tak, jak prawica.</body>
      <spans>
        <span start="563" end="722">Interesujące jest i to, że wśród samego duchowieństwa coraz bardziej widoczny jest brak zgodności co do granic politycznej aktywności Kościoła hierarchicznego.</span>
        <span start="1271" end="1433"> nigdy dotąd oficjalne stanowisko Episkopatu nie było tak jawnie krytykowane przez niektórych duchownych, co powoduje pogłębienie się podziałów wewnątrz Kościoła.</span>
        <span start="1458" end="1542">Od początku prac nad konstytucją zabierał w jej sprawie głos Kościół hierarchiczny. </span>
        <span start="2214" end="2367">Episkopat pozostawiając sobie prawo do oceny dokumentu, co jest zgodne z nauczaniem Kościoła, ustalił, że nie będzie wskazywać wiernym, jak mają głosować</span>
        <span start="2435" end="2437">. </span>
        <span start="7235" end="7353">Ale istnieje także druga strona medalu, czyli próby wykorzystywania autorytetu Kościoła przez ugrupowania polityczne. </span>
        <span start="8180" end="8264">stwarzane jest wrażenie, że Kościół popiera prawicę i musi działać tak, jak prawica.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
