<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704230014">
  <date>1997-04-23</date>
  <title>Kolczyk w uchu majora</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Iwona Trusewicz</authors>
  <body>POLICJA

Na początku kwietnia słuchacze Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej ćwiczyli w Polsce

Kolczyk w uchu majora

IWONA TRUSEWICZ

Porucznik Katerina Bronisova z Prezidium Policajnoho Zboru Slovenskej Republiky strzela niecelnie. Austriacki Glock podrywa jej dłoń i pociski trafiają w górny brzeg wydłużonej tarczy. Pani porucznik woli strzelać ze swojego CZ-75. Lepiej "trzyma się ręki". Mówi, że od niedawna może ćwiczyć raz w tygodniu. Wcześniej słowaccy policjanci ćwiczyli strzelanie raz w miesiącu. Jeszcze wcześniej pani porucznik była szkolnym pedagogiem i kuratorem nieletnich przestępców.

Porucznik Bronisova mieszka w Bratysławie. Ma dwadzieścia siedem lat, jest delikatna i ładna niczym porcelanowa lalka. Nosi dżinsy, skórzaną kurtkę i masę złotej biżuterii. Włosy ma długie, jasne, rozpuszczone. Pracuje w policji kryminalnej i na co dzień zajmuje się przestępczością zorganizowaną, podobnie jak dwudziestu dwóch kolegów - policjantów i jedna koleżanka - policjantka z siedmiu krajów środkowej Europy, którzy w pierwszym tygodniu kwietnia odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.

Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej założonej przed pięciu laty przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. Co roku słuchacze akademii przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, wszędzie po niemiecku; na koniec piszą pracę zaliczeniową. Koszty ich udziału pokrywają poszczególne kraje.

W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. Akademia rozpoczęła zajęcia w lutym w Wiedniu. Skończy w maju w Budapeszcie.

Pieprzem w mafię

Major Karl-Heinz Wochermayr jest salzburczykiem. Kocha górskie wędrówki i swoje bogate, stateczne, piękne miasto, w którym urodził się i komponował Mozart. Polskiemu turyście dostatni, mieszczański Salzburg wydaje się ostatnim miejscem, w którym mogłyby działać przestępcze organizacje.

- Przez lata pracowałem jako celnik, ale gdy dwa lata temu Unia Europejska zniosła celne bariery dla swoich członków, celnicy przestali być potrzebni i musiałem szukać nowej pracy. Wtedy trafiłem do policji kryminalnej, zajmującej się zorganizowaną przestępczością - opowiada 37-letni major. W jego lewym uchu skrzy się dyskretny, brylantowy kolczyk.

Na austriackie służby bezpieczeństwa publicznego składa się żandarmeria i policja. Zgodnie z prawem nie mogą one strajkować ani demonstrować swojego niezadowolenia. Niemożliwa jest na przykład demonstracja policjantów przed austriackim parlamentem. Austriacy wychodzą z założenia, że zawód policjanta każdy wybiera dobrowolnie i jeżeli mu nie odpowiada, może odejść ze służby.

Austriacki policjant ma status urzędnika państwowego. Zarabia według sztywnych stawek. Major Wochermayr dostaje ok. 33 tys. ATS miesięcznie (ok. 2700 USD). Jeżeli uważa, że to za mało, może wystąpić do swojego przełożonego o większą liczbę nadgodzin. Może też uzyskać zgodę na dorabianie do pensji.

- Wielu młodych policjantów dorabia, udzielając lekcji jazdy samochodem, pracując przy akwizycji ubezpieczeń. Policjantki wynajmują się do sprzątania domów. Warunkiem otrzymania zgody na dodatkowe zajęcie jest, aby wykluczało ono możliwość wykorzystania swoich służbowych znajomości - tłumaczy.

W salzburskim wydziale kryminalnym pracuje 50 osób. Zdaniem Karla-Heinza, to nie wystarcza.

- W ostatnich latach znacznie zmniejszyło się wśród naszych obywateli poczucie bezpieczeństwa. Zagrożenie stanowią szczególnie Rumuni napływający do miast, żebrzący na ulicach, ale i tworzący zorganizowane gangi - opowiada.

Dlatego przeprowadzając większe akcje austriacka policja wspiera się żandarmerią. Major mówi, że jego praca nie jest niebezpieczna. Więcej w niej przeglądania papierów niż spektakularnych akcji. Nie pamięta, by przydarzyły mu się groźne momenty. Służbowego pistoletu Glock major nie używa. Na co dzień nosi przy sobie pojemnik z gazem pieprzowym.

Już nie szukam innej pracy

Nadkomisarz Klaus Weber z kryminalnej policji BKA w Wiesbaden nosi się z młodzieńczym luzem (dżinsy, T-shirt) i dobrze mówi po angielsku. Sympatycznie uśmiechnięty, szczupły, wysoki, obcięty przy skórze, mógłby grać twardego gliniarza w hollywoodzkim thrillerze.

Ale życie to nie film. Nadkomisarz Weber przewraca papiery w swoim biurze, zarabia 3 - 3,5 tys. DEM i przyznaje, że był czas, iż myślał o zmianie pracy.

- Miałem dziewiętnaście lat, gdy poszedłem do policji. Naoglądałem się filmów i tak naprawdę nie miałem pojęcia, co to za praca. Teraz mam trzydzieści trzy lata i o zmianie już nie myślę. Podoba mi się, że europejskie policje coraz lepiej ze sobą współpracują, że korzystamy z doświadczeń innych - mówi.

Takim przykładem zmian była dla Webera wspólna akcja z policją z Gorzowa Wielkopolskiego. Dzięki współpracy zlikwidowali gang samochodowy przerzucający kradzione auta z Niemiec do Polski.

Od dwóch lat śledczy Weber rozpracowuje włoską mafię. Wcześniej zajmował się Nigeryjczykami i handlem bronią. System jest taki, że kolejną sprawę bierze dopiero, gdy zamknie jedną.

- Niemieckie społeczeństwo się zmienia. Nasz stabilny, demokratyczny system gwarantuje bardzo wiele swobód. Po zjednoczeniu pojawiły się problemy z zasiedziałymi na tamtych terenach grupami etnicznymi, np. Wietnamczykami. Kłopoty sprawiają także Rosjanie, którzy uciekli z opuszczającej NRD radzieckiej armii - zdaniem Webera, Polska to kraj bezpieczny. Na potwierdzenie takiej opinii podaje liczby:

- W Niemczech mamy rocznie około 6,5 miliona spraw na 81 mln mieszkańców, podczas gdy w Polsce milion na 40 milionów ludzi. Nasza wykrywalność to średnio 40 procent, ale w morderstwach sięga 90 procent. Na statystykę wpływają drobne przestępstwa, których jest bardzo dużo.

Nadkomisarz Weber przyznaje, że w jego pracy, podobnie jak u austriackiego kolegi, najważniejsze są dokumenty. Sprawność fizyczna, walka wręcz czy noszony codziennie przydziałowy pistolet Sisanen to dodatki drugoplanowe.

- W pracy bazujemy przede wszystkim na zdobytych dowodach. Mniejsze znaczenie mają zeznania świadków. Wykorzystujemy najnowszą technikę informatyczną, noktowizory, sprzęt podsłuchowy, wideokamery. Jedna wideokamera zaoszczędza pracy dwóm policyjnym obserwatorom - dodaje kapitan Frank Hellmuth z policji kryminalnej we Frankfurcie nad Menem.

W policji pracuje 16 lat. Kontynuuje rodzinną tradycję. Policjantem był jego ojciec. Śmieje się, że wstąpił, ponieważ nie chciało mu się studiować. "A okazało się, że studiuję tutaj więcej niż mogłem sobie wyobrazić".

We frankfurckiej policji kryminalnej pracuje 600 funkcjonariuszy. Do tego około dwóch tysięcy mundurowych i służby porządkowe na lotnisku, porcie rzecznym i w dzielnicach mieszkaniowych. Zorganizowane grupy przestępcze tworzą Włosi, Turcy, Jugosłowianie, a ostatnio coraz częściej - Albańczycy.

- Takie zjawiska jak narkotyki czy prostytucja są efektem polityki państwa i narastających problemów społecznych. Zorganizowana przestępczość wykorzystuje nastroje społeczne i napływające fale emigrantów - wyjaśnia kapitan Hellmuth. Sam nie jest fanatykiem sportów walki i strzelanin.

- Staramy się dostrzegać niebezpieczeństwo, zanim się objawi. A gdy to nastąpi, wysyłamy oddziały specjalne - mówi.

"Ekstradycja" może być

Młody porucznik z budapeszteńskiej policji kryminalnej prosi o niepublikowanie jego nazwiska. Rozpracowuje właśnie gang samochodowy korzeniami sięgający Polski. Sam wygląda jak jeden z jego członków - krępy, wystrzyżony na skina, dżinsy, skórzane ciężkie buty. Nigdy nie nosi munduru. Jego praca to inwigilowanie środowiska kradnącego i przemycającego samochody. W policji pracuje sześć lat.

- Dlaczego został pan policjantem?

- To trudne pytanie...&amp;nbsp;Nie lubię przestępców. Najpierw zajmowałem się przestępczością wśród młodocianych. Teraz rozpracowuje gangi. Oprócz węgierskich, działają grupy ukraińskie, rumuńskie, także polskie. W mieście zaczyna być coraz bardziej niebezpiecznie. Ale ja lubię swoją pracę - przyznaje.

Na swoim stanowisku zarabia około 55 tysięcy forintów (450 DEM). Praca jest niebezpieczna, ale dotychczas "dzięki Bogu" udało mu się nie użyć swojego służbowego Parabellum. O węgierskiej policji mówi, że nie może strajkować, ale może się oflagować. W ostatnich latach poprawiło się wyposażenie policji. W pościg za gangiem porucznik może wyjechać volkswagenem, fordem, oplem. W najgorszym wypadku skodą favorit.

Z zawodu porucznik jest prawnikiem. Specjalistą od prawa cywilnego. Ma za sobą także studia w wyższej szkole policji i egzamin państwowy z języka niemieckiego.

Naszą rozmowę tłumaczy podinspektor polskiej policji kryminalnej z nowo organizowanego w Komendzie Głównej biura ds. narkotyków. On także nie podaje swojego nazwiska.

- Pracuję w tym zawodzie od 15 lat. O wyborze zadecydował trochę młodzieńczy zapał, trochę brak zdecydowania i trochę rodzinne tradycje wojskowe - tłumaczy. Zorganizowaną przestępczością zajmuje się od kilku lat. Przyznaje, że wciąż śmieszą go amerykańskie filmy policyjne. Tak odstają od policyjnej rzeczywistości.

- A "Ekstradycja"?

- Ma klimat. Dobrze się ogląda. Kondrat gra z wyczuciem. Choć były błędy w umundurowaniu, a oddawanie przez głównego bohatera broni nie odpowiadało zupełnie przyjętej procedurze - ocenia podinspektor, który jest przeciwko powszechnemu dostępowi do broni. "Broń służy do strzelania, a nie do noszenia i grożenia". Sam ma służbowe P-64, broń "nie najlepszą i przestarzałą".

Zapytany, czy w zetknięciu z policjantami Niemiec, Austrii, Szwajcarii polski policjant nie ma kompleksów, odpowiada, że nie.

- Jesteśmy gorzej wyposażeni, ale choć sprzęt jest bardzo ważny, w policyjnej robocie najważniejszy jest człowiek.

Polski podinspektor z wydziału ds. narkotyków, znający języki, wykształcony, z zagranicznymi kontaktami, dostaje miesięcznie ok. 1300 zł na rękę. I nie może do tej pensji dorobić. Komendanci wojewódzcy, choć mogą, zgody na dodatkową pracę udzielają rzadko.

Po co akademia?

- Wiedza tutaj zdobyta nie przyda mi się w codziennej pracy - mówi porucznik Katarina - Słowacja to nie Ameryka. U nas policjanci dzielą się na tych, których praca wciąż bawi i takich, którzy już swoje odrobili i teraz chcą tylko w cieple od ósmej do czwartej siedzieć.

Major Wochermayr: Akademia to jest idealizm tej pracy. To personalne kontakty, które potem ułatwiają wiele spraw, pomagają szybko trafić do właściwych osób i organizacji w innych krajach.

Klaus Weber: Akademia jest bardzo potrzebna do nawiązania kontaktów. Wcześniej czy później wszyscy będziemy w Unii Europejskiej.

Frank Hellmuth: Pomysł jest bardzo dobry. Możemy razem pracować i porozumiewać się bez żadnych barier.

W Szczytnie kursanci akademii spędzili tydzień. Mieszkali w specjalnym hotelu o "nieco lepszym standardzie" niż słuchacze szkoły; jedli "nieco lepsze posiłki". Popołudnia urozmaicały im ogniska i wycieczki. Ich pobyt kosztował Polskę około dwóch i pół tysiąca złotych.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Policjanci i policjantki z siedmiu krajów Europy odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczecinie, gdzie w ramach Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej odbywają się wykłady poświęcone w tym roku przestępczości zorganizowanej. Słuchacze akademii opowiadają o swoich doświadczeniach zawodowych, o sytuacji finansowej policji i grupach przestępczych. Major Karl-Heinz Wochermayr mówi o zarobkach i statusie policjantów, o imigrantach i gangach. Nadkomisarz Klaus Weber pracuje głównie z biurze, rozpracowuje grupy przestępcze. Przyznaje, że w pracy policji najważniejsze są dokumenty, sprawność fizyczna jest drugorzędna. Kapitan Frank Hellmuth dodaje, że policja zdobywa cenne dowody dzięki nowoczesnym urządzeniom. Porucznik z Budapesztu przyznaje, że węgierska policja jest coraz lepiej wyposażona. Podinspektor z polskiej policji śmieje się z amerykańskich filmów policyjnych. Przyznaje, że nie czuje się gorszy od kolegów z Niemiec czy Austrii. Uczestnicy akademii różnie ją oceniają: dla jednych to idealna wizja pracy policji, która nie przydaje się na co dzień, dla innych - możliwość nawiązania kontaktów w obliczu jednoczącej się Europy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Porucznik Katerina Bronisova, dwudziestu dwóch policjantów i jedna policjantka odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii PolicyjnejW tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. Major Karl-Heinz Wochermayr pracował jako celnik, trafił do policji kryminalnejuważa, że zmniejszyło się wśród obywateli poczucie bezpieczeństwa. Nadkomisarz Klaus Weber z kryminalnej policji BKA w Wiesbaden rozpracowuje włoską mafię. Wcześniej zajmował się Nigeryjczykami i handlem bronią. Niemieckie społeczeństwo się zmienia. Weber przyznaje, że w jego pracy najważniejsze są dokumenty. bazujemy na zdobytych dowodach. Wykorzystujemy najnowszą technikę - dodaje kapitan Frank Hellmuth z policji kryminalnej we FrankfurcieZorganizowane grupy przestępcze są efektem polityki państwa i narastających problemów społecznych. porucznik z budapeszteńskiej policji kryminalnej Rozpracowuje gang samochodowy Praca jest niebezpieczna podinspektor polskiej policji kryminalnej śmieszą amerykańskie filmy policyjne. w zetknięciu z policjantami Niemiec, Austrii, Szwajcarii nie ma kompleksówAkademia jest bardzo potrzebna Możemy razem pracować i porozumiewać się bez żadnych barier.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="168">Porucznik Katerina Bronisova</span>
        <span start="905" end="907">, </span>
        <span start="920" end="937">dwudziestu dwóch </span>
        <span start="947" end="967">policjantów i jedna </span>
        <span start="979" end="990">policjantka</span>
        <span start="1062" end="1108"> odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.</span>
        <span start="1110" end="1173">Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej</span>
        <span start="1486" end="1561">W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. </span>
        <span start="1657" end="1684">Major Karl-Heinz Wochermayr</span>
        <span start="1957" end="1966"> pracował</span>
        <span start="1968" end="1982"> jako celnik, </span>
        <span start="2132" end="2138">trafił</span>
        <span start="2140" end="2163"> do policji kryminalnej</span>
        <span start="2838" end="2848">uważa, że </span>
        <span start="3394" end="3416">zmniejszyło się wśród </span>
        <span start="3424" end="3459">obywateli poczucie bezpieczeństwa. </span>
        <span start="3965" end="4027">Nadkomisarz Klaus Weber z kryminalnej policji BKA w Wiesbaden </span>
        <span start="4904" end="4987">rozpracowuje włoską mafię. Wcześniej zajmował się Nigeryjczykami i handlem bronią. </span>
        <span start="5061" end="5099">Niemieckie społeczeństwo się zmienia. </span>
        <span start="5746" end="5778">Weber przyznaje, że w jego pracy</span>
        <span start="5816" end="5845"> najważniejsze są dokumenty. </span>
        <span start="5966" end="5975">bazujemy </span>
        <span start="5992" end="6015">na zdobytych dowodach. </span>
        <span start="6058" end="6092">Wykorzystujemy najnowszą technikę </span>
        <span start="6218" end="6286">- dodaje kapitan Frank Hellmuth z policji kryminalnej we Frankfurcie</span>
        <span start="6705" end="6737">Zorganizowane grupy przestępcze </span>
        <span start="6861" end="6928">są efektem polityki państwa i narastających problemów społecznych. </span>
        <span start="7247" end="7296">porucznik z budapeszteńskiej policji kryminalnej </span>
        <span start="7335" end="7348">Rozpracowuje </span>
        <span start="7356" end="7373">gang samochodowy </span>
        <span start="8037" end="8061">Praca jest niebezpieczna</span>
        <span start="8274" end="8275"> </span>
        <span start="8569" end="8611">podinspektor polskiej policji kryminalnej </span>
        <span start="8947" end="8955">śmieszą </span>
        <span start="8958" end="8988">amerykańskie filmy policyjne. </span>
        <span start="9438" end="9495">w zetknięciu z policjantami Niemiec, Austrii, Szwajcarii </span>
        <span start="9512" end="9529">nie ma kompleksów</span>
        <span start="10415" end="10446">Akademia jest bardzo potrzebna </span>
        <span start="10574" end="10634">Możemy razem pracować i porozumiewać się bez żadnych barier.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Policjanci i policjantki z siedmiu krajów Europy odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczecinie. Biorą udział w Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej, której słuchacze co roku spotykają się na wspólnych wykładach. W tym roku tematem przewodnim jest przestępczość zorganizowana. Jedną ze słuchaczek akademii jest porucznik Katerina Bronisova ze Słowacji. Major Karl-Heinz Wochermayr, kolejny uczestnik szkolenia, mieszka i pracuje w Salzburgu. Do policji kryminalnej trafił ze straży celnej. Zarabia ok. 2700 dolarów miesięcznie. Są to sztywne stawki dla austriackich policjantów, którzy mają status urzędników państwowych i nie mogą demonstrować swojego niezadowolenia z zarobków. Jeśli ktoś chce, może dostać więcej nadgodzin lub dorabiać do pensji, np. udzielać lekcji jazdy samochodem, pracować przy akwizycji ubezpieczeń lub sprzątać. Major Wochermayr przyznaje, że największym zagrożeniem są obecnie imigranci i zorganizowane gangi. Nadkomisarz Klaus Weber z Wiesbaden pracuje głównie z biurze i kiedyś myślał o zmianie zawodu. Po rozpracowaniu kilku grup przestępczych nie szuka już nowej pracy. Uważa, że w Niemczech są problemy z grupami etnicznymi. Jego zdaniem Polska jest krajem bezpieczniejszym. Weber przyznaje, że w pracy policji najważniejsze są dokumenty, sprawność fizyczna to sprawa drugorzędna. Kapitan Frank Hellmuth z Frankfurtu dodaje, że policja bazuje na dowodach i do ich zdobywania wykorzystuje nowoczesne urządzenia. Mówi o zorganizowanych grupach przestępczych, tworzonych m.in. przez Włochów i Turków. Porucznik z Budapesztu, z zawodu prawnik, też rozpracowuje gangi. Swoją pracę uważa za niebezpieczną, ale lubi ją. Dodaje, że węgierska policja jest coraz lepiej wyposażona. Podinspektor z polskiej policji od kilku lat zajmuje się grupami przestępczymi. Śmieszą go amerykańskie filmy policyjne, tak odbiegające od rzeczywistości. Przyznaje, że nie czuje się gorszy od swoich kolegów z Niemiec czy Austrii. Uczestnicy akademii różnie ją oceniają: dla jednych to idealna wizja pracy policji, która nie przydaje się na co dzień, dla innych - możliwość nawiązania kontaktów w obliczu jednoczącej się Europy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>

Porucznik Katerina Bronisova Pracuje w policji kryminalnej i na co dzień zajmuje się przestępczością zorganizowaną, podobnie jak dwudziestu dwóch kolegów policjantów i jedna koleżanka policjantka, którzy w pierwszym tygodniu kwietnia odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej Co roku przez dwanaście tygodni Słuchają wykładów, na koniec piszą pracę zaliczeniową.W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. Major Karl-Heinz Wochermayr pracował jako celnik, trafił do policji kryminalnejAustriacki policjant ma status urzędnika państwowego. Zarabia według sztywnych stawek. Jeżeli uważa, że to za mało, może uzyskać zgodę na dorabianie do pensji.W ostatnich latach zmniejszyło się wśród obywateli poczucie bezpieczeństwa. Major mówi, że jego praca nie jest niebezpieczna. Nadkomisarz Klaus Weber z kryminalnej policji BKA w Wiesbaden przewraca papiery w swoim biurze, zarabia 3 - 3,5 tys. DEM Podoba mi się, że europejskie policje ze sobą współpracują, że korzystamy z doświadczeń innych Takim przykładem zmian była wspólna akcja z policją z Gorzowa Wielkopolskiego. Od dwóch lat Weber rozpracowuje włoską mafię. Wcześniej zajmował się Nigeryjczykami i handlem bronią. Niemieckie społeczeństwo się zmienia. Po zjednoczeniu pojawiły się problemy z grupami etnicznymi Weber przyznaje, że w jego pracy najważniejsze są dokumenty. W pracy bazujemy na zdobytych dowodach. Wykorzystujemy najnowszą technikę - dodaje kapitan Frank Hellmuth z policji kryminalnej we FrankfurcieZorganizowane grupy przestępcze tworzą Włosi, Turcy, Jugosłowianie, Albańczycy.są efektem polityki państwa i narastających problemów społecznych. Młody porucznik z budapeszteńskiej policji kryminalnej Rozpracowuje gang samochodowy Jego praca to inwigilowanie środowiska kradnącego i przemycającego samochody. Praca jest niebezpiecznaW ostatnich latach poprawiło się wyposażenie policji. podinspektor polskiej policji kryminalnej Zorganizowaną przestępczością zajmuje się od kilku lat. śmieszą go amerykańskie filmy policyjne. w zetknięciu z policjantami Niemiec, Austrii, Szwajcarii polski policjant nie ma kompleksówAkademia jest bardzo potrzebna do nawiązania kontaktów. Możemy razem pracować i porozumiewać się bez żadnych barier.</body>
      <spans>
        <span start="138" end="169">

Porucznik Katerina Bronisova </span>
        <span start="820" end="945">Pracuje w policji kryminalnej i na co dzień zajmuje się przestępczością zorganizowaną, podobnie jak dwudziestu dwóch kolegów </span>
        <span start="947" end="977">policjantów i jedna koleżanka </span>
        <span start="979" end="990">policjantka</span>
        <span start="1024" end="1108">, którzy w pierwszym tygodniu kwietnia odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.</span>
        <span start="1110" end="1174">Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej </span>
        <span start="1281" end="1289">Co roku </span>
        <span start="1308" end="1331">przez dwanaście tygodni</span>
        <span start="1357" end="1377"> Słuchają wykładów, </span>
        <span start="1400" end="1435">na koniec piszą pracę zaliczeniową.</span>
        <span start="1486" end="1561">W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. </span>
        <span start="1657" end="1684">Major Karl-Heinz Wochermayr</span>
        <span start="1957" end="1966"> pracował</span>
        <span start="1968" end="1982"> jako celnik, </span>
        <span start="2132" end="2138">trafił</span>
        <span start="2140" end="2163"> do policji kryminalnej</span>
        <span start="2675" end="2762">Austriacki policjant ma status urzędnika państwowego. Zarabia według sztywnych stawek. </span>
        <span start="2831" end="2865">Jeżeli uważa, że to za mało, może </span>
        <span start="2935" end="2973">uzyskać zgodę na dorabianie do pensji.</span>
        <span start="3366" end="3385">W ostatnich latach </span>
        <span start="3394" end="3416">zmniejszyło się wśród </span>
        <span start="3424" end="3459">obywateli poczucie bezpieczeństwa. </span>
        <span start="3671" end="3721">Major mówi, że jego praca nie jest niebezpieczna. </span>
        <span start="3965" end="4027">Nadkomisarz Klaus Weber z kryminalnej policji BKA w Wiesbaden </span>
        <span start="4270" end="4328">przewraca papiery w swoim biurze, zarabia 3 - 3,5 tys. DEM</span>
        <span start="4570" end="4608"> Podoba mi się, że europejskie policje</span>
        <span start="4621" end="4679"> ze sobą współpracują, że korzystamy z doświadczeń innych </span>
        <span start="4688" end="4716">Takim przykładem zmian była </span>
        <span start="4727" end="4778">wspólna akcja z policją z Gorzowa Wielkopolskiego. </span>
        <span start="4877" end="4890">Od dwóch lat </span>
        <span start="4898" end="4987">Weber rozpracowuje włoską mafię. Wcześniej zajmował się Nigeryjczykami i handlem bronią. </span>
        <span start="5061" end="5099">Niemieckie społeczeństwo się zmienia. </span>
        <span start="5167" end="5207">Po zjednoczeniu pojawiły się problemy z </span>
        <span start="5241" end="5259">grupami etnicznymi</span>
        <span start="5745" end="5778"> Weber przyznaje, że w jego pracy</span>
        <span start="5816" end="5845"> najważniejsze są dokumenty. </span>
        <span start="5958" end="5975">W pracy bazujemy </span>
        <span start="5992" end="6015">na zdobytych dowodach. </span>
        <span start="6058" end="6092">Wykorzystujemy najnowszą technikę </span>
        <span start="6218" end="6286">- dodaje kapitan Frank Hellmuth z policji kryminalnej we Frankfurcie</span>
        <span start="6705" end="6773">Zorganizowane grupy przestępcze tworzą Włosi, Turcy, Jugosłowianie, </span>
        <span start="6801" end="6812">Albańczycy.</span>
        <span start="6861" end="6928">są efektem polityki państwa i narastających problemów społecznych. </span>
        <span start="7241" end="7296">Młody porucznik z budapeszteńskiej policji kryminalnej </span>
        <span start="7335" end="7348">Rozpracowuje </span>
        <span start="7356" end="7373">gang samochodowy </span>
        <span start="7526" end="7604">Jego praca to inwigilowanie środowiska kradnącego i przemycającego samochody. </span>
        <span start="8037" end="8061">Praca jest niebezpieczna</span>
        <span start="8221" end="8275">W ostatnich latach poprawiło się wyposażenie policji. </span>
        <span start="8569" end="8611">podinspektor polskiej policji kryminalnej </span>
        <span start="8871" end="8927">Zorganizowaną przestępczością zajmuje się od kilku lat. </span>
        <span start="8947" end="8988">śmieszą go amerykańskie filmy policyjne. </span>
        <span start="9438" end="9529">w zetknięciu z policjantami Niemiec, Austrii, Szwajcarii polski policjant nie ma kompleksów</span>
        <span start="10415" end="10471">Akademia jest bardzo potrzebna do nawiązania kontaktów. </span>
        <span start="10574" end="10634">Możemy razem pracować i porozumiewać się bez żadnych barier.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Policjanci i policjantki z siedmiu krajów Europy odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczecinie. Biorą udział w Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej, której uczestnicy biorą udział we wspólnych wykładach. Kilku słuchaczy akademii, ze Słowacji, Austrii i Niemiec, opowiada o swoich doświadczeniach zawodowych i niebezpieczeństwach związanych z przestępczością zorganizowaną. Różnie oceniają przydatność akademii: dla jednych to idealna wizja pracy policji, która nie przydaje się na co dzień, dla innych - możliwość nawiązania kontaktów w obliczu jednoczącej się Europy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Porucznik Katerina Bronisova, dwudziestu dwóch policjantów i jedna policjantka są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii PolicyjnejW tym roku tematem jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. Major Karl-Heinz Wochermayr uważa, że zmniejszyło się wśród obywateli poczucie bezpieczeństwa. Nadkomisarz Klaus Weber rozpracowuje włoską mafię. przyznaje, że w jego pracy najważniejsze są dokumenty.Wykorzystujemy najnowszą technikę - dodaje kapitan Frank Hellmuth porucznik z budapeszteńskiej policjiRozpracowuje gang samochodowy podinspektor polskiej policji śmieszą amerykańskie filmy policyjne. nie ma kompleksówAkademia jest bardzo potrzebna</body>
      <spans>
        <span start="140" end="168">Porucznik Katerina Bronisova</span>
        <span start="905" end="907">, </span>
        <span start="920" end="937">dwudziestu dwóch </span>
        <span start="947" end="967">policjantów i jedna </span>
        <span start="979" end="990">policjantka</span>
        <span start="1062" end="1063"> </span>
        <span start="1118" end="1173">są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej</span>
        <span start="1486" end="1505">W tym roku tematem </span>
        <span start="1514" end="1561">jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. </span>
        <span start="1657" end="1684">Major Karl-Heinz Wochermayr</span>
        <span start="1957" end="1958"> </span>
        <span start="2838" end="2848">uważa, że </span>
        <span start="3394" end="3416">zmniejszyło się wśród </span>
        <span start="3424" end="3459">obywateli poczucie bezpieczeństwa. </span>
        <span start="3965" end="3989">Nadkomisarz Klaus Weber </span>
        <span start="4904" end="4931">rozpracowuje włoską mafię. </span>
        <span start="5752" end="5778">przyznaje, że w jego pracy</span>
        <span start="5816" end="5844"> najważniejsze są dokumenty.</span>
        <span start="6058" end="6092">Wykorzystujemy najnowszą technikę </span>
        <span start="6218" end="6250">- dodaje kapitan Frank Hellmuth </span>
        <span start="7247" end="7283">porucznik z budapeszteńskiej policji</span>
        <span start="7335" end="7348">Rozpracowuje </span>
        <span start="7356" end="7373">gang samochodowy </span>
        <span start="8569" end="8599">podinspektor polskiej policji </span>
        <span start="8947" end="8955">śmieszą </span>
        <span start="8958" end="8988">amerykańskie filmy policyjne. </span>
        <span start="9512" end="9529">nie ma kompleksów</span>
        <span start="10415" end="10445">Akademia jest bardzo potrzebna</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>W pierwszym tygodniu kwietnia Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie odwiedzili policjanci - słuchacze Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej. Co roku przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, wszędzie po niemiecku; na koniec piszą pracę zaliczeniową. W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. Uczestnikami są policjanci kryminalni z siedmiu partycypujących w programie krajów. Na co dzień zajmują się rozpracowywaniem gangów samochodowych, problemami z zasiedziałymi grupami społecznymi, gangami narkotykowymi, prostytucją. I choć ich praca najczęściej nie przypomina filmu akcji, a opiera się na pracy biurowej, najważniejszy jest czynnik ludzki i ciągłe podnoszenie kwalifikacji. Większość uczestników zwraca uwagę na problem akademii policyjnych, które zbyt idealnie przyuczają do zawodu, którego tak naprawdę uczy się dopiero w praktyce. Z drugiej strony uczestnictwo w międzynarodowym programie daje im możliwość nawiązania kontaktów i wzajemnego uczenia się nowych technik pomagających w efektywniejszym ściganiu zorganizowanych grup przestępczych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Porucznik Katerina Bronisova z Prezidium Policajnoho Zboru Slovenskej Republiky Pracuje w policji kryminalnej i na co dzień zajmuje się przestępczością zorganizowaną, podobnie jak dwudziestu dwóch kolegów - policjantów i jedna koleżanka - policjantka z siedmiu krajów środkowej Europy, którzy w pierwszym tygodniu kwietna odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej założonej przed pięciu laty przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. Co roku słuchacze akademii przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, wszędzie po niemiecku; na koniec piszą pracę zaliczeniową. Koszty ich udziału pokrywają poszczególne kraje.
W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. Akademia rozpoczęła zajęcia w lutym w Wiedniu. Skończy w maju w Budapeszcie.ajor Karl-Heinz Wochermayr jest salzburczykiem.Na austriackie służby bezpieczeństwa publicznego składa się żandarmeria i policja. Zgodnie z prawem nie mogą one strajkować ani demonstrować swojego niezadowolenia.pracy.Podobami się, że europejskie policje coraz lepiej ze sobą współpracują, że korzystamy z doświadczeń innych - mówi.Dzięki współpracy zlikwidowali gang samochodowy przerzucający kradzione auta z Niemiec do Polski.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="219">Porucznik Katerina Bronisova z Prezidium Policajnoho Zboru Slovenskej Republiky</span>
        <span start="819" end="1060"> Pracuje w policji kryminalnej i na co dzień zajmuje się przestępczością zorganizowaną, podobnie jak dwudziestu dwóch kolegów - policjantów i jedna koleżanka - policjantka z siedmiu krajów środkowej Europy, którzy w pierwszym tygodniu kwietn</span>
        <span start="1061" end="1108">a odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.</span>
        <span start="1110" end="1485">Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej założonej przed pięciu laty przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. Co roku słuchacze akademii przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, wszędzie po niemiecku; na koniec piszą pracę zaliczeniową. Koszty ich udziału pokrywają poszczególne kraje.
</span>
        <span start="1486" end="1637">W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. Akademia rozpoczęła zajęcia w lutym w Wiedniu. Skończy w maju w Budapeszcie.</span>
        <span start="1658" end="1705">ajor Karl-Heinz Wochermayr jest salzburczykiem.</span>
        <span start="2297" end="2461">Na austriackie służby bezpieczeństwa publicznego składa się żandarmeria i policja. Zgodnie z prawem nie mogą one strajkować ani demonstrować swojego niezadowolenia.</span>
        <span start="4375" end="4381">pracy.</span>
        <span start="4571" end="4577">Podoba</span>
        <span start="4578" end="4686">mi się, że europejskie policje coraz lepiej ze sobą współpracują, że korzystamy z doświadczeń innych - mówi.</span>
        <span start="4778" end="4875">Dzięki współpracy zlikwidowali gang samochodowy przerzucający kradzione auta z Niemiec do Polski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>W pierwszym tygodniu kwietnia Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie odwiedzili policjanci - słuchacze Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej. Co roku przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, wszędzie po niemiecku; na koniec piszą pracę zaliczeniową. W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. Uczestnikami są policjanci kryminalni z siedmiu partycypujących w programie krajów. Jedną z uczestniczek jest Słowaczka Katerina Bronisova, niepozorna blondynka. Karierę rozpoczynała jako szkolny pedagog, teraz dzielnie dzierży pistolet i stara się walczyć z przestępczością zorganizowaną. Podobnie jak pochodzący z wydawałoby się spokojnego Salzburga major Karl-Heinz Wochermay. Zauważa jednak, że w ostatnich latach znacznie zmniejszyło się poczucie bezpieczeństwa wśród austriackich obywateli. Zagrożenie stanowią szczególnie Rumuni napływający do miast, żebrzący na ulicach, ale i tworzący zorganizowane gangi. Nadkomisarz Klaus Weber z kryminalnej policji w Wiesbaden definiuje swoją pracę bardziej jako papierkową niż pełną spektakularnych akcji. W zmieniającym się społeczeństwie niemieckim często jednak pojawiają się problemy m.in. z zasiedziałymi grupami etnicznymi (Wietnamczycy), zaś zorganizowane grupy przestępcze tworzą Włosi, Turcy, Jugosłowianie. Młody porucznik z budapeszteńskiej policji kryminalnej prosi o niepublikowanie jego nazwiska. Rozpracowuje właśnie gang samochodowy korzeniami sięgający Polski. Nigdy nie nosi munduru. Jego praca to inwigilowanie środowiska kradnącego i przemycającego samochody. Podinspektor polskiej policji kryminalnej z nowo organizowanego w Komendzie Głównej biura ds. narkotyków także nie podaje swojego nazwiska. Zorganizowaną przestępczością zajmuje się od kilku lat. Przyznaje, że wciąż śmieszą go amerykańskie filmy policyjne. Tak odstają od policyjnej rzeczywistości. Zapytany, czy w zetknięciu z policjantami Niemiec, Austrii, Szwajcarii polski policjant nie ma kompleksów, odpowiada, że nie. Większość uczestników zwraca uwagę na problem akademii policyjnych, które zbyt idealnie przyuczają do zawodu, którego tak naprawdę uczy się dopiero w praktyce. Z drugiej strony uczestnictwo w międzynarodowym programie daje możliwość nawiązania kontaktów i wzajemnego uczenia się nowych technik pomagających w efektywniejszym ściganiu zorganizowanych grup przestępczych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Porucznik Katerina Bronisova z Prezidium Policajnoho Zboru Slovenskej Republiky Pracuje w policji kryminalnej i na co dzień zajmuje się przestępczością zorganizowaną, podobnie jak dwudziestu dwóch kolegów - policjantów i jedna koleżanka - policjantka z siedmiu krajów środkowej Europy, którzy w pierwszym tygodniu kwietnia odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej założonej przed pięciu laty przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. Co roku słuchacze akademii przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, wszędzie po niemiecku; na koniec piszą pracę zaliczeniową. Koszty ich udziału pokrywają poszczególne kraje.

W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. Akademia rozpoczęła zajęcia w lutym w Wiedniu. Skończy w maju w Budapeszcie.Major Karl-Heinz Wochermayr jest salzburczykiem.Na austriackie służby bezpieczeństwa publicznego składa się żandarmeria i policja. Zgodnie z prawem nie mogą one strajkować ani demonstrować swojego niezadowolenia. Niemożliwa jest na przykład demonstracja policjantów przed austriackim parlamentem. Austriacy wychodzą z założenia, że zawód policjanta każdy wybiera dobrowolnie i jeżeli mu nie odpowiada, może odejść ze służby.Austriacki policjant ma status urzędnika państwowego. Zarabia według sztywnych stawek. Major Wochermayr dostaje ok. 33 tys. ATS miesięcznie (ok. 2700 USD). Jeżeli uważa, że to za mało, może wystąpić do swojego przełożonego o większą liczbę nadgodzin. Może też uzyskać zgodę na dorabianie do pensji.
W salzburskim wydziale kryminalnym pracuje 50 osób. Nadkomisarz Klaus Weber z kryminalnej policji BKA w Wiesbaden nosi się z młodzieńczym luzem (dżinsy, T-shirt) i dobrze mówi po angielsku.Nadkomisarz Weber przewraca papiery w swoim biurze, zarabia 3 - 3,5 tys. DEM i przyznaje, że był czas, iż myślał o zmianie pracy.Podoba mi się, że europejskie policje coraz lepiej ze sobą współpracują, że korzystamy z doświadczeń innych - mówi.Dzięki współpracy zlikwidowali gang samochodowy przerzucający kradzione auta z Niemiec do Polski.
Młody porucznik z budapeszteńskiej policji kryminalnej prosi o niepublikowanie jego nazwiska. Rozpracowuje właśnie gang samochodowy korzeniami sięgający Polski.Na swoim stanowisku zarabia około 55 tysięcy forintów (450 DEM). Praca jest niebezpieczna, ale dotychczas "dzięki Bogu" udało mu się nie użyć swojego służbowego Parabellum. O węgierskiej policji mówi, że nie może strajkować, ale może się oflagować. W ostatnich latach poprawiło się wyposażenie policji.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="219">Porucznik Katerina Bronisova z Prezidium Policajnoho Zboru Slovenskej Republiky</span>
        <span start="819" end="1108"> Pracuje w policji kryminalnej i na co dzień zajmuje się przestępczością zorganizowaną, podobnie jak dwudziestu dwóch kolegów - policjantów i jedna koleżanka - policjantka z siedmiu krajów środkowej Europy, którzy w pierwszym tygodniu kwietnia odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.</span>
        <span start="1110" end="1637">Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej założonej przed pięciu laty przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. Co roku słuchacze akademii przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, wszędzie po niemiecku; na koniec piszą pracę zaliczeniową. Koszty ich udziału pokrywają poszczególne kraje.

W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. Akademia rozpoczęła zajęcia w lutym w Wiedniu. Skończy w maju w Budapeszcie.</span>
        <span start="1657" end="1705">Major Karl-Heinz Wochermayr jest salzburczykiem.</span>
        <span start="2297" end="2673">Na austriackie służby bezpieczeństwa publicznego składa się żandarmeria i policja. Zgodnie z prawem nie mogą one strajkować ani demonstrować swojego niezadowolenia. Niemożliwa jest na przykład demonstracja policjantów przed austriackim parlamentem. Austriacy wychodzą z założenia, że zawód policjanta każdy wybiera dobrowolnie i jeżeli mu nie odpowiada, może odejść ze służby.</span>
        <span start="2675" end="2974">Austriacki policjant ma status urzędnika państwowego. Zarabia według sztywnych stawek. Major Wochermayr dostaje ok. 33 tys. ATS miesięcznie (ok. 2700 USD). Jeżeli uważa, że to za mało, może wystąpić do swojego przełożonego o większą liczbę nadgodzin. Może też uzyskać zgodę na dorabianie do pensji.
</span>
        <span start="3271" end="3323">W salzburskim wydziale kryminalnym pracuje 50 osób. </span>
        <span start="3965" end="4102">Nadkomisarz Klaus Weber z kryminalnej policji BKA w Wiesbaden nosi się z młodzieńczym luzem (dżinsy, T-shirt) i dobrze mówi po angielsku.</span>
        <span start="4252" end="4381">Nadkomisarz Weber przewraca papiery w swoim biurze, zarabia 3 - 3,5 tys. DEM i przyznaje, że był czas, iż myślał o zmianie pracy.</span>
        <span start="4571" end="4686">Podoba mi się, że europejskie policje coraz lepiej ze sobą współpracują, że korzystamy z doświadczeń innych - mówi.</span>
        <span start="4778" end="4876">Dzięki współpracy zlikwidowali gang samochodowy przerzucający kradzione auta z Niemiec do Polski.
</span>
        <span start="7241" end="7401">Młody porucznik z budapeszteńskiej policji kryminalnej prosi o niepublikowanie jego nazwiska. Rozpracowuje właśnie gang samochodowy korzeniami sięgający Polski.</span>
        <span start="7972" end="8274">Na swoim stanowisku zarabia około 55 tysięcy forintów (450 DEM). Praca jest niebezpieczna, ale dotychczas "dzięki Bogu" udało mu się nie użyć swojego służbowego Parabellum. O węgierskiej policji mówi, że nie może strajkować, ale może się oflagować. W ostatnich latach poprawiło się wyposażenie policji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>W kwietniu Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie odwiedzili policjanci - słuchacze Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej. Co roku przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, na koniec piszą pracę zaliczeniową. W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. Takie zjawiska jak narkotyki czy prostytucję uważają za efekt polityki państwa i narastających problemów społecznych. Uczestnictwo w międzynarodowym programie jest dla nich szansą na nawiązanie kontaktów i wymianę doświadczeń, która może pomóc w efektywniejszej pracy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Porucznik Katerina Bronisova z Prezidium Policajnoho Zboru Slovenskej Republiky Pracuje w policji kryminalnej i na co dzień zajmuje się przestępczością zorganizowaną, podobnie jak dwudziestu dwóch kolegów - policjantów i jedna koleżanka - policjantka z siedmiu krajów środkowej Europy, którzy w pierwszym tygodniu kwietna odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej założonej przed pięciu laty przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. Co roku słuchacze akademii przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, wszędzie po niemiecku; na koniec piszą pracę zaliczeniową. Koszty ich udziału pokrywają poszczególne kraje.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="219">Porucznik Katerina Bronisova z Prezidium Policajnoho Zboru Slovenskej Republiky</span>
        <span start="819" end="1060"> Pracuje w policji kryminalnej i na co dzień zajmuje się przestępczością zorganizowaną, podobnie jak dwudziestu dwóch kolegów - policjantów i jedna koleżanka - policjantka z siedmiu krajów środkowej Europy, którzy w pierwszym tygodniu kwietn</span>
        <span start="1061" end="1108">a odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.</span>
        <span start="1110" end="1484">Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej założonej przed pięciu laty przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. Co roku słuchacze akademii przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, wszędzie po niemiecku; na koniec piszą pracę zaliczeniową. Koszty ich udziału pokrywają poszczególne kraje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Na początku kwietnia w Polsce ćwiczyli słuchacze Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej. Akademia została założona przed pięciu laty przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. Co roku jej słuchacze przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, wszędzie po niemiecku; na koniec piszą pracę zaliczeniową. Koszty ich udziału pokrywają poszczególne kraje. W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. Akademia rozpoczęła zajęcia w lutym w Wiedniu. Skończy w maju w Budapeszcie. Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie odwiedziło dwudziestu dwóch policjantów i dwie policjantki z siedmiu krajów środkowej Europy. Wszyscy pracują w policji kryminalnej i na co dzień zajmują się przestępczością zorganizowaną.  Byli wśród nich porucznik Katerina Bronisova z Prezidium Policajnoho Zboru Slovenskej Republiky, major Karl-Heinz Wochermayr z  Salzburga, nadkomisarz Klaus Weber z kryminalnej policji BKA w Wiesbaden, młody porucznik z budapeszteńskiej policji kryminalnej i polski podinspektor z wydziału ds. narkotyków.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Porucznik Bronisova Pracuje w policji kryminalnej i zajmuje się przestępczością zorganizowaną, podobnie jak dwudziestu dwóch kolegów - policjantów i jedna koleżanka - policjantka z siedmiu krajów środkowej Europy, którzy w pierwszym tygodniu kwietnia odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.
Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej założonej przed pięciu laty przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. Co roku słuchacze akademii przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, na koniec piszą pracę zaliczeniową. Koszty ich udziału pokrywają poszczególne kraje.
W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. 
Major Wochermayr dostaje ok. 33 tys. ATS miesięcznie. Nadkomisarz Weber zarabia 3 - 3,5 tys. DEM. porucznik z budapeszteńskiej policji kryminalnej zarabia około 55 tysięcy forintów.  Polski podinspektor z wydziału ds. narkotyków dostaje miesięcznie ok. 1300 zł na rękę. 
W Szczytnie kursanci akademii spędzili tydzień. Ich pobyt kosztował Polskę około dwóch i pół tysiąca złotych.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="150">Porucznik </span>
        <span start="159" end="169">Bronisova </span>
        <span start="820" end="852">Pracuje w policji kryminalnej i </span>
        <span start="864" end="1108">zajmuje się przestępczością zorganizowaną, podobnie jak dwudziestu dwóch kolegów - policjantów i jedna koleżanka - policjantka z siedmiu krajów środkowej Europy, którzy w pierwszym tygodniu kwietnia odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.</span>
        <span start="1109" end="1377">
Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej założonej przed pięciu laty przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. Co roku słuchacze akademii przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, </span>
        <span start="1400" end="1484">na koniec piszą pracę zaliczeniową. Koszty ich udziału pokrywają poszczególne kraje.</span>
        <span start="1485" end="1561">
W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. </span>
        <span start="1637" end="1638">
</span>
        <span start="2762" end="2814">Major Wochermayr dostaje ok. 33 tys. ATS miesięcznie</span>
        <span start="2829" end="2831">. </span>
        <span start="3965" end="3977">Nadkomisarz </span>
        <span start="3983" end="3989">Weber </span>
        <span start="4304" end="4328">zarabia 3 - 3,5 tys. DEM</span>
        <span start="4380" end="4381">.</span>
        <span start="4897" end="4898"> </span>
        <span start="7247" end="7296">porucznik z budapeszteńskiej policji kryminalnej </span>
        <span start="7992" end="8025">zarabia około 55 tysięcy forintów</span>
        <span start="8035" end="8037">. </span>
        <span start="9530" end="9531"> </span>
        <span start="9667" end="9712">Polski podinspektor z wydziału ds. narkotyków</span>
        <span start="9771" end="9813"> dostaje miesięcznie ok. 1300 zł na rękę. </span>
        <span start="9924" end="9925">
</span>
        <span start="10636" end="10684">W Szczytnie kursanci akademii spędzili tydzień. </span>
        <span start="10843" end="10904">Ich pobyt kosztował Polskę około dwóch i pół tysiąca złotych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Na początku kwietnia w Polsce ćwiczyli słuchacze Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej. Akademia została założona przed pięciu laty przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. Co roku jej słuchacze przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, wszędzie po niemiecku; na koniec piszą pracę zaliczeniową. Koszty ich udziału pokrywają poszczególne kraje. W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. Akademia rozpoczęła zajęcia w lutym w Wiedniu. Skończy w maju w Budapeszcie. Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie odwiedziło dwudziestu dwóch policjantów i dwie policjantki z siedmiu krajów środkowej Europy. Wszyscy pracują w policji kryminalnej i na co dzień zajmują się przestępczością zorganizowaną.  Byli wśród nich porucznik Katerina Bronisova z Prezidium Policajnoho Zboru Slovenskej Republiky, major Karl-Heinz Wochermayr z  Salzburga, nadkomisarz Klaus Weber z kryminalnej policji BKA w Wiesbaden, młody porucznik z budapeszteńskiej policji kryminalnej i polski podinspektor z wydziału ds. narkotyków. Katerina ma  dwadzieścia siedem lat, jest delikatna i ładna niczym porcelanowa lalka. Wcześniej pracował jako szkolny pedagog i kurator nieletnich przestępców. Karl-Heinz pracował wcześniej jako celnik. Zarabia ok. 2700 USD miesięcznie. Jego praca nie jest niebezpieczna. Zajmuje się m.in. zorganizowanymi gangami Rumunów napływających do miast. Klaus  zarabia 3 - 3,5 tys. DEM i przyznaje, że był czas, iż myślał o zmianie pracy. Od dwóch lat rozpracowuje włoską mafię. Mówi, że w  jego pracy najważniejsze są dokumenty. Porucznik z Budepesztu rozpracowuje właśnie gang samochodowy korzeniami sięgający Polski. Jego praca to inwigilowanie środowiska kradnącego i przemycającego samochody. Na swoim stanowisku zarabia około 450 DEM. Przyznaje, że jego praca jest niebezpieczna. Z zawodu jest prawnikiem. Polski podinspektor z wydziału ds. narkotyków, znający języki, wykształcony, z zagranicznymi kontaktami, dostaje miesięcznie ok. 1300 zł na rękę. Śmieszą go amerykańskie filmy policyjne. Mówi, że nie ma kompleksów w zetknięciu z policjantami Niemiec, Austrii, Szwajcarii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Porucznik Katerina Bronisova Pracuje w policji kryminalnej i na co dzień zajmuje się przestępczością zorganizowaną, podobnie jak dwudziestu dwóch kolegów - policjantów i jedna koleżanka - policjantka z siedmiu krajów środkowej Europy, którzy w pierwszym tygodniu kwietnia odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.
Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej założonej przed pięciu laty przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. Co roku słuchacze akademii przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, na koniec piszą pracę zaliczeniową. Koszty ich udziału pokrywają poszczególne kraje.
W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. 

Austriacki policjant Zarabia według sztywnych stawek. Major Wochermayr dostaje ok. 33 tys. ATS miesięcznie. może wystąpić do swojego przełożonego o zgodę na dorabianie do pensji. Major mówi, że jego praca nie jest niebezpieczna. Więcej w niej przeglądania papierów niż spektakularnych akcji. 

Nadkomisarz Klaus Weber z kryminalnej policji BKA w Wiesbaden zarabia 3 - 3,5 tys. DEM. Weber rozpracowuje włoską mafię. zdaniem Webera, Polska to kraj bezpieczny. Weber przyznaje, że w jego pracy najważniejsze są dokumenty. Sprawność fizyczna, walka wręcz czy pistolet Sisanen to dodatki drugoplanowe.


Młody porucznik z budapeszteńskiej policji kryminalnej Rozpracowuje właśnie gang samochodowy. Jego praca to inwigilowanie środowiska kradnącego i przemycającego samochody. Na swoim stanowisku zarabia około 55 tysięcy forintów. Praca jest niebezpieczna, ale dotychczas udało mu się nie użyć swojego służbowego Parabellum. 

podinspektor polskiej policji kryminalnej z biura ds. narkotyków Zorganizowaną przestępczością zajmuje się od kilku lat. Zapytany, czy w zetknięciu z policjantami Niemiec, Austrii, Szwajcarii polski policjant nie ma kompleksów, odpowiada, że nie.
Polski podinspektor z wydziału ds. narkotyków, znający języki, wykształcony, z zagranicznymi kontaktami, dostaje miesięcznie ok. 1300 zł na rękę. I nie może do tej pensji dorobić. 

W Szczytnie kursanci akademii spędzili tydzień. Ich pobyt kosztował Polskę około dwóch i pół tysiąca złotych.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="169">Porucznik Katerina Bronisova </span>
        <span start="820" end="1108">Pracuje w policji kryminalnej i na co dzień zajmuje się przestępczością zorganizowaną, podobnie jak dwudziestu dwóch kolegów - policjantów i jedna koleżanka - policjantka z siedmiu krajów środkowej Europy, którzy w pierwszym tygodniu kwietnia odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.</span>
        <span start="1109" end="1377">
Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej założonej przed pięciu laty przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. Co roku słuchacze akademii przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, </span>
        <span start="1400" end="1484">na koniec piszą pracę zaliczeniową. Koszty ich udziału pokrywają poszczególne kraje.</span>
        <span start="1485" end="1561">
W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. </span>
        <span start="1637" end="1639">

</span>
        <span start="2675" end="2696">Austriacki policjant </span>
        <span start="2729" end="2814">Zarabia według sztywnych stawek. Major Wochermayr dostaje ok. 33 tys. ATS miesięcznie</span>
        <span start="2829" end="2831">. </span>
        <span start="2860" end="2900">może wystąpić do swojego przełożonego o </span>
        <span start="2943" end="2973">zgodę na dorabianie do pensji.</span>
        <span start="3670" end="3784"> Major mówi, że jego praca nie jest niebezpieczna. Więcej w niej przeglądania papierów niż spektakularnych akcji. </span>
        <span start="3936" end="3937">
</span>
        <span start="3964" end="4027">
Nadkomisarz Klaus Weber z kryminalnej policji BKA w Wiesbaden </span>
        <span start="4304" end="4328">zarabia 3 - 3,5 tys. DEM</span>
        <span start="4380" end="4381">.</span>
        <span start="4897" end="4931"> Weber rozpracowuje włoską mafię. </span>
        <span start="5370" end="5413">zdaniem Webera, Polska to kraj bezpieczny. </span>
        <span start="5746" end="5778">Weber przyznaje, że w jego pracy</span>
        <span start="5816" end="5881"> najważniejsze są dokumenty. Sprawność fizyczna, walka wręcz czy </span>
        <span start="5913" end="5955">pistolet Sisanen to dodatki drugoplanowe.
</span>
        <span start="6297" end="6298">
</span>
        <span start="6812" end="6813">
</span>
        <span start="7241" end="7296">Młody porucznik z budapeszteńskiej policji kryminalnej </span>
        <span start="7335" end="7372">Rozpracowuje właśnie gang samochodowy</span>
        <span start="7400" end="7402">. </span>
        <span start="7526" end="7604">Jego praca to inwigilowanie środowiska kradnącego i przemycającego samochody. </span>
        <span start="7972" end="8025">Na swoim stanowisku zarabia około 55 tysięcy forintów</span>
        <span start="8035" end="8077">. Praca jest niebezpieczna, ale dotychczas</span>
        <span start="8091" end="8145"> udało mu się nie użyć swojego służbowego Parabellum. </span>
        <span start="8384" end="8385">
</span>
        <span start="8545" end="8546">
</span>
        <span start="8569" end="8613">podinspektor polskiej policji kryminalnej z </span>
        <span start="8653" end="8673">biura ds. narkotyków</span>
        <span start="8870" end="8927"> Zorganizowaną przestępczością zajmuje się od kilku lat. </span>
        <span start="9424" end="9550">Zapytany, czy w zetknięciu z policjantami Niemiec, Austrii, Szwajcarii polski policjant nie ma kompleksów, odpowiada, że nie.
</span>
        <span start="9667" end="9847">Polski podinspektor z wydziału ds. narkotyków, znający języki, wykształcony, z zagranicznymi kontaktami, dostaje miesięcznie ok. 1300 zł na rękę. I nie może do tej pensji dorobić. </span>
        <span start="9924" end="9925">
</span>
        <span start="10635" end="10684">
W Szczytnie kursanci akademii spędzili tydzień. </span>
        <span start="10843" end="10904">Ich pobyt kosztował Polskę około dwóch i pół tysiąca złotych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Na początku kwietnia w Polsce ćwiczyli słuchacze Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej. Akademia została założona przed pięciu laty przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. Co roku jej słuchacze przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, wszędzie po niemiecku; na koniec piszą pracę zaliczeniową. Koszty ich udziału pokrywają poszczególne kraje. W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. Akademia rozpoczęła zajęcia w lutym w Wiedniu. Skończy w maju w Budapeszcie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Porucznik Bronisova zajmuje się przestępczością zorganizowaną, podobnie jak dwudziestu dwóch kolegów - policjantów i jedna koleżanka - policjantka z siedmiu krajów środkowej Europy, którzy odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.
Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej założonej przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. Co roku słuchacze akademii przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, na koniec piszą pracę zaliczeniową.
W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="150">Porucznik </span>
        <span start="159" end="169">Bronisova </span>
        <span start="864" end="1033">zajmuje się przestępczością zorganizowaną, podobnie jak dwudziestu dwóch kolegów - policjantów i jedna koleżanka - policjantka z siedmiu krajów środkowej Europy, którzy </span>
        <span start="1063" end="1108">odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.</span>
        <span start="1109" end="1184">
Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej założonej </span>
        <span start="1202" end="1377">przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. Co roku słuchacze akademii przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, </span>
        <span start="1400" end="1435">na koniec piszą pracę zaliczeniową.</span>
        <span start="1485" end="1560">
W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>W kwietniu słuchacze Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej - założonej 5 lat temu przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry -  spotkali się w Polsce. Porucznik Bronisowa ze Słowacji, tak jak pozostali uczestnicy, zajmuje się przestępczością zorganizowaną. Austriacki major Karl Heinz-Wochermayr zarabia ok. 33 tys. ATS miesięcznie (2700 USD) i uzyskawszy zgodę może dorobić do pensji. Jego praca nie jest niebezpieczna. Nadkomisarz Klaus Weber z Wiesbaden zarabia 3-3,5 tys. DEM. Aktualnie zajmuje się włoską mafią. Ocenia, że po zjednoczeniu pojawiły się w Niemczech problemy z  grupami etnicznymi. Budapesztański porucznik rozpracowuje właśnie gang samochodowy. Zarabia ok. 55 tys. forintów (450 DEM). Jego praca jest niebezpieczna, ale dotychczas nie używał broni.Tłumaczący rozmowę podinspektor polskiej policji kryminalnej, nie ma kompleksów wobec zagranicznych kolegów. Wykształcony polski podinspektor zarabia 1 300 złotych miesięcznie, bez możliwości dorobienia. Uczestnicy ogólnie  pozytywnie oceniają pomysł Akademi. Pobyt kursantów kosztował Polskę ok. dwóch i pół tysiąca złotych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Porucznik Bronisova mieszka w Bratysławie. Pracuje w policji kryminalnej i na co dzień zajmuje się przestępczością zorganizowaną, podobnie jak dwudziestu dwóch kolegów - policjantów i jedna koleżanka - policjantka z siedmiu krajów środkowej Europy, którzy w pierwszym tygodniu kwietnia odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.
Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej założonej przed pięciu laty przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. Co roku słuchacze akademii przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, wszędzie po niemiecku; na koniec piszą pracę zaliczeniową. Koszty ich udziału pokrywają poszczególne kraje.W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. Akademia rozpoczęła zajęcia w lutym w Wiedniu. Skończy w maju w Budapeszcie.W Szczytnie kursanci akademii spędzili tydzień. Mieszkali w specjalnym hotelu o "nieco lepszym standardzie" niż słuchacze szkoły; jedli "nieco lepsze posiłki". Popołudnia urozmaicały im ogniska i wycieczki. Ich pobyt kosztował Polskę około dwóch i pół tysiąca złotych.</body>
      <spans>
        <span start="609" end="651">Porucznik Bronisova mieszka w Bratysławie.</span>
        <span start="819" end="1109"> Pracuje w policji kryminalnej i na co dzień zajmuje się przestępczością zorganizowaną, podobnie jak dwudziestu dwóch kolegów - policjantów i jedna koleżanka - policjantka z siedmiu krajów środkowej Europy, którzy w pierwszym tygodniu kwietnia odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.
</span>
        <span start="1110" end="1484">Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej założonej przed pięciu laty przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. Co roku słuchacze akademii przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, wszędzie po niemiecku; na koniec piszą pracę zaliczeniową. Koszty ich udziału pokrywają poszczególne kraje.</span>
        <span start="1486" end="1637">W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. Akademia rozpoczęła zajęcia w lutym w Wiedniu. Skończy w maju w Budapeszcie.</span>
        <span start="10636" end="10904">W Szczytnie kursanci akademii spędzili tydzień. Mieszkali w specjalnym hotelu o "nieco lepszym standardzie" niż słuchacze szkoły; jedli "nieco lepsze posiłki". Popołudnia urozmaicały im ogniska i wycieczki. Ich pobyt kosztował Polskę około dwóch i pół tysiąca złotych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Dzwudziestosiedmioletnia porucznik Bronisowa pracuje w policji i zajmuje się przestępczością zorganinzowaną, tak jak inni policjanci z  Europy Środkowej, odwiedzający  w kwietniu Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie. Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej założonej przed pięciu laty przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. W tym roku tematem jest  zwalczanie przestępczości zorganizowanej. - Przez lata pracowałem jako celnik, potem  trafiłem do policji kryminalnej, zajmującej się zorganizowaną przestępczością - opowiada 37-letni major Karl-Heinz Wochermayar z Salzburga. Austriackie służby bezpieczeństwa publicznego nie mogą strajkować ani demostrować, gdyż jest to zawód wybierany dobrowolnie.Wochermayr zarabia 33 tys. ATS (ok. 2700 USD) miesięcznie. Może dorobić prosząc o nadgodziny lub dostać zgodę na dodatkowe zatrudnienie. Pracujące w salzburskim wydziale kryminalnym 50 osób, nie wystarcza. W ostatnich latach znacznie zmniejszyło się poczucie bezpieczeństwa  - opowiada. Major mówi, że jego praca nie jest niebezpieczna, na codzień nosi i tylko pojemnik z gazem pieprzowym.Sympatycznie uśmiechnięty nadkomisarz Klaus Weber z kryminalnej policji BKA w Wiesbaden zarabia 3 - 3,5 tys. DEM i przyznaje, iż myślał o zmianie pracy. Zadowolony jest ze współpracy  europejskich policji. Teraz rozpracowuje włoską mafię. Zdaniem Webera w Niemczech rośnie zagrożenie ze strony grup etnicznych, ale Polska to bezpieczny kraj. Młody porucznik budapesztańskiej policji rozpracowuje właśnie gang samochodowy. Jego praca jest niebezpieczna, ale dotychczas nie musiał wyciągać broni. Zarabia około 55 tys. forintów (450 (DEM). Naszą rozmowę tłumaczy podinspektor polskiej policji kryminalnej z biura ds. narkotyków w Komendzie Głównej, pracujący w zawodzie od 15 lat. Nie ma kompleksów w stosunku do kolegów z zagranicy, bo liczą się ludzie a nie sam sprzęt. Wykształcony polski podinspekrtor zarabia 1 300 złotych miesięcznie, bez możliwości dorobienia. Uczestnicy pozytywnie oceniają pomysł Akademi, choć porucznik Katrina mówi, że wiedza zdobyta tu, nie przyda się w jej codziennej pracy. Pobyt kursantów kosztował Polskę ok. dwóch i pół tysiąca złotych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Porucznik Bronisova mieszka w Bratysławie. Pracuje w policji kryminalnej i na co dzień zajmuje się przestępczością zorganizowaną, podobnie jak dwudziestu dwóch kolegów - policjantów i jedna koleżanka - policjantka z siedmiu krajów środkowej Europy, którzy w pierwszym tygodniu kwietnia odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.
Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej założonej przed pięciu laty przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. Co roku słuchacze akademii przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, wszędzie po niemiecku; na koniec piszą pracę zaliczeniową. Koszty ich udziału pokrywają poszczególne kraje.W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. Akademia rozpoczęła zajęcia w lutym w Wiedniu. Skończy w maju w Budapeszcie.Major Karl-Heinz Wochermayr jest salzburczykiem. Austriacki policjant ma status urzędnika państwowego. Zarabia według sztywnych stawek. Nadkomisarz Klaus Weber z kryminalnej policji BKA w Wiesbaden nosi się z młodzieńczym luzem. zarabia 3 - 3,5 tys. DEM i przyznaje, że był czas, iż myślał o zmianie pracy.
Od dwóch lat śledczy Weber rozpracowuje włoską mafię. przyznaje, że w jego pracy, podobnie jak u austriackiego kolegi, najważniejsze są dokumenty. Sprawność fizyczna, walka wręcz czy pistolet to dodatki drugoplanowe.
Młody porucznik z budapeszteńskiej policji kryminalnej prosi o niepublikowanie nazwiska. Na swoim stanowisku zarabia około 450 DEM. Z zawodu porucznik jest prawnikiem. Specjalistą od prawa cywilnego. podinspektor polskiej policji kryminalnej z nowo organizowanego w Komendzie Głównej biura ds. narkotyków także nie podaje swojego nazwiska.
Zorganizowaną przestępczością zajmuje się od kilku lat. Zapytany, czy w zetknięciu z policjantami Niemiec, Austrii, Szwajcarii polski policjant nie ma kompleksów, odpowiada, że nie.
W Szczytnie kursanci akademii spędzili tydzień. Mieszkali w specjalnym hotelu o "nieco lepszym standardzie" niż słuchacze szkoły; jedli "nieco lepsze posiłki". Popołudnia urozmaicały im ogniska i wycieczki. Ich pobyt kosztował Polskę około dwóch i pół tysiąca złotych.</body>
      <spans>
        <span start="609" end="651">Porucznik Bronisova mieszka w Bratysławie.</span>
        <span start="819" end="1109"> Pracuje w policji kryminalnej i na co dzień zajmuje się przestępczością zorganizowaną, podobnie jak dwudziestu dwóch kolegów - policjantów i jedna koleżanka - policjantka z siedmiu krajów środkowej Europy, którzy w pierwszym tygodniu kwietnia odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.
</span>
        <span start="1110" end="1484">Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej założonej przed pięciu laty przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. Co roku słuchacze akademii przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, wszędzie po niemiecku; na koniec piszą pracę zaliczeniową. Koszty ich udziału pokrywają poszczególne kraje.</span>
        <span start="1486" end="1637">W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. Akademia rozpoczęła zajęcia w lutym w Wiedniu. Skończy w maju w Budapeszcie.</span>
        <span start="1657" end="1706">Major Karl-Heinz Wochermayr jest salzburczykiem. </span>
        <span start="2675" end="2762">Austriacki policjant ma status urzędnika państwowego. Zarabia według sztywnych stawek. </span>
        <span start="3965" end="4056">Nadkomisarz Klaus Weber z kryminalnej policji BKA w Wiesbaden nosi się z młodzieńczym luzem</span>
        <span start="4101" end="4102">.</span>
        <span start="4303" end="4382"> zarabia 3 - 3,5 tys. DEM i przyznaje, że był czas, iż myślał o zmianie pracy.
</span>
        <span start="4877" end="4930">Od dwóch lat śledczy Weber rozpracowuje włoską mafię.</span>
        <span start="4986" end="4987"> </span>
        <span start="5752" end="5880">przyznaje, że w jego pracy, podobnie jak u austriackiego kolegi, najważniejsze są dokumenty. Sprawność fizyczna, walka wręcz czy</span>
        <span start="5912" end="5922"> pistolet </span>
        <span start="5930" end="5955">to dodatki drugoplanowe.
</span>
        <span start="7241" end="7320">Młody porucznik z budapeszteńskiej policji kryminalnej prosi o niepublikowanie </span>
        <span start="7325" end="7335">nazwiska. </span>
        <span start="7972" end="8006">Na swoim stanowisku zarabia około </span>
        <span start="8027" end="8034">450 DEM</span>
        <span start="8035" end="8037">. </span>
        <span start="8385" end="8452">Z zawodu porucznik jest prawnikiem. Specjalistą od prawa cywilnego.</span>
        <span start="8568" end="8673"> podinspektor polskiej policji kryminalnej z nowo organizowanego w Komendzie Głównej biura ds. narkotyków</span>
        <span start="8677" end="8713"> także nie podaje swojego nazwiska.
</span>
        <span start="8871" end="8927">Zorganizowaną przestępczością zajmuje się od kilku lat. </span>
        <span start="9424" end="9550">Zapytany, czy w zetknięciu z policjantami Niemiec, Austrii, Szwajcarii polski policjant nie ma kompleksów, odpowiada, że nie.
</span>
        <span start="10636" end="10904">W Szczytnie kursanci akademii spędzili tydzień. Mieszkali w specjalnym hotelu o "nieco lepszym standardzie" niż słuchacze szkoły; jedli "nieco lepsze posiłki". Popołudnia urozmaicały im ogniska i wycieczki. Ich pobyt kosztował Polskę około dwóch i pół tysiąca złotych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>W kwietniu słuchacze Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej - założonej 5 lat temu przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry -  spotkali się w Polsce. Omawiano tematykę zoorganizowanej przestępczości. Uczestnicy opowiedzieli o uwarunkowaniach swojej pracy w krajach pochodzenia, wysokości pensji i ewentualnymi możliwościami podjęcia dodatkowego zatrudnienia. Podsumowując poparli pomysł Akademi, choć jedna z uczestniczek zaznaczyła, że wiedza tu zdobyta nie przyda się jej w codziennej pracy. Polska pokryła koszty pobytu kursantów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Porucznik Bronisova, podobnie jak dwudziestu dwóch kolegów - policjantów i jedna koleżanka - policjantka z siedmiu krajów środkowej Europy, odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej. Co roku przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, wszędzie po niemiecku; na koniec piszą pracę zaliczeniową. W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. Akademia rozpoczęła zajęcia w lutym w Wiedniu. Skończy w maju w Budapeszcie.</body>
      <spans>
        <span start="609" end="628">Porucznik Bronisova</span>
        <span start="905" end="1025">, podobnie jak dwudziestu dwóch kolegów - policjantów i jedna koleżanka - policjantka z siedmiu krajów środkowej Europy,</span>
        <span start="1062" end="1108"> odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.</span>
        <span start="1110" end="1173">Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej</span>
        <span start="1279" end="1288">. Co roku</span>
        <span start="1307" end="1436"> przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, wszędzie po niemiecku; na koniec piszą pracę zaliczeniową. </span>
        <span start="1486" end="1637">W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. Akademia rozpoczęła zajęcia w lutym w Wiedniu. Skończy w maju w Budapeszcie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie odwiedziło 24 policjantów z siedmiu krajów Europy Środkowej. Byli to słuchacze Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej. Co roku zajęcia odbywają się przez dwanaście tygodni kolejno w różnych krajach. Językiem wykładowym jest niemiecki. Temat tegorocznej edycji to przestępczość zorganizowana. Zarobki policjantów bardzo wahają się w poszczególnych państwach. Najwyższe są oczywiście na Zachodzie. Niektórzy z uczestników zwrócili uwagę, że poczucie bezpieczeństwa wśród mieszkańców miast, z których przyjechali, cały czas się zmniejsza. Winne są temu zmiany polityczne i napływ emigrantów. Policjanci mówili też, że ich codzienna praca bardzo różni się od rzeczywistości przedstawianej w amerykańskich filmach policyjncyh. Pracują przede wszystkim w biurze. Akademia podobała się większości uczestnikom, którzy cenili sobie zwłaszcza możliwość nawiązywania nowych kontaktów, które potem będą mogli wykorzystywać w pracy. W Szczytnie kursanci spędzili tydzień. Postarano się o "nieco lepszy" standard pokoi i wyżywienia oraz program rozrywkowy. Koszt pobytu gości wyniósł ok. 2500 zł.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Porucznik Katerina Bronisova wcześniej była szkolnym pedagogiem i kuratorem nieletnich przestępców. Pracuje w policji kryminalnej i na co dzień zajmuje się przestępczością zorganizowaną, podobnie jak dwudziestu dwóch kolegów - policjantów i jedna koleżanka - policjantka z siedmiu krajów środkowej Europy, którzy w pierwszym tygodniu kwietnia odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.
Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej założonej przed pięciu laty przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. Co roku słuchacze akademii przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, wszędzie po niemiecku; na koniec piszą pracę zaliczeniową. Koszty ich udziału pokrywają poszczególne kraje.W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. Akademia rozpoczęła zajęcia w lutym w Wiedniu. Skończy w maju w Budapeszcie.
Major Karl-Heinz Wochermayr jest salzburczykiem. Polska to kraj bezpieczny. Na potwierdzenie takiej opinii podaje liczby. w zetknięciu z policjantami Niemiec, Austrii, Szwajcarii polski policjant nie ma kompleksów.W Szczytnie kursanci akademii spędzili tydzień. Ich pobyt kosztował Polskę około dwóch i pół tysiąca złotych.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="169">Porucznik Katerina Bronisova </span>
        <span start="522" end="532">wcześniej </span>
        <span start="547" end="607">była szkolnym pedagogiem i kuratorem nieletnich przestępców.</span>
        <span start="819" end="1108"> Pracuje w policji kryminalnej i na co dzień zajmuje się przestępczością zorganizowaną, podobnie jak dwudziestu dwóch kolegów - policjantów i jedna koleżanka - policjantka z siedmiu krajów środkowej Europy, którzy w pierwszym tygodniu kwietnia odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.</span>
        <span start="1109" end="1484">
Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej założonej przed pięciu laty przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. Co roku słuchacze akademii przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, wszędzie po niemiecku; na koniec piszą pracę zaliczeniową. Koszty ich udziału pokrywają poszczególne kraje.</span>
        <span start="1486" end="1638">W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. Akademia rozpoczęła zajęcia w lutym w Wiedniu. Skończy w maju w Budapeszcie.
</span>
        <span start="1657" end="1706">Major Karl-Heinz Wochermayr jest salzburczykiem. </span>
        <span start="5386" end="5457">Polska to kraj bezpieczny. Na potwierdzenie takiej opinii podaje liczby</span>
        <span start="5582" end="5584">. </span>
        <span start="9438" end="9529">w zetknięciu z policjantami Niemiec, Austrii, Szwajcarii polski policjant nie ma kompleksów</span>
        <span start="9548" end="9549">.</span>
        <span start="10636" end="10684">W Szczytnie kursanci akademii spędzili tydzień. </span>
        <span start="10843" end="10904">Ich pobyt kosztował Polskę około dwóch i pół tysiąca złotych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie odwiedziło 24 policjantów z siedmiu krajów Europy Środkowej. Byli to słuchacze Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej. Co roku zajęcia odbywają się przez dwanaście tygodni kolejno w różnych krajach. Językiem wykładowym jest niemiecki. Temat tegorocznej edycji to przestępczość zorganizowana. Z Bratysławy przyjechała do Szczytna porucznik Katerina Bronisova. Gościem z Salzburga był major Karl-Heinz Wochermayr. Austriaccy policjanci mają status urzędnika państwowego. Nie wolno im strajkować. Zarabiają miesięcznie, w przeliczeniu, ok. 2700 dolarów. Major stwierdził, że poczucie bezpieczeństwa wśród mieszkańcow jego miasta znacznie zmalało w związku z napływem przestępców z Rumunii. Z Niemiec do Szczytna przyjechał nadkomisarz Klaus Weber. Nadkomisarz zdradził, że zarabia około 3000-3500 marek. Powiedział, że podoba mu się coraz ściślejsza współpraca między policją w poszczególnych krajach. Zwrócił uwagę na zmniejszające się poczucie bezpieczeństwa wśród obywateli po zjednoczeniu Niemiec. Nadkomisarz, w oparciu o statystyki, stwierdził, że Polska jest w porównaniu z Niemcami krajem bezpiecznym. Zarówno Austriak, jak i Niemiec zgodzili się, że na codzień zwykle pracują za biurkiem, nie biorąc udziału w spektakularnych akcjach. Z Frankfurtu nad Menem do Szczytna przyjechał Frank Hellmuth. Chwalił nowoczesną technikę, którą wykorzystuje w pracy. Zwrócił uwagę na narastające w Niemczech problemy społeczne. Gość z Węgier to porucznik z budapeszteńskiej policji. Zarabia w przeliczeniu ok. 450 marek. Uważa, że jego praca jest niebezpieczna. Tłumaczący rozmowę polski podinspektor zdradził, że śmieszą go amerykańskie filmy policyjne, bo odstają od rzeczywistości. Stwierdził też, że polscy policjanci nie mają kompleksów wobec swoich zachodnich kolegów, ponieważ wyposażenie to nie wszystko. Polski policjant zarabia ok. 1300 zł. Akademia podobała się większości uczestnikom, którzy cenili sobie zwłaszcza możliwość nawiązywania nowych kontaktów, które potem będą mogli wykorzystywać w pracy. W Szczytnie kursanci spędzili tydzień. Postarano się o "nieco lepszy" standard pokoi i wyżywienia oraz program rozrywkowy. Koszt pobytu gości wyniósł ok. 2500 zł.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Porucznik Katerina Bronisova wcześniej była szkolnym pedagogiem i kuratorem nieletnich przestępców. Pracuje w policji kryminalnej i na co dzień zajmuje się przestępczością zorganizowaną, podobnie jak dwudziestu dwóch kolegów - policjantów i jedna koleżanka - policjantka z siedmiu krajów środkowej Europy, którzy w pierwszym tygodniu kwietnia odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.
Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej założonej przed pięciu laty przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. Co roku słuchacze akademii przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, wszędzie po niemiecku; na koniec piszą pracę zaliczeniową. Koszty ich udziału pokrywają poszczególne kraje.W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. Akademia rozpoczęła zajęcia w lutym w Wiedniu. Skończy w maju w Budapeszcie.
Major Karl-Heinz Wochermayr jest salzburczykiem. 
Austriacki policjant ma status urzędnika państwowego. Zarabia według sztywnych stawek. 
Nadkomisarz Klaus Weber z kryminalnej policji BKA w Wiesbaden zarabia 3 - 3,5 tys. DEM i przyznaje, że był czas, iż myślał o zmianie pracy.
zdaniem Webera, Polska to kraj bezpieczny. Na potwierdzenie takiej opinii podaje liczby. Nadkomisarz Weber przyznaje, że w jego pracy, podobnie jak u austriackiego kolegi, najważniejsze są dokumenty. Frank Hellmuth z policji kryminalnej we Frankfurcie nad MenemW policji pracuje 16 lat. Kontynuuje rodzinną tradycję. Młody porucznik z budapeszteńskiej policji kryminalnej prosi o niepublikowanie jego nazwiska. Rozpracowuje właśnie gang samochodowy korzeniami sięgający Polski. Na swoim stanowisku zarabia około 55 tysięcy forintów (450 DEM). Naszą rozmowę tłumaczy podinspektor polskiej policji kryminalnej z nowo organizowanego w Komendzie Głównej biura ds. narkotyków. Zorganizowaną przestępczością zajmuje się od kilku lat. Zapytany, czy w zetknięciu z policjantami Niemiec, Austrii, Szwajcarii polski policjant nie ma kompleksów, odpowiada, że nie.Polski podinspektor z wydziału ds. narkotyków, znający języki, wykształcony, z zagranicznymi kontaktami, dostaje miesięcznie ok. 1300 zł na rękę.W Szczytnie kursanci akademii spędzili tydzień. Ich pobyt kosztował Polskę około dwóch i pół tysiąca złotych.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="169">Porucznik Katerina Bronisova </span>
        <span start="522" end="532">wcześniej </span>
        <span start="547" end="607">była szkolnym pedagogiem i kuratorem nieletnich przestępców.</span>
        <span start="819" end="1108"> Pracuje w policji kryminalnej i na co dzień zajmuje się przestępczością zorganizowaną, podobnie jak dwudziestu dwóch kolegów - policjantów i jedna koleżanka - policjantka z siedmiu krajów środkowej Europy, którzy w pierwszym tygodniu kwietnia odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.</span>
        <span start="1109" end="1484">
Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej założonej przed pięciu laty przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. Co roku słuchacze akademii przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, wszędzie po niemiecku; na koniec piszą pracę zaliczeniową. Koszty ich udziału pokrywają poszczególne kraje.</span>
        <span start="1486" end="1638">W tym roku tematem wiodącym jest zwalczanie przestępczości zorganizowanej. Akademia rozpoczęła zajęcia w lutym w Wiedniu. Skończy w maju w Budapeszcie.
</span>
        <span start="1657" end="1706">Major Karl-Heinz Wochermayr jest salzburczykiem. </span>
        <span start="2295" end="2296">
</span>
        <span start="2675" end="2762">Austriacki policjant ma status urzędnika państwowego. Zarabia według sztywnych stawek. </span>
        <span start="3362" end="3363">
</span>
        <span start="3965" end="4027">Nadkomisarz Klaus Weber z kryminalnej policji BKA w Wiesbaden </span>
        <span start="4304" end="4382">zarabia 3 - 3,5 tys. DEM i przyznaje, że był czas, iż myślał o zmianie pracy.
</span>
        <span start="5370" end="5457">zdaniem Webera, Polska to kraj bezpieczny. Na potwierdzenie takiej opinii podaje liczby</span>
        <span start="5582" end="5584">. </span>
        <span start="5734" end="5845">Nadkomisarz Weber przyznaje, że w jego pracy, podobnie jak u austriackiego kolegi, najważniejsze są dokumenty. </span>
        <span start="6235" end="6296">Frank Hellmuth z policji kryminalnej we Frankfurcie nad Menem</span>
        <span start="6299" end="6355">W policji pracuje 16 lat. Kontynuuje rodzinną tradycję. </span>
        <span start="7241" end="7402">Młody porucznik z budapeszteńskiej policji kryminalnej prosi o niepublikowanie jego nazwiska. Rozpracowuje właśnie gang samochodowy korzeniami sięgający Polski. </span>
        <span start="7972" end="8037">Na swoim stanowisku zarabia około 55 tysięcy forintów (450 DEM). </span>
        <span start="8546" end="8675">Naszą rozmowę tłumaczy podinspektor polskiej policji kryminalnej z nowo organizowanego w Komendzie Głównej biura ds. narkotyków. </span>
        <span start="8871" end="8927">Zorganizowaną przestępczością zajmuje się od kilku lat. </span>
        <span start="9424" end="9549">Zapytany, czy w zetknięciu z policjantami Niemiec, Austrii, Szwajcarii polski policjant nie ma kompleksów, odpowiada, że nie.</span>
        <span start="9667" end="9812">Polski podinspektor z wydziału ds. narkotyków, znający języki, wykształcony, z zagranicznymi kontaktami, dostaje miesięcznie ok. 1300 zł na rękę.</span>
        <span start="10636" end="10684">W Szczytnie kursanci akademii spędzili tydzień. </span>
        <span start="10843" end="10904">Ich pobyt kosztował Polskę około dwóch i pół tysiąca złotych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie odwiedziło 24 policjantów z siedmiu krajów Europy Środkowej. Byli to słuchacze Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej. Co roku zajęcia odbywają się przez dwanaście tygodni kolejno w różnych krajach. Językiem wykładowym jest niemiecki. Temat tegorocznej edycji to przestępczość zorganizowana. Akademia podobała się większości uczestnikom, którzy cenili sobie zwłaszcza możliwość nawiązywania nowych kontaktów, które będą później wykorzystywać w pracy. W Szczytnie kursanci spędzili tydzień. Koszt ich pobytu wyniósł ok. 2500 zł.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>dwudziestu dwóch kolegów - policjantów i jedna koleżanka - policjantka z siedmiu krajów środkowej Europy w pierwszym tygodniu kwietnia odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej założonej przed pięciu laty przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. Co roku słuchacze akademii przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, wszędzie po niemiecku; na koniec piszą pracę zaliczeniową. W Szczytnie kursanci akademii spędzili tydzień.</body>
      <spans>
        <span start="920" end="1024">dwudziestu dwóch kolegów - policjantów i jedna koleżanka - policjantka z siedmiu krajów środkowej Europy</span>
        <span start="1032" end="1108"> w pierwszym tygodniu kwietnia odwiedzili Wyższą Szkołę Policji w Szczytnie.</span>
        <span start="1110" end="1436">Wszyscy są słuchaczami Środkowoeuropejskiej Akademii Policyjnej założonej przed pięciu laty przez Austrię, Czechy, Niemcy, Polskę, Słowację, Słowenię, Szwajcarię i Węgry. Co roku słuchacze akademii przez dwanaście tygodni wędrują z kraju do kraju. Słuchają wykładów, wszędzie po niemiecku; na koniec piszą pracę zaliczeniową. </span>
        <span start="10636" end="10683">W Szczytnie kursanci akademii spędzili tydzień.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
