<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704260014">
  <date>1997-04-26</date>
  <title>Wyzwanie Pierzastego Węża</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Wojciech Klewiec</authors>
  <body>STANY ZJEDNOCZONE

Działacze chrześcijańscy oburzają się, kiedy nazywa się ich fundamentalistami

Wyzwanie Pierzastego Węża

RYS. JAN BONAWENTURA OSTROWSKI

WOJCIECH KLEWIEC

W parku miejskim w San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża - Quetzalcoatla. Wielu mieszkańców drażni widok olbrzymiej, ważącej blisko 10 ton bryły. Jak twierdzą świadkowie, rzeźba wcale nie przypomina indiańskiego boga, wywołuje natomiast mieszane wrażenia estetyczne. Miejscowych chrześcijan dodatkowo wzburzyła świadomość, że budowa pomnika ku czci pogańskiego bóstwa pochłonęła blisko pół miliona dolarów z kasy miasta, które nosi imię św. Józefa.

Przeciwnicy posągu wnieśli więc sprawę do sądu. W ubiegłym roku wymiar sprawiedliwości orzekł, że nie ma nic niestosownego w obecności figury przedstawiającej boga Azteków i Majów w jednym z publicznych parków Doliny Krzemowej, światowego zagłębia techniki komputerowej. Sąd orzekł, że rzeźba jest dziełem "sztuki świeckiej", a nie przykładem "symboliki religijnej". Sługom Temidy nie udało się bowiem odnaleźć żyjących wyznawców Qutzalcoatla.

Straszydło na piedestale

Trzy dni wcześniej ten sam sąd uznał jednak, że krzyż, który od ponad 60 lat stoi na jednym ze wzgórz okalających inne kalifornijskie miasto - San Francisco - nie może być własnością publiczną. Krzyż jest symbolem jednej tylko religii i jego obecność w miejscu publicznym pozostaje w sprzeczności z obowiązującą w Kalifornii konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych - zadecydowali sędziowie. Niedawno Sąd Najwyższy nie zgodził się uznać krzyża za "kulturalną atrakcję" San Francisco, i w ten sposób ostatecznie podtrzymał orzeczenie sądu niższej instancji.

Dla niektórych decyzje dotyczące krzyża i figury Quetzalcoatla są kolejnymi przejawami kampanii, jaką w USA ośrodki laickie prowadzą przeciw religii. - Środowiska świeckie usiłują usuwać symbole religijne z życia publicznego. Nie sądzę, aby statua na wzgórzu w San Francisco naruszała czyjeś prawa czy raziła uczucia - powiedział "Rzeczpospolitej" w rozmowie telefonicznej Peter Wilkes, pastor South Hill Community Church, jednego z protestanckich kościołów w San Jose. - Nie zapominajmy, że Ameryka to kraj bardzo religijny, ponad 90 procent ludzi wierzy w Boga. Trzeba pamiętać o mniejszościach, ale przecież większość też ma swoje prawa - uważa duszpasterz. 

Tymczasem posąg Quetzalcoatla w parku miejskim w San Jose był dla większości wyzwaniem. Nie dość bowiem, że za publiczne pieniądze stworzono dzieło, które - jak twierdzi pastor Wilkes - nikomu się nie podoba, to na dodatek powstało miejsce kultu pogańskiego. - Znalazła się grupa ludzi związanych z ruchem New Age, którzy zbierali się u stóp posągu Quetzalcoatla i oddawali mu cześć. Mamy tę scenę zarejestrowaną na taśmie wideo. Oczywiście nie chcemy wyolbrzymiać znaczenia grupy wyznawców New Age, niemniej nie da się zaprzeczyć, że ktoś przychodził do parku, aby wielbić Pierzastego Węża. Sąd jednak zignorował to zjawisko, uznając pogański rytuał za religię wymarłą - mówi pastor. 

Wykradzione słowo

Przeciwników posągu Quetzalcoatla brytyjski tygodnik "Economist" określił mianem "chrześcijańskich fundamentalistów". - Nie podoba mi się ta definicja. W Ameryce słowo "fundamentalista" ma zabarwienie pejoratywne, oznacza kogoś, kto występuje przeciw rozumowi i logice. Odnosi się często do osób słabo wykształconych, które myślą w sztywny sposób. Ja przez 16 lat uczyłem przedmiotów ścisłych na różnych uniwersytetach. Publikowałem prace naukowe, niektóre zostały nawet przetłumaczone na polski - mówi pastor Wilkes. - Jestem głęboko przekonany, że intelektualne racje chrześcijaństwa są przytłaczające. Obawiam się zatem, że określenie "fundamentalista" nie bardzo do mnie pasuje.

Wypowiedź pastora przypomina, że pojęcie "fundamentalizm", kiedyś odnoszące się do ideologii amerykańskich protestantów, którzy uważali, że wszelkimi dziedzinami życia powinny kierować nakazy Biblii, źródła jedynej prawdy, dziś zostało zawłaszczone na użytek propagandy i mediów.  Za sprawą wiadomości przekazywanych z niektórych krajów może się bowiem często zrodzić przekonanie, że fundamentalista - islamski, chrześcijański, czy jakikolwiek inny - jest nie tylko fanatykiem religijnym, gotowym narzucać swą wiarę pozostałym, ale też zbrodniarzem. Dowiadujemy się więc, że to fundamentaliści, a nie terroryści podrzynają gardła pasażerom autobusów w Algierii, szykują się do ataku na życie papieża lub detonują bomby w izraelskich kawiarniach. 

Nic dziwnego zatem, że ludzie wiernie przestrzegający nakazów swej religii - czyli po prostu prawdziwie wierzący - nie życzą sobie, aby opisywać ich za pomocą tych samych pojęć, jakich używa się wobec terrorystów. 

- Nie jesteśmy fundamentalistami - zapewnił "Rzeczpospolitą" wielebny P.T. Mammen, jeden z protestanckich duchownych zaangażowanych w akcję obrony krzyża w San Francisco. - Co więcej, nasza grupa składa się nie tylko z osób wierzących. Poparło nas wielu mieszkańców, którzy po prostu przyzwyczaili się do obecności krzyża, a także rozmaite organizacje, niekoniecznie religijne. 95 proc. osób mieszkających w San Francisco chce, aby krzyż pozostał tam, gdzie się znajduje - twierdzi pastor. 

Nie wszystko stracone

Przez ponad 60 lat wydawało się, że mierzący blisko 30 metrów krzyż w San Francisco - ponoć najwyższy w Ameryce - nikomu nie przeszkadzał. U jego podnóża odbywały się uroczystości religijne i pikniki. Aż okazało się, że obecność krzyża jest niezgodna z konstytucją i o jego losach musiał stanowić sąd. Jak do tego doszło? - Sprawę krzyża 10 lat temu skierowała do sądu grupa ok. 20 osób, wśród nich byli m.in. działacze ruchu na rzecz świeckości państwa. Wytoczyli miastu proces - mówi pastor Mammen. 

W wyniku utarczek sądowych zapadło orzeczenie, które pozwala przypuszczać, że w batalii o symbole religijne zwycięstwo odnieśli zwolennicy państwa świeckiego. Niewykluczone zatem, że w przyszłości dojdzie do próby zmiany nazwy miasta San Francisco, która jednoznacznie kojarzy się z katolicyzmem. 

Podobne zwycięstwo strona świecka odniosła też w San Jose. O ile jednak w przypadku posągu Quetzalcoatla działacze chrześcijańscy, jak się wydaje, stoją na straconej pozycji - usunięcie posągu z parku jest bardzo kosztowne, Pierzasty Wąż pozostaje więc tam i nikt nie wie, co z nim zrobić - o tyle w walce o krzyż w San Francisco nie wszystko wydaje się stracone. Wielebny Mammen wątpi na przykład, czy krzyż zostanie rozebrany. - Teren, na którym figura się znajduje, został kiedyś podarowany miastu. Jeśli więc miasto przekaże ziemię prywatnej osobie, towarzystwu czy związkowi religijnemu - a można przypuszczać, że tak się stanie - wówczas krzyż będzie mógł pozostać na swoim miejscu - mówi pastor.

Czy jednak w państwie świeckim wierzący mają prawo toczyć spór o obecność wartości i symboli religijnych w życiu publicznym wówczas, kiedy nie wszyscy sobie tej obecności życzą? Czy nie zostaje tu naruszona wolności sumienia innych? Pastor Mammen nie ma wątpliwości. - Wierzący nie żyją we własnym, oderwanym świecie. Są aktywni na arenie politycznej, uczestniczą w wydarzeniach dotyczących zarówno wspólnoty, jak i kraju. Nie ma w tym nic niewskazanego, że publicznie upominają się o swe prawa.

Podobnego zdania jest pastor Wilkes. - Prawo polega na tym, że jedni narzucają poglądy lub wartości innym. Pytanie zatem nie powinno brzmieć: czy wolno narzucać wartości religijne, lecz: jakie wartości wolno narzucać. 

Chidzi także o metody. Pastor Wilkes przypomina, że kiedy państwo wymusza coś na obywatelach, narusza wolność sumienia. Na tym jednak opiera się istnienie państwa prawa, w którym działają mechanizmy demokracji. Dlatego też - uważa wielebny Peter Wilkes - wierzący, jak wszyscy pozostali, mają prawo głosić swe wartości, lecz nie mogą narzucać ich siłą. Powinni raczej troszczyć się o przekonanie większości do swoich racji i urzeczywistniać swe cele za pomocą metod demokratycznych.

Cele i środki

W prowadzeniu publicznych batalii wielebny Wilkes zdobył niemałe doświadczenie. W oczach wielu mieszkańców Doliny Krzemowej pastor uchodzi bowiem za jednego z tych duchownych, którzy stoją na czele opozycji przeciw zalegalizowaniu związków homoseksualistów. Warto zauważyć, że lokalna prasa obiektywnie przyznaje, iż pastor nie wygląda na uczestnika prawicowej krucjaty. Liczący 59 lat duchowny ubiera się w czarną, skórzaną kurtkę, nosi niedbale eleganckie spodnie i sportowe koszule.

- To prawda, że nie przepadam za garniturem i krawatem. W niedzielę jednak staram się wyglądać porządnie - mówi duchowny. Pastor nie przepada również za tym, że opisuje się go jako przedstawiciela "prawicy religijnej". Jak wiadomo, ruch określany tym mianem i skupiający kilka milionów wierzących różnych wyznań, miał wielki udział w zwycięstwie, jakie Partia Republikańska odniosła w wyborach do Kongresu trzy lata temu. 

- Niekiedy potrafię być bardzo radykalny, i to wcale nie w tych dziedzinach, które są bliskie prawicy. Gdy chodzi o biednych lub o przeciwstawianie się rasizmowi, bliżej mi raczej do lewicy - podkreśla. Zaangażowanie w wielką politykę, jak na przykład walkę przeciw szczególnym prawom dla homoseksualistów, pastor uznaje jednak za niewielką część swej działalności publicznej. - Naszym głównym zadaniem jest służba - mówi. Na co dzień włącza się więc z wiernymi w takie akcje, jak sprzątanie miasta (niedawno zmobilizowali kilka tysięcy osób, które usuwały w San Jose graffiti). Na szczeblu lokalnym współpracuje z politykami. - Przemawiamy głośno dopiero wówczas, kiedy widzimy, że społeczeństwo obiera niewłaściwy kierunek w sprawach moralnych - twierdzi duchowny.

W jaki sposób dążą do osiągnięcia swych celów? Przede wszystkim zachęcają wiernych do działania, aby w sprawach, o które toczy się walka, pisali do polityków, wywierali nacisk na przedstawicieli władz. - Pod petycją wyrażającą sprzeciw wobec zalegalizowania związków homoseksualistów w ciągu około dwóch tygodni zebraliśmy 60 tysięcy podpisów - zarówno w kościołach protestanckich, jak i katolickich - zapewnia pastor. 

Przedostać się na łamy

Nieocenionym narzędziem okazują się też media. - W marcu ubiegłego roku zamieściliśmy duże, płatne ogłoszenie w poczytnej miejscowej gazecie "Metro". Wyjaśniliśmy, dlaczego sprzeciwiamy się małżeństwom homoseksualistów, podpisali się przywódcy 200 związków kościelnych. "Metro" jest pismem liberalnym i popiera sprawę gejów, więc nasze poglądy nie miały zbyt wielu szans, aby przedostać się na łamy. Gazeta nie mogła jednak odmówić opublikowania ogłoszenia. Gdyby to uczyniła, byłoby to wbrew prawu o wolności słowa - mówi pastor. - Później zrobiło się o nas głośno, trafiliśmy do radia i telewizji.

Ostatecznie decyzję w sprawie małżeństw homoseksualnych w Kalifornii zawieszono. To z pewnością sukces "chrześcijańskich fundamentalistów" z San Jose. Inaczej sprawy mają się w przypadku posągu indiańskiego boga. Z obecnością Quetzalcoatla w parku publicznym trzeba się będzie pogodzić, podobnie zresztą jak z pozbawieniem słowa "fundamentalizm" jego pierwotnego znaczenia.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Pojawiają się głosy twierdzące, że w Stanach Zjednoczonych środowiska świeckie próbują usuwać symbole religijne z życia publicznego. Dowodem tego ma być ostatnia decyzja sądu, który uznał, że obecność krzyża, który stoi na jednym ze wzgórz koło San Francisco, jest wbrew konstytucyjnej zasadzie neutralności władzy wobec religii. Ten sam sąd zdecydował, że w parku miejskim w San Jose w Kalifornii może stać posąg indiańskiego boga Quetzalcoatla, gdyż statuetka ta jest dziełem "sztuki świeckiej", a nie przykładem "sztuki religijnej". Przeciwnikami posągu są miejscowi chrześcijanie. Niektórzy nazywają ich "chrześcijańskimi fundamentalistami", ale pastor jednego z protestanckich kościołów w San Jose, Peter Wilkes, broni praw wierzących w Boga, którzy stanowią 90% amerykańskiego społeczeństwa. Wciąż aktualne jest pytanie, czy w państwie świeckim wierzący mogą dopominać się o obecność wartości i symboli religijnych w życiu publicznym, jeśli nie wszyscy sobie tej obecności życzą. Wilkes twierdzi, że wierzący, jak wszyscy inni, mogą głosić swoje wartości, lecz nie mogą narzucać ich siłą.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>W parku miejskim w San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża - Quetzalcoatla. Przeciwnicy posągu wnieśli sprawę do sądu. wymiar sprawiedliwości orzekł, że nie ma nic niestosownego w obecności figury przedstawiającej boga Azteków i Majów w jednym z publicznych parków Doliny Krzemowej. rzeźba jest dziełem "sztuki świeckiej", a nie przykładem "symboliki religijnej". nie udało się bowiem odnaleźć żyjących wyznawców Qutzalcoatla.Trzy dni wcześniej ten sam sąd uznał, że krzyż, który od ponad 60 lat stoi na jednym ze wzgórz okalających San Francisco nie może być własnością publiczną. Krzyż jest symbolem jednej tylko religii i jego obecność w miejscu publicznym pozostaje w sprzeczności z obowiązującą w Kalifornii konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych. Tymczasem powstało miejsce kultu pogańskiego. Przeciwników posągu brytyjski tygodnik "Economist" określił mianem "chrześcijańskich fundamentalistów". W Ameryce słowo "fundamentalista" ma zabarwienie pejoratywne, oznacza kogoś, kto występuje przeciw rozumowi i logice. Odnosi się często do osób słabo wykształconych, które myślą w sztywny sposób.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="263">W parku miejskim w San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża - Quetzalcoatla. </span>
        <span start="639" end="666">Przeciwnicy posągu wnieśli </span>
        <span start="671" end="687">sprawę do sądu. </span>
        <span start="703" end="865">wymiar sprawiedliwości orzekł, że nie ma nic niestosownego w obecności figury przedstawiającej boga Azteków i Majów w jednym z publicznych parków Doliny Krzemowej</span>
        <span start="908" end="910">. </span>
        <span start="925" end="1006">rzeźba jest dziełem "sztuki świeckiej", a nie przykładem "symboliki religijnej". </span>
        <span start="1020" end="1082">nie udało się bowiem odnaleźć żyjących wyznawców Qutzalcoatla.</span>
        <span start="1110" end="1146">Trzy dni wcześniej ten sam sąd uznał</span>
        <span start="1153" end="1224">, że krzyż, który od ponad 60 lat stoi na jednym ze wzgórz okalających </span>
        <span start="1253" end="1267">San Francisco </span>
        <span start="1269" end="1501">nie może być własnością publiczną. Krzyż jest symbolem jednej tylko religii i jego obecność w miejscu publicznym pozostaje w sprzeczności z obowiązującą w Kalifornii konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych</span>
        <span start="1526" end="1528">. </span>
        <span start="2357" end="2367">Tymczasem </span>
        <span start="2580" end="2616">powstało miejsce kultu pogańskiego. </span>
        <span start="3063" end="3083">Przeciwników posągu </span>
        <span start="3097" end="3181">brytyjski tygodnik "Economist" określił mianem "chrześcijańskich fundamentalistów". </span>
        <span start="3215" end="3410">W Ameryce słowo "fundamentalista" ma zabarwienie pejoratywne, oznacza kogoś, kto występuje przeciw rozumowi i logice. Odnosi się często do osób słabo wykształconych, które myślą w sztywny sposób.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Pojawiają się głosy twierdzące, że w Stanach Zjednoczonych środowiska świeckie próbują usuwać symbole religijne z życia publicznego. Dowodem tego ma być ostatnia decyzja sądu, który uznał, że krzyż, który stoi na jednym ze wzgórz koło San Francisco, nie może być własnością publiczną, bo jest symbolem tylko jednej religii i jego obecność w miejscu publicznym jest wbrew konstytucyjnej zasadzie neutralności władzy wobec kwestii religijnych. Ten sam sąd zdecydował, że w parku miejskim w San Jose w Kalifornii może stać posąg indiańskiego boga Quetzalcoatla, gdyż statuetka ta jest dziełem "sztuki świeckiej", a nie przykładem "sztuki religijnej". Przeciwnikami posągu są miejscowi chrześcijanie, którym nie podoba się, że na jego budowę wydano prawie pół miliona dolarów z kasy miasta, a także to, że w mieście powstało miejsce kultu pogańskiego. Jedni nazywają przeciwników posądu "chrześcijańskimi fundamentalistami", ale pastor jednego z protestanckich kościołów w San Jose, Peter Wilkes, broni praw wierzących w Boga, którzy stanowią 90% amerykańskiego społeczeństwa. Wciąż aktualne jest pytanie, czy w państwie świeckim wierzący mogą dopominać się o obecność wartości i symboli religijnych w życiu publicznym, jeśli nie wszyscy sobie tej obecności życzą. Wilkes twierdzi, że wierzący, jak wszyscy inni, mogą głosić swoje wartości, lecz nie mogą narzucać ich siłą. Wilkes zgromadził pokaźne doświadczenie w prowadzeniu publicznych batalii. Uważany jest za jednego z przywódców przeciwników legalizacji związków homoseksualnych. Sam pastor twierdzi jednak, że walka przeciw szczególnym prawom homoseksualistów to tylko niewielka część jego działalności publicznej. Na co dzień bierze udział w akcjach sprzątania miasta, a także współpracuje na szczblu lokalnym z politykami. Działanie pastora opiera się na zachęcaniu do aktywności wiernych. Wspomaga się także mediami – w zeszłym roku wykupił w poczytnej gazecie "Metro" ogłoszenie, w którym wyjaśnił, dlaczego sprzeciwia sie małżeństwom homoseksualistów. Dzięki tej publikacji o Wilkesie i innych przeciwnikach małżeństw homoseksualistów zrobiło się głośno. W Kalifornii zrezygnowano na razie z podjęcia decyzji w tej kwestii, co po części z pewnością jest zasługą "chrześcijańskich fundamentalistów" z San Jose.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>W parku miejskim w San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża - Quetzalcoatla. Miejscowych chrześcijan wzburzyła świadomość, że budowa pomnika ku czci pogańskiego bóstwa pochłonęła blisko pół miliona dolarów z kasy miasta, które nosi imię św. Józefa.Przeciwnicy posągu wnieśli sprawę do sądu. wymiar sprawiedliwości orzekł, że nie ma nic niestosownego w obecności figury przedstawiającej boga Azteków i Majów w jednym z publicznych parków Doliny Krzemowej. rzeźba jest dziełem "sztuki świeckiej", a nie przykładem "symboliki religijnej". Sługom Temidy nie udało się bowiem odnaleźć żyjących wyznawców Qutzalcoatla.
Trzy dni wcześniej ten sam sąd uznał jednak, że krzyż, który od ponad 60 lat stoi na jednym ze wzgórz okalających inne kalifornijskie miasto - San Francisco - nie może być własnością publiczną. Krzyż jest symbolem jednej tylko religii i jego obecność w miejscu publicznym pozostaje w sprzeczności z obowiązującą w Kalifornii konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych. Dla niektórych decyzje dotyczące krzyża i figury Quetzalcoatla są kolejnymi przejawami kampanii, jaką w USA ośrodki laickie prowadzą przeciw religii. Środowiska świeckie usiłują usuwać symbole religijne z życia publicznego. Tymczasem powstało miejsce kultu pogańskiego. Znalazła się grupa ludzi związanych z ruchem New Age, którzy zbierali się u stóp posągu Quetzalcoatla i oddawali mu cześć. 
Przeciwników posągu Quetzalcoatla brytyjski tygodnik "Economist" określił mianem "chrześcijańskich fundamentalistów". W Ameryce słowo "fundamentalista" ma zabarwienie pejoratywne, oznacza kogoś, kto występuje przeciw rozumowi i logice. Odnosi się często do osób słabo wykształconych, które myślą w sztywny sposób. Za sprawą wiadomości przekazywanych z niektórych krajów może się bowiem często zrodzić przekonanie, że fundamentalista - islamski, chrześcijański, czy jakikolwiek inny - jest nie tylko fanatykiem religijnym, ale też zbrodniarzem. 
Sprawę krzyża 10 lat temu skierowała do sądu grupa ok. 20 osób, wśród nich byli m.in. działacze ruchu na rzecz świeckości państwa. Wytoczyli miastu proces. kiedy państwo wymusza coś na obywatelach, narusza wolność sumienia. Na tym jednak opiera się istnienie państwa prawa, w którym działają mechanizmy demokracji.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="263">W parku miejskim w San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża - Quetzalcoatla. </span>
        <span start="456" end="480">Miejscowych chrześcijan </span>
        <span start="490" end="637">wzburzyła świadomość, że budowa pomnika ku czci pogańskiego bóstwa pochłonęła blisko pół miliona dolarów z kasy miasta, które nosi imię św. Józefa.</span>
        <span start="639" end="666">Przeciwnicy posągu wnieśli </span>
        <span start="671" end="687">sprawę do sądu. </span>
        <span start="703" end="865">wymiar sprawiedliwości orzekł, że nie ma nic niestosownego w obecności figury przedstawiającej boga Azteków i Majów w jednym z publicznych parków Doliny Krzemowej</span>
        <span start="908" end="910">. </span>
        <span start="925" end="1083">rzeźba jest dziełem "sztuki świeckiej", a nie przykładem "symboliki religijnej". Sługom Temidy nie udało się bowiem odnaleźć żyjących wyznawców Qutzalcoatla.
</span>
        <span start="1110" end="1501">Trzy dni wcześniej ten sam sąd uznał jednak, że krzyż, który od ponad 60 lat stoi na jednym ze wzgórz okalających inne kalifornijskie miasto - San Francisco - nie może być własnością publiczną. Krzyż jest symbolem jednej tylko religii i jego obecność w miejscu publicznym pozostaje w sprzeczności z obowiązującą w Kalifornii konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych</span>
        <span start="1526" end="1528">. </span>
        <span start="1694" end="1844">Dla niektórych decyzje dotyczące krzyża i figury Quetzalcoatla są kolejnymi przejawami kampanii, jaką w USA ośrodki laickie prowadzą przeciw religii. </span>
        <span start="1846" end="1920">Środowiska świeckie usiłują usuwać symbole religijne z życia publicznego. </span>
        <span start="2357" end="2367">Tymczasem </span>
        <span start="2580" end="2616">powstało miejsce kultu pogańskiego. </span>
        <span start="2618" end="2741">Znalazła się grupa ludzi związanych z ruchem New Age, którzy zbierali się u stóp posągu Quetzalcoatla i oddawali mu cześć. </span>
        <span start="3062" end="3181">
Przeciwników posągu Quetzalcoatla brytyjski tygodnik "Economist" określił mianem "chrześcijańskich fundamentalistów". </span>
        <span start="3215" end="3411">W Ameryce słowo "fundamentalista" ma zabarwienie pejoratywne, oznacza kogoś, kto występuje przeciw rozumowi i logice. Odnosi się często do osób słabo wykształconych, które myślą w sztywny sposób. </span>
        <span start="4028" end="4236">Za sprawą wiadomości przekazywanych z niektórych krajów może się bowiem często zrodzić przekonanie, że fundamentalista - islamski, chrześcijański, czy jakikolwiek inny - jest nie tylko fanatykiem religijnym, </span>
        <span start="4275" end="4297">ale też zbrodniarzem. </span>
        <span start="5225" end="5226">
</span>
        <span start="5550" end="5704">Sprawę krzyża 10 lat temu skierowała do sądu grupa ok. 20 osób, wśród nich byli m.in. działacze ruchu na rzecz świeckości państwa. Wytoczyli miastu proces</span>
        <span start="5725" end="5727">. </span>
        <span start="7501" end="7659">kiedy państwo wymusza coś na obywatelach, narusza wolność sumienia. Na tym jednak opiera się istnienie państwa prawa, w którym działają mechanizmy demokracji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Pojawiają się głosy twierdzące, że w Stanach Zjednoczonych środowiska świeckie próbują usuwać symbole religijne z życia publicznego. Dowodem tego ma być ostatnia decyzja sądu, który uznał, że obecność krzyża, który stoi na jednym ze wzgórz koło San Francisco, jest wbrew konstytucyjnej zasadzie neutralności władzy wobec religii. Ten sam sąd zdecydował, że w parku miejskim w San Jose w Kalifornii może stać posąg indiańskiego boga Quetzalcoatla, gdyż statuetka ta jest dziełem "sztuki świeckiej", a nie przykładem "sztuki religijnej".</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>W parku miejskim w San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża - Quetzalcoatla. wymiar sprawiedliwości orzekł, że rzeźba jest dziełem "sztuki świeckiej", nie udało się bowiem odnaleźć żyjących wyznawców Qutzalcoatla. wcześniej ten sam sąd uznał, że krzyż, który stoi na jednym ze wzgórz okalających San Francisco nie może być własnością publiczną. Krzyż jest symbolem jednej tylko religii i jego obecność w miejscu publicznym pozostaje w sprzeczności z obowiązującą w Kalifornii konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="263">W parku miejskim w San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża - Quetzalcoatla. </span>
        <span start="703" end="737">wymiar sprawiedliwości orzekł, że </span>
        <span start="925" end="965">rzeźba jest dziełem "sztuki świeckiej", </span>
        <span start="1020" end="1082">nie udało się bowiem odnaleźć żyjących wyznawców Qutzalcoatla.</span>
        <span start="1118" end="1146"> wcześniej ten sam sąd uznał</span>
        <span start="1153" end="1171">, że krzyż, który </span>
        <span start="1187" end="1224">stoi na jednym ze wzgórz okalających </span>
        <span start="1253" end="1267">San Francisco </span>
        <span start="1269" end="1501">nie może być własnością publiczną. Krzyż jest symbolem jednej tylko religii i jego obecność w miejscu publicznym pozostaje w sprzeczności z obowiązującą w Kalifornii konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych</span>
        <span start="1526" end="1527">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Postawienie w parku w San Jose w Kaliforni pomnika indiańskiego boga Pierzastego Węża, wywołało spore protesty mieszkańców, którzy wnieśli sprawę do sądu. Sąd orzekł, że pomnik jest dziełem "sztuki świeckiej" a nie symbolem religijnym, ponieważ nie odnaleziono wyznawców kultu. Sąd uznał jednak, że obecność krzyża, stojącego na wzgórzu San Francisco, jest sprzeczna z obowiązującą w Kalifornii konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych. Niektórzy sądzą, że decyzje te są podejmowane pod wpływem kampanii przeciw religii. Przeciwników pomnika oburza określanie ich mianem  "chrześcijańskich fundamentalistów", gdyż obecnie to słowo ma pejoratywne konotacje. Sprawa krzyża została skierowana do sądy przez grupę zwolenników państwa świeckiego i można sądzić, że zwyciężyli. Ale jeśli miasto przekaże teren z krzyżem prywatnej osobie/związkowi religijnemu etc. krzyż będzie mógł pozostać. Pastorowie uważają, że osoby wierzące mają prawo publicznie upominać się o swoje prawa bez narzucania swoich wartości siłą. Pastor Wilkes ma doświadczenie w prowadzeniu publicznych batalii, stoi na czele opozycji przeciw zalegalizowaniu związków homoseksualnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>W parku miejskim w San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża - Quetzalcoatla. Wielu mieszkańców drażni widok olbrzymiej, ważącej blisko 10 ton bryły.Miejscowych chrześcijan dodatkowo wzburzyła świadomość, że budowa pomnika ku czci pogańskiego bóstwa pochłonęła blisko pół miliona dolarów z kasy miasta, które nosi imię św. Józefa.Przeciwnicy posągu wnieśli więc sprawę do sądu. W ubiegłym roku wymiar sprawiedliwości orzekł, że nie ma nic niestosownego w obecności figury przedstawiającej boga Azteków i Majów w jednym z publicznych parków Doliny Krzemowej. Sąd orzekł, że rzeźba jest dziełem "sztuki świeckiej", a nie przykładem "symboliki religijnej".Trzy dni wcześniej ten sam sąd uznał jednak, że krzyż, który od ponad 60 lat stoi na jednym ze wzgórz okalających inne kalifornijskie miasto - San Francisco - nie może być własnością publiczną.O ile jednak w przypadku posągu Quetzalcoatla działacze chrześcijańscy, jak się wydaje, stoją na straconej pozycji - usunięcie posągu z parku jest bardzo kosztowne, Pierzasty Wąż pozostaje więc tam i nikt nie wie, co z nim zrobić - o tyle w walce o krzyż w San Francisco nie wszystko wydaje się stracone.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="334">W parku miejskim w San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża - Quetzalcoatla. Wielu mieszkańców drażni widok olbrzymiej, ważącej blisko 10 ton bryły.</span>
        <span start="456" end="637">Miejscowych chrześcijan dodatkowo wzburzyła świadomość, że budowa pomnika ku czci pogańskiego bóstwa pochłonęła blisko pół miliona dolarów z kasy miasta, które nosi imię św. Józefa.</span>
        <span start="639" end="865">Przeciwnicy posągu wnieśli więc sprawę do sądu. W ubiegłym roku wymiar sprawiedliwości orzekł, że nie ma nic niestosownego w obecności figury przedstawiającej boga Azteków i Majów w jednym z publicznych parków Doliny Krzemowej</span>
        <span start="908" end="1005">. Sąd orzekł, że rzeźba jest dziełem "sztuki świeckiej", a nie przykładem "symboliki religijnej".</span>
        <span start="1110" end="1303">Trzy dni wcześniej ten sam sąd uznał jednak, że krzyż, który od ponad 60 lat stoi na jednym ze wzgórz okalających inne kalifornijskie miasto - San Francisco - nie może być własnością publiczną.</span>
        <span start="6087" end="6391">O ile jednak w przypadku posągu Quetzalcoatla działacze chrześcijańscy, jak się wydaje, stoją na straconej pozycji - usunięcie posągu z parku jest bardzo kosztowne, Pierzasty Wąż pozostaje więc tam i nikt nie wie, co z nim zrobić - o tyle w walce o krzyż w San Francisco nie wszystko wydaje się stracone.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>W parku w San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża (indiańskiego boga), co wielu mieszkańców drażni. Rzeźba wywołuje mieszne wrażenia estetyczne. Miejscowi chrześcijanie oburzają się kwotą wydaną na pomnik. Przeciwnicy posągu wnieśli sprawę do sądu, ale sąd orzekł,  że rzeźba jest dziełem "sztuki świeckiej" a nie symbolem religijnym ( nie odnaleziono wyznawców kultów) i nie ma w niej nic niestosownego. Ten sam są uznał jednak, że krzyż na wzgórzu okalającym San Francisco, jest sprzeczny z kalifornijską zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych. Niektórzy sądzą, że decyzje dt. pomnika i krzyża są przejawem kampanii ośrodków laickich przeciwko religii. Peter Wilkes, pastor South Hill Community Church, zaznacza, że trzeba pamiętać zarówno o mniejszościach jak i o większości. Pastor wspomina też, że pod pomnikiem Pierzastego Węża zbieraja się wyznawcy New Age. Przeciwników posągu tygodnik "Economist" określił mianem "chrześcijańskich fundamentalistów". Pastorowi Wilkes słowo "fundamentalista" wydaje się pejoratywne. Pojęcie "fundamentalizm" odnosiło się pierwotnie do ideologii amerykanskich protestantów, obecnie kojarzy się z fanatykami religijnymi, zbrodniarzami i terrorystami. Stąd też ludzie prawdziwie wierzący nie chcą być opisywani tym słowem. Jeden z protestanckich duchownych zaangażowanych w  obronę krzyża twierdzi, że 95% mieszkańców chce pozostawienia krzyża w obecnym miejscu. Przez ponad 60 lat krzyż w San Francisco nikomu nie przeszkadzał, dopiero teraz sprawa trafiła do sądu, skierowana przez działaczy na rzecz świeckości państwa. Wydane orzeczenie wskazuje, że zwyciężyli zwolennicy państwa świeckiego. Może w przyszłości zmieniona zostanie też katolicka nazwa San Francisco.Jeśli miasto przekaże teren z krzyżem prywatnej osobie/związkowi religijnemu etc. krzyż będzie mógł pozostać na swoim miejscu. Pastorowie  Mamman i Wilkes uważają, że naturalne jest iż wierzący publicznie upominają się o swoje prawa, nie powinni natomiast narzucać swoich wartości siłą. Pastor Wilkes ma doświadczenie w prowadzeniu publicznych batalii, stoi na czele opozycji przeciw zalegalizowaniu związków homoseksualnych. Zachęca wiernych do działania, współpracuje z politykami na szczeblu lokalnym.Nieocenionym narzędziem są media - pastor w poczytnym magazynie zamieścił płatne ogłoszenie wyjaśniające dlaczego nie wolno zalegalizować związków homoseksulnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>W parku miejskim w San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża - Quetzalcoatla. Wielu mieszkańców drażni widok olbrzymiej, ważącej blisko 10 ton bryły.Miejscowych chrześcijan dodatkowo wzburzyła świadomość, że budowa pomnika ku czci pogańskiego bóstwa pochłonęła blisko pół miliona dolarów z kasy miasta, które nosi imię św. Józefa.
Przeciwnicy posągu wnieśli więc sprawę do sądu. W ubiegłym roku wymiar sprawiedliwości orzekł, że nie ma nic niestosownego w obecności figury przedstawiającej boga Azteków i Majów w jednym z publicznych parków Doliny Krzemowej, światowego zagłębia techniki komputerowej. Sąd orzekł, że rzeźba jest dziełem "sztuki świeckiej", a nie przykładem "symboliki religijnej".Trzy dni wcześniej ten sam sąd uznał jednak, że krzyż, który od ponad 60 lat stoi na jednym ze wzgórz okalających inne kalifornijskie miasto - San Francisco - nie może być własnością publiczną.Dla niektórych decyzje dotyczące krzyża i figury Quetzalcoatla są kolejnymi przejawami kampanii, jaką w USA ośrodki laickie prowadzą przeciw religii.Przez ponad 60 lat wydawało się, że mierzący blisko 30 metrów krzyż w San Francisco - ponoć najwyższy w Ameryce - nikomu nie przeszkadzał. U jego podnóża odbywały się uroczystości religijne i pikniki. Aż okazało się, że obecność krzyża jest niezgodna z konstytucją i o jego losach musiał stanowić sąd. Jak do tego doszło? - Sprawę krzyża 10 lat temu skierowała do sądu grupa ok. 20 osób, wśród nich byli m.in. działacze ruchu na rzecz świeckości państwa. Wytoczyli miastu proces - mówi pastor Mammen.W wyniku utarczek sądowych zapadło orzeczenie, które pozwala przypuszczać, że w batalii o symbole religijne zwycięstwo odnieśli zwolennicy państwa świeckiego. Niewykluczone zatem, że w przyszłości dojdzie do próby zmiany nazwy miasta San Francisco, która jednoznacznie kojarzy się z katolicyzmem. Podobne zwycięstwo strona świecka odniosła też w San Jose. O ile jednak w przypadku posągu Quetzalcoatla działacze chrześcijańscy, jak się wydaje, stoją na straconej pozycji - usunięcie posągu z parku jest bardzo kosztowne, Pierzasty Wąż pozostaje więc tam i nikt nie wie, co z nim zrobić - o tyle w walce o krzyż w San Francisco nie wszystko wydaje się stracone.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="334">W parku miejskim w San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża - Quetzalcoatla. Wielu mieszkańców drażni widok olbrzymiej, ważącej blisko 10 ton bryły.</span>
        <span start="456" end="638">Miejscowych chrześcijan dodatkowo wzburzyła świadomość, że budowa pomnika ku czci pogańskiego bóstwa pochłonęła blisko pół miliona dolarów z kasy miasta, które nosi imię św. Józefa.
</span>
        <span start="639" end="1005">Przeciwnicy posągu wnieśli więc sprawę do sądu. W ubiegłym roku wymiar sprawiedliwości orzekł, że nie ma nic niestosownego w obecności figury przedstawiającej boga Azteków i Majów w jednym z publicznych parków Doliny Krzemowej, światowego zagłębia techniki komputerowej. Sąd orzekł, że rzeźba jest dziełem "sztuki świeckiej", a nie przykładem "symboliki religijnej".</span>
        <span start="1110" end="1303">Trzy dni wcześniej ten sam sąd uznał jednak, że krzyż, który od ponad 60 lat stoi na jednym ze wzgórz okalających inne kalifornijskie miasto - San Francisco - nie może być własnością publiczną.</span>
        <span start="1694" end="1843">Dla niektórych decyzje dotyczące krzyża i figury Quetzalcoatla są kolejnymi przejawami kampanii, jaką w USA ośrodki laickie prowadzą przeciw religii.</span>
        <span start="5226" end="5726">Przez ponad 60 lat wydawało się, że mierzący blisko 30 metrów krzyż w San Francisco - ponoć najwyższy w Ameryce - nikomu nie przeszkadzał. U jego podnóża odbywały się uroczystości religijne i pikniki. Aż okazało się, że obecność krzyża jest niezgodna z konstytucją i o jego losach musiał stanowić sąd. Jak do tego doszło? - Sprawę krzyża 10 lat temu skierowała do sądu grupa ok. 20 osób, wśród nich byli m.in. działacze ruchu na rzecz świeckości państwa. Wytoczyli miastu proces - mówi pastor Mammen.</span>
        <span start="5729" end="6026">W wyniku utarczek sądowych zapadło orzeczenie, które pozwala przypuszczać, że w batalii o symbole religijne zwycięstwo odnieśli zwolennicy państwa świeckiego. Niewykluczone zatem, że w przyszłości dojdzie do próby zmiany nazwy miasta San Francisco, która jednoznacznie kojarzy się z katolicyzmem. </span>
        <span start="6028" end="6391">Podobne zwycięstwo strona świecka odniosła też w San Jose. O ile jednak w przypadku posągu Quetzalcoatla działacze chrześcijańscy, jak się wydaje, stoją na straconej pozycji - usunięcie posągu z parku jest bardzo kosztowne, Pierzasty Wąż pozostaje więc tam i nikt nie wie, co z nim zrobić - o tyle w walce o krzyż w San Francisco nie wszystko wydaje się stracone.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Oburzeni postawieniem w San Jose w Kaliforni pomnika indiańskiego boga, mieszkańcy wnieśli sprawę do sądu. Sąd orzekł, że nie jest to symbol religijny, bo nie odnaleziono wyznawców kultu. Ten sam sąd jednak uznał, że krzyż na wzgórzu San Francisco jest sprzeczny z konstytucyjną zasadą neutralności religijnej władzy. Niektórzy uważają, że na decyzje wpływ ma kampania antyreligijna ośrodków laickich. Krzyż może uratować tylko przekazanie terenów osobie prywatnej/organizacji. Pastor Wilkes, zaangażowany w obronę krzyża, należy do opozycji przeciw zalegalizowaniu związków homoseksualnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>W parku miejskim w San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża - Quetzalcoatla. Wielu mieszkańców drażni widok olbrzymiej, ważącej blisko 10 ton bryły.Miejscowych chrześcijan dodatkowo wzburzyła świadomość, że budowa pomnika ku czci pogańskiego bóstwa pochłonęła blisko pół miliona dolarów z kasy miasta, które nosi imię św. Józefa.Przeciwnicy posągu wnieśli więc sprawę do sądu. W ubiegłym roku wymiar sprawiedliwości orzekł, że nie ma nic niestosownego w obecności figury przedstawiającej boga Azteków i Majów w jednym z publicznych parków Doliny Krzemowej.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="334">W parku miejskim w San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża - Quetzalcoatla. Wielu mieszkańców drażni widok olbrzymiej, ważącej blisko 10 ton bryły.</span>
        <span start="456" end="637">Miejscowych chrześcijan dodatkowo wzburzyła świadomość, że budowa pomnika ku czci pogańskiego bóstwa pochłonęła blisko pół miliona dolarów z kasy miasta, które nosi imię św. Józefa.</span>
        <span start="639" end="865">Przeciwnicy posągu wnieśli więc sprawę do sądu. W ubiegłym roku wymiar sprawiedliwości orzekł, że nie ma nic niestosownego w obecności figury przedstawiającej boga Azteków i Majów w jednym z publicznych parków Doliny Krzemowej</span>
        <span start="908" end="909">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>W parku miejskim w San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża – indiańskiego boga Qutzalcoatla. Miejscowi chrześcijanie wnieśli sprawę do sądu, domagając się jego usunięcia. Sąd nie uznał jednak posągu za symbol religijny i oddalił powództwo. Zgoła inne orzeczenie wydano w podobnej sprawie w San Francisco, gdzie uznano, że stojący w mieście od 60 lat krzyż narusza zasadę świeckości. Obydwa orzeczenia można uznać za przejaw kampanii, jaką w USA ośrodki laickie prowadzą przeciw religii. Osoby wierzące określa się krzywdzącym mianem fundamentalistów, co nasuwa skojarzenia z wąskimi horyzontami intelektualnymi i terroryzmem. Tymczasem za pozostawieniem krzyża opowiada się większość mieszkańców miasta, również ci niezwiązani z żadnym kościołem. Mimo zasady świeckości wierzący mają prawo toczyć spór o obecność wartości i symboli religijnych w życiu publicznym, które przecież aktywnie współtworzą. O ile szanse za zburzenie Pierzastego Węża są nikłe, sprawa krzyża nie jest przesądzona. Jeśli miasto przekaże działkę, na której stoi krzyż, w ręce prywatne, będzie on mógł pozostać na swoim miejscu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>W San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża. Miejscowych chrześcijan wzburzyła świadomość, że budowa pomnika pogańskiego bóstwa pochłonęła pół miliona dolarów z kasy miasta. Sąd orzekł, że rzeźba jest dziełem "sztuki świeckiej". nie udało się bowiem odnaleźć żyjących wyznawców Qutzalcoatla. sąd uznał jednak, że krzyż na jednym ze wzgórz okalających San Francisco jest symbolem jednej tylko religii i jego obecność w miejscu publicznym pozostaje w sprzeczności z obowiązującą w Kalifornii konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych. - Środowiska świeckie usiłują usuwać symbole religijne z życia publicznego - powiedział  Wilkes, pastor South Hill Community Church. Przeciwników posągu Quetzalcoatla  "Economist" określił mianem "chrześcijańskich fundamentalistów". - w przypadku posągu Quetzalcoatla działacze chrześcijańscy stoją na straconej pozycji - usunięcie posągu z parku jest bardzo kosztowne. Wilkes uchodzi za jednego z tych duchownych, którzy stoją na czele opozycji przeciw zalegalizowaniu związków homoseksualistów. decyzję w sprawie małżeństw homoseksualnych w Kalifornii zawieszono. To z pewnością sukces "chrześcijańskich fundamentalistów" z San Jose.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="177">W </span>
        <span start="194" end="245">San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża</span>
        <span start="261" end="263">. </span>
        <span start="456" end="480">Miejscowych chrześcijan </span>
        <span start="490" end="530">wzburzyła świadomość, że budowa pomnika </span>
        <span start="538" end="567">pogańskiego bóstwa pochłonęła</span>
        <span start="574" end="608"> pół miliona dolarów z kasy miasta</span>
        <span start="908" end="963">. Sąd orzekł, że rzeźba jest dziełem "sztuki świeckiej"</span>
        <span start="1004" end="1006">. </span>
        <span start="1020" end="1082">nie udało się bowiem odnaleźć żyjących wyznawców Qutzalcoatla.</span>
        <span start="1136" end="1163"> sąd uznał jednak, że krzyż</span>
        <span start="1191" end="1223"> na jednym ze wzgórz okalających</span>
        <span start="1252" end="1266"> San Francisco</span>
        <span start="1309" end="1501"> jest symbolem jednej tylko religii i jego obecność w miejscu publicznym pozostaje w sprzeczności z obowiązującą w Kalifornii konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych</span>
        <span start="1526" end="1528">. </span>
        <span start="1844" end="1918">- Środowiska świeckie usiłują usuwać symbole religijne z życia publicznego</span>
        <span start="2010" end="2024"> - powiedział </span>
        <span start="2066" end="2067"> </span>
        <span start="2073" end="2115">Wilkes, pastor South Hill Community Church</span>
        <span start="2162" end="2164">. </span>
        <span start="3063" end="3097">Przeciwników posągu Quetzalcoatla </span>
        <span start="3115" end="3183"> "Economist" określił mianem "chrześcijańskich fundamentalistów". - </span>
        <span start="6100" end="6157">w przypadku posągu Quetzalcoatla działacze chrześcijańscy</span>
        <span start="6174" end="6250"> stoją na straconej pozycji - usunięcie posągu z parku jest bardzo kosztowne</span>
        <span start="6390" end="6392">. </span>
        <span start="7991" end="7998">Wilkes </span>
        <span start="8079" end="8087">uchodzi </span>
        <span start="8094" end="8206">za jednego z tych duchownych, którzy stoją na czele opozycji przeciw zalegalizowaniu związków homoseksualistów. </span>
        <span start="10685" end="10823">decyzję w sprawie małżeństw homoseksualnych w Kalifornii zawieszono. To z pewnością sukces "chrześcijańskich fundamentalistów" z San Jose.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>W parku miejskim w San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża – indiańskiego boga Qutzalcoatla. Jego budowa pochłonęła blisko pół miliona dolarów z kasy miasta, a efekt wywołuje mieszane wrażenia estetyczne. Miejscowi chrześcijanie wnieśli sprawę do sądu. Ten orzekł jednak, że rzeźba jest dziełem sztuki świeckiej, nie zaś symbolem religijnym, bo nie ma żyjących wyznawców Pierzastego Węża. W podobnej sprawie sąd uznał jednak, że chrześcijański krzyż nie może być kulturalną atrakcją San Francisco i pozostawać we własności publicznej, ponieważ byłoby to w sprzeczności z obowiązującą w Kalifornii konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec religii. Obydwa orzeczenia można uznać za przejaw kampanii, jaką w USA ośrodki laickie prowadzą przeciw religii. Np. brytyjski tygodnik "Economist" określił przeciwników posągu Pierzastego Węża mianem "chrześcijańskich fundamentalistów". Wg pastora Wilkesa z San Jose słowo "fundamentalista" zostało zawłaszczone na użytek propagandy i mediów, które próbują uczynić z niego synonim terrorysty i zbrodniarza. Używanie tego pejoratywnego określenia wobec osób głęboko wierzących jest więc niesprawiedliwe. Pastor Mammen z San Francisco podkreśla ponadto, że osoby broniące miejscowego krzyża to nie tylko chrześcijanie. Do inicjatywy przyłączyło się wielu mieszkańców, którzy przyzwyczaili się do obecności tego symbolu religijnego w mieście. Pastor twierdzi, że 95% osób mieszkających w mieście chce, aby krzyż pozostał. Nie przeszkadzał nikomu przez 60 lat, aż nagle 20 osób pod przykrywką walki o świeckość państwa wytoczyło miastu proces w związku z jego obecnością. Sąd poparł ich argumentację. O ile jednak szanse na usunięcie Pierzastego Węża z San Jose wydają się nikłe, sprawa krzyża w San Francisco nie jest jeszcze przesądzona. Jeśli miasto przekazałoby teren, na którym stoi krzyż, osobie prywatnej, ta mogłaby pozostawić go na swoim miejscu. Wierzący mają prawo toczyć spór o obecność wartości i symboli religijnych w życiu publicznym, które przecież aktywnie współtworzą. Pastor Wilkes znany jest w Kalifornii z oporu przeciwko legalizacji związków homoseksualnych. Uważa się go za przedstawiciela "prawicy religijnej", choć jego zdaniem jest to określenie nietrafione.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>W San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża - Quetzalcoatla. Miejscowych chrześcijan wzburzyła świadomość, że budowa pomnika pogańskiego bóstwa pochłonęła pół miliona dolarów z kasy miasta. Sąd orzekł, że rzeźba jest dziełem "sztuki świeckiej", a nie przykładem "symboliki religijnej". nie udało się bowiem odnaleźć żyjących wyznawców Qutzalcoatla. sąd uznał jednak, że krzyż na jednym ze wzgórz okalających San Francisco jest symbolem jednej tylko religii i jego obecność w miejscu publicznym pozostaje w sprzeczności z obowiązującą w Kalifornii konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych. - Środowiska świeckie usiłują usuwać symbole religijne z życia publicznego - powiedział  Peter Wilkes, pastor South Hill Community Church. powstało miejsce kultu pogańskiego. Sąd jednak zignorował to zjawisko, uznając pogański rytuał za religię wymarłą - mówi pastor. 
Przeciwników posągu Quetzalcoatla  "Economist" określił mianem "chrześcijańskich fundamentalistów". - Nie podoba mi się ta definicja. W Ameryce słowo "fundamentalista" ma zabarwienie pejoratywne. - mówi pastor Wilkes. 
Sprawę krzyża 10 lat temu skierowała do sądu grupa ok. 20 osób, wśród nich byli m.in. działacze ruchu na rzecz świeckości państwa. Wytoczyli miastu proces - mówi pastor Mammen. zapadło orzeczenie, które pozwala przypuszczać, że zwycięstwo odnieśli zwolennicy państwa świeckiego. w przypadku posągu Quetzalcoatla działacze chrześcijańscy stoją na straconej pozycji - usunięcie posągu z parku jest bardzo kosztowne. Wielebny Mammen wątpi czy krzyż zostanie rozebrany. - Jeśli miasto przekaże ziemię prywatnej osobie, towarzystwu czy związkowi religijnemu wówczas krzyż będzie mógł pozostać na swoim miejscu.Pastor Wilkes przypomina, że kiedy państwo wymusza coś na obywatelach, narusza wolność sumienia. wierzący, jak wszyscy pozostali, mają prawo głosić swe wartości, lecz nie mogą narzucać ich siłą. wielebny Wilkes uchodzi za jednego z tych duchownych, którzy stoją na czele opozycji przeciw zalegalizowaniu związków homoseksualistów. Na co dzień włącza się więc z wiernymi w takie akcje, jak sprzątanie miasta. Na szczeblu lokalnym współpracuje z politykami. Nieocenionym narzędziem okazują się też media. decyzję w sprawie małżeństw homoseksualnych w Kalifornii zawieszono. To z pewnością sukces "chrześcijańskich fundamentalistów" z San Jose.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="177">W </span>
        <span start="194" end="263">San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża - Quetzalcoatla. </span>
        <span start="456" end="480">Miejscowych chrześcijan </span>
        <span start="490" end="530">wzburzyła świadomość, że budowa pomnika </span>
        <span start="538" end="567">pogańskiego bóstwa pochłonęła</span>
        <span start="574" end="608"> pół miliona dolarów z kasy miasta</span>
        <span start="908" end="1006">. Sąd orzekł, że rzeźba jest dziełem "sztuki świeckiej", a nie przykładem "symboliki religijnej". </span>
        <span start="1020" end="1082">nie udało się bowiem odnaleźć żyjących wyznawców Qutzalcoatla.</span>
        <span start="1136" end="1163"> sąd uznał jednak, że krzyż</span>
        <span start="1191" end="1223"> na jednym ze wzgórz okalających</span>
        <span start="1252" end="1266"> San Francisco</span>
        <span start="1309" end="1501"> jest symbolem jednej tylko religii i jego obecność w miejscu publicznym pozostaje w sprzeczności z obowiązującą w Kalifornii konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych</span>
        <span start="1526" end="1528">. </span>
        <span start="1844" end="1918">- Środowiska świeckie usiłują usuwać symbole religijne z życia publicznego</span>
        <span start="2010" end="2024"> - powiedział </span>
        <span start="2066" end="2115"> Peter Wilkes, pastor South Hill Community Church</span>
        <span start="2162" end="2164">. </span>
        <span start="2580" end="2616">powstało miejsce kultu pogańskiego. </span>
        <span start="2949" end="3043">Sąd jednak zignorował to zjawisko, uznając pogański rytuał za religię wymarłą - mówi pastor. 
</span>
        <span start="3063" end="3097">Przeciwników posągu Quetzalcoatla </span>
        <span start="3115" end="3275"> "Economist" określił mianem "chrześcijańskich fundamentalistów". - Nie podoba mi się ta definicja. W Ameryce słowo "fundamentalista" ma zabarwienie pejoratywne</span>
        <span start="3331" end="3332">.</span>
        <span start="3558" end="3581"> - mówi pastor Wilkes. </span>
        <span start="4709" end="4710">
</span>
        <span start="5550" end="5727">Sprawę krzyża 10 lat temu skierowała do sądu grupa ok. 20 osób, wśród nich byli m.in. działacze ruchu na rzecz świeckości państwa. Wytoczyli miastu proces - mówi pastor Mammen. </span>
        <span start="5756" end="5807">zapadło orzeczenie, które pozwala przypuszczać, że </span>
        <span start="5837" end="5888">zwycięstwo odnieśli zwolennicy państwa świeckiego. </span>
        <span start="6100" end="6157">w przypadku posągu Quetzalcoatla działacze chrześcijańscy</span>
        <span start="6174" end="6250"> stoją na straconej pozycji - usunięcie posągu z parku jest bardzo kosztowne</span>
        <span start="6390" end="6414">. Wielebny Mammen wątpi </span>
        <span start="6427" end="6459">czy krzyż zostanie rozebrany. - </span>
        <span start="6530" end="6536">Jeśli </span>
        <span start="6541" end="6620">miasto przekaże ziemię prywatnej osobie, towarzystwu czy związkowi religijnemu </span>
        <span start="6664" end="6715">wówczas krzyż będzie mógł pozostać na swoim miejscu</span>
        <span start="6729" end="6730">.</span>
        <span start="7472" end="7569">Pastor Wilkes przypomina, że kiedy państwo wymusza coś na obywatelach, narusza wolność sumienia. </span>
        <span start="7704" end="7802">wierzący, jak wszyscy pozostali, mają prawo głosić swe wartości, lecz nie mogą narzucać ich siłą. </span>
        <span start="7982" end="7998">wielebny Wilkes </span>
        <span start="8079" end="8087">uchodzi </span>
        <span start="8094" end="8206">za jednego z tych duchownych, którzy stoją na czele opozycji przeciw zalegalizowaniu związków homoseksualistów. </span>
        <span start="9282" end="9357">Na co dzień włącza się więc z wiernymi w takie akcje, jak sprzątanie miasta</span>
        <span start="9436" end="9486">. Na szczeblu lokalnym współpracuje z politykami. </span>
        <span start="10072" end="10118">Nieocenionym narzędziem okazują się też media.</span>
        <span start="10684" end="10823"> decyzję w sprawie małżeństw homoseksualnych w Kalifornii zawieszono. To z pewnością sukces "chrześcijańskich fundamentalistów" z San Jose.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Sąd w San Francisco uznał, że zgodnie z zasadą świeckości stojący w mieście od 60 lat krzyż nie może być własnością publiczną. Sąd w San Jose nie był jednak równie surowy wobec innego symbolu religijnego – posągu indiańskiego boga Quatzalcoatla, który uznano za kulturalną atrakcję natury świeckiej. Obydwa orzeczenia można uznać za przejaw kampanii, jaką ośrodki laickie prowadzą przeciw religii. Próbują one oczerniać wierzących, przedstawiając ich jako osoby o wąskich horyzontach intelektualnych i oskarżając o fundamentalizm.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>W San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża. chrześcijan wzburzyła świadomość, że budowa pomnika pogańskiego bóstwa pochłonęła pół miliona dolarów z kasy miasta. Sąd orzekł, że rzeźba jest dziełem "sztuki świeckiej". sąd uznał jednak, że krzyż na jednym ze wzgórz okalających San Francisco jest symbolem jednej tylko religii i jego obecność w miejscu publicznym pozostaje w sprzeczności z obowiązującą w Kalifornii konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych. Przeciwników posągu Quetzalcoatla  "Economist" określił mianem "chrześcijańskich fundamentalistów".</body>
      <spans>
        <span start="175" end="177">W </span>
        <span start="194" end="245">San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża</span>
        <span start="261" end="263">. </span>
        <span start="468" end="480">chrześcijan </span>
        <span start="490" end="530">wzburzyła świadomość, że budowa pomnika </span>
        <span start="538" end="567">pogańskiego bóstwa pochłonęła</span>
        <span start="574" end="608"> pół miliona dolarów z kasy miasta</span>
        <span start="908" end="963">. Sąd orzekł, że rzeźba jest dziełem "sztuki świeckiej"</span>
        <span start="1004" end="1006">. </span>
        <span start="1137" end="1163">sąd uznał jednak, że krzyż</span>
        <span start="1191" end="1223"> na jednym ze wzgórz okalających</span>
        <span start="1252" end="1266"> San Francisco</span>
        <span start="1309" end="1501"> jest symbolem jednej tylko religii i jego obecność w miejscu publicznym pozostaje w sprzeczności z obowiązującą w Kalifornii konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych</span>
        <span start="1526" end="1528">. </span>
        <span start="3063" end="3097">Przeciwników posągu Quetzalcoatla </span>
        <span start="3115" end="3180"> "Economist" określił mianem "chrześcijańskich fundamentalistów".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>W San Jose w Kalifornii sąd odrzucił wniosek mieszkańców przeciwko posągowi indiańskiego boga Quetzalcoatla, który miasto postawiło w parku publicznym. Ten sam sąd uznał, że obecność krzyża, który od ponad 60 lat stoi na jednym ze wzgórz okalających San Francisco, jest w sprzeczności  z konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych. Dla niektórych obie decyzje są przejawem kampanii ośrodków laickich przeciw religii. Decyzjom sądu sprzeciwiają się działacze chrześcijańscy, którzy podkreslają, że osoby religijne należą do społeczeństwa i mają demokratyczne prawo do głoszenia swoich wartości. Obrońców symboli religijnych w życiu publicznym media nazwały "chrześcijańskimi fundamentalistami", co spotkało się z oburzeniem. Peter Wilkes, pastor South Hill Community Church, zaznaczył, że dziś "fundamentalizm" jest nacechowany pejoratywnie i odnosi się do fanatyków religijnych i terrorystów, dlatego chrześcijanie nie życzą sobie, aby opisywać ich za pomocą tych samych pojęć. Uważa on również, że należy publicznie zabierać głos, kiedy społeczeństwo obiera niewłaściwy kierunek w sprawach moralnych. Jakiś czas temu stanął na czele opozycji przeciw zalegalizowaniu związków homoseksualnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>W San Jose w Kalifornii stanął posąg Quetzalcoatla. Miejscowych chrześcijan  wzburzyła świadomość, że budowa pomnika pogańskiego bóstwa pochłonęła pół miliona dolarów. wnieśli sprawę do sądu. wymiar sprawiedliwości orzekł, że nie ma nic niestosownego w obecności figury w jednym z publicznych parków. wcześniej ten sam sąd uznał, że krzyż, który stoi na jednym ze wzgórz San Francisco nie może być własnością publiczną. jego obecność pozostaje w sprzeczności z konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych. Dla niektórych decyzje dotyczące krzyża i figury Quetzalcoatla są przejawami kampanii, jaką ośrodki laickie prowadzą przeciw religii. Przeciwników posągu Quetzalcoatla "Economist" określił mianem "chrześcijańskich fundamentalistów". - Nie podoba mi się ta definicja - mówi pastor Wilkes. ludzie wierzący nie życzą sobie, aby opisywać ich za pomocą pojęć, jakich używa się wobec terrorystów. Przez ponad 60 lat krzyż w San Francisco nikomu nie przeszkadzał. Sprawę krzyża 10 lat temu skierowała do sądu grupa osób. zapadło orzeczenie, które pozwala przypuszczać, że zwycięstwo odnieśli zwolennicy państwa świeckiego. w walce o krzyż nie wszystko wydaje się stracone.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="177">W </span>
        <span start="194" end="229">San Jose w Kalifornii stanął posąg </span>
        <span start="248" end="263">Quetzalcoatla. </span>
        <span start="456" end="480">Miejscowych chrześcijan </span>
        <span start="489" end="530"> wzburzyła świadomość, że budowa pomnika </span>
        <span start="538" end="568">pogańskiego bóstwa pochłonęła </span>
        <span start="575" end="594">pół miliona dolarów</span>
        <span start="636" end="637">.</span>
        <span start="657" end="666"> wnieśli </span>
        <span start="671" end="687">sprawę do sądu. </span>
        <span start="703" end="780">wymiar sprawiedliwości orzekł, że nie ma nic niestosownego w obecności figury</span>
        <span start="818" end="848"> w jednym z publicznych parków</span>
        <span start="908" end="910">. </span>
        <span start="1119" end="1146">wcześniej ten sam sąd uznał</span>
        <span start="1153" end="1171">, że krzyż, który </span>
        <span start="1187" end="1212">stoi na jednym ze wzgórz </span>
        <span start="1253" end="1267">San Francisco </span>
        <span start="1269" end="1304">nie może być własnością publiczną. </span>
        <span start="1347" end="1361">jego obecność </span>
        <span start="1382" end="1409">pozostaje w sprzeczności z </span>
        <span start="1435" end="1501">konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych</span>
        <span start="1526" end="1528">. </span>
        <span start="1694" end="1760">Dla niektórych decyzje dotyczące krzyża i figury Quetzalcoatla są </span>
        <span start="1770" end="1796">przejawami kampanii, jaką </span>
        <span start="1802" end="1844">ośrodki laickie prowadzą przeciw religii. </span>
        <span start="3063" end="3097">Przeciwników posągu Quetzalcoatla </span>
        <span start="3116" end="3213">"Economist" określił mianem "chrześcijańskich fundamentalistów". - Nie podoba mi się ta definicja</span>
        <span start="3558" end="3581"> - mówi pastor Wilkes. </span>
        <span start="4518" end="4525">ludzie </span>
        <span start="4599" end="4608">wierzący </span>
        <span start="4610" end="4654">nie życzą sobie, aby opisywać ich za pomocą </span>
        <span start="4666" end="4709">pojęć, jakich używa się wobec terrorystów. </span>
        <span start="5226" end="5245">Przez ponad 60 lat </span>
        <span start="5288" end="5310">krzyż w San Francisco </span>
        <span start="5340" end="5365">nikomu nie przeszkadzał. </span>
        <span start="5550" end="5600">Sprawę krzyża 10 lat temu skierowała do sądu grupa</span>
        <span start="5607" end="5612"> osób</span>
        <span start="5679" end="5681">. </span>
        <span start="5756" end="5807">zapadło orzeczenie, które pozwala przypuszczać, że </span>
        <span start="5837" end="5888">zwycięstwo odnieśli zwolennicy państwa świeckiego. </span>
        <span start="6326" end="6342">w walce o krzyż </span>
        <span start="6358" end="6391">nie wszystko wydaje się stracone.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>W parku miejskim w San Jose w Kalifornii stanął ogromny posąg Quetzalcoatla. Wydatek miasta rzędu pół miliona dolarów na posąg pogańskiego boga spotkał się ze sprzeciwem i mieszkańcy wnieśli sprawę do sądu. Sąd odrzucił wniosek uzasadniając, że rzeźba jest dziełem "sztuki świeckiej", a nie przykładem "symboliki religijnej", ponieważ nie istnieją już wyznawcy Qutzalcoatla. Ten sam sąd uznał, że obecność krzyża, który od ponad 60 lat stoi na jednym ze wzgórz okalających San Francisco, jest w sprzeczności  z konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych. Dla niektórych decyzje dotyczące krzyża i figury Quetzalcoatla są kolejnymi przejawami kampanii, jaką w USA ośrodki laickie prowadzą przeciw religii. Peter Wilkes, pastor South Hill Community Church, zaznaczył, że przy usuwaniu symboli religijnych z życia publicznego zapomina się, że 90% Amerykanów wierzy w Boga. Dodał, że pod posągiem Quetzalcoatla wyznawcy New Age oddawali cześć pogańskiemu bogu. Przeciwników posągu Quetzalcoatla media nazwały "chrześcijańskimi fundamentalistam", co ich oburzyło. Pastor Wilkes zaznaczył, że dziś "fundamentalizm" jest nacechowany pejoratywnie i odnosi się do fanatyków religijnych i terrorystów, dlatego chrześcijanie nie życzą sobie, aby opisywać ich za pomocą tych samych pojęć. Wielebny P.T. Mammen zaangażowany w akcję obrony krzyża podkreślił, że 95% osób mieszkających w San Francisco chce, żeby krzyż pozostał na swoim miejscu. W ich gronie znajdują się osoby niereligijne. W walce o krzyż nie wszystko jest stracone - jeśli miasto przekaże ziemię, na której stoi krzyż, osobie prywatnej czy związkowi religijnemu, będzie on mógł pozostać na swoim miejscu. Pojawia się pytanie, czy w państwie świeckim wierzący mają prawo toczyć spór o obecność wartości i symboli religijnych w życiu publicznym, kiedy nie wszyscy sobie tego życzą. Działacze chrześcijańscy wskazują, że osoby religijne należą do społeczeństwa i mają demokratyczne prawo do głoszenia swoich wartości. Nie mogą ich jedynie narzucać innym siłą. Pastor Wilkes uważa, że należy publicznie zabierać głos, kiedy społeczeństwo obiera niewłaściwy kierunek w sprawach moralnych. Jakiś czas temu stanął na czele opozycji przeciw zalegalizowaniu związków homoseksualnych. Jako sposoby walki pastor wymienił wywieranie nacisku na polityków i przedstawicieli władz oraz korzystanie z siły mediów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>W parku miejskim w San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża - Quetzalcoatla. Miejscowych chrześcijan  wzburzyła świadomość, że budowa pomnika ku czci pogańskiego bóstwa pochłonęła pół miliona dolarów. wnieśli sprawę do sądu. wymiar sprawiedliwości orzekł, że nie ma nic niestosownego w obecności figury w jednym z publicznych parków. rzeźba jest dziełem "sztuki świeckiej", a nie przykładem "symboliki religijnej". 

wcześniej ten sam sąd uznał, że krzyż, który stoi na jednym ze wzgórz okalających San Francisco nie może być własnością publiczną. jego obecność pozostaje w sprzeczności z konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych. Dla niektórych decyzje dotyczące krzyża i figury Quetzalcoatla są przejawami kampanii, jaką ośrodki laickie prowadzą przeciw religii. - Środowiska świeckie usiłują usuwać symbole religijne z życia publicznego - powiedział Peter Wilkes, pastor South Hill Community Church. 

Przeciwników posągu Quetzalcoatla "Economist" określił mianem "chrześcijańskich fundamentalistów". - Nie podoba mi się ta definicja - mówi pastor Wilkes. Wypowiedź pastora przypomina, że pojęcie "fundamentalizm" zostało zawłaszczone na użytek propagandy i mediów.  może się zrodzić przekonanie, że fundamentalista jest zbrodniarzem. ludzie wierzący nie życzą sobie, aby opisywać ich za pomocą pojęć, jakich używa się wobec terrorystów. 

Przez ponad 60 lat krzyż w San Francisco nikomu nie przeszkadzał. Sprawę krzyża 10 lat temu skierowała do sądu grupa 20 osób. zapadło orzeczenie, które pozwala przypuszczać, że zwycięstwo odnieśli zwolennicy państwa świeckiego. w walce o krzyż nie wszystko wydaje się stracone. Wielebny Mammen wątpi, czy krzyż zostanie rozebrany. - Jeśli miasto przekaże ziemię prywatnej osobie czy związkowi religijnemu krzyż będzie mógł pozostać na swoim miejscu.

W prowadzeniu publicznych batalii wielebny Wilkes zdobył doświadczenie. uchodzi za jednego z duchownych, którzy stoją na czele opozycji przeciw zalegalizowaniu związków homoseksualistów.  - Naszym głównym zadaniem jest służba - mówi. - Przemawiamy głośno, kiedy widzimy, że społeczeństwo obiera niewłaściwy kierunek w sprawach moralnych.W jaki sposób dążą do osiągnięcia swych celów? zachęcają wiernych, aby wywierali nacisk na przedstawicieli władz. Nieocenionym narzędziem okazują się media. - W marcu ubiegłego roku zamieściliśmy duże ogłoszenie w gazecie "Metro". Wyjaśniliśmy, dlaczego sprzeciwiamy się małżeństwom homoseksualistów. zrobiło się o nas głośno.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="263">W parku miejskim w San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża - Quetzalcoatla. </span>
        <span start="456" end="480">Miejscowych chrześcijan </span>
        <span start="489" end="568"> wzburzyła świadomość, że budowa pomnika ku czci pogańskiego bóstwa pochłonęła </span>
        <span start="575" end="594">pół miliona dolarów</span>
        <span start="636" end="637">.</span>
        <span start="657" end="666"> wnieśli </span>
        <span start="671" end="687">sprawę do sądu. </span>
        <span start="703" end="780">wymiar sprawiedliwości orzekł, że nie ma nic niestosownego w obecności figury</span>
        <span start="818" end="848"> w jednym z publicznych parków</span>
        <span start="908" end="910">. </span>
        <span start="925" end="1006">rzeźba jest dziełem "sztuki świeckiej", a nie przykładem "symboliki religijnej". </span>
        <span start="1108" end="1110">

</span>
        <span start="1119" end="1146">wcześniej ten sam sąd uznał</span>
        <span start="1153" end="1171">, że krzyż, który </span>
        <span start="1187" end="1224">stoi na jednym ze wzgórz okalających </span>
        <span start="1253" end="1267">San Francisco </span>
        <span start="1269" end="1304">nie może być własnością publiczną. </span>
        <span start="1347" end="1361">jego obecność </span>
        <span start="1382" end="1409">pozostaje w sprzeczności z </span>
        <span start="1435" end="1501">konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych</span>
        <span start="1526" end="1528">. </span>
        <span start="1694" end="1760">Dla niektórych decyzje dotyczące krzyża i figury Quetzalcoatla są </span>
        <span start="1770" end="1796">przejawami kampanii, jaką </span>
        <span start="1802" end="1918">ośrodki laickie prowadzą przeciw religii. - Środowiska świeckie usiłują usuwać symbole religijne z życia publicznego</span>
        <span start="2010" end="2024"> - powiedział </span>
        <span start="2067" end="2115">Peter Wilkes, pastor South Hill Community Church</span>
        <span start="2162" end="2164">. </span>
        <span start="3061" end="3097">

Przeciwników posągu Quetzalcoatla </span>
        <span start="3116" end="3213">"Economist" określił mianem "chrześcijańskich fundamentalistów". - Nie podoba mi się ta definicja</span>
        <span start="3558" end="3581"> - mówi pastor Wilkes. </span>
        <span start="3747" end="3804">Wypowiedź pastora przypomina, że pojęcie "fundamentalizm"</span>
        <span start="3974" end="4028"> zostało zawłaszczone na użytek propagandy i mediów.  </span>
        <span start="4084" end="4093">może się </span>
        <span start="4107" end="4147">zrodzić przekonanie, że fundamentalista </span>
        <span start="4198" end="4203">jest </span>
        <span start="4283" end="4297">zbrodniarzem. </span>
        <span start="4518" end="4525">ludzie </span>
        <span start="4599" end="4608">wierzący </span>
        <span start="4610" end="4654">nie życzą sobie, aby opisywać ich za pomocą </span>
        <span start="4666" end="4709">pojęć, jakich używa się wobec terrorystów. </span>
        <span start="5224" end="5245">

Przez ponad 60 lat </span>
        <span start="5288" end="5310">krzyż w San Francisco </span>
        <span start="5340" end="5365">nikomu nie przeszkadzał. </span>
        <span start="5550" end="5601">Sprawę krzyża 10 lat temu skierowała do sądu grupa </span>
        <span start="5605" end="5612">20 osób</span>
        <span start="5679" end="5681">. </span>
        <span start="5756" end="5807">zapadło orzeczenie, które pozwala przypuszczać, że </span>
        <span start="5837" end="5888">zwycięstwo odnieśli zwolennicy państwa świeckiego. </span>
        <span start="6326" end="6342">w walce o krzyż </span>
        <span start="6358" end="6413">nie wszystko wydaje się stracone. Wielebny Mammen wątpi</span>
        <span start="6425" end="6459">, czy krzyż zostanie rozebrany. - </span>
        <span start="6530" end="6536">Jeśli </span>
        <span start="6541" end="6580">miasto przekaże ziemię prywatnej osobie</span>
        <span start="6593" end="6619"> czy związkowi religijnemu</span>
        <span start="6671" end="6715"> krzyż będzie mógł pozostać na swoim miejscu</span>
        <span start="6729" end="6730">.</span>
        <span start="7946" end="8005">

W prowadzeniu publicznych batalii wielebny Wilkes zdobył </span>
        <span start="8013" end="8028">doświadczenie. </span>
        <span start="8079" end="8087">uchodzi </span>
        <span start="8094" end="8107">za jednego z </span>
        <span start="8112" end="8206">duchownych, którzy stoją na czele opozycji przeciw zalegalizowaniu związków homoseksualistów. </span>
        <span start="9235" end="9282"> - Naszym głównym zadaniem jest służba - mówi. </span>
        <span start="9486" end="9506">- Przemawiamy głośno</span>
        <span start="9522" end="9604">, kiedy widzimy, że społeczeństwo obiera niewłaściwy kierunek w sprawach moralnych</span>
        <span start="9624" end="9625">.</span>
        <span start="9627" end="9674">W jaki sposób dążą do osiągnięcia swych celów? </span>
        <span start="9691" end="9709">zachęcają wiernych</span>
        <span start="9722" end="9728">, aby </span>
        <span start="9786" end="9829">wywierali nacisk na przedstawicieli władz. </span>
        <span start="10072" end="10108">Nieocenionym narzędziem okazują się </span>
        <span start="10112" end="10162">media. - W marcu ubiegłego roku zamieściliśmy duże</span>
        <span start="10170" end="10184"> ogłoszenie w </span>
        <span start="10205" end="10290">gazecie "Metro". Wyjaśniliśmy, dlaczego sprzeciwiamy się małżeństwom homoseksualistów</span>
        <span start="10340" end="10342">. </span>
        <span start="10613" end="10637">zrobiło się o nas głośno</span>
        <span start="10670" end="10671">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>W San Jose w Kalifornii sąd odrzucił wniosek mieszkańców przeciwko posągowi indiańskiego boga Quetzalcoatla, który miasto postawiło w parku publicznym. Ten sam sąd uznał, że obecność 30-metrowego krzyża w San Francisco jest w sprzeczności z konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych. Dla niektórych obie decyzje są przejawem kampanii ośrodków laickich przeciw religii. Obrońców symboli religijnych w życiu publicznym media nazwały "fundamentalistami", co oburzyło działaczy chrześcijańskich, którzy podkreślili, że dziś "fundamentalistami" określa się fanatyków religijnych i terrorystów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>W San Jose w Kalifornii stanął posąg Quetzalcoatla. chrześcijan  wzburzyła świadomość, że budowa pomnika pogańskiego bóstwa pochłonęła pół miliona dolarów. wnieśli sprawę do sądu. wymiar sprawiedliwości orzekł, że nie ma nic niestosownego w obecności figury w jednym z publicznych parków. ten sam sąd uznał, że krzyż, który stoi na jednym ze wzgórz San Francisco nie może być własnością publiczną. Dla niektórych decyzje dotyczące krzyża i figury Quetzalcoatla są przejawami kampanii, jaką ośrodki laickie prowadzą przeciw religii. Przeciwników posągu Quetzalcoatla "Economist" określił mianem "chrześcijańskich fundamentalistów".</body>
      <spans>
        <span start="175" end="177">W </span>
        <span start="194" end="229">San Jose w Kalifornii stanął posąg </span>
        <span start="248" end="263">Quetzalcoatla. </span>
        <span start="468" end="480">chrześcijan </span>
        <span start="489" end="530"> wzburzyła świadomość, że budowa pomnika </span>
        <span start="538" end="568">pogańskiego bóstwa pochłonęła </span>
        <span start="575" end="594">pół miliona dolarów</span>
        <span start="636" end="637">.</span>
        <span start="657" end="666"> wnieśli </span>
        <span start="671" end="687">sprawę do sądu. </span>
        <span start="703" end="780">wymiar sprawiedliwości orzekł, że nie ma nic niestosownego w obecności figury</span>
        <span start="818" end="848"> w jednym z publicznych parków</span>
        <span start="908" end="910">. </span>
        <span start="1129" end="1146">ten sam sąd uznał</span>
        <span start="1153" end="1171">, że krzyż, który </span>
        <span start="1187" end="1212">stoi na jednym ze wzgórz </span>
        <span start="1253" end="1267">San Francisco </span>
        <span start="1269" end="1304">nie może być własnością publiczną. </span>
        <span start="1694" end="1760">Dla niektórych decyzje dotyczące krzyża i figury Quetzalcoatla są </span>
        <span start="1770" end="1796">przejawami kampanii, jaką </span>
        <span start="1802" end="1844">ośrodki laickie prowadzą przeciw religii. </span>
        <span start="3063" end="3097">Przeciwników posągu Quetzalcoatla </span>
        <span start="3116" end="3180">"Economist" określił mianem "chrześcijańskich fundamentalistów".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>W parku miejskim w San Jose w Kalifornii stanął posąg boga Azteków i Majów - Quetzalcoatla. Sąd orzekł, że nie ma więc nic niestosownego w obecności rzeźby w publicznym parku. Ten sam sąd, powołując się na konstytucyjną zasadę neutralności władzy wobec kwestii religijnych, wypowiedział się przeciwko krzyżowi w San Francisco. Dla Petera Wilkesa, pastora South Hill Community Church, jednego z protestanckich kościołów w San Jose, obie te decyzje są kolejnymi przejawami kampanii, jaką w USA ośrodki laickie prowadzą przeciw religii. Według pastora Wilkesa prawo polega na tym, że jedni narzucają poglądy lub wartości innym. W państwie prawa wierzący, jak wszyscy pozostali, mają prawo głosić swe wartości, lecz nie mogą narzucać ich siłą. Peter Wilkes zachęca wiernych, aby w sprawach, o które toczy się walka, wywierali nacisk na przedstawicieli władz. Duchowny protestuje też przeciwko określaniu osób wiernie przestrzegających nakazów swej religii mianem "chrześcijańscy fundamentaliści". Uważa, że pojęcie "fundamentalizm" zostało obecnie zawłaszczone na użytek propagandy i mediów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>W parku miejskim w San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża . Wielu mieszkańców drażni widok olbrzymiej bryły. Przeciwnicy posągu wnieśli sprawę do sądu. wymiar sprawiedliwości orzekł, że nie ma nic niestosownego w obecności figury. Sąd orzekł, że rzeźba jest dziełem "sztuki świeckiej", a nie przykładem "symboliki religijnej". Trzy dni wcześniej ten sam sąd uznał jednak, że krzyż, który od ponad 60 lat stoi na jednym ze wzgórz okalających inne kalifornijskie miasto - San Francisco - nie może być własnością publiczną. Krzyż jest symbolem jednej tylko religii i jego obecność w miejscu publicznym pozostaje w sprzeczności z obowiązującą w Kalifornii konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych. Dla niektórych decyzje dotyczące krzyża i figury Quetzalcoatla są kolejnymi przejawami kampanii, jaką w USA ośrodki laickie prowadzą przeciw religii. Przeciwników posągu Quetzalcoatla brytyjski tygodnik "Economist" określił mianem "chrześcijańskich fundamentalistów". - Nie podoba mi się ta definicja - mówi pastor Wilkes. W prowadzeniu publicznych batalii wielebny Wilkes zdobył niemałe doświadczenie.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="246">W parku miejskim w San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża </span>
        <span start="261" end="304">. Wielu mieszkańców drażni widok olbrzymiej</span>
        <span start="327" end="335"> bryły. </span>
        <span start="639" end="666">Przeciwnicy posągu wnieśli </span>
        <span start="671" end="687">sprawę do sądu. </span>
        <span start="703" end="780">wymiar sprawiedliwości orzekł, że nie ma nic niestosownego w obecności figury</span>
        <span start="908" end="1006">. Sąd orzekł, że rzeźba jest dziełem "sztuki świeckiej", a nie przykładem "symboliki religijnej". </span>
        <span start="1110" end="1501">Trzy dni wcześniej ten sam sąd uznał jednak, że krzyż, który od ponad 60 lat stoi na jednym ze wzgórz okalających inne kalifornijskie miasto - San Francisco - nie może być własnością publiczną. Krzyż jest symbolem jednej tylko religii i jego obecność w miejscu publicznym pozostaje w sprzeczności z obowiązującą w Kalifornii konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych</span>
        <span start="1526" end="1528">. </span>
        <span start="1694" end="1844">Dla niektórych decyzje dotyczące krzyża i figury Quetzalcoatla są kolejnymi przejawami kampanii, jaką w USA ośrodki laickie prowadzą przeciw religii. </span>
        <span start="3063" end="3213">Przeciwników posągu Quetzalcoatla brytyjski tygodnik "Economist" określił mianem "chrześcijańskich fundamentalistów". - Nie podoba mi się ta definicja</span>
        <span start="3558" end="3581"> - mówi pastor Wilkes. </span>
        <span start="7948" end="8027">W prowadzeniu publicznych batalii wielebny Wilkes zdobył niemałe doświadczenie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>W parku miejskim w San Jose w Kalifornii stanął posąg boga Azteków i Majów - Quetzalcoatla. Przeciwnicy posągu, w tym działacze chrześcijańscy, wnieśli sprawę do sądu. Sąd orzekł, że rzeźba jest dziełem "sztuki świeckiej", a nie przykładem "symboliki religijnej", nie ma więc nic niestosownego w jej obecności w publicznym parku. Trzy dni wcześniej ten sam sąd uznał jednak, że krzyż stojący na wzgórzu w okolicach San Francisco nie może być własnością publiczną, gdyż jego obecność w miejscu publicznym pozostaje w sprzeczności z obowiązującą w Kalifornii konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych. Dla Petera Wilkesa, pastora South Hill Community Church, jednego z protestanckich kościołów w San Jose, obie te decyzje są kolejnymi przejawami kampanii, jaką w USA ośrodki laickie prowadzą przeciw religii.

Przeciwników posągu Quetzalcoatla brytyjski tygodnik "Economist" określił mianem "chrześcijańskich fundamentalistów". Pastorowi Wilkesowi nie podoba się użycie tego sformułowania w stosunku do osób wiernie przestrzegających nakazów swej religii. Uważa, że obecnie za sprawą mediów pojęcie "fundamentalista" kojarzy się po pierwsze, z kimś, kto występuje przeciw rozumowi i logice, po drugie - z terrorystą.

Czy jednak w państwie świeckim wierzący mają prawo toczyć spór o obecność wartości i symboli religijnych w życiu publicznym wówczas, kiedy nie wszyscy sobie tej obecności życzą? Według pastora Wilkesa prawo polega na tym, że jedni narzucają poglądy lub wartości innym. W państwie prawa wierzący, jak wszyscy pozostali, mają prawo głosić swe wartości, lecz nie mogą narzucać ich siłą. Peter Wilkes zachęca wiernych, aby w sprawach, o które toczy się walka, wywierali nacisk na przedstawicieli władz. 

Jednym z sukcesów działaczy chrześcijańskich z San Jose jest zawieszenie decyzji w sprawie małżeństw homoseksualnych w Kalifornii. Z obecnością Quetzalcoatla w parku publicznym prawdopodobnie będą się musieli pogodzić, gdyż usunięcie posągu jest bardzo kosztowne. W walce o krzyż w San Francisco nie wszystko jest stracone. Jeśli miasto przekaże ziemię, na której stoi krzyż, prywatnej osobie, wówczas będzie on mógł pozostać na swoim miejscu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>W parku miejskim w San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża . Wielu mieszkańców drażni widok olbrzymiej bryły. Miejscowych chrześcijan dodatkowo wzburzyła świadomość, że budowa pomnika ku czci pogańskiego bóstwa pochłonęła blisko pół miliona dolarów z kasy miasta.Przeciwnicy posągu wnieśli więc sprawę do sądu. wymiar sprawiedliwości orzekł, że nie ma nic niestosownego w obecności figury. Sąd orzekł, że rzeźba jest dziełem "sztuki świeckiej", a nie przykładem "symboliki religijnej". Trzy dni wcześniej ten sam sąd uznał jednak, że krzyż, który od ponad 60 lat stoi na jednym ze wzgórz okalających inne kalifornijskie miasto - San Francisco - nie może być własnością publiczną. Krzyż jest symbolem jednej tylko religii i jego obecność w miejscu publicznym pozostaje w sprzeczności z obowiązującą w Kalifornii konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych. Dla niektórych decyzje dotyczące krzyża i figury Quetzalcoatla są kolejnymi przejawami kampanii, jaką w USA ośrodki laickie prowadzą przeciw religii. Przeciwników posągu Quetzalcoatla brytyjski tygodnik "Economist" określił mianem "chrześcijańskich fundamentalistów". - Nie podoba mi się ta definicja - mówi pastor Wilkes. W prowadzeniu publicznych batalii wielebny Wilkes zdobył niemałe doświadczenie. W oczach wielu mieszkańców Doliny Krzemowej pastor uchodzi bowiem za jednego z tych duchownych, którzy stoją na czele opozycji przeciw zalegalizowaniu związków homoseksualistów. pastor nie wygląda na uczestnika prawicowej krucjaty. Liczący 59 lat duchowny ubiera się w czarną, skórzaną kurtkę, nosi niedbale eleganckie spodnie i sportowe koszule.
Zaangażowanie w wielką politykę pastor uznaje jednak za niewielką część swej działalności publicznej. Na co dzień włącza się z wiernymi w takie akcje, jak sprzątanie miasta. Na szczeblu lokalnym współpracuje z politykami. Przede wszystkim zachęcają wiernych do działania, aby w sprawach, o które toczy się walka, pisali do polityków, wywierali nacisk na przedstawicieli władz. Nieocenionym narzędziem okazują się też media. - W marcu ubiegłego roku zamieściliśmy duże, płatne ogłoszenie w poczytnej miejscowej gazecie "Metro". Wyjaśniliśmy, dlaczego sprzeciwiamy się małżeństwom homoseksualistów. zrobiło się o nas głośno, trafiliśmy do radia i telewizji.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="246">W parku miejskim w San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża </span>
        <span start="261" end="304">. Wielu mieszkańców drażni widok olbrzymiej</span>
        <span start="327" end="335"> bryły. </span>
        <span start="456" end="608">Miejscowych chrześcijan dodatkowo wzburzyła świadomość, że budowa pomnika ku czci pogańskiego bóstwa pochłonęła blisko pół miliona dolarów z kasy miasta</span>
        <span start="636" end="637">.</span>
        <span start="639" end="687">Przeciwnicy posągu wnieśli więc sprawę do sądu. </span>
        <span start="703" end="780">wymiar sprawiedliwości orzekł, że nie ma nic niestosownego w obecności figury</span>
        <span start="908" end="1006">. Sąd orzekł, że rzeźba jest dziełem "sztuki świeckiej", a nie przykładem "symboliki religijnej". </span>
        <span start="1110" end="1501">Trzy dni wcześniej ten sam sąd uznał jednak, że krzyż, który od ponad 60 lat stoi na jednym ze wzgórz okalających inne kalifornijskie miasto - San Francisco - nie może być własnością publiczną. Krzyż jest symbolem jednej tylko religii i jego obecność w miejscu publicznym pozostaje w sprzeczności z obowiązującą w Kalifornii konstytucyjną zasadą neutralności władzy wobec kwestii religijnych</span>
        <span start="1526" end="1528">. </span>
        <span start="1694" end="1844">Dla niektórych decyzje dotyczące krzyża i figury Quetzalcoatla są kolejnymi przejawami kampanii, jaką w USA ośrodki laickie prowadzą przeciw religii. </span>
        <span start="3063" end="3213">Przeciwników posągu Quetzalcoatla brytyjski tygodnik "Economist" określił mianem "chrześcijańskich fundamentalistów". - Nie podoba mi się ta definicja</span>
        <span start="3558" end="3581"> - mówi pastor Wilkes. </span>
        <span start="7948" end="8206">W prowadzeniu publicznych batalii wielebny Wilkes zdobył niemałe doświadczenie. W oczach wielu mieszkańców Doliny Krzemowej pastor uchodzi bowiem za jednego z tych duchownych, którzy stoją na czele opozycji przeciw zalegalizowaniu związków homoseksualistów. </span>
        <span start="8265" end="8434">pastor nie wygląda na uczestnika prawicowej krucjaty. Liczący 59 lat duchowny ubiera się w czarną, skórzaną kurtkę, nosi niedbale eleganckie spodnie i sportowe koszule.
</span>
        <span start="9062" end="9093">Zaangażowanie w wielką politykę</span>
        <span start="9165" end="9236"> pastor uznaje jednak za niewielką część swej działalności publicznej. </span>
        <span start="9282" end="9305">Na co dzień włącza się </span>
        <span start="9310" end="9357">z wiernymi w takie akcje, jak sprzątanie miasta</span>
        <span start="9436" end="9486">. Na szczeblu lokalnym współpracuje z politykami. </span>
        <span start="9674" end="9829">Przede wszystkim zachęcają wiernych do działania, aby w sprawach, o które toczy się walka, pisali do polityków, wywierali nacisk na przedstawicieli władz. </span>
        <span start="10072" end="10290">Nieocenionym narzędziem okazują się też media. - W marcu ubiegłego roku zamieściliśmy duże, płatne ogłoszenie w poczytnej miejscowej gazecie "Metro". Wyjaśniliśmy, dlaczego sprzeciwiamy się małżeństwom homoseksualistów</span>
        <span start="10340" end="10342">. </span>
        <span start="10613" end="10671">zrobiło się o nas głośno, trafiliśmy do radia i telewizji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>W parku miejskim w San Jose w Kalifornii stanął posąg boga Azteków i Majów - Quetzalcoatla. Sąd orzekł, że nie ma więc nic niestosownego w obecności rzeźby w publicznym parku. Ten sam sąd, powołując się na konstytucyjną zasadę neutralności władzy wobec kwestii religijnych, wypowiedział się przeciwko krzyżowi w San Francisco. Dla pastora Petera Wilkesa, obie te decyzje są kolejnymi przejawami kampanii przeciw religii. Duchowny uważa, że w państwie prawa wierzący, jak wszyscy pozostali, mają prawo głosić swe wartości.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>w San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża . Wielu mieszkańców drażni widok olbrzymiej bryły. Przeciwnicy posągu wnieśli sprawę do sądu. wymiar sprawiedliwości orzekł, że nie ma nic niestosownego w obecności figury. ten sam sąd uznał jednak, że krzyż, który od ponad 60 lat stoi na jednym ze wzgórz okalających inne kalifornijskie miasto - nie może być własnością publiczną. Dla niektórych decyzje dotyczące krzyża i figury Quetzalcoatla są kolejnymi przejawami kampanii, jaką w USA ośrodki laickie prowadzą przeciw religii.</body>
      <spans>
        <span start="192" end="246">w San Jose w Kalifornii stanął posąg Pierzastego Węża </span>
        <span start="261" end="304">. Wielu mieszkańców drażni widok olbrzymiej</span>
        <span start="327" end="335"> bryły. </span>
        <span start="639" end="666">Przeciwnicy posągu wnieśli </span>
        <span start="671" end="687">sprawę do sądu. </span>
        <span start="703" end="780">wymiar sprawiedliwości orzekł, że nie ma nic niestosownego w obecności figury</span>
        <span start="908" end="910">. </span>
        <span start="1129" end="1253">ten sam sąd uznał jednak, że krzyż, który od ponad 60 lat stoi na jednym ze wzgórz okalających inne kalifornijskie miasto - </span>
        <span start="1269" end="1304">nie może być własnością publiczną. </span>
        <span start="1694" end="1843">Dla niektórych decyzje dotyczące krzyża i figury Quetzalcoatla są kolejnymi przejawami kampanii, jaką w USA ośrodki laickie prowadzą przeciw religii.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
