<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704240008">
  <date>1997-04-24</date>
  <title>Model kultury strażackiej</title>
  <section>Kultura</section>
  <authors>Jacek Cieślak</authors>
  <body>KONGRES KULTURY WSI 

Raport ministerialny

Model kultury strażackiej

Wczoraj skończył się na Jasnej Górze w Częstochowie Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony tam raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. Zmiany systemowe wymusiły zamknięcie wielu punktów bibliotecznych i świetlic. Jednak bibliotek jest więcej niż w 1980 r. Kwitnie działalność zespołów amatorskich, lecz tylko folklorystycznych. Zamiera teatr i kabaret. Nastąpił prawdziwy rozkwit prasy lokalnej. Ale na wsi nie działa ani jedno kino. Domy kultury ograniczają swą działalność do wideowypożyczalni oraz organizacji dyskotek. Taki model kultury autorzy raportu nazwali "strażackim". 

Wiedza o problemach polskiej kultury na wsi była do tej pory nikła. Przygotowany na Kongres Kultury Wsi raport to pierwsza poważna próba uchwycenia najważniejszych zjawisk, zarówno jeśli chodzi o działalność instytucji - bibliotek, domów kultury - jak i prywatne inicjatywy. Raport przygotowano na zamówienie Ministerstwa Kultury i Sztuki na podstawie ankiet przeprowadzonych w 49 województwach. Jak przyznają autorzy opracowania, Stefan Bednarek i Anatol Jan Omeleniuk, obraz kultury na polskiej wsi jest niepełny.

Ratunek w bibliobusach

Najbardziej powszechną instytucją kultury na wsi są tradycyjnie biblioteki. Porównanie danych o bibliotekach z ostatniego roku i lat 80. wypada na korzyść współczesności. Łącznie działało w 1996 r. 1710 bibliotek i 4841 ich filii (razem 6551), gdy w 1980 r. było w Polsce 1529 gminnych bibliotek i 4935 filii (6464). Mniej korzystnie wypada porównanie obecnych danych ze statystykami z 1992 r., gdy rozpoczynano systemowe zmiany w kulturze. Przez 4 lata zniknęło z mapy Polski około 220 gminnych bibliotek i ich filii. Katastrofalnie przedstawiają się dane o pracy wiejskich punktów bibliotecznych. W 1980 było ich blisko 23 tys. Obecnie działa tylko 10 proc. 

Źle przedstawiają się możliwości zakupów nowych tytułów przez biblioteki. Za optymalny wskaźnik wzrostu uważany jest w Polsce zakup 18 nowych woluminów przypadających na 100 mieszkańców. Tymczasem większość wiejskich bibliotek nie kupuje rocznie nawet 6 tomów. W każdym województwie są placówki, które nie kupiły ani jednego egzemplarza. Są gminy, w których nie ma ani jednej biblioteki. 

Spadkowi czytelnictwa towarzyszy redukcja etatów bibliotekarzy. Na przykład w województwie ostrołęckim w 1990 r. zatrudniano 148 bibliotekarzy, dziś pracuje ich 84. W skali kraju tylko 50 proc. pracowników bibliotek ma średnie wykształcenie biblioteczne. Ale w Szczecińskiem pracuje w bibliotekach tylko jedna osoba z wykształceniem wyższym. 

Autorzy raportu zwracają też uwagę na wysokie koszty utrzymania filii bibliotek. Proponują stworzenie sieci wsi obsługiwanych przez bibliobusy. Mogłyby się one utrzymywać ze świadczenia usług kserograficznych i prowadzenia wypożyczalni wideo. 

Prasa w sklepie i kościele

Maleje również liczba działających na polskiej wsi księgarń i punktów sprzedaży prasy. Według danych z 1980 r. czynnych było tam 237 księgarń i 2688 punktów sprzedaży książek. Obecnie w 43 województwach czynnych jest 155 księgarń i 622 punktów sprzedaży książek. Ale w Legnickiem nie ma na wsi ani jednej księgarnii. W pasie województw wschodnich księgarnie działają dzięki dodatkowej sprzedaży materiałów papierniczych i artykułów higieny. Zdaniem ankietowanego księgarza z bielskopodlaskiego, mieszkańcy tego województwa kupują 80 proc. książek mniej niż przed rozpoczęciem zmian systemowych. 

Kryzys sprzedaży prasy wiąże się z kłopotami byłego monopolisty-dystrybutora RSW. Liczba jego kiosków utrzymuje się na poziomie zbliżonym do 1977 r. (ponad 6 tys. punktów na ogólną liczbę ponad 43 tys. wsi), ale nie przetrwała sieć 6 tys. klubów Ruchu. Mieszkańcy wsi kupują prasę na poczcie, u sołtysa, w sklepie spożywczym, religijną - w kościele. Są jednak takie województwa jak ciechanowskie, gdzie w 7 gminach nie ma ani jednego punktu sprzedaży gazet. 

Wieś zalała fala pism popularnych, bulwarowych. Trudno dostępne są pisma fachowe, specjalistyczne. Zdobyczą przemian ustrojowych jest niemożliwy w poprzednim ustroju gwałtowny rozwój pism lokalnych. Z ankiety wynika, że przynajmniej połowa polskich gmin (około 1,2 tys.) posiada własne periodyki, czasami nawet po kilka.

Wieś bez kina

Rolę centrów kultury pełnią na wsi Gminne Ośrodki Kultury oraz wspomagające je kluby i świetlice. W 1977 r. na wsi było 1492 ośrodków i domów kultury oraz ponad 15 tys. klubów i świetlic. W 1991 r. zanotowano ponad 1600 ośrodków i klubów, ale liczba świetlic i klubów zmalała do 7 tys. W 1996 r. działało 1,5 tys. domów i ośrodków kultury, zaś świetlic i klubów - 6 tys. Według autorów raportu profil ich działalności jest pochodną modelu ukształtowanego w PRL. Żyją życiem pozornym, aby przetrwać, czekając na wskazówki z centrali. Statystyka ukrywa również takie fakty, że w wielu polskich gminach nie ma ani jednego ośrodka czy domu kultury - dla przykładu w 7 gminach w Nowosądeckiem, w 19 gminach w Zamojskiem i 28 w Ciechanowskiem. 

Do wyjątku należą gminy, które dotują domy kultury kwotami w wysokości 3 proc. swoich wydatków. Zazwyczaj dotacje ograniczają się do 1 proc. W tak trudnej sytuacji finansowej domy kultury zdobywają pieniądze organizując kursy komputerowe, języków obcych i prawa jazdy. Wynajmują swe sale na wypożyczalnie wideo, dyskoteki, wesela. Autorzy projektu uważają, że w ten sposób stwarzane są pozory działalności kulturotwórczej. Dyskoteki są bowiem w podsumowaniach rocznej pracy ośrodków kultury wymieniane jako przykład działalności kulturalnej. Na przykład w ankiecie nadesłanej z województwa siedleckiego (za rok 1995) podane są informacje o 535 dyskotekach, 116 występach zespołów, 66 imprezach rocznicowych, 82 przeglądach i festiwalach i 13 jarmarkach kultury. O pracy edukacyjnej, zespołach amatorskich nie wspomniano ani słowem. A według autora ankiety w województwie kaliskim dają się zauważyć tendencja, że tam, gdzie maleje kulturotwórcza rola domów kultury, rośnie liczba wyożyczalni wideo. Kina przestały być już konkurencją. W 1977 r. działało ich na polskiej wsi 651. Obecnie nie ma według autora raportu ani jednego.

Dyskoteka ZMW 

Poprawiła się kondycja ruchu amatorskiego na wsi. W 1981 działało tam 5383 zespołów, w 1991 r. - 5833 zespoły, zaś obecnie - 7389 zespołów amatorskich. Najbardziej aktywne są na ziemiach, gdzie kultura ludowa mogła rozwijać się bez zerwania z tradycją - w Krakowskiem, Nowosądeckiem, Rzeszowskiem, Zamojskiem. 

Gorzej przedstawia się sytuacja indywidualnych twórców ludowych. Zdaniem respondentów, ogromne straty wyrządziła w tym przypadku Cepelia. Zaniżyła poziom sztuki ludowej, zniszczyła jej autentyzm. Znamienny jest przykład z województwa ciechanowskiego, gdzie cepeliowski wzór haftu wyparł tradycyjny. Ale też upadek Cepelii sprawił, że zmiejszyły się zamówienia dla wiejskich twórców. W Ciechanowskiem tworzy obecnie tylko jeden garncarz. Łącznie w Polsce tworzy 120 garncarzy, 810 rzeźbiarzy, 46 snycerzy, 215 kowali, 627 koronkarek i hafciarek, 33 lutników, 217 twórców plecionkarstwa, 41 twórców wyrobów z wiórów, 192 - z korzeni. Malarstwo i grafikę uprawia ponad 550 twórców. 

Animatorami działalności zespołów są często koła gospodyń wiejskich i parafie. Związek Młodzieży Wiejskiej, w poprzednim ustroju wprzągnięty w mechanizmu socjalistycznej polityki kulturalnej, obecnie tylko w 5 województwach kraju organizuje samodzielne imprezy. Są to najczęściej dyskoteki albo "święta pieczonego ziemniaka". W remizach Ochotniczej Straży Pożarnej, zdaniem autorów, ukształtował się model "kultury strażackiej". Ogranicza się do organizacji dyskotek, udziału orkiestr dętych w uroczystościach religijnych, państwowych i partyjnych. Choć bywa też, że remizy przejęły funkcje świetlic i domów kultury.

Teatr z miejskiego importu

Coraz mniej jest na wsi zespołów teatralnych (833). Takie grupy, które stworzyły własny język - jak teatr Jędrzeja Cierniaka, należą do wyjątków. Wiejskie teatry rzadko grają repertuar narodowy i współczesny. Zazwyczaj koncentrują się na odtwarzaniu wiejskich rytuałów - jak choćby drepcin, czyli ugniatania kapusty w beczce. W zaniku są bardzo popularne kiedyś kabarety wiejskie (9). Nie ma informacji o zespołach jazzowych czy też muzyki klasycznej.

Ambitny repertuar teatralny i muzyka poważna dociera na wieś dzięki miejskim zespołom objazdowym. Własnym autokarem dowozi wiejskie dzieci Teatr "Rabcio" z Rabki. Poza swoimi siedzibami grają toruński Baj Pomorski i słupska Tęcza, Toruńska Orkiestra Kameralna, Filharmonia w Koszalinie (117 koncertów na wsi), Płocka Orkiestra Kameralna (26 koncertów na wsi) i Filharmonia Białostocka (198 koncertów na wsi; wszystkie dane z 1995 r.). 

Na wieś coraz częściej docierają też prywatne teatry z miasta, na przykład Prywatny Teatr Zusno czy wałbrzyski Teatr Czwartego Piętra. Coraz częściej twórcy teatru osiedlają się na wsi, by szukać tam twórczej inspiracji (słynne Węgajty).

Niepamięć

Autorzy raportu świadomi, że nie są w stanie przedstawić pełnego obrazu kultury na wsi, wspomnieli o tym na wstępie. Szkoda jednak, że raport nie podaje łącznej liczby zabytków na wsi. Nie ma pełnych danych na temat wiejskich muzeów. Wiadomo, że w 48 województwach działa ich 150, a oprócz nich - 381 izb regionalnych oraz 31 skansenów. Wypada żałować, że informacji o swojej działalności kulturalnej nie chciały udzielić parafie katolickie. Szkoda, że w raporcie zestawiono dane z końca lat PRL i lat ostatnich, nie wspominając o kosztach transformacji gospodarczej oraz fikcji statystyk epoki realnego socjalizmu. Raport mogłaby też wzbogacić głębsza refleksja na temat skutków, zarówno pozytywnych jak i negatywnych, powojennych zmian na wsi - wielkiej migracji do miast czy też ogromnych akji przesiedleńczych.

Jacek Cieślak</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Wczoraj skończył się na Jasnej Górze w Częstochowie Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony tam raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. Zmiany systemowe wymusiły zamknięcie wielu punktów bibliotecznych i świetlic. Jednak bibliotek jest więcej niż w 1980 r. Kwitnie działalność zespołów amatorskich, lecz tylko folklorystycznych. Zamiera teatr i kabaret. Nastąpił prawdziwy rozkwit prasy lokalnej. Ale na wsi nie działa ani jedno kino. Domy kultury ograniczają swą działalność do wideowypożyczalni oraz organizacji dyskotek. Taki model kultury autorzy raportu nazwali "strażackim". 
Przygotowany na Kongres Kultury Wsi raport to pierwsza poważna próba uchwycenia najważniejszych zjawisk, zarówno jeśli chodzi o działalność instytucji, jak i prywatne inicjatywy. Raport przygotowano na zamówienie Ministerstwa Kultury i Sztuki na podstawie ankiet przeprowadzonych w 49 województwach. Jak przyznają autorzy opracowania, Stefan Bednarek i Anatol Jan Omeleniuk, obraz kultury na polskiej wsi jest niepełny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Wczoraj skończył się Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. Najbardziej powszechną instytucją kultury na wsi są tradycyjnie biblioteki. Maleje liczba działających na polskiej wsi księgarń i punktów sprzedaży prasy. Rolę centrów kultury pełnią na wsi Gminne Ośrodki Kultury oraz kluby i świetlice. Domy kultury zdobywają pieniądze organizując kursy komputerowe, języków obcych i prawa jazdy. Wynajmują swe sale na wypożyczalnie wideo, dyskoteki, wesela. Kina przestały być już konkurencją. Obecnie nie ma według autora raportu ani jednego. Poprawiła się kondycja ruchu amatorskiego na wsi.Animatorami działalności zespołów są często koła gospodyń wiejskich i parafie.  W remizach Ochotniczej Straży Pożarnej ukształtował się model "kultury strażackiej". Ogranicza się do organizacji dyskotek, udziału orkiestr dętych w uroczystościach religijnych, państwowych i partyjnych. Coraz mniej jest na wsi zespołów teatralnych. W zaniku są bardzo popularne kiedyś kabarety wiejskie.</body>
      <spans>
        <span start="71" end="91">Wczoraj skończył się</span>
        <span start="122" end="158"> Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony </span>
        <span start="162" end="228">raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu.</span>
        <span start="950" end="951"> </span>
        <span start="1217" end="1293">Najbardziej powszechną instytucją kultury na wsi są tradycyjnie biblioteki. </span>
        <span start="2886" end="2893">Maleje </span>
        <span start="2901" end="2973">liczba działających na polskiej wsi księgarń i punktów sprzedaży prasy. </span>
        <span start="4280" end="4343">Rolę centrów kultury pełnią na wsi Gminne Ośrodki Kultury oraz </span>
        <span start="4359" end="4377">kluby i świetlice.</span>
        <span start="5017" end="5018"> </span>
        <span start="5020" end="5021">D</span>
        <span start="5196" end="5351">omy kultury zdobywają pieniądze organizując kursy komputerowe, języków obcych i prawa jazdy. Wynajmują swe sale na wypożyczalnie wideo, dyskoteki, wesela. </span>
        <span start="6018" end="6052">Kina przestały być już konkurencją</span>
        <span start="6096" end="6147">. Obecnie nie ma według autora raportu ani jednego.</span>
        <span start="6158" end="6159"> </span>
        <span start="6165" end="6214">Poprawiła się kondycja ruchu amatorskiego na wsi.</span>
        <span start="7158" end="7237">Animatorami działalności zespołów są często koła gospodyń wiejskich i parafie. </span>
        <span start="7483" end="7522"> W remizach Ochotniczej Straży Pożarnej</span>
        <span start="7540" end="7707"> ukształtował się model "kultury strażackiej". Ogranicza się do organizacji dyskotek, udziału orkiestr dętych w uroczystościach religijnych, państwowych i partyjnych. </span>
        <span start="7804" end="7848">Coraz mniej jest na wsi zespołów teatralnych</span>
        <span start="7948" end="7950">. </span>
        <span start="8130" end="8183">W zaniku są bardzo popularne kiedyś kabarety wiejskie</span>
        <span start="8187" end="8188">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Wczoraj skończył się na Jasnej Górze w Częstochowie Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony tam raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. Zmiany systemowe wymusiły zamknięcie wielu punktów bibliotecznych i świetlic. Jednak bibliotek jest więcej niż w 1980 r. Maleje liczba księgarń i punktów sprzedaży prasy. Kwitnie działalność zespołów amatorskich, gorzej przedstawia się sytuacja indywidualnych twórców ludowych. Zamiera teatr i kabaret. Nastąpił prawdziwy rozkwit prasy lokalnej. Ale na wsi nie działa ani jedno kino. Domy kultury żyją życiem pozornym i ograniczają swą działalność do wideowypożyczalni oraz organizacji dyskotek. Taki model kultury autorzy raportu nazwali "strażackim".
Wiedza o problemach polskiej kultury na wsi była do tej pory nikła. Przygotowany na Kongres Kultury Wsi raport to pierwsza poważna próba uchwycenia najważniejszych zjawisk, zarówno jeśli chodzi o działalność instytucji - bibliotek, domów kultury - jak i prywatne inicjatywy. Raport przygotowano na zamówienie Ministerstwa Kultury i Sztuki na podstawie ankiet przeprowadzonych w 49 województwach. 
Jak przyznają autorzy opracowania, Stefan Bednarek i Anatol Jan Omeleniuk, obraz kultury na polskiej wsi jest niepełny. Szkoda jednak, że raport nie podaje łącznej liczby zabytków na wsi. Nie ma pełnych danych na temat wiejskich muzeów. Wiadomo, że w 48 województwach działa ich 150, a oprócz nich - 381 izb regionalnych oraz 31 skansenów. Wypada żałować, że informacji o swojej działalności kulturalnej nie chciały udzielić parafie katolickie. Szkoda, że w raporcie zestawiono dane z końca lat PRL i lat ostatnich, nie wspominając o kosztach transformacji gospodarczej oraz fikcji statystyk epoki realnego socjalizmu. Raport mogłaby też wzbogacić głębsza refleksja na temat skutków, zarówno pozytywnych jak i negatywnych, powojennych zmian na wsi - wielkiej migracji do miast czy też ogromnych akji przesiedleńczych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Wczoraj skończył się Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony tam raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. Raport przygotowano na zamówienie Ministerstwa Kultury i Sztuki. Najbardziej powszechną instytucją kultury na wsi są tradycyjnie biblioteki. Maleje liczba działających na polskiej wsi księgarń i punktów sprzedaży prasy. Wieś zalała fala pism popularnych, bulwarowych. Trudno dostępne są pisma fachowe, specjalistyczne. Rolę centrów kultury pełnią na wsi Gminne Ośrodki Kultury oraz wspomagające je kluby i świetlice. Domy kultury zdobywają pieniądze organizując kursy komputerowe, języków obcych i prawa jazdy. Wynajmują swe sale na wypożyczalnie wideo, dyskoteki, wesela. Kina przestały być już konkurencją. Obecnie nie ma według autora raportu ani jednego. Poprawiła się kondycja ruchu amatorskiego na wsi.Najbardziej aktywne są na ziemiach, gdzie kultura ludowa mogła rozwijać się bez zerwania z tradycją. Gorzej przedstawia się sytuacja indywidualnych twórców ludowych. ogromne straty wyrządziła w tym przypadku Cepelia. Zaniżyła poziom sztuki ludowej, zniszczyła jej autentyzm. Animatorami działalności zespołów są często koła gospodyń wiejskich i parafie.  W remizach Ochotniczej Straży Pożarnej ukształtował się model "kultury strażackiej". Ogranicza się do organizacji dyskotek, udziału orkiestr dętych w uroczystościach religijnych, państwowych i partyjnych. Choć bywa też, że remizy przejęły funkcje świetlic i domów kultury. Coraz mniej jest na wsi zespołów teatralnych. Wiejskie teatry rzadko grają repertuar narodowy i współczesny. Zazwyczaj koncentrują się na odtwarzaniu wiejskich rytuałów. W zaniku są bardzo popularne kiedyś kabarety wiejskie. 
Szkoda, że raport nie podaje łącznej liczby zabytków na wsi. Nie ma pełnych danych na temat wiejskich muzeów. Wypada żałować, że informacji o swojej działalności kulturalnej nie chciały udzielić parafie katolickie. Raport mogłaby też wzbogacić głębsza refleksja na temat skutków powojennych zmian na wsi - wielkiej migracji do miast czy też ogromnych akji przesiedleńczych.</body>
      <spans>
        <span start="71" end="91">Wczoraj skończył się</span>
        <span start="122" end="228"> Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony tam raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu.</span>
        <span start="950" end="1014"> Raport przygotowano na zamówienie Ministerstwa Kultury i Sztuki</span>
        <span start="1070" end="1072">. </span>
        <span start="1217" end="1293">Najbardziej powszechną instytucją kultury na wsi są tradycyjnie biblioteki. </span>
        <span start="2886" end="2893">Maleje </span>
        <span start="2901" end="2973">liczba działających na polskiej wsi księgarń i punktów sprzedaży prasy. </span>
        <span start="3943" end="4041">Wieś zalała fala pism popularnych, bulwarowych. Trudno dostępne są pisma fachowe, specjalistyczne.</span>
        <span start="4256" end="4257"> </span>
        <span start="4280" end="4377">Rolę centrów kultury pełnią na wsi Gminne Ośrodki Kultury oraz wspomagające je kluby i świetlice.</span>
        <span start="5017" end="5018"> </span>
        <span start="5020" end="5021">D</span>
        <span start="5196" end="5351">omy kultury zdobywają pieniądze organizując kursy komputerowe, języków obcych i prawa jazdy. Wynajmują swe sale na wypożyczalnie wideo, dyskoteki, wesela. </span>
        <span start="6018" end="6052">Kina przestały być już konkurencją</span>
        <span start="6096" end="6147">. Obecnie nie ma według autora raportu ani jednego.</span>
        <span start="6158" end="6159"> </span>
        <span start="6165" end="6214">Poprawiła się kondycja ruchu amatorskiego na wsi.</span>
        <span start="6317" end="6416">Najbardziej aktywne są na ziemiach, gdzie kultura ludowa mogła rozwijać się bez zerwania z tradycją</span>
        <span start="6473" end="6475">. </span>
        <span start="6477" end="6542">Gorzej przedstawia się sytuacja indywidualnych twórców ludowych. </span>
        <span start="6564" end="6673">ogromne straty wyrządziła w tym przypadku Cepelia. Zaniżyła poziom sztuki ludowej, zniszczyła jej autentyzm. </span>
        <span start="7158" end="7237">Animatorami działalności zespołów są często koła gospodyń wiejskich i parafie. </span>
        <span start="7483" end="7522"> W remizach Ochotniczej Straży Pożarnej</span>
        <span start="7540" end="7774"> ukształtował się model "kultury strażackiej". Ogranicza się do organizacji dyskotek, udziału orkiestr dętych w uroczystościach religijnych, państwowych i partyjnych. Choć bywa też, że remizy przejęły funkcje świetlic i domów kultury.</span>
        <span start="7794" end="7795"> </span>
        <span start="7804" end="7848">Coraz mniej jest na wsi zespołów teatralnych</span>
        <span start="7948" end="8072">. Wiejskie teatry rzadko grają repertuar narodowy i współczesny. Zazwyczaj koncentrują się na odtwarzaniu wiejskich rytuałów</span>
        <span start="8128" end="8183">. W zaniku są bardzo popularne kiedyś kabarety wiejskie</span>
        <span start="8187" end="8189">. </span>
        <span start="8255" end="8256">
</span>
        <span start="9061" end="9067">Szkoda</span>
        <span start="9074" end="9177">, że raport nie podaje łącznej liczby zabytków na wsi. Nie ma pełnych danych na temat wiejskich muzeów.</span>
        <span start="9280" end="9386"> Wypada żałować, że informacji o swojej działalności kulturalnej nie chciały udzielić parafie katolickie. </span>
        <span start="9560" end="9623">Raport mogłaby też wzbogacić głębsza refleksja na temat skutków</span>
        <span start="9663" end="9758"> powojennych zmian na wsi - wielkiej migracji do miast czy też ogromnych akji przesiedleńczych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Wczoraj skończył się na Jasnej Górze w Częstochowie Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony tam raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. Zmiany systemowe wymusiły zamknięcie wielu punktów bibliotecznych i świetlic. Kwitnie działalność zespołów amatorskich, lecz tylko folklorystycznych. Zamiera teatr i kabaret. Nastąpił prawdziwy rozkwit prasy lokalnej. Ale na wsi nie działa ani jedno kino. Domy kultury ograniczają swą działalność do wideowypożyczalni oraz organizacji dyskotek.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Wczoraj skończył się Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. Najbardziej powszechną instytucją są biblioteki. Maleje liczba księgarń i punktów sprzedaży prasy. Rolę centrów kultury pełnią na wsi Gminne Ośrodki Kultury oraz kluby i świetlice. Wynajmują sale na wypożyczalnie wideo, dyskoteki, wesela.  W remizach OSP ukształtował się model "kultury strażackiej". Ogranicza się do organizacji dyskotek. Coraz mniej jest zespołów teatralnych.</body>
      <spans>
        <span start="71" end="91">Wczoraj skończył się</span>
        <span start="122" end="158"> Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony </span>
        <span start="162" end="228">raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu.</span>
        <span start="950" end="951"> </span>
        <span start="1217" end="1250">Najbardziej powszechną instytucją</span>
        <span start="1265" end="1268"> są</span>
        <span start="1280" end="1293"> biblioteki. </span>
        <span start="2886" end="2893">Maleje </span>
        <span start="2901" end="2908">liczba </span>
        <span start="2937" end="2973">księgarń i punktów sprzedaży prasy. </span>
        <span start="4280" end="4343">Rolę centrów kultury pełnią na wsi Gminne Ośrodki Kultury oraz </span>
        <span start="4359" end="4377">kluby i świetlice.</span>
        <span start="5288" end="5299"> Wynajmują </span>
        <span start="5303" end="5350">sale na wypożyczalnie wideo, dyskoteki, wesela.</span>
        <span start="7236" end="7237"> </span>
        <span start="7483" end="7496"> W remizach O</span>
        <span start="7507" end="7508">S</span>
        <span start="7514" end="7515">P</span>
        <span start="7540" end="7624"> ukształtował się model "kultury strażackiej". Ogranicza się do organizacji dyskotek</span>
        <span start="7705" end="7707">. </span>
        <span start="7804" end="7821">Coraz mniej jest </span>
        <span start="7828" end="7848">zespołów teatralnych</span>
        <span start="7948" end="7949">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Wczoraj na Jasnej Górze w Częstochowie zakończył się Kongres Kultury Wsi. Przygotowany na na tę okoliczność raport pokazuje polską wieś w stanie kryzysu kulturalnego. 
Najbardziej powszechne na wsi są biblioteki. Maleje jednak liczba działających księgarń i punktów sprzedaży prasy. Wieś zalała fala pism popularnych, bulwarowych. 
Rolę centrów kultury pełnią na wsi Gminne Ośrodki Kultury, które poza organizcją kursów komputerowych, języków obcych i prawa jazdy, wynajmują sale na wypożyczalnie wideo, dyskoteki, wesela.
Obecnie na polskiej wsi nie ma ani jednego kina. 
Poprawiła się jednak kondycja ruchu amatorskiego na wsi, najbardziej tam, gdzie kultura ludowa mogła rozwijać się bez zerwania z tradycją. 
W remizach Ochotniczej Straży Pożarnej, ukształtował się model tzw. "kultury strażackiej", polegajacy na organizacji dyskotek, uroczystości religijnych, państwowych i partyjnych. 
Coraz mniej jest na wsi zespołów teatralnych. Jeżeli już są to zazwyczaj koncentrują się na odtwarzaniu wiejskich rytuałów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Wczoraj skończył się na Jasnej Górze w Częstochowie Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony tam raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. Zmiany systemowe wymusiły zamknięcie wielu punktów bibliotecznych i świetlic. Kwitnie działalność zespołów amatorskich, lecz tylko folklorystycznych. Zamiera teatr i kabaret. Nastąpił prawdziwy rozkwit prasy lokalnej. Ale na wsi nie działa ani jedno kino. Domy kultury ograniczają swą działalność do wideowypożyczalni oraz organizacji dyskotek. Taki model kultury autorzy raportu nazwali "strażackim".  Autorzy raportu zwracają uwagę na wysokie koszty utrzymania filii bibliotek. Proponują stworzenie sieci wsi obsługiwanych przez bibliobusy. Rolę centrów kultury pełnią na wsi Gminne Ośrodki Kultury. W trudnej sytuacji finansowej domy kultury zdobywają pieniądze organizując kursy, Wynajmują swe sale na wypożyczalnie wideo, dyskoteki, wesela. Coraz mniej jest na wsi zespołów teatralnych. Ambitny repertuar teatralny i muzyka poważna dociera na wieś dzięki miejskim zespołom objazdowym.</body>
      <spans>
        <span start="71" end="307">Wczoraj skończył się na Jasnej Górze w Częstochowie Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony tam raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. Zmiany systemowe wymusiły zamknięcie wielu punktów bibliotecznych i świetlic. </span>
        <span start="350" end="674">Kwitnie działalność zespołów amatorskich, lecz tylko folklorystycznych. Zamiera teatr i kabaret. Nastąpił prawdziwy rozkwit prasy lokalnej. Ale na wsi nie działa ani jedno kino. Domy kultury ograniczają swą działalność do wideowypożyczalni oraz organizacji dyskotek. Taki model kultury autorzy raportu nazwali "strażackim". </span>
        <span start="2332" end="2333"> </span>
        <span start="2613" end="2638">Autorzy raportu zwracają </span>
        <span start="2642" end="2757">uwagę na wysokie koszty utrzymania filii bibliotek. Proponują stworzenie sieci wsi obsługiwanych przez bibliobusy. </span>
        <span start="4280" end="4337">Rolę centrów kultury pełnią na wsi Gminne Ośrodki Kultury</span>
        <span start="4376" end="4378">. </span>
        <span start="5161" end="5163">W </span>
        <span start="5167" end="5245">trudnej sytuacji finansowej domy kultury zdobywają pieniądze organizując kursy</span>
        <span start="5257" end="5259">, </span>
        <span start="5289" end="5351">Wynajmują swe sale na wypożyczalnie wideo, dyskoteki, wesela. </span>
        <span start="7804" end="7848">Coraz mniej jest na wsi zespołów teatralnych</span>
        <span start="7854" end="7856">. </span>
        <span start="8257" end="8354">Ambitny repertuar teatralny i muzyka poważna dociera na wieś dzięki miejskim zespołom objazdowym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Wczoraj na Jasnej Górze w Częstochowie zakończył się Kongres Kultury Wsi. Przygotowany na na tę okoliczność raport pokazuje polską wieś w stanie kryzysu kulturalnego. 
Najbardziej powszechną instytucją kultury na wsi są biblioteki. Zmiany systemowe wymusiły jednak zamknięcie wielu punktów bibliotecznych, chociaż i tak jest ich więcej niż w 1980 r. Maleje również liczba działających na polskiej wsi księgarń i punktów sprzedaży prasy. Mieszkańcy wsi kupują prasę na poczcie, u sołtysa, w sklepie spożywczym, religijną - w kościele. Wieś zalała fala pism popularnych, bulwarowych, zaś pisma fachowe, specjalistyczne stały się praktycznie niedostępne. 
Rolę centrów kultury pełnią na wsi Gminne Ośrodki Kultury. Domy kultury zdobywają pieniądze głównie organizując kursy komputerowe, języków obcych i prawa jazdy. Wynajmują też sale na wypożyczalnie wideo, dyskoteki, wesela. Dyskoteki są bowiem w podsumowaniach rocznej pracy ośrodków kultury wymieniane jako przykład działalności kulturalnej. 
W latach 70 -tych działało na polskiej wsi wiele kin - obecnie nie ma ani jednego. 
Poprawiła się jednak kondycja ruchu amatorskiego na wsi, najbardziej tam, gdzie kultura ludowa mogła rozwijać się bez zerwania z tradycją. Gorzej przedstawia się sytuacja indywidualnych twórców ludowych. Ogromne straty wyrządziła w tym przypadku Cepelia, zaniżając poziom sztuki ludowej niszcząc jej autentyzm. 
W remizach Ochotniczej Straży Pożarnej, ukształtował się model "kultury strażackiej". Ogranicza się do organizacji dyskotek, udziału orkiestr dętych w uroczystościach religijnych, państwowych i partyjnych. 
Coraz mniej jest na wsi zespołów teatralnych. Jeżeli już są to zazwyczaj koncentrują się na odtwarzaniu wiejskich rytuałów. 
Raport jednak nie ujmuje wszystkich danych dotyczących "Kultury wsi", tj. nie podaje łącznej liczby zabytków . Nie ma pełnych danych na temat wiejskich muzeów. Również brakuje informacji o działalności kulturalnej parafii katolickich. Raport mogłaby też wzbogacić refleksja na temat skutków powojennych zmian na wsi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Wczoraj skończył się na Jasnej Górze w Częstochowie Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony tam raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. Zmiany systemowe wymusiły zamknięcie wielu punktów bibliotecznych i świetlic. Kwitnie działalność zespołów amatorskich, lecz tylko folklorystycznych. Zamiera teatr i kabaret. Nastąpił prawdziwy rozkwit prasy lokalnej. Ale na wsi nie działa ani jedno kino. Domy kultury ograniczają swą działalność do wideowypożyczalni oraz organizacji dyskotek. Taki model kultury autorzy raportu nazwali "strażackim". 
Najbardziej powszechną instytucją kultury na wsi są tradycyjnie biblioteki. Spadkowi czytelnictwa towarzyszy redukcja etatów bibliotekarzy. Autorzy raportu zwracają uwagę na wysokie koszty utrzymania filii bibliotek. Proponują stworzenie sieci wsi obsługiwanych przez bibliobusy. 
Maleje również liczba działających na polskiej wsi księgarń i punktów sprzedaży prasy. Kryzys sprzedaży prasy wiąże się z kłopotami byłego monopolisty-dystrybutora RSW. Mieszkańcy wsi kupują prasę na poczcie, u sołtysa, w sklepie spożywczym, religijną - w kościele. Wieś zalała fala pism popularnych, bulwarowych. Zdobyczą przemian ustrojowych jest gwałtowny rozwój pism lokalnych. Rolę centrów kultury pełnią na wsi Gminne Ośrodki Kultury. profil ich działalności jest pochodną modelu ukształtowanego w PRL. Żyją życiem pozornym, czekając na wskazówki z centrali. Do wyjątku należą gminy, które dotują domy kultury. W trudnej sytuacji finansowej domy kultury zdobywają pieniądze organizując kursy komputerowe, języków obcych i prawa jazdy. Wynajmują swe sale na wypożyczalnie wideo, dyskoteki, wesela. w ten sposób stwarzane są pozory działalności kulturotwórczej. Poprawiła się kondycja ruchu amatorskiego na wsi. Najbardziej aktywne są na ziemiach, gdzie kultura ludowa mogła rozwijać się bez zerwania z tradycją. Animatorami działalności zespołów są często koła gospodyń wiejskich i parafie. Coraz mniej jest na wsi zespołów teatralnych. Zazwyczaj koncentrują się na odtwarzaniu wiejskich rytuałów. Ambitny repertuar teatralny i muzyka poważna dociera na wieś dzięki miejskim zespołom objazdowym.</body>
      <spans>
        <span start="71" end="307">Wczoraj skończył się na Jasnej Górze w Częstochowie Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony tam raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. Zmiany systemowe wymusiły zamknięcie wielu punktów bibliotecznych i świetlic. </span>
        <span start="350" end="675">Kwitnie działalność zespołów amatorskich, lecz tylko folklorystycznych. Zamiera teatr i kabaret. Nastąpił prawdziwy rozkwit prasy lokalnej. Ale na wsi nie działa ani jedno kino. Domy kultury ograniczają swą działalność do wideowypożyczalni oraz organizacji dyskotek. Taki model kultury autorzy raportu nazwali "strażackim". 
</span>
        <span start="1217" end="1293">Najbardziej powszechną instytucją kultury na wsi są tradycyjnie biblioteki. </span>
        <span start="2269" end="2333">Spadkowi czytelnictwa towarzyszy redukcja etatów bibliotekarzy. </span>
        <span start="2613" end="2638">Autorzy raportu zwracają </span>
        <span start="2642" end="2757">uwagę na wysokie koszty utrzymania filii bibliotek. Proponują stworzenie sieci wsi obsługiwanych przez bibliobusy. </span>
        <span start="2856" end="2857">
</span>
        <span start="2886" end="2973">Maleje również liczba działających na polskiej wsi księgarń i punktów sprzedaży prasy. </span>
        <span start="3483" end="3565">Kryzys sprzedaży prasy wiąże się z kłopotami byłego monopolisty-dystrybutora RSW. </span>
        <span start="3736" end="3833">Mieszkańcy wsi kupują prasę na poczcie, u sołtysa, w sklepie spożywczym, religijną - w kościele. </span>
        <span start="3943" end="3991">Wieś zalała fala pism popularnych, bulwarowych. </span>
        <span start="4042" end="4077">Zdobyczą przemian ustrojowych jest </span>
        <span start="4109" end="4142">gwałtowny rozwój pism lokalnych. </span>
        <span start="4280" end="4337">Rolę centrów kultury pełnią na wsi Gminne Ośrodki Kultury</span>
        <span start="4376" end="4378">. </span>
        <span start="4674" end="4764">profil ich działalności jest pochodną modelu ukształtowanego w PRL. Żyją życiem pozornym, </span>
        <span start="4779" end="4813">czekając na wskazówki z centrali. </span>
        <span start="5020" end="5070">Do wyjątku należą gminy, które dotują domy kultury</span>
        <span start="5114" end="5116">. </span>
        <span start="5161" end="5163">W </span>
        <span start="5167" end="5351">trudnej sytuacji finansowej domy kultury zdobywają pieniądze organizując kursy komputerowe, języków obcych i prawa jazdy. Wynajmują swe sale na wypożyczalnie wideo, dyskoteki, wesela. </span>
        <span start="5380" end="5443">w ten sposób stwarzane są pozory działalności kulturotwórczej. </span>
        <span start="6165" end="6215">Poprawiła się kondycja ruchu amatorskiego na wsi. </span>
        <span start="6317" end="6416">Najbardziej aktywne są na ziemiach, gdzie kultura ludowa mogła rozwijać się bez zerwania z tradycją</span>
        <span start="6473" end="6475">. </span>
        <span start="7158" end="7237">Animatorami działalności zespołów są często koła gospodyń wiejskich i parafie. </span>
        <span start="7804" end="7848">Coraz mniej jest na wsi zespołów teatralnych</span>
        <span start="7854" end="7856">. </span>
        <span start="8013" end="8072">Zazwyczaj koncentrują się na odtwarzaniu wiejskich rytuałów</span>
        <span start="8128" end="8130">. </span>
        <span start="8257" end="8354">Ambitny repertuar teatralny i muzyka poważna dociera na wieś dzięki miejskim zespołom objazdowym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Wczoraj na Jasnej Górze w Częstochowie zakończył się Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony tam raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. Zmiany systemowe doprowadziły do zamknięcia wielu bibliotek i świetlic. Kwitnie zaś działalność zespołów amatorskich, lecz tylko folklorystycznych. Zamiera teatr i kabaret. Nastąpił prawdziwy rozkwit prasy lokalnej. Ale na wsi nie działa ani jedno kino. Domy kultury ograniczają swą działalność do wideowypożyczalni oraz organizacji dyskotek.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Wczoraj skończył się na Jasnej Górze w Częstochowie Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony tam raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. Zmiany systemowe wymusiły zamknięcie wielu punktów bibliotecznych i świetlic. Kwitnie działalność zespołów amatorskich, lecz tylko folklorystycznych. Zamiera teatr i kabaret. Nastąpił prawdziwy rozkwit prasy lokalnej. Ale na wsi nie działa ani jedno kino. Domy kultury ograniczają swą działalność do wideowypożyczalni oraz organizacji dyskotek. Taki model kultury autorzy raportu nazwali "strażackim".</body>
      <spans>
        <span start="71" end="307">Wczoraj skończył się na Jasnej Górze w Częstochowie Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony tam raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. Zmiany systemowe wymusiły zamknięcie wielu punktów bibliotecznych i świetlic. </span>
        <span start="350" end="673">Kwitnie działalność zespołów amatorskich, lecz tylko folklorystycznych. Zamiera teatr i kabaret. Nastąpił prawdziwy rozkwit prasy lokalnej. Ale na wsi nie działa ani jedno kino. Domy kultury ograniczają swą działalność do wideowypożyczalni oraz organizacji dyskotek. Taki model kultury autorzy raportu nazwali "strażackim".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Wczoraj zakończył się Kongres Kultury Wsi, podczas którego przedstawiono raport o kulturze wiejskiej w Polsce. Raport powstał na podstawie ankiet przeprowadzonych w 49 województwach. Z raportu wynika, że kultura wiejska pogrążona jest w kryzysie. Najbardziej powszechnymi instytucjami kultury na wsi są biblioteki, które jednak mają bardzo ograniczone możliwości zakupu nowych pozycji. Coraz rzadziej można na wsiach spotkać księgarię czy punkt sprzedaży prasy. Rolę centrów kultury pełnią Gminne Ośrodki Kultury oraz kluby i świetlice. Aby na siebie zarobić, ośrodki te organizują różne kursy i wynajmują sale, co stwarza pozory działalności kulturotwórczej. Coraz prężniej działa na wsi ruch amatorski, maleje jednak liczba indywidualnych twórców ludowych. Coraz mniej jest na wsi zespołów teatralnych i kabaretów. Ambitny repertuar teatralny i muzyka poważna docierają na wieś tylko dzięki miejskim zespołom objazdowym. Twórcy raportu zdają sobie sprawę, że przedstawiony w nim obraz jest niepełny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Wczoraj skończył się na Jasnej Górze w Częstochowie Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony tam raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. Wiedza o problemach polskiej kultury na wsi była do tej pory nikła. Przygotowany na Kongres raport to pierwsza poważna próba uchwycenia najważniejszych zjawisk, zarówno jeśli chodzi o działalność instytucji - bibliotek, domów kultury - jak i prywatne inicjatywy. Raport przygotowano na zamówienie Ministerstwa Kultury i Sztuki na podstawie ankiet przeprowadzonych w 49 województwach. Jak przyznają autorzy opracowania, obraz kultury na polskiej wsi jest niepełny.Najbardziej powszechną instytucją kultury na wsi są tradycyjnie biblioteki. Rolę centrów kultury pełnią na wsi Gminne Ośrodki Kultury oraz wspomagające je kluby i świetlice. domy kultury zdobywają pieniądze organizując kursy komputerowe, języków obcych i prawa jazdy. Wynajmują swe sale na wypożyczalnie wideo, dyskoteki, wesela. Autorzy projektu uważają, że w ten sposób stwarzane są pozory działalności kulturotwórczej.</body>
      <spans>
        <span start="71" end="229">Wczoraj skończył się na Jasnej Górze w Częstochowie Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony tam raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. </span>
        <span start="676" end="767">Wiedza o problemach polskiej kultury na wsi była do tej pory nikła. Przygotowany na Kongres</span>
        <span start="779" end="1107"> raport to pierwsza poważna próba uchwycenia najważniejszych zjawisk, zarówno jeśli chodzi o działalność instytucji - bibliotek, domów kultury - jak i prywatne inicjatywy. Raport przygotowano na zamówienie Ministerstwa Kultury i Sztuki na podstawie ankiet przeprowadzonych w 49 województwach. Jak przyznają autorzy opracowania, </span>
        <span start="1147" end="1191">obraz kultury na polskiej wsi jest niepełny.</span>
        <span start="1217" end="1293">Najbardziej powszechną instytucją kultury na wsi są tradycyjnie biblioteki. </span>
        <span start="4280" end="4378">Rolę centrów kultury pełnią na wsi Gminne Ośrodki Kultury oraz wspomagające je kluby i świetlice. </span>
        <span start="5195" end="5442">domy kultury zdobywają pieniądze organizując kursy komputerowe, języków obcych i prawa jazdy. Wynajmują swe sale na wypożyczalnie wideo, dyskoteki, wesela. Autorzy projektu uważają, że w ten sposób stwarzane są pozory działalności kulturotwórczej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Wczoraj na Jasnej Górze zakończył się Kongres Kultury Wsi, podczas którego przedstawiono raport o kulturze wiejskiej w Polsce. Jest on pierwszą próbą zdobycia wiedzy o najważniejszych zjawiskach na wsi. Raport powstał na zamówienie Ministerstwa Kultury i Sztuki na podstawie ankiet przeprowadzonych w 49 województwach. Z raportu wynika, że kultura wiejska pogrążona jest w kryzysie. Najbardziej powszechnymi instytucjami kultury na wsi są biblioteki - w porównaniu do lat 80. ich liczba się zwiększyła. Biblioteki mają jednak bardzo ograniczone możliwości zakupu nowych pozycji. Spada liczba wiejskich punktów bibliotecznych. Maleje także czytelnictwo, a etaty bibliotekarzy są redukowane. Coraz rzadziej można na wsiach spotkać księgarię czy punkt sprzedaży prasy. Z drugiej strony przynajmniej połowa polskich gmin posiada własną gazetę, a czasem nawet kilka. Rolę centrów kultury pełnią Gminne Ośrodki Kultury oraz kluby i świetlice. Aby na siebie zarobić, ośrodki te organizują kursy językowe, komputerowe lub na prawo jazdy, a także wynajmują sale na wypożyczalnie wideo, dyskoteki i wesela, co stwarza pozory działalności kulturotwórczej. Coraz prężniej działa na wsi ruch amatorski. Liczba zespołów stale rośnie, a rolę animatorów przejmują często koła gospodyń wiejskich i parafie. Maleje jednak liczba indywidualnych twórców ludowych. Coraz mniej jest na wsi zespołów teatralnych, a wiejskie teatry raczej nie grają repertuaru narodowego i współczesnego, lecz odtwarzają miejscowe rytuały. Kiedyś popularne kabarety wiejskie dziś odchodzą w zapomnienie. Ambitny repertuar teatralny i muzyka poważna docierają na wieś tylko dzięki miejskim zespołom objazdowym. Twórcy raportu zdają sobie sprawę, że przedstawiony w nim obraz jest niepełny. Można żałować, że o swojej działalności kulturalnej nie chciały poinformowac parafie katolickie. Raport mogłyby też wzbogadzić przemyślenia dotyczące skutków powojennych zmian na wsi – migracji do miast i wielkich akcji przesiedleńczych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Wczoraj skończył się na Jasnej Górze w Częstochowie Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony tam raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. Wiedza o problemach polskiej kultury na wsi była do tej pory nikła. Przygotowany na Kongres raport to pierwsza poważna próba uchwycenia najważniejszych zjawisk, zarówno jeśli chodzi o działalność instytucji - bibliotek, domów kultury - jak i prywatne inicjatywy. Raport przygotowano na zamówienie Ministerstwa Kultury i Sztuki na podstawie ankiet przeprowadzonych w 49 województwach. Jak przyznają autorzy opracowania, obraz kultury na polskiej wsi jest niepełny.
Najbardziej powszechną instytucją kultury na wsi są tradycyjnie biblioteki. Porównanie danych o bibliotekach z ostatniego roku i lat 80. wypada na korzyść współczesności. Mniej korzystnie wypada porównanie obecnych danych ze statystykami z 1992 r., gdy rozpoczynano systemowe zmiany w kulturze. Źle przedstawiają się możliwości zakupów nowych tytułów przez biblioteki. Spadkowi czytelnictwa towarzyszy redukcja etatów bibliotekarzy. Autorzy raportu zwracają też uwagę na wysokie koszty utrzymania filii bibliotek. Proponują stworzenie sieci wsi obsługiwanych przez bibliobusy. Maleje również liczba działających na polskiej wsi księgarń i punktów sprzedaży prasy. Wieś zalała fala pism popularnych, bulwarowych. Trudno dostępne są pisma fachowe, specjalistyczne. Rolę centrów kultury pełnią na wsi Gminne Ośrodki Kultury oraz wspomagające je kluby i świetlice. domy kultury zdobywają pieniądze organizując kursy komputerowe, języków obcych i prawa jazdy. Wynajmują swe sale na wypożyczalnie wideo, dyskoteki, wesela. Autorzy projektu uważają, że w ten sposób stwarzane są pozory działalności kulturotwórczej. Poprawiła się kondycja ruchu amatorskiego na wsi. Gorzej przedstawia się sytuacja indywidualnych twórców ludowych. Animatorami działalności zespołów są często koła gospodyń wiejskich i parafie. Coraz mniej jest na wsi zespołów teatralnych. Wiejskie teatry rzadko grają repertuar narodowy i współczesny. Zazwyczaj koncentrują się na odtwarzaniu wiejskich rytuałów.</body>
      <spans>
        <span start="71" end="229">Wczoraj skończył się na Jasnej Górze w Częstochowie Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony tam raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. </span>
        <span start="676" end="767">Wiedza o problemach polskiej kultury na wsi była do tej pory nikła. Przygotowany na Kongres</span>
        <span start="779" end="1107"> raport to pierwsza poważna próba uchwycenia najważniejszych zjawisk, zarówno jeśli chodzi o działalność instytucji - bibliotek, domów kultury - jak i prywatne inicjatywy. Raport przygotowano na zamówienie Ministerstwa Kultury i Sztuki na podstawie ankiet przeprowadzonych w 49 województwach. Jak przyznają autorzy opracowania, </span>
        <span start="1147" end="1192">obraz kultury na polskiej wsi jest niepełny.
</span>
        <span start="1217" end="1388">Najbardziej powszechną instytucją kultury na wsi są tradycyjnie biblioteki. Porównanie danych o bibliotekach z ostatniego roku i lat 80. wypada na korzyść współczesności. </span>
        <span start="1534" end="1658">Mniej korzystnie wypada porównanie obecnych danych ze statystykami z 1992 r., gdy rozpoczynano systemowe zmiany w kulturze. </span>
        <span start="1879" end="1953">Źle przedstawiają się możliwości zakupów nowych tytułów przez biblioteki. </span>
        <span start="2269" end="2333">Spadkowi czytelnictwa towarzyszy redukcja etatów bibliotekarzy. </span>
        <span start="2613" end="2757">Autorzy raportu zwracają też uwagę na wysokie koszty utrzymania filii bibliotek. Proponują stworzenie sieci wsi obsługiwanych przez bibliobusy. </span>
        <span start="2886" end="2973">Maleje również liczba działających na polskiej wsi księgarń i punktów sprzedaży prasy. </span>
        <span start="3943" end="4042">Wieś zalała fala pism popularnych, bulwarowych. Trudno dostępne są pisma fachowe, specjalistyczne. </span>
        <span start="4280" end="4378">Rolę centrów kultury pełnią na wsi Gminne Ośrodki Kultury oraz wspomagające je kluby i świetlice. </span>
        <span start="5195" end="5443">domy kultury zdobywają pieniądze organizując kursy komputerowe, języków obcych i prawa jazdy. Wynajmują swe sale na wypożyczalnie wideo, dyskoteki, wesela. Autorzy projektu uważają, że w ten sposób stwarzane są pozory działalności kulturotwórczej. </span>
        <span start="6165" end="6215">Poprawiła się kondycja ruchu amatorskiego na wsi. </span>
        <span start="6477" end="6542">Gorzej przedstawia się sytuacja indywidualnych twórców ludowych. </span>
        <span start="7158" end="7237">Animatorami działalności zespołów są często koła gospodyń wiejskich i parafie. </span>
        <span start="7804" end="7848">Coraz mniej jest na wsi zespołów teatralnych</span>
        <span start="7854" end="7855">.</span>
        <span start="7949" end="8072"> Wiejskie teatry rzadko grają repertuar narodowy i współczesny. Zazwyczaj koncentrują się na odtwarzaniu wiejskich rytuałów</span>
        <span start="8128" end="8129">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Wczoraj zakończył się Kongres Kultury Wsi, podczas którego przedstawiono raport o kulturze wiejskiej w Polsce. Wynika z niego, że kultura wiejska pogrążona jest w kryzysie. Zmiany systemowe wymusiły zamknięcie wielu punktów bibliotecznych i świetlic. Kwitnie działalność zespołów amatorskich, lecz tylko folklorystycznych. Zamiera teatr, kabaret i kino, rozwija się natomiast prasa lokalna. Domy kultury ograniczają swą działalność do wideowypożyczalni oraz organizacji dyskotek, stwarzając tym samym pozory działalności kulturotwórczej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Wczoraj skończył się na Jasnej Górze w Częstochowie Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony tam raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. Przygotowany na Kongres raport to pierwsza poważna próba uchwycenia najważniejszych zjawisk, zarówno jeśli chodzi o działalność instytucji - bibliotek, domów kultury - jak i prywatne inicjatywy. Raport przygotowano na zamówienie Ministerstwa Kultury i Sztuki na podstawie ankiet przeprowadzonych w 49 województwach.</body>
      <spans>
        <span start="71" end="229">Wczoraj skończył się na Jasnej Górze w Częstochowie Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony tam raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. </span>
        <span start="744" end="767">Przygotowany na Kongres</span>
        <span start="779" end="1071"> raport to pierwsza poważna próba uchwycenia najważniejszych zjawisk, zarówno jeśli chodzi o działalność instytucji - bibliotek, domów kultury - jak i prywatne inicjatywy. Raport przygotowano na zamówienie Ministerstwa Kultury i Sztuki na podstawie ankiet przeprowadzonych w 49 województwach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Wczoraj na Jasnej Górze w Częstochowie zakończył się Kongres Kultury Wsi. Przedstawiono na nim raport o kulturze wiejskiej w Polsce, który pokazuje ją w stanie kryzysu. Raport powsta na zamówienie Mionisterstwa Kultury i Sztuki na podstawie ankiet przeprowadzonych w 49 województwach. Autorzy opracowania,Stefan Bednarek i Anatol Jan Omeleniuk, na podstawie tych ankiet wyciągnęli następujące wnioski: zmiany systemowe wymusiły zamknięcie wielu bibliotek i świetlic, choć liczba tych pierwszych jest nadal wyższa niż w 1980 r.; w wiejskich domach kultury kwitnie działalność zespołów amatorskich,ale tylko tych folklorystycznych;na wsiach zamiera teatr i kabaret, nie ma ani jednego kina a działalność domów kultury ogranicza się do wypożyczania filmów wideo i organizowania dyskotek;dynamicznie rozwija się za to prasa lokalna. Autorzy raporu przyznają, że przedstawiony w nim obraz wsi jest niepełny. Raport nie podaje łączniej liczby zabytków na wsi ani nie zawiera pełnych danych na temat wiejskich muzeów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Wczoraj skończył się Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony tam raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. Zmiany systemowe wymusiły zamknięcie wielu punktów bibliotecznych i świetlic. Jednak bibliotek jest więcej niż w 1980 r. Kwitnie działalność zespołów amatorskich, lecz tylko folklorystycznych. Zamiera teatr i kabaret. Nastąpił prawdziwy rozkwit prasy lokalnej. Ale na wsi nie działa ani jedno kino. Domy kultury ograniczają swą działalność do wideowypożyczalni oraz organizacji dyskotek. Taki model kultury autorzy raportu nazwali "strażackim". 
Wiedza o problemach polskiej kultury na wsi była do tej pory nikła. Przygotowany na Kongres Kultury Wsi raport to pierwsza poważna próba uchwycenia najważniejszych zjawisk, zarówno jeśli chodzi o działalność instytucji jak i prywatne inicjatywy. Raport przygotowano na zamówienie Ministerstwa Kultury i Sztuki na podstawie ankiet przeprowadzonych w 49 województwach. Jak przyznają autorzy opracowania obraz kultury na polskiej wsi jest niepełny.</body>
      <spans>
        <span start="71" end="91">Wczoraj skończył się</span>
        <span start="122" end="675"> Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony tam raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. Zmiany systemowe wymusiły zamknięcie wielu punktów bibliotecznych i świetlic. Jednak bibliotek jest więcej niż w 1980 r. Kwitnie działalność zespołów amatorskich, lecz tylko folklorystycznych. Zamiera teatr i kabaret. Nastąpił prawdziwy rozkwit prasy lokalnej. Ale na wsi nie działa ani jedno kino. Domy kultury ograniczają swą działalność do wideowypożyczalni oraz organizacji dyskotek. Taki model kultury autorzy raportu nazwali "strażackim". 
</span>
        <span start="676" end="894">Wiedza o problemach polskiej kultury na wsi była do tej pory nikła. Przygotowany na Kongres Kultury Wsi raport to pierwsza poważna próba uchwycenia najważniejszych zjawisk, zarówno jeśli chodzi o działalność instytucji</span>
        <span start="923" end="1105"> jak i prywatne inicjatywy. Raport przygotowano na zamówienie Ministerstwa Kultury i Sztuki na podstawie ankiet przeprowadzonych w 49 województwach. Jak przyznają autorzy opracowania</span>
        <span start="1146" end="1191"> obraz kultury na polskiej wsi jest niepełny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Wczoraj na Jasnej Górze w Częstochowie zakończył się Kongres Kultury Wsi. Przedstawiono na nim raport o kulturze wiejskiej w Polsce, który pokazuje ją w stanie kryzysu. Autorzy opracowania, Stefan Bednarek i Anatol Jan Omeleniuk, na podstawie ankiet przeprowadzonych w 49 województwach, wyciągnęli następujące wnioski: zmiany systemowe wymusiły zamknięcie wielu punktów bibliotecznych i świetlic, choć nadal bibliotek jest więcej niż w 1980 r.; w wiejskich domach kultury kwitnie działalność zespołów amatorskich, choć są to tylko grupy folklorystyczne; na wsiach zamiera teatr i kabaret, nie ma ani jednego kina a domu kultury ograniczają swoją działalność do wideowypożyczalnu oraz organizacji dyskotek; dynamicznie rozwija się za to prasa lokalna. Autorzy raportu przyznają,że przedstawiony w nim wizerunek wsi jest niepełny. Brak w nim informacji o znajdujących się na wsiach zabytkach i muzeach.
 Najbardziej powszechną instytucją kultury na wsi są biblioteki. Jednak zmiany systemowe wymusiły zamknięcie większości z nich. Szacuje się, że przez 4 lata z mapy Polski zniknęło ok. 220 gminnych biblioteka i ich filii. Równie katastrofalnie przedstawiają się dane o wiejskich punktach bibliotecznych. W 1980 r. działało ich blisko 23 tyś., obecnie działa tylko 10 %. Bibliotek nie stać na kupno nowych książek, a spadkowi czytelnictwa towarzyszy redukcja etatów bibliotekarzy. Autorzy raportu wskazują na wysokie koszty utrzymania bibliotek i proponują stworzenie bibliobusów, które obsługiwały by wsie.
W Polsce maleje też liczba działających na wsi księgarń i punktoe sprzedaży prasy. W 1980 r. były tam 237 księgarnie i 2688 punktów sprzedaży książek. Obecnie czynnych jest tylko 155 księgarń i 622 punkty sprzedaży książek. Kryzys sprzedaży prasy wiąże się z kłopotami RSW, które zlikwidowało swoje kluby. Rozwija się z to prasa lokalna.
Gminne Ośrodki Kultury nie mają pieniędzy potrzebnych do organizwoania działalności kulturalnej. Poprawiła się kondycja ruch amatorskiego na wsi animowanego przez koła gospodyń domowych i parafie.Coraz mniej na wsi jest zepołów teatralnych, a te które są koncentrują się na odtwarzaniu wiejskich rytuałów. W zaniku są kabarety wiejskie. Ambitny repertuar trafia na wieś dzięki miejskim zespołom objazdowym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Wczoraj skończył się na Jasnej Górze w Częstochowie Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony tam raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. Zmiany systemowe wymusiły zamknięcie wielu punktów bibliotecznych i świetlic. Jednak bibliotek jest więcej niż w 1980 r. Kwitnie działalność zespołów amatorskich, lecz tylko folklorystycznych. Zamiera teatr i kabaret. Nastąpił prawdziwy rozkwit prasy lokalnej. Ale na wsi nie działa ani jedno kino. Domy kultury ograniczają swą działalność do wideowypożyczalni oraz organizacji dyskotek. Taki model kultury autorzy raportu nazwali "strażackim". 
Wiedza o problemach polskiej kultury na wsi była do tej pory nikła. Przygotowany na Kongres Kultury Wsi raport to pierwsza poważna próba uchwycenia najważniejszych zjawisk, zarówno jeśli chodzi o działalność instytucji jak i prywatne inicjatywy. Raport przygotowano na zamówienie Ministerstwa Kultury i Sztuki na podstawie ankiet przeprowadzonych w 49 województwach. Jak przyznają autorzy opracowania obraz kultury na polskiej wsi jest niepełny.
Najbardziej powszechną instytucją kultury na wsi są tradycyjnie biblioteki. Łącznie działało w 1996 r. 1710 bibliotek i 4841 ich filii (razem 6551), gdy w 1980 r. było w Polsce 1529 gminnych bibliotek i 4935 filii (6464). Maleje liczba działających na polskiej wsi księgarń i punktów sprzedaży prasy. Rolę centrów kultury pełnią na wsi Gminne Ośrodki Kultury oraz wspomagające je kluby i świetlice. W 1977 r. na wsi było 1492 ośrodków i domów kultury oraz ponad 15 tys. klubów i świetlic. W 1991 r. zanotowano ponad 1600 ośrodków i klubów, ale liczba świetlic i klubów zmalała do 7 tys. Poprawiła się kondycja ruchu amatorskiego na wsi. W 1981 działało tam 5383 zespołów, w 1991 r. - 5833 zespoły, zaś obecnie - 7389 zespołów amatorskich. Coraz mniej jest na wsi zespołów teatralnych (833).</body>
      <spans>
        <span start="71" end="675">Wczoraj skończył się na Jasnej Górze w Częstochowie Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony tam raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. Zmiany systemowe wymusiły zamknięcie wielu punktów bibliotecznych i świetlic. Jednak bibliotek jest więcej niż w 1980 r. Kwitnie działalność zespołów amatorskich, lecz tylko folklorystycznych. Zamiera teatr i kabaret. Nastąpił prawdziwy rozkwit prasy lokalnej. Ale na wsi nie działa ani jedno kino. Domy kultury ograniczają swą działalność do wideowypożyczalni oraz organizacji dyskotek. Taki model kultury autorzy raportu nazwali "strażackim". 
</span>
        <span start="676" end="894">Wiedza o problemach polskiej kultury na wsi była do tej pory nikła. Przygotowany na Kongres Kultury Wsi raport to pierwsza poważna próba uchwycenia najważniejszych zjawisk, zarówno jeśli chodzi o działalność instytucji</span>
        <span start="923" end="1105"> jak i prywatne inicjatywy. Raport przygotowano na zamówienie Ministerstwa Kultury i Sztuki na podstawie ankiet przeprowadzonych w 49 województwach. Jak przyznają autorzy opracowania</span>
        <span start="1146" end="1192"> obraz kultury na polskiej wsi jest niepełny.
</span>
        <span start="1217" end="1293">Najbardziej powszechną instytucją kultury na wsi są tradycyjnie biblioteki. </span>
        <span start="1388" end="1534">Łącznie działało w 1996 r. 1710 bibliotek i 4841 ich filii (razem 6551), gdy w 1980 r. było w Polsce 1529 gminnych bibliotek i 4935 filii (6464). </span>
        <span start="2886" end="2893">Maleje </span>
        <span start="2901" end="2973">liczba działających na polskiej wsi księgarń i punktów sprzedaży prasy. </span>
        <span start="4280" end="4566">Rolę centrów kultury pełnią na wsi Gminne Ośrodki Kultury oraz wspomagające je kluby i świetlice. W 1977 r. na wsi było 1492 ośrodków i domów kultury oraz ponad 15 tys. klubów i świetlic. W 1991 r. zanotowano ponad 1600 ośrodków i klubów, ale liczba świetlic i klubów zmalała do 7 tys. </span>
        <span start="6165" end="6317">Poprawiła się kondycja ruchu amatorskiego na wsi. W 1981 działało tam 5383 zespołów, w 1991 r. - 5833 zespoły, zaś obecnie - 7389 zespołów amatorskich. </span>
        <span start="7804" end="7855">Coraz mniej jest na wsi zespołów teatralnych (833).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Wczoraj na Jasnej Górze w Częstochowie zakończył się Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony na nim raport o stanie kultury na polskiej wsi przyniósł w większości negatywne wnioski. Raport został przygotowany na zamówienie Ministerstwa Kultury i Sztuki na podstawie ankiet przeprowadzonych w 49 województwach. Autorzy opracowania,Stefan Bednarek i Anatol Jan Omieluk, przyznają, że przedstawiony w nim obraz wsi jest niepełny. W raporcie brak informacji o łącznej liczbie zabytków na wsi oraz funkcjonujących tam muzeów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Wczoraj skończył się Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony tam raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. Zmiany systemowe wymusiły zamknięcie wielu punktów bibliotecznych i świetlic. Jednak bibliotek jest więcej niż w 1980 r. Kwitnie działalność zespołów amatorskich, lecz tylko folklorystycznych. Zamiera teatr i kabaret. Nastąpił prawdziwy rozkwit prasy lokalnej. Ale na wsi nie działa ani jedno kino. Domy kultury ograniczają swą działalność do wideowypożyczalni oraz organizacji dyskotek.</body>
      <spans>
        <span start="71" end="91">Wczoraj skończył się</span>
        <span start="122" end="616"> Kongres Kultury Wsi. Przedstawiony tam raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. Zmiany systemowe wymusiły zamknięcie wielu punktów bibliotecznych i świetlic. Jednak bibliotek jest więcej niż w 1980 r. Kwitnie działalność zespołów amatorskich, lecz tylko folklorystycznych. Zamiera teatr i kabaret. Nastąpił prawdziwy rozkwit prasy lokalnej. Ale na wsi nie działa ani jedno kino. Domy kultury ograniczają swą działalność do wideowypożyczalni oraz organizacji dyskotek.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Według raportu zamówionego przez Ministerstwo Kultury i Sztuki kultura wiejska w Polsce jest w stanie kryzysu. Jest to pierwsza próba przyjrzenia się problemom wiejskiej kultury. W wyniku zmian systemowych kilkaset bibliotek gminnych zniknęło z mapy Polski, pozostałe placówki mają trudności z zakupem nowych ksiażek. Coraz mniej jest na wsiach księgarń, prasę, szczególnie pisma popularne, mieszkańcy nabywają na poczcie lub w sklepie. Jednocześnie połowa polskich gmin posiada własne czasopismo. Wiejskie ośrodki kultury, kluby i świetlice najczęściej utrzymują się z organizowania kursów i wynajmowania sal na wesela i dyskoteki. Według autorów raportu są to pozory działalności kulturalnej. Coraz mniej jest zespołów teatralnych i kabaretów, powstają za to zespoły amatorskie. Pogorszyła się sytuacja indywidualnych twórców ludowych, którzy obwiniają Cepelię o zaniżanie poziomu sztuki ludowej. Raport nie przedstawia pełnego obrazu kultury na wsi, nie uwzględnia wszystkich danych oraz powojennych zmian na wsi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. Przez 4 lata zniknęło około 220 gminnych bibliotek. Źle przedstawiają się możliwości zakupów nowych tytułów. tylko 50 proc. pracowników bibliotek ma średnie wykształcenie biblioteczne. Maleje liczba księgarń i punktów sprzedaży prasy. Mieszkańcy wsi kupują prasę na poczcie, u sołtysa, w sklepie spożywczym. Wieś zalała fala pism popularnych. Zdobyczą przemian ustrojowych jest gwałtowny rozwój pism lokalnych. Rolę centrów kultury pełnią na wsi Gminne Ośrodki Kultury oraz wspomagające je kluby i świetlice. Zazwyczaj domy kultury zdobywają pieniądze organizując kursy komputerowe, języków obcych i prawa jazdy. Wynajmują sale na wypożyczalnie wideo, dyskoteki, wesela. Poprawiła się kondycja ruchu amatorskiego na wsi. Gorzej przedstawia się sytuacja indywidualnych twórców ludowych. W remizach ukształtował się model "kultury strażackiej". Ogranicza się do organizacji dyskotek, udziału orkiestr dętych w uroczystościach. Autorzy raportu nie są w stanie przedstawić pełnego obrazu kultury na wsi.</body>
      <spans>
        <span start="162" end="229">raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. </span>
        <span start="1658" end="1680">Przez 4 lata zniknęło </span>
        <span start="1694" end="1722">około 220 gminnych bibliotek</span>
        <span start="1734" end="1736">. </span>
        <span start="1879" end="1934">Źle przedstawiają się możliwości zakupów nowych tytułów</span>
        <span start="1951" end="1953">. </span>
        <span start="2448" end="2524">tylko 50 proc. pracowników bibliotek ma średnie wykształcenie biblioteczne. </span>
        <span start="2886" end="2893">Maleje </span>
        <span start="2901" end="2908">liczba </span>
        <span start="2937" end="2973">księgarń i punktów sprzedaży prasy. </span>
        <span start="3736" end="3807">Mieszkańcy wsi kupują prasę na poczcie, u sołtysa, w sklepie spożywczym</span>
        <span start="3831" end="3833">. </span>
        <span start="3943" end="3976">Wieś zalała fala pism popularnych</span>
        <span start="3989" end="3991">. </span>
        <span start="4042" end="4077">Zdobyczą przemian ustrojowych jest </span>
        <span start="4109" end="4142">gwałtowny rozwój pism lokalnych. </span>
        <span start="4280" end="4378">Rolę centrów kultury pełnią na wsi Gminne Ośrodki Kultury oraz wspomagające je kluby i świetlice. </span>
        <span start="5116" end="5126">Zazwyczaj </span>
        <span start="5195" end="5299">domy kultury zdobywają pieniądze organizując kursy komputerowe, języków obcych i prawa jazdy. Wynajmują </span>
        <span start="5303" end="5351">sale na wypożyczalnie wideo, dyskoteki, wesela. </span>
        <span start="6165" end="6215">Poprawiła się kondycja ruchu amatorskiego na wsi. </span>
        <span start="6477" end="6542">Gorzej przedstawia się sytuacja indywidualnych twórców ludowych. </span>
        <span start="7484" end="7495">W remizach </span>
        <span start="7541" end="7667">ukształtował się model "kultury strażackiej". Ogranicza się do organizacji dyskotek, udziału orkiestr dętych w uroczystościach</span>
        <span start="7705" end="7707">. </span>
        <span start="8944" end="8960">Autorzy raportu </span>
        <span start="8973" end="9030">nie są w stanie przedstawić pełnego obrazu kultury na wsi</span>
        <span start="9059" end="9060">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Według przedstawionego w Częstochowie raportu kultura wiejska w Polsce jest w stanie kryzysu. Dzisiejszy model kultury, zwany "strażackim", obejmuje zespoły folklorystyczne, prasę lokalną i dyskoteki w domach kultury. Raport zamówiony przez Ministerstwo Kultry i Sztuki jest pierwszą próbą przyjrzenia się problemom kultury na wsi. Podstawowa instytucja kulturalna na wsi to biblioteka. W wyniku zmian systemowych kilkaset bibliotek gminnych zniknęło z mapy Polski, pozostałe placówki mają trudności z zakupem nowych ksiażek, niektóre w ciągu roku nie kupują żadnego nowego egzemplarza. Spada czytelnictwo, zwalniani są bibliotekarze, koszty utrzymania biblioteki są wysokie. Coraz mniej jest na wsiach księgarń i punktów sprzedaży prasy, większość z nich utrzymuje się ze sprzedaży artykułów papierniczych i higienicznych, bo mieszkańcy prawie nie kupują książek. Prasę nabywają na poczcie, w sklepie spożywczym lub u sołtysa. Najwięcej jest pism popularnych, brakuje tytułów specjalistycznych. Bywają gminy, w których nie ma gdzie kupić prasy, a z drugiej strony połowa polskich gmin posiada własne pismo. Centrami kultury na wsiach są ośrodki kultury, kluby i świetlice. Tylko nieliczne domy kultury są wspomagane finansowo przez gminy, inne zdobywają pieniądze dzięki organizowaniu różnych kursów i wynajmowaniu sal na wesela czy dyskoteki. Autorzy raportu uważają, że to są pozory działalności kulturalnej. Na wsiach powstaje coraz więcej zespołów amatorskich, szczególnie tam, gdzie kultura rozwijała się bez zerwania z tradycją. Animatorami działalności zespołów są parafie i koła gospodyń wiejskich. Związek Młodzieży Wiejskiej działa tylko w pięciu województwach. Coraz mniej jest zespołów teatralnych, zanikają też kabarety. Wiejskie teatry rzadko grają repertuar narodowy i współczesny, zazwyczaj odtwarzają wiejskie rytuały. Pogorszyła się sytuacja indywidualnych twórców ludowych, którzy obwiniają Cepelię o zaniżanie poziomu sztuki ludowej. Raport nie przedstawia pełnego obrazu kultury na wsi, nie uwzględnia m.in. powojennych zmian na wsi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. Najbardziej powszechną instytucją kultury na wsi są tradycyjnie biblioteki. Przez 4 lata zniknęło z mapy Polski około 220 gminnych bibliotek. Źle przedstawiają się możliwości zakupów nowych tytułów. W każdym województwie są placówki, które nie kupiły ani jednego egzemplarza. Spadkowi czytelnictwa towarzyszy redukcja etatów bibliotekarzy. tylko 50 proc. pracowników bibliotek ma średnie wykształcenie biblioteczne. Maleje również liczba działających na wsi księgarń i punktów sprzedaży prasy. W pasie województw wschodnich księgarnie działają dzięki dodatkowej sprzedaży materiałów papierniczych i artykułów higieny. Mieszkańcy wsi kupują prasę na poczcie, u sołtysa, w sklepie spożywczym. Wieś zalała fala pism popularnych. Trudno dostępne są pisma specjalistyczne. Zdobyczą przemian ustrojowych jest gwałtowny rozwój pism lokalnych. Rolę centrów kultury pełnią na wsi Gminne Ośrodki Kultury oraz wspomagające je kluby i świetlice. profil ich działalności jest pochodną modelu ukształtowanego w PRL. Do wyjątku należą gminy, które dotują domy kultury kwotami w wysokości 3 proc. swoich wydatków. Zazwyczaj domy kultury zdobywają pieniądze organizując kursy komputerowe, języków obcych i prawa jazdy. Wynajmują sale na wypożyczalnie wideo, dyskoteki, wesela. w ten sposób stwarzane są pozory działalności kulturotwórczej. Poprawiła się kondycja ruchu amatorskiego na wsi. Gorzej przedstawia się sytuacja indywidualnych twórców ludowych. Cepelia Zaniżyła poziom sztuki ludowej, zniszczyła jej autentyzm. W remizach ukształtował się model "kultury strażackiej". Ogranicza się do organizacji dyskotek, udziału orkiestr dętych w uroczystościach religijnych, państwowych i partyjnych. Coraz mniej jest na wsi zespołów teatralnych. Wiejskie teatry Zazwyczaj koncentrują się na odtwarzaniu wiejskich rytuałów. Autorzy raportu świadomi, że nie są w stanie przedstawić pełnego obrazu kultury na wsi. Szkoda, że w raporcie zestawiono dane z końca lat PRL i lat ostatnich, nie wspominając o kosztach transformacji gospodarczej.</body>
      <spans>
        <span start="162" end="229">raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. </span>
        <span start="1217" end="1293">Najbardziej powszechną instytucją kultury na wsi są tradycyjnie biblioteki. </span>
        <span start="1658" end="1722">Przez 4 lata zniknęło z mapy Polski około 220 gminnych bibliotek</span>
        <span start="1734" end="1736">. </span>
        <span start="1879" end="1934">Źle przedstawiają się możliwości zakupów nowych tytułów</span>
        <span start="1951" end="1953">. </span>
        <span start="2140" end="2217">W każdym województwie są placówki, które nie kupiły ani jednego egzemplarza. </span>
        <span start="2269" end="2333">Spadkowi czytelnictwa towarzyszy redukcja etatów bibliotekarzy. </span>
        <span start="2448" end="2524">tylko 50 proc. pracowników bibliotek ma średnie wykształcenie biblioteczne. </span>
        <span start="2886" end="2924">Maleje również liczba działających na </span>
        <span start="2933" end="2973">wsi księgarń i punktów sprzedaży prasy. </span>
        <span start="3203" end="3326">W pasie województw wschodnich księgarnie działają dzięki dodatkowej sprzedaży materiałów papierniczych i artykułów higieny.</span>
        <span start="3735" end="3807"> Mieszkańcy wsi kupują prasę na poczcie, u sołtysa, w sklepie spożywczym</span>
        <span start="3831" end="3833">. </span>
        <span start="3943" end="3976">Wieś zalała fala pism popularnych</span>
        <span start="3989" end="4015">. Trudno dostępne są pisma</span>
        <span start="4024" end="4077"> specjalistyczne. Zdobyczą przemian ustrojowych jest </span>
        <span start="4109" end="4142">gwałtowny rozwój pism lokalnych. </span>
        <span start="4280" end="4378">Rolę centrów kultury pełnią na wsi Gminne Ośrodki Kultury oraz wspomagające je kluby i świetlice. </span>
        <span start="4674" end="4742">profil ich działalności jest pochodną modelu ukształtowanego w PRL. </span>
        <span start="5020" end="5126">Do wyjątku należą gminy, które dotują domy kultury kwotami w wysokości 3 proc. swoich wydatków. Zazwyczaj </span>
        <span start="5195" end="5299">domy kultury zdobywają pieniądze organizując kursy komputerowe, języków obcych i prawa jazdy. Wynajmują </span>
        <span start="5303" end="5351">sale na wypożyczalnie wideo, dyskoteki, wesela. </span>
        <span start="5380" end="5443">w ten sposób stwarzane są pozory działalności kulturotwórczej. </span>
        <span start="6165" end="6215">Poprawiła się kondycja ruchu amatorskiego na wsi. </span>
        <span start="6477" end="6542">Gorzej przedstawia się sytuacja indywidualnych twórców ludowych. </span>
        <span start="6606" end="6613">Cepelia</span>
        <span start="6614" end="6673"> Zaniżyła poziom sztuki ludowej, zniszczyła jej autentyzm. </span>
        <span start="7484" end="7495">W remizach </span>
        <span start="7541" end="7707">ukształtował się model "kultury strażackiej". Ogranicza się do organizacji dyskotek, udziału orkiestr dętych w uroczystościach religijnych, państwowych i partyjnych. </span>
        <span start="7804" end="7848">Coraz mniej jest na wsi zespołów teatralnych</span>
        <span start="7854" end="7856">. </span>
        <span start="7950" end="7966">Wiejskie teatry </span>
        <span start="8013" end="8072">Zazwyczaj koncentrują się na odtwarzaniu wiejskich rytuałów</span>
        <span start="8128" end="8130">. </span>
        <span start="8944" end="9030">Autorzy raportu świadomi, że nie są w stanie przedstawić pełnego obrazu kultury na wsi</span>
        <span start="9059" end="9061">. </span>
        <span start="9386" end="9510">Szkoda, że w raporcie zestawiono dane z końca lat PRL i lat ostatnich, nie wspominając o kosztach transformacji gospodarczej</span>
        <span start="9558" end="9559">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Według raportu zamówionego przez Ministerstwo Kultury i Sztuki kultura wiejska w Polsce jest w stanie kryzysu. Zamykane są biblioteki gminne, pozostałe placówki mają trudności z zakupem nowych ksiażek. Coraz mniej jest na wsiach księgarń, prasę mieszkańcy kupują w sklepie. Wiejskie ośrodki kultury stwarzają pozory działalności kulturalnej, wynajmują sale, organizują kursy i dyskoteki. Zanikają zespoły teatralne i kabarety, powstają zespoły amatorskie. Pogorszyła się także sytuacja indywidualnych twórców ludowych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. Przez 4 lata zniknęło około 220 gminnych bibliotek. Maleje liczba księgarń i punktów sprzedaży prasy. Wieś zalała fala pism popularnych. Zdobyczą przemian ustrojowych jest rozwój pism lokalnych. Zazwyczaj domy kultury zdobywają pieniądze organizując kursy komputerowe. Wynajmują sale na wypożyczalnie wideo, dyskoteki, wesela. Gorzej przedstawia się sytuacja indywidualnych twórców ludowych. W remizach ukształtował się model "kultury strażackiej".</body>
      <spans>
        <span start="162" end="229">raport o kulturze wiejskiej w Polsce pokazuje ją w stanie kryzysu. </span>
        <span start="1658" end="1680">Przez 4 lata zniknęło </span>
        <span start="1694" end="1722">około 220 gminnych bibliotek</span>
        <span start="1734" end="1736">. </span>
        <span start="2886" end="2893">Maleje </span>
        <span start="2901" end="2908">liczba </span>
        <span start="2937" end="2973">księgarń i punktów sprzedaży prasy. </span>
        <span start="3943" end="3976">Wieś zalała fala pism popularnych</span>
        <span start="3989" end="3991">. </span>
        <span start="4042" end="4077">Zdobyczą przemian ustrojowych jest </span>
        <span start="4119" end="4142">rozwój pism lokalnych. </span>
        <span start="5116" end="5126">Zazwyczaj </span>
        <span start="5195" end="5257">domy kultury zdobywają pieniądze organizując kursy komputerowe</span>
        <span start="5287" end="5299">. Wynajmują </span>
        <span start="5303" end="5351">sale na wypożyczalnie wideo, dyskoteki, wesela. </span>
        <span start="6477" end="6542">Gorzej przedstawia się sytuacja indywidualnych twórców ludowych. </span>
        <span start="7484" end="7495">W remizach </span>
        <span start="7541" end="7586">ukształtował się model "kultury strażackiej".</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
