<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704210011">
  <date>1997-04-21</date>
  <title>Lidarowe oczy</title>
  <section type="interview">Nauka i Technika</section>
  <authors>Krystyna Forowicz</authors>
  <body>ROZMOWA

Prof. Krzysztof  Ernst, kierownik Zakładu Optyki Instytutu Fizyki Doświadczalnej Uniwersytetu Warszawskiego

Lidarowe oczy

RYS. MAREK KONECKI

Jutro w Instytucie  odbędzie sie pokaz nowego polskiego lidara typu DIAL. Co to jest lidar? 

PROF. KRZYSZTOF  ERNST: Jest to urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi. Nazywane też jest radarem laserowym.

Czy to kosztowne urządzenie będzie służyło tylko naukowcom?

Tego typu lidar jest rzeczywiście drogi, kosztuje około  miliona marek niemieckich. Jest to najnowsza generacja tego typu lidarów.  DIAL - lidar absorbcji różnicowej  jest urządzeniem inteligentnym, to znaczy potrafi rozróżnić, co  mierzy. Wykrywa ozon, dwutlenek siarki, tlenki azotu, benzen, toluen. Z lidara korzyść mamy potrójną: użyteczną, bo przy jego pomocy wykonujemy pomiary skażeń atmosferycznych, korzyść naukową - rozwijamy badania nad tym urządzeniem, staramy się m.in. rozszerzyć jego zastosowanie także na inne substancje występujące w atmosferze.  I korzyść dydaktyczną - szkolimy studentów zainteresowanych ochroną środowiska. Nad lidarem pracują specjaliści od laserów i od komputerów. Współpracujemy z doskonałym laboratorium prof. Ludgera Wöste z Freie Universitat Berlin rozwijającym m.in. problematykę lidarową. Pakiet software'u   wzbogacamy o nowe algorytmy, które potrafią lepiej i dokładniej rozszyfrowywać sygnał lidarowy, a w konsekwencji skażenia.  Żeby przetworzyć tzw. sygnał lidarowy, czyli to co wraca po rozproszeniu światła do układu, i otrzymać rozsądne dane dotyczące rozkładu koncentracji - trzeba dokonać skomplikowanych operacji. 

Badania, które prowadzimy, są zainicjowane i finansowane  przez Fundację Współpracy Polsko-Niemieckiej, dzięki której ten lidar u nas zaistniał i dla której w ramach naszych zobowiązań  wykonujemy pomiary zanieczyszczeń nad naszą wspólną granicą.  Zasadniczy koszt jego budowy pokryła uzyskana od Fundacji dotacja.  Część pieniędzy przekazał też Narodowy Fundusz Ochrony Środowiska i Gospodarki Wodnej oraz Komitet Badań Naukowych.

Czy wszystkie zanieczyszczenia będzie można wykryć za pomocą lidaru?

Nie ma takiego jednostkowego urządzenia, które by wykrywało i mierzyło wszystkie szkodliwe gazy w atmosferze łącznie z dostarczeniem informacji o ich rozkładzie. Ale np. obecnie prowadzimy badania mające na celu rozszerzenie możliwości lidaru o taką substancję jak fosgen.  Tym szkodliwym gazem może być  skażone  powietrze  w  miastach, w których zlokalizowane są zakłady chemiczne, np. w Bydgoszczy pewne ilości fosgenu emitują Zakłady Chemiczne Organika- Zachem. 

Lidar typu DIAL jest oparty na pomiarze absorbcji różnicowej, czyli muszą być zastosowane dwie wiązki laserowe o dwóch różnych długościach fali, z których jedna jest absorbowana, a druga nie jest absorbowana przez substancję, którą chcemy wykryć. Cząsteczki, które wykrywamy mają pasma absorbcji w bliskim nadfiolecie. Możemy np. badać zawartość ozonu w troposferze. Okazuje się bowiem, że o ile brak tego gazu w wysokich warstwach atmosfery powoduje groźny efekt cieplarniany, to jego nadmiar tuż nad Ziemią jest szkodliwy. Groźne są też substancje gazowe, jak np. tlenki azotu, będące następstwem spalin samochodowych. A samochodów przybywa.

Czy stać nas będzie na prowadzenie pomiarów ozonu w miastach? 

Koszt jednego dnia kampanii pomiarowej firmy zachodnie szacują na kilka tysięcy DM. Potrzebne są pieniądze na utrzymanie lidaru, na prowadzenie badań. Nasze przedsięwzięcie nie ma charakteru komercyjnego. Koszt pomiarów będzie znacznie niższy.  Chcemy np. mierzyć w Warszawie rozkłady  koncentracji tlenków azotu, ich ewolucję czasową nad różnymi arteriami miasta. Chcielibyśmy rozwinąć tutaj współpracę z państwowymi i wojewódzkimi służbami ochrony środowiska. Tego typu badania były prowadzone np. w Lyonie. Okazało się,  że najwięcej tlenków azotu występuje niekoniecznie  tam gdzie są one produkowane, to znaczy nie przy najruchliwszych ulicach, jeśli są one dobrze wentylowane a gromadzą się one  w małych uliczkach. Przede wszystkim jednak do końca tego roku zamierzamy zakończyć pomiary  skażeń atmosferycznych nad granicą polsko-niemiecką. Koncentrujemy się głównie na Czarnym Trójkącie - obszarze u zbiegu trzech granic: Polski, Niemiec i Czech, do niedawna uważanym za najbardziej zdegradowany region w Europie. Prowadziliśmy pomiary w samym Turowie, gdzie elektrownia Turoszowska jest głównym  źródłem emisji. W planie mamy Bogatynię, zagłębie miedziowe.   

W Czarnym Trójkącie istnieje wiele stacjonarnych stacji monitoringowych.

Nasz lidar ma większe możliwości niż stacje monitoringowe. Mierzy zanieczyszczenia nie tylko lokalnie, ale też ich rozkład w przestrzeni, z wysoką rozdzielczością przestrzenną i na odległość kilku kilometrów.  Możemy zatem śledzić ewolucję rozprzestrzeniania się tych zanieczyszczeń, ich kierunek i zmiany spowodowane m.in. warunkami atmosferycznymi. Wyniki naszych pomiarów porównujemy z  danymi uzyskanymi ze stacji monitoringowych.  

Jak wypadł Czarny Trójkąt?

Kiedy występowaliśmy  o finansowanie tego projektu do Fundacji Współpracy Polsko-Niemieckiej zanieczyszczenie powietrza w Czarnym Trójkącie było dużo większe niż obecnie i wszystko wskazuje na to, że będzie dalej spadać. Obecnie stężenie dwutlenku siarki jest na granicy naszych możliwości pomiarowych. Dla regionu Turoszowskiego to dobra wiadomość i dla stosunków polsko-niemieckich też.

Typów lidarów jest wiele  

Ten lidar pracuje w obszarze bliskiego nadfioletu i promieniowania widzialnego, które jest wynikiem wykorzystania drugiej lub trzeciej harmonicznej lasera szafirowego, pracującego na granicy czerwieni i podczerwieni. DIAL jest tym typem lidara, który dzisiaj ma zdecydowanie największe wzięcie w ochronie środowiska. Z lidarów korzysta meteorologia. W Stanach Zjednoczonych lidary umieszcza się na satelitach (program NASA). Określają na przestrzeni kilkudziesięciu kilometrów rozkłady temperatury, wilgotności, ciśnienia, a także prędkości wiatru. Wykrywają pojawianie się huraganów, a nawet mogą określać rozmiary oka tajfunu.

Ile takich urządzeń jest w Europie?

- W Europie takich lidarów jak nasz jest zaledwie kilka. Większość z nich mierzy ozon, dwutlenek siarki i tlenek azotu. Wykrywanie toluenu i benzenu jest oryginalnym rozwiązaniem. Długość fali dla benzenu jest już na skraju możliwości widmowych.  Nasz lidar typu DIAL jest najnowocześniejszym w Polsce. Ponadto jest lidarem ruchomym, zainstalowanym na samochodzie.  Ale  historia lidarów w naszym kraju jest dłuższa i zaczęła się na początku lat 60. Pierwsze próby  prowadzone były w stacji geofizycznej PAN  w Belsku, niedługo po skonstruowaniu pierwszego w świecie lasera  rubinowego. Potem powstał lidar stacjonarny, również typu DIAL, w Gdańsku, a w Krakowie sodary - urządzenia oparte na falach akustycznych, wygodne np. do pomiarów szybkości wiatru. Lidar umieszczony na samochodzie i zbudowany w latach 80  na Politechnice Poznańskiej w perspektywie miał być lidarem typu DIAL.

Fizycy dotychczas nie zajmowali się ochroną środowiska?

Taka specjalizacja powstala na Wydziale Fizyki UW dwa lata temu. Gwarancją sukcesu naszego programu dydaktyczno-badawczego jest udział w nim zakładów należących do Instytutu Fizyki Doświadczalnej UW, Pracowni Przetwarzania Informacji (zdjęć satelitarnych) Instytutu Geofizyki i, co bardzo ważne, współpraca z Freie Universität Berlin. Mamy również na UW Międzywydziałowe Studia Ochrony Środowiska i studentom przekazujemy informacje o lidarze i fizycznych metodach badania środowiska. Nasze działania dydaktyczne bardzo efektywnie wspiera NFOŚ.

Rozmawiała Krystyna Forowicz</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Jutro w Instytucie  odbędzie sie pokaz nowego polskiego lidara typu DIAL. Co to jest lidar?PROF. KRZYSZTOF  ERNST: Jest to urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi. Nazywane też jest radarem laserowym.Czy to kosztowne urządzenie będzie służyło tylko naukowcom? Z lidara korzyść mamy potrójną: użyteczną, bo przy jego pomocy wykonujemy pomiary skażeń atmosferycznych, naukową - rozwijamy badania nad tym urządzeniem. I korzyść dydaktyczną - szkolimy studentów zainteresowanych ochroną środowiska. Badania, które prowadzimy, są zainicjowane i finansowane  przez Fundację Współpracy Polsko-Niemieckiej, dzięki której ten lidar u nas zaistniał i dla której w ramach naszych zobowiązań  wykonujemy pomiary zanieczyszczeń nad naszą wspólną granicą.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="244">Jutro w Instytucie  odbędzie sie pokaz nowego polskiego lidara typu DIAL. Co to jest lidar?</span>
        <span start="247" end="396">PROF. KRZYSZTOF  ERNST: Jest to urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi. Nazywane też jest radarem laserowym.</span>
        <span start="398" end="457">Czy to kosztowne urządzenie będzie służyło tylko naukowcom?</span>
        <span start="760" end="867"> Z lidara korzyść mamy potrójną: użyteczną, bo przy jego pomocy wykonujemy pomiary skażeń atmosferycznych, </span>
        <span start="875" end="922">naukową - rozwijamy badania nad tym urządzeniem</span>
        <span start="1020" end="1022">. </span>
        <span start="1023" end="1103">I korzyść dydaktyczną - szkolimy studentów zainteresowanych ochroną środowiska. </span>
        <span start="1631" end="1877">Badania, które prowadzimy, są zainicjowane i finansowane  przez Fundację Współpracy Polsko-Niemieckiej, dzięki której ten lidar u nas zaistniał i dla której w ramach naszych zobowiązań  wykonujemy pomiary zanieczyszczeń nad naszą wspólną granicą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Jutro w Instytucie  odbędzie sie pokaz nowego polskiego lidara typu DIAL. Co to jest lidar?PROF. KRZYSZTOF  ERNST: Jest to urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi. Nazywane też jest radarem laserowym.Czy to kosztowne urządzenie będzie służyło tylko naukowcom? Z lidara korzyść mamy potrójną: użyteczną, bo przy jego pomocy wykonujemy pomiary skażeń atmosferycznych, naukową - rozwijamy badania nad tym urządzeniem. I korzyść dydaktyczną - szkolimy studentów zainteresowanych ochroną środowiska. Badania, które prowadzimy, są zainicjowane i finansowane  przez Fundację Współpracy Polsko-Niemieckiej, dzięki której ten lidar u nas zaistniał i dla której w ramach naszych zobowiązań  wykonujemy pomiary zanieczyszczeń nad naszą wspólną granicą. Czy wszystkie zanieczyszczenia będzie można wykryć za pomocą lidaru?Nie ma takiego jednostkowego urządzenia, które by wykrywało i mierzyło wszystkie szkodliwe gazy w atmosferze łącznie z dostarczeniem informacji o ich rozkładzie. Możemy np. badać zawartość ozonu w troposferze. W Europie takich lidarów jak nasz jest zaledwie kilka. Większość z nich mierzy ozon, dwutlenek siarki i tlenek azotu. Fizycy dotychczas nie zajmowali się ochroną środowiska?Taka specjalizacja powstala na Wydziale Fizyki UW dwa lata temu. Gwarancją sukcesu naszego programu dydaktyczno-badawczego jest udział w nim zakładów należących do Instytutu Fizyki Doświadczalnej UW, Pracowni Przetwarzania Informacji Instytutu Geofizyki i współpraca z Freie Universität Berlin.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="244">Jutro w Instytucie  odbędzie sie pokaz nowego polskiego lidara typu DIAL. Co to jest lidar?</span>
        <span start="247" end="396">PROF. KRZYSZTOF  ERNST: Jest to urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi. Nazywane też jest radarem laserowym.</span>
        <span start="398" end="457">Czy to kosztowne urządzenie będzie służyło tylko naukowcom?</span>
        <span start="760" end="867"> Z lidara korzyść mamy potrójną: użyteczną, bo przy jego pomocy wykonujemy pomiary skażeń atmosferycznych, </span>
        <span start="875" end="922">naukową - rozwijamy badania nad tym urządzeniem</span>
        <span start="1020" end="1022">. </span>
        <span start="1023" end="1103">I korzyść dydaktyczną - szkolimy studentów zainteresowanych ochroną środowiska. </span>
        <span start="1631" end="1878">Badania, które prowadzimy, są zainicjowane i finansowane  przez Fundację Współpracy Polsko-Niemieckiej, dzięki której ten lidar u nas zaistniał i dla której w ramach naszych zobowiązań  wykonujemy pomiary zanieczyszczeń nad naszą wspólną granicą. </span>
        <span start="2064" end="2132">Czy wszystkie zanieczyszczenia będzie można wykryć za pomocą lidaru?</span>
        <span start="2134" end="2296">Nie ma takiego jednostkowego urządzenia, które by wykrywało i mierzyło wszystkie szkodliwe gazy w atmosferze łącznie z dostarczeniem informacji o ich rozkładzie. </span>
        <span start="2921" end="2969">Możemy np. badać zawartość ozonu w troposferze. </span>
        <span start="6108" end="6225">W Europie takich lidarów jak nasz jest zaledwie kilka. Większość z nich mierzy ozon, dwutlenek siarki i tlenek azotu.</span>
        <span start="6984" end="6985"> </span>
        <span start="6992" end="7047">Fizycy dotychczas nie zajmowali się ochroną środowiska?</span>
        <span start="7049" end="7282">Taka specjalizacja powstala na Wydziale Fizyki UW dwa lata temu. Gwarancją sukcesu naszego programu dydaktyczno-badawczego jest udział w nim zakładów należących do Instytutu Fizyki Doświadczalnej UW, Pracowni Przetwarzania Informacji</span>
        <span start="7304" end="7326"> Instytutu Geofizyki i</span>
        <span start="7344" end="7383"> współpraca z Freie Universität Berlin.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Jutro w Instytucie  odbędzie sie pokaz nowego polskiego lidara typu DIAL. Co to jest lidar?PROF. KRZYSZTOF  ERNST: Jest to urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi. Nazywane też jest radarem laserowym. Badania, które prowadzimy, są zainicjowane i finansowane  przez Fundację Współpracy Polsko-Niemieckiej, dzięki której ten lidar u nas zaistniał.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="244">Jutro w Instytucie  odbędzie sie pokaz nowego polskiego lidara typu DIAL. Co to jest lidar?</span>
        <span start="247" end="396">PROF. KRZYSZTOF  ERNST: Jest to urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi. Nazywane też jest radarem laserowym.</span>
        <span start="1102" end="1103"> </span>
        <span start="1631" end="1774">Badania, które prowadzimy, są zainicjowane i finansowane  przez Fundację Współpracy Polsko-Niemieckiej, dzięki której ten lidar u nas zaistniał</span>
        <span start="1876" end="1877">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Jutro odbędzie sie pokaz nowego polskiego lidara typu DIAL. lidar Jest to urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi. DIAL - lidar absorbcji różnicowej  jest urządzeniem inteligentnym, to znaczy potrafi rozróżnić, co  mierzy. Wykrywa ozon, dwutlenek siarki, tlenki azotu, benzen, toluen. Z lidara korzyść mamy potrójną: użyteczną, naukową I dydaktyczną. Żeby przetworzyć sygnał lidarowy, czyli to co wraca po rozproszeniu światła do układu, i otrzymać dane dotyczące rozkładu koncentracji - trzeba dokonać skomplikowanych operacji. muszą być zastosowane dwie wiązki laserowe o dwóch różnych długościach fali, z których jedna jest absorbowana, a druga nie jest absorbowana przez substancję, którą chcemy wykryć.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="159">Jutro </span>
        <span start="173" end="227">odbędzie sie pokaz nowego polskiego lidara typu DIAL. </span>
        <span start="238" end="243">lidar</span>
        <span start="270" end="360"> Jest to urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi. </span>
        <span start="591" end="804">DIAL - lidar absorbcji różnicowej  jest urządzeniem inteligentnym, to znaczy potrafi rozróżnić, co  mierzy. Wykrywa ozon, dwutlenek siarki, tlenki azotu, benzen, toluen. Z lidara korzyść mamy potrójną: użyteczną, </span>
        <span start="875" end="882">naukową</span>
        <span start="1022" end="1025"> I </span>
        <span start="1033" end="1044">dydaktyczną</span>
        <span start="1101" end="1103">. </span>
        <span start="1437" end="1454">Żeby przetworzyć </span>
        <span start="1459" end="1540">sygnał lidarowy, czyli to co wraca po rozproszeniu światła do układu, i otrzymać </span>
        <span start="1549" end="1629">dane dotyczące rozkładu koncentracji - trzeba dokonać skomplikowanych operacji. </span>
        <span start="2670" end="2848">muszą być zastosowane dwie wiązki laserowe o dwóch różnych długościach fali, z których jedna jest absorbowana, a druga nie jest absorbowana przez substancję, którą chcemy wykryć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Jutro odbędzie sie pokaz nowego polskiego lidara typu DIAL. lidar Jest to urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi. Nazywane też jest radarem laserowym. Jest to najnowsza generacja tego typu lidarów.  DIAL - lidar absorbcji różnicowej  jest urządzeniem inteligentnym, to znaczy potrafi rozróżnić, co  mierzy. Wykrywa ozon, dwutlenek siarki, tlenki azotu, benzen, toluen. Z lidara korzyść mamy potrójną: użyteczną, bo przy jego pomocy wykonujemy pomiary skażeń atmosferycznych, korzyść naukową - rozwijamy badania nad tym urządzeniem.  I korzyść dydaktyczną - szkolimy studentów zainteresowanych ochroną środowiska. Żeby przetworzyć tzw. sygnał lidarowy, czyli to co wraca po rozproszeniu światła do układu, i otrzymać rozsądne dane dotyczące rozkładu koncentracji - trzeba dokonać skomplikowanych operacji. Badania, które prowadzimy, są zainicjowane i finansowane  przez Fundację Współpracy Polsko-Niemieckiej, dzięki której ten lidar u nas zaistniał i dla której w ramach naszych zobowiązań  wykonujemy pomiary zanieczyszczeń nad naszą wspólną granicą.  Zasadniczy koszt jego budowy pokryła uzyskana od Fundacji dotacja.  Część pieniędzy przekazał też Narodowy Fundusz Ochrony Środowiska i Gospodarki Wodnej oraz Komitet Badań Naukowych. Lidar typu DIAL jest oparty na pomiarze absorbcji różnicowej, czyli muszą być zastosowane dwie wiązki laserowe o dwóch różnych długościach fali, z których jedna jest absorbowana, a druga nie jest absorbowana przez substancję, którą chcemy wykryć.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="159">Jutro </span>
        <span start="173" end="227">odbędzie sie pokaz nowego polskiego lidara typu DIAL. </span>
        <span start="238" end="243">lidar</span>
        <span start="270" end="396"> Jest to urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi. Nazywane też jest radarem laserowym.</span>
        <span start="542" end="922"> Jest to najnowsza generacja tego typu lidarów.  DIAL - lidar absorbcji różnicowej  jest urządzeniem inteligentnym, to znaczy potrafi rozróżnić, co  mierzy. Wykrywa ozon, dwutlenek siarki, tlenki azotu, benzen, toluen. Z lidara korzyść mamy potrójną: użyteczną, bo przy jego pomocy wykonujemy pomiary skażeń atmosferycznych, korzyść naukową - rozwijamy badania nad tym urządzeniem</span>
        <span start="1020" end="1103">.  I korzyść dydaktyczną - szkolimy studentów zainteresowanych ochroną środowiska. </span>
        <span start="1437" end="1629">Żeby przetworzyć tzw. sygnał lidarowy, czyli to co wraca po rozproszeniu światła do układu, i otrzymać rozsądne dane dotyczące rozkładu koncentracji - trzeba dokonać skomplikowanych operacji. </span>
        <span start="1631" end="2062">Badania, które prowadzimy, są zainicjowane i finansowane  przez Fundację Współpracy Polsko-Niemieckiej, dzięki której ten lidar u nas zaistniał i dla której w ramach naszych zobowiązań  wykonujemy pomiary zanieczyszczeń nad naszą wspólną granicą.  Zasadniczy koszt jego budowy pokryła uzyskana od Fundacji dotacja.  Część pieniędzy przekazał też Narodowy Fundusz Ochrony Środowiska i Gospodarki Wodnej oraz Komitet Badań Naukowych.</span>
        <span start="2581" end="2582"> </span>
        <span start="2602" end="2848">Lidar typu DIAL jest oparty na pomiarze absorbcji różnicowej, czyli muszą być zastosowane dwie wiązki laserowe o dwóch różnych długościach fali, z których jedna jest absorbowana, a druga nie jest absorbowana przez substancję, którą chcemy wykryć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Jutro odbędzie sie pokaz nowego polskiego lidara typu DIAL. lidar Jest to urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi. DIAL - lidar absorbcji różnicowej  jest urządzeniem inteligentnym, to znaczy potrafi rozróżnić, co  mierzy. Wykrywa ozon, dwutlenek siarki, tlenki azotu, benzen, toluen. Z lidara korzyść mamy potrójną: użyteczną, naukową I dydaktyczną.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="159">Jutro </span>
        <span start="173" end="227">odbędzie sie pokaz nowego polskiego lidara typu DIAL. </span>
        <span start="238" end="243">lidar</span>
        <span start="270" end="360"> Jest to urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi. </span>
        <span start="591" end="804">DIAL - lidar absorbcji różnicowej  jest urządzeniem inteligentnym, to znaczy potrafi rozróżnić, co  mierzy. Wykrywa ozon, dwutlenek siarki, tlenki azotu, benzen, toluen. Z lidara korzyść mamy potrójną: użyteczną, </span>
        <span start="875" end="882">naukową</span>
        <span start="1022" end="1025"> I </span>
        <span start="1033" end="1044">dydaktyczną</span>
        <span start="1101" end="1102">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Jutro w Instytucie  odbędzie sie pokaz nowego polskiego lidara typu DIAL. Co to jest lidar? 
PROF. KRZYSZTOF  ERNST: Jest to urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi. Nazywane też jest radarem laserowym. DIAL - lidar absorbcji różnicowej  jest urządzeniem inteligentnym, to znaczy potrafi rozróżnić, co  mierzy. Wykrywa ozon, dwutlenek siarki, tlenki azotu, benzen, toluen. Z lidara korzyść mamy potrójną: użyteczną, bo przy jego pomocy wykonujemy pomiary skażeń atmosferycznych, korzyść naukową - rozwijamy badania nad tym urządzeniem I korzyść dydaktyczną - szkolimy studentów zainteresowanych ochroną środowiska.Nasz lidar ma większe możliwości niż stacje monitoringowe. Mierzy zanieczyszczenia nie tylko lokalnie, ale też ich rozkład w przestrzeni, z wysoką rozdzielczością przestrzenną i na odległość kilku kilometrów.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="246">Jutro w Instytucie  odbędzie sie pokaz nowego polskiego lidara typu DIAL. Co to jest lidar? 
</span>
        <span start="247" end="396">PROF. KRZYSZTOF  ERNST: Jest to urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi. Nazywane też jest radarem laserowym.</span>
        <span start="590" end="922"> DIAL - lidar absorbcji różnicowej  jest urządzeniem inteligentnym, to znaczy potrafi rozróżnić, co  mierzy. Wykrywa ozon, dwutlenek siarki, tlenki azotu, benzen, toluen. Z lidara korzyść mamy potrójną: użyteczną, bo przy jego pomocy wykonujemy pomiary skażeń atmosferycznych, korzyść naukową - rozwijamy badania nad tym urządzeniem</span>
        <span start="1022" end="1102"> I korzyść dydaktyczną - szkolimy studentów zainteresowanych ochroną środowiska.</span>
        <span start="4555" end="4763">Nasz lidar ma większe możliwości niż stacje monitoringowe. Mierzy zanieczyszczenia nie tylko lokalnie, ale też ich rozkład w przestrzeni, z wysoką rozdzielczością przestrzenną i na odległość kilku kilometrów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Jutro w Instytucie  odbędzie sie pokaz nowego polskiego lidara typu DIAL. Co to jest lidar? 
PROF. KRZYSZTOF  ERNST: Jest to urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi. Nazywane też jest radarem laserowym.Tego typu lidar jest drogi, kosztuje około  miliona marek niemieckich. DIAL - lidar absorbcji różnicowej  jest urządzeniem inteligentnym, to znaczy potrafi rozróżnić, co  mierzy. Wykrywa ozon, dwutlenek siarki, tlenki azotu, benzen, toluen. Z lidara korzyść mamy potrójną: użyteczną, bo przy jego pomocy wykonujemy pomiary skażeń atmosferycznych, korzyść naukową - rozwijamy badania nad tym urządzeniem, staramy się m.in. rozszerzyć jego zastosowanie także na inne substancje występujące w atmosferze. I korzyść dydaktyczną - szkolimy studentów zainteresowanych ochroną środowiska.Lidar typu DIAL jest oparty na pomiarze absorbcji różnicowej, czyli muszą być zastosowane dwie wiązki laserowe o dwóch różnych długościach fali, z których jedna jest absorbowana, a druga nie jest absorbowana przez substancję, którą chcemy wykryć. Cząsteczki, które wykrywamy mają pasma absorbcji w bliskim nadfiolecie.Nasz lidar ma większe możliwości niż stacje monitoringowe. Mierzy zanieczyszczenia nie tylko lokalnie, ale też ich rozkład w przestrzeni, z wysoką rozdzielczością przestrzenną i na odległość kilku kilometrów.  Możemy zatem śledzić ewolucję rozprzestrzeniania się tych zanieczyszczeń, ich kierunek i zmiany spowodowane m.in. warunkami atmosferycznymi. Wyniki naszych pomiarów porównujemy z  danymi uzyskanymi ze stacji monitoringowych.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="246">Jutro w Instytucie  odbędzie sie pokaz nowego polskiego lidara typu DIAL. Co to jest lidar? 
</span>
        <span start="247" end="396">PROF. KRZYSZTOF  ERNST: Jest to urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi. Nazywane też jest radarem laserowym.</span>
        <span start="459" end="480">Tego typu lidar jest </span>
        <span start="493" end="542">drogi, kosztuje około  miliona marek niemieckich.</span>
        <span start="590" end="1021"> DIAL - lidar absorbcji różnicowej  jest urządzeniem inteligentnym, to znaczy potrafi rozróżnić, co  mierzy. Wykrywa ozon, dwutlenek siarki, tlenki azotu, benzen, toluen. Z lidara korzyść mamy potrójną: użyteczną, bo przy jego pomocy wykonujemy pomiary skażeń atmosferycznych, korzyść naukową - rozwijamy badania nad tym urządzeniem, staramy się m.in. rozszerzyć jego zastosowanie także na inne substancje występujące w atmosferze.</span>
        <span start="1022" end="1102"> I korzyść dydaktyczną - szkolimy studentów zainteresowanych ochroną środowiska.</span>
        <span start="2602" end="2920">Lidar typu DIAL jest oparty na pomiarze absorbcji różnicowej, czyli muszą być zastosowane dwie wiązki laserowe o dwóch różnych długościach fali, z których jedna jest absorbowana, a druga nie jest absorbowana przez substancję, którą chcemy wykryć. Cząsteczki, które wykrywamy mają pasma absorbcji w bliskim nadfiolecie.</span>
        <span start="4555" end="4989">Nasz lidar ma większe możliwości niż stacje monitoringowe. Mierzy zanieczyszczenia nie tylko lokalnie, ale też ich rozkład w przestrzeni, z wysoką rozdzielczością przestrzenną i na odległość kilku kilometrów.  Możemy zatem śledzić ewolucję rozprzestrzeniania się tych zanieczyszczeń, ich kierunek i zmiany spowodowane m.in. warunkami atmosferycznymi. Wyniki naszych pomiarów porównujemy z  danymi uzyskanymi ze stacji monitoringowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Jutro w Instytucie  odbędzie sie pokaz nowego polskiego lidara typu DIAL. Co to jest lidar? 
PROF. KRZYSZTOF  ERNST: Jest to urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi.   Z lidara korzyść mamy potrójną: użyteczną, bo przy jego pomocy wykonujemy pomiary skażeń atmosferycznych, korzyść naukową i dydaktyczną - szkolimy studentów zainteresowanych ochroną środowiska.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="246">Jutro w Instytucie  odbędzie sie pokaz nowego polskiego lidara typu DIAL. Co to jest lidar? 
</span>
        <span start="247" end="360">PROF. KRZYSZTOF  ERNST: Jest to urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi. </span>
        <span start="625" end="626"> </span>
        <span start="760" end="883"> Z lidara korzyść mamy potrójną: użyteczną, bo przy jego pomocy wykonujemy pomiary skażeń atmosferycznych, korzyść naukową </span>
        <span start="919" end="920">i</span>
        <span start="1032" end="1102"> dydaktyczną - szkolimy studentów zainteresowanych ochroną środowiska.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Jutro odbędzie sie pokaz nowego polskiego lidara typu DIAL. Co to jest lidar? 

PROF. KRZYSZTOF ERNST: urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi.
to najnowsza generacja tego typu lidarów. Wykrywa ozon, dwutlenek siarki, tlenki azotu, benzen, toluen.  korzyść mamy potrójną: użyteczną, przy jego pomocy wykonujemy pomiary skażeń atmosferycznych, naukową - rozwijamy badania nad urządzeniem I dydaktyczną - szkolimy studentów zainteresowanych ochroną środowiska.
Nasze przedsięwzięcie nie ma charakteru komercyjnego. Chcemy np. mierzyć w Warszawie rozkłady koncentracji tlenków azotu. Koncentrujemy się głównie na Czarnym Trójkącie - obszarze u zbiegu granic: Polski, Niemiec i Czech, do niedawna uważanym za najbardziej zdegradowany region w Europie.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="158">Jutro</span>
        <span start="172" end="262"> odbędzie sie pokaz nowego polskiego lidara typu DIAL. Co to jest lidar? 

PROF. KRZYSZTOF</span>
        <span start="263" end="271"> ERNST: </span>
        <span start="279" end="359">urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi.</span>
        <span start="396" end="397">
</span>
        <span start="548" end="590">to najnowsza generacja tego typu lidarów. </span>
        <span start="699" end="761">Wykrywa ozon, dwutlenek siarki, tlenki azotu, benzen, toluen. </span>
        <span start="769" end="803"> korzyść mamy potrójną: użyteczną,</span>
        <span start="806" end="867"> przy jego pomocy wykonujemy pomiary skażeń atmosferycznych, </span>
        <span start="875" end="907">naukową - rozwijamy badania nad </span>
        <span start="911" end="922">urządzeniem</span>
        <span start="1022" end="1025"> I </span>
        <span start="1033" end="1102">dydaktyczną - szkolimy studentów zainteresowanych ochroną środowiska.</span>
        <span start="3310" end="3311">
</span>
        <span start="3462" end="3516">Nasze przedsięwzięcie nie ma charakteru komercyjnego. </span>
        <span start="3556" end="3595">Chcemy np. mierzyć w Warszawie rozkłady</span>
        <span start="3596" end="3623"> koncentracji tlenków azotu</span>
        <span start="3674" end="3675">.</span>
        <span start="4158" end="4226"> Koncentrujemy się głównie na Czarnym Trójkącie - obszarze u zbiegu </span>
        <span start="4233" end="4332">granic: Polski, Niemiec i Czech, do niedawna uważanym za najbardziej zdegradowany region w Europie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Jutro odbędzie sie pokaz nowego polskiego lidara typu DIAL. Co to jest lidar? 

PROF. KRZYSZTOF ERNST: urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi.

to kosztowne urządzenie będzie służyło tylko naukowcom?

lidar jest rzeczywiście drogi. to najnowsza generacja tego typu lidarów. Wykrywa ozon, dwutlenek siarki, tlenki azotu, benzen, toluen.  korzyść mamy potrójną: użyteczną, przy jego pomocy wykonujemy pomiary skażeń atmosferycznych, naukową - rozwijamy badania nad tym urządzeniem I dydaktyczną - szkolimy studentów zainteresowanych ochroną środowiska.

Czy wszystkie zanieczyszczenia będzie można wykryć za pomocą lidaru?

Nie ma takiego jednostkowego urządzenia, które by wykrywało i mierzyło wszystkie szkodliwe gazy w atmosferze. Ale prowadzimy badania mające na celu rozszerzenie możliwości lidaru o taką substancję jak fosgen.

stać nas będzie na prowadzenie pomiarów ozonu w miastach? 

Nasze przedsięwzięcie nie ma charakteru komercyjnego. Chcemy np. mierzyć w Warszawie rozkłady koncentracji tlenków azotu, ich ewolucję czasową nad różnymi arteriami miasta. Koncentrujemy się głównie na Czarnym Trójkącie - obszarze u zbiegu granic: Polski, Niemiec i Czech, do niedawna uważanym za najbardziej zdegradowany region w Europie. zanieczyszczenie było dużo większe niż obecnie i wszystko wskazuje na to, że będzie dalej spadać.
DIAL dzisiaj ma zdecydowanie największe wzięcie w ochronie środowiska. 

Fizycy dotychczas nie zajmowali się ochroną środowiska?

Taka specjalizacja powstala na Wydziale Fizyki UW dwa lata temu.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="158">Jutro</span>
        <span start="172" end="262"> odbędzie sie pokaz nowego polskiego lidara typu DIAL. Co to jest lidar? 

PROF. KRZYSZTOF</span>
        <span start="263" end="271"> ERNST: </span>
        <span start="279" end="359">urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi.</span>
        <span start="396" end="398">

</span>
        <span start="402" end="459">to kosztowne urządzenie będzie służyło tylko naukowcom?

</span>
        <span start="469" end="498">lidar jest rzeczywiście drogi</span>
        <span start="541" end="543">. </span>
        <span start="548" end="590">to najnowsza generacja tego typu lidarów. </span>
        <span start="699" end="761">Wykrywa ozon, dwutlenek siarki, tlenki azotu, benzen, toluen. </span>
        <span start="769" end="803"> korzyść mamy potrójną: użyteczną,</span>
        <span start="806" end="867"> przy jego pomocy wykonujemy pomiary skażeń atmosferycznych, </span>
        <span start="875" end="922">naukową - rozwijamy badania nad tym urządzeniem</span>
        <span start="1022" end="1025"> I </span>
        <span start="1033" end="1102">dydaktyczną - szkolimy studentów zainteresowanych ochroną środowiska.</span>
        <span start="2062" end="2242">

Czy wszystkie zanieczyszczenia będzie można wykryć za pomocą lidaru?

Nie ma takiego jednostkowego urządzenia, które by wykrywało i mierzyło wszystkie szkodliwe gazy w atmosferze</span>
        <span start="2294" end="2300">. Ale </span>
        <span start="2312" end="2406">prowadzimy badania mające na celu rozszerzenie możliwości lidaru o taką substancję jak fosgen.</span>
        <span start="3245" end="3247">

</span>
        <span start="3251" end="3311">stać nas będzie na prowadzenie pomiarów ozonu w miastach? 

</span>
        <span start="3462" end="3516">Nasze przedsięwzięcie nie ma charakteru komercyjnego. </span>
        <span start="3556" end="3595">Chcemy np. mierzyć w Warszawie rozkłady</span>
        <span start="3596" end="3675"> koncentracji tlenków azotu, ich ewolucję czasową nad różnymi arteriami miasta.</span>
        <span start="4158" end="4226"> Koncentrujemy się głównie na Czarnym Trójkącie - obszarze u zbiegu </span>
        <span start="4233" end="4333">granic: Polski, Niemiec i Czech, do niedawna uważanym za najbardziej zdegradowany region w Europie. </span>
        <span start="5114" end="5130">zanieczyszczenie</span>
        <span start="5160" end="5241"> było dużo większe niż obecnie i wszystko wskazuje na to, że będzie dalej spadać.</span>
        <span start="5438" end="5439">
</span>
        <span start="5656" end="5661">DIAL </span>
        <span start="5690" end="5756">dzisiaj ma zdecydowanie największe wzięcie w ochronie środowiska. </span>
        <span start="6990" end="7113">

Fizycy dotychczas nie zajmowali się ochroną środowiska?

Taka specjalizacja powstala na Wydziale Fizyki UW dwa lata temu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Co to jest lidar? 

PROF. KRZYSZTOF ERNST: urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi.
to najnowsza generacja tego typu lidarów. Wykrywa ozon, dwutlenek siarki, tlenki azotu, benzen, toluen.  korzyść mamy potrójną: użyteczną, wykonujemy pomiary skażeń atmosferycznych, naukową - rozwijamy badania nad urządzeniem I dydaktyczną - szkolimy studentów zainteresowanych ochroną środowiska.</body>
      <spans>
        <span start="227" end="262">Co to jest lidar? 

PROF. KRZYSZTOF</span>
        <span start="263" end="271"> ERNST: </span>
        <span start="279" end="359">urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi.</span>
        <span start="396" end="397">
</span>
        <span start="548" end="590">to najnowsza generacja tego typu lidarów. </span>
        <span start="699" end="761">Wykrywa ozon, dwutlenek siarki, tlenki azotu, benzen, toluen. </span>
        <span start="769" end="803"> korzyść mamy potrójną: użyteczną,</span>
        <span start="806" end="807"> </span>
        <span start="824" end="867">wykonujemy pomiary skażeń atmosferycznych, </span>
        <span start="875" end="907">naukową - rozwijamy badania nad </span>
        <span start="911" end="922">urządzeniem</span>
        <span start="1022" end="1025"> I </span>
        <span start="1033" end="1102">dydaktyczną - szkolimy studentów zainteresowanych ochroną środowiska.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Co to jest lidar? 
PROF. KRZYSZTOF  ERNST: Jest to urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi. Wykrywa ozon, dwutlenek siarki, tlenki azotu, benzen, toluen. staramy się rozszerzyć jego zastosowanie na inne substancje występujące w atmosferze. Badania, które prowadzimy, są zainicjowane i finansowane  przez Fundację Współpracy Polsko-Niemieckiej. zamierzamy zakończyć pomiary  skażeń atmosferycznych nad granicą polsko-niemiecką. Nasz lidar ma większe możliwości niż stacje monitoringowe. Możemy śledzić ewolucję rozprzestrzeniania się zanieczyszczeń, ich kierunek i zmiany. Gwarancją sukcesu naszego programu dydaktyczno-badawczego jest udział w nim zakładów należących do Instytutu Fizyki Doświadczalnej UW, Pracowni Przetwarzania Informacji Instytutu Geofizyki i współpraca z Freie Universität Berlin.</body>
      <spans>
        <span start="227" end="245">Co to jest lidar? </span>
        <span start="246" end="360">
PROF. KRZYSZTOF  ERNST: Jest to urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi. </span>
        <span start="699" end="761">Wykrywa ozon, dwutlenek siarki, tlenki azotu, benzen, toluen. </span>
        <span start="924" end="936">staramy się </span>
        <span start="942" end="971">rozszerzyć jego zastosowanie </span>
        <span start="977" end="1022">na inne substancje występujące w atmosferze. </span>
        <span start="1631" end="1733">Badania, które prowadzimy, są zainicjowane i finansowane  przez Fundację Współpracy Polsko-Niemieckiej</span>
        <span start="1876" end="1878">. </span>
        <span start="4076" end="4159">zamierzamy zakończyć pomiary  skażeń atmosferycznych nad granicą polsko-niemiecką. </span>
        <span start="4555" end="4614">Nasz lidar ma większe możliwości niż stacje monitoringowe. </span>
        <span start="4765" end="4772">Możemy </span>
        <span start="4778" end="4818">śledzić ewolucję rozprzestrzeniania się </span>
        <span start="4823" end="4860">zanieczyszczeń, ich kierunek i zmiany</span>
        <span start="4904" end="4906">. </span>
        <span start="7114" end="7283">Gwarancją sukcesu naszego programu dydaktyczno-badawczego jest udział w nim zakładów należących do Instytutu Fizyki Doświadczalnej UW, Pracowni Przetwarzania Informacji </span>
        <span start="7305" end="7326">Instytutu Geofizyki i</span>
        <span start="7344" end="7383"> współpraca z Freie Universität Berlin.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Co to jest lidar? 
PROF. KRZYSZTOF  ERNST: Jest to urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi. DIAL - lidar absorbcji różnicowej potrafi rozróżnić, co  mierzy. Wykrywa ozon, dwutlenek siarki, tlenki azotu, benzen, toluen. staramy się rozszerzyć jego zastosowanie także na inne substancje występujące w atmosferze. Pakiet software'u wzbogacamy o nowe algorytmy, które potrafią dokładniej rozszyfrowywać sygnał lidarowy, a w konsekwencji skażenia. Badania, które prowadzimy, są zainicjowane i finansowane  przez Fundację Współpracy Polsko-Niemieckiej. 

Chcemy mierzyć w Warszawie rozkłady  koncentracji tlenków azotu, ich ewolucję czasową nad różnymi arteriami miasta. zamierzamy zakończyć pomiary  skażeń atmosferycznych nad granicą polsko-niemiecką. Nasz lidar ma większe możliwości niż stacje monitoringowe. Możemy śledzić ewolucję rozprzestrzeniania się zanieczyszczeń, ich kierunek i zmiany spowodowane m.in. warunkami atmosferycznymi. 

DIAL jest tym typem lidara, który dzisiaj ma największe wzięcie w ochronie środowiska. Z lidarów korzysta meteorologia. W Europie takich lidarów jak nasz jest zaledwie kilka. Nasz lidar jest najnowocześniejszym w Polsce. Ponadto jest lidarem ruchomym, zainstalowanym na samochodzie.  

Fizycy dotychczas nie zajmowali się ochroną środowiska?
Taka specjalizacja powstala na Wydziale Fizyki UW dwa lata temu. Gwarancją sukcesu naszego programu dydaktyczno-badawczego jest udział w nim zakładów należących do Instytutu Fizyki Doświadczalnej UW, Pracowni Przetwarzania Informacji Instytutu Geofizyki i współpraca z Freie Universität Berlin.</body>
      <spans>
        <span start="227" end="245">Co to jest lidar? </span>
        <span start="246" end="360">
PROF. KRZYSZTOF  ERNST: Jest to urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi. </span>
        <span start="591" end="625">DIAL - lidar absorbcji różnicowej </span>
        <span start="668" end="761">potrafi rozróżnić, co  mierzy. Wykrywa ozon, dwutlenek siarki, tlenki azotu, benzen, toluen. </span>
        <span start="924" end="936">staramy się </span>
        <span start="942" end="1022">rozszerzyć jego zastosowanie także na inne substancje występujące w atmosferze. </span>
        <span start="1293" end="1311">Pakiet software'u </span>
        <span start="1313" end="1357">wzbogacamy o nowe algorytmy, które potrafią </span>
        <span start="1366" end="1436">dokładniej rozszyfrowywać sygnał lidarowy, a w konsekwencji skażenia. </span>
        <span start="1631" end="1733">Badania, które prowadzimy, są zainicjowane i finansowane  przez Fundację Współpracy Polsko-Niemieckiej</span>
        <span start="1876" end="1878">. </span>
        <span start="3246" end="3247">
</span>
        <span start="3310" end="3311">
</span>
        <span start="3556" end="3563">Chcemy </span>
        <span start="3567" end="3676">mierzyć w Warszawie rozkłady  koncentracji tlenków azotu, ich ewolucję czasową nad różnymi arteriami miasta. </span>
        <span start="4076" end="4159">zamierzamy zakończyć pomiary  skażeń atmosferycznych nad granicą polsko-niemiecką. </span>
        <span start="4555" end="4614">Nasz lidar ma większe możliwości niż stacje monitoringowe. </span>
        <span start="4765" end="4772">Możemy </span>
        <span start="4778" end="4818">śledzić ewolucję rozprzestrzeniania się </span>
        <span start="4823" end="4906">zanieczyszczeń, ich kierunek i zmiany spowodowane m.in. warunkami atmosferycznymi. </span>
        <span start="5409" end="5410">
</span>
        <span start="5438" end="5439">
</span>
        <span start="5656" end="5701">DIAL jest tym typem lidara, który dzisiaj ma </span>
        <span start="5714" end="5789">największe wzięcie w ochronie środowiska. Z lidarów korzysta meteorologia. </span>
        <span start="6108" end="6163">W Europie takich lidarów jak nasz jest zaledwie kilka. </span>
        <span start="6353" end="6364">Nasz lidar </span>
        <span start="6374" end="6472">jest najnowocześniejszym w Polsce. Ponadto jest lidarem ruchomym, zainstalowanym na samochodzie.  </span>
        <span start="6990" end="7048">

Fizycy dotychczas nie zajmowali się ochroną środowiska?
</span>
        <span start="7049" end="7283">Taka specjalizacja powstala na Wydziale Fizyki UW dwa lata temu. Gwarancją sukcesu naszego programu dydaktyczno-badawczego jest udział w nim zakładów należących do Instytutu Fizyki Doświadczalnej UW, Pracowni Przetwarzania Informacji </span>
        <span start="7305" end="7326">Instytutu Geofizyki i</span>
        <span start="7344" end="7383"> współpraca z Freie Universität Berlin.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Co to jest lidar? 
PROF. KRZYSZTOF  ERNST: to urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi. Wykrywa ozon, dwutlenek siarki, tlenki azotu, benzen, toluen. zamierzamy zakończyć pomiary  skażeń atmosferycznych nad granicą polsko-niemiecką. Nasz lidar ma większe możliwości niż stacje monitoringowe. Możemy śledzić ewolucję rozprzestrzeniania się zanieczyszczeń, ich kierunek i zmiany.</body>
      <spans>
        <span start="227" end="245">Co to jest lidar? </span>
        <span start="246" end="271">
PROF. KRZYSZTOF  ERNST: </span>
        <span start="276" end="360">to urządzenie pozwalające wyznaczać zanieczyszczenia atmosfery metodami optycznymi. </span>
        <span start="699" end="761">Wykrywa ozon, dwutlenek siarki, tlenki azotu, benzen, toluen. </span>
        <span start="4076" end="4159">zamierzamy zakończyć pomiary  skażeń atmosferycznych nad granicą polsko-niemiecką. </span>
        <span start="4555" end="4614">Nasz lidar ma większe możliwości niż stacje monitoringowe. </span>
        <span start="4765" end="4772">Możemy </span>
        <span start="4778" end="4818">śledzić ewolucję rozprzestrzeniania się </span>
        <span start="4823" end="4860">zanieczyszczeń, ich kierunek i zmiany</span>
        <span start="4904" end="4905">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
