<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704260017">
  <date>1997-04-26</date>
  <title>Człowiek niezależny</title>
  <section type="interview">Sport</section>
  <authors>Krzysztof Guzowski</authors>
  <body>Marek Citko: "Najważniejszy jest Chrystus. On jest naszym Panem i Mistrzem. Pokazuje nam, jak żyć."

Człowiek niezależny

FOT. JACEK DOMIŃSKI

Co to jest citkomania?

Moje nazwisko ukazuje się prawie codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych. Znają mnie nie tylko ludzie, którzy interesują się sportem, lecz także zwykli zjadacze chleba, starsze kobiety i mężczyźni. Niektórzy ludzie chcieli wykorzystać ten chwilowy szum wokół mojej osoby, bo w tym czasie Citko był modny, ludzie chcieli się o nim czegoś dowiedzieć i jeśli w gazetach było coś o Citce, to one szły jak woda.

Skąd się wzięło to zainteresowanie?

Trudno mi powiedzieć. Chciałem tylko uczciwie trenować i pracować. Tak się ułożyło, że miałem bardzo dobre występy w Lidze Mistrzów, strzeliłem dwie bramki, w tym jedną bardzo ładną w meczu z Atletico Madryt. Później było Wembley. Media tak podsycały atmosferę, że każdy czekał na ten mecz. Wszyscy przypominali, że od wielu lat żaden Polak nie strzelił tam bramki. Ja zdobyłem gola w siódmej minucie i ukazały się tytuły w stylu: "Citko odczarował bramkę". Później był plebiscyt telewizyjny na najlepszego sportowca roku, który wygrałem, mimo obecności na liście siedmiu mistrzów olimpijskich. Styczeń to wyjazd do Blackburn. Gazety prześcigały się w podawaniu o mnie informacji, że interesują się mną Milan, Inter, i zwykły człowiek, który nie interesuje się sportem, musiał o mnie usłyszeć. Ludzie dowiedzieli się również o mojej stronie duchowej, przeżyciach wewnętrznych i nawróceniu. To też było coś innego: młody piłkarz, już gwiazda - jak niektórzy twierdzą - mówi coś innego, zachowuje się inaczej, inaczej spędza dzień. Do tego doszły niekonwencjonalne akcje, bramki strzelane piętą. Na moje wystąpienia w Radiu Maryja czy prasie katolickiej zwróciły uwagę osoby starsze.

Czy dużo ludzi zna numer pańskiego telefonu?

Za dużo. Jakoś to zwalczam, ale do moich rodziców do Białegostoku ciągle dzwonią ludzie z całej Polski. Większość tych rozmów jest miła, są podziękowania i życzenia od fanów, prośby, żeby wysłać zdjęcia czy autografy. Gdy mieszkałem w Łodzi w innym mieszkaniu, w ogóle nie podnosiłem słuchawki. Telefon dzwonił dosłownie co minutę. Gdy kładłem się spać, to wyłączałem telefon i domofon, bo budzono mnie już o siódmej rano.

Czy otrzymywał pan oferty małżeńskie?

Troszeczkę, głównie listownie. Teraz tych listów nie otwieram w ogóle, bo jest ich taki stos, że do końca sezonu bym ich nie przeczytał.

Jest pan zmęczony swoją popularnością?

Na pewno. Chciałbym spokojnie przejść przez ulicę, pójść na spacer, usiąść, zjeść obiad w restauracji. Gdyby zachowanie kibiców było kulturalne, to nie byłoby sprawy, ale oni są często natarczywi. Przeszkadza mi dużo telefonów z różnymi prośbami i zaproszeń, bo nie mam chwili odpoczynku. Do klubu oraz do domu przyjeżdżają ludzie, którzy czegoś chcą. Coraz częściej zdarza mi się im odmawiać.

Nie odrzuca pan jednak zaproszeń ze szkół na spotkania z dziećmi?

Staram się nie odmawiać osobom, które kiedyś mi pomogły, i rewanżuję się, jeśli chcą, żebym spotkał się z dziećmi.

Rodzina też nie daje panu schronienia?

Cała rodzina przeżywa moje mecze. Mama na bieżąco śledzi wyniki. Najstarszy brat nagrywa na wideo wszystkie spotkania, w których gram. Także siostra, bratowe, szwagier, ciotki i synowie ciotek, którzy do tej pory nie oglądali meczów, teraz patrzą i przeżywają. Poszła rodzinna fala i każdy mi kibicuje. Jak przyjeżdżam do domu, do Białegostoku, to widzę tę skalę zainteresowania po liczbie zdjęć, które mama u mnie zamawia. W Łodzi staram się nigdzie nie chodzić, jest tylko trening i dom. W Białymstoku gdzieś jednak wychodzę, najczęściej z kolegą. Ludzie też mnie rozpoznają.

Mama bardzo tęskni za najmłodszym synem? Chętnie wraca pan do domu?

Zawsze. Jestem wdzięczny swoim rodzicom za wszystko, co dla mnie zrobili. Swoim postępowaniem dawali pięciorgu dzieciom dobry przykład, dbali o nasze wychowanie duchowe. Tato był zapracowany. Był mistrzem tkactwa, teraz jest na rencie. Mama pracowała w "Społem", była kierowniczką. Żeby nas utrzymać, rodzice wyjeżdżali za granicę, na handel na Węgry i do Czech. W domu zawsze była dyscyplina. Tato się nie wtrącał, zabierał głos tylko wtedy, gdy naprawdę coś przeskrobaliśmy. Wtedy było lanie, takie solidne. Dostałem od taty tylko raz, gdy wróciłem do domu o drugiej w nocy i rodzice musieli mnie szukać. W naszej rodzinie wszyscy byli uczciwi, wszystkie święta były przeżywane w atmosferze uduchowienia, spowiedź, modlitwa, to miało na nas duży wpływ.

A jak było w szkole?

W podstawówce był taki okres, że miałem same piątki i czwórki, potem, w liceum, kiedy więcej grałem w piłkę, już tylko zdawałem z klasy do klasy. Wtedy już było bardzo mało czasu na chodzenie do szkoły, nie mówiąc o nauce. Ale nie miałem większych problemów. Dobrych ocen było mało, ale nigdy nie byłem zagrożony z żadnego przedmiotu. Na maturze zdawałem polski, matematykę i geografię, bo była najłatwiejsza. Nie byłem zbyt dobrze przygotowany, dużo pomogli mi nauczyciele.

Jak trafił pan do katolickiego Ruchu Światło i Życie?

Szukałem sensu i celu w życiu. Błądziłem, różne myśli chodziły mi po głowie, raz byłem optymistycznie nastawiony do życia, innym razem wszystko mnie denerwowało. Nie miałem planu. Kierowałem się emocjami lub urokami życia. Nie miałem żelaznych zasad i celu, do którego bym podążał. Jacek Chańko, mój przyjaciel, był na spotkaniu wspólnoty Ruchu Światło i Życie, opowiedział mi o nim i wybraliśmy się razem. Przedtem na swój sposób też byłem człowiekiem wierzącym, bo chodziłem do kościoła. Poszedłem na to spotkanie z ciekawości, zobaczyć, jak tam jest, i to mnie zafascynowało, nadało cel mojemu życiu. Dało mi wolność duchową. Jestem człowiekiem niezależnym. Nikt nie może mi narzucić stylu bycia, zachowywania się. To mi daje spokój, swobodę. Dzięki Chrystusowi poradziłem sobie ze zniewoleniami i wszystkimi problemami. Byłem niewolnikiem pewnych zachowań. Dzięki Chrystusowi poprzez wspólnotę mogłem sobie z tym lepiej poradzić. Zmieniły się moje pragnienia, myślenie o świecie, podejście do ludzi. Jestem wolny, spokojny i zbyt wiele do szczęścia nie potrzebuję.

Co było pańskim głównym celem w życiu do chwili wstąpienia do Ruchu?

Postawa egoistyczna: wszystko dla siebie, jak najwięcej zarobić, jak najlepiej się ustawić, być sławnym, podziwianym, kochanym, mieć dużo pieniędzy. Byłem chłopakiem, który nie ma innych wartości, tylko stawia sobie modne cele, które proponuje prasa i telewizja, i nazywa to sukcesem. Z doświadczenia wiem, że to jest błędne i nie warto się uganiać za sławą, bo wtedy człowiek staje się niewolnikiem środowiska, układów i ludzi.

Kiedy pan się nawrócił?

Trzy lata temu. Miałem wtedy 20 lat.

Czy Ruch nakłada na pana jakieś obowiązki?

To nie jest żadna instytucja. Tam spotyka się młodzież i nikt od nikogo niczego nie wymaga. Mamy wolność i wolny wybór. Sami decydujemy o sobie. Jeśli sam poczuję się wobec kogoś zobowiązany, to w ten czy inny sposób mu pomagam. To nie jest tak jak w sektach, w których człowiek powiązany jest zobowiązaniami i nie może się wyrwać z kręgu. W Ruchu nikt nikogo na siłę nie trzyma. Są tam ludzie o głębokiej wierze i otwartym sercu, którzy po prostu chcą pomóc sobie nawzajem. Najważniejszy jest Chrystus. On jest naszym Panem i Mistrzem. Pokazuje nam, jak żyć, żeby osiągnąć spokój ducha, szczęście i otrzymać nagrodę na końcu życia. Najważniejsza jest Ewangelia i dziesięć przykazań.

Udziela pan pomocy finansowej potrzebującym?

Jestem daleki od tego, żeby mówić, czy pomagam i komu pomagam. Nawet jeśli pomagam, to staram się, żeby nie wiedzieli o tym inni członkowie wspólnoty, tylko ta jedna osoba. Nie robię tego na pokaz, ale z potrzeby serca i dzielenia się z bliźnimi, jeśli mam wystarczające środki.

Mówi się, że pomoc finansowa z pańskiej strony jest ogromna.

Naprawdę nie chciałbym o tym opowiadać.

Na czym polegają spotkania we wspólnocie?

Ksiądz jest przewodnikiem duchowym, ale spotkania prowadzi młodzież. Są to ludzie odpowiedzialni, którzy założyli tę wspólnotę, są w niej od jakiegoś czasu. Jest modlitwa, jest śpiew przy gitarze. Na każdym spotkaniu jest katecheza, czytanie Pisma Świętego, jego interpretacja. Często są Świadectwa. Różni ludzie opowiadają o swoim nawróceniu, o tym, jak Pan Bóg ich doświadczył w życiu, jak przemienił ich postępowanie. Ale na pierwszym miejscu jest modlitwa. Jest też modlitwa za osoby, które jej potrzebują, bo mają jakieś problemy. Ja takiej modlitwy doświadczyłem przychodząc na spotkanie pierwszy raz. Pan Bóg mnie uzdrowił z moich grzechów, obmył ze wszystkich moich win, jakbym narodził się na nowo.

Poczuł pan to przy pierwszym spotkaniu?

Oczywiście. To podkreślam często w moim Świadectwie.

Co to jest Świadectwo?

Przyznanie się do Chrystusa, opowiadanie o tym, jak on zmienił moje życie. Miałem osobisty kontakt z Jezusem. Tego nie da się opisać słowami. To jest takie doświadczenie, że człowiek czuje wielkie oczyszczenie i powstaje do nowego życia. Nie mogłem powstrzymać łez.

Jak często odbywają się spotkania wspólnoty?

Raz w tygodniu. Osoby, które zaczynają, spotykają się dwa razy w tygodniu, żeby się poznać, nie czuć się wyobcowanym. Grupy liczą 20 - 30 osób.

Kto stoi na czele Ruchu? Kto był jego założycielem?

Nigdy nie interesowały mnie dokładne struktury, po prostu przychodziłem na spotkania. Ksiądz lub inne odpowiedzialne osoby modlą się za wspólnotę i starają się swoim życiem dawać dobry przykład. Opiekują się osobami, które przychodzą, żeby nie czuły się samotne. To jest oparte na prawdzie i miłości. Człowiek już za pierwszym razem czuje się jak w rodzinie.

Często chodzi pan do kościoła?

Teraz w ogóle nie mam czasu na spotkania we wspólnocie Jeśli nie mam wyjazdu na mecz, to w kościele jestem codziennie.

Jakim jest pan piłkarzem?

Staram się nigdy nie oceniać innych ani siebie. Nie mogę siebie dobrze ocenić - ocena będzie albo za wysoka, albo za niska. Jestem taki, jaki jestem. Niech inni mnie oceniają. Staram się słuchać tylko swoich przyjaciół. Jeśli źle mnie oceniają, to przyjmuję ich krytykę. Nie ze złością, bo wiem, że chcą mojego dobra. Staram się zmienić w miarę swoich sił.

Czy na boisku pokazał pan już wszystkie swoje możliwości?

Trudno mi powiedzieć. Chciałbym wyjechać do jakiegoś dobrego klubu i tam sprawdzić, czy naprawdę jestem dobrym piłkarzem. Czuję wewnętrznie, że wszystkiego jeszcze nie pokazałem.

Mówiło się, że kilka znanych klubów europejskich chciało pana kupić. Wokół tych niedoszłych transferów narosło sporo legend. Jak było naprawdę?

Do mnie osobiście do tej pory żaden klub się nie zgłosił. Wszystkie propozycje szły do prezesów Widzewa lub dzwonili do mnie menedżerowie. Ci ostatni nie chcieli jednak podawać konkretnie klubów, tylko prosili, żeby dać im pozwolenie na załatwienie transferu. Nie zgadzałem się, bo nie uznaję załatwiania czegoś w ciemno. Bardzo spokojnie podchodziłem do tych spraw, bo nie chciałem wyjeżdżać z kraju. Teraz jest kilka konkretnych propozycji, które otrzymali moi doradcy.

Kto panu doradza?

Panowie Andrzej Kulikowski i Tomasz Zimoch.

Podpisaliście kontrakty?

Nie, oni po prostu chcą mi pomóc bez żadnej korzyści dla siebie.

Sam pan nie potrafi zadbać o siebie?

Już tyle nieprawdziwych rzeczy napisano o mnie w prasie, że poprosiłem pana Zimocha, żeby wziął na siebie kontakt z mediami. Niebawem te rozmowy z zagranicznymi kontrahentami dojdą do skutku. Odczuwam potrzebę, żeby w czerwcu wyjechać do klubu zagranicznego, taką potrzebę ma, zdaje się, także Widzew. W Polsce gra mi się coraz ciężej, bo jestem pilnowany ciągle przez jednego lub dwóch obrońców. Wszyscy się starają, żeby Citko nie pograł i nic nie pokazał. Ale w ten sposób też pomagam drużynie. Ściągam dwóch, trzech obrońców i koledzy mają więcej miejsca na boisku. Nie jestem załamany swoją słabszą grą. Jeśli drużyna wygrywa, to mi wystarcza. Dalej pracuję nad sobą, to jest dla mnie nowe doświadczenie, żeby sobie poradzić, kiedy mam na plecach dwóch - trzech obrońców. Nie tragizuję, nie chodzę smutny i przygotowuję się do wyjazdu. Uczę się języka angielskiego, staram się poukładać sprawy osobiste, żebym w czerwcu był gotowy do wyjazdu. Zanim wyjadę, podpiszę nowy kontrakt z Widzewem. Wiem, że ta umowa nie zostanie spełniona, ale chcę odwdzięczyć się Widzewowi za wszystko, co dla mnie zrobił. Gdybym nie podpisał nowej umowy, to zgodnie z przepisami międzynarodowymi wszystkie pieniądze z tytułu transferu  mógłbym wziąć do kieszeni. Namawiał mnie zresztą do tego jeden z menedżerów. Proponował 2 miliony dolarów. Ja jednak jestem innym człowiekiem. Zawsze pamiętam o ludziach, którzy mi pomogli.

Czy jest pan bogatym człowiekiem?

Zależy, jak na to spojrzeć. Mogę powiedzieć, że stać mnie na wszystko. Kupiłem sobie toyotę celikę, mieszkanie w Białymstoku. Może jestem bogaty, ale to się szybko może rozpłynąć, bo nie jestem taki, żeby gromadzić pieniądze na koncie i patrzeć, jak kupka rośnie. Nie interesuje mnie żadne bogactwo. Dużo ludzi jest niby bogatych, ale oni zdobyli bogactwo na kredytach i przekrętach. Dla mnie biedniejszy człowiek, jeśli postępuje zgodnie z Ewangelią i przykazaniami, jest bardziej wartościowy niż bogaty.

Jak pogodzić pańskie zasady życiowe z brudem, który panuje w polskiej piłce nożnej?

Spotykałem się z okropnym sędziowaniem. Sędziowie śmiali mi się w oczy i prowadzili mecze tak, jak chcieli. Powiedziałem kiedyś prezesowi Jagiellonii Białystok, że gra w drugiej lidze już mnie nie interesuje, bo boiskowe oszustwo zabiera ambicję i chęć do gry. W pierwszej lidze oszustw jest może mniej. Daleki jestem od tego, żeby kogoś potępiać. Każdy powinien spojrzeć na swoje sumienie. Są jednak sędziowie, którzy odnoszą się do piłkarzy bez szacunku, z wyższością i z pobłażliwym uśmiechem na twarzy. Oni uważają, że są najważniejsi. Jeśli któraś drużyna lub piłkarz będą głośno o tym mówić, to sędziowie się zbiorą i mogą taką drużynę lub piłkarza skasować.

Który sędzia najbardziej panu dokuczył?

Nie chciałbym wymieniać nazwisk, ale często słyszałem: "Gnoju, nie odzywaj się". Kiedyś sędzia zamiast podyktować karnego, bo obrońca mnie faulował, pokazał mi żółtą kartkę i jeszcze śmiał się w twarz.

Nie ma pan oporów przed wykonywaniem rzutów karnych po faulach, których nie było?

Na kasecie wideo z ostatniego meczu w Pucharze Polski z Petrochemią widać było, że obrońca Petrochemii nie sfaulował Mirka Szymkowiaka. Jednak na boisku cała drużyna Widzewa widziała tego karnego. Z ręką na sercu mogę powiedzieć, że nie było to tak ewidentne, że karny nie powinien być podyktowany. Wydawało mi się, że obrońca się spóźnił i podciął Szymkowiaka. Ja wykonywałem tego karnego z czystym sumieniem.

Ma pan przyjaciół w Widzewie?

Przyjaźnię się z Danielem Boguszem i Mirkiem Szymkowiakiem. Jesteśmy najmłodsi w drużynie, blisko siebie mieszkamy i wspólnie spędzamy dużo czasu.

Czy w Widzewie jest podział na starych i młodych?

Nie ma żadnego podziału. Jest superatmosfera. Wspólnie siadamy, wspólnie żartujemy. Jeśli ktoś próbuje wywyższać się, to od razu cała drużyna reaguje negatywnie i on musi się pogodzić z zasadami, które tu panują.

Do zagranicznego klubu wyjedzie pan z dziewczyną?

Mam wiele koleżanek, ale dziewczyny nie mam. Czasopisma brukowe szukają sensacji. "Super Express" zrobił fotomontaż, że niby ojciec mojej dziewczyny ma masarnię, a ja stoję przed tą masarnią z kiełbasą  i reklamuję wyroby teścia. Do Blackburn nie wyjechałem niby dlatego, że teść dużo zarabia. "Super Express", mimo że ma tak duży nakład, publikuje dużo nierzetelnych informacji. Dziewczyną mojego życia będzie ta, która kieruje się wartościami podobnymi do moich i nie może tego robić na siłę.

Rozmawiał Krzysztof Guzowski</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Co to jest citkomania?

Moje nazwisko ukazuje się prawie codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych. Znają mnie nie tylko ludzie, którzy interesują się sportem.  

Jest pan zmęczony swoją popularnością?
Na pewno. 
Rodzina nie daje panu schronienia?
Cała rodzina przeżywa moje mecze. 
Jak trafił pan do katolickiego Ruchu Światło i Życie?

Szukałem sensu i celu w życiu. 
Co było pańskim głównym celem w życiu do chwili wstąpienia do Ruchu?

wszystko dla siebie. 
Kiedy pan się nawrócił?

Trzy lata temu. 
Czy Ruch nakłada na pana jakieś obowiązki?
Mamy wolność i wolny wybór. 
Udziela pan pomocy finansowej potrzebującym?
Nie robię tego na pokaz, ale z potrzeby serca i dzielenia się z bliźnimi, jeśli mam wystarczające środki.
Na czym polegają spotkania we wspólnocie?
jest katecheza, czytanie Pisma Świętego, jego interpretacja. Często są Świadectwa. na pierwszym miejscu jest modlitwa. 
Jakim jest pan piłkarzem?Niech inni mnie oceniają. 

Czy na boisku pokazał pan już wszystkie swoje możliwości?

wszystkiego jeszcze nie pokazałem.
kilka znanych klubów europejskich chciało pana kupić. 
propozycje szły do prezesów Widzewa lub dzwonili do mnie menedżerowie. 
Czy jest pan bogatym człowiekiem?

stać mnie na wszystko. 
Jak pogodzić pańskie zasady życiowe z brudem, który panuje w polskiej piłce nożnej?

Spotykałem się z okropnym sędziowaniem. Nie ma pan oporów przed wykonywaniem rzutów karnych po faulach, których nie było?
Na kasecie  z ostatniego meczu w Pucharze Polski widać było, że obrońca nie sfaulował . na boisku cała drużyna Widzewa widziała tego karnego. Ja wykonywałem karnego z czystym sumieniem.
Do zagranicznego klubu wyjedzie pan z dziewczyną?

dziewczyny nie mam.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="343">Co to jest citkomania?

Moje nazwisko ukazuje się prawie codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych. Znają mnie nie tylko ludzie, którzy interesują się sportem</span>
        <span start="407" end="409">. </span>
        <span start="1893" end="1894"> </span>
        <span start="2308" end="2309">
</span>
        <span start="2485" end="2524">
Jest pan zmęczony swoją popularnością?</span>
        <span start="2525" end="2536">
Na pewno. </span>
        <span start="3103" end="3112">
Rodzina </span>
        <span start="3116" end="3142">nie daje panu schronienia?</span>
        <span start="3143" end="3178">
Cała rodzina przeżywa moje mecze. </span>
        <span start="4547" end="4548">
</span>
        <span start="5046" end="5132">Jak trafił pan do katolickiego Ruchu Światło i Życie?

Szukałem sensu i celu w życiu. </span>
        <span start="6170" end="6241">
Co było pańskim głównym celem w życiu do chwili wstąpienia do Ruchu?

</span>
        <span start="6262" end="6281">wszystko dla siebie</span>
        <span start="6388" end="6390">. </span>
        <span start="6670" end="6712">
Kiedy pan się nawrócił?

Trzy lata temu. </span>
        <span start="6733" end="6776">
Czy Ruch nakłada na pana jakieś obowiązki?</span>
        <span start="6777" end="6778">
</span>
        <span start="6870" end="6898">Mamy wolność i wolny wybór. </span>
        <span start="7462" end="7507">
Udziela pan pomocy finansowej potrzebującym?</span>
        <span start="7508" end="7509">
</span>
        <span start="7682" end="7787">Nie robię tego na pokaz, ale z potrzeby serca i dzielenia się z bliźnimi, jeśli mam wystarczające środki.</span>
        <span start="7891" end="7933">
Na czym polegają spotkania we wspólnocie?</span>
        <span start="7934" end="7935">
</span>
        <span start="8152" end="8235">jest katecheza, czytanie Pisma Świętego, jego interpretacja. Często są Świadectwa. </span>
        <span start="8360" end="8396">na pierwszym miejscu jest modlitwa. </span>
        <span start="9785" end="9811">
Jakim jest pan piłkarzem?</span>
        <span start="9963" end="9989">Niech inni mnie oceniają. </span>
        <span start="10169" end="10230">

Czy na boisku pokazał pan już wszystkie swoje możliwości?

</span>
        <span start="10374" end="10408">wszystkiego jeszcze nie pokazałem.</span>
        <span start="10409" end="10410">
</span>
        <span start="10425" end="10479">kilka znanych klubów europejskich chciało pana kupić. </span>
        <span start="10554" end="10555">
</span>
        <span start="10623" end="10694">propozycje szły do prezesów Widzewa lub dzwonili do mnie menedżerowie. </span>
        <span start="11183" end="11184">
</span>
        <span start="12634" end="12669">Czy jest pan bogatym człowiekiem?

</span>
        <span start="12717" end="12740">stać mnie na wszystko. </span>
        <span start="13175" end="13301">
Jak pogodzić pańskie zasady życiowe z brudem, który panuje w polskiej piłce nożnej?

Spotykałem się z okropnym sędziowaniem. </span>
        <span start="14171" end="14252">Nie ma pan oporów przed wykonywaniem rzutów karnych po faulach, których nie było?</span>
        <span start="14253" end="14265">
Na kasecie </span>
        <span start="14270" end="14308"> z ostatniego meczu w Pucharze Polski </span>
        <span start="14322" end="14345">widać było, że obrońca </span>
        <span start="14357" end="14371">nie sfaulował </span>
        <span start="14388" end="14390">. </span>
        <span start="14397" end="14451">na boisku cała drużyna Widzewa widziała tego karnego. </span>
        <span start="14616" end="14631">Ja wykonywałem </span>
        <span start="14636" end="14664">karnego z czystym sumieniem.</span>
        <span start="14895" end="14896">
</span>
        <span start="15110" end="15161">Do zagranicznego klubu wyjedzie pan z dziewczyną?

</span>
        <span start="15186" end="15205">dziewczyny nie mam.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Co to jest citkomania?

Moje nazwisko ukazuje się prawie codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych. Znają mnie nie tylko ludzie, którzy interesują się sportem. 
Skąd się wzięło to zainteresowanie?
Trudno mi powiedzieć. miałem bardzo dobre występy w Lidze Mistrzów. był plebiscyt telewizyjny na najlepszego sportowca roku, który wygrałem. Ludzie dowiedzieli się również o mojej stronie duchowej, przeżyciach wewnętrznych i nawróceniu. 
Czy dużo ludzi zna numer pańskiego telefonu?
Za dużo. 
Czy otrzymywał pan oferty małżeńskie?
Troszeczkę. 
Jest pan zmęczony swoją popularnością?
Na pewno. 
Nie odrzuca pan zaproszeń ze szkół na spotkania z dziećmi?
Staram się nie odmawiać osobom, które kiedyś mi pomogły.

Rodzina nie daje panu schronienia?
Cała rodzina przeżywa moje mecze. 
Mama tęskni za najmłodszym synem? 

Zawsze. Jestem wdzięczny swoim rodzicom za wszystko, co dla mnie zrobili. 

jak było w szkole?
W podstawówce był taki okres, że miałem same piątki i czwórki, potem, w liceum  już tylko zdawałem z klasy do klasy. nie miałem większych problemów. 
Jak trafił pan do katolickiego Ruchu Światło i Życie?

Szukałem sensu i celu w życiu. mój przyjaciel opowiedział mi o nim i wybraliśmy się razem. 
Co było pańskim głównym celem w życiu do chwili wstąpienia do Ruchu?

wszystko dla siebie. 
Kiedy pan się nawrócił?

Trzy lata temu. 
Czy Ruch nakłada na pana jakieś obowiązki?
Mamy wolność i wolny wybór. 
Udziela pan pomocy finansowej potrzebującym?
Nie robię tego na pokaz, ale z potrzeby serca i dzielenia się z bliźnimi, jeśli mam wystarczające środki.
Na czym polegają spotkania we wspólnocie?
jest katecheza, czytanie Pisma Świętego, jego interpretacja. Często są Świadectwa. na pierwszym miejscu jest modlitwa. 
Co to jest Świadectwo?

Przyznanie się do Chrystusa, opowiadanie o tym, jak on zmienił moje życie. 
Jak często odbywają się spotkania wspólnoty?

Raz w tygodniu. 

Kto stoi na czele Ruchu?

Nigdy nie interesowały mnie dokładne struktury, po prostu przychodziłem na spotkania. 
Często chodzi pan do kościoła?
Teraz w ogóle nie mam czasu na spotkania we wspólnocie.
Jakim jest pan piłkarzem?Niech inni mnie oceniają. 

Czy na boisku pokazał pan już wszystkie swoje możliwości?

wszystkiego jeszcze nie pokazałem.
kilka znanych klubów europejskich chciało pana kupić. 
propozycje szły do prezesów Widzewa lub dzwonili do mnie menedżerowie. 
Kto panu doradza?
Kulikowski i Zimoch.
Podpisaliście kontrakty?

Nie.

Sam pan nie potrafi zadbać o siebie?

tyle nieprawdziwych rzeczy napisano o mnie w prasie, że poprosiłem Zimocha, żeby wziął na siebie kontakt z mediami. Odczuwam potrzebę, żeby w czerwcu wyjechać do klubu zagranicznego. 
Czy jest pan bogatym człowiekiem?

stać mnie na wszystko. biedniejszy człowiek, jeśli postępuje zgodnie z Ewangelią i przykazaniami, jest bardziej wartościowy niż bogaty.
Jak pogodzić pańskie zasady życiowe z brudem, który panuje w polskiej piłce nożnej?

Spotykałem się z okropnym sędziowaniem. 
Nie ma pan oporów przed wykonywaniem rzutów karnych po faulach, których nie było?
Na kasecie  z ostatniego meczu w Pucharze Polski widać było, że obrońca nie sfaulował . na boisku cała drużyna Widzewa widziała tego karnego. Ja wykonywałem karnego z czystym sumieniem.
Ma pan przyjaciół w Widzewie?Przyjaźnię się z Boguszem i Szymkowiakiem. 
Czy w Widzewie jest podział na starych i młodych?

Nie ma żadnego podziału. 
Do zagranicznego klubu wyjedzie pan z dziewczyną?

dziewczyny nie mam.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="343">Co to jest citkomania?

Moje nazwisko ukazuje się prawie codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych. Znają mnie nie tylko ludzie, którzy interesują się sportem</span>
        <span start="407" end="409">. </span>
        <span start="618" end="655">
Skąd się wzięło to zainteresowanie?
</span>
        <span start="656" end="678">Trudno mi powiedzieć. </span>
        <span start="743" end="787">miałem bardzo dobre występy w Lidze Mistrzów</span>
        <span start="863" end="865">. </span>
        <span start="1122" end="1193">był plebiscyt telewizyjny na najlepszego sportowca roku, który wygrałem</span>
        <span start="1249" end="1251">. </span>
        <span start="1450" end="1546">Ludzie dowiedzieli się również o mojej stronie duchowej, przeżyciach wewnętrznych i nawróceniu. </span>
        <span start="1838" end="1883">
Czy dużo ludzi zna numer pańskiego telefonu?</span>
        <span start="1884" end="1894">
Za dużo. </span>
        <span start="2308" end="2347">
Czy otrzymywał pan oferty małżeńskie?
</span>
        <span start="2348" end="2358">Troszeczkę</span>
        <span start="2377" end="2379">. </span>
        <span start="2485" end="2524">
Jest pan zmęczony swoją popularnością?</span>
        <span start="2525" end="2536">
Na pewno. </span>
        <span start="2920" end="2937">
Nie odrzuca pan </span>
        <span start="2944" end="2986">zaproszeń ze szkół na spotkania z dziećmi?</span>
        <span start="2987" end="3043">
Staram się nie odmawiać osobom, które kiedyś mi pomogły</span>
        <span start="3101" end="3112">.

Rodzina </span>
        <span start="3116" end="3142">nie daje panu schronienia?</span>
        <span start="3143" end="3178">
Cała rodzina przeżywa moje mecze. </span>
        <span start="3722" end="3728">
Mama </span>
        <span start="3735" end="3764">tęskni za najmłodszym synem? </span>
        <span start="3790" end="3866">

Zawsze. Jestem wdzięczny swoim rodzicom za wszystko, co dla mnie zrobili. </span>
        <span start="4546" end="4548">

</span>
        <span start="4550" end="4568">jak było w szkole?</span>
        <span start="4569" end="4648">
W podstawówce był taki okres, że miałem same piątki i czwórki, potem, w liceum</span>
        <span start="4649" end="4650"> </span>
        <span start="4678" end="4716"> już tylko zdawałem z klasy do klasy. </span>
        <span start="4797" end="4829">nie miałem większych problemów. </span>
        <span start="5045" end="5132">
Jak trafił pan do katolickiego Ruchu Światło i Życie?

Szukałem sensu i celu w życiu. </span>
        <span start="5397" end="5411">mój przyjaciel</span>
        <span start="5462" end="5508"> opowiedział mi o nim i wybraliśmy się razem. </span>
        <span start="6170" end="6241">
Co było pańskim głównym celem w życiu do chwili wstąpienia do Ruchu?

</span>
        <span start="6262" end="6281">wszystko dla siebie</span>
        <span start="6388" end="6390">. </span>
        <span start="6670" end="6712">
Kiedy pan się nawrócił?

Trzy lata temu. </span>
        <span start="6733" end="6776">
Czy Ruch nakłada na pana jakieś obowiązki?</span>
        <span start="6777" end="6778">
</span>
        <span start="6870" end="6898">Mamy wolność i wolny wybór. </span>
        <span start="7462" end="7507">
Udziela pan pomocy finansowej potrzebującym?</span>
        <span start="7508" end="7509">
</span>
        <span start="7682" end="7787">Nie robię tego na pokaz, ale z potrzeby serca i dzielenia się z bliźnimi, jeśli mam wystarczające środki.</span>
        <span start="7891" end="7933">
Na czym polegają spotkania we wspólnocie?</span>
        <span start="7934" end="7935">
</span>
        <span start="8152" end="8235">jest katecheza, czytanie Pisma Świętego, jego interpretacja. Często są Świadectwa. </span>
        <span start="8360" end="8396">na pierwszym miejscu jest modlitwa. </span>
        <span start="8738" end="8838">
Co to jest Świadectwo?

Przyznanie się do Chrystusa, opowiadanie o tym, jak on zmienił moje życie. </span>
        <span start="9029" end="9092">
Jak często odbywają się spotkania wspólnoty?

Raz w tygodniu. </span>
        <span start="9219" end="9245">

Kto stoi na czele Ruchu?</span>
        <span start="9272" end="9360">

Nigdy nie interesowały mnie dokładne struktury, po prostu przychodziłem na spotkania. </span>
        <span start="9633" end="9664">
Często chodzi pan do kościoła?</span>
        <span start="9665" end="9720">
Teraz w ogóle nie mam czasu na spotkania we wspólnocie</span>
        <span start="9783" end="9784">.</span>
        <span start="9785" end="9811">
Jakim jest pan piłkarzem?</span>
        <span start="9963" end="9989">Niech inni mnie oceniają. </span>
        <span start="10169" end="10230">

Czy na boisku pokazał pan już wszystkie swoje możliwości?

</span>
        <span start="10374" end="10408">wszystkiego jeszcze nie pokazałem.</span>
        <span start="10409" end="10410">
</span>
        <span start="10425" end="10479">kilka znanych klubów europejskich chciało pana kupić. </span>
        <span start="10554" end="10555">
</span>
        <span start="10623" end="10694">propozycje szły do prezesów Widzewa lub dzwonili do mnie menedżerowie. </span>
        <span start="11027" end="11045">
Kto panu doradza?</span>
        <span start="11046" end="11047">
</span>
        <span start="11063" end="11076">Kulikowski i </span>
        <span start="11083" end="11090">Zimoch.</span>
        <span start="11091" end="11121">
Podpisaliście kontrakty?

Nie</span>
        <span start="11181" end="11222">.

Sam pan nie potrafi zadbać o siebie?

</span>
        <span start="11226" end="11293">tyle nieprawdziwych rzeczy napisano o mnie w prasie, że poprosiłem </span>
        <span start="11298" end="11346">Zimocha, żeby wziął na siebie kontakt z mediami.</span>
        <span start="11413" end="11479"> Odczuwam potrzebę, żeby w czerwcu wyjechać do klubu zagranicznego</span>
        <span start="11522" end="11524">. </span>
        <span start="12633" end="12669">
Czy jest pan bogatym człowiekiem?

</span>
        <span start="12717" end="12740">stać mnie na wszystko. </span>
        <span start="13062" end="13174">biedniejszy człowiek, jeśli postępuje zgodnie z Ewangelią i przykazaniami, jest bardziej wartościowy niż bogaty.</span>
        <span start="13175" end="13301">
Jak pogodzić pańskie zasady życiowe z brudem, który panuje w polskiej piłce nożnej?

Spotykałem się z okropnym sędziowaniem. </span>
        <span start="14170" end="14252">
Nie ma pan oporów przed wykonywaniem rzutów karnych po faulach, których nie było?</span>
        <span start="14253" end="14265">
Na kasecie </span>
        <span start="14270" end="14308"> z ostatniego meczu w Pucharze Polski </span>
        <span start="14322" end="14345">widać było, że obrońca </span>
        <span start="14357" end="14371">nie sfaulował </span>
        <span start="14388" end="14390">. </span>
        <span start="14397" end="14451">na boisku cała drużyna Widzewa widziała tego karnego. </span>
        <span start="14616" end="14631">Ja wykonywałem </span>
        <span start="14636" end="14664">karnego z czystym sumieniem.</span>
        <span start="14665" end="14695">
Ma pan przyjaciół w Widzewie?</span>
        <span start="14697" end="14714">Przyjaźnię się z </span>
        <span start="14723" end="14734">Boguszem i </span>
        <span start="14742" end="14757">Szymkowiakiem. </span>
        <span start="14844" end="14921">
Czy w Widzewie jest podział na starych i młodych?

Nie ma żadnego podziału. </span>
        <span start="15109" end="15161">
Do zagranicznego klubu wyjedzie pan z dziewczyną?

</span>
        <span start="15186" end="15205">dziewczyny nie mam.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Co to jest citkomania?

Moje nazwisko ukazuje się prawie codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych. Znają mnie nie tylko ludzie, którzy interesują się sportem.  
Jest pan zmęczony swoją popularnością?
Na pewno. 
Jak trafił pan do katolickiego Ruchu Światło i Życie?

Szukałem sensu i celu w życiu. 
Kiedy pan się nawrócił?

Trzy lata temu. 
Czy Ruch nakłada na pana jakieś obowiązki?
Mamy wolność i wolny wybór. 
Udziela pan pomocy finansowej potrzebującym?
Nie robię tego na pokaz, ale z potrzeby serca i dzielenia się z bliźnimi.
Czy na boisku pokazał pan już wszystkie swoje możliwości?

wszystkiego jeszcze nie pokazałem.
kilka znanych klubów europejskich chciało pana kupić. 
propozycje szły do prezesów Widzewa lub dzwonili do mnie menedżerowie. 
Czy jest pan bogatym człowiekiem?

stać mnie na wszystko.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="343">Co to jest citkomania?

Moje nazwisko ukazuje się prawie codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych. Znają mnie nie tylko ludzie, którzy interesują się sportem</span>
        <span start="407" end="409">. </span>
        <span start="1893" end="1894"> </span>
        <span start="2485" end="2524">
Jest pan zmęczony swoją popularnością?</span>
        <span start="2525" end="2536">
Na pewno. </span>
        <span start="4547" end="4548">
</span>
        <span start="5046" end="5132">Jak trafił pan do katolickiego Ruchu Światło i Życie?

Szukałem sensu i celu w życiu. </span>
        <span start="6240" end="6241">
</span>
        <span start="6671" end="6712">Kiedy pan się nawrócił?

Trzy lata temu. </span>
        <span start="6733" end="6776">
Czy Ruch nakłada na pana jakieś obowiązki?</span>
        <span start="6777" end="6778">
</span>
        <span start="6870" end="6898">Mamy wolność i wolny wybór. </span>
        <span start="7462" end="7507">
Udziela pan pomocy finansowej potrzebującym?</span>
        <span start="7508" end="7509">
</span>
        <span start="7682" end="7754">Nie robię tego na pokaz, ale z potrzeby serca i dzielenia się z bliźnimi</span>
        <span start="7786" end="7787">.</span>
        <span start="10170" end="10230">
Czy na boisku pokazał pan już wszystkie swoje możliwości?

</span>
        <span start="10374" end="10408">wszystkiego jeszcze nie pokazałem.</span>
        <span start="10409" end="10410">
</span>
        <span start="10425" end="10479">kilka znanych klubów europejskich chciało pana kupić. </span>
        <span start="10554" end="10555">
</span>
        <span start="10623" end="10694">propozycje szły do prezesów Widzewa lub dzwonili do mnie menedżerowie. </span>
        <span start="11183" end="11184">
</span>
        <span start="12634" end="12669">Czy jest pan bogatym człowiekiem?

</span>
        <span start="12717" end="12739">stać mnie na wszystko.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Co to jest citkomania?
Moje nazwisko ukazuje się prawie codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych. Znają mnie nie tylko ludzie, którzy interesują się sportem, lecz także zwykli zjadacze chleba, starsze kobiety i mężczyźni. Niektórzy ludzie chcieli wykorzystać ten chwilowy szum wokół mojej osoby, bo w tym czasie Citko był modny, ludzie chcieli się o nim czegoś dowiedzieć i jeśli w gazetach było coś o Citce, to one szły jak woda.
Skąd się wzięło to zainteresowanie?
Trudno mi powiedzieć. Chciałem tylko uczciwie trenować i pracować. Tak się ułożyło, że miałem bardzo dobre występy w Lidze Mistrzów, strzeliłem dwie bramki, w tym jedną bardzo ładną w meczu z Atletico Madryt. Później było Wembley. Media tak podsycały atmosferę, że każdy czekał na ten mecz. Wszyscy przypominali, że od wielu lat żaden Polak nie strzelił tam bramki. Ja zdobyłem gola w siódmej minucie i ukazały się tytuły w stylu: "Citko odczarował bramkę". Później był plebiscyt telewizyjny na najlepszego sportowca roku, który wygrałem, mimo obecności na liście siedmiu mistrzów olimpijskich. Styczeń to wyjazd do Blackburn. Gazety prześcigały się w podawaniu o mnie informacji, że interesują się mną Milan, Inter, i zwykły człowiek, który nie interesuje się sportem, musiał o mnie usłyszeć. Ludzie dowiedzieli się również o mojej stronie duchowej, przeżyciach wewnętrznych i nawróceniu. To też było coś innego: młody piłkarz mówi coś innego, zachowuje się inaczej, inaczej spędza dzień. Do tego doszły niekonwencjonalne akcje, bramki strzelane piętą.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="165">Co to jest citkomania?</span>
        <span start="166" end="617">
Moje nazwisko ukazuje się prawie codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych. Znają mnie nie tylko ludzie, którzy interesują się sportem, lecz także zwykli zjadacze chleba, starsze kobiety i mężczyźni. Niektórzy ludzie chcieli wykorzystać ten chwilowy szum wokół mojej osoby, bo w tym czasie Citko był modny, ludzie chcieli się o nim czegoś dowiedzieć i jeśli w gazetach było coś o Citce, to one szły jak woda.</span>
        <span start="618" end="654">
Skąd się wzięło to zainteresowanie?</span>
        <span start="655" end="1583">
Trudno mi powiedzieć. Chciałem tylko uczciwie trenować i pracować. Tak się ułożyło, że miałem bardzo dobre występy w Lidze Mistrzów, strzeliłem dwie bramki, w tym jedną bardzo ładną w meczu z Atletico Madryt. Później było Wembley. Media tak podsycały atmosferę, że każdy czekał na ten mecz. Wszyscy przypominali, że od wielu lat żaden Polak nie strzelił tam bramki. Ja zdobyłem gola w siódmej minucie i ukazały się tytuły w stylu: "Citko odczarował bramkę". Później był plebiscyt telewizyjny na najlepszego sportowca roku, który wygrałem, mimo obecności na liście siedmiu mistrzów olimpijskich. Styczeń to wyjazd do Blackburn. Gazety prześcigały się w podawaniu o mnie informacji, że interesują się mną Milan, Inter, i zwykły człowiek, który nie interesuje się sportem, musiał o mnie usłyszeć. Ludzie dowiedzieli się również o mojej stronie duchowej, przeżyciach wewnętrznych i nawróceniu. To też było coś innego: młody piłkarz</span>
        <span start="1623" end="1749"> mówi coś innego, zachowuje się inaczej, inaczej spędza dzień. Do tego doszły niekonwencjonalne akcje, bramki strzelane piętą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Co to jest citkomania?
Moje nazwisko ukazuje się prawie codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych. Znają mnie nie tylko ludzie, którzy interesują się sportem, lecz także zwykli zjadacze chleba, starsze kobiety i mężczyźni. Niektórzy ludzie chcieli wykorzystać ten chwilowy szum wokół mojej osoby, bo w tym czasie Citko był modny, ludzie chcieli się o nim czegoś dowiedzieć i jeśli w gazetach było coś o Citce, to one szły jak woda.
Skąd się wzięło to zainteresowanie?
Trudno mi powiedzieć. Chciałem tylko uczciwie trenować i pracować. Tak się ułożyło, że miałem bardzo dobre występy w Lidze Mistrzów, strzeliłem dwie bramki, w tym jedną bardzo ładną w meczu z Atletico Madryt. Później było Wembley. Media tak podsycały atmosferę, że każdy czekał na ten mecz. Wszyscy przypominali, że od wielu lat żaden Polak nie strzelił tam bramki. Ja zdobyłem gola w siódmej minucie i ukazały się tytuły w stylu: "Citko odczarował bramkę". Później był plebiscyt telewizyjny na najlepszego sportowca roku, który wygrałem, mimo obecności na liście siedmiu mistrzów olimpijskich. Styczeń to wyjazd do Blackburn. Gazety prześcigały się w podawaniu o mnie informacji, że interesują się mną Milan, Inter, i zwykły człowiek, który nie interesuje się sportem, musiał o mnie usłyszeć. Ludzie dowiedzieli się również o mojej stronie duchowej, przeżyciach wewnętrznych i nawróceniu. To też było coś innego: młody piłkarz mówi coś innego, zachowuje się inaczej, inaczej spędza dzień. Do tego doszły niekonwencjonalne akcje, bramki strzelane piętą. Na moje wystąpienia w Radiu Maryja czy prasie katolickiej zwróciły uwagę osoby starsze. 
Jest pan zmęczony swoją popularnością?
Na pewno. Chciałbym spokojnie przejść przez ulicę, pójść na spacer, usiąść, zjeść obiad w restauracji. Gdyby zachowanie kibiców było kulturalne, to nie byłoby sprawy, ale oni są często natarczywi. Przeszkadza mi dużo telefonów z różnymi prośbami i zaproszeń, bo nie mam chwili odpoczynku. Do klubu oraz do domu przyjeżdżają ludzie, którzy czegoś chcą. Coraz częściej zdarza mi się im odmawiać. 
Rodzina też nie daje panu schronienia?
Cała rodzina przeżywa moje mecze. Mama na bieżąco śledzi wyniki. Najstarszy brat nagrywa na wideo wszystkie spotkania, w których gram. Także siostra, bratowe, szwagier, ciotki i synowie ciotek, którzy do tej pory nie oglądali meczów, teraz patrzą i przeżywają. Poszła rodzinna fala i każdy mi kibicuje. Jak przyjeżdżam do domu, do Białegostoku, to widzę tę skalę zainteresowania po liczbie zdjęć, które mama u mnie zamawia. W Łodzi staram się nigdzie nie chodzić, jest tylko trening i dom. W Białymstoku gdzieś jednak wychodzę, najczęściej z kolegą. Ludzie też mnie rozpoznają. 
Co było pańskim głównym celem w życiu do chwili wstąpienia do Ruchu?
Postawa egoistyczna: wszystko dla siebie, jak najwięcej zarobić, jak najlepiej się ustawić, być sławnym, podziwianym, kochanym, mieć dużo pieniędzy. Byłem chłopakiem, który nie ma innych wartości. Z doświadczenia wiem, że to jest błędne i nie warto się uganiać za sławą, bo wtedy człowiek staje się niewolnikiem środowiska, układów i ludzi.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="165">Co to jest citkomania?</span>
        <span start="166" end="617">
Moje nazwisko ukazuje się prawie codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych. Znają mnie nie tylko ludzie, którzy interesują się sportem, lecz także zwykli zjadacze chleba, starsze kobiety i mężczyźni. Niektórzy ludzie chcieli wykorzystać ten chwilowy szum wokół mojej osoby, bo w tym czasie Citko był modny, ludzie chcieli się o nim czegoś dowiedzieć i jeśli w gazetach było coś o Citce, to one szły jak woda.</span>
        <span start="618" end="654">
Skąd się wzięło to zainteresowanie?</span>
        <span start="655" end="1583">
Trudno mi powiedzieć. Chciałem tylko uczciwie trenować i pracować. Tak się ułożyło, że miałem bardzo dobre występy w Lidze Mistrzów, strzeliłem dwie bramki, w tym jedną bardzo ładną w meczu z Atletico Madryt. Później było Wembley. Media tak podsycały atmosferę, że każdy czekał na ten mecz. Wszyscy przypominali, że od wielu lat żaden Polak nie strzelił tam bramki. Ja zdobyłem gola w siódmej minucie i ukazały się tytuły w stylu: "Citko odczarował bramkę". Później był plebiscyt telewizyjny na najlepszego sportowca roku, który wygrałem, mimo obecności na liście siedmiu mistrzów olimpijskich. Styczeń to wyjazd do Blackburn. Gazety prześcigały się w podawaniu o mnie informacji, że interesują się mną Milan, Inter, i zwykły człowiek, który nie interesuje się sportem, musiał o mnie usłyszeć. Ludzie dowiedzieli się również o mojej stronie duchowej, przeżyciach wewnętrznych i nawróceniu. To też było coś innego: młody piłkarz</span>
        <span start="1623" end="1837"> mówi coś innego, zachowuje się inaczej, inaczej spędza dzień. Do tego doszły niekonwencjonalne akcje, bramki strzelane piętą. Na moje wystąpienia w Radiu Maryja czy prasie katolickiej zwróciły uwagę osoby starsze.</span>
        <span start="1842" end="1843"> </span>
        <span start="2485" end="2525">
Jest pan zmęczony swoją popularnością?
</span>
        <span start="2526" end="2919">Na pewno. Chciałbym spokojnie przejść przez ulicę, pójść na spacer, usiąść, zjeść obiad w restauracji. Gdyby zachowanie kibiców było kulturalne, to nie byłoby sprawy, ale oni są często natarczywi. Przeszkadza mi dużo telefonów z różnymi prośbami i zaproszeń, bo nie mam chwili odpoczynku. Do klubu oraz do domu przyjeżdżają ludzie, którzy czegoś chcą. Coraz częściej zdarza mi się im odmawiać.</span>
        <span start="2924" end="2925"> </span>
        <span start="3103" end="3143">
Rodzina też nie daje panu schronienia?
</span>
        <span start="3144" end="3721">Cała rodzina przeżywa moje mecze. Mama na bieżąco śledzi wyniki. Najstarszy brat nagrywa na wideo wszystkie spotkania, w których gram. Także siostra, bratowe, szwagier, ciotki i synowie ciotek, którzy do tej pory nie oglądali meczów, teraz patrzą i przeżywają. Poszła rodzinna fala i każdy mi kibicuje. Jak przyjeżdżam do domu, do Białegostoku, to widzę tę skalę zainteresowania po liczbie zdjęć, które mama u mnie zamawia. W Łodzi staram się nigdzie nie chodzić, jest tylko trening i dom. W Białymstoku gdzieś jednak wychodzę, najczęściej z kolegą. Ludzie też mnie rozpoznają.</span>
        <span start="3727" end="3728"> </span>
        <span start="6170" end="6240">
Co było pańskim głównym celem w życiu do chwili wstąpienia do Ruchu?
</span>
        <span start="6241" end="6436">Postawa egoistyczna: wszystko dla siebie, jak najwięcej zarobić, jak najlepiej się ustawić, być sławnym, podziwianym, kochanym, mieć dużo pieniędzy. Byłem chłopakiem, który nie ma innych wartości</span>
        <span start="6524" end="6669">. Z doświadczenia wiem, że to jest błędne i nie warto się uganiać za sławą, bo wtedy człowiek staje się niewolnikiem środowiska, układów i ludzi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Co to jest citkomania?
Moje nazwisko ukazuje się prawie codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych. Znają mnie nie tylko ludzie, którzy interesują się sportem, lecz także zwykli zjadacze chleba. Niektórzy ludzie chcieli wykorzystać ten chwilowy szum wokół mojej osoby, bo w tym czasie Citko był modny, ludzie chcieli się o nim czegoś dowiedzieć i jeśli w gazetach było coś o Citce, to one szły jak woda.
Skąd się wzięło to zainteresowanie?
Trudno mi powiedzieć. Chciałem tylko uczciwie trenować i pracować. Tak się ułożyło, że miałem bardzo dobre występy w Lidze Mistrzów, strzeliłem dwie bramki, w tym jedną bardzo ładną w meczu z Atletico Madryt. Później było Wembley. Media tak podsycały atmosferę, że każdy czekał na ten mecz.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="165">Co to jest citkomania?</span>
        <span start="166" end="378">
Moje nazwisko ukazuje się prawie codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych. Znają mnie nie tylko ludzie, którzy interesują się sportem, lecz także zwykli zjadacze chleba</span>
        <span start="407" end="617">. Niektórzy ludzie chcieli wykorzystać ten chwilowy szum wokół mojej osoby, bo w tym czasie Citko był modny, ludzie chcieli się o nim czegoś dowiedzieć i jeśli w gazetach było coś o Citce, to one szły jak woda.</span>
        <span start="618" end="654">
Skąd się wzięło to zainteresowanie?</span>
        <span start="655" end="946">
Trudno mi powiedzieć. Chciałem tylko uczciwie trenować i pracować. Tak się ułożyło, że miałem bardzo dobre występy w Lidze Mistrzów, strzeliłem dwie bramki, w tym jedną bardzo ładną w meczu z Atletico Madryt. Później było Wembley. Media tak podsycały atmosferę, że każdy czekał na ten mecz.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Moje nazwisko ukazuje się prawie codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych. Znają mnie nie tylko ludzie, którzy interesują się sportem, lecz także zwykli zjadacze chleba, starsze kobiety i mężczyźni. Niektórzy ludzie chcieli wykorzystać ten chwilowy szum wokół mojej osoby, bo w tym czasie Citko był modny, ludzie chcieli się o nim czegoś dowiedzieć i jeśli w gazetach było coś o Citce, to one szły jak woda.
Chciałem tylko uczciwie trenować i pracować. Tak się ułożyło, że miałem bardzo dobre występy w Lidze Mistrzów, strzeliłem dwie bramki. Później było Wembley. Później był plebiscyt telewizyjny na najlepszego sportowca roku. Ludzie dowiedzieli się również o mojej stronie duchowej, przeżyciach wewnętrznych i nawróceniu. Na moje wystąpienia w Radiu Maryja czy prasie katolickiej zwróciły uwagę osoby starsze.
Szukałem sensu i celu w życiu. Jacek Chańko, mój przyjaciel, był na spotkaniu wspólnoty Ruchu Światło i Życie, opowiedział mi o nim i wybraliśmy się razem. Poszedłem na to spotkanie z ciekawości, zobaczyć, jak tam jest, i to mnie zafascynowało, nadało cel mojemu życiu. Byłem chłopakiem, który nie ma innych wartości, tylko stawia sobie modne cele, które proponuje prasa i telewizja, i nazywa to sukcesem. Z doświadczenia wiem, że to jest błędne i nie warto się uganiać za sławą, bo wtedy człowiek staje się niewolnikiem środowiska, układów i ludzi.
Staram się nigdy nie oceniać innych ani siebie. Jestem taki, jaki jestem. Chciałbym wyjechać do jakiegoś dobrego klubu i tam sprawdzić, czy naprawdę jestem dobrym piłkarzem.</body>
      <spans>
        <span start="167" end="617">Moje nazwisko ukazuje się prawie codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych. Znają mnie nie tylko ludzie, którzy interesują się sportem, lecz także zwykli zjadacze chleba, starsze kobiety i mężczyźni. Niektórzy ludzie chcieli wykorzystać ten chwilowy szum wokół mojej osoby, bo w tym czasie Citko był modny, ludzie chcieli się o nim czegoś dowiedzieć i jeśli w gazetach było coś o Citce, to one szły jak woda.</span>
        <span start="655" end="656">
</span>
        <span start="678" end="811">Chciałem tylko uczciwie trenować i pracować. Tak się ułożyło, że miałem bardzo dobre występy w Lidze Mistrzów, strzeliłem dwie bramki</span>
        <span start="863" end="887">. Później było Wembley. </span>
        <span start="1114" end="1177">Później był plebiscyt telewizyjny na najlepszego sportowca roku</span>
        <span start="1249" end="1251">. </span>
        <span start="1450" end="1546">Ludzie dowiedzieli się również o mojej stronie duchowej, przeżyciach wewnętrznych i nawróceniu. </span>
        <span start="1750" end="1837">Na moje wystąpienia w Radiu Maryja czy prasie katolickiej zwróciły uwagę osoby starsze.</span>
        <span start="2525" end="2526">
</span>
        <span start="5101" end="5132">Szukałem sensu i celu w życiu. </span>
        <span start="5383" end="5508">Jacek Chańko, mój przyjaciel, był na spotkaniu wspólnoty Ruchu Światło i Życie, opowiedział mi o nim i wybraliśmy się razem. </span>
        <span start="5591" end="5705">Poszedłem na to spotkanie z ciekawości, zobaczyć, jak tam jest, i to mnie zafascynowało, nadało cel mojemu życiu. </span>
        <span start="6390" end="6669">Byłem chłopakiem, który nie ma innych wartości, tylko stawia sobie modne cele, które proponuje prasa i telewizja, i nazywa to sukcesem. Z doświadczenia wiem, że to jest błędne i nie warto się uganiać za sławą, bo wtedy człowiek staje się niewolnikiem środowiska, układów i ludzi.</span>
        <span start="9812" end="9861">
Staram się nigdy nie oceniać innych ani siebie. </span>
        <span start="9937" end="9963">Jestem taki, jaki jestem. </span>
        <span start="10252" end="10351">Chciałbym wyjechać do jakiegoś dobrego klubu i tam sprawdzić, czy naprawdę jestem dobrym piłkarzem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Moje nazwisko ukazuje się prawie codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych. Znają mnie nie tylko ludzie, którzy interesują się sportem, lecz także zwykli zjadacze chleba, starsze kobiety i mężczyźni. Niektórzy ludzie chcieli wykorzystać ten chwilowy szum wokół mojej osoby, bo w tym czasie Citko był modny, ludzie chcieli się o nim czegoś dowiedzieć i jeśli w gazetach było coś o Citce, to one szły jak woda.
Chciałem tylko uczciwie trenować i pracować. Tak się ułożyło, że miałem bardzo dobre występy w Lidze Mistrzów, strzeliłem dwie bramki. Później było Wembley. Później był plebiscyt telewizyjny na najlepszego sportowca roku. Ludzie dowiedzieli się również o mojej stronie duchowej, przeżyciach wewnętrznych i nawróceniu. Na moje wystąpienia w Radiu Maryja czy prasie katolickiej zwróciły uwagę osoby starsze.
Chciałbym spokojnie przejść przez ulicę, pójść na spacer, usiąść, zjeść obiad w restauracji. Gdyby zachowanie kibiców było kulturalne, to nie byłoby sprawy, ale oni są często natarczywi. Przeszkadza mi dużo telefonów z różnymi prośbami i zaproszeń, bo nie mam chwili odpoczynku. Do klubu oraz do domu przyjeżdżają ludzie, którzy czegoś chcą. Coraz częściej zdarza mi się im odmawiać. Staram się nie odmawiać osobom, które kiedyś mi pomogły.
Szukałem sensu i celu w życiu. Jacek Chańko, mój przyjaciel, był na spotkaniu wspólnoty Ruchu Światło i Życie, opowiedział mi o nim i wybraliśmy się razem. Poszedłem na to spotkanie z ciekawości, zobaczyć, jak tam jest, i to mnie zafascynowało, nadało cel mojemu życiu. Byłem chłopakiem, który nie ma innych wartości, tylko stawia sobie modne cele, które proponuje prasa i telewizja, i nazywa to sukcesem. Z doświadczenia wiem, że to jest błędne i nie warto się uganiać za sławą, bo wtedy człowiek staje się niewolnikiem środowiska, układów i ludzi.
W Ruchu nikt nikogo na siłę nie trzyma. Są tam ludzie o głębokiej wierze i otwartym sercu, którzy po prostu chcą pomóc sobie nawzajem. Najważniejszy jest Chrystus. On jest naszym Panem i Mistrzem. Nigdy nie interesowały mnie dokładne struktury, po prostu przychodziłem na spotkania. Ksiądz lub inne odpowiedzialne osoby modlą się za wspólnotę i starają się swoim życiem dawać dobry przykład. Opiekują się osobami, które przychodzą, żeby nie czuły się samotne. To jest oparte na prawdzie i miłości. Człowiek już za pierwszym razem czuje się jak w rodzinie.
Staram się nigdy nie oceniać innych ani siebie. Jestem taki, jaki jestem. Chciałbym wyjechać do jakiegoś dobrego klubu i tam sprawdzić, czy naprawdę jestem dobrym piłkarzem. Czuję wewnętrznie, że wszystkiego jeszcze nie pokazałem.
Teraz jest kilka konkretnych propozycji, które otrzymali moi doradcy. Niebawem te rozmowy z zagranicznymi kontrahentami dojdą do skutku. Odczuwam potrzebę, żeby w czerwcu wyjechać do klubu zagranicznego, taką potrzebę ma, zdaje się, także Widzew. W Polsce gra mi się coraz ciężej, bo jestem pilnowany ciągle przez jednego lub dwóch obrońców. Wszyscy się starają, żeby Citko nie pograł i nic nie pokazał.</body>
      <spans>
        <span start="167" end="617">Moje nazwisko ukazuje się prawie codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych. Znają mnie nie tylko ludzie, którzy interesują się sportem, lecz także zwykli zjadacze chleba, starsze kobiety i mężczyźni. Niektórzy ludzie chcieli wykorzystać ten chwilowy szum wokół mojej osoby, bo w tym czasie Citko był modny, ludzie chcieli się o nim czegoś dowiedzieć i jeśli w gazetach było coś o Citce, to one szły jak woda.</span>
        <span start="655" end="656">
</span>
        <span start="678" end="811">Chciałem tylko uczciwie trenować i pracować. Tak się ułożyło, że miałem bardzo dobre występy w Lidze Mistrzów, strzeliłem dwie bramki</span>
        <span start="863" end="887">. Później było Wembley. </span>
        <span start="1114" end="1177">Później był plebiscyt telewizyjny na najlepszego sportowca roku</span>
        <span start="1249" end="1251">. </span>
        <span start="1450" end="1546">Ludzie dowiedzieli się również o mojej stronie duchowej, przeżyciach wewnętrznych i nawróceniu. </span>
        <span start="1750" end="1837">Na moje wystąpienia w Radiu Maryja czy prasie katolickiej zwróciły uwagę osoby starsze.</span>
        <span start="2525" end="2526">
</span>
        <span start="2536" end="2919">Chciałbym spokojnie przejść przez ulicę, pójść na spacer, usiąść, zjeść obiad w restauracji. Gdyby zachowanie kibiców było kulturalne, to nie byłoby sprawy, ale oni są często natarczywi. Przeszkadza mi dużo telefonów z różnymi prośbami i zaproszeń, bo nie mam chwili odpoczynku. Do klubu oraz do domu przyjeżdżają ludzie, którzy czegoś chcą. Coraz częściej zdarza mi się im odmawiać.</span>
        <span start="2924" end="2925"> </span>
        <span start="2988" end="3043">Staram się nie odmawiać osobom, które kiedyś mi pomogły</span>
        <span start="3101" end="3103">.
</span>
        <span start="5101" end="5132">Szukałem sensu i celu w życiu. </span>
        <span start="5383" end="5508">Jacek Chańko, mój przyjaciel, był na spotkaniu wspólnoty Ruchu Światło i Życie, opowiedział mi o nim i wybraliśmy się razem. </span>
        <span start="5591" end="5705">Poszedłem na to spotkanie z ciekawości, zobaczyć, jak tam jest, i to mnie zafascynowało, nadało cel mojemu życiu. </span>
        <span start="6390" end="6669">Byłem chłopakiem, który nie ma innych wartości, tylko stawia sobie modne cele, które proponuje prasa i telewizja, i nazywa to sukcesem. Z doświadczenia wiem, że to jest błędne i nie warto się uganiać za sławą, bo wtedy człowiek staje się niewolnikiem środowiska, układów i ludzi.</span>
        <span start="6777" end="6778">
</span>
        <span start="7118" end="7315">W Ruchu nikt nikogo na siłę nie trzyma. Są tam ludzie o głębokiej wierze i otwartym sercu, którzy po prostu chcą pomóc sobie nawzajem. Najważniejszy jest Chrystus. On jest naszym Panem i Mistrzem. </span>
        <span start="9274" end="9632">Nigdy nie interesowały mnie dokładne struktury, po prostu przychodziłem na spotkania. Ksiądz lub inne odpowiedzialne osoby modlą się za wspólnotę i starają się swoim życiem dawać dobry przykład. Opiekują się osobami, które przychodzą, żeby nie czuły się samotne. To jest oparte na prawdzie i miłości. Człowiek już za pierwszym razem czuje się jak w rodzinie.</span>
        <span start="9812" end="9861">
Staram się nigdy nie oceniać innych ani siebie. </span>
        <span start="9937" end="9963">Jestem taki, jaki jestem. </span>
        <span start="10252" end="10408">Chciałbym wyjechać do jakiegoś dobrego klubu i tam sprawdzić, czy naprawdę jestem dobrym piłkarzem. Czuję wewnętrznie, że wszystkiego jeszcze nie pokazałem.</span>
        <span start="10554" end="10555">
</span>
        <span start="10957" end="11026">Teraz jest kilka konkretnych propozycji, które otrzymali moi doradcy.</span>
        <span start="11346" end="11680"> Niebawem te rozmowy z zagranicznymi kontrahentami dojdą do skutku. Odczuwam potrzebę, żeby w czerwcu wyjechać do klubu zagranicznego, taką potrzebę ma, zdaje się, także Widzew. W Polsce gra mi się coraz ciężej, bo jestem pilnowany ciągle przez jednego lub dwóch obrońców. Wszyscy się starają, żeby Citko nie pograł i nic nie pokazał.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Moje nazwisko ukazuje się prawie codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych. Znają mnie nie tylko ludzie, którzy interesują się sportem, lecz także zwykli zjadacze chleba, starsze kobiety i mężczyźni. Niektórzy ludzie chcieli wykorzystać ten chwilowy szum wokół mojej osoby, bo w tym czasie Citko był modny, ludzie chcieli się o nim czegoś dowiedzieć i jeśli w gazetach było coś o Citce, to one szły jak woda.
Chciałem tylko uczciwie trenować i pracować. Tak się ułożyło, że miałem bardzo dobre występy w Lidze Mistrzów, strzeliłem dwie bramki. Później było Wembley. Później był plebiscyt telewizyjny na najlepszego sportowca roku. Ludzie dowiedzieli się również o mojej stronie duchowej, przeżyciach wewnętrznych i nawróceniu.</body>
      <spans>
        <span start="167" end="617">Moje nazwisko ukazuje się prawie codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych. Znają mnie nie tylko ludzie, którzy interesują się sportem, lecz także zwykli zjadacze chleba, starsze kobiety i mężczyźni. Niektórzy ludzie chcieli wykorzystać ten chwilowy szum wokół mojej osoby, bo w tym czasie Citko był modny, ludzie chcieli się o nim czegoś dowiedzieć i jeśli w gazetach było coś o Citce, to one szły jak woda.</span>
        <span start="655" end="656">
</span>
        <span start="678" end="811">Chciałem tylko uczciwie trenować i pracować. Tak się ułożyło, że miałem bardzo dobre występy w Lidze Mistrzów, strzeliłem dwie bramki</span>
        <span start="863" end="887">. Później było Wembley. </span>
        <span start="1114" end="1177">Później był plebiscyt telewizyjny na najlepszego sportowca roku</span>
        <span start="1249" end="1251">. </span>
        <span start="1450" end="1545">Ludzie dowiedzieli się również o mojej stronie duchowej, przeżyciach wewnętrznych i nawróceniu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Marek Citko

Co to jest citkomania?

Moje nazwisko ukazuje się codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych.
Skąd się wzięło zainteresowanie?

Chciałem uczciwie trenować i pracować. Tak się ułożyło, że miałem dobre występy w Lidze Mistrzów. Później było Wembley. Media podsycały atmosferę, każdy czekał na ten mecz. zdobyłem gola w siódmej minucie i ukazały się tytuły w stylu: "Citko odczarował bramkę". Ludzie dowiedzieli się również o mojej stronie duchowej, przeżyciach wewnętrznych i nawróceniu.
Jak trafił pan do katolickiego Ruchu Światło i Życie?

Szukałem sensu i celu w życiu. mój przyjaciel był na spotkaniu wspólnoty, opowiedział mi o nim i wybraliśmy się razem. to mnie zafascynowało, nadało cel życiu. Dało mi wolność duchową.
Kiedy pan się nawrócił?

Miałem 20 lat.

Ruch nakłada na pana jakieś obowiązki?

To nie jest żadna instytucja. nikt od nikogo niczego nie wymaga. Jeśli sam poczuję się wobec kogoś zobowiązany, to mu pomagam. Najważniejsza jest Ewangelia i dziesięć przykazań. Jest modlitwa, jest śpiew przy gitarze. jest katecheza, czytanie Pisma Świętego, jego interpretacja.

na boisku pokazał pan już wszystkie swoje możliwości?

Chciałbym wyjechać do jakiegoś dobrego klubu i tam sprawdzić, czy naprawdę jestem dobrym piłkarzem.
Mówiło się, że kilka znanych klubów europejskich chciało pana kupić.
Do mnie osobiście żaden klub się nie zgłosił. Wszystkie propozycje szły do prezesów Widzewa lub dzwonili do mnie menedżerowie.
Odczuwam potrzebę, żeby w czerwcu wyjechać do klubu zagranicznego. W Polsce gra mi się coraz ciężej, jestem pilnowany ciągle. Wszyscy się starają, żeby Citko nie pograł i nic nie pokazał.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="11">Marek Citko</span>
        <span start="141" end="193">

Co to jest citkomania?

Moje nazwisko ukazuje się </span>
        <span start="200" end="284">codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych.</span>
        <span start="618" end="635">
Skąd się wzięło </span>
        <span start="638" end="656">zainteresowanie?

</span>
        <span start="678" end="687">Chciałem </span>
        <span start="693" end="750">uczciwie trenować i pracować. Tak się ułożyło, że miałem </span>
        <span start="757" end="787">dobre występy w Lidze Mistrzów</span>
        <span start="863" end="893">. Później było Wembley. Media </span>
        <span start="897" end="918">podsycały atmosferę, </span>
        <span start="921" end="947">każdy czekał na ten mecz. </span>
        <span start="1025" end="1113">zdobyłem gola w siódmej minucie i ukazały się tytuły w stylu: "Citko odczarował bramkę".</span>
        <span start="1449" end="1545"> Ludzie dowiedzieli się również o mojej stronie duchowej, przeżyciach wewnętrznych i nawróceniu.</span>
        <span start="5045" end="5131">
Jak trafił pan do katolickiego Ruchu Światło i Życie?

Szukałem sensu i celu w życiu.</span>
        <span start="5396" end="5411"> mój przyjaciel</span>
        <span start="5412" end="5439"> był na spotkaniu wspólnoty</span>
        <span start="5461" end="5507">, opowiedział mi o nim i wybraliśmy się razem.</span>
        <span start="5656" end="5691"> to mnie zafascynowało, nadało cel </span>
        <span start="5698" end="5729">życiu. Dało mi wolność duchową.</span>
        <span start="6670" end="6696">
Kiedy pan się nawrócił?

</span>
        <span start="6712" end="6719">Miałem </span>
        <span start="6725" end="6734">20 lat.

</span>
        <span start="6738" end="6808">Ruch nakłada na pana jakieś obowiązki?

To nie jest żadna instytucja. </span>
        <span start="6835" end="6869">nikt od nikogo niczego nie wymaga.</span>
        <span start="6922" end="6973"> Jeśli sam poczuję się wobec kogoś zobowiązany, to </span>
        <span start="6995" end="7006">mu pomagam.</span>
        <span start="7410" end="7461"> Najważniejsza jest Ewangelia i dziesięć przykazań.</span>
        <span start="8091" end="8132"> Jest modlitwa, jest śpiew przy gitarze. </span>
        <span start="8152" end="8212">jest katecheza, czytanie Pisma Świętego, jego interpretacja.</span>
        <span start="9784" end="9785">
</span>
        <span start="10170" end="10171">
</span>
        <span start="10175" end="10230">na boisku pokazał pan już wszystkie swoje możliwości?

</span>
        <span start="10252" end="10351">Chciałbym wyjechać do jakiegoś dobrego klubu i tam sprawdzić, czy naprawdę jestem dobrym piłkarzem.</span>
        <span start="10409" end="10478">
Mówiło się, że kilka znanych klubów europejskich chciało pana kupić.</span>
        <span start="10554" end="10573">
Do mnie osobiście </span>
        <span start="10585" end="10693">żaden klub się nie zgłosił. Wszystkie propozycje szły do prezesów Widzewa lub dzwonili do mnie menedżerowie.</span>
        <span start="11221" end="11222">
</span>
        <span start="11414" end="11479">Odczuwam potrzebę, żeby w czerwcu wyjechać do klubu zagranicznego</span>
        <span start="11522" end="11557">. W Polsce gra mi się coraz ciężej,</span>
        <span start="11560" end="11584"> jestem pilnowany ciągle</span>
        <span start="11617" end="11680">. Wszyscy się starają, żeby Citko nie pograł i nic nie pokazał.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Marek Citko

Co to jest citkomania?

Moje nazwisko ukazuje się codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych. Niektórzy ludzie chcieli wykorzystać ten chwilowy szum wokół mojej osoby.

Skąd się wzięło zainteresowanie?

Chciałem uczciwie trenować i pracować. Tak się ułożyło, że miałem dobre występy w Lidze Mistrzów. Później było Wembley. Media podsycały atmosferę, każdy czekał na ten mecz. zdobyłem gola w siódmej minucie i ukazały się tytuły w stylu: "Citko odczarował bramkę". Ludzie dowiedzieli się również o mojej stronie duchowej, przeżyciach wewnętrznych i nawróceniu.
Jest pan zmęczony popularnością?

Na pewno. Chciałbym spokojnie przejść przez ulicę, pójść na spacer, zjeść obiad w restauracji. Gdyby zachowanie kibiców było kulturalne, to nie byłoby sprawy, ale są często natarczywi.

Chętnie wraca pan do domu?

Jestem wdzięczny swoim rodzicom za wszystko, co dla mnie zrobili. Swoim postępowaniem dawali pięciorgu dzieciom dobry przykład, dbali o nasze wychowanie duchowe. W domu była dyscyplina. wszystkie święta były przeżywane w atmosferze uduchowienia, spowiedź, modlitwa.

Jak trafił pan do katolickiego Ruchu Światło i Życie?

Szukałem sensu i celu w życiu. mój przyjaciel był na spotkaniu wspólnoty, opowiedział mi o nim i wybraliśmy się razem. to mnie zafascynowało, nadało cel życiu. Dało mi wolność duchową. Dzięki Chrystusowi poradziłem sobie ze zniewoleniami i wszystkimi problemami.

Co było pańskim głównym celem w życiu do chwili wstąpienia do Ruchu?
Postawa egoistyczna: wszystko dla siebie, jak najwięcej zarobić, być sławnym.

Kiedy pan się nawrócił?

Miałem 20 lat.

Ruch nakłada na pana jakieś obowiązki?

To nie jest żadna instytucja. Tam spotyka się młodzież i nikt od nikogo niczego nie wymaga. Jeśli sam poczuję się wobec kogoś zobowiązany, to mu pomagam. Najważniejsza jest Ewangelia i dziesięć przykazań.
Na czym polegają spotkania?

Ksiądz jest przewodnikiem duchowym, ale spotkania prowadzi młodzież. Jest modlitwa, jest śpiew przy gitarze. jest katecheza, czytanie Pisma Świętego, jego interpretacja.

Co to jest Świadectwo?

Przyznanie się do Chrystusa, opowiadanie o tym, jak on zmienił moje życie.

Często chodzi pan do kościoła?

Teraz nie mam czasu na spotkania we wspólnocie Jeśli nie mam wyjazdu na mecz, w kościele jestem codziennie.


na boisku pokazał pan już wszystkie swoje możliwości?

Chciałbym wyjechać do jakiegoś dobrego klubu i tam sprawdzić, czy naprawdę jestem dobrym piłkarzem.
Mówiło się, że kilka znanych klubów europejskich chciało pana kupić.
Do mnie osobiście żaden klub się nie zgłosił. Wszystkie propozycje szły do prezesów Widzewa lub dzwonili do mnie menedżerowie. Bardzo spokojnie podchodziłem do tych spraw, bo nie chciałem wyjeżdżać z kraju.
Odczuwam potrzebę, żeby w czerwcu wyjechać do klubu zagranicznego, taką potrzebę ma, zdaje się, także Widzew. W Polsce gra mi się coraz ciężej, bo jestem pilnowany ciągle przez jednego lub dwóch obrońców. Wszyscy się starają, żeby Citko nie pograł i nic nie pokazał. Dalej pracuję nad sobą. Nie tragizuję, nie chodzę smutny i przygotowuję się do wyjazdu. Uczę się języka angielskiego, staram się poukładać sprawy osobiste, żebym w czerwcu był gotowy do wyjazdu.

jest pan bogatym człowiekiem?

stać mnie na wszystko. Nie interesuje mnie żadne bogactwo. Dla mnie biedniejszy człowiek, jeśli postępuje zgodnie z Ewangelią i przykazaniami, jest bardziej wartościowy niż bogaty.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="11">Marek Citko</span>
        <span start="141" end="193">

Co to jest citkomania?

Moje nazwisko ukazuje się </span>
        <span start="200" end="284">codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych.</span>
        <span start="408" end="481"> Niektórzy ludzie chcieli wykorzystać ten chwilowy szum wokół mojej osoby</span>
        <span start="616" end="635">.

Skąd się wzięło </span>
        <span start="638" end="656">zainteresowanie?

</span>
        <span start="678" end="687">Chciałem </span>
        <span start="693" end="750">uczciwie trenować i pracować. Tak się ułożyło, że miałem </span>
        <span start="757" end="787">dobre występy w Lidze Mistrzów</span>
        <span start="863" end="893">. Później było Wembley. Media </span>
        <span start="897" end="918">podsycały atmosferę, </span>
        <span start="921" end="947">każdy czekał na ten mecz. </span>
        <span start="1025" end="1113">zdobyłem gola w siódmej minucie i ukazały się tytuły w stylu: "Citko odczarował bramkę".</span>
        <span start="1449" end="1545"> Ludzie dowiedzieli się również o mojej stronie duchowej, przeżyciach wewnętrznych i nawróceniu.</span>
        <span start="2485" end="2504">
Jest pan zmęczony </span>
        <span start="2510" end="2594">popularnością?

Na pewno. Chciałbym spokojnie przejść przez ulicę, pójść na spacer, </span>
        <span start="2602" end="2697">zjeść obiad w restauracji. Gdyby zachowanie kibiców było kulturalne, to nie byłoby sprawy, ale </span>
        <span start="2701" end="2722">są często natarczywi.</span>
        <span start="3721" end="3723">

</span>
        <span start="3764" end="3792">Chętnie wraca pan do domu?

</span>
        <span start="3800" end="3961">Jestem wdzięczny swoim rodzicom za wszystko, co dla mnie zrobili. Swoim postępowaniem dawali pięciorgu dzieciom dobry przykład, dbali o nasze wychowanie duchowe.</span>
        <span start="4154" end="4162"> W domu </span>
        <span start="4169" end="4185">była dyscyplina.</span>
        <span start="4438" end="4517"> wszystkie święta były przeżywane w atmosferze uduchowienia, spowiedź, modlitwa</span>
        <span start="4545" end="4546">.</span>
        <span start="5044" end="5131">

Jak trafił pan do katolickiego Ruchu Światło i Życie?

Szukałem sensu i celu w życiu.</span>
        <span start="5396" end="5411"> mój przyjaciel</span>
        <span start="5412" end="5439"> był na spotkaniu wspólnoty</span>
        <span start="5461" end="5507">, opowiedział mi o nim i wybraliśmy się razem.</span>
        <span start="5656" end="5691"> to mnie zafascynowało, nadało cel </span>
        <span start="5698" end="5729">życiu. Dało mi wolność duchową.</span>
        <span start="5846" end="5924"> Dzięki Chrystusowi poradziłem sobie ze zniewoleniami i wszystkimi problemami.</span>
        <span start="6169" end="6239">

Co było pańskim głównym celem w życiu do chwili wstąpienia do Ruchu?</span>
        <span start="6240" end="6306">
Postawa egoistyczna: wszystko dla siebie, jak najwięcej zarobić, </span>
        <span start="6333" end="6344">być sławnym</span>
        <span start="6388" end="6389">.</span>
        <span start="6669" end="6696">

Kiedy pan się nawrócił?

</span>
        <span start="6712" end="6719">Miałem </span>
        <span start="6725" end="6734">20 lat.

</span>
        <span start="6738" end="6869">Ruch nakłada na pana jakieś obowiązki?

To nie jest żadna instytucja. Tam spotyka się młodzież i nikt od nikogo niczego nie wymaga.</span>
        <span start="6922" end="6973"> Jeśli sam poczuję się wobec kogoś zobowiązany, to </span>
        <span start="6995" end="7006">mu pomagam.</span>
        <span start="7410" end="7461"> Najważniejsza jest Ewangelia i dziesięć przykazań.</span>
        <span start="7787" end="7788">
</span>
        <span start="7892" end="7918">Na czym polegają spotkania</span>
        <span start="7932" end="8003">?

Ksiądz jest przewodnikiem duchowym, ale spotkania prowadzi młodzież.</span>
        <span start="8091" end="8132"> Jest modlitwa, jest śpiew przy gitarze. </span>
        <span start="8152" end="8212">jest katecheza, czytanie Pisma Świętego, jego interpretacja.</span>
        <span start="8737" end="8837">

Co to jest Świadectwo?

Przyznanie się do Chrystusa, opowiadanie o tym, jak on zmienił moje życie.</span>
        <span start="9632" end="9672">

Często chodzi pan do kościoła?

Teraz </span>
        <span start="9680" end="9752">nie mam czasu na spotkania we wspólnocie Jeśli nie mam wyjazdu na mecz, </span>
        <span start="9755" end="9785">w kościele jestem codziennie.
</span>
        <span start="10169" end="10171">

</span>
        <span start="10175" end="10230">na boisku pokazał pan już wszystkie swoje możliwości?

</span>
        <span start="10252" end="10351">Chciałbym wyjechać do jakiegoś dobrego klubu i tam sprawdzić, czy naprawdę jestem dobrym piłkarzem.</span>
        <span start="10409" end="10478">
Mówiło się, że kilka znanych klubów europejskich chciało pana kupić.</span>
        <span start="10554" end="10573">
Do mnie osobiście </span>
        <span start="10585" end="10693">żaden klub się nie zgłosił. Wszystkie propozycje szły do prezesów Widzewa lub dzwonili do mnie menedżerowie.</span>
        <span start="10876" end="10956"> Bardzo spokojnie podchodziłem do tych spraw, bo nie chciałem wyjeżdżać z kraju.</span>
        <span start="11221" end="11222">
</span>
        <span start="11414" end="11680">Odczuwam potrzebę, żeby w czerwcu wyjechać do klubu zagranicznego, taką potrzebę ma, zdaje się, także Widzew. W Polsce gra mi się coraz ciężej, bo jestem pilnowany ciągle przez jednego lub dwóch obrońców. Wszyscy się starają, żeby Citko nie pograł i nic nie pokazał.</span>
        <span start="11870" end="11893"> Dalej pracuję nad sobą</span>
        <span start="11997" end="12169">. Nie tragizuję, nie chodzę smutny i przygotowuję się do wyjazdu. Uczę się języka angielskiego, staram się poukładać sprawy osobiste, żebym w czerwcu był gotowy do wyjazdu.</span>
        <span start="12632" end="12634">

</span>
        <span start="12638" end="12669">jest pan bogatym człowiekiem?

</span>
        <span start="12717" end="12739">stać mnie na wszystko.</span>
        <span start="12932" end="12968"> Nie interesuje mnie żadne bogactwo.</span>
        <span start="13052" end="13174"> Dla mnie biedniejszy człowiek, jeśli postępuje zgodnie z Ewangelią i przykazaniami, jest bardziej wartościowy niż bogaty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Marek Citko

Co to jest citkomania?

Moje nazwisko ukazuje się codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych.Chciałem uczciwie trenować i pracować. Tak się ułożyło, że miałem dobre występy w Lidze Mistrzów. Później było Wembley.  zdobyłem gola w siódmej minucie. Ludzie dowiedzieli się również o mojej stronie duchowej, przeżyciach wewnętrznych i nawróceniu.
Jak trafił pan do katolickiego Ruchu Światło i Życie?

Szukałem sensu i celu w życiu. mój przyjaciel był na spotkaniu wspólnoty, opowiedział mi o nim i wybraliśmy się razem. to mnie zafascynowało, nadało cel życiu. Dało mi wolność duchową. Najważniejsza jest Ewangelia i dziesięć przykazań. modlitwa, czytanie Pisma Świętego, jego interpretacja.

na boisku pokazał pan wszystkie możliwości?

Chciałbym wyjechać do dobrego klubu i sprawdzić, czy naprawdę jestem dobrym piłkarzem.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="11">Marek Citko</span>
        <span start="141" end="193">

Co to jest citkomania?

Moje nazwisko ukazuje się </span>
        <span start="200" end="284">codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych.</span>
        <span start="678" end="687">Chciałem </span>
        <span start="693" end="750">uczciwie trenować i pracować. Tak się ułożyło, że miałem </span>
        <span start="757" end="787">dobre występy w Lidze Mistrzów</span>
        <span start="863" end="887">. Później było Wembley. </span>
        <span start="946" end="947"> </span>
        <span start="1025" end="1056">zdobyłem gola w siódmej minucie</span>
        <span start="1112" end="1113">.</span>
        <span start="1449" end="1545"> Ludzie dowiedzieli się również o mojej stronie duchowej, przeżyciach wewnętrznych i nawróceniu.</span>
        <span start="5045" end="5131">
Jak trafił pan do katolickiego Ruchu Światło i Życie?

Szukałem sensu i celu w życiu.</span>
        <span start="5396" end="5411"> mój przyjaciel</span>
        <span start="5412" end="5439"> był na spotkaniu wspólnoty</span>
        <span start="5461" end="5507">, opowiedział mi o nim i wybraliśmy się razem.</span>
        <span start="5656" end="5691"> to mnie zafascynowało, nadało cel </span>
        <span start="5698" end="5729">życiu. Dało mi wolność duchową.</span>
        <span start="7410" end="7461"> Najważniejsza jest Ewangelia i dziesięć przykazań.</span>
        <span start="8091" end="8092"> </span>
        <span start="8097" end="8107">modlitwa, </span>
        <span start="8168" end="8212">czytanie Pisma Świętego, jego interpretacja.</span>
        <span start="9784" end="9785">
</span>
        <span start="10170" end="10171">
</span>
        <span start="10175" end="10197">na boisku pokazał pan </span>
        <span start="10201" end="10211">wszystkie </span>
        <span start="10217" end="10230">możliwości?

</span>
        <span start="10252" end="10274">Chciałbym wyjechać do </span>
        <span start="10283" end="10299">dobrego klubu i </span>
        <span start="10303" end="10351">sprawdzić, czy naprawdę jestem dobrym piłkarzem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Moje nazwisko ukazuje się codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych. Znają mnie nie tylko ludzie, którzy interesują się sportem, lecz także zwykli zjadacze chleba. Chciałem tylko uczciwie trenować i pracować. miałem dobre występy w Lidze Mistrzów. Później było Wembley. od wielu lat żaden Polak nie strzelił tam bramki. zdobyłem gola w siódmej minucie i ukazały się tytuły w stylu: "Citko odczarował bramkę". 

Szukałem sensu i celu w życiu. Jacek Chańko, mój przyjaciel, był na spotkaniu wspólnoty Ruchu Światło i Życie, opowiedział mi o nim i wybraliśmy się razem. to nadało cel mojemu życiu. Dzięki Chrystusowi poradziłem sobie ze zniewoleniami i wszystkimi problemami. Tam spotyka się młodzież i nikt od nikogo niczego nie wymaga. Najważniejszy jest Chrystus. jest naszym Panem i Mistrzem. spotkania prowadzi młodzież. Jest modlitwa, śpiew przy gitarze. są Świadectwa. Jest też modlitwa za osoby, które jej potrzebują. Ja takiej modlitwy doświadczyłem przychodząc na spotkanie. Pan Bóg mnie uzdrowił z moich grzechów. Co to jest Świadectwo?Przyznanie się do Chrystusa, opowiadanie o tym, jak on zmienił moje życie. Miałem osobisty kontakt z Jezusem. Tego nie da się opisać. 

Chciałbym wyjechać do jakiegoś dobrego klubu i tam sprawdzić, czy naprawdę jestem dobrym piłkarzem. jest kilka konkretnych propozycji, które otrzymali moi doradcy. Niebawem te rozmowy z zagranicznymi kontrahentami dojdą do skutku. Odczuwam potrzebę, żeby w czerwcu wyjechać do klubu zagranicznego. W Polsce gra mi się coraz ciężej, bo jestem pilnowany ciągle przez jednego lub dwóch obrońców.</body>
      <spans>
        <span start="167" end="193">Moje nazwisko ukazuje się </span>
        <span start="200" end="378">codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych. Znają mnie nie tylko ludzie, którzy interesują się sportem, lecz także zwykli zjadacze chleba</span>
        <span start="407" end="409">. </span>
        <span start="678" end="723">Chciałem tylko uczciwie trenować i pracować. </span>
        <span start="743" end="750">miałem </span>
        <span start="757" end="787">dobre występy w Lidze Mistrzów</span>
        <span start="863" end="887">. Później było Wembley. </span>
        <span start="972" end="1022">od wielu lat żaden Polak nie strzelił tam bramki. </span>
        <span start="1025" end="1114">zdobyłem gola w siódmej minucie i ukazały się tytuły w stylu: "Citko odczarował bramkę". </span>
        <span start="5044" end="5046">

</span>
        <span start="5101" end="5132">Szukałem sensu i celu w życiu. </span>
        <span start="5383" end="5508">Jacek Chańko, mój przyjaciel, był na spotkaniu wspólnoty Ruchu Światło i Życie, opowiedział mi o nim i wybraliśmy się razem. </span>
        <span start="5657" end="5660">to </span>
        <span start="5680" end="5705">nadało cel mojemu życiu. </span>
        <span start="5847" end="5925">Dzięki Chrystusowi poradziłem sobie ze zniewoleniami i wszystkimi problemami. </span>
        <span start="6808" end="6870">Tam spotyka się młodzież i nikt od nikogo niczego nie wymaga. </span>
        <span start="7253" end="7282">Najważniejszy jest Chrystus. </span>
        <span start="7285" end="7315">jest naszym Panem i Mistrzem. </span>
        <span start="7975" end="8004">spotkania prowadzi młodzież. </span>
        <span start="8092" end="8106">Jest modlitwa,</span>
        <span start="8111" end="8132"> śpiew przy gitarze. </span>
        <span start="8220" end="8235">są Świadectwa. </span>
        <span start="8396" end="8444">Jest też modlitwa za osoby, które jej potrzebują</span>
        <span start="8469" end="8528">. Ja takiej modlitwy doświadczyłem przychodząc na spotkanie</span>
        <span start="8541" end="8581">. Pan Bóg mnie uzdrowił z moich grzechów</span>
        <span start="8641" end="8642">.</span>
        <span start="8654" end="8655"> </span>
        <span start="8739" end="8761">Co to jest Świadectwo?</span>
        <span start="8763" end="8895">Przyznanie się do Chrystusa, opowiadanie o tym, jak on zmienił moje życie. Miałem osobisty kontakt z Jezusem. Tego nie da się opisać</span>
        <span start="8903" end="8905">. </span>
        <span start="9784" end="9786">

</span>
        <span start="10252" end="10352">Chciałbym wyjechać do jakiegoś dobrego klubu i tam sprawdzić, czy naprawdę jestem dobrym piłkarzem. </span>
        <span start="10963" end="11026">jest kilka konkretnych propozycji, które otrzymali moi doradcy.</span>
        <span start="11346" end="11479"> Niebawem te rozmowy z zagranicznymi kontrahentami dojdą do skutku. Odczuwam potrzebę, żeby w czerwcu wyjechać do klubu zagranicznego</span>
        <span start="11522" end="11618">. W Polsce gra mi się coraz ciężej, bo jestem pilnowany ciągle przez jednego lub dwóch obrońców.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Moje nazwisko ukazuje się codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych. Znają mnie nie tylko ludzie, którzy interesują się sportem, lecz także zwykli zjadacze chleba. Chciałem tylko uczciwie trenować i pracować. miałem dobre występy w Lidze Mistrzów. Później było Wembley. od wielu lat żaden Polak nie strzelił tam bramki. zdobyłem gola w siódmej minucie i ukazały się tytuły w stylu: "Citko odczarował bramkę". Chciałbym spokojnie przejść przez ulicę, pójść na spacer. Gdyby zachowanie kibiców było kulturalne, to nie byłoby sprawy, ale oni są często natarczywi.

rodzina przeżywa moje mecze. Mama na bieżąco śledzi wyniki. brat nagrywa na wideo spotkania, w których gram. Jestem wdzięczny swoim rodzicom za wszystko, co dla mnie zrobili. Swoim postępowaniem dawali dobry przykład. W podstawówce był taki okres, że miałem piątki i czwórki, potem, w liceum nie miałem większych problemów. 

Szukałem sensu i celu w życiu. Błądziłem, różne myśli chodziły mi po głowie. Jacek Chańko, mój przyjaciel, był na spotkaniu wspólnoty Ruchu Światło i Życie, opowiedział mi o nim i wybraliśmy się razem. Poszedłem na to spotkanie i to mnie zafascynowało, nadało cel mojemu życiu. Dało mi wolność duchową. Dzięki Chrystusowi poradziłem sobie ze zniewoleniami i wszystkimi problemami. Ruch To nie jest żadna instytucja. Tam spotyka się młodzież i nikt od nikogo niczego nie wymaga. Mamy wolność i wolny wybór. Najważniejszy jest Chrystus. jest naszym Panem i Mistrzem. spotkania prowadzi młodzież. Jest modlitwa, śpiew przy gitarze. Na każdym spotkaniu jest katecheza. są Świadectwa. Jest też modlitwa za osoby, które jej potrzebują. Ja takiej modlitwy doświadczyłem przychodząc na spotkanie pierwszy raz. Pan Bóg mnie uzdrowił z moich grzechów. Co to jest Świadectwo?Przyznanie się do Chrystusa, opowiadanie o tym, jak on zmienił moje życie. Miałem osobisty kontakt z Jezusem. Tego nie da się opisać słowami. 

Staram się nigdy nie oceniać innych ani siebie. Chciałbym wyjechać do jakiegoś dobrego klubu i tam sprawdzić, czy naprawdę jestem dobrym piłkarzem. Czuję, że wszystkiego jeszcze nie pokazałem. Do mnie osobiście do tej pory żaden klub się nie zgłosił. Wszystkie propozycje szły do prezesów Widzewa lub dzwonili do mnie menedżerowie. Teraz jest kilka konkretnych propozycji, które otrzymali moi doradcy.

tyle nieprawdziwych rzeczy napisano o mnie w prasie, że poprosiłem pana Zimocha, żeby wziął na siebie kontakt z mediami. Niebawem te rozmowy z zagranicznymi kontrahentami dojdą do skutku. Odczuwam potrzebę, żeby w czerwcu wyjechać do klubu zagranicznego. W Polsce gra mi się coraz ciężej, bo jestem pilnowany ciągle przez jednego lub dwóch obrońców. Nie jestem załamany swoją słabszą grą. Jeśli drużyna wygrywa, to mi wystarcza. 

Spotykałem się z okropnym sędziowaniem. Sędziowie śmiali mi się w oczy i prowadzili mecze tak, jak chcieli. Powiedziałem kiedyś prezesowi Jagiellonii Białystok, że gra w drugiej lidze już mnie nie interesuje, bo boiskowe oszustwo zabiera ambicję i chęć do gry. Daleki jestem od tego, żeby kogoś potępiać. Są jednak sędziowie, którzy odnoszą się do piłkarzy bez szacunku. 

w Widzewie jest superatmosfera. Wspólnie siadamy, żartujemy. Jeśli ktoś próbuje wywyższać się, to od razu cała drużyna reaguje negatywnie i on musi się pogodzić z zasadami, które tu panują.</body>
      <spans>
        <span start="167" end="193">Moje nazwisko ukazuje się </span>
        <span start="200" end="378">codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w sportowych dziennikach telewizyjnych. Znają mnie nie tylko ludzie, którzy interesują się sportem, lecz także zwykli zjadacze chleba</span>
        <span start="407" end="409">. </span>
        <span start="678" end="723">Chciałem tylko uczciwie trenować i pracować. </span>
        <span start="743" end="750">miałem </span>
        <span start="757" end="787">dobre występy w Lidze Mistrzów</span>
        <span start="863" end="887">. Później było Wembley. </span>
        <span start="972" end="1022">od wielu lat żaden Polak nie strzelił tam bramki. </span>
        <span start="1025" end="1114">zdobyłem gola w siódmej minucie i ukazały się tytuły w stylu: "Citko odczarował bramkę". </span>
        <span start="2536" end="2592">Chciałbym spokojnie przejść przez ulicę, pójść na spacer</span>
        <span start="2627" end="2722">. Gdyby zachowanie kibiców było kulturalne, to nie byłoby sprawy, ale oni są często natarczywi.</span>
        <span start="3142" end="3144">

</span>
        <span start="3149" end="3209">rodzina przeżywa moje mecze. Mama na bieżąco śledzi wyniki. </span>
        <span start="3220" end="3242">brat nagrywa na wideo </span>
        <span start="3252" end="3279">spotkania, w których gram. </span>
        <span start="3800" end="3893">Jestem wdzięczny swoim rodzicom za wszystko, co dla mnie zrobili. Swoim postępowaniem dawali </span>
        <span start="3912" end="3926">dobry przykład</span>
        <span start="3960" end="3962">. </span>
        <span start="4570" end="4610">W podstawówce był taki okres, że miałem </span>
        <span start="4615" end="4648">piątki i czwórki, potem, w liceum</span>
        <span start="4796" end="4829"> nie miałem większych problemów. </span>
        <span start="5044" end="5046">

</span>
        <span start="5101" end="5176">Szukałem sensu i celu w życiu. Błądziłem, różne myśli chodziły mi po głowie</span>
        <span start="5261" end="5263">. </span>
        <span start="5383" end="5508">Jacek Chańko, mój przyjaciel, był na spotkaniu wspólnoty Ruchu Światło i Życie, opowiedział mi o nim i wybraliśmy się razem. </span>
        <span start="5591" end="5617">Poszedłem na to spotkanie </span>
        <span start="5655" end="5730">i to mnie zafascynowało, nadało cel mojemu życiu. Dało mi wolność duchową. </span>
        <span start="5847" end="5925">Dzięki Chrystusowi poradziłem sobie ze zniewoleniami i wszystkimi problemami. </span>
        <span start="6738" end="6743">Ruch </span>
        <span start="6778" end="6898">To nie jest żadna instytucja. Tam spotyka się młodzież i nikt od nikogo niczego nie wymaga. Mamy wolność i wolny wybór. </span>
        <span start="7253" end="7282">Najważniejszy jest Chrystus. </span>
        <span start="7285" end="7315">jest naszym Panem i Mistrzem. </span>
        <span start="7975" end="8004">spotkania prowadzi młodzież. </span>
        <span start="8092" end="8106">Jest modlitwa,</span>
        <span start="8111" end="8166"> śpiew przy gitarze. Na każdym spotkaniu jest katecheza</span>
        <span start="8211" end="8213">. </span>
        <span start="8220" end="8235">są Świadectwa. </span>
        <span start="8396" end="8444">Jest też modlitwa za osoby, które jej potrzebują</span>
        <span start="8469" end="8581">. Ja takiej modlitwy doświadczyłem przychodząc na spotkanie pierwszy raz. Pan Bóg mnie uzdrowił z moich grzechów</span>
        <span start="8641" end="8642">.</span>
        <span start="8654" end="8655"> </span>
        <span start="8739" end="8761">Co to jest Świadectwo?</span>
        <span start="8763" end="8905">Przyznanie się do Chrystusa, opowiadanie o tym, jak on zmienił moje życie. Miałem osobisty kontakt z Jezusem. Tego nie da się opisać słowami. </span>
        <span start="9784" end="9786">

</span>
        <span start="9813" end="9861">Staram się nigdy nie oceniać innych ani siebie. </span>
        <span start="10252" end="10357">Chciałbym wyjechać do jakiegoś dobrego klubu i tam sprawdzić, czy naprawdę jestem dobrym piłkarzem. Czuję</span>
        <span start="10369" end="10408">, że wszystkiego jeszcze nie pokazałem.</span>
        <span start="10416" end="10417"> </span>
        <span start="10555" end="10694">Do mnie osobiście do tej pory żaden klub się nie zgłosił. Wszystkie propozycje szły do prezesów Widzewa lub dzwonili do mnie menedżerowie. </span>
        <span start="10957" end="11026">Teraz jest kilka konkretnych propozycji, które otrzymali moi doradcy.</span>
        <span start="11182" end="11184">

</span>
        <span start="11226" end="11479">tyle nieprawdziwych rzeczy napisano o mnie w prasie, że poprosiłem pana Zimocha, żeby wziął na siebie kontakt z mediami. Niebawem te rozmowy z zagranicznymi kontrahentami dojdą do skutku. Odczuwam potrzebę, żeby w czerwcu wyjechać do klubu zagranicznego</span>
        <span start="11522" end="11619">. W Polsce gra mi się coraz ciężej, bo jestem pilnowany ciągle przez jednego lub dwóch obrońców. </span>
        <span start="11792" end="11871">Nie jestem załamany swoją słabszą grą. Jeśli drużyna wygrywa, to mi wystarcza. </span>
        <span start="13174" end="13176">

</span>
        <span start="13261" end="13522">Spotykałem się z okropnym sędziowaniem. Sędziowie śmiali mi się w oczy i prowadzili mecze tak, jak chcieli. Powiedziałem kiedyś prezesowi Jagiellonii Białystok, że gra w drugiej lidze już mnie nie interesuje, bo boiskowe oszustwo zabiera ambicję i chęć do gry. </span>
        <span start="13565" end="13609">Daleki jestem od tego, żeby kogoś potępiać. </span>
        <span start="13652" end="13716">Są jednak sędziowie, którzy odnoszą się do piłkarzy bez szacunku</span>
        <span start="13766" end="13768">. </span>
        <span start="14843" end="14845">

</span>
        <span start="14849" end="14865">w Widzewie jest </span>
        <span start="14926" end="14960">superatmosfera. Wspólnie siadamy, </span>
        <span start="14969" end="15108">żartujemy. Jeśli ktoś próbuje wywyższać się, to od razu cała drużyna reaguje negatywnie i on musi się pogodzić z zasadami, które tu panują.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Moje nazwisko ukazuje się codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w dziennikach telewizyjnych. Chciałem tylko uczciwie trenować i pracować. miałem dobre występy w Lidze Mistrzów. Później było Wembley. od wielu lat żaden Polak nie strzelił tam bramki. zdobyłem gola i ukazały się tytuły: "Citko odczarował bramkę". 

Szukałem sensu w życiu. mój przyjaciel, był na spotkaniu wspólnoty Ruchu Światło i Życie, wybraliśmy się razem. to nadało cel mojemu życiu. Tam spotyka się młodzież. Najważniejszy jest Chrystus. jest naszym Panem i Mistrzem. Jest modlitwa. są Świadectwa. Jest też modlitwa za osoby, które jej potrzebują. Ja takiej modlitwy doświadczyłem. 

Chciałbym wyjechać do dobrego klubu i tam sprawdzić, czy naprawdę jestem dobrym piłkarzem. jest kilka propozycji. W Polsce gra mi się coraz ciężej, bo jestem pilnowany ciągle przez obrońców.</body>
      <spans>
        <span start="167" end="193">Moje nazwisko ukazuje się </span>
        <span start="200" end="247">codziennie w jakiejś gazecie albo słychać je w </span>
        <span start="258" end="285">dziennikach telewizyjnych. </span>
        <span start="678" end="723">Chciałem tylko uczciwie trenować i pracować. </span>
        <span start="743" end="750">miałem </span>
        <span start="757" end="787">dobre występy w Lidze Mistrzów</span>
        <span start="863" end="887">. Później było Wembley. </span>
        <span start="972" end="1022">od wielu lat żaden Polak nie strzelił tam bramki. </span>
        <span start="1025" end="1039">zdobyłem gola </span>
        <span start="1057" end="1077">i ukazały się tytuły</span>
        <span start="1085" end="1114">: "Citko odczarował bramkę". </span>
        <span start="5044" end="5046">

</span>
        <span start="5101" end="5116">Szukałem sensu </span>
        <span start="5123" end="5132">w życiu. </span>
        <span start="5397" end="5463">mój przyjaciel, był na spotkaniu wspólnoty Ruchu Światło i Życie, </span>
        <span start="5486" end="5508">wybraliśmy się razem. </span>
        <span start="5657" end="5660">to </span>
        <span start="5680" end="5705">nadało cel mojemu życiu. </span>
        <span start="6808" end="6832">Tam spotyka się młodzież</span>
        <span start="6868" end="6870">. </span>
        <span start="7253" end="7282">Najważniejszy jest Chrystus. </span>
        <span start="7285" end="7315">jest naszym Panem i Mistrzem. </span>
        <span start="8092" end="8105">Jest modlitwa</span>
        <span start="8130" end="8132">. </span>
        <span start="8220" end="8235">są Świadectwa. </span>
        <span start="8396" end="8444">Jest też modlitwa za osoby, które jej potrzebują</span>
        <span start="8469" end="8503">. Ja takiej modlitwy doświadczyłem</span>
        <span start="8541" end="8543">. </span>
        <span start="9784" end="9786">

</span>
        <span start="10252" end="10274">Chciałbym wyjechać do </span>
        <span start="10283" end="10352">dobrego klubu i tam sprawdzić, czy naprawdę jestem dobrym piłkarzem. </span>
        <span start="10963" end="10974">jest kilka </span>
        <span start="10986" end="10996">propozycji</span>
        <span start="11025" end="11026">.</span>
        <span start="11346" end="11347"> </span>
        <span start="11524" end="11591">W Polsce gra mi się coraz ciężej, bo jestem pilnowany ciągle przez </span>
        <span start="11609" end="11618">obrońców.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
