<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704210042">
  <date>1997-04-21</date>
  <title>Pieniądze z dwóch kas</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Filip Frydrykiewicz</authors>
  <body>PARLAMENT

Częściowym uposażeniem poseł lub senator może dorobić do pensji

Pieniądze z dwóch kas

RYS. DARIUSZ PIETRZAK

FILIP FRYDRYKIEWICZ

Poseł Krzysztof Dołowy wykłada na SGGW, poseł Waldemar Pawlak uprawia rolę, a poseł Jacek Pawlicki pracuje jako kapitan służby więziennej. Ponieważ ich dochody z tych źródeł są niewysokie, uzupełniają je uposażeniem poselskim. Razem 67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.

Trybunał Konstytucyjny orzekł niedawno: poseł, który nie zdecydował się na porzucenie zawodowego zajęcia na rzecz pracy w Sejmie, nie może narzekać, że Kancelaria Sejmu nie wypłaca mu pełnego uposażenia. Przyjęcie zasady, że każdemu parlamentarzyście, niezależnie od tego, czy pracuje na państwowej posadzie, prowadzi działalność gospodarczą, czy też zrezygnował z innych zajęć i poświęca się tylko pracy w parlamencie, należy się pełne uposażenie posła zawodowego, chcieli przeforsować członkowie PSL. Wystąpili więc przeciwko ustawie o wykonywaniu mandatu posła i senatora do Trybunału Konstytucyjnego. Argumentowali, że dzielenie posłów na tych, którym należy się pensja, i tych, którzy pensji nie dostaną, bo nie zrezygnowali z pracy poza parlamentem, jest różnicowaniem obywateli wobec prawa. - Przecież każdy poseł ma takie same obowiązki, powinien więc mieć takie same przywileje - mówili.

Furtka dla uzasadnionych przypadków

Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę (obecnie 1200 zł), ale uposażenie (2800 zł) tylko ten, który zostanie posłem zawodowym.

Kategoryczność tego zapisu złagodzono jednak ustępem 4 artykułu 24 ustawy: "W uzasadnionych przypadkach Prezydium Sejmu może podjąć decyzję o przyznaniu, na wniosek posła, uposażenia w całości lub w części". Jednym słowem, każdy parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może poprosić o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. Jeśli więc poseł stwierdzi, że zarabia sto złotych, to dostanie 2700 zł, jeśli z innego źródła ma 2700, to Sejm dołoży mu brakujące sto złotych. Prezydium Senatu stosuje nawet zasadę, że przyznaje pracującym senatorom całe 2800 zł.

Po wejściu w życie ustawy do prezydium popłynęły podania o dofinansowanie. Występowali naukowcy, nauczyciele akademiccy, rolnicy, emeryci, a nawet prowadzący drobną działalność gospodarczą. Przedstawiali zaświadczenia z różnych instytucji lub własne oświadczenia, według których zarabiają za mało. Prezydium Sejmu uznało racje 65 posłów, Prezydium Senatu 32 senatorów. Przyznało im dodatkowe pieniądze. Nie wiadomo tylko, ile któremu, tak Kancelaria Sejmu, jak i Kancelaria Senatu odmawiają bowiem takiej informacji. Można więc dowiedzieć się, ile zarabia poseł z pełnym uposażeniem, ale nie można sprawdzić, ile zarabia ten, który bierze tylko część pieniędzy.

Udało nam się nieoficjalnie dowiedzieć tylko tyle, że w marcu 19 posłów dostawało ponad 2600 zł, 20 posłów od 2200 do 2600 zł, 14 posłów od 1700 do 2200 zł, 7 posłów od 1000 do 1700 zł, a 6 poniżej 1000 zł.

W gronie tych pół i trzy czwarte sejmowych "etatowców" dwie grupy są najliczniejsze - rolnicy (30 osób) i pracownicy "budżetówki" (lekarze, nauczyciele, nauczyciele akademiccy, pracownicy naukowi - 22 osoby). Są posłowie, którzy zachowali sobie wykłady na uczelniach bądź inne zajęcia naukowe, jak Ryszard Bugaj (Instytut Ekonomii PAN, UP), Waldemar Michna (Instytut Ekonomiki Rolnictwa SGGW, PSL), Ludwik Turko (Instytut Fizyki Teoretycznej Uniwersytetu Wrocławskiego, UW), są zatrudnieni na etatach w instytucjach państwowych jak Jacek Pawlicki (Centralny Zarząd Służby Więziennej, PSL), albo prowadzą gospodarstwa rolne jak Waldemar Pawlak, Alfred Domagalski czy Jarosław Kalinowski.

Prezydia Sejmu i Senatu nie weryfikują danych zawartych we wnioskach. Jeśli poseł napisze, że na uczelni zarabia 300 złotych, albo że jego gospodarstwo nie przynosi dochodu - wierzy mu na słowo.

Hektary bez dochodu

Poseł Ignacy Półćwiartek (PSL) miał wraz z żoną 17,5 hektara ziemi w Rzeszowskiem. W lipcu ubiegłego roku dokupił od Agencji Rynku Rolnego jeszcze 61 hektarów. Później wystąpił do Prezydium Sejmu z prośbą o uposażenie, ponieważ ziemia ta nie przynosi mu żadnego zysku. Dlaczego? Po pierwsze na zakup ziemi, maszyn rolniczych i inwentarza musiał pożyczyć w banku 120 tys. zł, po drugie "przychodowość" wyliczona w gminie na 50 752 zł "jest przychodowością teoretyczną", po trzecie "w celu utrzymania minimalnej sprawności [siebie jako posła - red.] zmuszony jestem zatrudniać siły najemne". W piśmie do prezydium poseł skarży się też, że grad zniszczył mu 65 procent plonów, których nie ubezpieczył, a do tego ma czworo dzieci na utrzymaniu. W zakończeniu konkluduje, iż nie osiągnął żadnych dochodów, bo "nakłady na produkcję rolną znacznie przekraczają osiągnięte przychody".

Henryk Siedlecki (nie zrzeszony, wcześniej PSL) mówi, że jest posłem zawodowym, bo wypełnia wszystkie obowiązki poselskie - pracuje w dwóch komisjach (rolnictwa i budowlanej), jest na posiedzeniach Izby. 30-hektarowe gospodarstwo powiększył w tej kadencji Sejmu do 60 hektarów. Prowadził jeszcze spółkę cywilną zajmującą się skupem zwierząt, ale przepisał ją na żonę. - To szczątkowa działalność, chcieliśmy ją zlikwidować, ale trzeba by miesiąc za tym chodzić - mówi.

Siedlecki produkuje buraki, pszenicę, rośliny strączkowe, hoduje trochę zwierząt. - Dwa lata temu przez nieobecność straciłem 20 tys. zł. Na kilku hektarach szlag trafił połowę fasolki, bo była źle zbierana - podaje przykład strat, na jakie naraża się dzieląc czas między Sejmem i domem. Dlatego wystąpił o uposażenie i dostaje teraz 1600 zł netto miesięcznie. Te pieniądze wyrównują mu dodatkowe koszty, jakie ponosi w związku z obecnością w Sejmie. - Na przykład kupuję droższe, ale skuteczniejsze środki ochrony roślin - mówi. - Bez pieniędzy z Sejmu musiałbym, albo obniżyć poziom życia, albo rodzina musiałaby pracować za mnie - wyjaśnia.

19,6-hektarowe gospodarstwo w Białej koło Wielunia ma Wojciech Zarzycki (PSL). W Sejmie zasiada trzecią kadencję. Na zajmowanie się ziemią nie ma czasu, wystąpił więc o uposażenie w wysokości 2600 zł. Z gospodarstwa wyciągał w 1996 roku - według zaświadczenia gminy - 1011 zł miesięcznie. Od lipca dostaje 1790 zł z Kancelarii Sejmu, ale prosi o 2600. Po pierwsze - argumentuje - gospodarstwo prowadzi wspólnie z żoną, a nie wiedział wcześniej, że dochód można dzielić na dwie osoby. Po drugie wyliczenie gminy nie odpowiadało stanowi faktycznemu. Według posła dochód miesięczny z gospodarstwa na jedną osobę wyniósł 208 zł.

Poseł Andrzej Wiśniewski (PSL), rolnik z Radomskiego i urlopowany wójt gminy Promna, prowadzi gospodarstwo o powierzchni 9,11 hektara. W sierpniu ubiegłego roku wystąpił do prezydium o uposażenie. Przedstawił zaświadczenie z Urzędu Gminy, że jego roczny przychód wynosi 4750 zł, czyli 396 zł miesięcznie. Na tej podstawie prezydium przyznało mu 2410 zł uposażenia. Ale w tym roku poseł sam przeanalizował koszty, jakie poniósł uprawiając rolę i stwierdził, że jego miesięczny dochód wyniósł tylko 100 zł (poprzednio gmina podawała przychód, a nie dochód, w dodatku poseł nie podzielił go na siebie i żonę). Wystąpił więc do prezydium o 2700 zł, z wyrównaniem od lipca 1996 roku.

Obowiązki wójta ośmiotysięcznej gminy Olszewo Borki w Ostrołęckiem z posłowaniem godzi Wiesław Opęchowski (PSL). Oprócz tego ma gospodarstwo, którym, jak mówi, zajmuje się żona. Jest tego 8 hektarów (w wydawnictwie "Sejm RP II kadencja" poseł podawał 12 ha), z tego 7 hektarów użytków, ziemia nie najlepszej klasy - V i VI. Przynosi dochód miesięczny na osobę 50 zł. Wójtowanie nie daje mu dochodu, bo zrzekł się pensji urzędnika samorządowego i przeszedł na uposażenie parlamentarne. Prezydium przyznało mu 2750 zł. Ponieważ poseł nie obciąża już kasy gminy, zatrudniła ona na pół etatu zastępcę wójta. Płaci mu 1500 zł.

Krzysztof Dołowy (UW) pracuje na pół etatu w warszawskiej SGGW. W lipcu 1996 roku zarabiał tam 525 zł. Dostał więc jeszcze 2280 zł od Sejmu. Jednak uznał, że należy mu się uposażenie w całości, gdyż wykonywana przez niego praca profesora jest pracą podlegającą prawu autorskiemu, tak jak pisanie felietonów w gazecie, książek czy występowanie w telewizji. Dowodzi, że dochody z uczelni nie powinny być traktowane jak zwykłe wynagrodzenie. W piśmie do prezydium proponuje, aby tą zasadą objąć wszystkich profesorów.

Wciąż za mało zawodowców

Ustawa o mandacie miała zachęcać, a trochę i zmuszać  posłów do rezygnowania z zajęć pozaparlamentarnych. Poseł miał się skupić na pracy w Sejmie. Wtedy sytuacja jest jasna - Sejm płaci posłowi, a ten zobowiązany jest wywiązywać się z obowiązków, nie może wykręcać się innymi zajęciami.

W praktyce obecnego parlamentu ustawa nie zmieniła wiele - po jej uchwaleniu nie nastąpiło masowe przechodzenie na pensję parlamentarną. Ale też i pensje się nie zmieniły, większe mają dostać dopiero posłowie i senatorowie następnej kadencji. - Decydując się na to, że ustawa wejdzie w życie w obecnej kadencji chcieliśmy pokazać intencję przekształceń. W merytorycznych rozwiązaniach myśleliśmy jednak o przyszłych parlamentach. Teraz już kandydaci na posłów będą wiedzieć, na co się decydują. Jeśli ktoś ma zawód, którego nie da się pogodzić z pracą w Sejmie, to niech się zastanowi, co bardziej chce robić - mówi przewodniczący Komisji Regulaminowej i Spraw Poselskich Ryszard Grodzicki.

W sumie w Sejmie na pełne i częściowe uposażenie przeszło 358 posłów, a w Senacie 81 senatorów. Oznacza to, że jedna piąta członków obu Izb nie zdecydowała się na zawodowstwo (ponad 30 posłów zostało wysokimi urzędnikami państwowymi - ministrami, sekretarzami i podsekretarzami stanu itp.). Oczywiście sam fakt pobierania wynagrodzenia nie jest jeszcze miarą profesjonalnego przygotowania i zaangażowania danego posła czy senatora. Można znaleźć zawodowca wśród posłów, którzy nie zrezygnowali z pierwszej pracy i odwrotnie - wskazać amatora wśród zawodowców. Ale przytoczone liczby pokazują skalę zjawiska.

Przewodniczący Grodzicki, który jest zwolennikiem parlamentarzystów profesjonalnych, przyznaje, że liczba posłów, których trudno uznać za zawodowych, jest duża. Wskazuje jednak, że trudno zmusić wszystkich do poświęcenia się wyłącznie pracy w parlamencie.

- Trudno zabronić artyście pisania wierszy czy komponowania muzyki, ale nie wyobrażam sobie, by lekarz łączył rozsądnie pracę zawodową z pracą w Sejmie, podobnie kierownik jakiegoś zakładu lub wójt. Z drugiej strony dla lekarza rezygnacja na cztery lata z praktyki oznaczałaby śmierć zawodową. W lepszej sytuacji są prawnicy, dla niektórych praktyka w parlamencie jest nawet czasem korzystna. Ale prawdziwy kłopot jest z rolnikami. Co mają zrobić z gospodarstwem, gdy zostaną wybrani? Wiadomo, że nie sprzedadzą go ani nie wydzierżawią komuś obcemu. Nie ma też jeszcze funduszy powierniczych, którym można by powierzyć gospodarstwo na czas pełnienia mandatu - mówi Grodzicki.

Czy furtka w przepisach pozwalająca dofinansować posła "w uzasadnionych przypadkach" nie prowadzi jednak do wypaczeń? Co robić, gdy poseł-rolnik w trakcie kadencji zaciąga kredyt, dokupuje ziemię, zatrudnia pracowników, po czym występuje do Sejmu o uposażenie?

- Jeśli poseł deklaruje, że nie ma dochodu lub jego dochód jest mały, nie mamy powodu mu nie wierzyć - mówi wicemarszałek Sejmu Olga Krzyżanowska. - Zakładamy, że jest poważnym człowiekiem i mówi prawdę.

Marszałek Krzyżanowska przyznaje, że system przyznawania uposażeń ustalony przez ustawę o wykonywaniu mandatu posła i senatora nie jest doskonały. Prezydium Sejmu nie ma możliwości zweryfikowania, czy poseł mówi prawdę o swoich zarobkach. Nie sprawdza też po jakimś czasie, czy jego sytuacja zmieniła się na lepsze. Zobowiązuje tylko posła, by sam to zgłosił. - Wszystko zależy od przyzwoitości posła - mówi Olga Krzyżanowska.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Wielu posłów i senatorów zarabia nie tylko w Sejmie czy Senacie, ale także w innych miejscach. W Polsce obowiązuje od roku ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora, która stanowi, że takiej sytuacji dostają oni z Sejmu dietę, lecz nie dostają uposażenia przysługującego posłom i senatorom zawodowym, chyba że wystąpią o nie z prośbą, a Sejm się zgodzi. Prośby motywowane są tym, że posłowie zarabiają poza Sejmem zbyt mało, a Sejm może wyrównać ich zarobki do wysokości pełnego uposażenia. PSL jest przeciwne tej ustawie, dlatego wniosło skargę do Trybunału Konstytucyjnego, argumentując, że różnicowanie posłów pracujących i niepracujących poza Sejmem jest różnicowaniem obywateli wobec prawa. Trybunał Konstytucyjny orzekł jednak, że posłowie, którzy nie porzucili zawodowego zajęcia na rzecz pracy w Sejmie, nie muszą otrzymywać pełnego uposażenia. Ustawa miała zachęcać lub wręcz zmuszać posłów do zrezygnowania z działalności pozasejmowej, aby mogli skupić się na pracy w Sejmie. Okazało się jednak, że posłowie nie zdecydowali się na masowe rezygnowanie z innych zajęć. Jest jednak wątpliwe, czy stanie się zawodowym posłem jest gwarancją wysokiej jakości pracy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Razem 67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.
Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę (obecnie 1200 zł), ale uposażenie (2800 zł) tylko ten, który zostanie posłem zawodowym. jednak każdy parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może poprosić o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. W gronie tych pół i trzy czwarte sejmowych "etatowców" dwie grupy są najliczniejsze - rolnicy i pracownicy "budżetówki". Ustawa o mandacie miała zachęcać do rezygnowania z zajęć pozaparlamentarnych. po jej uchwaleniu W Sejmie na pełne i częściowe uposażenie przeszło 358 posłów, a w Senacie 81 senatorów. liczba posłów, których trudno uznać za zawodowych, jest duża.  jednak trudno zmusić wszystkich do poświęcenia się wyłącznie pracy w parlamencie. Prezydium Sejmu nie ma możliwości zweryfikowania, czy poseł mówi prawdę o swoich zarobkach. Nie sprawdza też po jakimś czasie, czy jego sytuacja zmieniła się na lepsze. Zobowiązuje tylko posła, by sam to zgłosił.</body>
      <spans>
        <span start="370" end="483">Razem 67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.
</span>
        <span start="1419" end="1661">Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę (obecnie 1200 zł), ale uposażenie (2800 zł) tylko ten, który zostanie posłem zawodowym.</span>
        <span start="1700" end="1707"> jednak</span>
        <span start="1885" end="2033"> każdy parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może poprosić o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. </span>
        <span start="3137" end="3231">W gronie tych pół i trzy czwarte sejmowych "etatowców" dwie grupy są najliczniejsze - rolnicy </span>
        <span start="3241" end="3266">i pracownicy "budżetówki"</span>
        <span start="3344" end="3346">. </span>
        <span start="8506" end="8538">Ustawa o mandacie miała zachęcać</span>
        <span start="8566" end="8612"> do rezygnowania z zajęć pozaparlamentarnych. </span>
        <span start="8853" end="8871">po jej uchwaleniu </span>
        <span start="9486" end="9488">W </span>
        <span start="9496" end="9582">Sejmie na pełne i częściowe uposażenie przeszło 358 posłów, a w Senacie 81 senatorów. </span>
        <span start="10194" end="10256">liczba posłów, których trudno uznać za zawodowych, jest duża. </span>
        <span start="10264" end="10271"> jednak</span>
        <span start="10275" end="10350"> trudno zmusić wszystkich do poświęcenia się wyłącznie pracy w parlamencie.</span>
        <span start="10567" end="10568"> </span>
        <span start="11643" end="11855">Prezydium Sejmu nie ma możliwości zweryfikowania, czy poseł mówi prawdę o swoich zarobkach. Nie sprawdza też po jakimś czasie, czy jego sytuacja zmieniła się na lepsze. Zobowiązuje tylko posła, by sam to zgłosił.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Wielu posłów i senatorów zarabia nie tylko w Sejmie czy Senacie, ale także w innych miejscach. W Polsce obowiązuje od roku ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora, która stanowi, że takiej sytuacji dostają oni z Sejmu dietę, lecz nie dostają uposażenia przysługującego posłom i senatorom zawodowym, chyba że wystąpią o nie z prośbą, a Sejm się zgodzi. Prośby motywowane są tym, że posłowie zarabiają poza Sejmem zbyt mało, a Sejm może wyrównać ich zarobki do wysokości pełnego uposażenia. Wielu posłów korzysta z tej możliwości. Najczęściej pracują oni w rolnictwie i "budżetówce" lub prowadzą wykłady i inne zajęcia naukowe. Sejm nie weryfikuje deklarowanego dochodu, wystarczy pisemna informacja posła. Uwzględniono racje 65 posłów i 32 senatorów. PSL jest przeciwne tej ustawie, dlatego wniosło skargę do Trybunału Konstytucyjnego, argumentując, że różnicowanie posłów pracujących i niepracujących poza Sejmem jest różnicowaniem obywateli wobec prawa. Trybunał Konstytucyjny orzekł jednak, że posłowie, którzy nie porzucili zawodowego zajęcia na rzecz pracy w Sejmie, nie muszą otrzymywać pełnego uposażenia. Ustawa miała zachęcać lub wręcz zmuszać posłów do zrezygnowania z działalności pozasejmowej, aby mogli skupić się na pracy w Sejmie. Okazało się jednak, że posłowie nie zdecydowali się na masowe rezygnowanie z innych zajęć. Kolejną zmianą ma być podwyższenie pensji, które obowiązywać będzie od przyszłej kadencji. Intencją rozpoczętych ustawą zmian jest skłonienie posłów, którzy nie chcą zrezygnować z innego zawodu, do zastanowienia się, czy są w stanie pogodzić go z byciem parlamentarzystą, a jeśli uznają, że nie, do rezygnacji z jednej z opcji. Posłom łatwiej pogodzić pracę w Sejmie z jednymi zawodami, a trudniej z innymi. Stosunkowo łatwo jest być jednocześnie posłem i pisarzem lub prawnikiem, ale trudno byłoby posłowi wykonywać zawód lekarza lub być wójtem. Znane są przypadki posłów prowadzących gospodarstwo rolne, którym pieniądze z uposażenia są niezbędne, bo działalność rolnicza często nie jest dochowowa, a poza tym plony łatwo ulegają zniszczeniu. Kontrowersje wzbudza to, czy poseł prowadzący gospodarstwo rolne, który podczas swojej kadencji rozwija działalność, bierze kredyty i zatrudnia ludzi, może występować potem z prośbą o uposażenie. Z drugiej strony wątpliwe jest, czy stanie się zawodowym posłem jest gwarancją wysokiej jakości pracy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Razem 67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.

Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę (obecnie 1200 zł), ale uposażenie (2800 zł) tylko ten, który zostanie posłem zawodowym. jednak każdy parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może poprosić o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. w marcu 19 posłów dostawało ponad 2600 zł, 20 posłów od 2200 do 2600 zł, 14 posłów od 1700 do 2200 zł, 7 posłów od 1000 do 1700 zł, a 6 poniżej 1000 zł.
W gronie tych pół i trzy czwarte sejmowych "etatowców" dwie grupy są najliczniejsze - rolnicy (30 osób) i pracownicy "budżetówki" (lekarze, nauczyciele, nauczyciele akademiccy, pracownicy naukowi - 22 osoby). Są posłowie, którzy zachowali sobie wykłady na uczelniach bądź inne zajęcia naukowe, są zatrudnieni na etatach w instytucjach państwowych albo prowadzą gospodarstwa rolne.

Ustawa o mandacie miała zachęcać i zmuszać  posłów do rezygnowania z zajęć pozaparlamentarnych. Poseł miał się skupić na pracy w Sejmie. W praktyce obecnego parlamentu ustawa nie zmieniła wiele - po jej uchwaleniu nie nastąpiło masowe przechodzenie na pensję parlamentarną. Ale i pensje się nie zmieniły, większe mają dostać dopiero posłowie i senatorowie następnej kadencji.
W Sejmie na pełne i częściowe uposażenie przeszło 358 posłów, a w Senacie 81 senatorów. Oznacza to, że jedna piąta członków obu Izb nie zdecydowała się na zawodowstwo (ponad 30 posłów zostało wysokimi urzędnikami państwowymi - ministrami, sekretarzami i podsekretarzami stanu itp.). liczba posłów, których trudno uznać za zawodowych, jest duża.  jednak trudno zmusić wszystkich do poświęcenia się wyłącznie pracy w parlamencie. dla lekarza rezygnacja na cztery lata z praktyki oznaczałaby śmierć zawodową. prawdziwy kłopot jest z rolnikami. Nie ma funduszy powierniczych, którym można by powierzyć gospodarstwo na czas pełnienia mandatu.
Czy furtka w przepisach pozwalająca dofinansować posła "w uzasadnionych przypadkach" nie prowadzi jednak do wypaczeń? Prezydium Sejmu nie ma możliwości zweryfikowania, czy poseł mówi prawdę o swoich zarobkach. Nie sprawdza też po jakimś czasie, czy jego sytuacja zmieniła się na lepsze. Zobowiązuje tylko posła, by sam to zgłosił.</body>
      <spans>
        <span start="370" end="483">Razem 67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.
</span>
        <span start="1417" end="1418">
</span>
        <span start="1419" end="1661">Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę (obecnie 1200 zł), ale uposażenie (2800 zł) tylko ten, który zostanie posłem zawodowym.</span>
        <span start="1700" end="1707"> jednak</span>
        <span start="1885" end="2033"> każdy parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może poprosić o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. </span>
        <span start="2983" end="3135">w marcu 19 posłów dostawało ponad 2600 zł, 20 posłów od 2200 do 2600 zł, 14 posłów od 1700 do 2200 zł, 7 posłów od 1000 do 1700 zł, a 6 poniżej 1000 zł.</span>
        <span start="3136" end="3431">
W gronie tych pół i trzy czwarte sejmowych "etatowców" dwie grupy są najliczniejsze - rolnicy (30 osób) i pracownicy "budżetówki" (lekarze, nauczyciele, nauczyciele akademiccy, pracownicy naukowi - 22 osoby). Są posłowie, którzy zachowali sobie wykłady na uczelniach bądź inne zajęcia naukowe, </span>
        <span start="3612" end="3665">są zatrudnieni na etatach w instytucjach państwowych </span>
        <span start="3727" end="3759">albo prowadzą gospodarstwa rolne</span>
        <span start="3822" end="3824">.
</span>
        <span start="8504" end="8505">
</span>
        <span start="8506" end="8538">Ustawa o mandacie miała zachęcać</span>
        <span start="8548" end="8653"> i zmuszać  posłów do rezygnowania z zajęć pozaparlamentarnych. Poseł miał się skupić na pracy w Sejmie. </span>
        <span start="8794" end="8935">W praktyce obecnego parlamentu ustawa nie zmieniła wiele - po jej uchwaleniu nie nastąpiło masowe przechodzenie na pensję parlamentarną. Ale </span>
        <span start="8939" end="9036">i pensje się nie zmieniły, większe mają dostać dopiero posłowie i senatorowie następnej kadencji.</span>
        <span start="9484" end="9485">
</span>
        <span start="9486" end="9488">W </span>
        <span start="9496" end="9776">Sejmie na pełne i częściowe uposażenie przeszło 358 posłów, a w Senacie 81 senatorów. Oznacza to, że jedna piąta członków obu Izb nie zdecydowała się na zawodowstwo (ponad 30 posłów zostało wysokimi urzędnikami państwowymi - ministrami, sekretarzami i podsekretarzami stanu itp.).</span>
        <span start="10193" end="10256"> liczba posłów, których trudno uznać za zawodowych, jest duża. </span>
        <span start="10264" end="10271"> jednak</span>
        <span start="10275" end="10350"> trudno zmusić wszystkich do poświęcenia się wyłącznie pracy w parlamencie.</span>
        <span start="10567" end="10646"> dla lekarza rezygnacja na cztery lata z praktyki oznaczałaby śmierć zawodową. </span>
        <span start="10749" end="10784">prawdziwy kłopot jest z rolnikami. </span>
        <span start="10902" end="10909">Nie ma </span>
        <span start="10921" end="11009">funduszy powierniczych, którym można by powierzyć gospodarstwo na czas pełnienia mandatu</span>
        <span start="11026" end="11028">.
</span>
        <span start="11029" end="11147">Czy furtka w przepisach pozwalająca dofinansować posła "w uzasadnionych przypadkach" nie prowadzi jednak do wypaczeń? </span>
        <span start="11643" end="11855">Prezydium Sejmu nie ma możliwości zweryfikowania, czy poseł mówi prawdę o swoich zarobkach. Nie sprawdza też po jakimś czasie, czy jego sytuacja zmieniła się na lepsze. Zobowiązuje tylko posła, by sam to zgłosił.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>W Polsce obowiązuje od roku ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora, która stanowi, że jeśli posłowie i senatorowie pracują zawodowo poza parlamentem, to dostają dietę, lecz nie dostają uposażenia przysługującego posłom i senatorom zawodowym, chyba że wystąpią o nie z prośbą, a Sejm się zgodzi. PSL wniosło skargę do Trybunału Konstytucyjnego, argumentując, że różnicowanie posłów pracujących i niepracujących poza Sejmem jest różnicowaniem obywateli wobec prawa. Trybunał Konstytucyjny orzekł jednak, że posłowie, którzy nie porzucili zawodowego zajęcia na rzecz pracy w Sejmie, nie muszą otrzymywać pełnego uposażenia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę (obecnie 1200 zł), ale uposażenie (2800 zł) tylko ten, który zostanie posłem zawodowym. jednak każdy parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może poprosić o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. Ustawa miała zachęcać do rezygnowania z zajęć pozaparlamentarnych, jednak trudno zmusić wszystkich do poświęcenia się wyłącznie pracy w parlamencie. Prezydium Sejmu nie ma możliwości zweryfikowania, czy poseł mówi prawdę o swoich zarobkach.</body>
      <spans>
        <span start="1419" end="1661">Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę (obecnie 1200 zł), ale uposażenie (2800 zł) tylko ten, który zostanie posłem zawodowym.</span>
        <span start="1700" end="1707"> jednak</span>
        <span start="1885" end="2033"> każdy parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może poprosić o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. </span>
        <span start="8506" end="8513">Ustawa </span>
        <span start="8524" end="8538">miała zachęcać</span>
        <span start="8566" end="8610"> do rezygnowania z zajęć pozaparlamentarnych</span>
        <span start="10243" end="10244">,</span>
        <span start="10264" end="10271"> jednak</span>
        <span start="10275" end="10350"> trudno zmusić wszystkich do poświęcenia się wyłącznie pracy w parlamencie.</span>
        <span start="10567" end="10568"> </span>
        <span start="11643" end="11734">Prezydium Sejmu nie ma możliwości zweryfikowania, czy poseł mówi prawdę o swoich zarobkach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Wielu posłów i senatorów łączy pracę w Sejmie z pracą poza parlamentem. Trybunał Konstytucyjny orzekł, że takim parlamentarzystom nie będzie wypłacane pełne uposażenie. W ustawie o wykonywaniu mandatu posła i senatora jest jednak zapis, który w uzasadnionych przypadkach zezwala na przyznanie pracującemu poza Sejmem parlamentarzyście uposażenia w wysokości zależnej od wykazanych zarobków. Obecnie przyznano uposażenia 65 posłom i 32 senatorom. W tej grupie dominują rolnicy i pracownicy budżetówki. Prowadzący gospodarstwo poseł Ignacy Półćwiartek wystąpił o uposażenie, ponieważ koszty produkcji i utrzymania gospodarstwa znacznie przekraczają jego przychody. Poseł Henryk Siedlecki zapewnia, że jego działalność rolna jest szczątkowa i z powodu jego nieobecności gospodarstwo ma spore straty. Krzysztof Dołowy, wykładowca na SGGW, wystąpił o pełne uposażenie, gdyż jego zdaniem wynagrodzenie profesora powinno być traktowane inaczej niż zwykła pensja. Ustawa, która miała zachęcić parlamentarzystów do rezygnacji z dotychczasowych zajęć, niewiele zmieniła. Zwolennicy profesjonalnych parlamentarzystów przyznają, że nie każdego da się namówić do porzucenia zawodu. System przyznawania uposażeń może prowadzić do wypaczeń, szczególnie w przypadku rolników, których zapewnieniom o niskich dochodach wierzy się na słowo.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.Trybunał Konstytucyjny orzekł niedawno: poseł, który nie zdecydował się na porzucenie zawodowego zajęcia na rzecz pracy w Sejmie, nie może narzekać, że Kancelaria Sejmu nie wypłaca mu pełnego uposażenia. Przyjęcie zasady, że każdemu parlamentarzyście, niezależnie od tego, czy pracuje na państwowej posadzie, prowadzi działalność gospodarczą, czy też zrezygnował z innych zajęć i poświęca się tylko pracy w parlamencie, należy się pełne uposażenie posła zawodowego, chcieli przeforsować członkowie PSL.Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę (obecnie 1200 zł), ale uposażenie (2800 zł) tylko ten, który zostanie posłem zawodowym.Kategoryczność tego zapisu złagodzono jednak ustępem 4 artykułu 24 ustawy: "W uzasadnionych przypadkach Prezydium Sejmu może podjąć decyzję o przyznaniu, na wniosek posła, uposażenia w całości lub w części".Po wejściu w życie ustawy do prezydium popłynęły podania o dofinansowanie. Występowali naukowcy, nauczyciele akademiccy, rolnicy, emeryci, a nawet prowadzący drobną działalność gospodarczą.Prezydium Sejmu uznało racje 65 posłów, Prezydium Senatu 32 senatorów.</body>
      <spans>
        <span start="376" end="482">67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.</span>
        <span start="484" end="986">Trybunał Konstytucyjny orzekł niedawno: poseł, który nie zdecydował się na porzucenie zawodowego zajęcia na rzecz pracy w Sejmie, nie może narzekać, że Kancelaria Sejmu nie wypłaca mu pełnego uposażenia. Przyjęcie zasady, że każdemu parlamentarzyście, niezależnie od tego, czy pracuje na państwowej posadzie, prowadzi działalność gospodarczą, czy też zrezygnował z innych zajęć i poświęca się tylko pracy w parlamencie, należy się pełne uposażenie posła zawodowego, chcieli przeforsować członkowie PSL.</span>
        <span start="1419" end="1661">Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę (obecnie 1200 zł), ale uposażenie (2800 zł) tylko ten, który zostanie posłem zawodowym.</span>
        <span start="1663" end="1870">Kategoryczność tego zapisu złagodzono jednak ustępem 4 artykułu 24 ustawy: "W uzasadnionych przypadkach Prezydium Sejmu może podjąć decyzję o przyznaniu, na wniosek posła, uposażenia w całości lub w części".</span>
        <span start="2266" end="2455">Po wejściu w życie ustawy do prezydium popłynęły podania o dofinansowanie. Występowali naukowcy, nauczyciele akademiccy, rolnicy, emeryci, a nawet prowadzący drobną działalność gospodarczą.</span>
        <span start="2564" end="2634">Prezydium Sejmu uznało racje 65 posłów, Prezydium Senatu 32 senatorów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Wielu posłów i senatorów łączy pracę w Sejmie z pracą poza parlamentem. Członkowie PSL-u proponowali zasadę, że każdemu parlamentarzyście - niezależnie od tego, czy zrezygnował z pracy poza parlamentem, czy też nie - należy się pełne uposażenie. Trybunał Konstytucyjny orzekł, że posłom, którzy nie zdecydowali się porzucić zawodu na rzecz pracy w Sejmie, będzie wypłacana jedynie dieta poselska. W ustawie o wykonywaniu mandatu posła i senatora jest zapis, że w uzasadnionych przypadkach na wniosek posła Prezydium Sejmu i Senatu może przyznać mu uposażenie w całości lub w części - zależnie od wykazanych przez niego zarobków. Złożono wiele takich wniosków i ostatecznie przyznano uposażenia 65 posłom i 32 senatorom. Kancelarie obu izb nie podają, ile kto dostał. Wiadomo, że w grupie pracujących parlamentarzystów dominują rolnicy i pracownicy budżetówki (lekarze, nauczyciele akademiccy, pracownicy innych instytucji państwowych). 
Zarobków podanych we wnioskach nikt nie sprawdza. Poseł Ignacy Półćwiartek, prowadzący wraz z żoną gospodarstwo rolne (prawie 80 hektarów), wystąpił o uposażenie, ponieważ koszty produkcji i utrzymania gospodarstwa znacznie przekraczają przychody. Poseł Henryk Siedlecki mówi, że jego działalność rolna (60 hektarów ziemi i skup zwierząt) jest szczątkowa. Z powodu jego nieobecności (praca w Sejmie) gospodarstwo miało spore straty. Uposażenie wyrównuje mu dodatkowe koszty. Wojciech Zarzycki i Andrzej Wiśniewski starają się o wyższe uposażenie, ponieważ dochody z ich gospodarstwa na jedną osobę (wcześniej nie wliczali żon) są bardzo niskie. Poseł Wiesław Opęchowski zrezygnował z pensji wójta, jego gospodarstwem zajmuje się żona, a on przeszedł na uposażenie parlamentarne. Krzysztof Dołowy wykłada na SGGW, wystąpił o pełne uposażenie, gdyż jego zdaniem wynagrodzenie profesora powinno być traktowane inaczej niż zwykła pensja. 
Ustawa miała zachęcić parlamentarzystów do rezygnacji z dotychczasowych zajęć, ale niewiele zmieniła. Obecnie 1/5 parlamentarzystów nie zdecydowała się na zawodowstwo, pozostali dostają uposażenie. Zwolennicy profesjonalnych parlamentarzystów przyznają, że trudno sobie wyobrazić lekarza pracującego jednocześnie w szpitalu i w Sejmie, chociaż 4-letnia przerwa w praktyce może dla lekarza oznaczać zawodową śmierć. System przyznawania uposażeń nie jest doskonały, może prowadzić do wypaczeń, szczególnie w przypadku rolników, których zapewnieniom o niskich dochodach wierzy się na słowo.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.
Trybunał Konstytucyjny orzekł niedawno: poseł, który nie zdecydował się na porzucenie zawodowego zajęcia na rzecz pracy w Sejmie, nie może narzekać, że Kancelaria Sejmu nie wypłaca mu pełnego uposażenia. Przyjęcie zasady, że każdemu parlamentarzyście, niezależnie od tego, czy pracuje na państwowej posadzie, prowadzi działalność gospodarczą, czy też zrezygnował z innych zajęć i poświęca się tylko pracy w parlamencie, należy się pełne uposażenie posła zawodowego, chcieli przeforsować członkowie PSL.Argumentowali, że dzielenie posłów na tych, którym należy się pensja, i tych, którzy pensji nie dostaną, bo nie zrezygnowali z pracy poza parlamentem, jest różnicowaniem obywateli wobec prawa.Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę (obecnie 1200 zł), ale uposażenie (2800 zł) tylko ten, który zostanie posłem zawodowym.Kategoryczność tego zapisu złagodzono jednak ustępem 4 artykułu 24 ustawy: "W uzasadnionych przypadkach Prezydium Sejmu może podjąć decyzję o przyznaniu, na wniosek posła, uposażenia w całości lub w części".Po wejściu w życie ustawy do prezydium popłynęły podania o dofinansowanie. Występowali naukowcy, nauczyciele akademiccy, rolnicy, emeryci, a nawet prowadzący drobną działalność gospodarczą. Prezydium Sejmu uznało racje 65 posłów, Prezydium Senatu 32 senatorów.Udało się nieoficjalnie dowiedzieć tylko tyle, że w marcu 19 posłów dostawało ponad 2600 zł, 20 posłów od 2200 do 2600 zł, 14 posłów od 1700 do 2200 zł, 7 posłów od 1000 do 1700 zł, a 6 poniżej 1000 zł.W gronie tych pół i trzy czwarte sejmowych "etatowców" dwie grupy są najliczniejsze - rolnicy (30 osób) i pracownicy "budżetówki".Ustawa o mandacie miała zachęcać, a trochę i zmuszać  posłów do rezygnowania z zajęć pozaparlamentarnych. Poseł miał się skupić na pracy w Sejmie. Wtedy sytuacja jest jasna - Sejm płaci posłowi, a ten zobowiązany jest wywiązywać się z obowiązków, nie może wykręcać się innymi zajęciami.
W praktyce obecnego parlamentu ustawa nie zmieniła wiele - po jej uchwaleniu nie nastąpiło masowe przechodzenie na pensję parlamentarną.W sumie w Sejmie na pełne i częściowe uposażenie przeszło 358 posłów, a w Senacie 81 senatorów.</body>
      <spans>
        <span start="376" end="483">67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.
</span>
        <span start="484" end="986">Trybunał Konstytucyjny orzekł niedawno: poseł, który nie zdecydował się na porzucenie zawodowego zajęcia na rzecz pracy w Sejmie, nie może narzekać, że Kancelaria Sejmu nie wypłaca mu pełnego uposażenia. Przyjęcie zasady, że każdemu parlamentarzyście, niezależnie od tego, czy pracuje na państwowej posadzie, prowadzi działalność gospodarczą, czy też zrezygnował z innych zajęć i poświęca się tylko pracy w parlamencie, należy się pełne uposażenie posła zawodowego, chcieli przeforsować członkowie PSL.</span>
        <span start="1089" end="1281">Argumentowali, że dzielenie posłów na tych, którym należy się pensja, i tych, którzy pensji nie dostaną, bo nie zrezygnowali z pracy poza parlamentem, jest różnicowaniem obywateli wobec prawa.</span>
        <span start="1419" end="1661">Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę (obecnie 1200 zł), ale uposażenie (2800 zł) tylko ten, który zostanie posłem zawodowym.</span>
        <span start="1663" end="1870">Kategoryczność tego zapisu złagodzono jednak ustępem 4 artykułu 24 ustawy: "W uzasadnionych przypadkach Prezydium Sejmu może podjąć decyzję o przyznaniu, na wniosek posła, uposażenia w całości lub w części".</span>
        <span start="2266" end="2455">Po wejściu w życie ustawy do prezydium popłynęły podania o dofinansowanie. Występowali naukowcy, nauczyciele akademiccy, rolnicy, emeryci, a nawet prowadzący drobną działalność gospodarczą.</span>
        <span start="2563" end="2634"> Prezydium Sejmu uznało racje 65 posłów, Prezydium Senatu 32 senatorów.</span>
        <span start="2929" end="2934">Udało</span>
        <span start="2938" end="3135"> się nieoficjalnie dowiedzieć tylko tyle, że w marcu 19 posłów dostawało ponad 2600 zł, 20 posłów od 2200 do 2600 zł, 14 posłów od 1700 do 2200 zł, 7 posłów od 1000 do 1700 zł, a 6 poniżej 1000 zł.</span>
        <span start="3137" end="3266">W gronie tych pół i trzy czwarte sejmowych "etatowców" dwie grupy są najliczniejsze - rolnicy (30 osób) i pracownicy "budżetówki"</span>
        <span start="3344" end="3345">.</span>
        <span start="8506" end="8793">Ustawa o mandacie miała zachęcać, a trochę i zmuszać  posłów do rezygnowania z zajęć pozaparlamentarnych. Poseł miał się skupić na pracy w Sejmie. Wtedy sytuacja jest jasna - Sejm płaci posłowi, a ten zobowiązany jest wywiązywać się z obowiązków, nie może wykręcać się innymi zajęciami.
</span>
        <span start="8794" end="8930">W praktyce obecnego parlamentu ustawa nie zmieniła wiele - po jej uchwaleniu nie nastąpiło masowe przechodzenie na pensję parlamentarną.</span>
        <span start="9486" end="9581">W sumie w Sejmie na pełne i częściowe uposażenie przeszło 358 posłów, a w Senacie 81 senatorów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Trybunał Konstytucyjny orzekł, że posłom i senatorom pracującym poza parlamentem nie będzie wypłacane pełne uposażenie. W ustawie o wykonywaniu mandatu jest jednak zapis, który w uzasadnionych przypadkach zezwala na przyznanie części uposażenia. W grupie uposażonych parlamentarzystów dominują rolnicy i pracownicy budżetówki. Prowadzący gospodarstwa posłowie zapewniają o bardzo niskich dochodach i stratach spowodowanych pracy w Sejmie. Ustawa, która miała zachęcić parlamentarzystów do rezygnacji z dotychczasowych zajęć, niewiele zmieniła. System przyznawania uposażeń może prowadzić do wypaczeń, szczególnie w przypadku rolników, których zapewnieniom o niskich dochodach wierzy się na słowo.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.Trybunał Konstytucyjny orzekł niedawno: poseł, który nie zdecydował się na porzucenie zawodowego zajęcia na rzecz pracy w Sejmie, nie może narzekać, że Kancelaria Sejmu nie wypłaca mu pełnego uposażenia.Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę (obecnie 1200 zł), ale uposażenie (2800 zł) tylko ten, który zostanie posłem zawodowym.Kategoryczność tego zapisu złagodzono jednak ustępem 4 artykułu 24 ustawy.</body>
      <spans>
        <span start="376" end="482">67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.</span>
        <span start="484" end="687">Trybunał Konstytucyjny orzekł niedawno: poseł, który nie zdecydował się na porzucenie zawodowego zajęcia na rzecz pracy w Sejmie, nie może narzekać, że Kancelaria Sejmu nie wypłaca mu pełnego uposażenia.</span>
        <span start="1419" end="1661">Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę (obecnie 1200 zł), ale uposażenie (2800 zł) tylko ten, który zostanie posłem zawodowym.</span>
        <span start="1663" end="1736">Kategoryczność tego zapisu złagodzono jednak ustępem 4 artykułu 24 ustawy</span>
        <span start="2633" end="2634">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę, ale uposażenie otrzymuje już tylko ten, kto zostanie posłem zawodowym. Przewidziano jednak, że w uzasadnionych przypadkach Prezydium Sejmu może podjąć decyzję o przyznaniu uposażenia w całości lub w części również posłom niezawodowym, aby uzupełnić ich dochody do wysokości pełnego uposażenia. Składają oni w tym celu odpowiednie wnioski, których treść nie jest weryfikowana. Robią to zwłaszcza rolnicy i pracownicy "budżetówki". Wydaje się, że czasami nieuczciwie zaniżają swoje dochody. Ideą ustawy było zachęcenie posłów do porzucania zajęć pozaparlamentarnych i skupianiu się na obowiązkach poselskich. W praktyce niewiele się zmieniło. Jedna piąta członków obu izb polskiego parlamentu nie zdecydowała się na zawodowstwo. Powody są różne. Furtka w przepisach, która pozwala na uzupełnianie dochodu uzyskiwanego poza parlamentem do wysokości pełnego uposażenia, może prowadzić do nadużyć. Wicemarszałek Sejmu nie widzi jednak powodów, aby nie ufać posłom i senatorom. Członkowie PSL wystąpili przeciwko ustawie o wykonywaniu mandatu posła i senatora do Trybunału Konstytucyjnego. Trybunał orzekł jednak, że kwestionowana ustawa jest zgodna z konstytucją.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.członkowie PSL Wystąpili przeciwko ustawie o wykonywaniu mandatu posła i senatora do Trybunału Konstytucyjnego. Argumentowali, że dzielenie posłów na tych, którym należy się pensja, i tych, którzy pensji nie dostaną, bo nie zrezygnowali z pracy poza parlamentem, jest różnicowaniem obywateli wobec prawa. Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę, ale uposażenie tylko ten, który zostanie posłem zawodowym.Kategoryczność tego zapisu złagodzono jednak ustępem 4 artykułu 24 ustawy. parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może poprosić o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. Po wejściu w życie ustawy do prezydium popłynęły podania o dofinansowanie. Prezydium Sejmu uznało racje 65 posłów, Prezydium Senatu 32 senatorów. Ustawa o mandacie miała zachęcać, a trochę i zmuszać  posłów do rezygnowania z zajęć pozaparlamentarnych. Poseł miał się skupić na pracy w Sejmie. W praktyce obecnego parlamentu ustawa nie zmieniła wiele - po jej uchwaleniu nie nastąpiło masowe przechodzenie na pensję parlamentarną.</body>
      <spans>
        <span start="376" end="482">67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.</span>
        <span start="971" end="985">członkowie PSL</span>
        <span start="986" end="997"> Wystąpili </span>
        <span start="1002" end="1282">przeciwko ustawie o wykonywaniu mandatu posła i senatora do Trybunału Konstytucyjnego. Argumentowali, że dzielenie posłów na tych, którym należy się pensja, i tych, którzy pensji nie dostaną, bo nie zrezygnowali z pracy poza parlamentem, jest różnicowaniem obywateli wobec prawa. </span>
        <span start="1419" end="1573">Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę</span>
        <span start="1591" end="1608">, ale uposażenie </span>
        <span start="1618" end="1661">tylko ten, który zostanie posłem zawodowym.</span>
        <span start="1663" end="1736">Kategoryczność tego zapisu złagodzono jednak ustępem 4 artykułu 24 ustawy</span>
        <span start="1869" end="1871">. </span>
        <span start="1892" end="2033">parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może poprosić o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. </span>
        <span start="2266" end="2341">Po wejściu w życie ustawy do prezydium popłynęły podania o dofinansowanie. </span>
        <span start="2564" end="2635">Prezydium Sejmu uznało racje 65 posłów, Prezydium Senatu 32 senatorów. </span>
        <span start="8506" end="8653">Ustawa o mandacie miała zachęcać, a trochę i zmuszać  posłów do rezygnowania z zajęć pozaparlamentarnych. Poseł miał się skupić na pracy w Sejmie. </span>
        <span start="8794" end="8930">W praktyce obecnego parlamentu ustawa nie zmieniła wiele - po jej uchwaleniu nie nastąpiło masowe przechodzenie na pensję parlamentarną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę (obecnie 1200 zł), ale uposażenie (2800 zł) otrzymuje już tylko ten, kto zostanie posłem zawodowym. Przewidziano jednak, że w uzasadnionych przypadkach Prezydium Sejmu może podjąć decyzję o przyznaniu uposażenia w całości lub w części również posłom niezawodowym. Składają oni w tym celu odpowiednie wnioski, których treść nie jest weryfikowana – wierzy się im na słowo, że podają rzeczywistą wysokość zarobków uzyskiwanych poza parlamentem, a następnie uzupełnia je do wysokości pełnego uposażenia. Wnioski składają zwłaszcza rolnicy i pracownicy "budżetówki". Zwraca uwagę fakt, że wielu posłów-rolników twierdzi, że ich gospodarstwa albo w ogóle nie przynoszą dochodu, albo dochód ten jest minimalny. Tłumaczą pokrętnie, że należy im się pełne uposażenie, bo wypełniają wszystkie obowiązki poselskie, przez co zaniedbują pracę na wsi. Skarżą się też, że wystawiane przez gminy zaświadczenia o uzyskiwanych przez nich dochodach nie odpowiadają rzeczywistości. Przepisy ustawy krytykują pracownicy naukowi, którzy twierdzą, że praca profesora wyższej uczelni podlega prawu autorskiemu i uzyskiwane w ten sposób wynagrodzenie powinno być traktowane wyjątkowo. Ideą ustawy było zachęcenie posłów do porzucania zajęć pozaparlamentarnych i skupiania się na obowiązkach poselskich. W praktyce niewiele się zmieniło. Posłowie nie przechodzą masowo na pensje parlamentarne. Jedna piąta członków obu izb polskiego parlamentu nie zdecydowała się na zawodowstwo. Powody są różne. Dla lekarza czteroletnia przerwa w praktyce oznacza śmierć zawodową. Posłowie-rolnicy nie mają z kolei komu powierzyć swoich gospodarstw. Furtka w przepisach, która pozwala na uzupełnianie dochodu uzyskiwanego poza parlamentem do wysokości pełnego uposażenia, może prowadzić do nadużyć. Wicemarszałek Sejmu nie widzi jednak powodów, aby nie ufać posłom i senatorom. Przyznaje, że brak weryfikacji wniosków stanowi wadę przyjętego rozwiązania legislacyjnego, ale chce wierzyć w przyzwoitość parlamentarzystów. Członkowie PSL wystąpili przeciwko ustawie o wykonywaniu mandatu posła i senatora do Trybunału Konstytucyjnego. Uznali bowiem, że wszyscy parlamentarzyści powinni otrzymywać równe wynagrodzenie, niezależnie od ewentualnych dochodów uzyskiwanych poza parlamentem. Argumentowali, że dzielenie posłów na tych, którzy otrzymują uposażenie, i tych, którzy go nie dostają, jest przejawem dyskriminacji. Trybunał orzekł jednak, że kwestionowana ustawa jest zgodna z konstytucją.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.Trybunał Konstytucyjny orzekł niedawno: poseł, który nie zdecydował się na porzucenie zawodowego zajęcia na rzecz pracy w Sejmie, nie może narzekać, że Kancelaria Sejmu nie wypłaca mu pełnego uposażenia. członkowie PSL Wystąpili przeciwko ustawie o wykonywaniu mandatu posła i senatora do Trybunału Konstytucyjnego. Argumentowali, że dzielenie posłów na tych, którym należy się pensja, i tych, którzy pensji nie dostaną, bo nie zrezygnowali z pracy poza parlamentem, jest różnicowaniem obywateli wobec prawa. Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę, ale uposażenie tylko ten, który zostanie posłem zawodowym.Kategoryczność tego zapisu złagodzono jednak ustępem 4 artykułu 24 ustawy. parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może poprosić o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. Po wejściu w życie ustawy do prezydium popłynęły podania o dofinansowanie. naukowcy, nauczyciele akademiccy, rolnicy Przedstawiali zaświadczenia z różnych instytucji lub własne oświadczenia, według których zarabiają za mało. Prezydium Sejmu uznało racje 65 posłów, Prezydium Senatu 32 senatorów. Przyznało im dodatkowe pieniądze. Prezydia Sejmu i Senatu nie weryfikują danych zawartych we wnioskach. Jeśli poseł napisze, że na uczelni zarabia 300 złotych, albo że jego gospodarstwo nie przynosi dochodu - wierzy mu na słowo.Ustawa o mandacie miała zachęcać, a trochę i zmuszać  posłów do rezygnowania z zajęć pozaparlamentarnych. Poseł miał się skupić na pracy w Sejmie. Wtedy sytuacja jest jasna - Sejm płaci posłowi, a ten zobowiązany jest wywiązywać się z obowiązków, nie może wykręcać się innymi zajęciami.W praktyce obecnego parlamentu ustawa nie zmieniła wiele - po jej uchwaleniu nie nastąpiło masowe przechodzenie na pensję parlamentarną. Ale też i pensje się nie zmieniły, większe mają dostać dopiero posłowie i senatorowie następnej kadencji. W sumie w Sejmie na pełne i częściowe uposażenie przeszło 358 posłów, a w Senacie 81 senatorów. Oznacza to, że jedna piąta członków obu Izb nie zdecydowała się na zawodowstwo. Oczywiście sam fakt pobierania wynagrodzenia nie jest jeszcze miarą profesjonalnego przygotowania i zaangażowania danego posła czy senatora.</body>
      <spans>
        <span start="376" end="482">67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.</span>
        <span start="484" end="688">Trybunał Konstytucyjny orzekł niedawno: poseł, który nie zdecydował się na porzucenie zawodowego zajęcia na rzecz pracy w Sejmie, nie może narzekać, że Kancelaria Sejmu nie wypłaca mu pełnego uposażenia. </span>
        <span start="971" end="985">członkowie PSL</span>
        <span start="986" end="997"> Wystąpili </span>
        <span start="1002" end="1282">przeciwko ustawie o wykonywaniu mandatu posła i senatora do Trybunału Konstytucyjnego. Argumentowali, że dzielenie posłów na tych, którym należy się pensja, i tych, którzy pensji nie dostaną, bo nie zrezygnowali z pracy poza parlamentem, jest różnicowaniem obywateli wobec prawa. </span>
        <span start="1419" end="1573">Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę</span>
        <span start="1591" end="1608">, ale uposażenie </span>
        <span start="1618" end="1661">tylko ten, który zostanie posłem zawodowym.</span>
        <span start="1663" end="1736">Kategoryczność tego zapisu złagodzono jednak ustępem 4 artykułu 24 ustawy</span>
        <span start="1869" end="1871">. </span>
        <span start="1892" end="2033">parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może poprosić o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. </span>
        <span start="2266" end="2341">Po wejściu w życie ustawy do prezydium popłynęły podania o dofinansowanie. </span>
        <span start="2353" end="2394">naukowcy, nauczyciele akademiccy, rolnicy</span>
        <span start="2455" end="2669"> Przedstawiali zaświadczenia z różnych instytucji lub własne oświadczenia, według których zarabiają za mało. Prezydium Sejmu uznało racje 65 posłów, Prezydium Senatu 32 senatorów. Przyznało im dodatkowe pieniądze. </span>
        <span start="3825" end="4019">Prezydia Sejmu i Senatu nie weryfikują danych zawartych we wnioskach. Jeśli poseł napisze, że na uczelni zarabia 300 złotych, albo że jego gospodarstwo nie przynosi dochodu - wierzy mu na słowo.</span>
        <span start="8506" end="8792">Ustawa o mandacie miała zachęcać, a trochę i zmuszać  posłów do rezygnowania z zajęć pozaparlamentarnych. Poseł miał się skupić na pracy w Sejmie. Wtedy sytuacja jest jasna - Sejm płaci posłowi, a ten zobowiązany jest wywiązywać się z obowiązków, nie może wykręcać się innymi zajęciami.</span>
        <span start="8794" end="9037">W praktyce obecnego parlamentu ustawa nie zmieniła wiele - po jej uchwaleniu nie nastąpiło masowe przechodzenie na pensję parlamentarną. Ale też i pensje się nie zmieniły, większe mają dostać dopiero posłowie i senatorowie następnej kadencji. </span>
        <span start="9486" end="9660">W sumie w Sejmie na pełne i częściowe uposażenie przeszło 358 posłów, a w Senacie 81 senatorów. Oznacza to, że jedna piąta członków obu Izb nie zdecydowała się na zawodowstwo</span>
        <span start="9775" end="9917">. Oczywiście sam fakt pobierania wynagrodzenia nie jest jeszcze miarą profesjonalnego przygotowania i zaangażowania danego posła czy senatora.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę, ale uposażenie otrzymuje już tylko ten, kto zostanie posłem zawodowym. Chciano w ten sposób zachęcić parlamentarzystów do przechodzenia na zawodowstwo. Posłowie i senatorowie, którzy uzyskują przychody z równoległej działalności pozaparlamentarnej, mogą jednak złożyć wniosek o wyrównanie ich dochodów do wysokości pełnego uposażenia. Informacje dotyczące wysokości uzyskiwanych zarobków, które parlamentarzyści podają we wnioskach, nie są weryfikowane. Może to prowadzić do nadużyć. Trybunał Konstytucyjny uznał nową ustawę za zgodną z konstytucją.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>członkowie PSL Wystąpili przeciwko ustawie o wykonywaniu mandatu posła i senatora do Trybunału Konstytucyjnego. Ustawa wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę, ale uposażenie tylko ten, który zostanie posłem zawodowym.Kategoryczność tego zapisu złagodzono ustępem 4 artykułu 24 ustawy. parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może poprosić o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. Po wejściu w życie ustawy do prezydium popłynęły podania o dofinansowanie. W praktyce obecnego parlamentu ustawa nie zmieniła wiele - po jej uchwaleniu nie nastąpiło masowe przechodzenie na pensję parlamentarną.</body>
      <spans>
        <span start="971" end="985">członkowie PSL</span>
        <span start="986" end="997"> Wystąpili </span>
        <span start="1002" end="1089">przeciwko ustawie o wykonywaniu mandatu posła i senatora do Trybunału Konstytucyjnego. </span>
        <span start="1419" end="1425">Ustawa</span>
        <span start="1489" end="1573"> wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę</span>
        <span start="1591" end="1608">, ale uposażenie </span>
        <span start="1618" end="1661">tylko ten, który zostanie posłem zawodowym.</span>
        <span start="1663" end="1701">Kategoryczność tego zapisu złagodzono </span>
        <span start="1708" end="1736">ustępem 4 artykułu 24 ustawy</span>
        <span start="1869" end="1871">. </span>
        <span start="1892" end="2033">parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może poprosić o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. </span>
        <span start="2266" end="2341">Po wejściu w życie ustawy do prezydium popłynęły podania o dofinansowanie. </span>
        <span start="8794" end="8930">W praktyce obecnego parlamentu ustawa nie zmieniła wiele - po jej uchwaleniu nie nastąpiło masowe przechodzenie na pensję parlamentarną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>W ustawie o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ub.r., która wprowadza zasadę, że każdy parlamentarzysta otrzymuje dietę, ale uposażenie jedynie zawodowcy, znajduje się przepis pozwalający przyznać pełne bądź częściowe uposażenie "w uzasadnionych przypadkach". Po wejściu w życie ustawy wielu parlamentarzystów, m.in. nauczycieli akademicckich i rolników, złożyło podania o dofinansowanie. Wielu z nich, np. Ignacy Półćwiartek czy Henryk Siedlecki, uzasadniło we wnioskach, że posiadają sporo ziemi, która jednak nie przynosi zysku. Profesor SGGW Krzysztof Dołowy w podaniu dowodził, że należy mu się pełne uposażenie, bowiem praca profesora podelga prawu autorskiemu.Ustawa o mandacie miała zachęcać posłów do rezygnowania z zajęć pozaparlamentarnych, jednak w praktyce obecnego parlamentu nie zmieniła wiele. Przewodniczący Komisji Regulaminowej i Spraw Poselskich Ryszard Grodzicki podkreslił, że ustawa była tworzona z myślą o przyszłych parlamentach, kiedy wynagrodzenie będzie większe. W sumie 1/5 parlamentarzystów nie zdecydowała się na zawodowstwo.Możliwe, że furtka w przepisach pozwalająca dofinansowac posła "w uzasadnionych przypadkach" prowadzi do wypaczeń. Wicemarszałek Sejmu Olga Krzyżanowska przyznała, że system nie jest doskonały, ponieważ nie pozwala zweryfikować informacji prezentowanych przez posłów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Poseł Krzysztof Dołowy wykłada na SGGW, poseł Waldemar Pawlak uprawia rolę, a poseł Jacek Pawlicki pracuje jako kapitan służby więziennej. Ponieważ ich dochody z tych źródeł są niewysokie, uzupełniają je uposażeniem poselskim. Razem 67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.
Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę, ale uposażenie tylko ten, który zostanie posłem zawodowym.
Kategoryczność tego zapisu złagodzono jednak ustępem 4 artykułu 24 ustawy. każdy parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może poprosić o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. 
Po wejściu w życie ustawy do prezydium popłynęły podania o dofinansowanie. Przedstawiali zaświadczenia z różnych instytucji lub własne oświadczenia, według których zarabiają za mało. Prezydia Sejmu i Senatu nie weryfikują danych zawartych we wnioskach. 
Ustawa o mandacie miała zachęcać, a trochę i zmuszać  posłów do rezygnowania z zajęć pozaparlamentarnych. W praktyce obecnego parlamentu ustawa nie zmieniła wiele - po jej uchwaleniu nie nastąpiło masowe przechodzenie na pensję parlamentarną.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="482">Poseł Krzysztof Dołowy wykłada na SGGW, poseł Waldemar Pawlak uprawia rolę, a poseł Jacek Pawlicki pracuje jako kapitan służby więziennej. Ponieważ ich dochody z tych źródeł są niewysokie, uzupełniają je uposażeniem poselskim. Razem 67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.</span>
        <span start="1418" end="1573">
Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę</span>
        <span start="1591" end="1607">, ale uposażenie</span>
        <span start="1617" end="1661"> tylko ten, który zostanie posłem zawodowym.</span>
        <span start="1662" end="1736">
Kategoryczność tego zapisu złagodzono jednak ustępem 4 artykułu 24 ustawy</span>
        <span start="1869" end="1871">. </span>
        <span start="1886" end="2033">każdy parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może poprosić o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. </span>
        <span start="2265" end="2341">
Po wejściu w życie ustawy do prezydium popłynęły podania o dofinansowanie. </span>
        <span start="2456" end="2564">Przedstawiali zaświadczenia z różnych instytucji lub własne oświadczenia, według których zarabiają za mało. </span>
        <span start="3825" end="3895">Prezydia Sejmu i Senatu nie weryfikują danych zawartych we wnioskach. </span>
        <span start="4019" end="4020">
</span>
        <span start="8506" end="8612">Ustawa o mandacie miała zachęcać, a trochę i zmuszać  posłów do rezygnowania z zajęć pozaparlamentarnych. </span>
        <span start="8794" end="8930">W praktyce obecnego parlamentu ustawa nie zmieniła wiele - po jej uchwaleniu nie nastąpiło masowe przechodzenie na pensję parlamentarną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę (obecnie 1200 zł), ale uposażenie (2800 zł) tylko ten, który zostanie posłem zawodowym. Członkowie PSL wystąpili do Trybunału Konstytucyjnego przeciwko tej ustawie, uzasadniając że dzielenie posłów na tych, którym należy się pensja, i tych, którzy pensji nie dostaną, bo nie zrezygnowali z pracy poza parlamentem, jest różnicowaniem obywateli wobec prawa. TK orzekł, że poseł, który nie porzucił zawodowego zajęcia na rzecz pracy w Sejmie, może nie otrzymywać pełnego uposażenia. W sumie 67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.Jednoczeście w ustawie znajduje się zapis, że poseł może otrzymać częściowe bądź pełne uposażenie "w uzasadnionych przypadkach". Po wejściu w życie ustawy wielu parlamentarzystów, m.in. naukowców, nauczycieli akademicckich czy rolników, złożyło podania o dofinansowanie. Uzasadniali we wnioskach, że posiadają ziemię nieprzynoszącą dochodu. Do tej grupy zaliczają sie posłowie Ignacy Półćwiartek (PSL), Henryk Siedlecki (niezrzeszony) czy Wojciech Zarzycki (PSL). Z podań wynika, że ziemia nie przynosi zysku, ponieważ nakłady na produkcję rolną przepraczaja osiągnięte przychoty bądź wyliczenia gminy nie odpowiadają stanowi faktycznemu. Profesor SGGW Krzysztof Dołowy (UW) w podaniu dowodził, że należy mu się pełne uposażenie, bowiem praca profesora podelga prawu autorskiemu i nie powinna być traktowana, jak zwykłe wynagrodzenie.Ustawa o mandacie miała zachęcać posłów do rezygnowania z zajęć pozaparlamentarnych. W praktyce obecnego parlamentu ustawa nie zmieniła jednak wiele. Pensje również się nie zmieniły, dopiero parlamentarzyści następnej kadencji otrzymają większe pensje. Przewodniczący Komisji Regulaminowej i Spraw Poselskich Ryszard Grodzicki podkreslił, że ustawa weszła w życie teraz, żeby pokazać intencję przekształceń, a rozwiązania ustawy były tworzone z myślą o przyszłych parlamentach.W sumie w Sejmie na pełne i częściowe uposażenie przeszło 358 posłów, a w Senacie 81 sentarów, co oznacza, że 1/5 nie zdecydowała się na zawodowstwo. Według Grodzickiego, który jest zwolennikiem profesjonalnych parlamentarzystów, ten odsetek jest zbyt duży. Możliwe, że furtka w przepisach pozwalająca dofinansowac posła "w uzasadnionych przypadkach" prowadzi do wypaczeń, gdy np. poseł-rolnik w trakcie kadencji zaciąga kredyt, dokupuje ziemię, a potem wystepuje o uposażenie. Wicemarszałek Sejmu Olga Krzyżanowska przyznała, że system nie jest doskonały, ponieważ prezydium nie ma możliwości zweryfikowania informacji prezentowanych przez posłów. - Wszystko zależy od przyzwoitości posła - mówi Krzyżanowska.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Poseł Krzysztof Dołowy wykłada na SGGW, poseł Waldemar Pawlak uprawia rolę, a poseł Jacek Pawlicki pracuje jako kapitan służby więziennej. Ponieważ ich dochody z tych źródeł są niewysokie, uzupełniają je uposażeniem poselskim. Razem 67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.
Trybunał Konstytucyjny orzekł niedawno: poseł, który nie zdecydował się na porzucenie zawodowego zajęcia na rzecz pracy w Sejmie, nie może narzekać, że Kancelaria Sejmu nie wypłaca mu pełnego uposażenia. Przyjęcie zasady, że każdemu parlamentarzyście, niezależnie od tego, czy pracuje na państwowej posadzie, prowadzi działalność gospodarczą, czy też zrezygnował z innych zajęć i poświęca się tylko pracy w parlamencie, należy się pełne uposażenie posła zawodowego, chcieli przeforsować członkowie PSL. Wystąpili więc przeciwko ustawie o wykonywaniu mandatu posła i senatora do Trybunału Konstytucyjnego.
Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę, ale uposażenie tylko ten, który zostanie posłem zawodowym.
Kategoryczność tego zapisu złagodzono jednak ustępem 4 artykułu 24 ustawy: "W uzasadnionych przypadkach Prezydium Sejmu może podjąć decyzję o przyznaniu, na wniosek posła, uposażenia w całości lub w części". Jednym słowem, każdy parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może poprosić o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. 
Po wejściu w życie ustawy do prezydium popłynęły podania o dofinansowanie. Występowali naukowcy, nauczyciele akademiccy, rolnicy, emeryci, a nawet prowadzący drobną działalność gospodarczą. Przedstawiali zaświadczenia z różnych instytucji lub własne oświadczenia, według których zarabiają za mało. Prezydia Sejmu i Senatu nie weryfikują danych zawartych we wnioskach. Jeśli poseł napisze, że na uczelni zarabia 300 złotych, albo że jego gospodarstwo nie przynosi dochodu - wierzy mu na słowo.
Ustawa o mandacie miała zachęcać, a trochę i zmuszać  posłów do rezygnowania z zajęć pozaparlamentarnych. Poseł miał się skupić na pracy w Sejmie. W praktyce obecnego parlamentu ustawa nie zmieniła wiele - po jej uchwaleniu nie nastąpiło masowe przechodzenie na pensję parlamentarną. Przewodniczący Grodzicki, który jest zwolennikiem parlamentarzystów profesjonalnych, przyznaje, że liczba posłów, których trudno uznać za zawodowych, jest duża. Wskazuje jednak, że trudno zmusić wszystkich do poświęcenia się wyłącznie pracy w parlamencie.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="482">Poseł Krzysztof Dołowy wykłada na SGGW, poseł Waldemar Pawlak uprawia rolę, a poseł Jacek Pawlicki pracuje jako kapitan służby więziennej. Ponieważ ich dochody z tych źródeł są niewysokie, uzupełniają je uposażeniem poselskim. Razem 67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.</span>
        <span start="483" end="1088">
Trybunał Konstytucyjny orzekł niedawno: poseł, który nie zdecydował się na porzucenie zawodowego zajęcia na rzecz pracy w Sejmie, nie może narzekać, że Kancelaria Sejmu nie wypłaca mu pełnego uposażenia. Przyjęcie zasady, że każdemu parlamentarzyście, niezależnie od tego, czy pracuje na państwowej posadzie, prowadzi działalność gospodarczą, czy też zrezygnował z innych zajęć i poświęca się tylko pracy w parlamencie, należy się pełne uposażenie posła zawodowego, chcieli przeforsować członkowie PSL. Wystąpili więc przeciwko ustawie o wykonywaniu mandatu posła i senatora do Trybunału Konstytucyjnego.</span>
        <span start="1418" end="1573">
Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę</span>
        <span start="1591" end="1607">, ale uposażenie</span>
        <span start="1617" end="1661"> tylko ten, który zostanie posłem zawodowym.</span>
        <span start="1662" end="2033">
Kategoryczność tego zapisu złagodzono jednak ustępem 4 artykułu 24 ustawy: "W uzasadnionych przypadkach Prezydium Sejmu może podjąć decyzję o przyznaniu, na wniosek posła, uposażenia w całości lub w części". Jednym słowem, każdy parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może poprosić o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. </span>
        <span start="2265" end="2564">
Po wejściu w życie ustawy do prezydium popłynęły podania o dofinansowanie. Występowali naukowcy, nauczyciele akademiccy, rolnicy, emeryci, a nawet prowadzący drobną działalność gospodarczą. Przedstawiali zaświadczenia z różnych instytucji lub własne oświadczenia, według których zarabiają za mało. </span>
        <span start="3825" end="4020">Prezydia Sejmu i Senatu nie weryfikują danych zawartych we wnioskach. Jeśli poseł napisze, że na uczelni zarabia 300 złotych, albo że jego gospodarstwo nie przynosi dochodu - wierzy mu na słowo.
</span>
        <span start="8506" end="8653">Ustawa o mandacie miała zachęcać, a trochę i zmuszać  posłów do rezygnowania z zajęć pozaparlamentarnych. Poseł miał się skupić na pracy w Sejmie. </span>
        <span start="8794" end="8931">W praktyce obecnego parlamentu ustawa nie zmieniła wiele - po jej uchwaleniu nie nastąpiło masowe przechodzenie na pensję parlamentarną. </span>
        <span start="10095" end="10350">Przewodniczący Grodzicki, który jest zwolennikiem parlamentarzystów profesjonalnych, przyznaje, że liczba posłów, których trudno uznać za zawodowych, jest duża. Wskazuje jednak, że trudno zmusić wszystkich do poświęcenia się wyłącznie pracy w parlamencie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>W ustawie o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ub.r., która wprowadza zasadę, że każdy parlamentarzysta otrzymuje dietę, ale uposażenie jedynie zawodowcy, znajduje się przepis pozwalający przyznać pełne bądź częściowe uposażenie "w uzasadnionych przypadkach". Po wejściu ustawy w życie wielu parlamentarzystów, przede wszystkich rolników i pracowników "budżetówki", złożyło podania o dofinansowanie. Chociaż ustawa miała zachęcać do przejścia na zawodowstwo, aż 1/5 parlamentarzystów tego nie zrobiła. Przepisy, które pozwalają dofinansowac posła, mogą prowadzić do wypaczeń, kiedy np. poseł-rolnik w czasie kadencji zaciąga kredyt, inwestuje w ziemię, a potem występuje o uposażenie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę, ale uposażenie tylko ten, który zostanie posłem zawodowym.Kategoryczność tego zapisu złagodzono jednak ustępem 4 artykułu 24 ustawy. każdy parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może poprosić o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. Po wejściu w życie ustawy do prezydium popłynęły podania o dofinansowanie.</body>
      <spans>
        <span start="376" end="482">67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.</span>
        <span start="1419" end="1573">Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę</span>
        <span start="1591" end="1607">, ale uposażenie</span>
        <span start="1617" end="1661"> tylko ten, który zostanie posłem zawodowym.</span>
        <span start="1663" end="1736">Kategoryczność tego zapisu złagodzono jednak ustępem 4 artykułu 24 ustawy</span>
        <span start="1869" end="1871">. </span>
        <span start="1886" end="2033">każdy parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może poprosić o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. </span>
        <span start="2266" end="2340">Po wejściu w życie ustawy do prezydium popłynęły podania o dofinansowanie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę (obecnie 1200 zł), ale uposażenie (2800 zł) tylko ten, który zostanie posłem zawodowym. Parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może złożyć podanie o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. Obecnie 67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu. Najczęściej są to rolnicy i pracownicy budżetówki (lekarze, nauczyciele, nauczyciele akademiccy, pracownicy naukowi). Ustawa o mandacie ma zachęcać posłów do rezygnowania z zajęć pozaparlamentarnych i skupienia się na pracy w Sejmie. W obecnej kadencji aż jedna piąta członków obu Izb nie zdecydowała się na zawodowstwo. W pewnych przypadkach jest to zrozumiałe. Lekarze nie mogą sobie pozwolić na czteroletnią przerwę w praktyce zawodowej. Rolnicy nie sprzedadzą gospodarstwa, a nie ma jeszcze funduszy powierniczych, którym można by powierzyć gospodarstwo na czas pełnienia mandatu. System przyznawania uposażeń ustalony przez ustawę może jednak prowadzić do wypaczeń, gdyż Prezydium Sejmu nie ma możliwości zweryfikowania danych zawartych we wnioskach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.
Trybunał Konstytucyjny orzekł: poseł, który nie zdecydował się na porzucenie zawodowego zajęcia na rzecz pracy w Sejmie, nie może narzekać, że Kancelaria Sejmu nie wypłaca mu pełnego uposażenia. Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę, ale uposażenie tylko ten, który zostanie posłem zawodowym. każdy parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może poprosić o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. Po wejściu w życie ustawy do prezydium popłynęły podania o dofinansowanie. Prezydium Sejmu uznało racje 65 posłów, Prezydium Senatu 32 senatorów. Prezydia Sejmu i Senatu nie weryfikują danych zawartych we wnioskach. Ustawa o mandacie miała zachęcać, a trochę i zmuszać  posłów do rezygnowania z zajęć pozaparlamentarnych. W praktyce nie zmieniła wiele. w Sejmie na pełne i częściowe uposażenie przeszło 358 posłów, a w Senacie 81 senatorów. Marszałek przyznaje, że system przyznawania uposażeń ustalony przez ustawę o wykonywaniu mandatu posła i senatora nie jest doskonały.</body>
      <spans>
        <span start="376" end="483">67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.
</span>
        <span start="484" end="513">Trybunał Konstytucyjny orzekł</span>
        <span start="522" end="688">: poseł, który nie zdecydował się na porzucenie zawodowego zajęcia na rzecz pracy w Sejmie, nie może narzekać, że Kancelaria Sejmu nie wypłaca mu pełnego uposażenia. </span>
        <span start="1419" end="1573">Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę</span>
        <span start="1591" end="1608">, ale uposażenie </span>
        <span start="1618" end="1661">tylko ten, który zostanie posłem zawodowym.</span>
        <span start="1885" end="2033"> każdy parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może poprosić o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. </span>
        <span start="2266" end="2341">Po wejściu w życie ustawy do prezydium popłynęły podania o dofinansowanie. </span>
        <span start="2564" end="2635">Prezydium Sejmu uznało racje 65 posłów, Prezydium Senatu 32 senatorów. </span>
        <span start="3825" end="3895">Prezydia Sejmu i Senatu nie weryfikują danych zawartych we wnioskach. </span>
        <span start="8506" end="8612">Ustawa o mandacie miała zachęcać, a trochę i zmuszać  posłów do rezygnowania z zajęć pozaparlamentarnych. </span>
        <span start="8794" end="8805">W praktyce </span>
        <span start="8832" end="8850">nie zmieniła wiele</span>
        <span start="8929" end="8931">. </span>
        <span start="9494" end="9582">w Sejmie na pełne i częściowe uposażenie przeszło 358 posłów, a w Senacie 81 senatorów. </span>
        <span start="11496" end="11506">Marszałek </span>
        <span start="11519" end="11642">przyznaje, że system przyznawania uposażeń ustalony przez ustawę o wykonywaniu mandatu posła i senatora nie jest doskonały.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę (obecnie 1200 zł), ale uposażenie (2800 zł) tylko ten, który zostanie posłem zawodowym. Przeciwko ustawie wystąpili do Trybunału Konstytucyjnego członkowie PSL, którzy chcieli przeforsować zasadę, że każdemu parlamentarzyście należy się pełne wynagrodzenie. Trybunał Konstytucyjny podtrzymał jednak zapis ustawy. Parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może złożyć do Prezydium Sejmu podanie o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. Obecnie 67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu. Najczęściej są to rolnicy i pracownicy budżetówki (lekarze, nauczyciele, nauczyciele akademiccy, pracownicy naukowi). Ustawa o mandacie ma zachęcać, a trochę i zmuszać posłów do rezygnowania z zajęć pozaparlamentarnych i do skupienia się na pracy w Sejmie. Ustawa weszła w życie już w obecnej kadencji, ale skierowana jest przede wszystkim do przyszłych kandydatów na posłów. Ma skłonić ich do zastanowienia, czy bardziej zależy im na dotychczasowym zajęciu czy na pracy w parlamencie. W następnej kadencji pensje posłów i senatorów mają wzrosnąć. W praktyce obecnego parlamentu ustawa nie zmieniła wiele. W sumie w Sejmie na pełne i częściowe uposażenie przeszło 358 posłów, a w Senacie 81 senatorów. Oznacza to, że jedna piąta członków obu Izb nie zdecydowała się na zawodowstwo. Przewodniczący Komisji Regulaminowej i Spraw Poselskich Ryszard Grodzicki tłumaczy, że trudno zmusić wszystkich do poświęcenia się wyłącznie pracy w parlamencie. Lekarze nie mogą sobie pozwolić na czteroletnią przerwę w praktyce zawodowej. Rolnicy nie sprzedadzą gospodarstwa ani nie wydzierżawią komuś obcemu, a nie ma jeszcze funduszy powierniczych, którym można by powierzyć gospodarstwo na czas pełnienia mandatu. Co jednak robić, gdy poseł-rolnik w trakcie kadencji zaciąga kredyt, dokupuje ziemię, zatrudnia pracowników, po czym występuje do Sejmu o uposażenie? Wicemarszałek Sejmu Olga Krzyżanowska przyznaje, że system przyznawania uposażeń ustalony przez ustawę o wykonywaniu mandatu posła i senatora nie jest doskonały. Prezydium Sejmu nie ma możliwości zweryfikowania, czy poseł mówi prawdę o swoich zarobkach. Nie sprawdza też po jakimś czasie, czy jego sytuacja zmieniła się na lepsze. Zobowiązuje tylko posła, by sam to zgłosił.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.
Trybunał Konstytucyjny orzekł: poseł, który nie zdecydował się na porzucenie zawodowego zajęcia na rzecz pracy w Sejmie, nie może narzekać, że Kancelaria Sejmu nie wypłaca mu pełnego uposażenia. Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę, ale uposażenie tylko ten, który zostanie posłem zawodowym.
 każdy parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może poprosić o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. Po wejściu w życie ustawy do prezydium popłynęły podania o dofinansowanie. Prezydium Sejmu uznało racje 65 posłów, Prezydium Senatu 32 senatorów. Prezydia Sejmu i Senatu nie weryfikują danych zawartych we wnioskach. Poseł Ignacy Półćwiartek (PSL) wystąpił do Prezydium Sejmu z prośbą o uposażenie, ponieważ ziemia nie przynosi mu żadnego zysku. Henryk Siedlecki (nie zrzeszony 30-hektarowe gospodarstwo powiększył w tej kadencji Sejmu do 60 hektarów.  - Dwa lata temu przez nieobecność straciłem 20 tys. zł. wystąpił o uposażenie i dostaje teraz 1600 zł netto miesięcznie. 19,6-hektarowe gospodarstwo ma Wojciech Zarzycki (PSL). Od lipca dostaje 1790 zł z Kancelarii Sejmu, ale prosi o 2600. Poseł Andrzej Wiśniewski (PSL) prowadzi gospodarstwo. wystąpił do prezydium o uposażenie. prezydium przyznało mu 2410 zł uposażenia. w tym roku poseł sam przeanalizował koszty, jakie poniósł uprawiając rolę i stwierdził, że jego miesięczny dochód wyniósł tylko 100 zł. Wystąpił więc do prezydium o 2700 zł, z wyrównaniem od lipca 1996 roku.Obowiązki wójtaz posłowaniem godzi Wiesław Opęchowski (PSL). gospodarstwolasy - V i VI. Przynosi dochód miesięczny na osobę 50 zł. Wójtowanie nie daje mu dochodu, bo zrzekł się pensji urzędnika samorządow. Prezydium przyznało mu 2750 zł.Krzysztof Dołowy (UW) pracuje na pół etatu w SGGW. Dowodzi, że dochody z uczelni nie powinny być traktowane jak zwykłe wynagrodzenie. Ustawa o mandacie miała zachęcać, a trochę i zmuszać  posłów do rezygnowania z zajęć pozaparlamentarnych. W praktyce obecnego parlamentu ustawa nie zmieniła wiele. w Sejmie na pełne i częściowe uposażenie przeszło 358 posłów, a w Senacie 81 senatorów. Marszałek przyznaje, że system przyznawania uposażeń ustalony przez ustawę o wykonywaniu mandatu posła i senatora nie jest doskonały.</body>
      <spans>
        <span start="376" end="483">67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.
</span>
        <span start="484" end="513">Trybunał Konstytucyjny orzekł</span>
        <span start="522" end="688">: poseł, który nie zdecydował się na porzucenie zawodowego zajęcia na rzecz pracy w Sejmie, nie może narzekać, że Kancelaria Sejmu nie wypłaca mu pełnego uposażenia. </span>
        <span start="1419" end="1573">Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę</span>
        <span start="1591" end="1608">, ale uposażenie </span>
        <span start="1618" end="1662">tylko ten, który zostanie posłem zawodowym.
</span>
        <span start="1885" end="2033"> każdy parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może poprosić o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. </span>
        <span start="2266" end="2341">Po wejściu w życie ustawy do prezydium popłynęły podania o dofinansowanie. </span>
        <span start="2564" end="2635">Prezydium Sejmu uznało racje 65 posłów, Prezydium Senatu 32 senatorów. </span>
        <span start="3825" end="3895">Prezydia Sejmu i Senatu nie weryfikują danych zawartych we wnioskach. </span>
        <span start="4042" end="4073">Poseł Ignacy Półćwiartek (PSL) </span>
        <span start="4210" end="4277">wystąpił do Prezydium Sejmu z prośbą o uposażenie, ponieważ ziemia </span>
        <span start="4280" end="4311">nie przynosi mu żadnego zysku. </span>
        <span start="4920" end="4951">Henryk Siedlecki (nie zrzeszony</span>
        <span start="5123" end="5198"> 30-hektarowe gospodarstwo powiększył w tej kadencji Sejmu do 60 hektarów. </span>
        <span start="5471" end="5528"> - Dwa lata temu przez nieobecność straciłem 20 tys. zł. </span>
        <span start="5686" end="5751">wystąpił o uposażenie i dostaje teraz 1600 zł netto miesięcznie. </span>
        <span start="6035" end="6063">19,6-hektarowe gospodarstwo </span>
        <span start="6086" end="6114">ma Wojciech Zarzycki (PSL). </span>
        <span start="6324" end="6387">Od lipca dostaje 1790 zł z Kancelarii Sejmu, ale prosi o 2600. </span>
        <span start="6661" end="6691">Poseł Andrzej Wiśniewski (PSL)</span>
        <span start="6745" end="6767"> prowadzi gospodarstwo</span>
        <span start="6794" end="6796">. </span>
        <span start="6822" end="6858">wystąpił do prezydium o uposażenie. </span>
        <span start="6983" end="7026">prezydium przyznało mu 2410 zł uposażenia. </span>
        <span start="7030" end="7164">w tym roku poseł sam przeanalizował koszty, jakie poniósł uprawiając rolę i stwierdził, że jego miesięczny dochód wyniósł tylko 100 zł</span>
        <span start="7266" end="7339">. Wystąpił więc do prezydium o 2700 zł, z wyrównaniem od lipca 1996 roku.</span>
        <span start="7341" end="7356">Obowiązki wójta</span>
        <span start="7408" end="7454">z posłowaniem godzi Wiesław Opęchowski (PSL). </span>
        <span start="7469" end="7481">gospodarstwo</span>
        <span start="7650" end="7781">lasy - V i VI. Przynosi dochód miesięczny na osobę 50 zł. Wójtowanie nie daje mu dochodu, bo zrzekł się pensji urzędnika samorządow</span>
        <span start="7824" end="7857">. Prezydium przyznało mu 2750 zł.</span>
        <span start="7964" end="8009">Krzysztof Dołowy (UW) pracuje na pół etatu w </span>
        <span start="8022" end="8028">SGGW. </span>
        <span start="8320" end="8403">Dowodzi, że dochody z uczelni nie powinny być traktowane jak zwykłe wynagrodzenie. </span>
        <span start="8506" end="8612">Ustawa o mandacie miała zachęcać, a trochę i zmuszać  posłów do rezygnowania z zajęć pozaparlamentarnych. </span>
        <span start="8794" end="8850">W praktyce obecnego parlamentu ustawa nie zmieniła wiele</span>
        <span start="8929" end="8931">. </span>
        <span start="9494" end="9582">w Sejmie na pełne i częściowe uposażenie przeszło 358 posłów, a w Senacie 81 senatorów. </span>
        <span start="11496" end="11506">Marszałek </span>
        <span start="11519" end="11642">przyznaje, że system przyznawania uposażeń ustalony przez ustawę o wykonywaniu mandatu posła i senatora nie jest doskonały.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Ustawa o wykonywaniu mandatu posła i senatora z czerwca ubiegłego roku wprowadziła nową zasadę wynagradzania parlamentarzystów. Każdy z nich dostaje dietę (obecnie 1200 zł), ale uposażenie (2800 zł) tylko ten, który zostanie posłem zawodowym. Ustawa ma zachęcać posłów do rezygnowania z zajęć pozaparlamentarnych i skupienia się na pracy w Sejmie. Parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może złożyć podanie o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. System przyznawania uposażeń może prowadzić do wypaczeń, gdyż Prezydium Sejmu nie ma możliwości zweryfikowania danych zawartych we wnioskach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.
Trybunał Konstytucyjny orzekł: poseł, który nie zdecydował się na porzucenie zawodowego zajęcia na rzecz pracy w Sejmie, nie może narzekać, że Kancelaria Sejmu nie wypłaca mu pełnego uposażenia. Każdy dostaje dietę, ale uposażenie tylko ten, który zostanie posłem zawodowym. każdy parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może poprosić o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. w Sejmie na pełne i częściowe uposażenie przeszło 358 posłów, a w Senacie 81 senatorów.</body>
      <spans>
        <span start="376" end="483">67 posłów i 32 senatorów łączy zarobki z pracy poza parlamentem z pensją wypłacaną przez Kancelarię Sejmu.
</span>
        <span start="484" end="513">Trybunał Konstytucyjny orzekł</span>
        <span start="522" end="688">: poseł, który nie zdecydował się na porzucenie zawodowego zajęcia na rzecz pracy w Sejmie, nie może narzekać, że Kancelaria Sejmu nie wypłaca mu pełnego uposażenia. </span>
        <span start="1547" end="1553">Każdy </span>
        <span start="1560" end="1573">dostaje dietę</span>
        <span start="1591" end="1608">, ale uposażenie </span>
        <span start="1618" end="1661">tylko ten, który zostanie posłem zawodowym.</span>
        <span start="1885" end="2033"> każdy parlamentarzysta, który nie chce zrezygnować z dotychczasowego zajęcia, może poprosić o wyrównanie zarobków do wysokości pełnego uposażenia. </span>
        <span start="9494" end="9581">w Sejmie na pełne i częściowe uposażenie przeszło 358 posłów, a w Senacie 81 senatorów.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
