<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704240021">
  <date>1997-04-24</date>
  <title>Krajobraz z szatanem</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Elżbieta Południk</authors>
  <body>MłODZIEŻ I RELIGIA

Panuje powszechne przekonanie, że ujawnienie sprawy zapobiegło planowanym na 13 kwietnia kolejnym rytualnym samobójstwom

Krajobraz z szatanem

ELżBIETA POŁUDNIK

Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Należy do niej co najmniej kilkanaście osób. Mają od 16 do 23 lat. Część z nich to uczniowie bialskich szkół średnich. Problem zaczyna być dostrzegany też w podstawówkach. Dwaj szesnastoletni chłopcy popełnili samobójstwo. Odebrali sobie życie 13 lutego i 13 marca. Jeden z nich był zdeklarowanym satanistą. Drugi miewał kontakty z grupą. Powszechnie uważa się, że śmierć przynajmniej jednego z nich mogła być ofiarą złożoną szatanowi.

Przywódca sekty - 23-letni Grzegorz Sz., "czarny biskup", został tymczasowo aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa poprzez rozmowy i obrzędy o charakterze satanistycznym oraz rozprowadzania i namawiania do zażywania środków odurzających. Paweł K., ps. Suchy, również trafił do aresztu. Prokurator zarzuca mu profanację grobu na bialskim cmentarzu. Zabrane z grobu dwie czaszki używano do satanistycznych obrzędów. W Białej Podlaskiej panuje powszechne przekonanie, że ujawnienie sprawy zapobiegło planowanym na 13 kwietnia kolejnym rytualnym samobójstwom.

Większość bialskich satanistów zalicza siebie do "lawejowców". Nie odprawiali więc czarnych mszy polegających na składaniu w ofierze szatanowi ludzi. Zastępowały ich zwierzęta. Planowali jednak samobójstwa, na przykład ukrzyżowanie na terenie kościoła i podpalenie lub rozerwanie się granatem podczas mszy w kościele pełnym ludzi.

"Jestem satanistą"

- mówi o sobie 21-letni Krzysztof. Pracuje w jednym z zakładów rolnych w Białej Podlaskiej. Kupił biblię La Veya na stoisku w Warszawie za 30 złotych. To nic złego - mówi. - Gdybyśmy odbijali ją na powielaczach i rozprowadzali, to może byłoby to przestępstwo - zastanawia się. - Ale to przecież jest legalne wydawnictwo. Krzysztof tłumaczy, na czym polega satanizm. Zaskakuje słownictwem i znajomością zjawisk kulturowych. "Satanizm jest religią - mówi - gdyby nie miał boga w postaci szatana, byłby prądem umysłowym, jak humanizm. Jak przeczytałem biblię satanistyczną, to myślę, że jest to lepsze niż religia. Do kościoła nie chodzę od końca podstawówki. To nie ma sensu. Ograniczenia, umartwianie się to nie dla mnie. La Vey mówi, żeby korzystać z życia, i ja się z nim zgadzam. Bez satanizmu nie da się tego robić". Krzysztof proponuje pożyczenie mi biblii La Veya. Teraz jednak nie ma jej u siebie, pożyczył koledze. "Może pani przeczytać. Przecież to niczym nie grozi" - mówi.

Szepela zna. - Jak się napił, to miał taką śrubę, że coś śpiewał. Co? Teksty kapel metalowych. Satanistycznych też. Krzysztof nie zgadza się z opinią, że satanista to człowiek zawsze ubrany na czarno. Glany, czarna kurtka, pentagram - to pomyłka. - Ja tak się nie ubieram, a jestem satanistą. Suchy i Szepel? No, oni zawsze chodzili na czarno. Czy były czarne msze? Nie wiem. Jeśli były obrzędy, to ja w nich nie brałem udziału - mówi Krzysztof. - Najczęściej czytaliśmy książki, słuchaliśmy muzyki, dyskutowaliśmy. "Bagsika" poznałem tego wieczora, gdy się powiesił. Poszedłem do Szepela, bo miał urodziny. Grzesiek chciał, byśmy poszli na plac Wolności. Kupiliśmy wódkę i poszliśmy do parku. "Bagsik" mówił, że się powiesi. Nie brałem tego na serio. Nikt chyba nie wierzył, że zrobi to naprawdę.

W szkolnych zeszytach Marcin-"Bagsik"&amp;nbsp;pisał coś na kształt własnej biblii. Niewiele tam notatek z lekcji - tylko kilka pierwszych kartek. Potem rysunki, wiersze, opowiadania, luźne notatki. Głównym bohaterem jest szatan, demony, Belzebub. Słuchał La Veya. Dużo czytał, zwłaszcza horrory i mroczną fantastykę. "Czy może istnieć ród wampirów, inny niż znany z literackich przekazów i zabobonów. Kiedyś o tym pomyślę z długopisem w ręku" - napisał na jednej kartce.

Wiesław Gromadzki, szef Klubu Literackiego "Maksyma" w Białej Podlaskiej, mówi, że młodzi ludzie tak piszą. Zawiedli się na świecie. Rezygnacja, brak zgody na otaczającą rzeczywistość, panujące powszechnie zło, beznadziejność to powszechny temat w twórczości nastolatków. "W przypadku Marcina zadziwiła mnie tylko ta diaboliczna symbolika, postacie Belzebuba, mroczność. Miałem z nim kontakt tylko przez kilka tygodni. Zamierzałem z nim o tym porozmawiać, gdy lepiej się poznamy. Obiecał pokazać mi wszystkie swoje teksty, kiedy je dokończy - jak się wyraził. Trzeba przyznać, że Marcin miał nie tylko talent plastyczny, ale i literacki" - mówi Wiesław Gromadzki.

Dotrzeć  do własnego dziecka

"Jestem chrześcijanką i nie pozwolę córce od tej wiary odejść" - mówi matka jednej z bialskich poganek, która utrzymywała bliskie kontakty z satanistami. Dorota przed pięcioma minutami wyszła z domu w towarzystwie innej poganki, znacznie bardziej chyba wtajemniczonej w arkana satanizmu. 

Mijając nas naciągnęła na głowę spiczasty kaptur czarnej bluzy ukrywając twarz. Obydwie nie chcą rozmawiać z dziennikarzami. Matka Doroty nic nie wiedziała o "zainteresowaniach" córki. "Może bym coś podejrzewała, gdyby nie wracała na noc do domu. Ale ona nie sprawiała kłopotów - tłumaczy. - Pracuję w szkole, w której uczy się córka. Mam ją cały czas na oku. Ona była tylko świadkiem. Jak dowiedziałam się o tym, od razu zwolniłam się ze szkoły i pojechałam na policję. Ona była tylko świadkiem - tłumaczy z uporem. To przykre dla mnie. Wychowuję cudze dzieci w szkole, a nie potrafiłam dotrzeć do własnego dziecka" - dodaje.

Metalowe miasto

"Spijam dziewczęcą krew z błony dziewiczej" to sztandarowy utwór na płycie satanistycznego zespołu KAT z 1996 roku, zatytułowanej "Róże miłości najchętniej przyjmują się na grobach". Takie treści mogą częściowo tłumaczyć zafascynowanie bialskich satanistów orgiami seksualnymi. Poganki twierdzą, że obrzędy sobótkowe, zwane też kupałą, były obchodzone już przed kilkoma laty, kiedy były jeszcze uczennicami podstawówki. Pogańskie święto połączone było z seksualnym rozpasaniem. Choć sataniści werbowali swoich członków przede wszystkim wśród uczniów szkół średnich, to poganie, zwani też "Słowianami", pojawiali się również w bialskich podstawówkach.

Lider zespołu KAT Roman Kostrzewski przetłumaczył na język polski i wydał na płycie kompaktowej satanistyczną biblię La Veya. Podobnie jak satanistyczna muzyka, była ona słuchana przez bialskich satanistów. KAT koncertował w Białej Podlaskiej ponad dwa lata temu - w październiku 1994 roku. Metalowe zespoły przyjeżdżały tu zresztą często. "To zawsze było metalowe miasto" - mówią młodzi ludzie. - Dobrze się bawiłem na koncertach metalowych - mówi "Krynia" deklarujący się jako satanista. - Kiedyś było łatwiej zdobyć kasety, bo można było kupić pirackie. Teraz są drogie, nie zawsze można sobie pozwolić na kupienie nowości. Czasem się wymieniamy, pożyczamy sobie. W sklepie muzycznym w centrum miasta dwie gabloty to kasety z metalem. "Metal" można zresztą kupić w każdym muzycznym sklepie.

"Ale o co chodzi?!"

To najczęściej słyszane przez nas pytanie zadawane przez matki młodych ludzi, którzy podejrzewani są o kontakty z satanistami. W tonie rozmowy daje się wyczuć rozdrażnienie, wręcz agresję. Najchętniej wyrzuciłyby nas za drzwi. Uważają, że ich dzieci nie są złe, a to, co się stało, to jakaś pomyłka. 

W niespełna sześćdziesięciotysięcznym mieście nie można dziwić się takim reakcjom. Prawie wszyscy się tu znają. Mieć syna satanistę to wielki wstyd, wręcz piętno.

Kapłan się zaparł?

Taka postawa wydaje się być bardzo na rękę 19-letniemu "Panasiowi". Uważany jest za trzeciego kapłana sekty. Szczupły, niewysoki, o śniadej cerze i ciemnych oczach nastolatek jest wyraźnie zdenerwowany. 

Przyznaje, że gra w zespole muzycznym. Satanistyczne nagrania kolportowane były najprawdopodobniej wśród podobnych grup w całej Polsce. "Nie ma żadnej sekty - mówi - to tylko gazety tak wypisują. »Suchy« (aresztowany Paweł K. - red.) przychodził czasem do mnie posłuchać, jak gramy. Ale prawie go nie znałem. A Szepela (czarny biskup - red.) to znałem tylko z widzenia. Z placu Wolności. Co tam robił? A co miał robić! Pił. Czarne msze?! Jakie czarne msze!. Nic nie wiem. Wszyscy młodzi się z was śmieją. Idźcie pogadać z innymi, których też zatrzymała policja!".

"Sataniści to świry"

- mówią może dwunasto-, trzynastoletni chłopcy palący papierosy na klatce schodowej jednego z osiedlowych klubów kultury. Mają na sobie szaliki kibiców sportowych. Wracają właśnie z meczu. "My się z nimi nie zadajemy, bo to są wariaci. Oni są nienormalni. Jeden satanista to rzucał w przechodniów na ulicy nożyczkami. Chodzą tu po osiedlu, ale my z nimi nawet nie rozmawiamy. Ale policja też moim zdaniem źle robi - mówi jeden z dzieciaków - bo zatrzymują na ulicy osoby ubrane na czarno. Sam widziałem, jak obok szkoły zgarnęli jedną dziewczynę. Cała była w czarnym ubraniu, ale to nie była satanistka - tłumaczy. - Jak będzie pogrzeb, to chyba też wszystkich zaaresztują, bo będą na czarno! - dzieciaki wybuchają gromkim śmiechem. - Ale jutro na pewno ktoś się powiesi! Na pewno, na pewno się powiesi! Dlaczego? Bo jutro jest trzynasty. Zawsze teraz, jak będzie trzynasty, to będą się wieszać" - mówią wszyscy z pełnym przekonaniem.

Takie rzeczy w Białej?!

- mówią zdziwieni mieszkańcy miasta. Informacje o zwyrodnieniu młodzieży przyjmują wszyscy z lekkim niedowierzaniem. W parku radziwiłłowskim w centrum miasta odbywały się satanistyczne spotkania. "To tylko młodzież, która pije tu wino" - mówią pracownicy mieszczącego się w resztkach pałacu Radziwiłłów Regionalnego Ośrodka Kultury. Szefowa placówki jest oburzona, że wymyślono problem. "Jacy sataniści?! Tu, u nas, w Białej?!" - mówi.

- Całe lato nie mieliśmy z nimi spokoju - opowiadają inni pracownicy tej samej placówki. - Jak były dyskoteki w amfiteatrze, to zawsze przychodzili rozrabiać. Stawali w grupie i krzyczeli "Ave Satan". Palce to układali tak jakoś w pięść, że tylko kciuk i mały palec sterczały do góry. Trzeba ich było przeganiać, bo młodzież nie mogła się bawić. Przesiadywali w krzakach i odprawiali te swoje cyrki przy ogniskach. Pili przy tym, jeszcze butelki leżą. Siadali na tym zwalonym drzewie. Wszystko było tu zarośnięte krzakami. Wejście było tylko z jednej strony.

- Ja się ich nie boję - mówi specjalista do spraw zieleni pracujący w parku. - Ale w nocy to bym tu nie przyszedł. Jak w dzień pracuję, to też rozglądam się dookoła. Palacze z kotłowni to przez całą zimę nie wychodzili. Zamykali drzwi na klucz. Opowiadali czasem, że słychać tylko dzikie wrzaski. Na budynkach w parku widać satanistyczne napisy. Trzy szóstki, ave satan, odwrócone krzyże, szubienice. Wśród napisów widać też pseudonimy satanistów. Napis "Ave Satan" ktoś zamalował czarnym węglem, pisząc na nim "Ave Maria".

Sataniści to dziennikarze

Dyrektorzy kilku szkół, w których uczyli się sataniści, chcieliby mówić przy tej okazji o sukcesach kierowanych przez nich placówek. Mają żal do prasy, że nagłaśnia problem. - Lepiej jest pokazywać osiągnięcia, których mamy niemało - mówią.&amp;nbsp;"To wy jesteście żądni krwi. Nie różnicie się od satanistów" - wołał wzburzony dyrektor LO, w którym uczył się jeden z nieżyjących chłopców. Ma żal do dziennikarzy, że szkalują jego szkołę. Samorząd wystosował nawet list otwarty do mediów. "Nieprawdziwa była informacja o wystawie prac satanistycznych w szkolnej galerii" - napisali uczniowie. Faktem jednak jest, że prace Marcina trafiły na wystawę obrazującą osiągnięcia plastyczne uczniów. Nie da się ukryć ich charakteru. Dyrektor we wcześniejszej rozmowie z dziennikarzami przyznał, że "rysunki były jednorodne tematycznie i dotyczyły innego świata". Wiadomość o bialskich uczniach powiązanych z grupami satanistycznymi poruszyła całe środowisko oświatowe. "Problem zaczyna być postrzegany w kategoriach politycznych, a nawet personalnych. Próby rozgrywania własnych interesów w sposób wykorzystujący ten szokujący problem trzeba nazwać wprost - nieprzyzwoitością" - powiedział długoletni nauczyciel jednej z bialskich szkół średnich, który woli zachować anonimowość.

Sataniści kontaktowali się też czasem z księżmi. - Trochę naiwnie wierzyłem, że poszukują właściwej drogi. Im zależało raczej na potwierdzeniu własnych przekonań - mówi jeden z księży, który miał okazję rozmawiać z członkami grupy.

Honor satanisty

Wielu członków grupy to dzieci z rozbitych lub niepełnych rodzin. Brak ojca powoduje, że tożsamość odnajdują w grupie - mówią dorośli znający tę młodzież. Grupa daje im akceptację i poczucie bezpieczeństwa. Honor to jedyna chyba pozytywna wartość, jaką akceptują. Pojmują go jednak również na swój sposób. Absolutyzują go. Często utożsamiają z zemstą. Życie nie jest dla nich ważne, swoisty honor tak. Ludzie, którzy w różny sposób zetknęli się z bialskimi satanistami, podkreślają, że nie zawsze byli agresywni. Często sprawiali wrażenie "grzecznych chłopców". Są jednak bardzo zamknięci w sobie. Żyją we własnym świecie. Satanizm jest dla nich również doświadczeniem intelektualnym. Są wrażliwi. Dużo czytają, dyskutują o swojej "religii". Starają się ją zgłębiać.

Filozofia przewrotna

"Zajmowałem się różnymi filozofiami - mówi Wiesław Gromadzki - satanistyczna zaskakiwała mnie o tyle, że była przewrotna. Szatan zajmuje miejsce Boga. Jest ich zdaniem potężniejszy. Zło jest wszechmocne i zwycięża, a oni widzą w tym sens. To sprzeczne i niezrozumiałe dla nas, ale zło paradoksalnie zajmuje w tej ideologii miejsce dobra i staje się dla nich wartością, wokół której budują swoją wizję świata. Czterdziesto- czy pięćdziesięciolatka nie da się na to »złapać«. Młodzi, niedojrzali widzą w tym jednak dreszcz emocji, coś odmiennego. Podejrzewam, że większość z nich weszła w to z takich pobudek. Potem trudno im jednak z tego wyjść".

Idol satanistów La Vey ogłosił satanistyczną biblię w 1966 roku. Jest Cyganem z Transylwanii w USA. Z zawodu był treserem zwierząt. W dzieciństwie opowiadano mu legendy o wampirach i czarownicach. Gdy miał 15 lat, zainteresował się okultyzmem. Potem został zdeklarowanym satanistą. Uważa, że jego dziejową misją jest zniszczenie chrześcijaństwa. La Vey pojawił się w filmie Romana Polańskiego "Dziecko Rosemary". Zagrał w nim rolę szatana.

Sataniści przejęli wiele z symboliki chrześcijańskiej, odwracając jej sens. Jezus zajmuje miejsce szatana. Krzyż jest odwrócony do góry nogami. Monstrancja z hostią to dla nich lewiatan. Każdy satanista podkreśla, że chrześcijaństwo jest jego największym wrogiem.

"Tu jest potrzebna mądrość. Kto ma rozum, niech liczbę Bestii przeliczy: liczba to bowiem człowieka. A liczba jego jest sześćset sześćdziesiąt sześć". (Apokalipsa św. Jana. 13,18 - Biblia Tysiąclecia)

Autorka jest publicystką "Dziennika Wschodniego"</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Policja wykryła w Białej Podlaskiej kilkunastoosobową grupę satanistów. Wcześniej dwóch szesnastolatków odebrało sobie życie. Przywódca sekty został tymczasowo aresztowany. Aresztowano też członka grupy, któremu zarzuca się profanację grobu. Powszechnie uważa się, że ujawnienie sprawy zapobiegło kolejnym samobójstwom. 21-letni Krzysztof mówi, że jest satanistą. Kupił bibilię La Veya. Twierdzi, że to nic złego, bo nie kopiuje jej i nie rozprowadza. Chłopak wyjaśnia, że satanizm to dla niego religia. Sataniści są zafascynowani orgiami seksualnymi, w których biorą udział nawet uczniowie podstawówek. W Białej Podlaskiej metal zawsze był popularną muzyką. Rodzice często wypierają satanizm swoich dzieci. 12-, 13-letni kibice twierdzą, że sataniści to "świry", i nie chcą się z nimi zadawać. Satanizm wywołuje w mieście strach i niedowierzanie. Dyrektorzy szkół chcieliby przemilczeć sprawę. Problemem satanizmu wstrząśnięte jest całe środowisko oświatowe. Sataniści nawiązywali kontakty również z księżmi. Wielu satanistów to dzieci z rozbitych rodzin, szukające oparcia w grupie. Jedyną pozytywną wartością, jaką akceptują, jest honor. Są to osoby zamknięte, żyjące we własnym świecie, niekoniecznie agresywne. Satanizm to przewrotna filozofia. Zdaniem jej wyznawców zło jest wszechmocne i zwycięża, dlatego traktuje się je jako wartość. Satanizm przyciąga młode osoby szukające nowych wrażeń. Biblia La Veya została ogłoszona w 1966 r. Jej autor za swoją dziejową misję uważa zniszczenie chrześcijańtwa. Sataniści przejęli wiele z symboliki chrześcijańskiej, odwracając jej sens.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Należy do niej co najmniej kilkanaście osób. Część z nich to uczniowie bialskich szkół średnich.Przywódca sekty - 23-letni Grzegorz Sz., "czarny biskup", został tymczasowo aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa poprzez rozmowy i obrzędy o charakterze satanistycznym oraz rozprowadzania i namawiania do zażywania środków odurzających. Paweł K., ps. Suchy, również trafił do aresztu. Prokurator zarzuca mu profanację grobu na bialskim cmentarzu."Spijam dziewczęcą krew z błony dziewiczej" to sztandarowy utwór na płycie satanistycznego zespołu KAT z 1996 roku, zatytułowanej "Róże miłości najchętniej przyjmują się na grobach". Takie treści mogą częściowo tłumaczyć zafascynowanie bialskich satanistów orgiami seksualnymi.Choć sataniści werbowali swoich członków przede wszystkim wśród uczniów szkół średnich, to poganie, zwani też "Słowianami", pojawiali się również w bialskich podstawówkach.Lider zespołu KAT Roman Kostrzewski przetłumaczył na język polski i wydał na płycie kompaktowej satanistyczną biblię La Veya. Podobnie jak satanistyczna muzyka, była ona słuchana przez bialskich satanistów.W parku radziwiłłowskim w centrum miasta odbywały się satanistyczne spotkania.Przesiadywali w krzakach i odprawiali te swoje cyrki przy ogniskach. Pili przy tym, jeszcze butelki leżą. Siadali na tym zwalonym drzewie. Wszystko było tu zarośnięte krzakami. Wejście było tylko z jednej strony.Dyrektorzy kilku szkół, w których uczyli się sataniści mają żal do prasy, że nagłaśnia problem.Wielu członków grupy to dzieci z rozbitych lub niepełnych rodzin. Brak ojca powoduje, że tożsamość odnajdują w grupie. Grupa daje im akceptację i poczucie bezpieczeństwa.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="281">Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Należy do niej co najmniej kilkanaście osób.</span>
        <span start="303" end="355"> Część z nich to uczniowie bialskich szkół średnich.</span>
        <span start="674" end="1034">Przywódca sekty - 23-letni Grzegorz Sz., "czarny biskup", został tymczasowo aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa poprzez rozmowy i obrzędy o charakterze satanistycznym oraz rozprowadzania i namawiania do zażywania środków odurzających. Paweł K., ps. Suchy, również trafił do aresztu. Prokurator zarzuca mu profanację grobu na bialskim cmentarzu.</span>
        <span start="5478" end="5755">"Spijam dziewczęcą krew z błony dziewiczej" to sztandarowy utwór na płycie satanistycznego zespołu KAT z 1996 roku, zatytułowanej "Róże miłości najchętniej przyjmują się na grobach". Takie treści mogą częściowo tłumaczyć zafascynowanie bialskich satanistów orgiami seksualnymi.</span>
        <span start="5956" end="6128">Choć sataniści werbowali swoich członków przede wszystkim wśród uczniów szkół średnich, to poganie, zwani też "Słowianami", pojawiali się również w bialskich podstawówkach.</span>
        <span start="6130" end="6336">Lider zespołu KAT Roman Kostrzewski przetłumaczył na język polski i wydał na płycie kompaktowej satanistyczną biblię La Veya. Podobnie jak satanistyczna muzyka, była ona słuchana przez bialskich satanistów.</span>
        <span start="9302" end="9380">W parku radziwiłłowskim w centrum miasta odbywały się satanistyczne spotkania.</span>
        <span start="9968" end="10180">Przesiadywali w krzakach i odprawiali te swoje cyrki przy ogniskach. Pili przy tym, jeszcze butelki leżą. Siadali na tym zwalonym drzewie. Wszystko było tu zarośnięte krzakami. Wejście było tylko z jednej strony.</span>
        <span start="10734" end="10788">Dyrektorzy kilku szkół, w których uczyli się sataniści</span>
        <span start="10799" end="10801"> m</span>
        <span start="10868" end="10907">ają żal do prasy, że nagłaśnia problem.</span>
        <span start="12254" end="12371">Wielu członków grupy to dzieci z rozbitych lub niepełnych rodzin. Brak ojca powoduje, że tożsamość odnajdują w grupie</span>
        <span start="12407" end="12460">. Grupa daje im akceptację i poczucie bezpieczeństwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Policja wykryła w Białej Podlaskiej kilkunastoosobową grupę satanistów w wieku od 16 do 23 lat. Wcześniej dwóch szesnastolatków odebrało sobie życie, 13 lutego i 13 marca. Przywódca sekty został tymczasowo aresztowany. Aresztowano też członka grupy, któremu zarzuca się profanację grobu. Powszechnie uważa się, że ujawnienie sprawy zapobiegło kolejnym rytualnym samobójstwom 13 dnia każdego miesiąca. Wiekszość bialskich satanistów zalicza samych siebie do "lawejowców" i składa ofiary ze zwierząt zamiast z ludzi. 21-letni Krzysztof mówi, że jest satanistą. Kupił bibilię La Veya. Twierdzi, że to nic złego, bo nie kopiuje jej i nie rozprowadza. Chłopak wyjaśnia, że satanizm nie jest prądem umysłowym, a religią, bo ma boga w postaci szatana. Krzysztof krytykuje kościół i chwali satanizm, który, w przeciwieństwie do chrześcijaństwa, nakazuje korzystać z życia. Poznał "Bagsika" w dniu, kiedy ten się powiesił. "Bagsik" w szkolnych zeszytach umieszczał satanistyczne treści, w tym rysunki i opowiadania. Matka dziewczyny, która była świadkiem samobójstwa, nie zauważyła nietypowych zainteresowań córki. Sataniści są zafascynowani orgiami seksualnymi. Wpływ mają na to utwory, których słuchają. W orgiach biorą udział również uczniowie podstawówek. W Białej Podlaskiej metal zawsze był popularną muzyką. Rodzice często wypierają satanizm swoich dzieci. Miasto jest małe, a takie praktyki to wstyd. Sytuacja ta sprzyja nastolatkom. "Panaś", który zna aresztowanych, przyznaje, że gra w zespole muzycznym. Zaprzecza jednak, że odprawiano w mieście czarne msze. 12-, 13-letni kibice twierdzą, że sataniści to "świry", i nie chcą się z nimi zadawać. Spodziewają się, że następnego dnia, trzynastego, dojdzie do kolejnego samobójstwa. Większość mieszkańców nie dowierza, że w ich mieście może szerzyć się kult szatana. Inni skarżą się na młodzież, która pije i odprawia w parkach satanistyczne rytuały. Niektórzy się boją. Dyrektorzy szkół, do których uczęszczają sataniści, mają żal do mediów, że te nagłaśniają problem. Woleliby chwalić się sukcesami, których, ich zdaniem, nie brakuje. Niektórzy wysuwają nawet oskarżenia, że dziennikarze – żądni krwi – sami są satanistami. W jednej ze szkół w szkolnej galerii wystawiono satanistyczne prace jednego z chłopców, którzy popełnili później samobójstwo. Problemem satanizmu wstrząśnięte jest całe środowisko oświatowe. Sataniści nawiązywali kontakty również z księżmi, chcąc się w ten sposób przekonać o słuszności własnych poglądów. Wielu satanistów to dzieci z rozbitych rodzin, które znajdują tożsamość, akceptację i poczucie bezpieczeństwa w grupie. Jedyną pozytywną wartością, jaką akceptują, jest honor. Są to osoby zamknięte, żyjące we własnym świecie, niekoniecznie agresywne. Satanizm to przewrotna filozofia. Zdaniem jej wyznawców zło jest wszechmocne i zwycięża, dlatego traktuje się je jako wartość. Satanizm przyciąga młode osoby szukające nowych wrażeń. Biblia La Veya została ogłoszona w 1966 r. Jej autor za swoją dziejową misję uważa zniszczenie chrześcijańtwa. Sataniści przejęli wiele z symboliki chrześcijańskiej, odwracając jej sens.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Należy do niej co najmniej kilkanaście osób. Mają od 16 do 23 lat. Część z nich to uczniowie bialskich szkół średnich.Przywódca sekty - 23-letni Grzegorz Sz., "czarny biskup", został tymczasowo aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa poprzez rozmowy i obrzędy o charakterze satanistycznym oraz rozprowadzania i namawiania do zażywania środków odurzających. Paweł K., ps. Suchy, również trafił do aresztu. Prokurator zarzuca mu profanację grobu na bialskim cmentarzu.W Białej Podlaskiej panuje powszechne przekonanie, że ujawnienie sprawy zapobiegło planowanym na 13 kwietnia kolejnym rytualnym samobójstwom."Spijam dziewczęcą krew z błony dziewiczej" to sztandarowy utwór na płycie satanistycznego zespołu KAT z 1996 roku, zatytułowanej "Róże miłości najchętniej przyjmują się na grobach". Takie treści mogą częściowo tłumaczyć zafascynowanie bialskich satanistów orgiami seksualnymi. Poganki twierdzą, że obrzędy sobótkowe, zwane też kupałą, były obchodzone już przed kilkoma laty. Pogańskie święto połączone było z seksualnym rozpasaniem. Choć sataniści werbowali swoich członków przede wszystkim wśród uczniów szkół średnich, to poganie, zwani też "Słowianami", pojawiali się również w bialskich podstawówkach.Lider zespołu KAT Roman Kostrzewski przetłumaczył na język polski i wydał na płycie kompaktowej satanistyczną biblię La Veya. Podobnie jak satanistyczna muzyka, była ona słuchana przez bialskich satanistów.W parku radziwiłłowskim w centrum miasta odbywały się satanistyczne spotkania. "To tylko młodzież, która pije tu wino" - mówią pracownicy mieszczącego się w resztkach pałacu Radziwiłłów Regionalnego Ośrodka Kultury. Szefowa placówki jest oburzona, że wymyślono problem. "Jacy sataniści?! Tu, u nas, w Białej?!" - mówi.- Całe lato nie mieliśmy z nimi spokoju - opowiadają inni pracownicy tej samej placówki. - Jak były dyskoteki w amfiteatrze, to zawsze przychodzili rozrabiać. Stawali w grupie i krzyczeli "Ave Satan". Palce to układali tak jakoś w pięść, że tylko kciuk i mały palec sterczały do góry. Trzeba ich było przeganiać, bo młodzież nie mogła się bawić. Przesiadywali w krzakach i odprawiali te swoje cyrki przy ogniskach. Pili przy tym, jeszcze butelki leżą. Siadali na tym zwalonym drzewie. Wszystko było tu zarośnięte krzakami. Wejście było tylko z jednej strony.- Ja się ich nie boję - mówi specjalista do spraw zieleni pracujący w parku. - Ale w nocy to bym tu nie przyszedł. Jak w dzień pracuję, to też rozglądam się dookoła. Palacze z kotłowni to przez całą zimę nie wychodzili. Zamykali drzwi na klucz. Opowiadali czasem, że słychać tylko dzikie wrzaski. Na budynkach w parku widać satanistyczne napisy. Trzy szóstki, ave satan, odwrócone krzyże, szubienice. Wśród napisów widać też pseudonimy satanistów. Napis "Ave Satan" ktoś zamalował czarnym węglem, pisząc na nim "Ave Maria".Dyrektorzy kilku szkół, w których uczyli się sataniści mają żal do prasy, że nagłaśnia problem.Wielu członków grupy to dzieci z rozbitych lub niepełnych rodzin. Brak ojca powoduje, że tożsamość odnajdują w grupie. Grupa daje im akceptację i poczucie bezpieczeństwa.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="355">Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Należy do niej co najmniej kilkanaście osób. Mają od 16 do 23 lat. Część z nich to uczniowie bialskich szkół średnich.</span>
        <span start="674" end="1034">Przywódca sekty - 23-letni Grzegorz Sz., "czarny biskup", został tymczasowo aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa poprzez rozmowy i obrzędy o charakterze satanistycznym oraz rozprowadzania i namawiania do zażywania środków odurzających. Paweł K., ps. Suchy, również trafił do aresztu. Prokurator zarzuca mu profanację grobu na bialskim cmentarzu.</span>
        <span start="1101" end="1242">W Białej Podlaskiej panuje powszechne przekonanie, że ujawnienie sprawy zapobiegło planowanym na 13 kwietnia kolejnym rytualnym samobójstwom.</span>
        <span start="5478" end="5852">"Spijam dziewczęcą krew z błony dziewiczej" to sztandarowy utwór na płycie satanistycznego zespołu KAT z 1996 roku, zatytułowanej "Róże miłości najchętniej przyjmują się na grobach". Takie treści mogą częściowo tłumaczyć zafascynowanie bialskich satanistów orgiami seksualnymi. Poganki twierdzą, że obrzędy sobótkowe, zwane też kupałą, były obchodzone już przed kilkoma laty</span>
        <span start="5896" end="6128">. Pogańskie święto połączone było z seksualnym rozpasaniem. Choć sataniści werbowali swoich członków przede wszystkim wśród uczniów szkół średnich, to poganie, zwani też "Słowianami", pojawiali się również w bialskich podstawówkach.</span>
        <span start="6130" end="6336">Lider zespołu KAT Roman Kostrzewski przetłumaczył na język polski i wydał na płycie kompaktowej satanistyczną biblię La Veya. Podobnie jak satanistyczna muzyka, była ona słuchana przez bialskich satanistów.</span>
        <span start="9302" end="9620">W parku radziwiłłowskim w centrum miasta odbywały się satanistyczne spotkania. "To tylko młodzież, która pije tu wino" - mówią pracownicy mieszczącego się w resztkach pałacu Radziwiłłów Regionalnego Ośrodka Kultury. Szefowa placówki jest oburzona, że wymyślono problem. "Jacy sataniści?! Tu, u nas, w Białej?!" - mówi.</span>
        <span start="9622" end="10180">- Całe lato nie mieliśmy z nimi spokoju - opowiadają inni pracownicy tej samej placówki. - Jak były dyskoteki w amfiteatrze, to zawsze przychodzili rozrabiać. Stawali w grupie i krzyczeli "Ave Satan". Palce to układali tak jakoś w pięść, że tylko kciuk i mały palec sterczały do góry. Trzeba ich było przeganiać, bo młodzież nie mogła się bawić. Przesiadywali w krzakach i odprawiali te swoje cyrki przy ogniskach. Pili przy tym, jeszcze butelki leżą. Siadali na tym zwalonym drzewie. Wszystko było tu zarośnięte krzakami. Wejście było tylko z jednej strony.</span>
        <span start="10182" end="10705">- Ja się ich nie boję - mówi specjalista do spraw zieleni pracujący w parku. - Ale w nocy to bym tu nie przyszedł. Jak w dzień pracuję, to też rozglądam się dookoła. Palacze z kotłowni to przez całą zimę nie wychodzili. Zamykali drzwi na klucz. Opowiadali czasem, że słychać tylko dzikie wrzaski. Na budynkach w parku widać satanistyczne napisy. Trzy szóstki, ave satan, odwrócone krzyże, szubienice. Wśród napisów widać też pseudonimy satanistów. Napis "Ave Satan" ktoś zamalował czarnym węglem, pisząc na nim "Ave Maria".</span>
        <span start="10734" end="10788">Dyrektorzy kilku szkół, w których uczyli się sataniści</span>
        <span start="10799" end="10801"> m</span>
        <span start="10868" end="10907">ają żal do prasy, że nagłaśnia problem.</span>
        <span start="12254" end="12371">Wielu członków grupy to dzieci z rozbitych lub niepełnych rodzin. Brak ojca powoduje, że tożsamość odnajdują w grupie</span>
        <span start="12407" end="12460">. Grupa daje im akceptację i poczucie bezpieczeństwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Policja wykryła w Białej Podlaskiej kilkunastoosobową grupę satanistów. Wcześniej dwóch szesnastolatków odebrało sobie życie. Aresztowano pierwsze osoby. Powszechnie uważa się, że ujawnienie sprawy zapobiegło kolejnym samobójstwom. Sataniści postrzegają szatana jako boga, więc satanizm jest religią. Satanizm wywołuje w mieście strach i niedowierzanie. Dyrektorzy szkół chcieliby przemilczeć sprawę. Wielu satanistów to dzieci z rozbitych rodzin. Są to osoby zamknięte, żyjące we własnym świecie, niekoniecznie agresywne. Satanizm to przewrotna filozofia. Przyciąga młode osoby szukające nowych wrażeń. Biblia La Veya została ogłoszona w 1966 r. Jej autor za swoją dziejową misję uważa zniszczenie chrześcijańtwa. Sataniści przejęli wiele z symboliki chrześcijańskiej, odwracając jej sens.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów.Przywódca sekty - 23-letni Grzegorz Sz., "czarny biskup", został tymczasowo aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa poprzez rozmowy i obrzędy o charakterze satanistycznym oraz rozprowadzania i namawiania do zażywania środków odurzających. Paweł K., ps. Suchy, również trafił do aresztu. Prokurator zarzuca mu profanację grobu na bialskim cmentarzu.Lider zespołu KAT Roman Kostrzewski przetłumaczył na język polski i wydał na płycie kompaktowej satanistyczną biblię La Veya. Podobnie jak satanistyczna muzyka, była ona słuchana przez bialskich satanistów.W parku radziwiłłowskim w centrum miasta odbywały się satanistyczne spotkania.Wielu członków grupy to dzieci z rozbitych lub niepełnych rodzin. Brak ojca powoduje, że tożsamość odnajdują w grupie. Grupa daje im akceptację i poczucie bezpieczeństwa.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="236">Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów.</span>
        <span start="674" end="1034">Przywódca sekty - 23-letni Grzegorz Sz., "czarny biskup", został tymczasowo aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa poprzez rozmowy i obrzędy o charakterze satanistycznym oraz rozprowadzania i namawiania do zażywania środków odurzających. Paweł K., ps. Suchy, również trafił do aresztu. Prokurator zarzuca mu profanację grobu na bialskim cmentarzu.</span>
        <span start="6130" end="6336">Lider zespołu KAT Roman Kostrzewski przetłumaczył na język polski i wydał na płycie kompaktowej satanistyczną biblię La Veya. Podobnie jak satanistyczna muzyka, była ona słuchana przez bialskich satanistów.</span>
        <span start="9302" end="9380">W parku radziwiłłowskim w centrum miasta odbywały się satanistyczne spotkania.</span>
        <span start="12254" end="12371">Wielu członków grupy to dzieci z rozbitych lub niepełnych rodzin. Brak ojca powoduje, że tożsamość odnajdują w grupie</span>
        <span start="12407" end="12460">. Grupa daje im akceptację i poczucie bezpieczeństwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Należy do niej co najmniej kilkanaście osób. Mają od 16 do 23 lat. Część z nich to uczniowie bialskich szkół średnich. Problem zaczyna być dostrzegany też w podstawówkach. Dwaj szesnastoletni chłopcy popełnili samobójstwo. Odebrali sobie życie 13 lutego i 13 marca. Jeden z nich był zdeklarowanym satanistą. Drugi miewał kontakty z grupą. Powszechnie uważa się, że śmierć przynajmniej jednego z nich mogła być ofiarą złożoną szatanowi. Przywódca sekty - 23-letni Grzegorz Sz., "czarny biskup", został tymczasowo aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa poprzez rozmowy i obrzędy o charakterze satanistycznym oraz rozprowadzania i namawiania do zażywania środków odurzających. Paweł K., ps. Suchy, również trafił do aresztu. Prokurator zarzuca mu profanację grobu na bialskim cmentarzu. Zabrane z grobu dwie czaszki używano do satanistycznych obrzędów. W Białej Podlaskiej panuje powszechne przekonanie, że ujawnienie sprawy zapobiegło planowanym na 13 kwietnia kolejnym rytualnym samobójstwom.
Niektórzy z niedowierzaniem przyjmują informację o zwyrodnieniu młodzieży i uważają, że to dziennikarze wymyślili problem. Matki młodych ludzi, którzy podejrzewani są o kontakty z satanistami, reagują rozdrażnieniem, wręcz agresją. Dyrektorzy kilku szkół, w których uczyli się sataniści, mają żal do prasy, że nagłaśnia sprawę.
Pracownicy Regionalnego Ośrodka Kultury przyznali jednak, że sataniści spotykali się w parku i odprawiali swoje obrzędy. O satanistach opowiadali też dwunasto-, trzynastoletni chłopcy w szalikach kibiców sportowych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Należy do niej kilkanaście osób. Mają od 16 do 23 lat.  Dwaj chłopcy popełnili samobójstwo. śmierć jednego z nich mogła być ofiarą złożoną szatanowi.Przywódca sekty został aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa. Większość bialskich satanistów zalicza siebie do "lawejowców". 
"Jestem satanistą"- mówi Krzysztof. Krzysztof Zaskakuje znajomością zjawisk kulturowych. Czy były czarne msze? Nie wiem.  - Najczęściej czytaliśmy książki, słuchaliśmy muzyki. "Bagsika" poznałem. mówił, że się powiesi. Nie brałem tego serio. "Bagsik"pisał coś na kształt własnej biblii. Głównym bohaterem jest szatan. Wiesław Gromadzki, szef Klubu Literackiego, mówi, że  panujące zło to powszechny temat twórczości nastolatków. "W przypadku Marcina zadziwiła mnie diaboliczna symbolika. Zamierzałem z nim porozmawiać" - mówi Gromadzki.
"Jestem chrześcijanką i nie pozwolę córce od tej wiary odejść" - mówi matka jednej z poganek. Matka nic nie wiedziała o "zainteresowaniach" córki. "Ale o co chodzi?!"To najczęściej słyszane przez nas pytanie zadawane przez matki młodych, którzy podejrzewani są o kontakty z satanistami. Uważają, że to, co się stało, to pomyłka. 
Takie rzeczy w Białej?!- mówią zdziwieni mieszkańcy. Informacje o zwyrodnieniu młodzieży przyjmują z niedowierzaniem. Dyrektorzy szkół Mają żal do prasy, że nagłaśnia problem. "To wy jesteście żądni krwi. Nie różnicie się od satanistów" - wołał dyrektor LO. Wielu członków grupy to dzieci z rozbitych rodzin - mówią dorośli znający młodzież. Grupa daje im akceptację. Życie nie jest dla nich ważne.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="252">Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Należy do niej </span>
        <span start="264" end="304">kilkanaście osób. Mają od 16 do 23 lat. </span>
        <span start="408" end="414"> Dwaj </span>
        <span start="429" end="460">chłopcy popełnili samobójstwo. </span>
        <span start="602" end="609">śmierć </span>
        <span start="622" end="672">jednego z nich mogła być ofiarą złożoną szatanowi.</span>
        <span start="674" end="689">Przywódca sekty</span>
        <span start="731" end="739"> został </span>
        <span start="750" end="801">aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa</span>
        <span start="923" end="925">. </span>
        <span start="1244" end="1307">Większość bialskich satanistów zalicza siebie do "lawejowców". </span>
        <span start="1575" end="1594">
"Jestem satanistą"</span>
        <span start="1596" end="1603">- mówi </span>
        <span start="1620" end="1631">Krzysztof. </span>
        <span start="1917" end="1927">Krzysztof </span>
        <span start="1962" end="1972">Zaskakuje </span>
        <span start="1986" end="2019">znajomością zjawisk kulturowych. </span>
        <span start="2924" end="2956">Czy były czarne msze? Nie wiem. </span>
        <span start="3025" end="3078"> - Najczęściej czytaliśmy książki, słuchaliśmy muzyki</span>
        <span start="3094" end="3114">. "Bagsika" poznałem</span>
        <span start="3146" end="3148">. </span>
        <span start="3283" end="3322">mówił, że się powiesi. Nie brałem tego </span>
        <span start="3325" end="3332">serio. </span>
        <span start="3408" end="3416">"Bagsik"</span>
        <span start="3422" end="3459">pisał coś na kształt własnej biblii. </span>
        <span start="3574" end="3603">Głównym bohaterem jest szatan</span>
        <span start="3621" end="3623">. </span>
        <span start="3848" end="3890">Wiesław Gromadzki, szef Klubu Literackiego</span>
        <span start="3920" end="3931">, mówi, że </span>
        <span start="3992" end="3993"> </span>
        <span start="4033" end="4041">panujące</span>
        <span start="4053" end="4057"> zło</span>
        <span start="4058" end="4059"> </span>
        <span start="4074" end="4093">to powszechny temat</span>
        <span start="4095" end="4156"> twórczości nastolatków. "W przypadku Marcina zadziwiła mnie </span>
        <span start="4165" end="4186">diaboliczna symbolika</span>
        <span start="4217" end="4219">. </span>
        <span start="4267" end="4285">Zamierzałem z nim </span>
        <span start="4291" end="4302">porozmawiać</span>
        <span start="4484" end="4493">" - mówi </span>
        <span start="4501" end="4511">Gromadzki.</span>
        <span start="4541" end="4542">
</span>
        <span start="4543" end="4628">"Jestem chrześcijanką i nie pozwolę córce od tej wiary odejść" - mówi matka jednej z </span>
        <span start="4638" end="4645">poganek</span>
        <span start="4695" end="4697">. </span>
        <span start="4958" end="4964">Matka </span>
        <span start="4971" end="5018">nic nie wiedziała o "zainteresowaniach" córki. </span>
        <span start="6925" end="6944">"Ale o co chodzi?!"</span>
        <span start="6946" end="7016">To najczęściej słyszane przez nas pytanie zadawane przez matki młodych</span>
        <span start="7022" end="7073">, którzy podejrzewani są o kontakty z satanistami. </span>
        <span start="7173" end="7185">Uważają, że </span>
        <span start="7210" end="7231">to, co się stało, to </span>
        <span start="7237" end="7246">pomyłka. </span>
        <span start="9159" end="9183">
Takie rzeczy w Białej?!</span>
        <span start="9185" end="9213">- mówią zdziwieni mieszkańcy</span>
        <span start="9220" end="9268">. Informacje o zwyrodnieniu młodzieży przyjmują </span>
        <span start="9276" end="9278">z </span>
        <span start="9285" end="9302">niedowierzaniem. </span>
        <span start="10734" end="10745">Dyrektorzy </span>
        <span start="10751" end="10756">szkół</span>
        <span start="10866" end="10908"> Mają żal do prasy, że nagłaśnia problem. </span>
        <span start="10980" end="11049">"To wy jesteście żądni krwi. Nie różnicie się od satanistów" - wołał </span>
        <span start="11059" end="11070">dyrektor LO</span>
        <span start="11119" end="11121">. </span>
        <span start="12254" end="12296">Wielu członków grupy to dzieci z rozbitych</span>
        <span start="12311" end="12318"> rodzin</span>
        <span start="12371" end="12396"> - mówią dorośli znający </span>
        <span start="12399" end="12433">młodzież. Grupa daje im akceptację</span>
        <span start="12459" end="12461">. </span>
        <span start="12606" end="12635">Życie nie jest dla nich ważne</span>
        <span start="12654" end="12655">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Należy do niej co najmniej kilkanaście osób. Mają od 16 do 23 lat. Część z nich to uczniowie bialskich szkół średnich. Problem zaczyna być dostrzegany też w podstawówkach. Dwaj szesnastoletni chłopcy popełnili samobójstwo. Odebrali sobie życie 13 lutego i 13 marca. Jeden z nich był zdeklarowanym satanistą. Drugi miewał kontakty z grupą. Powszechnie uważa się, że śmierć przynajmniej jednego z nich mogła być ofiarą złożoną szatanowi. Przywódca sekty - 23-letni Grzegorz Sz., "czarny biskup", został tymczasowo aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa poprzez rozmowy i obrzędy o charakterze satanistycznym oraz rozprowadzania i namawiania do zażywania środków odurzających. Paweł K., ps. Suchy, również trafił do aresztu. Prokurator zarzuca mu profanację grobu na bialskim cmentarzu. Zabrane z grobu dwie czaszki używano do satanistycznych obrzędów. W Białej Podlaskiej panuje powszechne przekonanie, że ujawnienie sprawy zapobiegło planowanym na 13 kwietnia kolejnym rytualnym samobójstwom.
21-letni Krzysztof, którzy uważa siebie za satanistę, zna przywódców sekty. Nie brał udziału w żadnych obrzędach, podczas spotkań z satanistami czytał książki, słuchał muzyki, dyskutował.
Marcin, jeden z chłopców, którzy popełnili samobójstwo, rysował oraz pisał wiersze i opowiadania. Głównym bohaterem był szatan, demony, Belzebub. Wiesław Gromadzki, szef Klubu Literackiego "Maksyma" w Białej Podlaskiej, który znał teksty Marcina, przyznaje, że młodzi ludzie często tak piszą.
O Białej Podlaskiej mówi się jako o metalowym mieście. Często koncertowały tu metalowe zespoły, także KAT, którego satanistyczne teksty mogły mieć wpływ na bialską młodzież.
Mieszkańcy miasta z niedowierzaniem przyjmują informację o zwyrodnieniu młodzieży. Szefowa Regionalnego Ośrodka Kultury, przy siedzibie którego odbywały się satanistyczne spotkania, jest oburzona, że wymyślono problem. Matki młodych ludzi, którzy podejrzewani są o kontakty z satanistami, na pytania dziennikarzy reagują rozdrażnieniem, wręcz agresją. 19-letni "Panaś", uważany za trzeciego kapłana satanistów, twierdzi, że sekta to wymysł dziennikarzy. Dyrektorzy kilku szkół, w których uczyli się sataniści, mają żal do prasy, że nagłaśnia problem, zamiast pisać o osiągnięciach szkoły.
Pracownicy Regionalnego Ośrodka Kultury przyznali jednak, że sataniści spotykali się w parku i odprawiali swoje obrzędy. O satanistach opowiadali też dwunasto-, trzynastoletni chłopcy w szalikach kibiców sportowych. Nazwali ich wariatami i powiedzieli, że się z nimi nie zadają. Twierdzą też, że teraz zawsze, jak będzie trzynasty, ktoś się będzie wieszać.
Wiesław Gromadzki mówi o satanizmie, że to filozofia przewrotna. Szatan zajmuje miejsce Boga, a zło miejsce dobra. Młodzi, niedojrzali widzą w tym dreszcz emocji, coś odmiennego. Idolem satanistów jest La Vey, który ogłosił satanistyczną biblię w 1966 roku. Sataniści przejęli wiele z symboliki chrześcijańskiej, odwracając jej sens. Jezus zajmuje miejsce szatana. Krzyż jest odwrócony do góry nogami. Monstrancja z hostią to dla nich lewiatan. Każdy satanista podkreśla, że chrześcijaństwo jest jego największym wrogiem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Należy do niej kilkanaście osób. Mają od 16 do 23 lat.  Dwaj chłopcy popełnili samobójstwo. uważa się, że śmierć jednego z nich mogła być ofiarą złożoną szatanowi.Przywódca sekty - Grzegorz Sz., został aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa. Paweł K., trafił do aresztu. Prokurator zarzuca mu profanację grobu. Większość bialskich satanistów zalicza siebie do "lawejowców". Nie odprawiali czarnych mszy. Planowali jednak samobójstwa.
"Jestem satanistą"- mówi Krzysztof. Kupił biblię La Veya. Krzysztof Zaskakuje słownictwem i znajomością zjawisk kulturowych. "Satanizm jest religią - mówi - gdyby nie miał boga, byłby prądem umysłowym". Krzysztof nie zgadza się, że satanista to człowiek ubrany na czarno. - Ja tak się nie ubieram, a jestem satanistą. Czy były czarne msze? Nie wiem.  - Najczęściej czytaliśmy książki, słuchaliśmy muzyki. "Bagsika" poznałem. mówił, że się powiesi. Nie brałem tego serio. W szkolnych zeszytach Marcin-"Bagsik"pisał coś na kształt własnej biblii. rysunki, wiersze, opowiadania. Głównym bohaterem jest szatan. Wiesław Gromadzki, szef Klubu Literackiego, mówi, że młodzi ludzie Zawiedli się na świecie. Rezygnacja, panujące zło, to powszechny temat twórczości nastolatków. "W przypadku Marcina zadziwiła mnie diaboliczna symbolika. Zamierzałem z nim porozmawiać" - mówi Gromadzki.
"Jestem chrześcijanką i nie pozwolę córce od tej wiary odejść" - mówi matka jednej z poganek, która utrzymywała kontakty z satanistami. Matka nic nie wiedziała o "zainteresowaniach" córki. "Jak dowiedziałam się o tym, pojechałam na policję. Ona była tylko świadkiem - tłumaczy z uporem. To przykre. nie potrafiłam dotrzeć do własnego dziecka" - dodaje.
"Spijam dziewczęcą krew z błony dziewiczej" to utwór satanistycznego zespołu KAT. Takie treści mogą tłumaczyć zafascynowanie satanistów orgiami seksualnymi. 
"Ale o co chodzi?!"To najczęściej słyszane przez nas pytanie zadawane przez matki młodych, którzy podejrzewani są o kontakty z satanistami. Najchętniej wyrzuciłyby nas za drzwi. Uważają, że to, co się stało, to pomyłka. Taka postawa wydaje się być na rękę "Panasiowi". Uważany jest za kapłana sekty. Przyznaje, że gra w zespole muzycznym. "Nie ma żadnej sekty - mówi - to tylko gazety tak wypisują".
"Sataniści to świry"- mówią trzynastoletni chłopcy. "My się z nimi nie zadajemy, bo to są wariaci".
Takie rzeczy w Białej?!- mówią zdziwieni mieszkańcy. Informacje o zwyrodnieniu młodzieży przyjmują z niedowierzaniem. W parku odbywały się satanistyczne spotkania. - Ja się ich nie boję - mówi pracujący w parku. - Ale w nocy to bym tu nie przyszedł. 
Dyrektorzy szkół Mają żal do prasy, że nagłaśnia problem. - Lepiej jest pokazywać osiągnięcia - mówią."To wy jesteście żądni krwi. Nie różnicie się od satanistów" - wołał dyrektor LO. 
Wielu członków grupy to dzieci z rozbitych rodzin - mówią dorośli znający młodzież. Grupa daje im akceptację. Honor to jedyna pozytywna wartość, jaką akceptują. Życie nie jest dla nich ważne. "Zajmowałem się różnymi filozofiami - mówi Gromadzki - satanistyczna była przewrotna. Zło zwycięża, zajmuje miejsce dobra i staje się wartością. Młodzi widzą w tym dreszcz emocji".</body>
      <spans>
        <span start="183" end="252">Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Należy do niej </span>
        <span start="264" end="304">kilkanaście osób. Mają od 16 do 23 lat. </span>
        <span start="408" end="414"> Dwaj </span>
        <span start="429" end="460">chłopcy popełnili samobójstwo. </span>
        <span start="588" end="609">uważa się, że śmierć </span>
        <span start="622" end="672">jednego z nich mogła być ofiarą złożoną szatanowi.</span>
        <span start="674" end="692">Przywódca sekty - </span>
        <span start="701" end="714">Grzegorz Sz.,</span>
        <span start="731" end="739"> został </span>
        <span start="750" end="801">aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa</span>
        <span start="923" end="934">. Paweł K.,</span>
        <span start="953" end="1011"> trafił do aresztu. Prokurator zarzuca mu profanację grobu</span>
        <span start="1033" end="1035">. </span>
        <span start="1244" end="1322">Większość bialskich satanistów zalicza siebie do "lawejowców". Nie odprawiali </span>
        <span start="1327" end="1340">czarnych mszy</span>
        <span start="1392" end="1394">. </span>
        <span start="1421" end="1449">Planowali jednak samobójstwa</span>
        <span start="1573" end="1574">.</span>
        <span start="1575" end="1594">
"Jestem satanistą"</span>
        <span start="1596" end="1603">- mówi </span>
        <span start="1620" end="1631">Krzysztof. </span>
        <span start="1688" end="1708">Kupił biblię La Veya</span>
        <span start="1745" end="1747">. </span>
        <span start="1917" end="1927">Krzysztof </span>
        <span start="1962" end="2070">Zaskakuje słownictwem i znajomością zjawisk kulturowych. "Satanizm jest religią - mówi - gdyby nie miał boga</span>
        <span start="2088" end="2112">, byłby prądem umysłowym</span>
        <span start="2413" end="2416">". </span>
        <span start="2696" end="2720">Krzysztof nie zgadza się</span>
        <span start="2729" end="2756">, że satanista to człowiek </span>
        <span start="2763" end="2781">ubrany na czarno. </span>
        <span start="2827" end="2873">- Ja tak się nie ubieram, a jestem satanistą. </span>
        <span start="2924" end="2956">Czy były czarne msze? Nie wiem. </span>
        <span start="3025" end="3078"> - Najczęściej czytaliśmy książki, słuchaliśmy muzyki</span>
        <span start="3094" end="3114">. "Bagsika" poznałem</span>
        <span start="3146" end="3148">. </span>
        <span start="3283" end="3322">mówił, że się powiesi. Nie brałem tego </span>
        <span start="3325" end="3332">serio. </span>
        <span start="3379" end="3416">W szkolnych zeszytach Marcin-"Bagsik"</span>
        <span start="3422" end="3459">pisał coś na kształt własnej biblii. </span>
        <span start="3528" end="3557">rysunki, wiersze, opowiadania</span>
        <span start="3572" end="3603">. Głównym bohaterem jest szatan</span>
        <span start="3621" end="3623">. </span>
        <span start="3848" end="3890">Wiesław Gromadzki, szef Klubu Literackiego</span>
        <span start="3920" end="3945">, mówi, że młodzi ludzie </span>
        <span start="3956" end="3993">Zawiedli się na świecie. Rezygnacja, </span>
        <span start="4033" end="4041">panujące</span>
        <span start="4053" end="4059"> zło, </span>
        <span start="4074" end="4093">to powszechny temat</span>
        <span start="4095" end="4156"> twórczości nastolatków. "W przypadku Marcina zadziwiła mnie </span>
        <span start="4165" end="4186">diaboliczna symbolika</span>
        <span start="4217" end="4219">. </span>
        <span start="4267" end="4285">Zamierzałem z nim </span>
        <span start="4291" end="4302">porozmawiać</span>
        <span start="4484" end="4493">" - mówi </span>
        <span start="4501" end="4511">Gromadzki.</span>
        <span start="4541" end="4542">
</span>
        <span start="4543" end="4628">"Jestem chrześcijanką i nie pozwolę córce od tej wiary odejść" - mówi matka jednej z </span>
        <span start="4638" end="4665">poganek, która utrzymywała </span>
        <span start="4673" end="4697">kontakty z satanistami. </span>
        <span start="4958" end="4964">Matka </span>
        <span start="4971" end="5019">nic nie wiedziała o "zainteresowaniach" córki. "</span>
        <span start="5219" end="5247">Jak dowiedziałam się o tym, </span>
        <span start="5281" end="5360">pojechałam na policję. Ona była tylko świadkiem - tłumaczy z uporem. To przykre</span>
        <span start="5369" end="5371">. </span>
        <span start="5406" end="5459">nie potrafiłam dotrzeć do własnego dziecka" - dodaje.</span>
        <span start="5477" end="5525">
"Spijam dziewczęcą krew z błony dziewiczej" to </span>
        <span start="5537" end="5543">utwór </span>
        <span start="5553" end="5580">satanistycznego zespołu KAT</span>
        <span start="5659" end="5679">. Takie treści mogą </span>
        <span start="5689" end="5714">tłumaczyć zafascynowanie </span>
        <span start="5724" end="5756">satanistów orgiami seksualnymi. </span>
        <span start="6924" end="6944">
"Ale o co chodzi?!"</span>
        <span start="6946" end="7016">To najczęściej słyszane przez nas pytanie zadawane przez matki młodych</span>
        <span start="7022" end="7073">, którzy podejrzewani są o kontakty z satanistami. </span>
        <span start="7135" end="7185">Najchętniej wyrzuciłyby nas za drzwi. Uważają, że </span>
        <span start="7210" end="7231">to, co się stało, to </span>
        <span start="7237" end="7246">pomyłka. </span>
        <span start="7432" end="7460">Taka postawa wydaje się być </span>
        <span start="7467" end="7475">na rękę </span>
        <span start="7487" end="7516">"Panasiowi". Uważany jest za </span>
        <span start="7526" end="7541">kapłana sekty. </span>
        <span start="7637" end="7676">Przyznaje, że gra w zespole muzycznym. </span>
        <span start="7773" end="7831">"Nie ma żadnej sekty - mówi - to tylko gazety tak wypisują</span>
        <span start="8198" end="8200">".</span>
        <span start="8201" end="8222">
"Sataniści to świry"</span>
        <span start="8224" end="8232">- mówią </span>
        <span start="8248" end="8270">trzynastoletni chłopcy</span>
        <span start="8344" end="8346">. </span>
        <span start="8413" end="8458">"My się z nimi nie zadajemy, bo to są wariaci</span>
        <span start="9118" end="9119">"</span>
        <span start="9157" end="9158">.</span>
        <span start="9159" end="9183">
Takie rzeczy w Białej?!</span>
        <span start="9185" end="9213">- mówią zdziwieni mieszkańcy</span>
        <span start="9220" end="9268">. Informacje o zwyrodnieniu młodzieży przyjmują </span>
        <span start="9276" end="9278">z </span>
        <span start="9285" end="9309">niedowierzaniem. W parku</span>
        <span start="9342" end="9381"> odbywały się satanistyczne spotkania. </span>
        <span start="10182" end="10210">- Ja się ich nie boję - mówi</span>
        <span start="10239" end="10297"> pracujący w parku. - Ale w nocy to bym tu nie przyszedł. </span>
        <span start="10733" end="10745">
Dyrektorzy </span>
        <span start="10751" end="10756">szkół</span>
        <span start="10866" end="10943"> Mają żal do prasy, że nagłaśnia problem. - Lepiej jest pokazywać osiągnięcia</span>
        <span start="10965" end="10974"> - mówią.</span>
        <span start="10980" end="11049">"To wy jesteście żądni krwi. Nie różnicie się od satanistów" - wołał </span>
        <span start="11059" end="11070">dyrektor LO</span>
        <span start="11119" end="11121">. </span>
        <span start="12253" end="12296">
Wielu członków grupy to dzieci z rozbitych</span>
        <span start="12311" end="12318"> rodzin</span>
        <span start="12371" end="12396"> - mówią dorośli znający </span>
        <span start="12399" end="12433">młodzież. Grupa daje im akceptację</span>
        <span start="12459" end="12476">. Honor to jedyna</span>
        <span start="12482" end="12518"> pozytywna wartość, jaką akceptują. </span>
        <span start="12606" end="12635">Życie nie jest dla nich ważne</span>
        <span start="12654" end="12656">. </span>
        <span start="13044" end="13087">"Zajmowałem się różnymi filozofiami - mówi </span>
        <span start="13095" end="13121">Gromadzki - satanistyczna </span>
        <span start="13149" end="13166">była przewrotna. </span>
        <span start="13226" end="13230">Zło </span>
        <span start="13249" end="13259">zwycięża, </span>
        <span start="13343" end="13351">zajmuje </span>
        <span start="13367" end="13393">miejsce dobra i staje się </span>
        <span start="13402" end="13411">wartością</span>
        <span start="13451" end="13453">. </span>
        <span start="13518" end="13524">Młodzi</span>
        <span start="13537" end="13550"> widzą w tym </span>
        <span start="13557" end="13571">dreszcz emocji</span>
        <span start="13687" end="13689">".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Należy do niej co najmniej kilkanaście osób. Mają od 16 do 23 lat. Część z nich to uczniowie bialskich szkół średnich. Problem zaczyna być dostrzegany też w podstawówkach. Dwaj szesnastoletni chłopcy popełnili samobójstwo. Odebrali sobie życie 13 lutego i 13 marca. Jeden z nich był zdeklarowanym satanistą. Drugi miewał kontakty z grupą. Powszechnie uważa się, że śmierć przynajmniej jednego z nich mogła być ofiarą złożoną szatanowi. Dwóch członków sekty - 23-letni Grzegorz Sz. oraz Paweł K., ps. Suchy,  trafiło do aresztu. W Białej Podlaskiej panuje powszechne przekonanie, że ujawnienie sprawy zapobiegło planowanym na 13 kwietnia kolejnym rytualnym samobójstwom.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Należy do niej kilkanaście osób. Dwaj chłopcy popełnili samobójstwo. śmierć jednego z nich mogła być ofiarą złożoną szatanowi.Przywódca sekty został aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa. 
"Jestem satanistą"- mówi Krzysztof. Czy były czarne msze? Nie wiem.  - Najczęściej czytaliśmy książki, słuchaliśmy muzyki. "Bagsika" poznałem. mówił, że się powiesi. Nie brałem tego serio. "Bagsik"pisał coś na kształt własnej biblii. Głównym bohaterem jest szatan. 
 "Ale o co chodzi?!"To najczęściej słyszane przez nas pytanie zadawane przez matki młodych, którzy podejrzewani są o kontakty z satanistami. Uważają, że to pomyłka. mieszkańcy. Informacje o zwyrodnieniu młodzieży przyjmują z niedowierzaniem. Dyrektorzy szkół Mają żal do prasy, że nagłaśnia problem.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="252">Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Należy do niej </span>
        <span start="264" end="282">kilkanaście osób. </span>
        <span start="409" end="414">Dwaj </span>
        <span start="429" end="460">chłopcy popełnili samobójstwo. </span>
        <span start="602" end="609">śmierć </span>
        <span start="622" end="672">jednego z nich mogła być ofiarą złożoną szatanowi.</span>
        <span start="674" end="689">Przywódca sekty</span>
        <span start="731" end="739"> został </span>
        <span start="750" end="801">aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa</span>
        <span start="923" end="925">. </span>
        <span start="1575" end="1594">
"Jestem satanistą"</span>
        <span start="1596" end="1603">- mówi </span>
        <span start="1620" end="1631">Krzysztof. </span>
        <span start="2924" end="2956">Czy były czarne msze? Nie wiem. </span>
        <span start="3025" end="3078"> - Najczęściej czytaliśmy książki, słuchaliśmy muzyki</span>
        <span start="3094" end="3114">. "Bagsika" poznałem</span>
        <span start="3146" end="3148">. </span>
        <span start="3283" end="3322">mówił, że się powiesi. Nie brałem tego </span>
        <span start="3325" end="3332">serio. </span>
        <span start="3408" end="3416">"Bagsik"</span>
        <span start="3422" end="3459">pisał coś na kształt własnej biblii. </span>
        <span start="3574" end="3603">Głównym bohaterem jest szatan</span>
        <span start="3621" end="3623">. </span>
        <span start="4541" end="4542">
</span>
        <span start="5017" end="5018"> </span>
        <span start="6925" end="6944">"Ale o co chodzi?!"</span>
        <span start="6946" end="7016">To najczęściej słyszane przez nas pytanie zadawane przez matki młodych</span>
        <span start="7022" end="7073">, którzy podejrzewani są o kontakty z satanistami. </span>
        <span start="7173" end="7185">Uważają, że </span>
        <span start="7210" end="7212">to</span>
        <span start="7230" end="7231"> </span>
        <span start="7237" end="7246">pomyłka. </span>
        <span start="9203" end="9213">mieszkańcy</span>
        <span start="9220" end="9268">. Informacje o zwyrodnieniu młodzieży przyjmują </span>
        <span start="9276" end="9278">z </span>
        <span start="9285" end="9302">niedowierzaniem. </span>
        <span start="10734" end="10745">Dyrektorzy </span>
        <span start="10751" end="10756">szkół</span>
        <span start="10866" end="10907"> Mają żal do prasy, że nagłaśnia problem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Policja w Białej Podlaskiej wykryła kilkunastoosobową grupę satanistów,w wieku od 16 do 23 lat. W lutym i marcu dwóch szesnastolatków popełniło samobójstwa - obaj mieli kontakty z grupą. Podejrzewa się, że była to ofiara złożona szatanowi. Przywódcę (Grzegorza Sz., 23 lata) i jednego członka grupy (Paweł K.) tymczasowo aresztowano.Prawdopodobnie zapobiegło to rytualnym samobójstwom planowanym na 13 kwietnia.Większość bialskich satanistów zalicza siebie do "lawejowców", którzy ofiary z ludzi zastępują zwierzętami. Planowali jednak samobójstwa.Jeden ze zmarłych - Marcin pisał własną biblię (rysunki, wiersze, opowiadania). Wiesław Gromadzki (szef Klubu Literackiego "Maksyma") mówi, że miał talent.Matka Doroty - poganki utrzymującej kontakty z satanistami - mówi, że jej córka była tylko świadkiem. Nie wiedziała o "zainteresowaniach" Doroty, która brała udział w obrzędach sobótkowych, połączonych z orgiami. W 1994 w Białej Podlaskiej (zwanej metalowym miastem) występował KAT, którego lider - Roman Kostrzewski - przetłumaczył i wydał na płycie biblię La Veya.Matki podejrzewanych o kontakty z satanistami z rozdrażnieniem reagują na pytania dziennikarzy. Mieć syna satanistę to piętno, bo w mieście prawie wszyscy się znają.19-letni "Panaś" (uważany za trzeciego kapłana sekty) mówi, że sekta nie istnieje.Niektórzy uważają satanistów za nienormalnych, a policję za niedoinformowaną w tej sprawie.Mieszkańcy Białej opowiadają o wybrykach satanistów. Dyrektorzy szkół mają żal o nagłaśnianie sprawy.Wielu czlonków grupy to dzieci z niepełnych rodzin, zamknięte w sobie, wrażliwe intelektualnie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Należy do niej co najmniej kilkanaście osób. Część z nich to uczniowie bialskich szkół średnich. Dwaj szesnastoletni chłopcy popełnili samobójstwo. Jeden z nich był zdeklarowanym satanistą. Drugi miewał kontakty z grupą. Powszechnie uważa się, że śmierć przynajmniej jednego z nich mogła być ofiarą złożoną szatanowi.
Przywódca sekty - 23-letni Grzegorz Sz., "czarny biskup", został tymczasowo aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa poprzez rozmowy i obrzędy o charakterze satanistycznym oraz rozprowadzania i namawiania do zażywania środków odurzających. Większość bialskich satanistów zalicza siebie do "lawejowców". Nie odprawiali więc czarnych mszy polegających na składaniu w ofierze szatanowi ludzi. Zastępowały ich zwierzęta. Planowali jednak samobójstwa, na przykład ukrzyżowanie na terenie kościoła.
matki młodych ludzi, którzy podejrzewani są o kontakty z satanistami Uważają, że ich dzieci nie są złe. W niespełna sześćdziesięciotysięcznym mieście nie można dziwić się takim reakcjom. Prawie wszyscy się tu znają. Mieć syna satanistę to wielki wstyd, wręcz piętno.
zdziwieni mieszkańcy miasta Informacje o zwyrodnieniu młodzieży przyjmują z lekkim niedowierzaniem. Wielu członków grupy to dzieci z rozbitych lub niepełnych rodzin. Brak ojca powoduje, że tożsamość odnajdują w grupie. Ludzie, którzy w różny sposób zetknęli się z bialskimi satanistami, podkreślają, że nie zawsze byli agresywni. Są jednak bardzo zamknięci w sobie. Satanizm jest dla nich również doświadczeniem intelektualnym.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="281">Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Należy do niej co najmniej kilkanaście osób.</span>
        <span start="303" end="356"> Część z nich to uczniowie bialskich szkół średnich. </span>
        <span start="409" end="459">Dwaj szesnastoletni chłopcy popełnili samobójstwo.</span>
        <span start="502" end="672"> Jeden z nich był zdeklarowanym satanistą. Drugi miewał kontakty z grupą. Powszechnie uważa się, że śmierć przynajmniej jednego z nich mogła być ofiarą złożoną szatanowi.</span>
        <span start="673" end="925">
Przywódca sekty - 23-letni Grzegorz Sz., "czarny biskup", został tymczasowo aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa poprzez rozmowy i obrzędy o charakterze satanistycznym oraz rozprowadzania i namawiania do zażywania środków odurzających. </span>
        <span start="1244" end="1495">Większość bialskich satanistów zalicza siebie do "lawejowców". Nie odprawiali więc czarnych mszy polegających na składaniu w ofierze szatanowi ludzi. Zastępowały ich zwierzęta. Planowali jednak samobójstwa, na przykład ukrzyżowanie na terenie kościoła</span>
        <span start="1573" end="1574">.</span>
        <span start="6945" end="6946">
</span>
        <span start="7003" end="7071">matki młodych ludzi, którzy podejrzewani są o kontakty z satanistami</span>
        <span start="7072" end="7073"> </span>
        <span start="7173" end="7206">Uważają, że ich dzieci nie są złe</span>
        <span start="7244" end="7246">. </span>
        <span start="7248" end="7410">W niespełna sześćdziesięciotysięcznym mieście nie można dziwić się takim reakcjom. Prawie wszyscy się tu znają. Mieć syna satanistę to wielki wstyd, wręcz piętno.</span>
        <span start="9184" end="9185">
</span>
        <span start="9193" end="9220">zdziwieni mieszkańcy miasta</span>
        <span start="9221" end="9268"> Informacje o zwyrodnieniu młodzieży przyjmują </span>
        <span start="9276" end="9302">z lekkim niedowierzaniem. </span>
        <span start="12254" end="12371">Wielu członków grupy to dzieci z rozbitych lub niepełnych rodzin. Brak ojca powoduje, że tożsamość odnajdują w grupie</span>
        <span start="12407" end="12408">.</span>
        <span start="12655" end="12766"> Ludzie, którzy w różny sposób zetknęli się z bialskimi satanistami, podkreślają, że nie zawsze byli agresywni.</span>
        <span start="12815" end="12852"> Są jednak bardzo zamknięci w sobie. </span>
        <span start="12877" end="12938">Satanizm jest dla nich również doświadczeniem intelektualnym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Policja w Białej Podlaskiej wykryła kilkunastoosobową grupę satanistów, mających od 16 do 23 lat. W lutym i marcu dwóch szesnastolatków popełniło samobójstwa - obaj mieli kontakty z grupą. Podejrzewa się, że była to ofiara złożona szatanowi. Przywódcę grupy (Grzegorza Sz., 23 lata) tymczasowo aresztowano m.in. pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa. Pod zarzutem profanacji aresztowano też innego członka grupy (Paweł K., ps. Suchy). Prawdopodobnie zapobiegło to kolejnym rytualnym samobójstwom, planowanym na 13 kwietnia.Większość bialskich satanistów zalicza siebie do "lawejowców" (od nazwiska autora satanistycznej biblii - La Veya) - podczas czarnych mszy ofiary z ludzi zastępują zwierzętami. Planowali jednak samobójstwa, np. ukrzyżowanie na terenie kościoła, samospalenie.Krzysztof (21 lat) - pracujący w gospodarstwie rolnym w Białej Podlaskiej - tłumaczy, że satanizm, w przeciwieństwie do religii, nie nakłada ograniczeń - La Vey mówi, żeby korzystać z życia. Krzysztof poznał Marcina - "Bagsika" w dniu jego śmierci, na urodzinach Szepela. Nie wierzył, gdy "Bagsik" mówił, że się powiesi."Bagsik" pisał własną biblię (rysunki, wiersze, opowiadania). Wiesław Gromadzki (szef Klubu Literackiego "Maksyma") stwierdził, że miał talent plastyczny i literacki. W twórczości Marcina zadziwiła go diaboliczna symbolika, postacie Belzebuba, mroczność. Miał z "Bagsikiem" kontakt tylko przez kilka tygodni.Matka Doroty - poganki utrzymującej kontakty z satanistami - mówi, że jej córka była tylko świadkiem zdarzenia. Nic nie wiedziala o "zainteresowaniach" Doroty i twierdzi, że nie pozwoli jej odejść od wiary chrześcijańskiej.Sataniści werbowali swoich członków głównie wśród uczniów szkół średnich - poganami są również uczniowie z podstawówek. Dorota mówi, że pogańskie obrzędy sobótkowe (kupała), w których brała udział, połączone były z seksualnym rozpasaniem. W Białej Podlaskiej (nazywanej metalowym miastem) odbywają się koncerty metalowe. W 1994 występował tam zespół KAT, którego lider - Roman Kostrzewski - przetłumaczył na język polski i wydał na płycie biblię La Veya. Kasety z muzyką metalową można kupić w  każdym muzycznym sklepie. Są drogie, więc młodzi ludzie wymieniają sie nimi , pożyczają je sobie.Matki młodych ludzi podejrzewanych o kontakty z satanistami z rozdrażnieniem reagują na pytania zadawane im przez dziennikarzy. Mieć syna satanistę to wielki wstyd, wręcz piętno, bo w niespełna sześćdziesięciotysięcznym mieście prawie wszyscy się znają.19-letni "Panaś" (uważany za trzeciego kapłana sekty) mówi, że nie ma żadnej sekty, a aresztowanego Pawła K. prawie nie zna.Młodzi kibice uważają satanistów za nienormalnych. Mówią, że policja źle robi, zatrzymując osoby ubrane na czarno.Mieszkańcy Białej opowiadają o wybrykach satanistów. Dyrektorzy szkół mają żal do mediów za nagłaśnianie sprawy.Wielu członków grupy to dzieci z niepełnych rodzin. Wartością najwyższą jest dla satanistów honor utożsamiany z zemstą. Są zamknięci w sobie, wrażliwi intelektualnie.W filozofii satanistycznej zło zajmuje miejsce dobra. Satanizm przejął wiele z syboliki chrześcijańskiej, odwracając jej sens.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Należy do niej co najmniej kilkanaście osób. Część z nich to uczniowie bialskich szkół średnich. Problem zaczyna być dostrzegany też w podstawówkach. Dwaj szesnastoletni chłopcy popełnili samobójstwo. Odebrali sobie życie 13 lutego i 13 marca. Jeden z nich był zdeklarowanym satanistą. Drugi miewał kontakty z grupą. Powszechnie uważa się, że śmierć przynajmniej jednego z nich mogła być ofiarą złożoną szatanowi.
Przywódca sekty - 23-letni Grzegorz Sz., "czarny biskup", został tymczasowo aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa poprzez rozmowy i obrzędy o charakterze satanistycznym oraz rozprowadzania i namawiania do zażywania środków odurzających. 
Większość bialskich satanistów zalicza siebie do "lawejowców". Nie odprawiali więc czarnych mszy polegających na składaniu w ofierze szatanowi ludzi. Zastępowały ich zwierzęta. Planowali jednak samobójstwa, na przykład ukrzyżowanie na terenie kościoła i podpalenie lub rozerwanie się granatem podczas mszy w kościele pełnym ludzi.
"Jestem satanistą" mówi o sobie 21-letni Krzysztof. "Bagsika" poznałem tego wieczora, gdy się powiesił. mówił, że się powiesi. Nie brałem tego na serio. Nikt chyba nie wierzył, że zrobi to naprawdę.
W szkolnych zeszytach Marcin-"Bagsik"pisał coś na kształt własnej biblii.  Głównym bohaterem jest szatan, demony, Belzebub. Słuchał La Veya. Dużo czytał, zwłaszcza horrory i mroczną fantastykę.Wiesław Gromadzki, szef Klubu Literackiegomówi, że młodzi ludzie tak piszą. Zawiedli się na świecie. Rezygnacja, brak zgody na otaczającą rzeczywistość. "W przypadku Marcina zadziwiła mnie tylko ta diaboliczna symbolika, postacie Belzebuba, mroczność. Trzeba przyznać, że Marcin miał nie tylko talent plastyczny, ale i literacki".
matki młodych ludzi, którzy podejrzewani są o kontakty z satanistami Uważają, że ich dzieci nie są złe. W niespełna sześćdziesięciotysięcznym mieście nie można dziwić się takim reakcjom. Prawie wszyscy się tu znają. Mieć syna satanistę to wielki wstyd, wręcz piętno.
zdziwieni mieszkańcy miasta Informacje o zwyrodnieniu młodzieży przyjmują z lekkim niedowierzaniem. W parku radziwiłłowskim w centrum miasta odbywały się satanistyczne spotkania. "To tylko młodzież, która pije tu wino" - mówią pracownicy mieszczącego się w resztkach pałacu Radziwiłłów Regionalnego Ośrodka Kultury. Sataniści kontaktowali się też czasem z księżmi. - Trochę naiwnie wierzyłem, że poszukują właściwej drogi. Im zależało raczej na potwierdzeniu własnych przekonań - mówi jeden z księży.
Wielu członków grupy to dzieci z rozbitych lub niepełnych rodzin. Brak ojca powoduje, że tożsamość odnajdują w grupie - mówią dorośli znający tę młodzież. Grupa daje im akceptację i poczucie bezpieczeństwa. Ludzie, którzy w różny sposób zetknęli się z bialskimi satanistami, podkreślają, że nie zawsze byli agresywni. Często sprawiali wrażenie "grzecznych chłopców". Są jednak bardzo zamknięci w sobie. Satanizm jest dla nich również doświadczeniem intelektualnym. Są wrażliwi. Dużo czytają, dyskutują o swojej "religii". Idol satanistów La Vey ogłosił satanistyczną biblię w 1966 roku. Uważa, że jego dziejową misją jest zniszczenie chrześcijaństwa.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="281">Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Należy do niej co najmniej kilkanaście osób.</span>
        <span start="303" end="672"> Część z nich to uczniowie bialskich szkół średnich. Problem zaczyna być dostrzegany też w podstawówkach. Dwaj szesnastoletni chłopcy popełnili samobójstwo. Odebrali sobie życie 13 lutego i 13 marca. Jeden z nich był zdeklarowanym satanistą. Drugi miewał kontakty z grupą. Powszechnie uważa się, że śmierć przynajmniej jednego z nich mogła być ofiarą złożoną szatanowi.</span>
        <span start="673" end="925">
Przywódca sekty - 23-letni Grzegorz Sz., "czarny biskup", został tymczasowo aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa poprzez rozmowy i obrzędy o charakterze satanistycznym oraz rozprowadzania i namawiania do zażywania środków odurzających. </span>
        <span start="1243" end="1574">
Większość bialskich satanistów zalicza siebie do "lawejowców". Nie odprawiali więc czarnych mszy polegających na składaniu w ofierze szatanowi ludzi. Zastępowały ich zwierzęta. Planowali jednak samobójstwa, na przykład ukrzyżowanie na terenie kościoła i podpalenie lub rozerwanie się granatem podczas mszy w kościele pełnym ludzi.</span>
        <span start="1575" end="1594">
"Jestem satanistą"</span>
        <span start="1597" end="1629"> mówi o sobie 21-letni Krzysztof</span>
        <span start="3094" end="3147">. "Bagsika" poznałem tego wieczora, gdy się powiesił.</span>
        <span start="3282" end="3378"> mówił, że się powiesi. Nie brałem tego na serio. Nikt chyba nie wierzył, że zrobi to naprawdę.
</span>
        <span start="3379" end="3416">W szkolnych zeszytach Marcin-"Bagsik"</span>
        <span start="3422" end="3459">pisał coś na kształt własnej biblii. </span>
        <span start="3573" end="3692"> Głównym bohaterem jest szatan, demony, Belzebub. Słuchał La Veya. Dużo czytał, zwłaszcza horrory i mroczną fantastykę.</span>
        <span start="3848" end="3890">Wiesław Gromadzki, szef Klubu Literackiego</span>
        <span start="3922" end="4031">mówi, że młodzi ludzie tak piszą. Zawiedli się na świecie. Rezygnacja, brak zgody na otaczającą rzeczywistość</span>
        <span start="4118" end="4218">. "W przypadku Marcina zadziwiła mnie tylko ta diaboliczna symbolika, postacie Belzebuba, mroczność.</span>
        <span start="4407" end="4485"> Trzeba przyznać, że Marcin miał nie tylko talent plastyczny, ale i literacki"</span>
        <span start="4510" end="4511">.</span>
        <span start="6945" end="6946">
</span>
        <span start="7003" end="7071">matki młodych ludzi, którzy podejrzewani są o kontakty z satanistami</span>
        <span start="7072" end="7073"> </span>
        <span start="7173" end="7206">Uważają, że ich dzieci nie są złe</span>
        <span start="7244" end="7246">. </span>
        <span start="7248" end="7410">W niespełna sześćdziesięciotysięcznym mieście nie można dziwić się takim reakcjom. Prawie wszyscy się tu znają. Mieć syna satanistę to wielki wstyd, wręcz piętno.</span>
        <span start="9184" end="9185">
</span>
        <span start="9193" end="9220">zdziwieni mieszkańcy miasta</span>
        <span start="9221" end="9268"> Informacje o zwyrodnieniu młodzieży przyjmują </span>
        <span start="9276" end="9517">z lekkim niedowierzaniem. W parku radziwiłłowskim w centrum miasta odbywały się satanistyczne spotkania. "To tylko młodzież, która pije tu wino" - mówią pracownicy mieszczącego się w resztkach pałacu Radziwiłłów Regionalnego Ośrodka Kultury.</span>
        <span start="11989" end="11990"> </span>
        <span start="12004" end="12187">Sataniści kontaktowali się też czasem z księżmi. - Trochę naiwnie wierzyłem, że poszukują właściwej drogi. Im zależało raczej na potwierdzeniu własnych przekonań - mówi jeden z księży</span>
        <span start="12234" end="12235">.</span>
        <span start="12253" end="12460">
Wielu członków grupy to dzieci z rozbitych lub niepełnych rodzin. Brak ojca powoduje, że tożsamość odnajdują w grupie - mówią dorośli znający tę młodzież. Grupa daje im akceptację i poczucie bezpieczeństwa.</span>
        <span start="12655" end="12852"> Ludzie, którzy w różny sposób zetknęli się z bialskimi satanistami, podkreślają, że nie zawsze byli agresywni. Często sprawiali wrażenie "grzecznych chłopców". Są jednak bardzo zamknięci w sobie. </span>
        <span start="12877" end="12995">Satanizm jest dla nich również doświadczeniem intelektualnym. Są wrażliwi. Dużo czytają, dyskutują o swojej "religii".</span>
        <span start="13681" end="13682"> </span>
        <span start="13691" end="13756">Idol satanistów La Vey ogłosił satanistyczną biblię w 1966 roku. </span>
        <span start="13973" end="14036">Uważa, że jego dziejową misją jest zniszczenie chrześcijaństwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>W lutym i marcu w Białej Podlaskiej dwóch szesnastolatków popełniło samobójstwa - obaj mieli kontakty z grupą satanistów. Podejrzewa się, że była to ofiara złożona szatanowi. Przywódcę (Grzegorza Sz.) i jednego z członków (Paweł K.) grupy aresztowano, zapobiegając prawdopodobnie kolejnym aktom samobójczym.
Na popularność satanizmu wśród młodych ludzi wpływa m.in. muzyka metalowa i niesione przez nią treści, stanowiące odwrócenie zasad i symboli religii chrześcijańskiej.
W Białej Podlaskiej działa też grupa pogan, których obrzędy sprowadzają się do seksualnego rozpasania. Część z nich to uczniowie szkół podstawowych.
Wielu członków tych grup to dzieci z niepełnych rodzin, zamknięte w sobie, wrażliwe, nastawione na rozwój intelektualny. Rodzice nie zdają sobie sprawy z problemu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Należy do niej co najmniej kilkanaście osób. Część z nich to uczniowie bialskich szkół średnich. Dwaj szesnastoletni chłopcy popełnili samobójstwo. Jeden z nich był zdeklarowanym satanistą. Drugi miewał kontakty z grupą. Powszechnie uważa się, że śmierć przynajmniej jednego z nich mogła być ofiarą złożoną szatanowi.
Przywódca sekty - 23-letni Grzegorz Sz., "czarny biskup", został tymczasowo aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa poprzez rozmowy i obrzędy o charakterze satanistycznym oraz rozprowadzania i namawiania do zażywania środków odurzających. Większość bialskich satanistów zalicza siebie do "lawejowców". Nie odprawiali więc czarnych mszy polegających na składaniu w ofierze szatanowi ludzi. Zastępowały ich zwierzęta.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="281">Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Należy do niej co najmniej kilkanaście osób.</span>
        <span start="303" end="356"> Część z nich to uczniowie bialskich szkół średnich. </span>
        <span start="409" end="459">Dwaj szesnastoletni chłopcy popełnili samobójstwo.</span>
        <span start="502" end="672"> Jeden z nich był zdeklarowanym satanistą. Drugi miewał kontakty z grupą. Powszechnie uważa się, że śmierć przynajmniej jednego z nich mogła być ofiarą złożoną szatanowi.</span>
        <span start="673" end="925">
Przywódca sekty - 23-letni Grzegorz Sz., "czarny biskup", został tymczasowo aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa poprzez rozmowy i obrzędy o charakterze satanistycznym oraz rozprowadzania i namawiania do zażywania środków odurzających. </span>
        <span start="1244" end="1420">Większość bialskich satanistów zalicza siebie do "lawejowców". Nie odprawiali więc czarnych mszy polegających na składaniu w ofierze szatanowi ludzi. Zastępowały ich zwierzęta.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>W Białej Podlaskiej wykryto grupę satanistów. Należy do niej kilkanaście osób, w tym kilku uczniów tutejszych liceów. Policja zatrzymała przywódcę sekty oraz jednego z jej członków. Namawiali młodych ludzi do samobójstwa. 21-letni Krzysztof jest satanistą. Biblię La Veya, idola satanistów, kupił w Warszawie, spodobały mu się założenia satanizmu. Opowiada o kolegach z grupy, o ich zwyczajach, ubiorze. Bagsika poznał tego wieczoru, kiedy chłopak się powiesił. Bagsik rysował i pisał teksty o tematyce satanistycznej. Wiesław Gromadzki uważa, że miał talent literacki. 
Dorota jest poganką. Jej matka pracuje w szkole, do której chodzi dziewczyna. W zachowaniu córki nie zauważyła niczego niepokojącego. Poganie werbują swoich członków ze szkół podstawowych, sataniści - raczej ze szkół średnich. W Białej Podlaskiej często koncertują zespoły metalowe, m.in. KAT. Liider zespołu wydał satanistyczną biblię La Veya na płycie. 
19-letni Panaś, jeden z kapłanów sekty, utrzymuje, że słabo zna zatrzymanych przez policję nastolatków. Kilkunastoletni kibice uważają satanistów za świrów. Krytykują policję za to, że aresztuje osoby ubrane na czarno. Pracownicy ośrodka kultury oraz miejskiego parku i kotłowni skarżą się na kłopoty z satanistami. Dyrektorzy szkół, do których chodzili sataniści, mają pretensje do dziennikarzy, że nagłaśniają tę sprawę.  
Członkami sekt są często dzieci i młodzież z rozbitych, niepełnych rodzin. Grupa daje im poczucie bezpieczeństwa. Są to osoby wrażliwe i zamknięte w sobie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Należy do niej co najmniej kilkanaście osób. Mają od 16 do 23 lat. Część z nich to uczniowie bialskich szkół średnich. Dwaj szesnastoletni chłopcy popełnili samobójstwo. Odebrali sobie życie 13 lutego i 13 marca. Jeden z nich był zdeklarowanym satanistą. Drugi miewał kontakty z grupą. uważa się, że śmierć przynajmniej jednego z nich mogła być ofiarą złożoną szatanowi.Przywódca sekty - 23-letni Grzegorz Sz., "czarny biskup", został aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa poprzez rozmowy i obrzędy o charakterze satanistycznym oraz rozprowadzania i namawiania do zażywania środków odurzających. Paweł K., ps. Suchy, również trafił do aresztu. Prokurator zarzuca mu profanację grobu na bialskim cmentarzu. Zabrane z grobu dwie czaszki używano do satanistycznych obrzędów. "Bagsik" mówił, że się powiesi. Nikt nie wierzył, że zrobi to naprawdę.W szkolnych zeszytach Marcin-"Bagsik"pisał coś na kształt własnej biblii. rysunki, wiersze, opowiadania. Głównym bohaterem jest szatan, demony.  Informacje o zwyrodnieniu młodzieży przyjmują wszyscy z lekkim niedowierzaniem. W parku radziwiłłowskim w centrum miasta odbywały się satanistyczne spotkania. Na budynkach widać napisy. Trzy szóstki, ave satan, odwrócone krzyże, szubienice. Wielu członków grupy to dzieci z rozbitych lub niepełnych rodzin. Brak ojca powoduje, że tożsamość odnajdują w grupie. Grupa daje im akceptację i poczucie bezpieczeństwa. Szatan zajmuje miejsce Boga. Idol satanistów La Vey ogłosił satanistyczną biblię w 1966 roku.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="356">Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Należy do niej co najmniej kilkanaście osób. Mają od 16 do 23 lat. Część z nich to uczniowie bialskich szkół średnich. </span>
        <span start="409" end="575">Dwaj szesnastoletni chłopcy popełnili samobójstwo. Odebrali sobie życie 13 lutego i 13 marca. Jeden z nich był zdeklarowanym satanistą. Drugi miewał kontakty z grupą.</span>
        <span start="587" end="672"> uważa się, że śmierć przynajmniej jednego z nich mogła być ofiarą złożoną szatanowi.</span>
        <span start="674" end="739">Przywódca sekty - 23-letni Grzegorz Sz., "czarny biskup", został </span>
        <span start="750" end="1101">aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa poprzez rozmowy i obrzędy o charakterze satanistycznym oraz rozprowadzania i namawiania do zażywania środków odurzających. Paweł K., ps. Suchy, również trafił do aresztu. Prokurator zarzuca mu profanację grobu na bialskim cmentarzu. Zabrane z grobu dwie czaszki używano do satanistycznych obrzędów. </span>
        <span start="3274" end="3306">"Bagsik" mówił, że się powiesi. </span>
        <span start="3332" end="3337">Nikt </span>
        <span start="3343" end="3377">nie wierzył, że zrobi to naprawdę.</span>
        <span start="3379" end="3416">W szkolnych zeszytach Marcin-"Bagsik"</span>
        <span start="3422" end="3459">pisał coś na kształt własnej biblii. </span>
        <span start="3528" end="3557">rysunki, wiersze, opowiadania</span>
        <span start="3572" end="3611">. Głównym bohaterem jest szatan, demony</span>
        <span start="3621" end="3623">. </span>
        <span start="6324" end="6325"> </span>
        <span start="9222" end="9381">Informacje o zwyrodnieniu młodzieży przyjmują wszyscy z lekkim niedowierzaniem. W parku radziwiłłowskim w centrum miasta odbywały się satanistyczne spotkania. </span>
        <span start="10479" end="10492">Na budynkach </span>
        <span start="10500" end="10506">widać </span>
        <span start="10520" end="10583">napisy. Trzy szóstki, ave satan, odwrócone krzyże, szubienice. </span>
        <span start="12254" end="12371">Wielu członków grupy to dzieci z rozbitych lub niepełnych rodzin. Brak ojca powoduje, że tożsamość odnajdują w grupie</span>
        <span start="12407" end="12461">. Grupa daje im akceptację i poczucie bezpieczeństwa. </span>
        <span start="13166" end="13195">Szatan zajmuje miejsce Boga. </span>
        <span start="13691" end="13755">Idol satanistów La Vey ogłosił satanistyczną biblię w 1966 roku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>W Białej Podlaskiej wykryto grupę satanistów. Należy do niej kilkanaście osób w wieku od 16 do 23 lat, z których część popełniła samobójstwo. Policja zatrzymała przywódcę sekty oraz jednego z jej członków. Sataniści składali ofiary ze zwierząt, planowali też kolejne samobójstwa.
21-letni Krzysztof jest satanistą. Biblię La Veya kupił w Warszawie, spodobały mu się założenia satanizmu, zwłaszcza wezwanie do korzystania z życia. Ograniczenia narzucane przez Kościół nie odpowiadają mu. Krzysztof opowiada o kolegach z grupy, o ich zwyczajach, ubiorze. Nie wie, czy sekta organizowała czarne msze - on nie brał w takich obrzędach udziału. Bagsika poznał tego wieczoru, kiedy chłopak się powiesił. Nikt nie wierzył w jego zapowiedzi. W zeszytach szkolnych Bagsik spisywał swoją biblię, rysował i pisał opowiadania o szatanie; czytał dużo horrorów i fantastyki. Wiesław Gromadzki uważa, że chłopak miał talent literacki. Zaznacza, że młodzi ludzie często piszą o swoim rozczarowaniu rzeczywistością. 
Dorota jest poganką, chodzi w czarnej bludzie z kapturem. Jej matka, pracująca w szkole, w której uczy się dziewczyna, nie zauważyła niczego niepokojącego. Poganie, zwani też Słowianami, werbują swoich członków ze szkół podstawowych, sataniści - raczej ze szkół średnich. 
Biała Podlaska to miasto, w którym słucha się metalu. Młodzi ludzie wymieniają się kasetami. Często koncertują tu zespoły metalowe, m.in. KAT. W mieście prawie wszyscy się znają, rodzice niechętnie przyznają, że ich dzieci kontaktują się z satanistami. 
19-letni Panaś uważany jest za trzeciego kapłana sekty. Gra w zespole, słabo zna zatrzymanych przez policję członków sekty. Utrzymuje, że nie było żadnych czarnych mszy. Nastoletni kibice nie zadają się z satanistami, uważają ich za świrów. Krytykują policję za to, że aresztuje osoby ubrane na czarno. Informację o zwyrodnieniu młodzieży mieszkańcy miasta przyjmują ze zdziwieniem. Pracownicy ośrodka kultury oraz miejskiego parku i kotłowni skarżą się jednak na kłopoty z satanistami. Dyrektorzy szkół, do których chodzili sataniści, mają pretensje do dziennikarzy, że nagłaśniają tę sprawę i szkalują ich szkoły. Informacja o satanistach z Białej Podlaskiej poruszyły środowisko oświatowe. 
Członkami sekt są często dzieci i młodzież z rozbitych, niepełnych rodzin, osoby zamknięte w sobie, wrażliwe. Grupa daje młodym ludziom akceptację i bezpieczeństwo. Honor jest dla nich wartością, dużo czytają i dyskutują o swojej religii. 
Wiesław Gromadzki uważa, że satanizm jest przewrotny, odwraca sens religii chrześcijańskiej, przejmuje wiele jej symboli, a młodzi, niedojrzali ludzie widzą w tym coś odmiennego. Le Vey, idol satanistów, pochodzi z Transylwanii. Poznał legendy o wampirach i czarownicach, zainteresował się okultyzmem. Uważa, że jego misją jest zniszczenie chrześcijaństwa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Należy do niej co najmniej kilkanaście osób. Mają od 16 do 23 lat. Część z nich to uczniowie bialskich szkół średnich. Dwaj szesnastoletni chłopcy popełnili samobójstwo. Odebrali sobie życie 13 lutego i 13 marca. Jeden z nich był zdeklarowanym satanistą. Drugi miewał kontakty z grupą. uważa się, że śmierć przynajmniej jednego z nich mogła być ofiarą złożoną szatanowi.
Przywódca sekty - 23-letni Grzegorz Sz., "czarny biskup", został tymczasowo aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa poprzez rozmowy i obrzędy o charakterze satanistycznym oraz rozprowadzania i namawiania do zażywania środków odurzających. Paweł K., ps. Suchy, również trafił do aresztu. Prokurator zarzuca mu profanację grobu na bialskim cmentarzu. Zabrane z grobu dwie czaszki używano do satanistycznych obrzędów. Większość bialskich satanistów zalicza siebie do "lawejowców". Nie odprawiali czarnych mszy polegających na składaniu w ofierze szatanowi ludzi. Zastępowały ich zwierzęta. "Bagsik" mówił, że się powiesi. Nikt nie wierzył, że zrobi to naprawdę.
W szkolnych zeszytach Marcin-"Bagsik"pisał coś na kształt własnej biblii. rysunki, wiersze, opowiadania, luźne notatki. Głównym bohaterem jest szatan, demony, Belzebub. Dużo czytał, zwłaszcza horrory i mroczną fantastykę. 
"Spijam dziewczęcą krew z błony dziewiczej" to sztandarowy utwór na płycie satanistycznego zespołu KAT z 1996 roku, zatytułowanej "Róże miłości najchętniej przyjmują się na grobach". Takie treści mogą częściowo tłumaczyć zafascynowanie bialskich satanistów orgiami seksualnymi. Lider zespołu Roman Kostrzewski przetłumaczył na język polski i wydał na płycie kompaktowej satanistyczną biblię La Veya. Podobnie jak satanistyczna muzyka, była ona słuchana przez bialskich satanistów. 
Informacje o zwyrodnieniu młodzieży przyjmują wszyscy z lekkim niedowierzaniem. W parku radziwiłłowskim w centrum miasta odbywały się satanistyczne spotkania. Jak były dyskoteki w amfiteatrze, to zawsze przychodzili rozrabiać. Stawali w grupie i krzyczeli "Ave Satan". Palce układali tak w pięść, że tylko kciuk i mały palec sterczały do góry.  Na budynkach w parku widać satanistyczne napisy. Trzy szóstki, ave satan, odwrócone krzyże, szubienice. 
Dyrektorzy kilku szkół, w których uczyli się sataniści, Mają żal do prasy, że nagłaśnia problem. Wiadomość o bialskich uczniach powiązanych z grupami satanistycznymi poruszyła całe środowisko oświatowe. Wielu członków grupy to dzieci z rozbitych lub niepełnych rodzin. Brak ojca powoduje, że tożsamość odnajdują w grupie. Grupa daje im akceptację i poczucie bezpieczeństwa. Szatan zajmuje miejsce Boga. Jest ich zdaniem potężniejszy. Zło jest wszechmocne i zwycięża, staje się dla nich wartością, wokół której budują swoją wizję świata. 
Idol satanistów La Vey ogłosił satanistyczną biblię w 1966 roku. Jest Cyganem z Transylwanii w USA.  W dzieciństwie opowiadano mu legendy o wampirach i czarownicach. Gdy miał 15 lat, zainteresował się okultyzmem. Potem został zdeklarowanym satanistą. Uważa, że jego dziejową misją jest zniszczenie chrześcijaństwa.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="356">Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Należy do niej co najmniej kilkanaście osób. Mają od 16 do 23 lat. Część z nich to uczniowie bialskich szkół średnich. </span>
        <span start="409" end="575">Dwaj szesnastoletni chłopcy popełnili samobójstwo. Odebrali sobie życie 13 lutego i 13 marca. Jeden z nich był zdeklarowanym satanistą. Drugi miewał kontakty z grupą.</span>
        <span start="587" end="672"> uważa się, że śmierć przynajmniej jednego z nich mogła być ofiarą złożoną szatanowi.</span>
        <span start="673" end="1101">
Przywódca sekty - 23-letni Grzegorz Sz., "czarny biskup", został tymczasowo aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa poprzez rozmowy i obrzędy o charakterze satanistycznym oraz rozprowadzania i namawiania do zażywania środków odurzających. Paweł K., ps. Suchy, również trafił do aresztu. Prokurator zarzuca mu profanację grobu na bialskim cmentarzu. Zabrane z grobu dwie czaszki używano do satanistycznych obrzędów. </span>
        <span start="1244" end="1322">Większość bialskich satanistów zalicza siebie do "lawejowców". Nie odprawiali </span>
        <span start="1327" end="1421">czarnych mszy polegających na składaniu w ofierze szatanowi ludzi. Zastępowały ich zwierzęta. </span>
        <span start="3274" end="3306">"Bagsik" mówił, że się powiesi. </span>
        <span start="3332" end="3337">Nikt </span>
        <span start="3343" end="3378">nie wierzył, że zrobi to naprawdę.
</span>
        <span start="3379" end="3416">W szkolnych zeszytach Marcin-"Bagsik"</span>
        <span start="3422" end="3459">pisał coś na kształt własnej biblii. </span>
        <span start="3528" end="3623">rysunki, wiersze, opowiadania, luźne notatki. Głównym bohaterem jest szatan, demony, Belzebub. </span>
        <span start="3640" end="3693">Dużo czytał, zwłaszcza horrory i mroczną fantastykę. </span>
        <span start="5477" end="5756">
"Spijam dziewczęcą krew z błony dziewiczej" to sztandarowy utwór na płycie satanistycznego zespołu KAT z 1996 roku, zatytułowanej "Róże miłości najchętniej przyjmują się na grobach". Takie treści mogą częściowo tłumaczyć zafascynowanie bialskich satanistów orgiami seksualnymi. </span>
        <span start="6130" end="6144">Lider zespołu </span>
        <span start="6148" end="6337">Roman Kostrzewski przetłumaczył na język polski i wydał na płycie kompaktowej satanistyczną biblię La Veya. Podobnie jak satanistyczna muzyka, była ona słuchana przez bialskich satanistów. </span>
        <span start="6944" end="6945">
</span>
        <span start="9222" end="9381">Informacje o zwyrodnieniu młodzieży przyjmują wszyscy z lekkim niedowierzaniem. W parku radziwiłłowskim w centrum miasta odbywały się satanistyczne spotkania. </span>
        <span start="9713" end="9829">Jak były dyskoteki w amfiteatrze, to zawsze przychodzili rozrabiać. Stawali w grupie i krzyczeli "Ave Satan". Palce </span>
        <span start="9832" end="9845">układali tak </span>
        <span start="9851" end="9907">w pięść, że tylko kciuk i mały palec sterczały do góry. </span>
        <span start="10478" end="10583"> Na budynkach w parku widać satanistyczne napisy. Trzy szóstki, ave satan, odwrócone krzyże, szubienice. </span>
        <span start="10733" end="10790">
Dyrektorzy kilku szkół, w których uczyli się sataniści, </span>
        <span start="10867" end="10908">Mają żal do prasy, że nagłaśnia problem. </span>
        <span start="11586" end="11692">Wiadomość o bialskich uczniach powiązanych z grupami satanistycznymi poruszyła całe środowisko oświatowe. </span>
        <span start="12254" end="12371">Wielu członków grupy to dzieci z rozbitych lub niepełnych rodzin. Brak ojca powoduje, że tożsamość odnajdują w grupie</span>
        <span start="12407" end="12461">. Grupa daje im akceptację i poczucie bezpieczeństwa. </span>
        <span start="13166" end="13259">Szatan zajmuje miejsce Boga. Jest ich zdaniem potężniejszy. Zło jest wszechmocne i zwycięża, </span>
        <span start="13383" end="13453">staje się dla nich wartością, wokół której budują swoją wizję świata. </span>
        <span start="13690" end="13791">
Idol satanistów La Vey ogłosił satanistyczną biblię w 1966 roku. Jest Cyganem z Transylwanii w USA. </span>
        <span start="13822" end="14036"> W dzieciństwie opowiadano mu legendy o wampirach i czarownicach. Gdy miał 15 lat, zainteresował się okultyzmem. Potem został zdeklarowanym satanistą. Uważa, że jego dziejową misją jest zniszczenie chrześcijaństwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>W Białej Podlaskiej wykryto grupę satanistów, do której należało kilku uczniów tutejszych liceów. Policja zatrzymała przywódcę sekty oraz jednego z jej członków. Krzysztofowi spodobały się założenia satanizmu. Opowiada o kolegach z grupy, również o Bagsiku, który popełnił samobójstwo. Chłopak rysował i pisał teksty o tematyce satanistycznej. Inną sektą są poganie, do których należy Dorota. Poganie werbują swoich członków ze szkół podstawowych, sataniści - raczej ze szkół średnich. Kilkunastoletni kibice uważają satanistów za świrów. Część mieszkańców miasta skarży się na kłopoty z satanistami. Dyrektorzy szkół mają pretensje do dziennikarzy, że nagłaśniają tę sprawę. Członkami sekt są często osoby wrażliwe, pochodzące z niepełnych rodzin, którym grupa daje poczucie bezpieczeństwa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Należy do niej co najmniej kilkanaście osób. Mają od 16 do 23 lat. Część to uczniowie bialskich szkół średnich. Dwaj szesnastoletni chłopcy popełnili samobójstwo. Odebrali sobie życie 13 lutego i 13 marca. Jeden z nich był zdeklarowanym satanistą. Drugi miewał kontakty z grupą. uważa się, że śmierć przynajmniej jednego z nich mogła być ofiarą złożoną szatanowi.Przywódca sekty - 23-letni Grzegorz Sz., "czarny biskup", został aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa poprzez obrzędy o charakterze satanistycznym oraz rozprowadzania i namawiania do zażywania środków odurzających. Paweł K., ps. Suchy, również trafił do aresztu. Prokurator zarzuca mu profanację grobu na bialskim cmentarzu. Zabrane z grobu czaszki używano do satanistycznych obrzędów.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="310">Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Należy do niej co najmniej kilkanaście osób. Mają od 16 do 23 lat. Część </span>
        <span start="317" end="356">to uczniowie bialskich szkół średnich. </span>
        <span start="409" end="575">Dwaj szesnastoletni chłopcy popełnili samobójstwo. Odebrali sobie życie 13 lutego i 13 marca. Jeden z nich był zdeklarowanym satanistą. Drugi miewał kontakty z grupą.</span>
        <span start="587" end="672"> uważa się, że śmierć przynajmniej jednego z nich mogła być ofiarą złożoną szatanowi.</span>
        <span start="674" end="739">Przywódca sekty - 23-letni Grzegorz Sz., "czarny biskup", został </span>
        <span start="750" end="810">aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa poprzez </span>
        <span start="820" end="1051">obrzędy o charakterze satanistycznym oraz rozprowadzania i namawiania do zażywania środków odurzających. Paweł K., ps. Suchy, również trafił do aresztu. Prokurator zarzuca mu profanację grobu na bialskim cmentarzu. Zabrane z grobu </span>
        <span start="1056" end="1100">czaszki używano do satanistycznych obrzędów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>W Białej Podlaskiej policja wykryła grupę satanistów, do której należało co najmniej kilkanaście osób w wieku od 16 do 23 lat. Część z nich to uczniowie bialskich szkół średnich. Dwie osoby, najprawdopodobniej należące do grupy, w ciągu ostatnich dwóch miesięcy popełniło samobójstwa.
Policja tymczasowo aresztowała przywódcę sekty - zwanego "czarnym biskupem" pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa poprzez rozmowt i obrzędy o charakterze satanistycznym oraz rozprowadzania i namawiania do zażywania środków odurzających. Inny członek grupy, Paweł K., również trafił do aresztu pod zarzutem profanacji grobu na bialskim cmentarzu. K. zarzuca się zabranie z grobu dwóch czaszek i wykorzystywania ich do satanistycznych obrzędów.
Większość rodziców zatrzymanych nie wierzy w ich przynależność do grupy, zaś mieszkańcy miasta uważają, że zatrzymana młodzież zajmowała się głównie piciem w parku w centrum miasta oraz rozrabianiu na dyskotekach organizowanych w bialskim domu kultury. Nieco innego zdania są pracownicy ośrodka kultury oraz pracownik zieleni miejskiej, którzy wskazują na satanistyczne napisy w parkowych budynkach: trzy szóstki, ave satan, odwrócone krzyże, szubienice.
Osoby znające zatrzymanych twierdzą, że większość z nich pochodzi z rozbitych bądź niepełnych rodzin. Brak ojca spowodował,że tożsamość odnaleźli w grupie, która daje im akceptacje i poczucie bezpieczeństwa. Jedyną pozytywną wartość jaką uznają jesto honor, choć absolutyzują go i utożsamiają z zemstą.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Przywódca sekty został tymczasowo aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa poprzez rozmowy i obrzędy o charakterze satanistycznym. 21-letni Krzysztof tłumaczy, na czym polega satanizm.Satanizm jest religią - mówi - gdyby nie miał boga w postaci szatana, byłby prądem umysłowym. Do kościoła nie chodzę, umartwianie się to nie dla mnie. La Vey mówi, żeby korzystać z życia. Bagsika poznałem tego wieczora, gdy się powiesił. W szkolnych zeszytach Marcin-Bagsikpisał coś na kształt własnej biblii - wiersze, opowiadania. Głównym bohaterem jest szatan. Wiesław Gromadzki mówi, że młodzi ludzie tak piszą. Marcin miał talent literacki.sataniści werbowali swoich członków wśród uczniów szkół średnich, poganie pojawiali się również w podstawówkach.Lider zespołu KAT przetłumaczył i wydał na płycie satanistyczną biblię La Veya. oncertował w Białej Podlaskiej. matki młodych ludzi, którzy podejrzewani są o kontakty z satanistami, Uważają, że to jakaś pomyłka. Mieć syna satanistę to piętno.mieszkańcy miasta Informacje o zwyrodnieniu młodzieży przyjmują z niedowierzaniem. pracownicy Regionalnego Ośrodka Kultury Całe lato nie mieli z nimi spokoju, przychodzili rozrabiać. Trzeba ich było przeganiać, bo młodzież nie mogła się bawić. Dyrektorzy szkół, w których uczyli się sataniści, Mają żal do prasy, że nagłaśnia problem. Wielu członków grupy to dzieci z rozbitych lub niepełnych rodzin. Grupa daje im poczucie bezpieczeństwa. Sataniści przejęli wiele z symboliki chrześcijańskiej, odwracając jej sens.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="237">Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. </span>
        <span start="674" end="689">Przywódca sekty</span>
        <span start="731" end="856"> został tymczasowo aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa poprzez rozmowy i obrzędy o charakterze satanistycznym</span>
        <span start="923" end="925">. </span>
        <span start="1611" end="1629">21-letni Krzysztof</span>
        <span start="1687" end="1688"> </span>
        <span start="1927" end="1961">tłumaczy, na czym polega satanizm.</span>
        <span start="2020" end="2112">Satanizm jest religią - mówi - gdyby nie miał boga w postaci szatana, byłby prądem umysłowym</span>
        <span start="2126" end="2128">. </span>
        <span start="2208" end="2230">Do kościoła nie chodzę</span>
        <span start="2282" end="2352">, umartwianie się to nie dla mnie. La Vey mówi, żeby korzystać z życia</span>
        <span start="2376" end="2378">. </span>
        <span start="3097" end="3104">Bagsika</span>
        <span start="3105" end="3148"> poznałem tego wieczora, gdy się powiesił. </span>
        <span start="3379" end="3408">W szkolnych zeszytach Marcin-</span>
        <span start="3409" end="3415">Bagsik</span>
        <span start="3422" end="3457">pisał coś na kształt własnej biblii</span>
        <span start="3488" end="3491"> - </span>
        <span start="3537" end="3557">wiersze, opowiadania</span>
        <span start="3572" end="3603">. Głównym bohaterem jest szatan</span>
        <span start="3621" end="3623">. </span>
        <span start="3848" end="3865">Wiesław Gromadzki</span>
        <span start="3921" end="3956"> mówi, że młodzi ludzie tak piszą. </span>
        <span start="4428" end="4440">Marcin miał </span>
        <span start="4450" end="4456">talent</span>
        <span start="4474" end="4484"> literacki</span>
        <span start="4510" end="4511">.</span>
        <span start="5961" end="5997">sataniści werbowali swoich członków </span>
        <span start="6014" end="6044">wśród uczniów szkół średnich, </span>
        <span start="6047" end="6054">poganie</span>
        <span start="6079" end="6104"> pojawiali się również w </span>
        <span start="6114" end="6128">podstawówkach.</span>
        <span start="6130" end="6148">Lider zespołu KAT </span>
        <span start="6166" end="6180">przetłumaczył </span>
        <span start="6196" end="6214">i wydał na płycie </span>
        <span start="6226" end="6256">satanistyczną biblię La Veya. </span>
        <span start="6342" end="6372">oncertował w Białej Podlaskiej</span>
        <span start="6419" end="6421">. </span>
        <span start="7003" end="7071">matki młodych ludzi, którzy podejrzewani są o kontakty z satanistami</span>
        <span start="7118" end="7120">, </span>
        <span start="7173" end="7185">Uważają, że </span>
        <span start="7228" end="7246">to jakaś pomyłka. </span>
        <span start="7360" end="7383">Mieć syna satanistę to </span>
        <span start="7403" end="7410">piętno.</span>
        <span start="9203" end="9220">mieszkańcy miasta</span>
        <span start="9221" end="9268"> Informacje o zwyrodnieniu młodzieży przyjmują </span>
        <span start="9276" end="9278">z </span>
        <span start="9285" end="9302">niedowierzaniem. </span>
        <span start="9429" end="9440">pracownicy </span>
        <span start="9488" end="9516">Regionalnego Ośrodka Kultury</span>
        <span start="9623" end="9643"> Całe lato nie mieli</span>
        <span start="9646" end="9661"> z nimi spokoju</span>
        <span start="9745" end="9747">, </span>
        <span start="9757" end="9781">przychodzili rozrabiać. </span>
        <span start="9907" end="9968">Trzeba ich było przeganiać, bo młodzież nie mogła się bawić. </span>
        <span start="10734" end="10745">Dyrektorzy </span>
        <span start="10751" end="10790">szkół, w których uczyli się sataniści, </span>
        <span start="10867" end="10908">Mają żal do prasy, że nagłaśnia problem. </span>
        <span start="12254" end="12320">Wielu członków grupy to dzieci z rozbitych lub niepełnych rodzin. </span>
        <span start="12409" end="12423">Grupa daje im </span>
        <span start="12436" end="12461">poczucie bezpieczeństwa. </span>
        <span start="14132" end="14207">Sataniści przejęli wiele z symboliki chrześcijańskiej, odwracając jej sens.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów, do której należało co najmniej kilkanaście osób w wieku od 16 do 23 lat. Część z zatrzymanych nastolatków uczęszcza do bialskich szkół średnich. W mieście panuje powszechne przekonanie, że wykrycie grupy zapobiegło planowanym na 13 kwietnia samobójstwom. Większość rodziców zatrzymanych nastolatków nie wiedziała o ich zainteresowaniach.
 Przywódca sekty zwany "czarnym biskupem" został tymczasowo aresztowany pod zarzurem nakłaniania do samobójstwa oraz rozprowadzania i namawiania do zarzywania środków odurzających. Inny członek grupy, Paweł K., również trafił do aresztu i został oskarżony o profanację grobu na bialskim cmentarzu, z którego wyciągnął dwie czaszki, które potem były wykorzystywane do satanistycznych obrzędów.
Według jednego ze zdeklarowanych satanistów, jego wiara jest religią, ponieważ w jej centrum stoi bóg, w tym wypadku Szatan. Gdyby nie posiadał bóstwa byłby prądem umysłowym tak jak humanizm. Na jednym ze stoisk w mieście kupił książkę La Veya, która definiuje czym jest satanizm. Według tego samego rozmówcy nieprawdą jest, że każdy wyznawca tej religii chodzi ubrany na czarno. Prawdą jest natomiast to, że treści satanistyczne często idą w parze z treściami o charakterze pogańskim-głównie te dotyczące ludzkiej seksualności. Osoby należące do zatrzymanej grupy, a nazywające siebie Pogankami, twierdzi, że obrzędy sobótkowe, zwane też kupałą, odbywały się w Białej Podlaskiej już kilka lat temu. Pogańskie święto połączone były z orgiami seksualnymi. Miasto odwiedziła również satanistyczna grupa metalowa KAT.
Niektórzy bielscy sataniści odżegnują się od grupy. "Panaś", dziewiętnastolatek uważany za trzeciego kapłana sekty twierdzi, że pozostałych dwóch kapłanów zna tylko z widzenia a sam zajmuje się graniem muzyki w zespole. Zdziwieni są natomiast mieszkańcy miasta, którzy uważają, że zatrzymana grupa zajmowała się głównie piciem wina i rozrabianiem na organizowanych przez miejscowy dom kultury dyskotekach. Na okolicznych budynkach wymalowywali satanistyczne napisy: trzy szóstki, "ave Satan", odwórcone krzyże, szubienice.
Dyrektorzy szkół, w których uczyli się sataniści mają żal do prasy, że nagłaśnia problem. Woleliby żeby prasa nagłaśniała ich sukcesy. Dyrektor jednego z liceów, w którym uczył się jeden z satanistów, którzy popełnili samobójstwo, przyrównał pytających go o tę sprawę dziennikarzy do satanistów, którzy tak samo są żądni krwi i szkalują jego placówkę.
Wielu członków grupy to dzieci z niepełnych lub rozbitych rodzin. W większości przypadków brak ojca powoduje, że własną tożsamość znajdują oni dopiero w grupie, która daje im akceptację i poczucie bezpieczeństwa. Jedyna pozytywna warość, którą respektują to honor, który często absolutywują i utożsamiają z zemstą.Wiesław Gromadzki, szef Klubu Literackiego "Maksyma", który zajmuje się różnymi filozofiami, twierdzi, że ideologia satanistyczna jest bardzo przewrotna. W myśl tej ideologii Szatan przyjmuje miejsce Boga,ale jest on od niego silniejszy. Zło zajmuje miejsce dobra i młodzi ludzie, chcący przeżyć dreszczyk emocji, wokół zła budują swoją wizję świata.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Część z nich to uczniowie szkół średnich. Dwaj szesnastoletni chłopcy popełnili samobójstwo. Przywódca sekty został tymczasowo aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa poprzez rozmowy i obrzędy o charakterze satanistycznym. Większość bialskich satanistów zalicza siebie do "lawejowców". 21-letni Krzysztof Kupił biblię La Veya w Warszawie. tłumaczy, na czym polega satanizm. Satanizm jest religią - mówi - gdyby nie miał boga w postaci szatana, byłby prądem umysłowym, jak humanizm. Do kościoła nie chodzę. Ograniczenia, umartwianie się to nie dla mnie. La Vey mówi, żeby korzystać z życia. Krzysztof nie zgadza się z opinią, że satanista to człowiek zawsze ubrany na czarno. Suchy i Szepel chodzili na czarno. Najczęściej czytaliśmy książki, słuchaliśmy muzyki, dyskutowaliśmy. Bagsika poznałem tego wieczora, gdy się powiesił. W szkolnych zeszytach Marcin-Bagsikpisał coś na kształt własnej biblii - rysunki, wiersze, opowiadania, luźne notatki. Głównym bohaterem jest szatan. Dużo czytał, horrory i mroczną fantastykę. Wiesław Gromadzki mówi, że młodzi ludzie tak piszą. Rezygnacja, beznadziejność to powszechny temat w twórczości nastolatków. Marcin miał talent plastyczny i literacki.Jestem chrześcijanką - mówi matka jednej z bialskich poganek. nic nie wiedziała o zainteresowaniach córki. Poganki twierdzą, że obrzędy sobótkowe były obchodzone już przed kilkoma laty. sataniści werbowali swoich członków wśród uczniów szkół średnich, poganie pojawiali się również w podstawówkach.Lider zespołu KAT przetłumaczył i wydał na płycie satanistyczną biblię La Veya. KAT koncertował w Białej Podlaskiej. Metalowe zespoły przyjeżdżały tu często. matki młodych ludzi, którzy podejrzewani są o kontakty z satanistami, Uważają, że ich dzieci nie są złe, a to, co się stało, to jakaś pomyłka. Prawie wszyscy się tu znają. Mieć syna satanistę to piętno.Sataniści to świry- mówią dwunasto-, trzynastoletni chłopcy palący papierosy na klatce schodowej jednego z klubów kultury. Chodzą tu po osiedlu, ale my z nimi nawet nie rozmawiamy. Ale policja też źle robi bo zatrzymują na ulicy osoby ubrane na czarno. mieszkańcy miasta Informacje o zwyrodnieniu młodzieży przyjmują z niedowierzaniem. pracownicy Regionalnego Ośrodka Kultury Całe lato nie mieli z nimi spokoju, przychodzili rozrabiać. Trzeba ich było przeganiać, bo młodzież nie mogła się bawić. Palacze z kotłowni przez całą zimę nie wychodzili. Opowiadali, że słychać tylko dzikie wrzaski w parku. Dyrektorzy szkół, w których uczyli się sataniści, Mają żal do prasy, że nagłaśnia problem. Samorząd wystosował nawet list otwarty do mediów. Wielu członków grupy to dzieci z rozbitych lub niepełnych rodzin. Grupa daje im akceptację i poczucie bezpieczeństwa. Są bardzo zamknięci w sobie. Satanizm jest dla nich doświadczeniem intelektualnym. Filozofia satanistyczna zaskakiwała, była przewrotna. Idol satanistów La Vey Uważa, że jego misją jest zniszczenie chrześcijaństwa. Sataniści przejęli wiele z symboliki chrześcijańskiej, odwracając jej sens.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="237">Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. </span>
        <span start="304" end="330">Część z nich to uczniowie </span>
        <span start="340" end="356">szkół średnich. </span>
        <span start="409" end="460">Dwaj szesnastoletni chłopcy popełnili samobójstwo. </span>
        <span start="674" end="689">Przywódca sekty</span>
        <span start="731" end="856"> został tymczasowo aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa poprzez rozmowy i obrzędy o charakterze satanistycznym</span>
        <span start="923" end="925">. </span>
        <span start="1244" end="1307">Większość bialskich satanistów zalicza siebie do "lawejowców". </span>
        <span start="1611" end="1629">21-letni Krzysztof</span>
        <span start="1687" end="1708"> Kupił biblię La Veya</span>
        <span start="1719" end="1731"> w Warszawie</span>
        <span start="1745" end="1747">. </span>
        <span start="1927" end="1962">tłumaczy, na czym polega satanizm. </span>
        <span start="2020" end="2128">Satanizm jest religią - mówi - gdyby nie miał boga w postaci szatana, byłby prądem umysłowym, jak humanizm. </span>
        <span start="2208" end="2230">Do kościoła nie chodzę</span>
        <span start="2251" end="2252">.</span>
        <span start="2269" end="2352"> Ograniczenia, umartwianie się to nie dla mnie. La Vey mówi, żeby korzystać z życia</span>
        <span start="2376" end="2378">. </span>
        <span start="2696" end="2781">Krzysztof nie zgadza się z opinią, że satanista to człowiek zawsze ubrany na czarno. </span>
        <span start="2873" end="2887">Suchy i Szepel</span>
        <span start="2903" end="2924"> chodzili na czarno. </span>
        <span start="3028" end="3096">Najczęściej czytaliśmy książki, słuchaliśmy muzyki, dyskutowaliśmy. </span>
        <span start="3097" end="3104">Bagsika</span>
        <span start="3105" end="3148"> poznałem tego wieczora, gdy się powiesił. </span>
        <span start="3379" end="3408">W szkolnych zeszytach Marcin-</span>
        <span start="3409" end="3415">Bagsik</span>
        <span start="3422" end="3457">pisał coś na kształt własnej biblii</span>
        <span start="3488" end="3491"> - </span>
        <span start="3528" end="3603">rysunki, wiersze, opowiadania, luźne notatki. Głównym bohaterem jest szatan</span>
        <span start="3621" end="3623">. </span>
        <span start="3640" end="3653">Dużo czytał, </span>
        <span start="3663" end="3693">horrory i mroczną fantastykę. </span>
        <span start="3848" end="3865">Wiesław Gromadzki</span>
        <span start="3921" end="3956"> mówi, że młodzi ludzie tak piszą. </span>
        <span start="3981" end="3993">Rezygnacja, </span>
        <span start="4059" end="4120">beznadziejność to powszechny temat w twórczości nastolatków. </span>
        <span start="4428" end="4440">Marcin miał </span>
        <span start="4450" end="4467">talent plastyczny</span>
        <span start="4472" end="4484"> i literacki</span>
        <span start="4510" end="4511">.</span>
        <span start="4544" end="4565">Jestem chrześcijanką </span>
        <span start="4606" end="4645">- mówi matka jednej z bialskich poganek</span>
        <span start="4695" end="4697">. </span>
        <span start="4971" end="4991">nic nie wiedziała o </span>
        <span start="4992" end="5009">zainteresowaniach</span>
        <span start="5010" end="5018"> córki. </span>
        <span start="5756" end="5794">Poganki twierdzą, że obrzędy sobótkowe</span>
        <span start="5813" end="5852"> były obchodzone już przed kilkoma laty</span>
        <span start="5896" end="5898">. </span>
        <span start="5961" end="5997">sataniści werbowali swoich członków </span>
        <span start="6014" end="6044">wśród uczniów szkół średnich, </span>
        <span start="6047" end="6054">poganie</span>
        <span start="6079" end="6104"> pojawiali się również w </span>
        <span start="6114" end="6128">podstawówkach.</span>
        <span start="6130" end="6148">Lider zespołu KAT </span>
        <span start="6166" end="6180">przetłumaczył </span>
        <span start="6196" end="6214">i wydał na płycie </span>
        <span start="6226" end="6256">satanistyczną biblię La Veya. </span>
        <span start="6337" end="6372">KAT koncertował w Białej Podlaskiej</span>
        <span start="6419" end="6454">. Metalowe zespoły przyjeżdżały tu </span>
        <span start="6462" end="6470">często. </span>
        <span start="7003" end="7071">matki młodych ludzi, którzy podejrzewani są o kontakty z satanistami</span>
        <span start="7118" end="7120">, </span>
        <span start="7173" end="7246">Uważają, że ich dzieci nie są złe, a to, co się stało, to jakaś pomyłka. </span>
        <span start="7331" end="7383">Prawie wszyscy się tu znają. Mieć syna satanistę to </span>
        <span start="7403" end="7410">piętno.</span>
        <span start="8203" end="8221">Sataniści to świry</span>
        <span start="8224" end="8232">- mówią </span>
        <span start="8237" end="8318">dwunasto-, trzynastoletni chłopcy palący papierosy na klatce schodowej jednego z </span>
        <span start="8330" end="8346">klubów kultury. </span>
        <span start="8542" end="8616">Chodzą tu po osiedlu, ale my z nimi nawet nie rozmawiamy. Ale policja też </span>
        <span start="8629" end="8637">źle robi</span>
        <span start="8665" end="8713"> bo zatrzymują na ulicy osoby ubrane na czarno. </span>
        <span start="9203" end="9220">mieszkańcy miasta</span>
        <span start="9221" end="9268"> Informacje o zwyrodnieniu młodzieży przyjmują </span>
        <span start="9276" end="9278">z </span>
        <span start="9285" end="9302">niedowierzaniem. </span>
        <span start="9429" end="9440">pracownicy </span>
        <span start="9488" end="9516">Regionalnego Ośrodka Kultury</span>
        <span start="9623" end="9643"> Całe lato nie mieli</span>
        <span start="9646" end="9661"> z nimi spokoju</span>
        <span start="9745" end="9747">, </span>
        <span start="9757" end="9781">przychodzili rozrabiać. </span>
        <span start="9907" end="9968">Trzeba ich było przeganiać, bo młodzież nie mogła się bawić. </span>
        <span start="10348" end="10367">Palacze z kotłowni </span>
        <span start="10370" end="10402">przez całą zimę nie wychodzili. </span>
        <span start="10427" end="10437">Opowiadali</span>
        <span start="10444" end="10477">, że słychać tylko dzikie wrzaski</span>
        <span start="10491" end="10499"> w parku</span>
        <span start="10526" end="10528">. </span>
        <span start="10734" end="10745">Dyrektorzy </span>
        <span start="10751" end="10790">szkół, w których uczyli się sataniści, </span>
        <span start="10867" end="10908">Mają żal do prasy, że nagłaśnia problem. </span>
        <span start="11170" end="11220">Samorząd wystosował nawet list otwarty do mediów. </span>
        <span start="12254" end="12320">Wielu członków grupy to dzieci z rozbitych lub niepełnych rodzin. </span>
        <span start="12409" end="12461">Grupa daje im akceptację i poczucie bezpieczeństwa. </span>
        <span start="12816" end="12819">Są </span>
        <span start="12826" end="12852">bardzo zamknięci w sobie. </span>
        <span start="12877" end="12900">Satanizm jest dla nich </span>
        <span start="12908" end="12939">doświadczeniem intelektualnym. </span>
        <span start="13022" end="13032">Filozofia </span>
        <span start="13107" end="13132">satanistyczna zaskakiwała</span>
        <span start="13144" end="13146">, </span>
        <span start="13149" end="13166">była przewrotna. </span>
        <span start="13691" end="13714">Idol satanistów La Vey </span>
        <span start="13973" end="13988">Uważa, że jego </span>
        <span start="13997" end="14037">misją jest zniszczenie chrześcijaństwa. </span>
        <span start="14132" end="14207">Sataniści przejęli wiele z symboliki chrześcijańskiej, odwracając jej sens.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Policja w Białej Podlaskie wykryła grupę satanistów, do której należało co najmniej kilkanaście osób w wieku od 16 do 23 lat. Część z nich to uczniowie bielskich szkół średnich. Część z zatrzymanych pochodzi z niepełnych rodzin - podejrzewa się, że zgłosili się do satanistów, aby w grupie odnaleźć swoją tożsamość.Wiele osób w mieście uważa,że odkrycie sprawy zapobiegło planowanym na 13 kwietnia rytualnym samobójstwom. Przywódca sekty zwany "czarnym biskupem" został tymczasowo aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa oraz rozprowadzanie i namawianie do zażywania środków odurzajacych. Zatrzymano również innego członka grupy - Pawła K.,- pod zarzutem profanacji grobu na bialskim cmentarzu.
Większość rodziców zatrzymanych z niedowierzaniem przyjęła wiadomość o ich przynależności do grupy satanistycznej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. Przywódca sekty został tymczasowo aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa. Krzysztof tłumaczy, na czym polega satanizm - gdyby nie miał boga w postaci szatana, byłby prądem umysłowym.  W szkolnych zeszytach Marcin-Bagsikpisał wiersze, opowiadania. Głównym bohaterem jest szatan. Marcin miał talent literacki.sataniści werbowali swoich członków wśród uczniów szkół średnich, poganie pojawiali się również w podstawówkach.matki młodych ludzi, którzy podejrzewani są o kontakty z satanistami, Uważają, że to jakaś pomyłka. mieszkańcy miasta Informacje o zwyrodnieniu młodzieży przyjmują z niedowierzaniem. Dyrektorzy szkół, w których uczyli się sataniści, Mają żal do prasy, że nagłaśnia problem. Wielu członków grupy to dzieci z rozbitych rodzin.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="237">Policja w Białej Podlaskiej wykryła grupę satanistów. </span>
        <span start="674" end="689">Przywódca sekty</span>
        <span start="731" end="801"> został tymczasowo aresztowany pod zarzutem nakłaniania do samobójstwa</span>
        <span start="923" end="925">. </span>
        <span start="1620" end="1629">Krzysztof</span>
        <span start="1687" end="1688"> </span>
        <span start="1927" end="1960">tłumaczy, na czym polega satanizm</span>
        <span start="2048" end="2112"> - gdyby nie miał boga w postaci szatana, byłby prądem umysłowym</span>
        <span start="2126" end="2128">. </span>
        <span start="3147" end="3148"> </span>
        <span start="3379" end="3408">W szkolnych zeszytach Marcin-</span>
        <span start="3409" end="3415">Bagsik</span>
        <span start="3422" end="3428">pisał </span>
        <span start="3537" end="3557">wiersze, opowiadania</span>
        <span start="3572" end="3603">. Głównym bohaterem jest szatan</span>
        <span start="3621" end="3623">. </span>
        <span start="4428" end="4440">Marcin miał </span>
        <span start="4450" end="4456">talent</span>
        <span start="4474" end="4484"> literacki</span>
        <span start="4510" end="4511">.</span>
        <span start="5961" end="5997">sataniści werbowali swoich członków </span>
        <span start="6014" end="6044">wśród uczniów szkół średnich, </span>
        <span start="6047" end="6054">poganie</span>
        <span start="6079" end="6104"> pojawiali się również w </span>
        <span start="6114" end="6128">podstawówkach.</span>
        <span start="7003" end="7071">matki młodych ludzi, którzy podejrzewani są o kontakty z satanistami</span>
        <span start="7118" end="7120">, </span>
        <span start="7173" end="7185">Uważają, że </span>
        <span start="7228" end="7246">to jakaś pomyłka. </span>
        <span start="9203" end="9220">mieszkańcy miasta</span>
        <span start="9221" end="9268"> Informacje o zwyrodnieniu młodzieży przyjmują </span>
        <span start="9276" end="9278">z </span>
        <span start="9285" end="9302">niedowierzaniem. </span>
        <span start="10734" end="10745">Dyrektorzy </span>
        <span start="10751" end="10790">szkół, w których uczyli się sataniści, </span>
        <span start="10867" end="10908">Mają żal do prasy, że nagłaśnia problem. </span>
        <span start="12254" end="12297">Wielu członków grupy to dzieci z rozbitych </span>
        <span start="12312" end="12319">rodzin.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
