<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704280027">
  <date>1997-04-28</date>
  <title>Podkradanie wyborców</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Małgorzata Subotić</authors>
  <body>KAMPANIA

W ostatnim okresie wyborczej rywalizacji najostrzejsza walka będzie się toczyć między ugrupowaniami sobie najbliższymi

Podkradanie wyborców

MAŁGORZATA SUBOTIĆ

Kto komu, ile zabierze. Tak brzmi jedna z wersji klasycznego kampanijnego dylematu: jak pozyskać wyborców. Wiele wskazuje na to, że próby podbierania wyborców będą główną osią rozpoczynającej się kampanii do parlamentu.

Chociaż do wyborów pozostało prawie pół roku, stawka najsilniejszych od wielu miesięcy nie zmienia się, a wahania poparcia między nimi są nieznaczne. Tylko 1 procent ankietowanych chciałoby, gdyby jego partia nie startowała, oddać swój głos na nie uwzględnione w badaniach ugrupowanie. Oznacza to, że do podstawowego składu ugrupowań nikt nie powinien już dołączyć; najsłabsi mają niewielkie szanse na wzrost swojej pozycji.

Zamknięta pula

Do nowego parlamentu więc wejdzie sześć (i najprawdopodobniej tylko sześć) ugrupowań. Pozycja dwóch z nich, jako liderów, jest niekwestionowana. Chodzi oczywiście o Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność. W sumie przejmują 60 proc. wszystkich głosów. W "czwórce" pozostałych dokonują się roszady kolejności. W szczególności dotyczy to Polskiego Stronnictwa Ludowego, Unii Wolności, Ruchu Odbudowy Polski, ponieważ Unia Pracy raczej na stałe zamyka stawkę. (Niewiele jeszcze można powiedzieć o przyszłych losach Krajowej Partii Emerytów i Rencistów, która niedawno pojawiła się w sondażach i jest w nich zazwyczaj na granicy 5-procentowego progu wejścia do parlamentu.)

Ostateczny wynik - na najbliższe cztery lata - będzie zależał jednak od tego, któremu ugrupowaniu uda się zabrać innym najwięcej wyborców. Badania opinii publicznej wskazują, kto od kogo może zabrać najwięcej, między jakimi partiami możliwość przepływu jest znikoma, jakie są granice poszerzania się poszczególnych ugrupowań.

Granicą tą dla dwójki liderów wyborczego poparcia wydają się być wyniki I tury wyborów prezydenckich. To znaczy, że ani SLD, ani AWS nie powinny liczyć na więcej niż trzydzieści kilka procent poparcia. W szczególności dotyczy to SLD.

Dwa bieguny

Blisko 40 proc. badanych deklaruje, że nigdy nie poprze tego ugrupowania. Rzadko również SLD jest wskazywany jako "partia drugiego wyboru", to znaczy taka, na którą ktoś chciałby zagłosować, gdyby jego ugrupowanie nie startowało. Jedyny znaczący rezultat Sojusz osiąga wśród wyborców Unii Pracy.

Mniej "zamknięty" charakter niż SLD ma drugi z liderów AWS. Niespełna 30 proc. wyborców nigdy nie poparłoby Akcji. Częściej też AWS jest wymieniana jako "partia drugiego wyboru". Co ósma osoba - obecnie sympatyk innej partii - byłaby skłonna to uczynić. Ale aż dwie trzecie potencjalnych wyborców SLD wyklucza całkowicie możliwość głosowania na AWS.

Jeszcze bardziej "ortodoksyjni" są pod tym względem zwolennicy Akcji. Trzy czwarte z nich nigdy nie poparłoby Sojuszu.

Potwierdza to obiegową opinię o dwóch najsilniejszych adwersarzach polskiej sceny politycznej, jej dwóch skrajnych biegunach. Są to jednocześnie ugrupowania najbardziej kontrowersyjne, budzące najwięcej emocji.

W wymiarze praktycznym oznacza to natomiast, że podbieranie wyborców między tymi ugrupowaniami nie ma szans powodzenia.

Siła biografii

Wśród polskich wyborców nadal bardzo ważny jest stosunek do przeszłości, na wyborcze preferencje w sposób istotny wpływają biografie poszczególnych ludzi.

Blisko połowa osób, które w 1981 roku należały do NSZZ "Solidarność", dzisiaj chce głosować na AWS. I analogicznie, niemal 50 proc. z tych, którzy byli wówczas członkami związków branżowych, deklaruje się teraz jako wyborcy SLD. Jeszcze silniejsza jest zależność między przynależnością do PZPR w roku 1989 a obecnymi preferencjami politycznymi. 60 proc. byłych członków PZPR to wyborcy SLD.

Także "biograficzny skład" wyborców ROP potwierdza tezę o sile dawnych podziałów politycznych. Tylko 3 proc. elektoratu ROP stanowią osoby należące w przeszłości do PZPR, natomiast jest tam relatywnie dużo członków "Solidarności" z roku 1981.

Ta biograficzna analiza informuje też o interesującym składzie wyborców Unii Wolności, partii należącej do obozu Polski posierpniowej. Otóż wśród potencjalnych wyborców UW jest więcej byłych członków PZPR z roku 89 niż osób należących kiedyś do "Solidarności". Pod tym względem Unia Wolności jest zdecydowanie najbliższa - w porównaniu ze wszystkimi innymi ugrupowaniami - SLD; w znacznie większym stopniu niż lewicowa Unia Pracy.

Identyfikacja w cenie

W ocenie socjologów duże znaczenie dawnych podziałów dla dzisiejszych orientacji politycznych wyborców jest jednym z argumentów przemawiających za tym, że nadchodzące wybory do parlamentu będą przede wszystkim wyborami identyfikacji ideologicznej, nie zaś walką programów. Mimo dużej niejasności wśród komentatorów, co na naszej scenie politycznej oznacza prawicowość, a co lewicowość, sondaże wskazują, że poglądy polityczne - właśnie prawicowość, lewicowość, centrowość - są głównym czynnikiem wyboru przy urnie tego, a nie innego ugrupowania.

Najsilniej tę zależność widać w odniesieniu do AWS i ROP - jeśli chodzi o poglądy prawicowe, a w odniesieniu do SLD - jeśli chodzi o poglądy lewicowe. Dla wyborców podstawowym kryterium wyróżniającym natomiast obie Unie: Wolności i Pracy jest ich niejasne umiejscowienie na scenie politycznej. Na przykład wśród zwolenników UW są niemal w równym stopniu osoby deklarujące swoje poglądy jako prawicowe i jako lewicowe. Najprawdopodobniej właśnie ta "niedookreśloność" tych partii jest elementem przyciągającym zwolenników.

Oddzielną grupę stanowią partie interesu. Badania opinii publicznej potwierdzają rozpowszechnioną tezę, że PSL jest "partią klasową", broniącą interesu jednej grupy społecznej, czyli mieszkańców wsi. Tak właśnie postrzegają to ugrupowanie jego sympatycy. Analogiczną "orientację" ma umieszczana od niedawna w sondażach Krajowa Partia Emerytów i Rencistów, która jest postrzegana jako obrońca emerytów, i to stanowi o jej sile. Dla części wyborców wyznacznikiem SLD jest także uważanie jej za partię interesu określonej grupy; nie tylko lewicowość decyduje o jej społecznym "image'u".

Konsekwencje wyrazistości

Ugrupowania wyraziste, dość jednoznacznie określone ideowo, i przez to bardziej kontrowersyjne - takie jak SLD, ROP, AWS - mają teoretycznie mniejsze możliwości poszerzenia kręgu swoich wyborców. (Choć właśnie tę wyrazistość cenią w nich wyborcy, o czym świadczy ich pozycja w rankingach poparcia.) Właśnie one zajmują pierwsze miejsca, jeśli chodzi o posiadanie tzw. elektoratu negatywnego, czyli deklarację, że "nigdy na tę partię nie będę głosował". Sytuacja zmienia się, gdy ankietowani mają podać partię drugiego wyboru. Najwięcej chętnych do głosowania, jako na partię rezerwowa, ma Unia Pracy, ale dwa kolejne miejsca zajmują już ROP i AWS.

Możliwości kradzieży

Dokładnie połowa wyborców ROP podaje jako partię rezerwową AWS. Z kolei co czwarty zwolennik AWS uważa ROP za ugrupowanie "drugiego wyboru". Między tymi dwoma ugrupowaniami możliwości "kradzieży wyborców" są największe.

Dużo wyborców może stracić na rzecz AWS także Unia Wolności - 30 proc. jej obecnych sympatyków wskazuje na możliwość poparcia Akcji. W drugą stronę ta zależność zachodzi w dużo mniejszym stopniu. Ciekawe jest - w kontekście podobieństw biografii wyborców SLD i UW - że tylko 6 proc. zwolenników Unii traktuje SLD jako partię drugiego wyboru. W kierunku: z SLD do UW potencjalny przepływ jest jednak dwukrotnie większy.

Jeśli chodzi o Unię Pracy, to w niemal równym stopniu grozi jej oddanie sympatyków na rzecz SLD i UW (odpowiednio 28 proc. i 26 proc. deklarowanych wyborców UP wskazuje na te ugrupowania jako na "drugi wybór"). Podobna możliwość ucieczki wyborców istnieje w odwrotnym kierunku: z SLD do UP. Ale już mniejsza, jeśli chodzi o przepływ z UW do UP (16 proc.)

Swoją centrową pozycje potwierdzają zwolennicy PSL. Dokładnie tyle samo (po 18 proc.) jako partię rezerwową wskazuje SLD, co AWS - czyli oba bieguny polskiej sceny politycznej.

W minimalnym stopniu natomiast przepływ wyborców jest możliwy w relacjach Unia Wolności - PSL oraz Unia Pracy - PSL. W tych przypadkach w obie strony możliwości kradzieży są minimalne.

Wieloznaczność wskazówek

Analiza sondażu informującego o "partiach drugiego wyboru" jest wskazówką dla poszczególnych komitetów wyborczych, gdzie znajdują się najwięksi konkurenci i komu można by "uwieść" wyborców, by powiększyć swój stan posiadania.

Z tej analizy wynika na przykład, że Unia Wolności nie ma żadnego interesu w krytykowaniu PSL. Mimo to jej przewodniczący Leszek Balcerowicz często występuje z zarzutami pod adresem Stronnictwa. I nie oznacza to wcale, że działa nieracjonalnie z punktu widzenia poszerzania elektoratu swojej partii. W ten sposób stara się zapewne przyciągnąć do siebie tę część sympatyków AWS, która bardzo krytycznie odnosi się do PSL (przewodniczący AWS raczej przychylnie wypowiada się o ugrupowaniu Waldemara Pawlaka).

Mimo to podstawą - chociaż oczywiście niewystarczającą - kampanijnej strategii poszczególnych ugrupowań będzie w najbliższych miesiącach wiedza o sympatiach w swoim gronie wyborców. I im bardziej będzie się zbliżał dzień głosowania, tym silniejsze będą wzajemne ataki na siebie partii zdawałoby się sobie najbliższych. Co zresztą jest zgodne z porzekadłem, że największa nienawiść zdarza się wśród członków tej samej rodziny.

W materiale wykorzystano sondaże CBOS z marca 97 na 1185 - osobowej próbie losowej dorosłej ludności Polski oraz badania z tego samego okresu PBS i OBOP.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Do nowego parlamentu wejdzie najprawdopodobniej tylko sześć partii: SLD, AWS, PSL, UW, ROP i UP. Ostateczny wynik będzie zależał od tego, któremu ugrupowaniu uda się zabrać innym najwięcej wyborców. Sondaże CBOS oraz badania PBS i OBOP  z marca 97 wskazują na dwa skrajne bieguny polskiej sceny politycznej: SLD i AWS. Podbieranie wyborców między tymi ugrupowaniami nie ma szans powodzenia. Największe możliwości "kradzieży wyborców" istnieją pomiędzy ROP i AWS. Najwięcej chętnych do głosowania, jako na partię rezerwową, ma Unia Pracy. Z badań wynika także, że na wyborcze preferencje w sposób istotny wpływają biografie wyborców, np. przynależność do NSZZ "Solidarność" lub do PZPR. Nadchodzące wybory będą przede wszystkim wyborami identyfikacji ideologicznej. Partie wyraziste (prawicowe ROP i AWS oraz lewicowy SLD) są cenione przez swoich wyborców, ale mają też największy elektorat negatywny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Do nowego parlamentu wejdzie Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność.W czwórce pozostałych to Polskiego Stronnictwa Ludowego, Unii Wolności, Ruchu Odbudowy Polski, Unia Pracy Ostateczny wynik będzie zależał od tego, któremu ugrupowaniu uda się zabrać innym najwięcej wyborców. 40 proc. badanych deklaruje, że nigdy nie poprze SLD 30 proc. wyborców nigdy nie poparłoby AWS.Potwierdza to opinię o dwóch adwersarzach polskiej sceny politycznej na wyborcze preferencje wpływają biografie poszczególnych ludzi. W ocenie socjologów nadchodzące wybory będą przede wszystkim wyborami identyfikacji ideologicznej, nie walką programów.poglądy polityczne są głównym czynnikiem wyboru ugrupowania.Ugrupowania wyraziste i kontrowersyjne mają mniejsze możliwości poszerzenia kręgu wyborców.Najwięcej chętnych do głosowania, jako na partię rezerwowa, ma Unia Pracy, ROP i AWS.sondaż o partiach drugiego wyboru jest wskazówką dla komitetów wyborczych, gdzie znajdują się najwięksi konkurenci i komu można uwieść wyborców</body>
      <spans>
        <span start="835" end="855">Do nowego parlamentu</span>
        <span start="860" end="869"> wejdzie </span>
        <span start="1000" end="1057">Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność</span>
        <span start="1084" end="1085">.</span>
        <span start="1105" end="1107">W </span>
        <span start="1108" end="1115">czwórce</span>
        <span start="1116" end="1129"> pozostałych </span>
        <span start="1186" end="1258">to Polskiego Stronnictwa Ludowego, Unii Wolności, Ruchu Odbudowy Polski,</span>
        <span start="1267" end="1279"> Unia Pracy </span>
        <span start="1524" end="1541">Ostateczny wynik </span>
        <span start="1571" end="1586">będzie zależał </span>
        <span start="1593" end="1663">od tego, któremu ugrupowaniu uda się zabrać innym najwięcej wyborców. </span>
        <span start="2106" end="2155">40 proc. badanych deklaruje, że nigdy nie poprze </span>
        <span start="2188" end="2191">SLD</span>
        <span start="2465" end="2504"> 30 proc. wyborców nigdy nie poparłoby </span>
        <span start="2524" end="2527">AWS</span>
        <span start="2864" end="2865">.</span>
        <span start="2867" end="2881">Potwierdza to </span>
        <span start="2890" end="2905">opinię o dwóch </span>
        <span start="2921" end="2960">adwersarzach polskiej sceny politycznej</span>
        <span start="3288" end="3313"> na wyborcze preferencje </span>
        <span start="3330" end="3370">wpływają biografie poszczególnych ludzi.</span>
        <span start="4268" end="4269"> </span>
        <span start="4463" end="4483">W ocenie socjologów </span>
        <span start="4618" end="4637">nadchodzące wybory </span>
        <span start="4651" end="4714">będą przede wszystkim wyborami identyfikacji ideologicznej, nie</span>
        <span start="4718" end="4735"> walką programów.</span>
        <span start="4870" end="4889">poglądy polityczne </span>
        <span start="4937" end="4965">są głównym czynnikiem wyboru</span>
        <span start="4995" end="5008"> ugrupowania.</span>
        <span start="6145" end="6166">Ugrupowania wyraziste</span>
        <span start="6204" end="6207"> i </span>
        <span start="6225" end="6239">kontrowersyjne</span>
        <span start="6267" end="6273"> mają </span>
        <span start="6286" end="6324">mniejsze możliwości poszerzenia kręgu </span>
        <span start="6331" end="6340">wyborców.</span>
        <span start="6671" end="6746">Najwięcej chętnych do głosowania, jako na partię rezerwowa, ma Unia Pracy, </span>
        <span start="6782" end="6792">ROP i AWS.</span>
        <span start="8211" end="8217">sondaż</span>
        <span start="8218" end="8219"> </span>
        <span start="8233" end="8235">o </span>
        <span start="8236" end="8260">partiach drugiego wyboru</span>
        <span start="8261" end="8281"> jest wskazówką dla </span>
        <span start="8296" end="8371">komitetów wyborczych, gdzie znajdują się najwięksi konkurenci i komu można </span>
        <span start="8375" end="8381">uwieść</span>
        <span start="8382" end="8391"> wyborców</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Do nowego parlamentu wejdzie najprawdopodobniej tylko sześć partii: SLD, AWS, PSL, UW, ROP i UP. Ostateczny wynik będzie zależał od tego, któremu ugrupowaniu uda się zabrać innym najwięcej wyborców. Analiza sondażu informującego o "partiach drugiego wyboru" jest wskazówką dla poszczególnych komitetów wyborczych, gdzie znajdują się najwięksi konkurenci i komu można by "uwieść" wyborców, by powiększyć swój stan posiadania. Sondaże CBOS z marca 97 oraz badania z tego samego okresu PBS i OBOP potwierdzają obiegową opinię o dwóch skrajnych biegunach polskiej sceny politycznej: SLD i AWS. Podbieranie wyborców między tymi ugrupowaniami nie ma szans powodzenia. Swoją centrową pozycję potwierdzają zwolennicy PSL. Dokładnie tyle samo (po 18 proc.) jako partię rezerwową wskazuje SLD, co AWS. Największe możliwości "kradzieży wyborców" istnieją pomiędzy ROP i AWS. Najwięcej chętnych do głosowania, jako na partię rezerwową, ma Unia Pracy, dwa kolejne miejsca zajmują ROP i AWS. Z badań wynika także, że na wyborcze preferencje w sposób istotny wpływają biografie poszczególnych ludzi. Blisko połowa osób, które w 1981 roku należały do NSZZ "Solidarność", dzisiaj chce głosować na AWS. I analogicznie, niemal 50 proc. z tych, którzy byli wówczas członkami związków branżowych, deklaruje się teraz jako wyborcy SLD. Nadchodzące wybory do parlamentu będą przede wszystkim wyborami identyfikacji ideologicznej, nie zaś walką programów. AWS i ROP identyfikowane są jako partie prawicowe, a SLD - jako ugrupowanie lewicowe. Charakterystyczna dla obu Unii: Wolności i Pracy jest natomiast ich "niedookreśloność". Z kolei PSL, a w pewnym stopniu także SLD, postrzegane są jako partie broniące interesu jednej grupy społecznej. Partie wyraziste są cenione przez swoich wyborców, ale mają też największy elektorat negatywny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>
Do nowego parlamentu wejdzie sześć ugrupowań. Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność W sumie przejmują 60 proc. wszystkich głosów. W czwórce pozostałych to Polskiego Stronnictwa Ludowego, Unii Wolności, Ruchu Odbudowy Polski, Unia Pracy Ostateczny wynik będzie zależał od tego, któremu ugrupowaniu uda się zabrać innym najwięcej wyborców. Blisko 40 proc. badanych deklaruje, że nigdy nie poprze SLD Niespełna 30 proc. wyborców nigdy nie poparłoby AWS dwie trzecie potencjalnych wyborców SLD wyklucza możliwość głosowania na AWS.ortodoksyjni są zwolennicy Akcji. Trzy czwarte z nich nigdy nie poparłoby Sojuszu.Potwierdza to obiegową opinię o dwóch najsilniejszych adwersarzach polskiej sceny politycznej podbieranie wyborców między tymi ugrupowaniami nie ma szans powodzenia. na wyborcze preferencje wpływają biografie poszczególnych ludzi.Blisko połowa osób, które należały do NSZZ "Solidarność", chce głosować na AWS. 60 proc. byłych członków PZPR to wyborcy SLD.Także "biograficzny skład" wyborców ROP potwierdza tezę o sile dawnych podziałów politycznych. wśród potencjalnych wyborców UW jest więcej byłych członków PZPR niż osób należących kiedyś do "Solidarności". W ocenie socjologów nadchodzące wybory będą przede wszystkim wyborami identyfikacji ideologicznej, nie zaś walką programów.  sondaże wskazują, że poglądy polityczne - właśnie prawicowość, lewicowość, centrowość - są głównym czynnikiem wyboru ugrupowania.Badania opinii publicznej potwierdzają tezę, że PSL jest partią klasową, broniącą interesu mieszkańców wsi. Krajowa Partia Emerytów i Rencistów jest postrzegana jako obrońca emerytówUgrupowania wyraziste i bardziej kontrowersyjne mają mniejsze możliwości poszerzenia kręgu wyborców. Najwięcej chętnych do głosowania, jako na partię rezerwowa, ma Unia Pracy, ROP i AWS.Analiza sondażu o partiach drugiego wyboru jest wskazówką dla komitetów wyborczych, gdzie znajdują się najwięksi konkurenci i komu można uwieść wyborców na przykład UW nie ma interesu w krytykowaniu PSL.</body>
      <spans>
        <span start="817" end="818">
</span>
        <span start="835" end="855">Do nowego parlamentu</span>
        <span start="860" end="874"> wejdzie sześć</span>
        <span start="909" end="921"> ugrupowań. </span>
        <span start="1000" end="1057">Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność</span>
        <span start="1058" end="1107"> W sumie przejmują 60 proc. wszystkich głosów. W </span>
        <span start="1108" end="1115">czwórce</span>
        <span start="1116" end="1129"> pozostałych </span>
        <span start="1186" end="1258">to Polskiego Stronnictwa Ludowego, Unii Wolności, Ruchu Odbudowy Polski,</span>
        <span start="1267" end="1279"> Unia Pracy </span>
        <span start="1524" end="1541">Ostateczny wynik </span>
        <span start="1571" end="1586">będzie zależał </span>
        <span start="1593" end="1663">od tego, któremu ugrupowaniu uda się zabrać innym najwięcej wyborców. </span>
        <span start="2099" end="2155">Blisko 40 proc. badanych deklaruje, że nigdy nie poprze </span>
        <span start="2188" end="2191">SLD</span>
        <span start="2455" end="2504"> Niespełna 30 proc. wyborców nigdy nie poparłoby </span>
        <span start="2524" end="2527">AWS</span>
        <span start="2656" end="2705"> dwie trzecie potencjalnych wyborców SLD wyklucza</span>
        <span start="2716" end="2745"> możliwość głosowania na AWS.</span>
        <span start="2765" end="2777">ortodoksyjni</span>
        <span start="2778" end="2782"> są </span>
        <span start="2799" end="2865">zwolennicy Akcji. Trzy czwarte z nich nigdy nie poparłoby Sojuszu.</span>
        <span start="2867" end="2960">Potwierdza to obiegową opinię o dwóch najsilniejszych adwersarzach polskiej sceny politycznej</span>
        <span start="3126" end="3198"> podbieranie wyborców między tymi ugrupowaniami nie ma szans powodzenia.</span>
        <span start="3288" end="3313"> na wyborcze preferencje </span>
        <span start="3330" end="3370">wpływają biografie poszczególnych ludzi.</span>
        <span start="3372" end="3398">Blisko połowa osób, które </span>
        <span start="3410" end="3442">należały do NSZZ "Solidarność", </span>
        <span start="3450" end="3472">chce głosować na AWS. </span>
        <span start="3717" end="3762">60 proc. byłych członków PZPR to wyborcy SLD.</span>
        <span start="3764" end="3859">Także "biograficzny skład" wyborców ROP potwierdza tezę o sile dawnych podziałów politycznych. </span>
        <span start="4148" end="4212">wśród potencjalnych wyborców UW jest więcej byłych członków PZPR</span>
        <span start="4222" end="4269"> niż osób należących kiedyś do "Solidarności". </span>
        <span start="4463" end="4483">W ocenie socjologów </span>
        <span start="4618" end="4637">nadchodzące wybory </span>
        <span start="4651" end="4736">będą przede wszystkim wyborami identyfikacji ideologicznej, nie zaś walką programów. </span>
        <span start="4848" end="4965"> sondaże wskazują, że poglądy polityczne - właśnie prawicowość, lewicowość, centrowość - są głównym czynnikiem wyboru</span>
        <span start="4995" end="5008"> ugrupowania.</span>
        <span start="5575" end="5614">Badania opinii publicznej potwierdzają </span>
        <span start="5631" end="5649">tezę, że PSL jest </span>
        <span start="5650" end="5664">partią klasową</span>
        <span start="5665" end="5685">, broniącą interesu </span>
        <span start="5716" end="5733">mieszkańców wsi. </span>
        <span start="5852" end="5887">Krajowa Partia Emerytów i Rencistów</span>
        <span start="5894" end="5933"> jest postrzegana jako obrońca emerytów</span>
        <span start="6145" end="6166">Ugrupowania wyraziste</span>
        <span start="6204" end="6207"> i </span>
        <span start="6216" end="6239">bardziej kontrowersyjne</span>
        <span start="6267" end="6273"> mają </span>
        <span start="6286" end="6324">mniejsze możliwości poszerzenia kręgu </span>
        <span start="6331" end="6341">wyborców. </span>
        <span start="6671" end="6746">Najwięcej chętnych do głosowania, jako na partię rezerwowa, ma Unia Pracy, </span>
        <span start="6782" end="6792">ROP i AWS.</span>
        <span start="8203" end="8219">Analiza sondażu </span>
        <span start="8233" end="8235">o </span>
        <span start="8236" end="8260">partiach drugiego wyboru</span>
        <span start="8261" end="8281"> jest wskazówką dla </span>
        <span start="8296" end="8371">komitetów wyborczych, gdzie znajdują się najwięksi konkurenci i komu można </span>
        <span start="8375" end="8381">uwieść</span>
        <span start="8382" end="8391"> wyborców</span>
        <span start="8450" end="8462"> na przykład</span>
        <span start="8466" end="8468"> U</span>
        <span start="8472" end="8473">W</span>
        <span start="8480" end="8488"> nie ma </span>
        <span start="8496" end="8524">interesu w krytykowaniu PSL.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Do nowego parlamentu wejdzie najprawdopodobniej tylko sześć partii: SLD, AWS, PSL, UW, ROP i UP. Ostateczny wynik będzie zależał od tego, któremu ugrupowaniu uda się zabrać innym najwięcej wyborców. Na wyborcze preferencje w sposób istotny wpływają biografie wyborców, np. przynależność do NSZZ "Solidarność" lub PZPR. Nadchodzące wybory będą przede wszystkim wyborami identyfikacji ideologicznej. Partie wyraziste są cenione przez swoich wyborców, ale mają też największy elektorat negatywny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Do nowego parlamentu wejdzie Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność.W czwórce pozostałych to Polskiego Stronnictwa Ludowego, Unii Wolności, Ruchu Odbudowy Polski, Unia Pracy Ostateczny wynik będzie zależał od tego, któremu ugrupowaniu uda się zabrać innym wyborców. na wyborcze preferencje wpływają biografie ludzipoglądy polityczneUgrupowania wyraziste i kontrowersyjne mają mniejsze możliwości poszerzenia kręgu wyborców.sondaż o partiach drugiego wyboru jest wskazówką dla komitetów wyborczych, komu można uwieść wyborców</body>
      <spans>
        <span start="835" end="855">Do nowego parlamentu</span>
        <span start="860" end="869"> wejdzie </span>
        <span start="1000" end="1057">Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność</span>
        <span start="1084" end="1085">.</span>
        <span start="1105" end="1107">W </span>
        <span start="1108" end="1115">czwórce</span>
        <span start="1116" end="1129"> pozostałych </span>
        <span start="1186" end="1258">to Polskiego Stronnictwa Ludowego, Unii Wolności, Ruchu Odbudowy Polski,</span>
        <span start="1267" end="1279"> Unia Pracy </span>
        <span start="1524" end="1541">Ostateczny wynik </span>
        <span start="1571" end="1586">będzie zależał </span>
        <span start="1593" end="1643">od tego, któremu ugrupowaniu uda się zabrać innym </span>
        <span start="1653" end="1663">wyborców. </span>
        <span start="3289" end="3313">na wyborcze preferencje </span>
        <span start="3330" end="3348">wpływają biografie</span>
        <span start="3363" end="3369"> ludzi</span>
        <span start="4870" end="4888">poglądy polityczne</span>
        <span start="6145" end="6166">Ugrupowania wyraziste</span>
        <span start="6204" end="6207"> i </span>
        <span start="6225" end="6239">kontrowersyjne</span>
        <span start="6267" end="6273"> mają </span>
        <span start="6286" end="6324">mniejsze możliwości poszerzenia kręgu </span>
        <span start="6331" end="6340">wyborców.</span>
        <span start="8211" end="8217">sondaż</span>
        <span start="8218" end="8219"> </span>
        <span start="8233" end="8235">o </span>
        <span start="8236" end="8260">partiach drugiego wyboru</span>
        <span start="8261" end="8281"> jest wskazówką dla </span>
        <span start="8296" end="8318">komitetów wyborczych, </span>
        <span start="8360" end="8371">komu można </span>
        <span start="8375" end="8381">uwieść</span>
        <span start="8382" end="8391"> wyborców</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Próby podbierania wyborców będą główną osią kampanii do parlamentu. Stawka najsilniejszych jest wyrównana i niezmienna od miesięcy. Liderzy to SLD i AWS. Za nimi plasują się PSL, UW, ROP i UP. SLD i AWS są najsilniejszymi adwersarzami polskiej sceny politycznej. Z związku z tym nie mogą sobie podbierać wyborców. O głosach Polaków wciąż często decyduje przeszłość. Duże znaczenie dawnych podziałów świadczy o tym, że nadchodzące wybory będą wyborami identyfikacji ideologicznej, nie zaś walką programów. AWS i ROP to ugrupowania wyraźnie prawicowe, SLD jest zaś biegunem lewicy. UW i UP pozostają pod tym względem niedookreślone. PSL oraz KPEiR postrzega się jako partie klasowe, broniące interesu jednej grupy społecznej. Wyborcami mogą wymienić się zwłaszcza ROP i AWS. Również UW może stracić poparcie na rzecz AWS. Znaczący przepływ może nastąpić również z SLD do UW.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Do nowego parlamentu wejdzie sześć ugrupowań. Pozycja dwóch z nich, jako liderów, jest niekwestionowana. Chodzi o Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność. W "czwórce" pozostałych dokonują się roszady kolejności. Ostateczny wynik będzie zależał od tego, któremu ugrupowaniu uda się zabrać innym najwięcej wyborców. aż dwie trzecie potencjalnych wyborców SLD wyklucza możliwość głosowania na AWS.
Jeszcze bardziej "ortodoksyjni" są zwolennicy Akcji. Trzy czwarte z nich nigdy nie poparłoby Sojuszu. na wyborcze preferencje w sposób istotny wpływają biografie poszczególnych ludzi.
 wybory będą przede wszystkim wyborami identyfikacji ideologicznej. Ugrupowania wyraziste mają mniejsze możliwości poszerzenia kręgu swoich wyborców. 
połowa wyborców ROP podaje jako partię rezerwową AWS. co czwarty zwolennik AWS uważa ROP za ugrupowanie "drugiego wyboru". W minimalnym stopniu przepływ wyborców jest możliwy w relacjach Unia Wolności - PSL oraz Unia Pracy - PSL.</body>
      <spans>
        <span start="835" end="856">Do nowego parlamentu </span>
        <span start="861" end="875">wejdzie sześć </span>
        <span start="910" end="987">ugrupowań. Pozycja dwóch z nich, jako liderów, jest niekwestionowana. Chodzi </span>
        <span start="998" end="1059">o Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność. </span>
        <span start="1105" end="1162">W "czwórce" pozostałych dokonują się roszady kolejności. </span>
        <span start="1524" end="1541">Ostateczny wynik </span>
        <span start="1571" end="1586">będzie zależał </span>
        <span start="1593" end="1663">od tego, któremu ugrupowaniu uda się zabrać innym najwięcej wyborców. </span>
        <span start="2654" end="2706">aż dwie trzecie potencjalnych wyborców SLD wyklucza </span>
        <span start="2717" end="2745">możliwość głosowania na AWS.</span>
        <span start="2746" end="2782">
Jeszcze bardziej "ortodoksyjni" są </span>
        <span start="2799" end="2865">zwolennicy Akcji. Trzy czwarte z nich nigdy nie poparłoby Sojuszu.</span>
        <span start="3126" end="3127"> </span>
        <span start="3289" end="3370">na wyborcze preferencje w sposób istotny wpływają biografie poszczególnych ludzi.</span>
        <span start="4462" end="4463">
</span>
        <span start="4629" end="4637"> wybory </span>
        <span start="4651" end="4709">będą przede wszystkim wyborami identyfikacji ideologicznej</span>
        <span start="5573" end="5575">. </span>
        <span start="6145" end="6166">Ugrupowania wyraziste</span>
        <span start="6267" end="6273"> mają </span>
        <span start="6286" end="6341">mniejsze możliwości poszerzenia kręgu swoich wyborców. </span>
        <span start="6815" end="6816">
</span>
        <span start="6826" end="6880">połowa wyborców ROP podaje jako partię rezerwową AWS. </span>
        <span start="6888" end="6957">co czwarty zwolennik AWS uważa ROP za ugrupowanie "drugiego wyboru". </span>
        <span start="7991" end="8012">W minimalnym stopniu </span>
        <span start="8022" end="8107">przepływ wyborców jest możliwy w relacjach Unia Wolności - PSL oraz Unia Pracy - PSL.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Wiele wskazuje na to, że próby podbieranie wyborców będą główną osią rozpoczynającej się kampanii do parlamentu. Stawka najsilniejszych jest wyrównana i nie zmienia się od miesięcy. Liderzy to SLD i AWS. Za nimi plasują się PSL, UW, ROP i UP. Dwie główne partie mogą liczyć na po ok. 30% głosów. SLD ma małe szanse na lepszy wynik, bo rzadko wskazuje się go jako partię drugiego wyboru, a 40% badanych deklaruje, że nigdy nie poprze tego ugrupowania. AWS nigdy nie poparłoby 30% wyborców. AWS częściej niż SLD wymienia się jednak jako partię drugiego wyboru. Dwie trzecie wyborców SLD wyklucza całkowicie możliwość głosowania na AWS, a trzy czwarte zwolenników AWS nigdy nie oddałoby głosu na SLD. SLD i AWS są więc najsilniejszymi adwersarzami polskiej sceny politycznej. Z związku z tym nie mogą sobie podbierać wyborców. O głosach Polaków wciąż często decyduje przeszłość. Środowisko Solidarności popiera AWS, osoby związane z PZPR wybierają zaś konsekwentnie SLD. Względy biograficzne decydują też o poparciu dla ROP i UW. Duże znaczenie dawnych podziałów świadczy o tym, że nadchodzące wybory będą wyborami identyfikacji ideologicznej, nie zaś walką programów. AWS i ROP to ugrupowania wyraźnie prawicowe, SLD jest zaś biegunem lewicy. UW i UP pozostają pod tym względem niedookreślone. PSL oraz KPEiR postrzega się jako partie klasowe, broniące interesu jednej grupy społecznej. Ugrupowania o wyrazistej orientacji mają teoretycznie mniejsze szanse na poszerzenie kręgu wyborców. Z drugiej strony wyrazistość ta gwarantuje im prowadzenie w sondażach. Wyborcami mogą wymienić się zwłaszcza ROP i AWS. Również UW może stracić poparcie na rzecz AWS. Znaczący przepływ może nastąpić również z SLD do UW.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Do nowego parlamentu wejdzie sześć ugrupowań. Pozycja dwóch z nich, jako liderów, jest niekwestionowana. Chodzi o Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność. W "czwórce" pozostałych dokonują się roszady kolejności. Ostateczny wynik będzie zależał od tego, któremu ugrupowaniu uda się zabrać innym najwięcej wyborców. 

aż dwie trzecie potencjalnych wyborców SLD wyklucza możliwość głosowania na AWS.
Jeszcze bardziej "ortodoksyjni" są pod tym względem zwolennicy Akcji. Trzy czwarte z nich nigdy nie poparłoby Sojuszu. podbieranie wyborców między tymi ugrupowaniami nie ma szans powodzenia.

na wyborcze preferencje w sposób istotny wpływają biografie poszczególnych ludzi.
Blisko połowa osób, które w 1981 roku należały do NSZZ "Solidarność", dzisiaj chce głosować na AWS. 60 proc. byłych członków PZPR to wyborcy SLD.

nadchodzące wybory do parlamentu będą przede wszystkim wyborami identyfikacji ideologicznej, nie zaś walką programów. Najsilniej tę zależność widać w odniesieniu do AWS i ROP - jeśli chodzi o poglądy prawicowe, a w odniesieniu do SLD - jeśli chodzi o poglądy lewicowe. Dla wyborców podstawowym kryterium wyróżniającym obie Unie: Wolności i Pracy jest ich "niedookreśloność". Ugrupowania wyraziste mają mniejsze możliwości poszerzenia kręgu swoich wyborców. 

połowa wyborców ROP podaje jako partię rezerwową AWS. co czwarty zwolennik AWS uważa ROP za ugrupowanie "drugiego wyboru". Dużo wyborców może stracić na rzecz AWS także Unia Wolności. Jeśli chodzi o Unię Pracy, to w niemal równym stopniu grozi jej oddanie sympatyków na rzecz SLD i UW. Podobna możliwość ucieczki wyborców istnieje z SLD do UP. 
Swoją centrową pozycje potwierdzają zwolennicy PSL. Dokładnie tyle samo jako partię rezerwową wskazuje SLD, co AWS.
W minimalnym stopniu przepływ wyborców jest możliwy w relacjach Unia Wolności - PSL oraz Unia Pracy - PSL.</body>
      <spans>
        <span start="835" end="856">Do nowego parlamentu </span>
        <span start="861" end="875">wejdzie sześć </span>
        <span start="910" end="987">ugrupowań. Pozycja dwóch z nich, jako liderów, jest niekwestionowana. Chodzi </span>
        <span start="998" end="1059">o Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność. </span>
        <span start="1105" end="1162">W "czwórce" pozostałych dokonują się roszady kolejności. </span>
        <span start="1524" end="1541">Ostateczny wynik </span>
        <span start="1571" end="1586">będzie zależał </span>
        <span start="1593" end="1663">od tego, któremu ugrupowaniu uda się zabrać innym najwięcej wyborców. </span>
        <span start="2098" end="2099">
</span>
        <span start="2395" end="2396">
</span>
        <span start="2654" end="2706">aż dwie trzecie potencjalnych wyborców SLD wyklucza </span>
        <span start="2717" end="2745">możliwość głosowania na AWS.</span>
        <span start="2746" end="2865">
Jeszcze bardziej "ortodoksyjni" są pod tym względem zwolennicy Akcji. Trzy czwarte z nich nigdy nie poparłoby Sojuszu.</span>
        <span start="3126" end="3199"> podbieranie wyborców między tymi ugrupowaniami nie ma szans powodzenia.
</span>
        <span start="3215" end="3216">
</span>
        <span start="3289" end="3371">na wyborcze preferencje w sposób istotny wpływają biografie poszczególnych ludzi.
</span>
        <span start="3372" end="3472">Blisko połowa osób, które w 1981 roku należały do NSZZ "Solidarność", dzisiaj chce głosować na AWS. </span>
        <span start="3717" end="3762">60 proc. byłych członków PZPR to wyborcy SLD.</span>
        <span start="4439" end="4440">
</span>
        <span start="4462" end="4463">
</span>
        <span start="4618" end="4736">nadchodzące wybory do parlamentu będą przede wszystkim wyborami identyfikacji ideologicznej, nie zaś walką programów. </span>
        <span start="5010" end="5210">Najsilniej tę zależność widać w odniesieniu do AWS i ROP - jeśli chodzi o poglądy prawicowe, a w odniesieniu do SLD - jeśli chodzi o poglądy lewicowe. Dla wyborców podstawowym kryterium wyróżniającym </span>
        <span start="5220" end="5257">obie Unie: Wolności i Pracy jest ich </span>
        <span start="5458" end="5476">"niedookreśloność"</span>
        <span start="5573" end="5575">. </span>
        <span start="6145" end="6166">Ugrupowania wyraziste</span>
        <span start="6267" end="6273"> mają </span>
        <span start="6286" end="6341">mniejsze możliwości poszerzenia kręgu swoich wyborców. </span>
        <span start="6793" end="6794">
</span>
        <span start="6815" end="6816">
</span>
        <span start="6826" end="6880">połowa wyborców ROP podaje jako partię rezerwową AWS. </span>
        <span start="6888" end="6957">co czwarty zwolennik AWS uważa ROP za ugrupowanie "drugiego wyboru". </span>
        <span start="7037" end="7096">Dużo wyborców może stracić na rzecz AWS także Unia Wolności</span>
        <span start="7168" end="7170">. </span>
        <span start="7457" end="7557">Jeśli chodzi o Unię Pracy, to w niemal równym stopniu grozi jej oddanie sympatyków na rzecz SLD i UW</span>
        <span start="7578" end="7580">. </span>
        <span start="7668" end="7713">Podobna możliwość ucieczki wyborców istnieje </span>
        <span start="7735" end="7748">z SLD do UP. </span>
        <span start="7812" end="7885">
Swoją centrową pozycje potwierdzają zwolennicy PSL. Dokładnie tyle samo </span>
        <span start="7899" end="7941">jako partię rezerwową wskazuje SLD, co AWS</span>
        <span start="7988" end="7989">.</span>
        <span start="7990" end="8012">
W minimalnym stopniu </span>
        <span start="8022" end="8107">przepływ wyborców jest możliwy w relacjach Unia Wolności - PSL oraz Unia Pracy - PSL.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Próby podbierania wyborców będą główną osią kampanii do parlamentu. Stawka najsilniejszych jest wyrównana i niezmienna od miesięcy. Liderzy to SLD i AWS. Za nimi plasują się PSL, UW, ROP i UP. AWS i SLD trudno będzie podbierać sobie głosy. O preferencjach politycznych Polaków wciąż często decyduje przeszłość. Duże znaczenie dawnych podziałów świadczy o tym, że nadchodzące wybory będą wyborami identyfikacji ideologicznej, nie zaś walką programów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Do nowego parlamentu wejdzie sześć ugrupowań. Pozycja dwóch z nich, jako liderów, jest niekwestionowana. Chodzi o Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność. W "czwórce" pozostałych dokonują się roszady kolejności. Ostateczny wynik będzie zależał od tego, któremu ugrupowaniu uda się zabrać innym najwięcej wyborców. na wyborcze preferencje wpływają biografie poszczególnych ludzi. wybory będą przede wszystkim wyborami identyfikacji ideologicznej. Ugrupowania wyraziste mają mniejsze możliwości poszerzenia kręgu wyborców.</body>
      <spans>
        <span start="835" end="856">Do nowego parlamentu </span>
        <span start="861" end="875">wejdzie sześć </span>
        <span start="910" end="987">ugrupowań. Pozycja dwóch z nich, jako liderów, jest niekwestionowana. Chodzi </span>
        <span start="998" end="1059">o Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność. </span>
        <span start="1105" end="1162">W "czwórce" pozostałych dokonują się roszady kolejności. </span>
        <span start="1524" end="1541">Ostateczny wynik </span>
        <span start="1571" end="1586">będzie zależał </span>
        <span start="1593" end="1663">od tego, któremu ugrupowaniu uda się zabrać innym najwięcej wyborców. </span>
        <span start="3289" end="3313">na wyborcze preferencje </span>
        <span start="3330" end="3370">wpływają biografie poszczególnych ludzi.</span>
        <span start="4629" end="4637"> wybory </span>
        <span start="4651" end="4709">będą przede wszystkim wyborami identyfikacji ideologicznej</span>
        <span start="5573" end="5575">. </span>
        <span start="6145" end="6166">Ugrupowania wyraziste</span>
        <span start="6267" end="6273"> mają </span>
        <span start="6286" end="6324">mniejsze możliwości poszerzenia kręgu </span>
        <span start="6331" end="6340">wyborców.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>W nadchodzących wyborach parlamentarnych startuje sześć ugrupowań, z czego dwa z nich – SLD i AWS zajmują dwa pierwsze miejsca, deklasując resztę. I choć wybory dopiero za pół roku, wydaje się, że aby pozyskać nowy elektorat konkretne ugrupowania będą musiały skupić się na zabraniu wyborców partiom o zbliżonej do nich ideologii. To bowiem ukierunkowanie ideologiczne będzie miało kluczową rolę, nie zaś konkretne programy. Wśród polskich wyborców nadal ważny jest stosunek do przeszłości, a na wyborcze preferencje wpływają głównie biografie poszczególnych ludzi. Zauważalna jest też silna polaryzacja w obozach zwolenników obu partii, zdecydowana większość każdej z nich deklaruje, że nigdy nie poparłoby głównego konkurenta. Nie ma więc mowy o tym, aby mogły one nawzajem "podebrać" sobie wyborców. W ich poszukiwaniu ma pomóc analiza sondażu informującego o "partiach drugiego wyboru".</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Wiele wskazuje na to, że próby podbierania wyborców będą główną osią rozpoczynającej się kampanii do parlamentu.Chociaż do wyborów pozostało prawie pół roku, stawka najsilniejszych od wielu miesięcy nie zmienia się. Tylko 1 procent ankietowanych chciałoby, gdyby jego partia nie startowała, oddać swój głos na nie uwzględnione w badaniach ugrupowanie. Oznacza to, że do podstawowego składu ugrupowań nikt nie powinien już dołączyć; najsłabsi mają niewielkie szanse na wzrost swojej pozycji.
Do nowego parlamentu więc wejdzie sześć (i najprawdopodobniej tylko sześć) ugrupowań. Pozycja dwóch z nich, jako liderów, jest niekwestionowana. Chodzi oczywiście o Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność. W sumie przejmują 60 proc. wszystkich głosów. W "czwórce" pozostałych dokonują się roszady kolejności. W szczególności dotyczy to Polskiego Stronnictwa Ludowego, Unii Wolności, Ruchu Odbudowy Polski, ponieważ Unia Pracy raczej na stałe zamyka stawkę.</body>
      <spans>
        <span start="279" end="391">Wiele wskazuje na to, że próby podbierania wyborców będą główną osią rozpoczynającej się kampanii do parlamentu.</span>
        <span start="393" end="495">Chociaż do wyborów pozostało prawie pół roku, stawka najsilniejszych od wielu miesięcy nie zmienia się</span>
        <span start="541" end="817">. Tylko 1 procent ankietowanych chciałoby, gdyby jego partia nie startowała, oddać swój głos na nie uwzględnione w badaniach ugrupowanie. Oznacza to, że do podstawowego składu ugrupowań nikt nie powinien już dołączyć; najsłabsi mają niewielkie szanse na wzrost swojej pozycji.</span>
        <span start="834" end="1309">
Do nowego parlamentu więc wejdzie sześć (i najprawdopodobniej tylko sześć) ugrupowań. Pozycja dwóch z nich, jako liderów, jest niekwestionowana. Chodzi oczywiście o Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność. W sumie przejmują 60 proc. wszystkich głosów. W "czwórce" pozostałych dokonują się roszady kolejności. W szczególności dotyczy to Polskiego Stronnictwa Ludowego, Unii Wolności, Ruchu Odbudowy Polski, ponieważ Unia Pracy raczej na stałe zamyka stawkę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>W nadchodzących wyborach parlamentarnych startuje sześć ugrupowań, z czego dwa z nich - Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcja Wyborcza Solidarność zajmują dwa pierwsze miejsca, deklasując resztę (w sumie przejmują 60 proc. wszystkich głosów). W "czwórce" pozostałych dokonują się roszady kolejności. W szczególności dotyczy to Polskiego Stronnictwa Ludowego, Unii Wolności, Ruchu Odbudowy Polski, ponieważ Unia Pracy raczej na stałe zamyka stawkę. I choć wybory dopiero za pół roku, wydaje się, że aby pozyskać nowy elektorat konkretne ugrupowania będą musiały skupić się na zabraniu wyborców partiom o zbliżonej do nich ideologii. To bowiem ukierunkowanie ideologiczne (lewicowość, prawicowość, centrowość) będzie miało kluczową rolę, nie zaś konkretne programy. Wśród polskich wyborców nadal bardzo ważny jest stosunek do przeszłości, a na wyborcze preferencje w sposób istotny wpływają biografie poszczególnych ludzi. Działacze PZRP na przykład w większości popierają SLD, zwolennicy Solidarności zaś – AWS.Zauważalna jest też silna polaryzacja w obozach zwolenników obu partii, zdecydowana większość każdej z nich deklaruje, że nigdy nie poparłoby głównego konkurenta (tzw. elektorat negatywny). Potwierdza to obiegową opinię o dwóch najsilniejszych adwersarzach polskiej sceny politycznej, jej dwóch skrajnych biegunach. Nie ma więc mowy o tym, aby mogły one nawzajem "podebrać" sobie wyborców. Badania opinii publicznej wskazują, kto od kogo może zabrać najwięcej, między jakimi partiami możliwość przepływu jest znikoma, jakie są granice poszerzania się poszczególnych ugrupowań. Ugrupowania wyraziste, dość jednoznacznie określone ideowo, i przez to bardziej kontrowersyjne - takie jak SLD, ROP, AWS - mają teoretycznie mniejsze możliwości poszerzenia kręgu swoich wyborców. Za to analiza sondażu informującego o "partiach drugiego wyboru" jest wskazówką dla poszczególnych komitetów wyborczych, gdzie znajdują się najwięksi konkurenci i komu można by "uwieść" wyborców, by powiększyć swój stan posiadania.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Kto komu, ile zabierze. Tak brzmi jedna z wersji klasycznego kampanijnego dylematu: jak pozyskać wyborców. Wiele wskazuje na to, że próby podbierania wyborców będą główną osią rozpoczynającej się kampanii do parlamentu.Chociaż do wyborów pozostało prawie pół roku, stawka najsilniejszych od wielu miesięcy nie zmienia się, a wahania poparcia między nimi są nieznaczne. Tylko 1 procent ankietowanych chciałoby, gdyby jego partia nie startowała, oddać swój głos na nie uwzględnione w badaniach ugrupowanie. Oznacza to, że do podstawowego składu ugrupowań nikt nie powinien już dołączyć; najsłabsi mają niewielkie szanse na wzrost swojej pozycji.
Do nowego parlamentu więc wejdzie sześć (i najprawdopodobniej tylko sześć) ugrupowań. Pozycja dwóch z nich, jako liderów, jest niekwestionowana. Chodzi oczywiście o Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność. W sumie przejmują 60 proc. wszystkich głosów. W "czwórce" pozostałych dokonują się roszady kolejności. W szczególności dotyczy to Polskiego Stronnictwa Ludowego, Unii Wolności, Ruchu Odbudowy Polski, ponieważ Unia Pracy raczej na stałe zamyka stawkę.
Wśród polskich wyborców nadal bardzo ważny jest stosunek do przeszłości.W ocenie socjologów duże znaczenie dawnych podziałów dla dzisiejszych orientacji politycznych wyborców jest jednym z argumentów przemawiających za tym, że nadchodzące wybory do parlamentu będą przede wszystkim wyborami identyfikacji ideologicznej, nie zaś walką programów. 
Analiza sondażu informującego o "partiach drugiego wyboru" jest wskazówką dla poszczególnych komitetów wyborczych, gdzie znajdują się najwięksi konkurenci i komu można by "uwieść" wyborców, by powiększyć swój stan posiadania.Mimo to podstawą  kampanijnej strategii poszczególnych ugrupowań będzie w najbliższych miesiącach wiedza o sympatiach w swoim gronie wyborców. I im bardziej będzie się zbliżał dzień głosowania, tym silniejsze będą wzajemne ataki na siebie partii zdawałoby się sobie najbliższych.</body>
      <spans>
        <span start="172" end="391">Kto komu, ile zabierze. Tak brzmi jedna z wersji klasycznego kampanijnego dylematu: jak pozyskać wyborców. Wiele wskazuje na to, że próby podbierania wyborców będą główną osią rozpoczynającej się kampanii do parlamentu.</span>
        <span start="393" end="817">Chociaż do wyborów pozostało prawie pół roku, stawka najsilniejszych od wielu miesięcy nie zmienia się, a wahania poparcia między nimi są nieznaczne. Tylko 1 procent ankietowanych chciałoby, gdyby jego partia nie startowała, oddać swój głos na nie uwzględnione w badaniach ugrupowanie. Oznacza to, że do podstawowego składu ugrupowań nikt nie powinien już dołączyć; najsłabsi mają niewielkie szanse na wzrost swojej pozycji.</span>
        <span start="834" end="1309">
Do nowego parlamentu więc wejdzie sześć (i najprawdopodobniej tylko sześć) ugrupowań. Pozycja dwóch z nich, jako liderów, jest niekwestionowana. Chodzi oczywiście o Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność. W sumie przejmują 60 proc. wszystkich głosów. W "czwórce" pozostałych dokonują się roszady kolejności. W szczególności dotyczy to Polskiego Stronnictwa Ludowego, Unii Wolności, Ruchu Odbudowy Polski, ponieważ Unia Pracy raczej na stałe zamyka stawkę.</span>
        <span start="1522" end="1523">
</span>
        <span start="3216" end="3287">Wśród polskich wyborców nadal bardzo ważny jest stosunek do przeszłości</span>
        <span start="3369" end="3370">.</span>
        <span start="4463" end="4736">W ocenie socjologów duże znaczenie dawnych podziałów dla dzisiejszych orientacji politycznych wyborców jest jednym z argumentów przemawiających za tym, że nadchodzące wybory do parlamentu będą przede wszystkim wyborami identyfikacji ideologicznej, nie zaś walką programów. </span>
        <span start="8202" end="8428">
Analiza sondażu informującego o "partiach drugiego wyboru" jest wskazówką dla poszczególnych komitetów wyborczych, gdzie znajdują się najwięksi konkurenci i komu można by "uwieść" wyborców, by powiększyć swój stan posiadania.</span>
        <span start="8938" end="8955">Mimo to podstawą </span>
        <span start="8994" end="9256"> kampanijnej strategii poszczególnych ugrupowań będzie w najbliższych miesiącach wiedza o sympatiach w swoim gronie wyborców. I im bardziej będzie się zbliżał dzień głosowania, tym silniejsze będą wzajemne ataki na siebie partii zdawałoby się sobie najbliższych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>W nadchodzących wyborach parlamentarnych startuje sześć ugrupowań, z czego dwa z nich – SLD i AWS zajmują dwa pierwsze miejsca, deklasując resztę.  I choć wybory dopiero za pół roku, wydaje się, że aby pozyskać nowy elektorat konkretne ugrupowania będą musiały skupić się na zabraniu wyborców partiom o zbliżonej do nich ideologii. To bowiem ukierunkowanie ideologiczne (lewicowość, prawicowość, centrowość) będzie miało kluczową rolę, nie zaś konkretne programy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Wiele wskazuje na to, że próby podbierania wyborców będą główną osią kampanii do parlamentu.Chociaż do wyborów pozostało prawie pół roku, stawka najsilniejszych od wielu miesięcy nie zmienia się. Tylko 1 procent ankietowanych chciałoby, gdyby jego partia nie startowała, oddać swój głos na nie uwzględnione w badaniach ugrupowanie. Oznacza to, że do podstawowego składu ugrupowań nikt nie powinien już dołączyć; najsłabsi mają niewielkie szanse na wzrost swojej pozycji.</body>
      <spans>
        <span start="279" end="347">Wiele wskazuje na to, że próby podbierania wyborców będą główną osią</span>
        <span start="367" end="391"> kampanii do parlamentu.</span>
        <span start="393" end="495">Chociaż do wyborów pozostało prawie pół roku, stawka najsilniejszych od wielu miesięcy nie zmienia się</span>
        <span start="541" end="817">. Tylko 1 procent ankietowanych chciałoby, gdyby jego partia nie startowała, oddać swój głos na nie uwzględnione w badaniach ugrupowanie. Oznacza to, że do podstawowego składu ugrupowań nikt nie powinien już dołączyć; najsłabsi mają niewielkie szanse na wzrost swojej pozycji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Badania pokazują, że ostateczny wynik wyborów parlamentarnych będzie zależał od tego, któremu ugrupowaniu uda się zabrać innym najwięcej wyborców. Liderami sondaży są SLD i AWS, które razem zgarną 60% głosów. Większość potencjalnych wyborców AWS i SLD wyklucza możliwość głosowania na przeciwnika, więc podbieranie wyborów między nimi nie ma szans. Wśród wyborców nadal bardzo ważny jest stosunek do przeszłości i większość byłych członków NSZZ "Solidarność" wybiera AWS, a byli członkowie PZPR decydują się na SLD. Wyborcy zagłosują kierując się poglądami ideologicznymi, a nie programem ugrupowań. Prawicowcy zagłosują na AWS i ROP, a lewicowi na SLD. Ugrupowania jednoznaczne ideowo, jak SLD czy AWS, mają mniejsze możliwości poszerzenia kręgu wyborców. "Kradzieże wyborców" najbardziej prawdopodobne są między AWS i ROP . Dużo wyborców może stracić na rzecz AWS także UW, część sympatyków SLD może wybrać UW.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>próby podbierania wyborców będą główną osią rozpoczynającej się kampanii do parlamentu.
Do parlamentu wejdzie sześć ugrupowań. Pozycja dwóch z nich, jako liderów, jest niekwestionowana. Chodzi o Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność.ani SLD, ani AWS nie powinny liczyć na więcej niż trzydzieści kilka procent poparcia. Częściej AWS jest wymieniana jako "partia drugiego wyboru". podbieranie wyborców między tymi ugrupowaniami nie ma szans powodzenia. na wyborcze preferencje w sposób istotny wpływają biografie poszczególnych ludzi. nadchodzące wybory do parlamentu będą wyborami identyfikacji ideologicznej, nie walką programów. prawicowość, lewicowość, centrowość są głównym czynnikiem wyboru przy urnie tego, a nie innego ugrupowania.Ugrupowania jednoznacznie określone ideowo - SLD, ROP, AWS - zajmują pierwsze miejsca, jeśli chodzi o posiadanie elektoratu negatywnego im bardziej będzie się zbliżał dzień głosowania, tym silniejsze będą wzajemne ataki na siebie partii sobie najbliższych.</body>
      <spans>
        <span start="304" end="391">próby podbierania wyborców będą główną osią rozpoczynającej się kampanii do parlamentu.</span>
        <span start="817" end="818">
</span>
        <span start="835" end="838">Do </span>
        <span start="845" end="856">parlamentu </span>
        <span start="861" end="875">wejdzie sześć </span>
        <span start="910" end="987">ugrupowań. Pozycja dwóch z nich, jako liderów, jest niekwestionowana. Chodzi </span>
        <span start="998" end="1058">o Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność.</span>
        <span start="1967" end="2053">ani SLD, ani AWS nie powinny liczyć na więcej niż trzydzieści kilka procent poparcia. </span>
        <span start="2511" end="2520">Częściej </span>
        <span start="2524" end="2575">AWS jest wymieniana jako "partia drugiego wyboru". </span>
        <span start="3127" end="3198">podbieranie wyborców między tymi ugrupowaniami nie ma szans powodzenia.</span>
        <span start="3288" end="3370"> na wyborcze preferencje w sposób istotny wpływają biografie poszczególnych ludzi.</span>
        <span start="4617" end="4655"> nadchodzące wybory do parlamentu będą</span>
        <span start="4672" end="4715"> wyborami identyfikacji ideologicznej, nie </span>
        <span start="4719" end="4736">walką programów. </span>
        <span start="4899" end="4934">prawicowość, lewicowość, centrowość</span>
        <span start="4936" end="5008"> są głównym czynnikiem wyboru przy urnie tego, a nie innego ugrupowania.</span>
        <span start="6145" end="6157">Ugrupowania </span>
        <span start="6173" end="6203">jednoznacznie określone ideowo</span>
        <span start="6239" end="6242"> - </span>
        <span start="6252" end="6268">SLD, ROP, AWS - </span>
        <span start="6456" end="6508">zajmują pierwsze miejsca, jeśli chodzi o posiadanie </span>
        <span start="6513" end="6535">elektoratu negatywnego</span>
        <span start="9121" end="9223"> im bardziej będzie się zbliżał dzień głosowania, tym silniejsze będą wzajemne ataki na siebie partii </span>
        <span start="9237" end="9256">sobie najbliższych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Według sondaży w nadchodzących wyborach do parlamentu wejdzie sześć ugrupowań politycznych. Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcja Wyborcza Solidarność są niekwestionowanymi liderami - zbiorą razem ok. 60% głosów. W pozostałej czwórce (Polskie Stronnictwo Ludowe, Unia Wolności, Ruch Odbudowy Polski, Unia Pracy) dokonują się roszady kolejności. Ostateczny wynik będzie zależał od tego, któremu ugrupowaniu uda się zabrać innym najwięcej wyborców. SLD jest najbardziej "zamkniętą" partią - 40% wyborców wskazuje, że nigdy jej nie poprze i rzadko jest wskazywana jako "partia drugiego wyboru". W przypadku AWS 30% deklaruje, że jej nie poprze. Co ósma osoba wskazuje ją jako partię drugiego wyboru. Większość potencjalnych wyborców AWS i SLD wykluczają możliwość głosowania na przeciwnika, co oznacza, że podbieranie wyborów między nimi nie ma szans. Wśród wyborców bardzo ważny jest stosunek do przeszłości. Połowa osób, która w 1981 r. należała do NSZZ "Solidarność", chce głosować na AWS. Na SLD natomiast zagłosuje 60% byłych członków PZPR i 50% byłych członków związków branżowych. Duże znaczenie dawnych podziałów politycznych powoduje, że wyborcy głosować będą raczej na partię, z którą się identyfikują ideologicznie, niż na program ugrupowania. Najsilniej to można zaobserwować u wyborców o poglądach prawicowych wybierających AWS i ROP oraz u wyborców lewicowych głosujących na SLD. Nieokreśleni ideologicznie są natomiast wyborcy UW i UP. Ugrupowania jednoznacznie określone ideowo, jak SLD, AWS czy ROP, mają mniejsze możliwości poszerzenia kręgu swoich wyborców. Między AWS i ROP najbardziej prawdopodobne są "kradzieże wyborców". Dużo wyborców może stracić na rzecz AWS także Unia Wolności, część sympatyków SLD może wybrać UW. Potencjalni wyborcy UP mogą zagłosować na SLD bądź UW. Analiza ta jest wskazówką dla komitetów wyborczych, do czyich wyborców powinni kierować swoje działania, żeby zwiększyć wyniki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>próby podbierania wyborców będą główną osią rozpoczynającej się kampanii do parlamentu. stawka najsilniejszych od wielu miesięcy nie zmienia się Tylko 1 procent ankietowanych chciałoby, gdyby jego partia nie startowała, oddać swój głos na nie uwzględnione w badaniach ugrupowanie. 
Do nowego parlamentu więc wejdzie sześć ugrupowań. Pozycja dwóch z nich, jako liderów, jest niekwestionowana. Chodzi o Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność.przejmują 60 proc. wszystkich głosów. W "czwórce" pozostałych dokonują się roszady kolejności.dotyczy to Polskiego Stronnictwa Ludowego, Unii Wolności, Ruchu Odbudowy Polski, ponieważ Unia Pracy raczej na stałe zamyka stawkę. Ostateczny wynik będzie zależał od tego, któremu ugrupowaniu uda się zabrać innym najwięcej wyborców. ani SLD, ani AWS nie powinny liczyć na więcej niż trzydzieści kilka procent poparcia. Blisko 40 proc. badanych deklaruje, że nigdy nie poprze tego ugrupowania. Rzadko SLD jest wskazywany jako "partia drugiego wyboru" Niespełna 30 proc. wyborców nigdy nie poparłoby Akcji. Częściej też AWS jest wymieniana jako "partia drugiego wyboru". podbieranie wyborców między tymi ugrupowaniami nie ma szans powodzenia.Wśród polskich wyborców bardzo ważny jest stosunek do przeszłości, na wyborcze preferencje w sposób istotny wpływają biografie poszczególnych ludzi. nadchodzące wybory do parlamentu będą wyborami identyfikacji ideologicznej, nie zaś walką programów. prawicowość, lewicowość, centrowość - są głównym czynnikiem wyboru przy urnie tego, a nie innego ugrupowania.Ugrupowania wyraziste, dość jednoznacznie określone ideowo, i przez to bardziej kontrowersyjne - takie jak SLD, ROP, AWS - mają teoretycznie mniejsze możliwości poszerzenia kręgu swoich wyborców. zajmują pierwsze miejsca, jeśli chodzi o posiadanie tzw. elektoratu negatywnego im bardziej będzie się zbliżał dzień głosowania, tym silniejsze będą wzajemne ataki na siebie partii zdawałoby się sobie najbliższych.</body>
      <spans>
        <span start="304" end="391">próby podbierania wyborców będą główną osią rozpoczynającej się kampanii do parlamentu.</span>
        <span start="438" end="495"> stawka najsilniejszych od wielu miesięcy nie zmienia się</span>
        <span start="542" end="679"> Tylko 1 procent ankietowanych chciałoby, gdyby jego partia nie startowała, oddać swój głos na nie uwzględnione w badaniach ugrupowanie. </span>
        <span start="817" end="818">
</span>
        <span start="835" end="875">Do nowego parlamentu więc wejdzie sześć </span>
        <span start="910" end="987">ugrupowań. Pozycja dwóch z nich, jako liderów, jest niekwestionowana. Chodzi </span>
        <span start="998" end="1058">o Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność.</span>
        <span start="1067" end="1161">przejmują 60 proc. wszystkich głosów. W "czwórce" pozostałych dokonują się roszady kolejności.</span>
        <span start="1178" end="1310">dotyczy to Polskiego Stronnictwa Ludowego, Unii Wolności, Ruchu Odbudowy Polski, ponieważ Unia Pracy raczej na stałe zamyka stawkę. </span>
        <span start="1524" end="1541">Ostateczny wynik </span>
        <span start="1571" end="1586">będzie zależał </span>
        <span start="1593" end="1663">od tego, któremu ugrupowaniu uda się zabrać innym najwięcej wyborców. </span>
        <span start="1967" end="2053">ani SLD, ani AWS nie powinny liczyć na więcej niż trzydzieści kilka procent poparcia. </span>
        <span start="2099" end="2180">Blisko 40 proc. badanych deklaruje, że nigdy nie poprze tego ugrupowania. Rzadko </span>
        <span start="2188" end="2237">SLD jest wskazywany jako "partia drugiego wyboru"</span>
        <span start="2455" end="2575"> Niespełna 30 proc. wyborców nigdy nie poparłoby Akcji. Częściej też AWS jest wymieniana jako "partia drugiego wyboru". </span>
        <span start="3127" end="3198">podbieranie wyborców między tymi ugrupowaniami nie ma szans powodzenia.</span>
        <span start="3216" end="3240">Wśród polskich wyborców </span>
        <span start="3246" end="3370">bardzo ważny jest stosunek do przeszłości, na wyborcze preferencje w sposób istotny wpływają biografie poszczególnych ludzi.</span>
        <span start="4617" end="4655"> nadchodzące wybory do parlamentu będą</span>
        <span start="4672" end="4736"> wyborami identyfikacji ideologicznej, nie zaś walką programów. </span>
        <span start="4899" end="5008">prawicowość, lewicowość, centrowość - są głównym czynnikiem wyboru przy urnie tego, a nie innego ugrupowania.</span>
        <span start="6145" end="6341">Ugrupowania wyraziste, dość jednoznacznie określone ideowo, i przez to bardziej kontrowersyjne - takie jak SLD, ROP, AWS - mają teoretycznie mniejsze możliwości poszerzenia kręgu swoich wyborców. </span>
        <span start="6456" end="6535">zajmują pierwsze miejsca, jeśli chodzi o posiadanie tzw. elektoratu negatywnego</span>
        <span start="9121" end="9256"> im bardziej będzie się zbliżał dzień głosowania, tym silniejsze będą wzajemne ataki na siebie partii zdawałoby się sobie najbliższych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>W nadchodzących wyborach parlamentarnych wyborcy będą kierowali się przede wszystkim swoimi poglądami politycznymi (prawicość - AWS i ROP, lewicość - SLD) i przeszłością historyczną (byli członkowie PZPR - SLD), a ostateczny wynik będzie zależał od tego, któremu ugrupowaniu uda się zabrać innym najwięcej wyborców. Sondaże pokazują, że "kradzieże wyborców" będą najbardziej prawdopodobne między AWS i ROP. UW może stracić wyborców na rzecz AWS, a część sympatyków SLD może wybrać UW.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Do parlamentu wejdzie sześć ugrupowań. Pozycja liderów, jest niekwestionowana. Chodzi o Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność. podbieranie wyborców między tymi ugrupowaniami nie ma szans powodzenia. na wyborcze preferencje w sposób istotny wpływają biografie poszczególnych ludzi. nadchodzące wybory do parlamentu będą wyborami identyfikacji ideologicznej, nie walką programów. im bardziej będzie się zbliżał dzień głosowania, tym silniejsze będą wzajemne ataki na siebie partii sobie najbliższych.</body>
      <spans>
        <span start="835" end="838">Do </span>
        <span start="845" end="856">parlamentu </span>
        <span start="861" end="875">wejdzie sześć </span>
        <span start="910" end="929">ugrupowań. Pozycja </span>
        <span start="948" end="987">liderów, jest niekwestionowana. Chodzi </span>
        <span start="998" end="1058">o Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność.</span>
        <span start="2574" end="2575"> </span>
        <span start="3127" end="3198">podbieranie wyborców między tymi ugrupowaniami nie ma szans powodzenia.</span>
        <span start="3288" end="3370"> na wyborcze preferencje w sposób istotny wpływają biografie poszczególnych ludzi.</span>
        <span start="4617" end="4655"> nadchodzące wybory do parlamentu będą</span>
        <span start="4672" end="4715"> wyborami identyfikacji ideologicznej, nie </span>
        <span start="4719" end="4736">walką programów. </span>
        <span start="9122" end="9223">im bardziej będzie się zbliżał dzień głosowania, tym silniejsze będą wzajemne ataki na siebie partii </span>
        <span start="9237" end="9256">sobie najbliższych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>W ostatnim okresie wyborczej rywalizacji najostrzejsza walka będzie się toczyć między ugrupowaniami sobie najbliższymi. Próby podbierania wyborców będą główną osią rozpoczynającej się kampanii do parlamentu.
Stawka najsilniejszych od wielu miesięcy nie zmienia się. Do podstawowego składu ugrupowań nikt nie powinien już dołączyć. Do nowego parlamentu wejdzie więc (najprawdopodobniej tylko) sześć ugrupowań. Pozycja dwóch z nich (Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcja Wyborcza Solidarność), jako liderów, jest niekwestionowana, przy czym oba nie powinny liczyć na więcej niż trzydzieści kilka procent poparcia. W "czwórce" pozostałych dokonują się roszady. W szczególności dotyczy to Polskiego Stronnictwa Ludowego, Unii Wolności, Ruchu Odbudowy Polski. Unia Pracy raczej na stałe zamyka stawkę.
Wśród wyborców bardzo ważny jest stosunek do przeszłości, na wyborcze preferencje w sposób istotny wpływają biografie poszczególnych ludzi. Nadchodzące wybory będą przede wszystkim wyborami identyfikacji ideologicznej, nie walką programów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Do parlamentu wejdzie sześć ugrupowań. Pozycja dwóch, jako liderów, jest niekwestionowana. Chodzi o Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność. W "czwórce" pozostałych dokonują się roszady. 
dwie trzecie wyborców SLD wyklucza możliwość głosowania na AWS. "ortodoksyjni" są zwolennicy Akcji. Trzy czwarte z nich nigdy nie poparłoby Sojuszu. podbieranie wyborców między tymi ugrupowaniami nie ma szans.Wśród wyborców ważny jest stosunek do przeszłości. połowa osób, które należały do NSZZ "Solidarność", chce głosować na AWS. 50 proc. tych, którzy byli członkami związków branżowych, deklaruje się jako wyborcy SLD. poglądy polityczne są głównym czynnikiem wyboru. tę zależność widać w odniesieniu do AWS - jeśli chodzi o poglądy prawicowe, a do SLD - poglądy lewicowe. 
połowa wyborców ROP podaje jako partię rezerwową AWS. co czwarty zwolennik AWS uważa ROP za ugrupowanie "drugiego wyboru". Między tymi ugrupowaniami możliwości "kradzieży wyborców" są największe.</body>
      <spans>
        <span start="835" end="838">Do </span>
        <span start="845" end="856">parlamentu </span>
        <span start="861" end="875">wejdzie sześć </span>
        <span start="910" end="934">ugrupowań. Pozycja dwóch</span>
        <span start="941" end="987">, jako liderów, jest niekwestionowana. Chodzi </span>
        <span start="998" end="1059">o Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność. </span>
        <span start="1105" end="1149">W "czwórce" pozostałych dokonują się roszady</span>
        <span start="1160" end="1162">. </span>
        <span start="2084" end="2085">
</span>
        <span start="2657" end="2670">dwie trzecie </span>
        <span start="2684" end="2706">wyborców SLD wyklucza </span>
        <span start="2717" end="2745">możliwość głosowania na AWS.</span>
        <span start="2754" end="2755"> </span>
        <span start="2764" end="2782">"ortodoksyjni" są </span>
        <span start="2799" end="2865">zwolennicy Akcji. Trzy czwarte z nich nigdy nie poparłoby Sojuszu.</span>
        <span start="3101" end="3102"> </span>
        <span start="3127" end="3186">podbieranie wyborców między tymi ugrupowaniami nie ma szans</span>
        <span start="3197" end="3198">.</span>
        <span start="3216" end="3222">Wśród </span>
        <span start="3231" end="3240">wyborców </span>
        <span start="3253" end="3287">ważny jest stosunek do przeszłości</span>
        <span start="3369" end="3370">.</span>
        <span start="3378" end="3398"> połowa osób, które </span>
        <span start="3410" end="3442">należały do NSZZ "Solidarność", </span>
        <span start="3450" end="3472">chce głosować na AWS. </span>
        <span start="3495" end="3504">50 proc. </span>
        <span start="3506" end="3524">tych, którzy byli </span>
        <span start="3532" end="3577">członkami związków branżowych, deklaruje się </span>
        <span start="3583" end="3601">jako wyborcy SLD. </span>
        <span start="4870" end="4888">poglądy polityczne</span>
        <span start="4936" end="4965"> są głównym czynnikiem wyboru</span>
        <span start="5007" end="5008">.</span>
        <span start="5020" end="5060"> tę zależność widać w odniesieniu do AWS</span>
        <span start="5066" end="5105"> - jeśli chodzi o poglądy prawicowe, a </span>
        <span start="5119" end="5128">do SLD - </span>
        <span start="5143" end="5161">poglądy lewicowe. </span>
        <span start="6815" end="6816">
</span>
        <span start="6826" end="6880">połowa wyborców ROP podaje jako partię rezerwową AWS. </span>
        <span start="6888" end="6969">co czwarty zwolennik AWS uważa ROP za ugrupowanie "drugiego wyboru". Między tymi </span>
        <span start="6975" end="7035">ugrupowaniami możliwości "kradzieży wyborców" są największe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>W ostatnim okresie wyborczej rywalizacji najostrzejsza walka będzie się toczyć między ugrupowaniami sobie najbliższymi. Wiele wskazuje na to, że próby podbierania wyborców będą główną osią rozpoczynającej się kampanii do parlamentu.
Stawka najsilniejszych od wielu miesięcy nie zmienia się, a wahania poparcia między nimi są nieznaczne. Tylko 1 procent ankietowanych chciałoby, gdyby jego partia nie startowała, oddać swój głos na nieuwzględnione w badaniach ugrupowanie. Oznacza to, że do podstawowego składu ugrupowań nikt nie powinien już dołączyć. Do nowego parlamentu wejdzie więc (najprawdopodobniej tylko) sześć ugrupowań. Pozycja dwóch z nich (Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcja Wyborcza Solidarność), jako liderów, jest niekwestionowana, przy czym oba nie powinny liczyć na więcej niż trzydzieści kilka procent poparcia. W "czwórce" pozostałych dokonują się roszady kolejności. W szczególności dotyczy to Polskiego Stronnictwa Ludowego, Unii Wolności, Ruchu Odbudowy Polski, ponieważ Unia Pracy raczej na stałe zamyka stawkę.
Badania opinii publicznej wskazują, kto od kogo może zabrać najwięcej, między jakimi partiami możliwość przepływu jest znikoma. Blisko 40 proc. badanych deklaruje, że nigdy nie poprze SLD. Rzadko również SLD jest wskazywany jako "partia drugiego wyboru". Jedyny znaczący rezultat Sojusz osiąga wśród wyborców Unii Pracy. Niespełna 30 proc. wyborców nigdy nie poparłoby Akcji. Częściej też AWS jest wymieniana jako "partia drugiego wyboru". Analiza sondażu informującego o "partiach drugiego wyboru" jest wskazówką dla poszczególnych komitetów wyborczych, gdzie znajdują się najwięksi konkurenci i komu można by "uwieść" wyborców, by powiększyć swój stan posiadania.
Wśród polskich wyborców nadal bardzo ważny jest stosunek do przeszłości, na wyborcze preferencje w sposób istotny wpływają biografie poszczególnych ludzi. Nadchodzące wybory do parlamentu będą przede wszystkim wyborami identyfikacji ideologicznej, nie zaś walką programów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Do parlamentu wejdzie sześć ugrupowań. Pozycja dwóch, jako liderów, jest niekwestionowana. Chodzi o Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność. W sumie przejmują 60 proc. głosów. W "czwórce" pozostałych dokonują się roszady kolejności. Ostateczny wynik będzie zależał od tego, któremu ugrupowaniu uda się zabrać innym najwięcej wyborców. ani SLD, ani AWS nie powinny liczyć na więcej niż trzydzieści kilka procent poparcia. 
Rzadko SLD jest wskazywany jako "partia drugiego wyboru". Mniej "zamknięty" charakter ma AWS. Częściej jest wymieniana jako "partia drugiego wyboru". dwie trzecie wyborców SLD wyklucza możliwość głosowania na AWS. bardziej "ortodoksyjni" są zwolennicy Akcji. Trzy czwarte z nich nigdy nie poparłoby Sojuszu. oznacza to, że podbieranie wyborców między tymi ugrupowaniami nie ma szans.
Wśród wyborców ważny jest stosunek do przeszłości. połowa osób, które należały do NSZZ "Solidarność", chce głosować na AWS. I 50 proc. tych, którzy byli członkami związków branżowych, deklaruje się jako wyborcy SLD. "biograficzny skład" wyborców ROP potwierdza tezę o sile podziałów politycznych. 3 proc. elektoratu ROP stanowią osoby należące do PZPR.
wybory będą wyborami identyfikacji ideologicznej. poglądy polityczne są głównym czynnikiem wyboru ugrupowania. tę zależność widać w odniesieniu do AWS i ROP - jeśli chodzi o poglądy prawicowe, a do SLD - jeśli chodzi o poglądy lewicowe. Oddzielną grupę stanowią partie interesu. PSL jest "partią klasową". Ugrupowania wyraziste mają mniejsze możliwości poszerzenia kręgu wyborców. 
połowa wyborców ROP podaje jako partię rezerwową AWS. co czwarty zwolennik AWS uważa ROP za ugrupowanie "drugiego wyboru". Między tymi dwoma ugrupowaniami możliwości "kradzieży wyborców" są największe. wyborców może stracić na rzecz AWS także Unia Wolności. Ciekawe jest że tylko 6 proc. zwolenników Unii traktuje SLD jako partię drugiego wyboru. z SLD do UW potencjalny przepływ jest dwukrotnie większy.</body>
      <spans>
        <span start="835" end="838">Do </span>
        <span start="845" end="856">parlamentu </span>
        <span start="861" end="875">wejdzie sześć </span>
        <span start="910" end="934">ugrupowań. Pozycja dwóch</span>
        <span start="941" end="987">, jako liderów, jest niekwestionowana. Chodzi </span>
        <span start="998" end="1086">o Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność. W sumie przejmują 60 proc. </span>
        <span start="1097" end="1162">głosów. W "czwórce" pozostałych dokonują się roszady kolejności. </span>
        <span start="1524" end="1541">Ostateczny wynik </span>
        <span start="1571" end="1586">będzie zależał </span>
        <span start="1593" end="1662">od tego, któremu ugrupowaniu uda się zabrać innym najwięcej wyborców.</span>
        <span start="1966" end="2053"> ani SLD, ani AWS nie powinny liczyć na więcej niż trzydzieści kilka procent poparcia. </span>
        <span start="2084" end="2085">
</span>
        <span start="2173" end="2180">Rzadko </span>
        <span start="2188" end="2237">SLD jest wskazywany jako "partia drugiego wyboru"</span>
        <span start="2327" end="2329">. </span>
        <span start="2396" end="2424">Mniej "zamknięty" charakter </span>
        <span start="2432" end="2435">ma </span>
        <span start="2451" end="2456">AWS. </span>
        <span start="2511" end="2520">Częściej </span>
        <span start="2528" end="2575">jest wymieniana jako "partia drugiego wyboru". </span>
        <span start="2657" end="2670">dwie trzecie </span>
        <span start="2684" end="2706">wyborców SLD wyklucza </span>
        <span start="2717" end="2745">możliwość głosowania na AWS.</span>
        <span start="2754" end="2782"> bardziej "ortodoksyjni" są </span>
        <span start="2799" end="2865">zwolennicy Akcji. Trzy czwarte z nich nigdy nie poparłoby Sojuszu.</span>
        <span start="3101" end="3112"> oznacza to</span>
        <span start="3122" end="3186">, że podbieranie wyborców między tymi ugrupowaniami nie ma szans</span>
        <span start="3197" end="3198">.</span>
        <span start="3215" end="3222">
Wśród </span>
        <span start="3231" end="3240">wyborców </span>
        <span start="3253" end="3287">ważny jest stosunek do przeszłości</span>
        <span start="3369" end="3370">.</span>
        <span start="3378" end="3398"> połowa osób, które </span>
        <span start="3410" end="3442">należały do NSZZ "Solidarność", </span>
        <span start="3450" end="3474">chce głosować na AWS. I </span>
        <span start="3495" end="3504">50 proc. </span>
        <span start="3506" end="3524">tych, którzy byli </span>
        <span start="3532" end="3577">członkami związków branżowych, deklaruje się </span>
        <span start="3583" end="3601">jako wyborcy SLD. </span>
        <span start="3770" end="3827">"biograficzny skład" wyborców ROP potwierdza tezę o sile </span>
        <span start="3835" end="3859">podziałów politycznych. </span>
        <span start="3865" end="3912">3 proc. elektoratu ROP stanowią osoby należące </span>
        <span start="3926" end="3933">do PZPR</span>
        <span start="4005" end="4006">.</span>
        <span start="4462" end="4463">
</span>
        <span start="4630" end="4637">wybory </span>
        <span start="4651" end="4656">będą </span>
        <span start="4673" end="4709">wyborami identyfikacji ideologicznej</span>
        <span start="4734" end="4736">. </span>
        <span start="4870" end="4888">poglądy polityczne</span>
        <span start="4936" end="4966"> są głównym czynnikiem wyboru </span>
        <span start="4996" end="5008">ugrupowania.</span>
        <span start="5020" end="5105"> tę zależność widać w odniesieniu do AWS i ROP - jeśli chodzi o poglądy prawicowe, a </span>
        <span start="5119" end="5161">do SLD - jeśli chodzi o poglądy lewicowe. </span>
        <span start="5533" end="5575">Oddzielną grupę stanowią partie interesu. </span>
        <span start="5640" end="5665">PSL jest "partią klasową"</span>
        <span start="5731" end="5733">. </span>
        <span start="6145" end="6166">Ugrupowania wyraziste</span>
        <span start="6267" end="6273"> mają </span>
        <span start="6286" end="6324">mniejsze możliwości poszerzenia kręgu </span>
        <span start="6331" end="6341">wyborców. </span>
        <span start="6815" end="6816">
</span>
        <span start="6826" end="6880">połowa wyborców ROP podaje jako partię rezerwową AWS. </span>
        <span start="6888" end="7035">co czwarty zwolennik AWS uważa ROP za ugrupowanie "drugiego wyboru". Między tymi dwoma ugrupowaniami możliwości "kradzieży wyborców" są największe.</span>
        <span start="7041" end="7096"> wyborców może stracić na rzecz AWS także Unia Wolności</span>
        <span start="7168" end="7170">. </span>
        <span start="7233" end="7245">Ciekawe jest</span>
        <span start="7302" end="7379"> że tylko 6 proc. zwolenników Unii traktuje SLD jako partię drugiego wyboru. </span>
        <span start="7391" end="7429">z SLD do UW potencjalny przepływ jest </span>
        <span start="7436" end="7455">dwukrotnie większy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>W ostatnim okresie wyborczej rywalizacji najostrzejsza walka będzie się toczyć między ugrupowaniami sobie najbliższymi. Próby podbierania wyborców będą główną osią rozpoczynającej się kampanii do parlamentu.
Stawka najsilniejszych od wielu miesięcy nie zmienia się. Do podstawowego składu ugrupowań nikt nie powinien już dołączyć.
Na wyborcze preferencje w sposób istotny wpływa stosunek do przeszłości i biografie poszczególnych ludzi. Nadchodzące wybory będą przede wszystkim wyborami identyfikacji ideologicznej, nie walką programów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Do parlamentu wejdzie sześć ugrupowań. Pozycja dwóch, jako liderów, jest niekwestionowana. Chodzi o Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność. podbieranie wyborców między tymi ugrupowaniami nie ma szans.Wśród wyborców ważny jest stosunek do przeszłości. połowa osób, które należały do NSZZ "Solidarność", chce głosować na AWS. poglądy polityczne są głównym czynnikiem wyboru. połowa wyborców ROP podaje jako partię rezerwową AWS. Między tymi ugrupowaniami możliwości "kradzieży wyborców" są największe.</body>
      <spans>
        <span start="835" end="838">Do </span>
        <span start="845" end="856">parlamentu </span>
        <span start="861" end="875">wejdzie sześć </span>
        <span start="910" end="934">ugrupowań. Pozycja dwóch</span>
        <span start="941" end="987">, jako liderów, jest niekwestionowana. Chodzi </span>
        <span start="998" end="1059">o Sojusz Lewicy Demokratycznej i Akcję Wyborczą Solidarność. </span>
        <span start="3127" end="3186">podbieranie wyborców między tymi ugrupowaniami nie ma szans</span>
        <span start="3197" end="3198">.</span>
        <span start="3216" end="3222">Wśród </span>
        <span start="3231" end="3240">wyborców </span>
        <span start="3253" end="3287">ważny jest stosunek do przeszłości</span>
        <span start="3369" end="3370">.</span>
        <span start="3378" end="3398"> połowa osób, które </span>
        <span start="3410" end="3442">należały do NSZZ "Solidarność", </span>
        <span start="3450" end="3472">chce głosować na AWS. </span>
        <span start="4870" end="4888">poglądy polityczne</span>
        <span start="4936" end="4965"> są głównym czynnikiem wyboru</span>
        <span start="5007" end="5008">.</span>
        <span start="5160" end="5161"> </span>
        <span start="6826" end="6880">połowa wyborców ROP podaje jako partię rezerwową AWS. </span>
        <span start="6957" end="6969">Między tymi </span>
        <span start="6975" end="7035">ugrupowaniami możliwości "kradzieży wyborców" są największe.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
