<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704210013">
  <date>1997-04-21</date>
  <title>Laboratorium polityczne</title>
  <section type="interview">Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Ryszard Malik</authors>
  <body>ROZMOWA 

Ryszard Kapuściński, reporter i podróżnik, o sytuacji w Zairze i w innych państwach Afryki

Laboratorium polityczne

Czy wydarzenia rozgrywające się w Zairze rzeczywiście są takie ważne? Nagle Afryka jest znowu na pierwszych stronach gazet, wszyscy analizują sytuację...

RYSZARD KAPUŚCIŃSKI:  Niewątpliwie tak. Jest to ważne wydarzenie z kilku względów. Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. Ale jeśli chodzi o samą Afrykę, jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny. Okres zimnej wojny na tym kontynencie przebiegał bardzo dramatycznie. Dziś to, co sobie wówczas wyobrażano, wydaje się dziwne. Ale w okresie dekolonizacji, walki o niepodległość, nie znając dobrze Afryki, zakładano, że procesy tam zachodzące mogą stać się zalążkiem wielkiego konfliktu między mocarstwami, że może wybuchnąć tam trzecia wojna światowa. Pamiętam, że kiedy w 1960 roku po raz pierwszy jechałem do Konga (dziś Zairu), w ówczesnej prasie światowej pisano o wielkim  niebezpieczeństwie, jakie może wiązać się z konfliktem w tym państwie. Panowała nerwowa atmosfera, do akcji włączyła się Organizacja Narodów Zjednoczonych. Obawiano się najgorszego. Afryka kojarzyła się z czymś niebezpiecznym i niepewnym. W sumie spowodowało to, że w ten wiszący w powietrzu konflikt włączyły się Stany Zjednoczone i Związek Radziecki, a nawet Chiny. 

I właśnie na tej fali niepokoju wyrósł Mobutu. Był on właściwie nikomu nie znanym człowiekiem, wcześniej był sierżantem armii kolonialnej (do 1960 roku Kongo było kolonią belgijską). Kiedy Patrice Lumumba (pierwszy premier) ogłosił niepodległość Konga i wystąpił z bardzo radykalnymi hasłami, kiedy dał się poznać jako człowiek bardzo zapalczywy, ambitny, który mówi, że pójdzie dalej - a na dodatek w Kongu pojawia się wielu Rosjan - Amerykanie zaczynają szukać swego człowieka. Mają powody. Nie wiedzą, jak dalej potoczą się losy Konga, państwa doskonale położonego strategicznie, dysponującego wieloma bogactwami naturalnymi, trzeciego pod względem obszaru kraju Afryki. Zachód boi się zdecydowanego na wszystko Lumumby. Politycy zachodni szukają kogoś, na kim można by się oprzeć. Najpierw pojawia się niejaki Adula, ale jest to tylko urzędnik, biurokrata, którego ta rola przerasta. W takiej sytuacji jak zwykle sięga się po armię. Jednym z liderów wojska jest Joseph Mobutu. Człowiek, jak już mówiłem, który z sierżanta awansował na generała. W armii kongijskiej nie było oficerów, wcześniej stanowiska te obsadzali Belgowie, ale oni po ogłoszeniu niepodległości opuścili ten kraj. Ludzie robili wtedy błyskawiczne kariery. Przykładem jednej z nich jest sukces Mobutu. 

W 1965 roku w wyniku zamachu stanu Mobutu przejmuje władzę w państwie i formalnie do dziś jest dyktatorem. Zachód zachowuje się wobec Afryki, wobec Zairu dwuznacznie. Z jednej strony chce mieć kontrolę nad tym, co się dzieje na tym kontynencie, z drugiej nie ma żadnej koncepcji, co robić z Afryką. I mamy przez prawie 30 lat do czynienia ze stanem trudnym do zdefiniowania. Właściwie martwym okresem, kiedy właściwie nic się dzieje. Jest zastój. Wszyscy na coś czekają.

Czyli, że zmiany, jakie dziś obserwujemy w Afryce, są związane z zakończeniem zimnej wojny. Amerykanie po uregulowaniu swoich problemów z Rosją, po zakończeniu budowania nowych struktur bezpieczeństwa w Europie teraz dopiero zabierają się do porządkowania Afryki, do wypełniania tej czarnej dziury, jaką był ten kontynent w polityce globalnej...

Proces zmian zaczął się wraz z końcem zimnej wojny, wraz z wycofaniem się z Afryki Rosjan, wraz ze zniknięciem z tego kontynentu wszystkich podziałów wynikłych z rywalizacji mocarstw. Zaczęły się pozytywne procesy, zaczęto odchodzić od jednopartyjnych systemów, wprowadzono nowe konstytucje, bardziej demokratyczne, rządy stały się otwarte na zmiany. Poza tym w Afryce doszła do władzy zupełnie nowa generacja polityków. Następują zmiany w elitach politycznych. Ludzie związani z okresem zimnej wojny ustępują pola młodszym, kształconym na uniwersytetach afrykańskich, rozumiejących lepiej swoje afrykańskie korzenie, w przeciwieństwie do poprzedników, którzy uczyli się w wyższych szkołach na Zachodzie, w Paryżu, Londynie, Rzymie. W tej chwili poza Mobutu nie ma właściwie polityka u władzy z tamtej epoki. Albo umarli, jak prezydent Wybrzeża Kości Słoniowej, albo się wycofali, jak Julius Nyerere z Tanzanii, czy zostali odsunięci od władzy, jak Siad Barre w Somalii. W tej sytuacji dziwolągiem nie z tej epoki jest Mobutu. 

Ale nadal jest u władzy...

To tylko kwestia czasu. Wydarzenia w Zairze to nie tylko wyznaczenie pewnej cezury czasowej - końca zimnej wojny - to przykład innego zjawiska, jakie obserwujemy w świecie, nie tylko w Zairze, kryzysu państwa narodowego. W wielu państwach świata można dziś dostrzec, że tradycyjna koncepcja państwa centralnie rządzonego przechodzi bardzo silny kryzys. Nawet w Europie szereg państw się rozpadło: Czechosłowacja, Jugosławia, Związek Radziecki. Problemy tego typu mają Włochy, Belgia, Hiszpania. Ze szczególnym nasileniem ten kryzys przebiega jednak w Afryce, gdzie państwo zawsze było słabe, bo nie miało tradycji, bo trwało niespełna 30 - 40 lat. Rozpadła się Somalia, Liberia, bliski rozpadu jest Czad, słabymi państwami są Angola, Mozambik. Takich państw w Afryce jest więcej. Ten proces się nasila. Od dawna także i ten kryzys trawił Zair. Państwo to istniało sztucznie, bez komunikacji, bez łączności. Na tym wielkim obszarze w rzeczywistości istniały struktury federalne, oparte albo na silnej grupie etnicznej, albo terytorium. Teraz ten kryzys państwa postkolonialnego uwidocznił się tym bardziej.

To chyba nie jest dobre dla całej Afryki, taki właśnie przykład...

Tego na razie nie wiemy. Trzecim powodem, dla którego to, co dzieje się dziś w Zairze, jest ważne, to przejaw konfrontacji - która na tym kontynencie toczy się od 100 lat - między światem anglojęzycznym i frankojęzycznym. To jest stara rywalizacja. Ponad sto lat temu doszło do zbrojnego starcia 

francusko-angielskiego w Faszodzie. Francja musiała wtedy ustąpić. Ale obie strony przejawiały w swych poczynaniach chęć przeprowadzenia przez całą Afrykę korytarza swoich posiadłości. I tak Anglicy zawsze dążyli, aby oś ich kolonii biegła od Kairu do Kapsztadu, Francuzi zaś widzieli ją od Dakaru do Madagaskaru. Te ambicje obu państw, ich interesy zawsze się krzyżowały. Skończyło się to podziałem Afryki na słynnym kongresie w Berlinie, ale mimo wszystko ta konkurencja nigdy się nie skończyła. I paradoksalnie ścieranie się interesów trwa pod dziś dzień. Szczególnie dotyczy to Francji, gdzie rozbudowana biurokracja kolonialna jeszcze dziś ma swoje interesy w Afryce. Mit francuskiej Afryki był i jest nadal podtrzymywany przez władze w Paryżu. Do ponownego starcia doszło w Zairze. Tym razem jest to konfrontacja na linii Paryż - Waszyngton.

Prasa francuska, co ciekawe, widzi jeszcze, że rzecz dotyczy nie tylko różnic w interesach, ale także walki na polu kulturowym i językowym. Dlatego, że przywódca powstańców Laurent-Desire Kabila jest związany silnymi więziami personalnymi z prezydentem Ugandy Yoveri Musevenim, jak i z wiceprezydentem Rwandy gen. Paulem Kagame. Mówi w kraju frankofońskim po angielsku i skończył amerykańską akademię wojskową. Do tego kręgu ludzi, preferujących język i kulturę anglosaską, należy Kabila. Oni się dobrze znają od dawna, zawsze współpracowali ze sobą. Dziś to, co się dzieje, jest ich tryumfem. Z tą różnicą, że miejsce Anglii, która jest zajęta swoimi wewnętrznymi problemami i w sprawy afrykańskie się nie angażuje, zajęły Stany Zjednoczone. Jest to fenomen, dlatego, że do tej pory obecność amerykańska nigdy nie była tak widoczna w Afryce jak teraz. Ameryka przez długi czas trzymała się z daleka od spraw afrykańskich. 

Dlaczego robi to teraz?

Po wycofaniu się Rosjan, całkowitym braku zainteresowania ze strony Wielkiej Brytanii w Afryce wytworzyła się pustka. Amerykanie, którzy załatwili gdzie indziej swoje sprawy, wchodzą dziś do Afryki. Robią to na kilku szczeblach. Politycznie odpowiada za to Departament Stanu, ale bardzo aktywne są tzw. organizacje pozarządowe, których w Afryce jest mnóstwo. Są wreszcie różne odmiany ruchów religijnych, sekt chrześcijańskich, też niesłychanie prężnych. Sporo dobrego robi Korpus Pokoju, w którym pracuje ochotniczo wielu młodych Amerykanów. Razem daje to znaczącą obecność. Do tego dochodzi jeszcze zainteresowanie ekonomiczne. Amerykańskie firmy odkrywają Afrykę. Nie mówię o interesach naftowych, w Nigerii czy w Angoli, ale o ostatniej umowie zawartej między powstańcami Kabili a amerykańskim koncernem American Mineral Fields w Lubumbaszi. Jest ona warta miliard dolarów. To nie jest tylko symboliczne opowiedzenie się za Kabilą, ale uznanie go za gwaranta stabilizacji w Zairze.

To jest coś nowego dla Afryki. Opuszczony, zadłużony kontynent stał się przedmiotem zainteresowania ze strony jedynego dziś mocarstwa, które jest gotowe zaangażować tam swoje środki, ludzi i ruszyć ten wyłączony z życia międzynarodowego kontynent. To wszystko oznacza, że wchodzimy w erę postpostkolonialną.

Czy to oznacza, że wchodzimy pozytywnie ?

Po pierwsze pozytywne jest to, że nie ma już zimnej wojny. Po drugie jest pewna szansa udzielenie wsparcia finansowego, którego Afryka potrzebuje i bez którego nie ma możliwości wyjścia z kryzysu. Jedynymi instytucjami, które choćby w części mogą te oczekiwania zaspokoić, są Bank Światowy i Międzynarodowy Fundusz Walutowy, obie kontrolowane przez kapitał amerykański. To jest dziś ważne, bo młoda burżuazja afrykańska rozumie, że w jej interesie należy związanie się z tymi instytucjami. Wie też, że stare mocarstwa kolonialne - Francja, Wielka Brytania czy Belgia - nie mają pieniędzy, bo same mają problemy,  i że z tej strony nie ma już czego oczekiwać. Młoda burżuazja wiąże swoją przyszłość z Bankiem Światowym i MFW, które symbolizują USA.

Czy dobrze rozumiem, że nastąpiła zbieżność interesów a zarazem przesunięcie zainteresowania nowych elit afrykańskich w kierunku Ameryki?

W zeszłym roku, kiedy jeździłem po Afryce Zachodniej, dawnych koloniach Francji, zauważyłem wielką zmianę. Dwadzieścia lat temu każdy urzędnik, student, uczeń mówił po francusku, to było naturalne. Teraz równie biegle mówią po angielsku. Pytałem, dlaczego się uczycie angielskiego. Odpowiadali bez zażenowania - dwadzieścia lat temu panami byli Francuzi, dziś panem jest Bank Światowy, a tam mówi się po angielsku. To jest przykład wielkiej zmiany, jaka dokonuje się wśród średniej klasy afrykańskiej. Ona orientuje się, że kapitał międzynarodowy jest w rękach amerykańskich i dobrze jest znać język, w którym mówią bankierzy.

Jeszcze coś istotnego, gdy idzie o Zair i nie tylko. Wskutek braku łączności, komunikacji wytworzyła się regionalna czy federalna struktura władzy. Państwa afrykańskie, takie jak Zair, mogą i chcą korzystać w tej mierze z rozwiązań prawnych i praktyki   amerykańskiej. Afrykańskim warunkom geograficznym, historycznym i komunikacyjnym doskonale odpowiadają luźne federalne struktury. Szczególnie w Zairze, gdzie jest ponad 200 grup etnicznych. Z tych względów myślę, że cały ten proces, który obserwujemy w Zairze, jest niesłychanie ważny dla całej Afryki.

Istotną rolę - co chcę podkreślić - po raz pierwszy od wielu lat na kontynencie odgrywa prezydent RPA Nelson Mandela. Jego osoba budzi powszechny szacunek. Jest on największym obecnie przywódcą w  Afryce. Kiedyś - wracając do przeszłości - takim uznaniem cieszył się cesarz Etiopii Hajle Selasje. Świadczy to także o roli, jaką zaczyna odgrywać Republika Południowej Afryki.

Między USA i RPA są jednak różnice interesów?

Zapewne tak, ale gdy chodzi o Zair, oba państwa mają taki sam interes: doprowadzanie do stabilizacji kontynentu, usunięcie pozostałości, gdziekolwiek one są, zimnej wojny. Wtedy dopiero będzie można korzystać z bogactw kontynentu, co leży zarówno w interesie ludzi biznesu z RPA, jak i z USA. 

Jednak są między nimi spory, chodzi o ostatni kontrakt. Kabila wypędził z prowincji Szaba (Katanga) znany koncern De Beers, a zaakceptował Amerykanów.

W tej grze bierze udział wielu aktorów, są i będą konflikty. Jednak, co istotne, to fakt, że wielkie koncerny są zgodne, że Afrykę należy zagospodarować, ożywić jej gospodarkę, tchnąć w nią nowe życie. Włączyć ją do organizmu światowej ekonomii. Aby tak się stało, w Afryce musi być zapewniona stabilizacja. Pokojowa rola Mandeli akurat w tym momencie jest zgodna z interesem Waszyngtonu. Oba państwa mają taki sam cel: zamknąć zły rozdział w historii Afryki i otworzyć nowy, pomyślny.

Jeśli dobrze pana rozumiem, trwa pewien proces, Zair jest w środku tych wydarzeń. Jaki będzie finał?

Zair zawsze był na pierwszej stronie. O losy Lumumby martwił się cały świat. Potem były tu liczne rebelie i secesje. Zawsze się coś działo. Zair był i jest laboratorium politycznym. Rozgrywały się tu wydarzenia ważne dla całego kontynentu. Tak jest i teraz. Kończy się wielka epoka Mobutu, zaczyna się nowa Kabili.

Jaka jest przyszłość tego kontynentu, nadal wlokącego się z tyłu za wszystkimi?

Trudno odpowiedzieć. W Afryce są 52 państwa, ponad 800 mln ludzi, setki narodów i języków, żyją wyznawcy wielu religii. Różne są też poziomy życia, inne drogi rozwojowe. Jest to kontynent bardzo zróżnicowany. Na pewno nie będzie też jednej formuły rozwiązań. Z procesu, jaki obserwujemy, wynika, że będzie mniej konfliktów, więcej stabilizacji i demokracji. Nie zabraknie trudności ekonomicznych. Aby ożywić gospodarkę Afryce są potrzebne pieniądze. Tam ich nie ma. Jeśli coś drgnie w jednym miejscu, niech to będzie Zair czy inny kraj; pojawi się szansa, że za nimi pójdą inne państwa. Afryka stanie na nogi, kiedy dostanie pieniądze z zewnątrz. Jeśli mówimy o ekonomii, to konkurentem dla USA będą Chiny.

Dlaczego Chiny?

Zalewają rynek tanim towarem. Zeszyty, T-shirty, tenisówki, latarki kosztują grosze. Wypierają firmy zachodnioeuropejskie, których produkty są za drogie na kieszeń Afrykańczyka. W przyszłości może dojść do powtórzenia się sytuacji sprzed kolonizacji Afryki przez Europejczyków, kiedy Afryka była silnie związana z Azją. Obok chińskich produktów w Afryce można też spotkać malezyjskie, tajwańskie, tajlandzkie i z innych krajów. 

A jaka jest pozycja Afryki Północnej?

Ten region swoją aktywność kieruje w dwie strony. Bardzo silnie państwa Afryki Północnej są zaangażowane w  basenie Morza Śródziemnego, gdzie szukają swego miejsca w związkach ekonomicznych z Europą. Kontynuują jednocześnie swoje związki sprzed wieków: handlowe, a zwłaszcza religijne z czarną Afryką. Islam jest nadal bardzo obecny w wielu krajach Afryki, a nawet się umacnia. Firmy handlowe  z Egiptu, Libii, Maroka można spotkać na całym kontynencie.

Czy można powiedzieć, że coraz mniej do powiedzenia w Afryce ma Europa, że jest wypierana przez innych, że zajęta swoimi problemami wypadła z gry?

Niewątpliwie Europa, szczególnie b. państwa kolonialne, jak Francja, Belgia czy Anglia, mają wewnętrzne problemy i nie angażują się, nie mając środków, Afryce. Wielkim przegranym, moim zdaniem, jest Francja, która próbowała budować mit francusko-parysko-afrykański; wiele złego zrobiła polityka b. prezydenta Francoisa Mitterranda.

Dlaczego?

Był to człowiek, który za wszelką cenę chciał stworzyć idylliczny obraz współpracy Paryża z b. koloniami francuskimi. Francja popierała najgorsze dyktatury, ludzi mających wiele złego na sumieniu. A jedyną polityką było wysłanie spadochroniarzy w celu ratowania zagrożonego dyktatora. Taka polityka musiała się skończyć tak, jak się kończy dziś w Zairze. Paryż nie ma koncepcji. Francja po śmierci dyktatora Burundi w 1994  roku zaczęła tracić wpływy w całym  regionie Wielkich Jezior. Teraz, jeśli straci Zair - a wszystko na to wskazuje - utraci cały region. Politycy francuscy zdają sobie z tego sprawę i to jest bardzo trudno Francuzom zaakceptować. Oskarżają o wszystko co złe Amerykanów. W Zairze, popierając do końca Mobutu, stawiają się z góry na przegranej pozycji. To, co dziś obserwujemy, jest początkiem końca pewnej epoki w polityce afrykańskiej Paryża, po przegranej Mobutu nic już nie będzie takie jak przedtem.

Wracając do generalnej tendencji, afrykańscy politycy, młoda generacja, podobnie jak biznesmeni, rozumieją, że minął czas starych kolonialnych powiązań, że odchodzi w przeszłość model współpracy, np. z Francją metropolią kolonialną, która w razie potrzeby ratowała dyktatora, albo przysyłając mu oddziały interwencyjne, albo pieniądze. Swoje miejsce w Afryce dostrzegły Stany Zjednoczone i ich polityka została zaakceptowana przez afrykańskie elity. Nastąpiła zatem zbieżność interesów. Co to oznacza dla przyszłości Afryki?

Jest to pozytywne zjawisko. Amerykanie proponują bowiem demokratyczne rozwiązania, wolny rynek, swobodny przepływ kapitału. Zresztą jest to moda obowiązująca w całym świecie. Nikt nie przyzna się dziś, że jest przeciw demokracji. W Afryce wydarzenia w Zairze oznaczają rozstanie się z starym modelem. Na pewno będą jeszcze konflikty, walki wewnętrzne. Ale nowi politycy, Kabila czy Etienne Tshisekedi, są politykami nowej generacji, mający bardzo afrykańskie podejście, widzący potrzebę zmian. Są przeciwieństwem Mobutu, złego, brutalnego dyktatora, niereformowalnego. Przykładami przywódców godnych naśladowania w Afryce są dziś Mandela i Museveni. Są to ludzie reprezentujący interesy swoje kraju, o czystych rękach, mający wizję przyszłości. A oni obaj popierają zmiany w Zairze.

Czy w czasie jednej ze swych afrykańskich wypraw spotkał pan Kabilę?

Kto wie. Może w Kisangani w 1961 roku, może w Dar es Saalam, czy w Nairobii, Kigali, czy Kampali. Żartuję sobie, ale być może nasze drogi się skrzyżowały, natomiast osobiście nigdy z nim nie rozmawiałem.

Rozmawiał Ryszard Malik</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. Ale jeśli chodzi o samą Afrykę, jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny. Wydarzenia w Zairze to nie tylko wyznaczenie pewnej cezury czasowej - końca zimnej wojny - to przykład innego zjawiska, jakie obserwujemy w świecie, kryzysu państwa narodowego. Trzecim powodem, dla którego to, co dzieje się dziś w Zairze, jest ważne, to przejaw konfrontacji między światem anglojęzycznym i frankojęzycznym. 
Amerykanie wchodzą dziś do Afryki. To jest coś nowego dla Afryki. Opuszczony, zadłużony kontynent stał się przedmiotem zainteresowania ze strony jedynego dziś mocarstwa, które jest gotowe zaangażować tam swoje środki, ludzi i ruszyć ten wyłączony z życia międzynarodowego kontynent. Państwa afrykańskie, takie jak Zair, mogą i chcą korzystać w tej mierze z rozwiązań prawnych i praktyki   amerykańskiej. 
Istotną rolę po raz pierwszy od wielu lat na kontynencie odgrywa prezydent RPA Nelson Mandela. Jego osoba budzi powszechny szacunek. Jest on największym obecnie przywódcą w  Afryce. Świadczy to także o roli, jaką zaczyna odgrywać Republika Południowej Afryki.
Zair zawsze był na pierwszej stronie. Zair był i jest laboratorium politycznym. Rozgrywały się tu wydarzenia ważne dla całego kontynentu. Tak jest i teraz. 
Jaka jest przyszłość tego kontynentu, nadal wlokącego się z tyłu za wszystkimi?Trudno odpowiedzieć. Z procesu, jaki obserwujemy, wynika, że będzie mniej konfliktów, więcej stabilizacji i demokracji. Nie zabraknie trudności ekonomicznych. Afryka stanie na nogi, kiedy dostanie pieniądze z zewnątrz. Jeśli mówimy o ekonomii, to konkurentem dla USA będą Chiny. Niewątpliwie Europa, szczególnie b. państwa kolonialne, mają wewnętrzne problemy i nie angażują się, nie mając środków, Afryce. Wielkim przegranym jest Francja,</body>
      <spans>
        <span start="365" end="515">Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. Ale jeśli chodzi o samą Afrykę, jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny. </span>
        <span start="4540" end="4688">Wydarzenia w Zairze to nie tylko wyznaczenie pewnej cezury czasowej - końca zimnej wojny - to przykład innego zjawiska, jakie obserwujemy w świecie,</span>
        <span start="4708" end="4737"> kryzysu państwa narodowego. </span>
        <span start="5716" end="5813">Trzecim powodem, dla którego to, co dzieje się dziś w Zairze, jest ważne, to przejaw konfrontacji</span>
        <span start="5863" end="5913"> między światem anglojęzycznym i frankojęzycznym. </span>
        <span start="7787" end="7788">
</span>
        <span start="7906" end="7916">Amerykanie</span>
        <span start="7962" end="7987"> wchodzą dziś do Afryki. </span>
        <span start="8775" end="9023">To jest coś nowego dla Afryki. Opuszczony, zadłużony kontynent stał się przedmiotem zainteresowania ze strony jedynego dziś mocarstwa, które jest gotowe zaangażować tam swoje środki, ludzi i ruszyć ten wyłączony z życia międzynarodowego kontynent. </span>
        <span start="10791" end="10912">Państwa afrykańskie, takie jak Zair, mogą i chcą korzystać w tej mierze z rozwiązań prawnych i praktyki   amerykańskiej. </span>
        <span start="11200" end="11213">
Istotną rolę</span>
        <span start="11236" end="11406"> po raz pierwszy od wielu lat na kontynencie odgrywa prezydent RPA Nelson Mandela. Jego osoba budzi powszechny szacunek. Jest on największym obecnie przywódcą w  Afryce. </span>
        <span start="11498" end="11576">Świadczy to także o roli, jaką zaczyna odgrywać Republika Południowej Afryki.
</span>
        <span start="12660" end="12698">Zair zawsze był na pierwszej stronie. </span>
        <span start="12800" end="12918">Zair był i jest laboratorium politycznym. Rozgrywały się tu wydarzenia ważne dla całego kontynentu. Tak jest i teraz. </span>
        <span start="12975" end="13055">
Jaka jest przyszłość tego kontynentu, nadal wlokącego się z tyłu za wszystkimi?</span>
        <span start="13057" end="13078">Trudno odpowiedzieć. </span>
        <span start="13316" end="13454">Z procesu, jaki obserwujemy, wynika, że będzie mniej konfliktów, więcej stabilizacji i demokracji. Nie zabraknie trudności ekonomicznych. </span>
        <span start="13644" end="13763">Afryka stanie na nogi, kiedy dostanie pieniądze z zewnątrz. Jeśli mówimy o ekonomii, to konkurentem dla USA będą Chiny.</span>
        <span start="13773" end="13774"> </span>
        <span start="14854" end="14909">Niewątpliwie Europa, szczególnie b. państwa kolonialne,</span>
        <span start="14941" end="15032"> mają wewnętrzne problemy i nie angażują się, nie mając środków, Afryce. Wielkim przegranym</span>
        <span start="15047" end="15061"> jest Francja,</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. Ale jeśli chodzi o samą Afrykę, jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny. W 1965 roku w wyniku zamachu stanu Mobutu przejmuje władzę w państwie i formalnie do dziś jest dyktatorem. Zachód zachowuje się wobec Afryki, wobec Zairu dwuznacznie. Z jednej strony chce mieć kontrolę nad tym, co się dzieje na tym kontynencie, z drugiej nie ma żadnej koncepcji, co robić z Afryką. Proces zmian zaczął się wraz z końcem zimnej wojny, wraz z wycofaniem się z Afryki Rosjan, wraz ze zniknięciem z tego kontynentu wszystkich podziałów wynikłych z rywalizacji mocarstw. 
Wydarzenia w Zairze to nie tylko wyznaczenie pewnej cezury czasowej - końca zimnej wojny - to przykład innego zjawiska, jakie obserwujemy w świecie, nie tylko w Zairze, kryzysu państwa narodowego. Od dawna także i ten kryzys trawił Zair. Państwo to istniało sztucznie, bez komunikacji, bez łączności. Na tym wielkim obszarze w rzeczywistości istniały struktury federalne, oparte albo na silnej grupie etnicznej, albo terytorium. 
Trzecim powodem, dla którego to, co dzieje się dziś w Zairze, jest ważne, to przejaw konfrontacji między światem anglojęzycznym i frankojęzycznym. To jest stara rywalizacja. Tym razem jest to konfrontacja na linii Paryż - Waszyngton. przywódca powstańców Laurent-Desire Kabila jest związany silnymi więziami personalnymi z prezydentem Ugandy Yoveri Musevenim, jak i z wiceprezydentem Rwandy gen. Paulem Kagame. Mówi w kraju frankofońskim po angielsku i skończył amerykańską akademię wojskową. 
Po wycofaniu się Rosjan, całkowitym braku zainteresowania ze strony Wielkiej Brytanii w Afryce wytworzyła się pustka. Amerykanie wchodzą dziś do Afryki. To jest coś nowego dla Afryki. Opuszczony, zadłużony kontynent stał się przedmiotem zainteresowania ze strony jedynego dziś mocarstwa, które jest gotowe zaangażować tam swoje środki, ludzi i ruszyć ten wyłączony z życia międzynarodowego kontynent. Jeszcze coś istotnego, gdy idzie o Zair i nie tylko. Państwa afrykańskie, takie jak Zair, mogą i chcą korzystać w tej mierze z rozwiązań prawnych i praktyki   amerykańskiej. Afrykańskim warunkom geograficznym, historycznym i komunikacyjnym doskonale odpowiadają luźne federalne struktury. 
Istotną rolę po raz pierwszy od wielu lat na kontynencie odgrywa prezydent RPA Nelson Mandela. Jego osoba budzi powszechny szacunek. Jest on największym obecnie przywódcą w  Afryce. Świadczy to także o roli, jaką zaczyna odgrywać Republika Południowej Afryki.
Zair zawsze był na pierwszej stronie. Zair był i jest laboratorium politycznym. Rozgrywały się tu wydarzenia ważne dla całego kontynentu. Tak jest i teraz. 
Jaka jest przyszłość tego kontynentu, nadal wlokącego się z tyłu za wszystkimi?Trudno odpowiedzieć. Z procesu, jaki obserwujemy, wynika, że będzie mniej konfliktów, więcej stabilizacji i demokracji. Nie zabraknie trudności ekonomicznych. Afryka stanie na nogi, kiedy dostanie pieniądze z zewnątrz. Jeśli mówimy o ekonomii, to konkurentem dla USA będą Chiny. Niewątpliwie Europa, szczególnie b. państwa kolonialne, mają wewnętrzne problemy i nie angażują się, nie mając środków, Afryce. Wielkim przegranym jest Francja,która próbowała budować mit francusko-parysko-afrykański; wiele złego zrobiła polityka b. prezydenta Francoisa Mitterranda.
afrykańscy politycy, młoda generacja, podobnie jak biznesmeni, rozumieją, że minął czas starych kolonialnych powiązań, że odchodzi w przeszłość model współpracy, np. z Francją metropolią kolonialną. Swoje miejsce w Afryce dostrzegły Stany Zjednoczone i ich polityka została zaakceptowana przez afrykańskie elity. Nastąpiła zatem zbieżność interesów.</body>
      <spans>
        <span start="365" end="515">Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. Ale jeśli chodzi o samą Afrykę, jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny. </span>
        <span start="2640" end="2939">W 1965 roku w wyniku zamachu stanu Mobutu przejmuje władzę w państwie i formalnie do dziś jest dyktatorem. Zachód zachowuje się wobec Afryki, wobec Zairu dwuznacznie. Z jednej strony chce mieć kontrolę nad tym, co się dzieje na tym kontynencie, z drugiej nie ma żadnej koncepcji, co robić z Afryką. </span>
        <span start="3459" end="3643">Proces zmian zaczął się wraz z końcem zimnej wojny, wraz z wycofaniem się z Afryki Rosjan, wraz ze zniknięciem z tego kontynentu wszystkich podziałów wynikłych z rywalizacji mocarstw. </span>
        <span start="4515" end="4516">
</span>
        <span start="4540" end="4737">Wydarzenia w Zairze to nie tylko wyznaczenie pewnej cezury czasowej - końca zimnej wojny - to przykład innego zjawiska, jakie obserwujemy w świecie, nie tylko w Zairze, kryzysu państwa narodowego. </span>
        <span start="5319" end="5551">Od dawna także i ten kryzys trawił Zair. Państwo to istniało sztucznie, bez komunikacji, bez łączności. Na tym wielkim obszarze w rzeczywistości istniały struktury federalne, oparte albo na silnej grupie etnicznej, albo terytorium. </span>
        <span start="5690" end="5691">
</span>
        <span start="5716" end="5813">Trzecim powodem, dla którego to, co dzieje się dziś w Zairze, jest ważne, to przejaw konfrontacji</span>
        <span start="5863" end="5940"> między światem anglojęzycznym i frankojęzycznym. To jest stara rywalizacja. </span>
        <span start="6777" end="6836">Tym razem jest to konfrontacja na linii Paryż - Waszyngton.</span>
        <span start="6989" end="7249"> przywódca powstańców Laurent-Desire Kabila jest związany silnymi więziami personalnymi z prezydentem Ugandy Yoveri Musevenim, jak i z wiceprezydentem Rwandy gen. Paulem Kagame. Mówi w kraju frankofońskim po angielsku i skończył amerykańską akademię wojskową. </span>
        <span start="7787" end="7916">
Po wycofaniu się Rosjan, całkowitym braku zainteresowania ze strony Wielkiej Brytanii w Afryce wytworzyła się pustka. Amerykanie</span>
        <span start="7962" end="7987"> wchodzą dziś do Afryki. </span>
        <span start="8775" end="9023">To jest coś nowego dla Afryki. Opuszczony, zadłużony kontynent stał się przedmiotem zainteresowania ze strony jedynego dziś mocarstwa, które jest gotowe zaangażować tam swoje środki, ludzi i ruszyć ten wyłączony z życia międzynarodowego kontynent. </span>
        <span start="10643" end="10696">Jeszcze coś istotnego, gdy idzie o Zair i nie tylko. </span>
        <span start="10791" end="11027">Państwa afrykańskie, takie jak Zair, mogą i chcą korzystać w tej mierze z rozwiązań prawnych i praktyki   amerykańskiej. Afrykańskim warunkom geograficznym, historycznym i komunikacyjnym doskonale odpowiadają luźne federalne struktury. </span>
        <span start="11200" end="11213">
Istotną rolę</span>
        <span start="11236" end="11406"> po raz pierwszy od wielu lat na kontynencie odgrywa prezydent RPA Nelson Mandela. Jego osoba budzi powszechny szacunek. Jest on największym obecnie przywódcą w  Afryce. </span>
        <span start="11498" end="11576">Świadczy to także o roli, jaką zaczyna odgrywać Republika Południowej Afryki.
</span>
        <span start="12660" end="12698">Zair zawsze był na pierwszej stronie. </span>
        <span start="12800" end="12918">Zair był i jest laboratorium politycznym. Rozgrywały się tu wydarzenia ważne dla całego kontynentu. Tak jest i teraz. </span>
        <span start="12975" end="13055">
Jaka jest przyszłość tego kontynentu, nadal wlokącego się z tyłu za wszystkimi?</span>
        <span start="13057" end="13078">Trudno odpowiedzieć. </span>
        <span start="13316" end="13454">Z procesu, jaki obserwujemy, wynika, że będzie mniej konfliktów, więcej stabilizacji i demokracji. Nie zabraknie trudności ekonomicznych. </span>
        <span start="13644" end="13763">Afryka stanie na nogi, kiedy dostanie pieniądze z zewnątrz. Jeśli mówimy o ekonomii, to konkurentem dla USA będą Chiny.</span>
        <span start="13773" end="13774"> </span>
        <span start="14854" end="14909">Niewątpliwie Europa, szczególnie b. państwa kolonialne,</span>
        <span start="14941" end="15032"> mają wewnętrzne problemy i nie angażują się, nie mając środków, Afryce. Wielkim przegranym</span>
        <span start="15047" end="15061"> jest Francja,</span>
        <span start="15062" end="15185">która próbowała budować mit francusko-parysko-afrykański; wiele złego zrobiła polityka b. prezydenta Francoisa Mitterranda.</span>
        <span start="15196" end="15197">
</span>
        <span start="16160" end="16357">afrykańscy politycy, młoda generacja, podobnie jak biznesmeni, rozumieją, że minął czas starych kolonialnych powiązań, że odchodzi w przeszłość model współpracy, np. z Francją metropolią kolonialną</span>
        <span start="16460" end="16612">. Swoje miejsce w Afryce dostrzegły Stany Zjednoczone i ich polityka została zaakceptowana przez afrykańskie elity. Nastąpiła zatem zbieżność interesów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. Ale jeśli chodzi o samą Afrykę, jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny. Wydarzenia w Zairze to nie tylko wyznaczenie pewnej cezury czasowej - końca zimnej wojny - to przykład innego zjawiska, jakie obserwujemy w świecie, kryzysu państwa narodowego. Trzecim powodem, dla którego to, co dzieje się dziś w Zairze, jest ważne, to przejaw konfrontacji między światem anglojęzycznym i frankojęzycznym. 
Amerykanie wchodzą dziś do Afryki. Opuszczony, zadłużony kontynent stał się przedmiotem zainteresowania ze strony jedynego dziś mocarstwa, które jest gotowe zaangażować tam swoje środki, ludzi i ruszyć ten wyłączony z życia międzynarodowego kontynent. 
Zair zawsze był na pierwszej stronie. Zair był i jest laboratorium politycznym. Rozgrywały się tu wydarzenia ważne dla całego kontynentu. Tak jest i teraz.</body>
      <spans>
        <span start="365" end="515">Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. Ale jeśli chodzi o samą Afrykę, jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny. </span>
        <span start="4540" end="4688">Wydarzenia w Zairze to nie tylko wyznaczenie pewnej cezury czasowej - końca zimnej wojny - to przykład innego zjawiska, jakie obserwujemy w świecie,</span>
        <span start="4708" end="4737"> kryzysu państwa narodowego. </span>
        <span start="5716" end="5813">Trzecim powodem, dla którego to, co dzieje się dziś w Zairze, jest ważne, to przejaw konfrontacji</span>
        <span start="5863" end="5913"> między światem anglojęzycznym i frankojęzycznym. </span>
        <span start="7787" end="7788">
</span>
        <span start="7906" end="7916">Amerykanie</span>
        <span start="7962" end="7987"> wchodzą dziś do Afryki. </span>
        <span start="8806" end="9023">Opuszczony, zadłużony kontynent stał się przedmiotem zainteresowania ze strony jedynego dziś mocarstwa, które jest gotowe zaangażować tam swoje środki, ludzi i ruszyć ten wyłączony z życia międzynarodowego kontynent. </span>
        <span start="11200" end="11201">
</span>
        <span start="12660" end="12698">Zair zawsze był na pierwszej stronie. </span>
        <span start="12800" end="12917">Zair był i jest laboratorium politycznym. Rozgrywały się tu wydarzenia ważne dla całego kontynentu. Tak jest i teraz.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>wydarzenia rozgrywające się w Zairze są ważne?
RYSZARD KAPUŚCIŃSKI: Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny.
Zaczęły się pozytywne procesy, zaczęto odchodzić od jednopartyjnych systemów, wprowadzono nowe konstytucje, bardziej demokratyczne.
Wydarzenia w Zairze to przykład kryzysu państwa narodowego. tradycyjna koncepcja państwa centralnie rządzonego przechodzi kryzys. powodem, dla którego to, co dzieje się w Zairze, jest ważne, to przejaw konfrontacji między światem anglojęzycznym i frankojęzycznym. ambicje obu państw zawsze się krzyżowały. Skończyło się to podziałem Afryki. Do ponownego starcia doszło w Zairze.Tym razem jest to konfrontacja Paryż - Waszyngton.
rzecz dotyczy nie tylko różnic w interesach, ale także walki na polu kulturowym i językowym.
Po wycofaniu się Rosjan, Wielkiej Brytanii Amerykanie wchodzą do Afryki. odpowiada za to Departament Stanu, ale bardzo aktywne są organizacje pozarządowe. Są różne odmiany ruchów religijnych.
Opuszczony, zadłużony kontynent stał się przedmiotem zainteresowania ze strony mocarstwa, które jest gotowe zaangażować tam środki, ludzi i ruszyć wyłączony z życia międzynarodowego kontynent. wchodzimy w erę postpostkolonialną.
jest pewna szansa udzielenie wsparcia finansowego, którego Afryka potrzebuje. Jedynymi instytucjami, które choćby w części mogą te oczekiwania zaspokoić, są Bank Światowy i Międzynarodowy Fundusz Walutowy, obie kontrolowane przez kapitał amerykański.
wielkie koncerny są zgodne, że Afrykę należy zagospodarować, ożywić jej gospodarkę. Włączyć do organizmu światowej ekonomii.

jaka jest pozycja Afryki Północnej?

Ten region aktywność kieruje w dwie strony. silnie państwa Afryki Północnej są zaangażowane w  basenie Morza Śródziemnego, gdzie szukają miejsca w związkach ekonomicznych z Europą. Kontynuują jednocześnie związki handlowe, a zwłaszcza religijne z czarną Afryką.
b. państwa kolonialne nie angażują się w Afryce. Wielkim przegranym jest Francja.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="168">wydarzenia rozgrywające się w Zairze </span>
        <span start="181" end="184">są </span>
        <span start="190" end="196">ważne?</span>
        <span start="281" end="303">
RYSZARD KAPUŚCIŃSKI: </span>
        <span start="365" end="435">Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. </span>
        <span start="467" end="514">jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny.</span>
        <span start="3457" end="3458">
</span>
        <span start="3643" end="3773">Zaczęły się pozytywne procesy, zaczęto odchodzić od jednopartyjnych systemów, wprowadzono nowe konstytucje, bardziej demokratyczne</span>
        <span start="3808" end="3809">.</span>
        <span start="4515" end="4516">
</span>
        <span start="4540" end="4563">Wydarzenia w Zairze to </span>
        <span start="4634" end="4643">przykład </span>
        <span start="4709" end="4736">kryzysu państwa narodowego.</span>
        <span start="4785" end="4848"> tradycyjna koncepcja państwa centralnie rządzonego przechodzi </span>
        <span start="4861" end="4868">kryzys.</span>
        <span start="5715" end="5716"> </span>
        <span start="5724" end="5763">powodem, dla którego to, co dzieje się </span>
        <span start="5768" end="5814">w Zairze, jest ważne, to przejaw konfrontacji </span>
        <span start="5864" end="5912">między światem anglojęzycznym i frankojęzycznym.</span>
        <span start="6305" end="6324"> ambicje obu państw</span>
        <span start="6338" end="6395"> zawsze się krzyżowały. Skończyło się to podziałem Afryki</span>
        <span start="6485" end="6486">.</span>
        <span start="6738" end="6776"> Do ponownego starcia doszło w Zairze.</span>
        <span start="6777" end="6808">Tym razem jest to konfrontacja </span>
        <span start="6817" end="6836">Paryż - Waszyngton.</span>
        <span start="6837" end="6838">
</span>
        <span start="6885" end="6977">rzecz dotyczy nie tylko różnic w interesach, ale także walki na polu kulturowym i językowym.</span>
        <span start="7787" end="7813">
Po wycofaniu się Rosjan, </span>
        <span start="7856" end="7873">Wielkiej Brytanii</span>
        <span start="7905" end="7916"> Amerykanie</span>
        <span start="7962" end="7971"> wchodzą </span>
        <span start="7976" end="7986">do Afryki.</span>
        <span start="8028" end="8085"> odpowiada za to Departament Stanu, ale bardzo aktywne są</span>
        <span start="8090" end="8114"> organizacje pozarządowe</span>
        <span start="8145" end="8150">. Są </span>
        <span start="8159" end="8191">różne odmiany ruchów religijnych</span>
        <span start="8241" end="8242">.</span>
        <span start="8774" end="8775">
</span>
        <span start="8806" end="8884">Opuszczony, zadłużony kontynent stał się przedmiotem zainteresowania ze strony</span>
        <span start="8898" end="8944"> mocarstwa, które jest gotowe zaangażować tam </span>
        <span start="8950" end="8973">środki, ludzi i ruszyć </span>
        <span start="8977" end="9022">wyłączony z życia międzynarodowego kontynent.</span>
        <span start="9046" end="9082"> wchodzimy w erę postpostkolonialną.</span>
        <span start="9126" end="9127">
</span>
        <span start="9196" end="9272">jest pewna szansa udzielenie wsparcia finansowego, którego Afryka potrzebuje</span>
        <span start="9322" end="9496">. Jedynymi instytucjami, które choćby w części mogą te oczekiwania zaspokoić, są Bank Światowy i Międzynarodowy Fundusz Walutowy, obie kontrolowane przez kapitał amerykański.</span>
        <span start="12070" end="12071">
</span>
        <span start="12164" end="12246">wielkie koncerny są zgodne, że Afrykę należy zagospodarować, ożywić jej gospodarkę</span>
        <span start="12271" end="12280">. Włączyć</span>
        <span start="12283" end="12316"> do organizmu światowej ekonomii.</span>
        <span start="14210" end="14212">

</span>
        <span start="14214" end="14262">jaka jest pozycja Afryki Północnej?

Ten region </span>
        <span start="14268" end="14301">aktywność kieruje w dwie strony. </span>
        <span start="14308" end="14401">silnie państwa Afryki Północnej są zaangażowane w  basenie Morza Śródziemnego, gdzie szukają </span>
        <span start="14407" end="14475">miejsca w związkach ekonomicznych z Europą. Kontynuują jednocześnie </span>
        <span start="14481" end="14489">związki </span>
        <span start="14504" end="14552">handlowe, a zwłaszcza religijne z czarną Afryką.</span>
        <span start="14853" end="14854">
</span>
        <span start="14887" end="14908">b. państwa kolonialne</span>
        <span start="14968" end="14985"> nie angażują się</span>
        <span start="14986" end="14987"> </span>
        <span start="15003" end="15004">w</span>
        <span start="15005" end="15032"> Afryce. Wielkim przegranym</span>
        <span start="15047" end="15060"> jest Francja</span>
        <span start="15184" end="15185">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>wydarzenia rozgrywające się w Zairze są ważne?
RYSZARD KAPUŚCIŃSKI: Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny. w okresie dekolonizacji, walki o niepodległość, nie znając dobrze Afryki, zakładano, że procesy tam zachodzące mogą stać się zalążkiem wielkiego konfliktu między mocarstwami. Panowała nerwowa atmosfera. na tej fali niepokoju wyrósł Mobutu. wcześniej był sierżantem armii kolonialnej. Kiedy Patrice Lumumba (pierwszy premier) ogłosił niepodległość Konga i wystąpił z bardzo radykalnymi hasłami, Amerykanie zaczynają szukać swego człowieka.
W 1965 roku w wyniku zamachu stanu Mobutu przejmuje władzę w państwie i formalnie do dziś jest dyktatorem.

wraz z końcem zimnej wojny Zaczęły się pozytywne procesy, zaczęto odchodzić od jednopartyjnych systemów, wprowadzono nowe konstytucje, bardziej demokratyczne.
Wydarzenia w Zairze to przykład kryzysu państwa narodowego. tradycyjna koncepcja państwa centralnie rządzonego przechodzi kryzys. Od dawna trawił Zair. Państwo istniało sztucznie, bez komunikacji. Na tym wielkim obszarze istniały struktury federalne, oparte na silnej grupie etnicznej albo terytorium. Trzecim powodem, dla którego to, co dzieje się w Zairze, jest ważne, to przejaw konfrontacji między światem anglojęzycznym i frankojęzycznym. ambicje obu państw zawsze się krzyżowały. Skończyło się to podziałem Afryki. Do ponownego starcia doszło w Zairze.Tym razem jest to konfrontacja Paryż - Waszyngton.

rzecz dotyczy nie tylko różnic w interesach, ale także walki na polu kulturowym i językowym.
Po wycofaniu się Rosjan, Wielkiej Brytanii Amerykanie wchodzą do Afryki. odpowiada za to Departament Stanu, ale bardzo aktywne są organizacje pozarządowe. Są różne odmiany ruchów religijnych. Sporo dobrego robi Korpus Pokoju.

Opuszczony, zadłużony kontynent stał się przedmiotem zainteresowania ze strony mocarstwa, które jest gotowe zaangażować tam środki, ludzi i ruszyć wyłączony z życia międzynarodowego kontynent. wchodzimy w erę postpostkolonialną.
nie ma już zimnej wojny. Po drugie jest pewna szansa udzielenie wsparcia finansowego, którego Afryka potrzebuje. Jedynymi instytucjami, które choćby w części mogą te oczekiwania zaspokoić, są Bank Światowy i Międzynarodowy Fundusz Walutowy, obie kontrolowane przez kapitał amerykański.
Istotną rolę po raz pierwszy od wielu lat na kontynencie odgrywa prezydent RPA Nelson Mandela. Jest największym obecnie przywódcą w Afryce.
USA i RPA  mają taki sam interes: doprowadzanie do stabilizacji kontynentu. Wtedy dopiero będzie można korzystać z bogactw kontynentu.
wielkie koncerny są zgodne, że Afrykę należy zagospodarować, ożywić jej gospodarkę. Włączyć do organizmu światowej ekonomii.
Zair jest w środku wydarzeń. Jaki będzie finał?
Zair był i jest laboratorium politycznym. Rozgrywały się tu wydarzenia ważne dla całego kontynentu. W Afryce są 52 państwa, ponad 800 mln ludzi, setki narodów i języków, religii. Różne są też poziomy życia, inne drogi rozwojowe. będzie mniej konfliktów, więcej stabilizacji i demokracji. Nie zabraknie trudności ekonomicznych.

jaka jest pozycja Afryki Północnej?

Ten region swoją aktywność kieruje w dwie strony. Bardzo silnie państwa Afryki Północnej są zaangażowane w  basenie Morza Śródziemnego, gdzie szukają miejsca w związkach ekonomicznych z Europą. Kontynuują jednocześnie związki handlowe, a zwłaszcza religijne z czarną Afryką.
Europa, szczególnie b. państwa kolonialne, nie angażują się w Afryce. Wielkim przegranym jest Francja. popierała najgorsze dyktatury. po śmierci dyktatora Burundi w 1994 roku zaczęła tracić wpływy w całym  regionie Wielkich Jezior. Teraz, jeśli straci Zair utraci cały region.

Swoje miejsce w Afryce dostrzegły Stany Zjednoczone i ich polityka została zaakceptowana przez afrykańskie elity.
Amerykanie proponują demokratyczne rozwiązania, wolny rynek, swobodny przepływ kapitału.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="168">wydarzenia rozgrywające się w Zairze </span>
        <span start="181" end="184">są </span>
        <span start="190" end="196">ważne?</span>
        <span start="281" end="303">
RYSZARD KAPUŚCIŃSKI: </span>
        <span start="365" end="435">Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. </span>
        <span start="467" end="514">jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny.</span>
        <span start="645" end="819"> w okresie dekolonizacji, walki o niepodległość, nie znając dobrze Afryki, zakładano, że procesy tam zachodzące mogą stać się zalążkiem wielkiego konfliktu między mocarstwami</span>
        <span start="865" end="866">.</span>
        <span start="1063" end="1090"> Panowała nerwowa atmosfera</span>
        <span start="1173" end="1174">.</span>
        <span start="1372" end="1409"> na tej fali niepokoju wyrósł Mobutu.</span>
        <span start="1457" end="1500"> wcześniej był sierżantem armii kolonialnej</span>
        <span start="1544" end="1656">. Kiedy Patrice Lumumba (pierwszy premier) ogłosił niepodległość Konga i wystąpił z bardzo radykalnymi hasłami, </span>
        <span start="1798" end="1842">Amerykanie zaczynają szukać swego człowieka.</span>
        <span start="2639" end="2746">
W 1965 roku w wyniku zamachu stanu Mobutu przejmuje władzę w państwie i formalnie do dziś jest dyktatorem.</span>
        <span start="3110" end="3111">
</span>
        <span start="3457" end="3458">
</span>
        <span start="3483" end="3509">wraz z końcem zimnej wojny</span>
        <span start="3642" end="3773"> Zaczęły się pozytywne procesy, zaczęto odchodzić od jednopartyjnych systemów, wprowadzono nowe konstytucje, bardziej demokratyczne</span>
        <span start="3808" end="3809">.</span>
        <span start="4515" end="4516">
</span>
        <span start="4540" end="4563">Wydarzenia w Zairze to </span>
        <span start="4634" end="4643">przykład </span>
        <span start="4709" end="4736">kryzysu państwa narodowego.</span>
        <span start="4785" end="4848"> tradycyjna koncepcja państwa centralnie rządzonego przechodzi </span>
        <span start="4861" end="4868">kryzys.</span>
        <span start="5318" end="5328"> Od dawna </span>
        <span start="5347" end="5368">trawił Zair. Państwo </span>
        <span start="5371" end="5406">istniało sztucznie, bez komunikacji</span>
        <span start="5421" end="5447">. Na tym wielkim obszarze </span>
        <span start="5464" end="5501">istniały struktury federalne, oparte </span>
        <span start="5506" end="5532">na silnej grupie etnicznej</span>
        <span start="5533" end="5550"> albo terytorium.</span>
        <span start="5715" end="5763"> Trzecim powodem, dla którego to, co dzieje się </span>
        <span start="5768" end="5814">w Zairze, jest ważne, to przejaw konfrontacji </span>
        <span start="5864" end="5912">między światem anglojęzycznym i frankojęzycznym.</span>
        <span start="6305" end="6324"> ambicje obu państw</span>
        <span start="6338" end="6395"> zawsze się krzyżowały. Skończyło się to podziałem Afryki</span>
        <span start="6485" end="6486">.</span>
        <span start="6738" end="6776"> Do ponownego starcia doszło w Zairze.</span>
        <span start="6777" end="6808">Tym razem jest to konfrontacja </span>
        <span start="6817" end="6838">Paryż - Waszyngton.

</span>
        <span start="6885" end="6977">rzecz dotyczy nie tylko różnic w interesach, ale także walki na polu kulturowym i językowym.</span>
        <span start="7787" end="7813">
Po wycofaniu się Rosjan, </span>
        <span start="7856" end="7873">Wielkiej Brytanii</span>
        <span start="7905" end="7916"> Amerykanie</span>
        <span start="7962" end="7971"> wchodzą </span>
        <span start="7976" end="7986">do Afryki.</span>
        <span start="8028" end="8085"> odpowiada za to Departament Stanu, ale bardzo aktywne są</span>
        <span start="8090" end="8114"> organizacje pozarządowe</span>
        <span start="8145" end="8150">. Są </span>
        <span start="8159" end="8191">różne odmiany ruchów religijnych</span>
        <span start="8241" end="8275">. Sporo dobrego robi Korpus Pokoju</span>
        <span start="8329" end="8330">.</span>
        <span start="8773" end="8775">

</span>
        <span start="8806" end="8884">Opuszczony, zadłużony kontynent stał się przedmiotem zainteresowania ze strony</span>
        <span start="8898" end="8944"> mocarstwa, które jest gotowe zaangażować tam </span>
        <span start="8950" end="8973">środki, ludzi i ruszyć </span>
        <span start="8977" end="9022">wyłączony z życia międzynarodowego kontynent.</span>
        <span start="9046" end="9082"> wchodzimy w erę postpostkolonialną.</span>
        <span start="9126" end="9127">
</span>
        <span start="9161" end="9272">nie ma już zimnej wojny. Po drugie jest pewna szansa udzielenie wsparcia finansowego, którego Afryka potrzebuje</span>
        <span start="9322" end="9496">. Jedynymi instytucjami, które choćby w części mogą te oczekiwania zaspokoić, są Bank Światowy i Międzynarodowy Fundusz Walutowy, obie kontrolowane przez kapitał amerykański.</span>
        <span start="11200" end="11214">
Istotną rolę </span>
        <span start="11237" end="11318">po raz pierwszy od wielu lat na kontynencie odgrywa prezydent RPA Nelson Mandela.</span>
        <span start="11356" end="11362"> Jest </span>
        <span start="11365" end="11396">największym obecnie przywódcą w</span>
        <span start="11397" end="11405"> Afryce.</span>
        <span start="11576" end="11577">
</span>
        <span start="11584" end="11594">USA i RPA </span>
        <span start="11671" end="11735"> mają taki sam interes: doprowadzanie do stabilizacji kontynentu</span>
        <span start="11794" end="11853">. Wtedy dopiero będzie można korzystać z bogactw kontynentu</span>
        <span start="11915" end="11916">.</span>
        <span start="12070" end="12071">
</span>
        <span start="12164" end="12246">wielkie koncerny są zgodne, że Afrykę należy zagospodarować, ożywić jej gospodarkę</span>
        <span start="12271" end="12280">. Włączyć</span>
        <span start="12283" end="12316"> do organizmu światowej ekonomii.</span>
        <span start="12557" end="12558">
</span>
        <span start="12606" end="12625">Zair jest w środku </span>
        <span start="12630" end="12658">wydarzeń. Jaki będzie finał?</span>
        <span start="12659" end="12660">
</span>
        <span start="12800" end="12899">Zair był i jest laboratorium politycznym. Rozgrywały się tu wydarzenia ważne dla całego kontynentu.</span>
        <span start="13077" end="13148"> W Afryce są 52 państwa, ponad 800 mln ludzi, setki narodów i języków, </span>
        <span start="13168" end="13226">religii. Różne są też poziomy życia, inne drogi rozwojowe.</span>
        <span start="13265" end="13266"> </span>
        <span start="13356" end="13453">będzie mniej konfliktów, więcej stabilizacji i demokracji. Nie zabraknie trudności ekonomicznych.</span>
        <span start="14210" end="14212">

</span>
        <span start="14214" end="14401">jaka jest pozycja Afryki Północnej?

Ten region swoją aktywność kieruje w dwie strony. Bardzo silnie państwa Afryki Północnej są zaangażowane w  basenie Morza Śródziemnego, gdzie szukają </span>
        <span start="14407" end="14475">miejsca w związkach ekonomicznych z Europą. Kontynuują jednocześnie </span>
        <span start="14481" end="14489">związki </span>
        <span start="14504" end="14552">handlowe, a zwłaszcza religijne z czarną Afryką.</span>
        <span start="14853" end="14854">
</span>
        <span start="14867" end="14909">Europa, szczególnie b. państwa kolonialne,</span>
        <span start="14968" end="14985"> nie angażują się</span>
        <span start="14986" end="14987"> </span>
        <span start="15003" end="15004">w</span>
        <span start="15005" end="15032"> Afryce. Wielkim przegranym</span>
        <span start="15047" end="15060"> jest Francja</span>
        <span start="15184" end="15185">.</span>
        <span start="15323" end="15353"> popierała najgorsze dyktatury</span>
        <span start="15575" end="15577">. </span>
        <span start="15585" end="15620">po śmierci dyktatora Burundi w 1994</span>
        <span start="15621" end="15709"> roku zaczęła tracić wpływy w całym  regionie Wielkich Jezior. Teraz, jeśli straci Zair </span>
        <span start="15739" end="15758">utraci cały region.</span>
        <span start="16124" end="16126">

</span>
        <span start="16462" end="16575">Swoje miejsce w Afryce dostrzegły Stany Zjednoczone i ich polityka została zaakceptowana przez afrykańskie elity.</span>
        <span start="16651" end="16652">
</span>
        <span start="16680" end="16701">Amerykanie proponują </span>
        <span start="16708" end="16775">demokratyczne rozwiązania, wolny rynek, swobodny przepływ kapitału.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>wydarzenia rozgrywające się w Zairze są ważne?
RYSZARD KAPUŚCIŃSKI: Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny.to przykład kryzysu państwa narodowego. tradycyjna koncepcja państwa centralnie rządzonego przechodzi kryzys. to przejaw konfrontacji między światem anglojęzycznym i frankojęzycznym.
rzecz dotyczy nie tylko różnic w interesach, ale także walki na polu kulturowym i językowym.
Po wycofaniu się Rosjan, Wielkiej Brytanii Amerykanie wchodzą do Afryki.
Opuszczony, zadłużony kontynent stał się przedmiotem zainteresowania mocarstwa, które jest gotowe zaangażować tam środki, ludzi i ruszyć wyłączony z życia międzynarodowego kontynent. wchodzimy w erę postpostkolonialną. Jedynymi instytucjami, które choćby w części mogą te oczekiwania zaspokoić, są Bank Światowy i Międzynarodowy Fundusz Walutowy, obie kontrolowane przez kapitał amerykański.
b. państwa kolonialne nie angażują się w Afryce. Wielkim przegranym jest Francja.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="168">wydarzenia rozgrywające się w Zairze </span>
        <span start="181" end="184">są </span>
        <span start="190" end="196">ważne?</span>
        <span start="281" end="303">
RYSZARD KAPUŚCIŃSKI: </span>
        <span start="365" end="435">Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. </span>
        <span start="467" end="514">jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny.</span>
        <span start="4560" end="4563">to </span>
        <span start="4634" end="4643">przykład </span>
        <span start="4709" end="4736">kryzysu państwa narodowego.</span>
        <span start="4785" end="4848"> tradycyjna koncepcja państwa centralnie rządzonego przechodzi </span>
        <span start="4861" end="4868">kryzys.</span>
        <span start="5715" end="5716"> </span>
        <span start="5790" end="5814">to przejaw konfrontacji </span>
        <span start="5864" end="5912">między światem anglojęzycznym i frankojęzycznym.</span>
        <span start="6837" end="6838">
</span>
        <span start="6885" end="6977">rzecz dotyczy nie tylko różnic w interesach, ale także walki na polu kulturowym i językowym.</span>
        <span start="7787" end="7813">
Po wycofaniu się Rosjan, </span>
        <span start="7856" end="7873">Wielkiej Brytanii</span>
        <span start="7905" end="7916"> Amerykanie</span>
        <span start="7962" end="7971"> wchodzą </span>
        <span start="7976" end="7986">do Afryki.</span>
        <span start="8774" end="8775">
</span>
        <span start="8806" end="8875">Opuszczony, zadłużony kontynent stał się przedmiotem zainteresowania </span>
        <span start="8899" end="8944">mocarstwa, które jest gotowe zaangażować tam </span>
        <span start="8950" end="8973">środki, ludzi i ruszyć </span>
        <span start="8977" end="9022">wyłączony z życia międzynarodowego kontynent.</span>
        <span start="9046" end="9082"> wchodzimy w erę postpostkolonialną.</span>
        <span start="9323" end="9496"> Jedynymi instytucjami, które choćby w części mogą te oczekiwania zaspokoić, są Bank Światowy i Międzynarodowy Fundusz Walutowy, obie kontrolowane przez kapitał amerykański.</span>
        <span start="14853" end="14854">
</span>
        <span start="14887" end="14908">b. państwa kolonialne</span>
        <span start="14968" end="14985"> nie angażują się</span>
        <span start="14986" end="14987"> </span>
        <span start="15003" end="15004">w</span>
        <span start="15005" end="15032"> Afryce. Wielkim przegranym</span>
        <span start="15047" end="15060"> jest Francja</span>
        <span start="15184" end="15185">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. Okres zimnej wojny na tym kontynencie przebiegał bardzo dramatycznie. Proces zmian zaczął się wraz z końcem zimnej wojny. Zaczęły się pozytywne procesy, zaczęto odchodzić od jednopartyjnych systemów, wprowadzono nowe konstytucje, bardziej demokratyczne, rządy stały się otwarte na zmiany. Następują zmiany w elitach politycznych. W tej sytuacji dziwolągiem nie z tej epoki jest Mobutu. Wydarzenia w Zairze to przykład innego zjawiska, jakie obserwujemy w świecie, nie tylko w Zairze, kryzysu państwa narodowego. Ze szczególnym nasileniem ten kryzys przebiega jednak w Afryce, gdzie państwo zawsze było słabe, bo nie miało tradycji. Trzecim powodem, dla którego to, co dzieje się dziś w Zairze, jest ważne, to przejaw konfrontacji - która na tym kontynencie toczy się od 100 lat - między światem anglojęzycznym i frankojęzycznym. miejsce Anglii, która jest zajęta swoimi wewnętrznymi problemami i w sprawy afrykańskie się nie angażuje, zajęły Stany Zjednoczone. To jest coś nowego dla Afryki. Opuszczony, zadłużony kontynent stał się przedmiotem zainteresowania ze strony jedynego dziś mocarstwa, które jest gotowe zaangażować tam swoje środki, ludzi i ruszyć ten wyłączony z życia międzynarodowego kontynent. To wszystko oznacza, że wchodzimy w erę postpostkolonialną. jest pewna szansa udzielenie wsparcia finansowego, którego Afryka potrzebuje i bez którego nie ma możliwości wyjścia z kryzysu. Młoda burżuazja wiąże swoją przyszłość z Bankiem Światowym i MFW, które symbolizują USA. W tej grze bierze udział wielu aktorów, są i będą konflikty. Jednak, co istotne, to fakt, że wielkie koncerny są zgodne, że Afrykę należy zagospodarować, ożywić jej gospodarkę, tchnąć w nią nowe życie.</body>
      <spans>
        <span start="365" end="435">Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. </span>
        <span start="515" end="585">Okres zimnej wojny na tym kontynencie przebiegał bardzo dramatycznie. </span>
        <span start="3459" end="3509">Proces zmian zaczął się wraz z końcem zimnej wojny</span>
        <span start="3641" end="3810">. Zaczęły się pozytywne procesy, zaczęto odchodzić od jednopartyjnych systemów, wprowadzono nowe konstytucje, bardziej demokratyczne, rządy stały się otwarte na zmiany. </span>
        <span start="3880" end="3921">Następują zmiany w elitach politycznych. </span>
        <span start="4430" end="4486">W tej sytuacji dziwolągiem nie z tej epoki jest Mobutu. </span>
        <span start="4540" end="4563">Wydarzenia w Zairze to </span>
        <span start="4634" end="4737">przykład innego zjawiska, jakie obserwujemy w świecie, nie tylko w Zairze, kryzysu państwa narodowego. </span>
        <span start="5011" end="5129">Ze szczególnym nasileniem ten kryzys przebiega jednak w Afryce, gdzie państwo zawsze było słabe, bo nie miało tradycji</span>
        <span start="5162" end="5164">. </span>
        <span start="5716" end="5913">Trzecim powodem, dla którego to, co dzieje się dziś w Zairze, jest ważne, to przejaw konfrontacji - która na tym kontynencie toczy się od 100 lat - między światem anglojęzycznym i frankojęzycznym. </span>
        <span start="7449" end="7581">miejsce Anglii, która jest zajęta swoimi wewnętrznymi problemami i w sprawy afrykańskie się nie angażuje, zajęły Stany Zjednoczone. </span>
        <span start="8775" end="9082">To jest coś nowego dla Afryki. Opuszczony, zadłużony kontynent stał się przedmiotem zainteresowania ze strony jedynego dziś mocarstwa, które jest gotowe zaangażować tam swoje środki, ludzi i ruszyć ten wyłączony z życia międzynarodowego kontynent. To wszystko oznacza, że wchodzimy w erę postpostkolonialną.</span>
        <span start="9195" end="9324"> jest pewna szansa udzielenie wsparcia finansowego, którego Afryka potrzebuje i bez którego nie ma możliwości wyjścia z kryzysu. </span>
        <span start="9786" end="9874">Młoda burżuazja wiąże swoją przyszłość z Bankiem Światowym i MFW, które symbolizują USA.</span>
        <span start="11318" end="11319"> </span>
        <span start="12071" end="12272">W tej grze bierze udział wielu aktorów, są i będą konflikty. Jednak, co istotne, to fakt, że wielkie koncerny są zgodne, że Afrykę należy zagospodarować, ożywić jej gospodarkę, tchnąć w nią nowe życie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. Ale jeśli chodzi o samą Afrykę, jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny. Okres zimnej wojny na tym kontynencie przebiegał bardzo dramatycznie. Politycy zachodni szukają kogoś, na kim można by się oprzeć. W takiej sytuacji jak zwykle sięga się po armię. Jednym z liderów wojska jest Joseph Mobutu. Człowiek, jak już mówiłem, który z sierżanta awansował na generała. W 1965 roku w wyniku zamachu stanu Mobutu przejmuje władzę w państwie i formalnie do dziś jest dyktatorem. Zachód zachowuje się wobec Afryki, wobec Zairu dwuznacznie. Z jednej strony chce mieć kontrolę nad tym, co się dzieje na tym kontynencie, z drugiej nie ma żadnej koncepcji, co robić z Afryką. I mamy przez prawie 30 lat do czynienia ze stanem trudnym do zdefiniowania. Jest zastój. Proces zmian zaczął się wraz z końcem zimnej wojny. Zaczęły się pozytywne procesy, zaczęto odchodzić od jednopartyjnych systemów, wprowadzono nowe konstytucje, bardziej demokratyczne, rządy stały się otwarte na zmiany. Następują zmiany w elitach politycznych. W tej sytuacji dziwolągiem nie z tej epoki jest Mobutu. 
Wydarzenia w Zairze to nie tylko wyznaczenie pewnej cezury czasowej - końca zimnej wojny - to przykład innego zjawiska, jakie obserwujemy w świecie, nie tylko w Zairze, kryzysu państwa narodowego. Ze szczególnym nasileniem ten kryzys przebiega jednak w Afryce, gdzie państwo zawsze było słabe, bo nie miało tradycji. Trzecim powodem, dla którego to, co dzieje się dziś w Zairze, jest ważne, to przejaw konfrontacji - która na tym kontynencie toczy się od 100 lat - między światem anglojęzycznym i frankojęzycznym. Prasa francuska, co ciekawe, widzi jeszcze, że rzecz dotyczy nie tylko różnic w interesach, ale także walki na polu kulturowym i językowym. miejsce Anglii, która jest zajęta swoimi wewnętrznymi problemami i w sprawy afrykańskie się nie angażuje, zajęły Stany Zjednoczone. To jest coś nowego dla Afryki. Opuszczony, zadłużony kontynent stał się przedmiotem zainteresowania ze strony jedynego dziś mocarstwa, które jest gotowe zaangażować tam swoje środki, ludzi i ruszyć ten wyłączony z życia międzynarodowego kontynent. To wszystko oznacza, że wchodzimy w erę postpostkolonialną.Po pierwsze pozytywne jest to, że nie ma już zimnej wojny. Po drugie jest pewna szansa udzielenie wsparcia finansowego, którego Afryka potrzebuje i bez którego nie ma możliwości wyjścia z kryzysu. Młoda burżuazja wiąże swoją przyszłość z Bankiem Światowym i MFW, które symbolizują USA.Wskutek braku łączności, komunikacji wytworzyła się regionalna czy federalna struktura władzy. Państwa afrykańskie, takie jak Zair, mogą i chcą korzystać w tej mierze z rozwiązań prawnych i praktyki amerykańskiej. Afrykańskim warunkom geograficznym, historycznym i komunikacyjnym doskonale odpowiadają luźne federalne struktury. Szczególnie w Zairze, gdzie jest ponad 200 grup etnicznych. Istotną rolę - co chcę podkreślić - po raz pierwszy od wielu lat na kontynencie odgrywa prezydent RPA Nelson Mandela. W tej grze bierze udział wielu aktorów, są i będą konflikty. Jednak, co istotne, to fakt, że wielkie koncerny są zgodne, że Afrykę należy zagospodarować, ożywić jej gospodarkę, tchnąć w nią nowe życie. Włączyć ją do organizmu światowej ekonomii. Kończy się wielka epoka Mobutu, zaczyna się nowa Kabili. Jest to kontynent bardzo zróżnicowany. Na pewno nie będzie też jednej formuły rozwiązań.</body>
      <spans>
        <span start="365" end="585">Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. Ale jeśli chodzi o samą Afrykę, jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny. Okres zimnej wojny na tym kontynencie przebiegał bardzo dramatycznie. </span>
        <span start="2087" end="2148">Politycy zachodni szukają kogoś, na kim można by się oprzeć. </span>
        <span start="2251" end="2412">W takiej sytuacji jak zwykle sięga się po armię. Jednym z liderów wojska jest Joseph Mobutu. Człowiek, jak już mówiłem, który z sierżanta awansował na generała. </span>
        <span start="2640" end="3015">W 1965 roku w wyniku zamachu stanu Mobutu przejmuje władzę w państwie i formalnie do dziś jest dyktatorem. Zachód zachowuje się wobec Afryki, wobec Zairu dwuznacznie. Z jednej strony chce mieć kontrolę nad tym, co się dzieje na tym kontynencie, z drugiej nie ma żadnej koncepcji, co robić z Afryką. I mamy przez prawie 30 lat do czynienia ze stanem trudnym do zdefiniowania. </span>
        <span start="3074" end="3087">Jest zastój. </span>
        <span start="3459" end="3509">Proces zmian zaczął się wraz z końcem zimnej wojny</span>
        <span start="3641" end="3810">. Zaczęły się pozytywne procesy, zaczęto odchodzić od jednopartyjnych systemów, wprowadzono nowe konstytucje, bardziej demokratyczne, rządy stały się otwarte na zmiany. </span>
        <span start="3880" end="3921">Następują zmiany w elitach politycznych. </span>
        <span start="4430" end="4487">W tej sytuacji dziwolągiem nie z tej epoki jest Mobutu. 
</span>
        <span start="4540" end="4737">Wydarzenia w Zairze to nie tylko wyznaczenie pewnej cezury czasowej - końca zimnej wojny - to przykład innego zjawiska, jakie obserwujemy w świecie, nie tylko w Zairze, kryzysu państwa narodowego. </span>
        <span start="5011" end="5129">Ze szczególnym nasileniem ten kryzys przebiega jednak w Afryce, gdzie państwo zawsze było słabe, bo nie miało tradycji</span>
        <span start="5162" end="5164">. </span>
        <span start="5716" end="5913">Trzecim powodem, dla którego to, co dzieje się dziś w Zairze, jest ważne, to przejaw konfrontacji - która na tym kontynencie toczy się od 100 lat - między światem anglojęzycznym i frankojęzycznym. </span>
        <span start="6838" end="6978">Prasa francuska, co ciekawe, widzi jeszcze, że rzecz dotyczy nie tylko różnic w interesach, ale także walki na polu kulturowym i językowym. </span>
        <span start="7449" end="7581">miejsce Anglii, która jest zajęta swoimi wewnętrznymi problemami i w sprawy afrykańskie się nie angażuje, zajęły Stany Zjednoczone. </span>
        <span start="8775" end="9082">To jest coś nowego dla Afryki. Opuszczony, zadłużony kontynent stał się przedmiotem zainteresowania ze strony jedynego dziś mocarstwa, które jest gotowe zaangażować tam swoje środki, ludzi i ruszyć ten wyłączony z życia międzynarodowego kontynent. To wszystko oznacza, że wchodzimy w erę postpostkolonialną.</span>
        <span start="9127" end="9324">Po pierwsze pozytywne jest to, że nie ma już zimnej wojny. Po drugie jest pewna szansa udzielenie wsparcia finansowego, którego Afryka potrzebuje i bez którego nie ma możliwości wyjścia z kryzysu. </span>
        <span start="9786" end="9874">Młoda burżuazja wiąże swoją przyszłość z Bankiem Światowym i MFW, które symbolizują USA.</span>
        <span start="10696" end="10895">Wskutek braku łączności, komunikacji wytworzyła się regionalna czy federalna struktura władzy. Państwa afrykańskie, takie jak Zair, mogą i chcą korzystać w tej mierze z rozwiązań prawnych i praktyki </span>
        <span start="10897" end="11087">amerykańskiej. Afrykańskim warunkom geograficznym, historycznym i komunikacyjnym doskonale odpowiadają luźne federalne struktury. Szczególnie w Zairze, gdzie jest ponad 200 grup etnicznych. </span>
        <span start="11201" end="11319">Istotną rolę - co chcę podkreślić - po raz pierwszy od wielu lat na kontynencie odgrywa prezydent RPA Nelson Mandela. </span>
        <span start="12071" end="12317">W tej grze bierze udział wielu aktorów, są i będą konflikty. Jednak, co istotne, to fakt, że wielkie koncerny są zgodne, że Afrykę należy zagospodarować, ożywić jej gospodarkę, tchnąć w nią nowe życie. Włączyć ją do organizmu światowej ekonomii. </span>
        <span start="12918" end="12974">Kończy się wielka epoka Mobutu, zaczyna się nowa Kabili.</span>
        <span start="13226" end="13315"> Jest to kontynent bardzo zróżnicowany. Na pewno nie będzie też jednej formuły rozwiązań.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. wraz z końcem zimnej wojny Zaczęły się pozytywne procesy, zaczęto odchodzić od jednopartyjnych systemów, wprowadzono nowe konstytucje, rządy stały się otwarte na zmiany. Następują zmiany w elitach politycznych. W tej sytuacji dziwolągiem nie z tej epoki jest Mobutu. Wydarzenia w Zairze to przykład kryzysu państwa narodowego. to, co dzieje się dziś w Zairze, to przejaw konfrontacji - która na tym kontynencie toczy się od 100 lat - między światem anglojęzycznym i frankojęzycznym. miejsce Anglii, która jest zajęta swoimi wewnętrznymi problemami i w sprawy afrykańskie się nie angażuje, zajęły Stany Zjednoczone. Opuszczony, zadłużony kontynent stał się przedmiotem zainteresowania ze strony jedynego dziś mocarstwa, które jest gotowe zaangażować tam swoje środki, ludzi i ruszyć ten wyłączony z życia międzynarodowego kontynent.</body>
      <spans>
        <span start="365" end="435">Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. </span>
        <span start="3483" end="3509">wraz z końcem zimnej wojny</span>
        <span start="3642" end="3751"> Zaczęły się pozytywne procesy, zaczęto odchodzić od jednopartyjnych systemów, wprowadzono nowe konstytucje, </span>
        <span start="3775" end="3810">rządy stały się otwarte na zmiany. </span>
        <span start="3880" end="3921">Następują zmiany w elitach politycznych. </span>
        <span start="4430" end="4486">W tej sytuacji dziwolągiem nie z tej epoki jest Mobutu. </span>
        <span start="4540" end="4563">Wydarzenia w Zairze to </span>
        <span start="4634" end="4643">przykład </span>
        <span start="4709" end="4737">kryzysu państwa narodowego. </span>
        <span start="5745" end="5778">to, co dzieje się dziś w Zairze, </span>
        <span start="5790" end="5913">to przejaw konfrontacji - która na tym kontynencie toczy się od 100 lat - między światem anglojęzycznym i frankojęzycznym. </span>
        <span start="7449" end="7581">miejsce Anglii, która jest zajęta swoimi wewnętrznymi problemami i w sprawy afrykańskie się nie angażuje, zajęły Stany Zjednoczone. </span>
        <span start="8806" end="9022">Opuszczony, zadłużony kontynent stał się przedmiotem zainteresowania ze strony jedynego dziś mocarstwa, które jest gotowe zaangażować tam swoje środki, ludzi i ruszyć ten wyłączony z życia międzynarodowego kontynent.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Czy wydarzenia rozgrywające się w Zairze rzeczywiście są takie ważne? 
RYSZARD KAPUŚCIŃSKI:  Niewątpliwie tak. z kilku względów. Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. Ale jeśli chodzi o samą Afrykę, jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny. Okres zimnej wojny na tym kontynencie przebiegał bardzo dramatycznie. w okresie dekolonizacji, walki o niepodległość, nie znając dobrze Afryki, zakładano, że procesy tam zachodzące mogą stać się zalążkiem wielkiego konfliktu między mocarstwami, że może wybuchnąć tam trzecia wojna światowa. do akcji włączyła się Organizacja Narodów Zjednoczonych. Obawiano się najgorszego. Afryka kojarzyła się z czymś niebezpiecznym i niepewnym. W sumie spowodowało to, że w ten wiszący w powietrzu konflikt włączyły się Stany Zjednoczone i Związek Radziecki, a nawet Chiny. I właśnie na tej fali niepokoju wyrósł Mobutu. Był on nikomu nie znanym sierżantem armii kolonialnej. Amerykanie zaczynają szukać swego człowieka. Nie wiedzą, jak dalej potoczą się losy Konga, państwa doskonale położonego strategicznie, dysponującego wieloma bogactwami naturalnymi, trzeciego pod względem obszaru kraju Afryki. W 1965 roku w wyniku zamachu stanu Mobutu przejmuje władzę w państwie i formalnie do dziś jest dyktatorem. Zachód zachowuje się wobec Afryki dwuznacznie. Z jednej strony chce mieć kontrolę nad tym, co się dzieje na tym kontynencie, z drugiej nie ma żadnej koncepcji, co robić z Afryką. Wydarzenia w Zairze to przykład zjawiska, jakie obserwujemy w świecie, kryzysu państwa narodowego. tradycyjna koncepcja państwa centralnie rządzonego przechodzi bardzo silny kryzys. Ze szczególnym nasileniem ten kryzys przebiega jednak w Afryce, gdzie państwo zawsze było słabe, bo nie miało tradycji, bo trwało niespełna 30 - 40 lat.</body>
      <spans>
        <span start="127" end="197">Czy wydarzenia rozgrywające się w Zairze rzeczywiście są takie ważne? </span>
        <span start="281" end="322">
RYSZARD KAPUŚCIŃSKI:  Niewątpliwie tak. </span>
        <span start="347" end="585">z kilku względów. Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. Ale jeśli chodzi o samą Afrykę, jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny. Okres zimnej wojny na tym kontynencie przebiegał bardzo dramatycznie. </span>
        <span start="646" end="867">w okresie dekolonizacji, walki o niepodległość, nie znając dobrze Afryki, zakładano, że procesy tam zachodzące mogą stać się zalążkiem wielkiego konfliktu między mocarstwami, że może wybuchnąć tam trzecia wojna światowa. </span>
        <span start="1092" end="1361">do akcji włączyła się Organizacja Narodów Zjednoczonych. Obawiano się najgorszego. Afryka kojarzyła się z czymś niebezpiecznym i niepewnym. W sumie spowodowało to, że w ten wiszący w powietrzu konflikt włączyły się Stany Zjednoczone i Związek Radziecki, a nawet Chiny. </span>
        <span start="1363" end="1417">I właśnie na tej fali niepokoju wyrósł Mobutu. Był on </span>
        <span start="1427" end="1445">nikomu nie znanym </span>
        <span start="1472" end="1500">sierżantem armii kolonialnej</span>
        <span start="1544" end="1546">. </span>
        <span start="1798" end="1843">Amerykanie zaczynają szukać swego człowieka. </span>
        <span start="1856" end="2037">Nie wiedzą, jak dalej potoczą się losy Konga, państwa doskonale położonego strategicznie, dysponującego wieloma bogactwami naturalnymi, trzeciego pod względem obszaru kraju Afryki. </span>
        <span start="2640" end="2780">W 1965 roku w wyniku zamachu stanu Mobutu przejmuje władzę w państwie i formalnie do dziś jest dyktatorem. Zachód zachowuje się wobec Afryki</span>
        <span start="2793" end="2939"> dwuznacznie. Z jednej strony chce mieć kontrolę nad tym, co się dzieje na tym kontynencie, z drugiej nie ma żadnej koncepcji, co robić z Afryką. </span>
        <span start="4540" end="4563">Wydarzenia w Zairze to </span>
        <span start="4634" end="4643">przykład </span>
        <span start="4650" end="4689">zjawiska, jakie obserwujemy w świecie, </span>
        <span start="4709" end="4737">kryzysu państwa narodowego. </span>
        <span start="4786" end="4869">tradycyjna koncepcja państwa centralnie rządzonego przechodzi bardzo silny kryzys. </span>
        <span start="5011" end="5163">Ze szczególnym nasileniem ten kryzys przebiega jednak w Afryce, gdzie państwo zawsze było słabe, bo nie miało tradycji, bo trwało niespełna 30 - 40 lat.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Czy wydarzenia rozgrywające się w Zairze rzeczywiście są takie ważne? 
RYSZARD KAPUŚCIŃSKI:  Niewątpliwie tak. z kilku względów. Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. Ale jeśli chodzi o samą Afrykę, jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny. Okres zimnej wojny na tym kontynencie przebiegał bardzo dramatycznie. w okresie dekolonizacji, walki o niepodległość, nie znając dobrze Afryki, zakładano, że procesy tam zachodzące mogą stać się zalążkiem wielkiego konfliktu między mocarstwami, że może wybuchnąć tam trzecia wojna światowa. kiedy w 1960 roku po raz pierwszy jechałem do Konga (dziś Zairu), w ówczesnej prasie światowej pisano o wielkim  niebezpieczeństwie, jakie może wiązać się z konfliktem w tym państwie. Panowała nerwowa atmosfera, do akcji włączyła się Organizacja Narodów Zjednoczonych. Obawiano się najgorszego. Afryka kojarzyła się z czymś niebezpiecznym i niepewnym. W sumie spowodowało to, że w ten wiszący w powietrzu konflikt włączyły się Stany Zjednoczone i Związek Radziecki, a nawet Chiny. 
I właśnie na tej fali niepokoju wyrósł Mobutu. Był on nikomu nie znanym sierżantem armii kolonialnej. Kiedy Patrice Lumumba (pierwszy premier) ogłosił niepodległość Konga i wystąpił z bardzo radykalnymi hasłami, kiedy dał się poznać jako człowiek bardzo zapalczywy, ambitny, który mówi, że pójdzie dalej - a na dodatek w Kongu pojawia się wielu Rosjan - Amerykanie zaczynają szukać swego człowieka. Mają powody. Nie wiedzą, jak dalej potoczą się losy Konga, państwa doskonale położonego strategicznie, dysponującego wieloma bogactwami naturalnymi, trzeciego pod względem obszaru kraju Afryki. Zachód boi się zdecydowanego na wszystko Lumumby. Politycy zachodni szukają kogoś, na kim można by się oprzeć. Jednym z liderów wojska jest Joseph Mobutu. Człowiek, który z sierżanta awansował na generała. W armii kongijskiej nie było oficerów, wcześniej stanowiska te obsadzali Belgowie, ale oni po ogłoszeniu niepodległości opuścili ten kraj. W 1965 roku w wyniku zamachu stanu Mobutu przejmuje władzę w państwie i formalnie do dziś jest dyktatorem. Zachód zachowuje się wobec Afryki dwuznacznie. Z jednej strony chce mieć kontrolę nad tym, co się dzieje na tym kontynencie, z drugiej nie ma żadnej koncepcji, co robić z Afryką. 
Proces zmian zaczął się wraz z końcem zimnej wojny, wraz z wycofaniem się z Afryki Rosjan, wraz ze zniknięciem z tego kontynentu wszystkich podziałów wynikłych z rywalizacji mocarstw. Zaczęły się pozytywne procesy, zaczęto odchodzić od jednopartyjnych systemów, wprowadzono nowe konstytucje, bardziej demokratyczne, rządy stały się otwarte na zmiany. Poza tym w Afryce doszła do władzy zupełnie nowa generacja polityków. Ludzie związani z okresem zimnej wojny ustępują pola młodszym, kształconym na uniwersytetach afrykańskich, rozumiejących lepiej swoje afrykańskie korzenie. W tej chwili poza Mobutu nie ma właściwie polityka u władzy z tamtej epoki. To tylko kwestia czasu. Wydarzenia w Zairze to przykład zjawiska, jakie obserwujemy w świecie, kryzysu państwa narodowego. W wielu państwach świata można dziś dostrzec, że tradycyjna koncepcja państwa centralnie rządzonego przechodzi bardzo silny kryzys. Ze szczególnym nasileniem ten kryzys przebiega jednak w Afryce, gdzie państwo zawsze było słabe, bo nie miało tradycji, bo trwało niespełna 30 - 40 lat. Od dawna także i ten kryzys trawił Zair. Państwo to istniało sztucznie, bez komunikacji, bez łączności. Na tym wielkim obszarze w rzeczywistości istniały struktury federalne, oparte albo na silnej grupie etnicznej, albo terytorium.</body>
      <spans>
        <span start="127" end="197">Czy wydarzenia rozgrywające się w Zairze rzeczywiście są takie ważne? </span>
        <span start="281" end="322">
RYSZARD KAPUŚCIŃSKI:  Niewątpliwie tak. </span>
        <span start="347" end="585">z kilku względów. Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. Ale jeśli chodzi o samą Afrykę, jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny. Okres zimnej wojny na tym kontynencie przebiegał bardzo dramatycznie. </span>
        <span start="646" end="867">w okresie dekolonizacji, walki o niepodległość, nie znając dobrze Afryki, zakładano, że procesy tam zachodzące mogą stać się zalążkiem wielkiego konfliktu między mocarstwami, że może wybuchnąć tam trzecia wojna światowa. </span>
        <span start="880" end="1361">kiedy w 1960 roku po raz pierwszy jechałem do Konga (dziś Zairu), w ówczesnej prasie światowej pisano o wielkim  niebezpieczeństwie, jakie może wiązać się z konfliktem w tym państwie. Panowała nerwowa atmosfera, do akcji włączyła się Organizacja Narodów Zjednoczonych. Obawiano się najgorszego. Afryka kojarzyła się z czymś niebezpiecznym i niepewnym. W sumie spowodowało to, że w ten wiszący w powietrzu konflikt włączyły się Stany Zjednoczone i Związek Radziecki, a nawet Chiny. </span>
        <span start="1362" end="1417">
I właśnie na tej fali niepokoju wyrósł Mobutu. Był on </span>
        <span start="1427" end="1445">nikomu nie znanym </span>
        <span start="1472" end="1500">sierżantem armii kolonialnej</span>
        <span start="1544" end="2148">. Kiedy Patrice Lumumba (pierwszy premier) ogłosił niepodległość Konga i wystąpił z bardzo radykalnymi hasłami, kiedy dał się poznać jako człowiek bardzo zapalczywy, ambitny, który mówi, że pójdzie dalej - a na dodatek w Kongu pojawia się wielu Rosjan - Amerykanie zaczynają szukać swego człowieka. Mają powody. Nie wiedzą, jak dalej potoczą się losy Konga, państwa doskonale położonego strategicznie, dysponującego wieloma bogactwami naturalnymi, trzeciego pod względem obszaru kraju Afryki. Zachód boi się zdecydowanego na wszystko Lumumby. Politycy zachodni szukają kogoś, na kim można by się oprzeć. </span>
        <span start="2300" end="2354">Jednym z liderów wojska jest Joseph Mobutu. Człowiek, </span>
        <span start="2371" end="2551">który z sierżanta awansował na generała. W armii kongijskiej nie było oficerów, wcześniej stanowiska te obsadzali Belgowie, ale oni po ogłoszeniu niepodległości opuścili ten kraj. </span>
        <span start="2640" end="2780">W 1965 roku w wyniku zamachu stanu Mobutu przejmuje władzę w państwie i formalnie do dziś jest dyktatorem. Zachód zachowuje się wobec Afryki</span>
        <span start="2793" end="2939"> dwuznacznie. Z jednej strony chce mieć kontrolę nad tym, co się dzieje na tym kontynencie, z drugiej nie ma żadnej koncepcji, co robić z Afryką. </span>
        <span start="3458" end="3880">
Proces zmian zaczął się wraz z końcem zimnej wojny, wraz z wycofaniem się z Afryki Rosjan, wraz ze zniknięciem z tego kontynentu wszystkich podziałów wynikłych z rywalizacji mocarstw. Zaczęły się pozytywne procesy, zaczęto odchodzić od jednopartyjnych systemów, wprowadzono nowe konstytucje, bardziej demokratyczne, rządy stały się otwarte na zmiany. Poza tym w Afryce doszła do władzy zupełnie nowa generacja polityków. </span>
        <span start="3921" end="4075">Ludzie związani z okresem zimnej wojny ustępują pola młodszym, kształconym na uniwersytetach afrykańskich, rozumiejących lepiej swoje afrykańskie korzenie</span>
        <span start="4190" end="4268">. W tej chwili poza Mobutu nie ma właściwie polityka u władzy z tamtej epoki. </span>
        <span start="4516" end="4563">To tylko kwestia czasu. Wydarzenia w Zairze to </span>
        <span start="4634" end="4643">przykład </span>
        <span start="4650" end="4689">zjawiska, jakie obserwujemy w świecie, </span>
        <span start="4709" end="4869">kryzysu państwa narodowego. W wielu państwach świata można dziś dostrzec, że tradycyjna koncepcja państwa centralnie rządzonego przechodzi bardzo silny kryzys. </span>
        <span start="5011" end="5164">Ze szczególnym nasileniem ten kryzys przebiega jednak w Afryce, gdzie państwo zawsze było słabe, bo nie miało tradycji, bo trwało niespełna 30 - 40 lat. </span>
        <span start="5319" end="5550">Od dawna także i ten kryzys trawił Zair. Państwo to istniało sztucznie, bez komunikacji, bez łączności. Na tym wielkim obszarze w rzeczywistości istniały struktury federalne, oparte albo na silnej grupie etnicznej, albo terytorium.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Czy wydarzenia rozgrywające się w Zairze rzeczywiście są takie ważne? 
RYSZARD KAPUŚCIŃSKI:  Niewątpliwie tak. Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. Ale jeśli chodzi o samą Afrykę, jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny. w okresie dekolonizacji, walki o niepodległość, nie znając dobrze Afryki, zakładano, że procesy tam zachodzące mogą stać się zalążkiem wielkiego konfliktu między mocarstwami, że może wybuchnąć tam trzecia wojna światowa. właśnie na tej fali niepokoju wyrósł Mobutu. W 1965 roku w wyniku zamachu stanu Mobutu przejmuje władzę w państwie i formalnie do dziś jest dyktatorem. Wydarzenia w Zairze to przykład kryzysu państwa narodowego. tradycyjna koncepcja państwa centralnie rządzonego przechodzi bardzo silny kryzys. Ze szczególnym nasileniem ten kryzys przebiega w Afryce, gdzie państwo zawsze było słabe, bo nie miało tradycji.</body>
      <spans>
        <span start="127" end="197">Czy wydarzenia rozgrywające się w Zairze rzeczywiście są takie ważne? </span>
        <span start="281" end="322">
RYSZARD KAPUŚCIŃSKI:  Niewątpliwie tak. </span>
        <span start="365" end="515">Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. Ale jeśli chodzi o samą Afrykę, jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny. </span>
        <span start="646" end="867">w okresie dekolonizacji, walki o niepodległość, nie znając dobrze Afryki, zakładano, że procesy tam zachodzące mogą stać się zalążkiem wielkiego konfliktu między mocarstwami, że może wybuchnąć tam trzecia wojna światowa. </span>
        <span start="1365" end="1410">właśnie na tej fali niepokoju wyrósł Mobutu. </span>
        <span start="2640" end="2747">W 1965 roku w wyniku zamachu stanu Mobutu przejmuje władzę w państwie i formalnie do dziś jest dyktatorem. </span>
        <span start="4540" end="4563">Wydarzenia w Zairze to </span>
        <span start="4634" end="4643">przykład </span>
        <span start="4709" end="4737">kryzysu państwa narodowego. </span>
        <span start="4786" end="4869">tradycyjna koncepcja państwa centralnie rządzonego przechodzi bardzo silny kryzys. </span>
        <span start="5011" end="5058">Ze szczególnym nasileniem ten kryzys przebiega </span>
        <span start="5065" end="5129">w Afryce, gdzie państwo zawsze było słabe, bo nie miało tradycji</span>
        <span start="5162" end="5163">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. Ale jeśli chodzi o samą Afrykę, jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny. w 1960 pisano o wielkim  niebezpieczeństwie, jakie może wiązać się z konfliktem w tym państwie. do akcji włączyła się Organizacja Narodów Zjednoczonych. na tej fali niepokoju wyrósł Mobutu. Mobutu nadal jest u władzy...To tylko kwestia czasu. Wydarzenia w Zairze to nie tylko wyznaczenie pewnej cezury czasowej to przykład kryzysu państwa narodowego. Trzecim powodem, dla którego to, co dzieje się dziś w Zairze, jest ważne, to przejaw konfrontacji między światem anglojęzycznym i frankojęzycznym. To jest stara rywalizacja. Tym razem jest to konfrontacja na linii Paryż - Waszyngton.

Amerykanie wchodzą dziś do Afryki. Robią to na kilku szczeblach. Politycznie odpowiada za to Departament Stanu, ale bardzo aktywne są tzw. organizacje pozarządowe. Do tego dochodzi zainteresowanie ekonomiczne. jest pewna szansa udzielenie wsparcia finansowego, którego Afryka potrzebuje. Jedynymi instytucjami, które mogą te oczekiwania zaspokoić, są Bank Światowy i Międzynarodowy Fundusz Walutowy, obie kontrolowane przez kapitał amerykański. USA i Zair mają taki sam interes: doprowadzanie do stabilizacji kontynentu, usunięcie pozostałości zimnej wojny. 

Niewątpliwie b. państwa kolonialne mają wewnętrzne problemy i nie angażują się Afryce. Wielkim przegranym, moim zdaniem, jest Francja, która próbowała budować mit francusko-parysko-afrykański; wiele złego zrobiła polityka b. prezydenta Mitterranda. Francja popierała najgorsze dyktatury. 

Wracając do generalnej tendencji, afrykańscy politycy, młoda generacja rozumieją, że minął czas starych kolonialnych powiązań. Swoje miejsce w Afryce dostrzegły Stany i ich polityka została zaakceptowana przez afrykańskie elity. Nastąpiła zatem zbieżność interesów. W Afryce wydarzenia w Zairze oznaczają rozstanie się z starym modelem.</body>
      <spans>
        <span start="365" end="515">Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. Ale jeśli chodzi o samą Afrykę, jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny. </span>
        <span start="886" end="893">w 1960 </span>
        <span start="975" end="1064">pisano o wielkim  niebezpieczeństwie, jakie może wiązać się z konfliktem w tym państwie. </span>
        <span start="1092" end="1149">do akcji włączyła się Organizacja Narodów Zjednoczonych. </span>
        <span start="1373" end="1410">na tej fali niepokoju wyrósł Mobutu. </span>
        <span start="4478" end="4484">Mobutu</span>
        <span start="4485" end="4486"> </span>
        <span start="4492" end="4514">nadal jest u władzy...</span>
        <span start="4516" end="4608">To tylko kwestia czasu. Wydarzenia w Zairze to nie tylko wyznaczenie pewnej cezury czasowej </span>
        <span start="4631" end="4643">to przykład </span>
        <span start="4709" end="4737">kryzysu państwa narodowego. </span>
        <span start="5716" end="5814">Trzecim powodem, dla którego to, co dzieje się dziś w Zairze, jest ważne, to przejaw konfrontacji </span>
        <span start="5864" end="5940">między światem anglojęzycznym i frankojęzycznym. To jest stara rywalizacja. </span>
        <span start="6777" end="6836">Tym razem jest to konfrontacja na linii Paryż - Waszyngton.</span>
        <span start="7786" end="7788">

</span>
        <span start="7906" end="7916">Amerykanie</span>
        <span start="7962" end="8114"> wchodzą dziś do Afryki. Robią to na kilku szczeblach. Politycznie odpowiada za to Departament Stanu, ale bardzo aktywne są tzw. organizacje pozarządowe</span>
        <span start="8145" end="8147">. </span>
        <span start="8364" end="8381">Do tego dochodzi </span>
        <span start="8389" end="8418">zainteresowanie ekonomiczne. </span>
        <span start="9196" end="9272">jest pewna szansa udzielenie wsparcia finansowego, którego Afryka potrzebuje</span>
        <span start="9322" end="9353">. Jedynymi instytucjami, które </span>
        <span start="9369" end="9497">mogą te oczekiwania zaspokoić, są Bank Światowy i Międzynarodowy Fundusz Walutowy, obie kontrolowane przez kapitał amerykański. </span>
        <span start="11584" end="11590">USA i </span>
        <span start="11654" end="11658">Zair</span>
        <span start="11671" end="11759"> mają taki sam interes: doprowadzanie do stabilizacji kontynentu, usunięcie pozostałości</span>
        <span start="11781" end="11796"> zimnej wojny. </span>
        <span start="14852" end="14867">

Niewątpliwie </span>
        <span start="14887" end="14908">b. państwa kolonialne</span>
        <span start="14941" end="14985"> mają wewnętrzne problemy i nie angażują się</span>
        <span start="15005" end="15163"> Afryce. Wielkim przegranym, moim zdaniem, jest Francja, która próbowała budować mit francusko-parysko-afrykański; wiele złego zrobiła polityka b. prezydenta </span>
        <span start="15173" end="15185">Mitterranda.</span>
        <span start="15315" end="15353"> Francja popierała najgorsze dyktatury</span>
        <span start="15393" end="15395">. </span>
        <span start="16124" end="16196">

Wracając do generalnej tendencji, afrykańscy politycy, młoda generacja</span>
        <span start="16222" end="16277"> rozumieją, że minął czas starych kolonialnych powiązań</span>
        <span start="16460" end="16502">. Swoje miejsce w Afryce dostrzegły Stany </span>
        <span start="16514" end="16613">i ich polityka została zaakceptowana przez afrykańskie elity. Nastąpiła zatem zbieżność interesów. </span>
        <span start="16882" end="16952">W Afryce wydarzenia w Zairze oznaczają rozstanie się z starym modelem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. Ale jeśli chodzi o samą Afrykę, jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny. kiedy w 1960 roku jechałem do Konga, w ówczesnej prasie światowej pisano o wielkim  niebezpieczeństwie, jakie może wiązać się z konfliktem w tym państwie. do akcji włączyła się Organizacja Narodów Zjednoczonych. na tej fali niepokoju wyrósł Mobutu. W 1965 roku w wyniku zamachu stanu Mobutu przejmuje władzę. Zachód zachowuje się wobec Zairu dwuznacznie. Z jednej strony chce mieć kontrolę nad tym, co się dzieje na tym kontynencie, z drugiej nie ma żadnej koncepcji, co robić z Afryką. 

Proces zmian zaczął się wraz z końcem zimnej wojny, wraz ze zniknięciem z tego kontynentu podziałów wynikłych z rywalizacji mocarstw. Zaczęły się pozytywne procesy, zaczęto odchodzić od jednopartyjnych systemów. doszła do władzy nowa generacja polityków. dziwolągiem nie z tej epoki jest Mobutu. nadal jest u władzy...To tylko kwestia czasu. Wydarzenia w Zairze to nie tylko wyznaczenie pewnej cezury czasowej to przykład kryzysu państwa narodowego. 

Trzecim powodem, dla którego to, co dzieje się dziś w Zairze, jest ważne, to przejaw konfrontacji między światem anglojęzycznym i frankojęzycznym. To jest stara rywalizacja. Ponad sto lat temu doszło do zbrojnego starcia francusko-angielskiego w Faszodzie. Francja musiała wtedy ustąpić. Do ponownego starcia doszło w Zairze. Tym razem jest to konfrontacja na linii Paryż - Waszyngton.

Po wycofaniu się Rosjan, braku zainteresowania ze strony Wielkiej Brytanii w Afryce wytworzyła się pustka. Amerykanie wchodzą dziś do Afryki. Robią to na kilku szczeblach. Politycznie odpowiada za to Departament Stanu, ale bardzo aktywne są tzw. organizacje pozarządowe. Do tego dochodzi zainteresowanie ekonomiczne. 

pozytywne jest to, że nie ma już zimnej wojny. jest pewna szansa udzielenie wsparcia finansowego, którego Afryka potrzebuje. Jedynymi instytucjami, które mogą te oczekiwania zaspokoić, są Bank Światowy i Międzynarodowy Fundusz Walutowy, obie kontrolowane przez kapitał amerykański. Dwadzieścia lat temu każdy urzędnik, student mówił po francusku. Teraz równie biegle mówią po angielsku. dwadzieścia lat temu panami byli Francuzi, dziś panem jest Bank Światowy. To jest przykład wielkiej zmiany, jaka dokonuje się wśród średniej klasy afrykańskiej. 

USA i Zair mają taki sam interes: doprowadzanie do stabilizacji kontynentu, usunięcie pozostałości zimnej wojny. W tej grze bierze udział wielu aktorów, są i będą konflikty. Jednak, co istotne, to fakt, że wielkie koncerny są zgodne, że Afrykę należy zagospodarować. Włączyć ją do organizmu światowej ekonomii. 

Jaka jest przyszłość tego kontynentu?Trudno odpowiedzieć. Jest to kontynent zróżnicowany. Na pewno nie będzie też jednej formuły rozwiązań. Afryka stanie na nogi, kiedy dostanie pieniądze z zewnątrz. 

Niewątpliwie b. państwa kolonialne mają wewnętrzne problemy i nie angażują się Afryce. Wielkim przegranym, moim zdaniem, jest Francja, która próbowała budować mit francusko-parysko-afrykański; wiele złego zrobiła polityka b. prezydenta Mitterranda.Był to człowiek, który za wszelką cenę chciał stworzyć idylliczny obraz współpracy Paryża z b. koloniami francuskimi. Francja popierała najgorsze dyktatury. A jedyną polityką było wysłanie spadochroniarzy w celu ratowania zagrożonego dyktatora. Taka polityka musiała się skończyć tak, jak się kończy dziś w Zairze. Francja zaczęła tracić wpływy w regionie Wielkich Jezior. 

Wracając do generalnej tendencji, afrykańscy politycy, młoda generacja rozumieją, że minął czas starych kolonialnych powiązań. Swoje miejsce w Afryce dostrzegły Stany i ich polityka została zaakceptowana przez afrykańskie elity. Nastąpiła zatem zbieżność interesów. Jest to pozytywne zjawisko. Amerykanie proponują bowiem demokratyczne rozwiązania, wolny rynek, swobodny przepływ kapitału. W Afryce wydarzenia w Zairze oznaczają rozstanie się z starym modelem.</body>
      <spans>
        <span start="365" end="515">Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. Ale jeśli chodzi o samą Afrykę, jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny. </span>
        <span start="880" end="898">kiedy w 1960 roku </span>
        <span start="914" end="931">jechałem do Konga</span>
        <span start="944" end="1064">, w ówczesnej prasie światowej pisano o wielkim  niebezpieczeństwie, jakie może wiązać się z konfliktem w tym państwie. </span>
        <span start="1092" end="1149">do akcji włączyła się Organizacja Narodów Zjednoczonych. </span>
        <span start="1373" end="1410">na tej fali niepokoju wyrósł Mobutu. </span>
        <span start="2640" end="2698">W 1965 roku w wyniku zamachu stanu Mobutu przejmuje władzę</span>
        <span start="2745" end="2774">. Zachód zachowuje się wobec </span>
        <span start="2788" end="2939">Zairu dwuznacznie. Z jednej strony chce mieć kontrolę nad tym, co się dzieje na tym kontynencie, z drugiej nie ma żadnej koncepcji, co robić z Afryką. </span>
        <span start="3457" end="3511">

Proces zmian zaczął się wraz z końcem zimnej wojny, </span>
        <span start="3550" end="3588">wraz ze zniknięciem z tego kontynentu </span>
        <span start="3599" end="3719">podziałów wynikłych z rywalizacji mocarstw. Zaczęły się pozytywne procesy, zaczęto odchodzić od jednopartyjnych systemów</span>
        <span start="3808" end="3810">. </span>
        <span start="3828" end="3845">doszła do władzy </span>
        <span start="3854" end="3880">nowa generacja polityków. </span>
        <span start="4445" end="4486">dziwolągiem nie z tej epoki jest Mobutu. </span>
        <span start="4492" end="4514">nadal jest u władzy...</span>
        <span start="4516" end="4608">To tylko kwestia czasu. Wydarzenia w Zairze to nie tylko wyznaczenie pewnej cezury czasowej </span>
        <span start="4631" end="4643">to przykład </span>
        <span start="4709" end="4737">kryzysu państwa narodowego. </span>
        <span start="5689" end="5691">

</span>
        <span start="5716" end="5814">Trzecim powodem, dla którego to, co dzieje się dziś w Zairze, jest ważne, to przejaw konfrontacji </span>
        <span start="5864" end="5987">między światem anglojęzycznym i frankojęzycznym. To jest stara rywalizacja. Ponad sto lat temu doszło do zbrojnego starcia </span>
        <span start="5989" end="6056">francusko-angielskiego w Faszodzie. Francja musiała wtedy ustąpić. </span>
        <span start="6739" end="6836">Do ponownego starcia doszło w Zairze. Tym razem jest to konfrontacja na linii Paryż - Waszyngton.</span>
        <span start="7786" end="7813">

Po wycofaniu się Rosjan, </span>
        <span start="7824" end="7916">braku zainteresowania ze strony Wielkiej Brytanii w Afryce wytworzyła się pustka. Amerykanie</span>
        <span start="7962" end="8114"> wchodzą dziś do Afryki. Robią to na kilku szczeblach. Politycznie odpowiada za to Departament Stanu, ale bardzo aktywne są tzw. organizacje pozarządowe</span>
        <span start="8145" end="8147">. </span>
        <span start="8364" end="8381">Do tego dochodzi </span>
        <span start="8389" end="8418">zainteresowanie ekonomiczne. </span>
        <span start="9125" end="9127">

</span>
        <span start="9139" end="9186">pozytywne jest to, że nie ma już zimnej wojny. </span>
        <span start="9196" end="9272">jest pewna szansa udzielenie wsparcia finansowego, którego Afryka potrzebuje</span>
        <span start="9322" end="9353">. Jedynymi instytucjami, które </span>
        <span start="9369" end="9497">mogą te oczekiwania zaspokoić, są Bank Światowy i Międzynarodowy Fundusz Walutowy, obie kontrolowane przez kapitał amerykański. </span>
        <span start="10122" end="10166">Dwadzieścia lat temu każdy urzędnik, student</span>
        <span start="10173" end="10192"> mówił po francusku</span>
        <span start="10211" end="10253">. Teraz równie biegle mówią po angielsku. </span>
        <span start="10327" end="10399">dwadzieścia lat temu panami byli Francuzi, dziś panem jest Bank Światowy</span>
        <span start="10428" end="10517">. To jest przykład wielkiej zmiany, jaka dokonuje się wśród średniej klasy afrykańskiej. </span>
        <span start="11575" end="11577">

</span>
        <span start="11584" end="11590">USA i </span>
        <span start="11654" end="11658">Zair</span>
        <span start="11671" end="11759"> mają taki sam interes: doprowadzanie do stabilizacji kontynentu, usunięcie pozostałości</span>
        <span start="11781" end="11796"> zimnej wojny. </span>
        <span start="12071" end="12223">W tej grze bierze udział wielu aktorów, są i będą konflikty. Jednak, co istotne, to fakt, że wielkie koncerny są zgodne, że Afrykę należy zagospodarować</span>
        <span start="12271" end="12317">. Włączyć ją do organizmu światowej ekonomii. </span>
        <span start="12974" end="13012">

Jaka jest przyszłość tego kontynentu</span>
        <span start="13054" end="13055">?</span>
        <span start="13057" end="13078">Trudno odpowiedzieć. </span>
        <span start="13227" end="13245">Jest to kontynent </span>
        <span start="13252" end="13316">zróżnicowany. Na pewno nie będzie też jednej formuły rozwiązań. </span>
        <span start="13644" end="13704">Afryka stanie na nogi, kiedy dostanie pieniądze z zewnątrz. </span>
        <span start="14852" end="14867">

Niewątpliwie </span>
        <span start="14887" end="14908">b. państwa kolonialne</span>
        <span start="14941" end="14985"> mają wewnętrzne problemy i nie angażują się</span>
        <span start="15005" end="15163"> Afryce. Wielkim przegranym, moim zdaniem, jest Francja, która próbowała budować mit francusko-parysko-afrykański; wiele złego zrobiła polityka b. prezydenta </span>
        <span start="15173" end="15185">Mitterranda.</span>
        <span start="15198" end="15353">Był to człowiek, który za wszelką cenę chciał stworzyć idylliczny obraz współpracy Paryża z b. koloniami francuskimi. Francja popierała najgorsze dyktatury</span>
        <span start="15393" end="15553">. A jedyną polityką było wysłanie spadochroniarzy w celu ratowania zagrożonego dyktatora. Taka polityka musiała się skończyć tak, jak się kończy dziś w Zairze. </span>
        <span start="15577" end="15585">Francja </span>
        <span start="15627" end="15651">zaczęła tracić wpływy w </span>
        <span start="15658" end="15684">regionie Wielkich Jezior. </span>
        <span start="16124" end="16196">

Wracając do generalnej tendencji, afrykańscy politycy, młoda generacja</span>
        <span start="16222" end="16277"> rozumieją, że minął czas starych kolonialnych powiązań</span>
        <span start="16460" end="16502">. Swoje miejsce w Afryce dostrzegły Stany </span>
        <span start="16514" end="16613">i ich polityka została zaakceptowana przez afrykańskie elity. Nastąpiła zatem zbieżność interesów. </span>
        <span start="16652" end="16776">Jest to pozytywne zjawisko. Amerykanie proponują bowiem demokratyczne rozwiązania, wolny rynek, swobodny przepływ kapitału. </span>
        <span start="16882" end="16952">W Afryce wydarzenia w Zairze oznaczają rozstanie się z starym modelem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. Ale jeśli chodzi o samą Afrykę, jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny. Wydarzenia to przykład kryzysu państwa narodowego. Trzecim powodem, dla którego to, co dzieje się dziś w Zairze, jest ważne, to przejaw konfrontacji między światem anglojęzycznym i frankojęzycznym. Amerykanie wchodzą dziś do Afryki. jest szansa udzielenie wsparcia finansowego, którego Afryka potrzebuje. Jedynymi instytucjami, które mogą te oczekiwania zaspokoić, są Bank Światowy i Międzynarodowy Fundusz Walutowy, obie kontrolowane przez kapitał amerykański. Niewątpliwie b. państwa kolonialne mają wewnętrzne problemy i nie angażują się Afryce. Wielkim przegranym, moim zdaniem, jest Francja, która próbowała budować mit francusko-parysko-afrykański. Swoje miejsce w Afryce dostrzegły Stany i ich polityka została zaakceptowana przez afrykańskie elity. W Afryce wydarzenia w Zairze oznaczają rozstanie się z starym modelem.</body>
      <spans>
        <span start="365" end="515">Konflikt w Zairze jest dziś jednym z największych na naszej planecie. Ale jeśli chodzi o samą Afrykę, jest to wyraźne zakończenie epoki zimnej wojny. </span>
        <span start="4540" end="4551">Wydarzenia </span>
        <span start="4631" end="4643">to przykład </span>
        <span start="4709" end="4737">kryzysu państwa narodowego. </span>
        <span start="5716" end="5814">Trzecim powodem, dla którego to, co dzieje się dziś w Zairze, jest ważne, to przejaw konfrontacji </span>
        <span start="5864" end="5913">między światem anglojęzycznym i frankojęzycznym. </span>
        <span start="7906" end="7916">Amerykanie</span>
        <span start="7962" end="7987"> wchodzą dziś do Afryki. </span>
        <span start="9196" end="9201">jest </span>
        <span start="9207" end="9272">szansa udzielenie wsparcia finansowego, którego Afryka potrzebuje</span>
        <span start="9322" end="9353">. Jedynymi instytucjami, które </span>
        <span start="9369" end="9497">mogą te oczekiwania zaspokoić, są Bank Światowy i Międzynarodowy Fundusz Walutowy, obie kontrolowane przez kapitał amerykański. </span>
        <span start="14854" end="14867">Niewątpliwie </span>
        <span start="14887" end="14908">b. państwa kolonialne</span>
        <span start="14941" end="14985"> mają wewnętrzne problemy i nie angażują się</span>
        <span start="15005" end="15118"> Afryce. Wielkim przegranym, moim zdaniem, jest Francja, która próbowała budować mit francusko-parysko-afrykański</span>
        <span start="15393" end="15395">. </span>
        <span start="16462" end="16502">Swoje miejsce w Afryce dostrzegły Stany </span>
        <span start="16514" end="16576">i ich polityka została zaakceptowana przez afrykańskie elity. </span>
        <span start="16882" end="16952">W Afryce wydarzenia w Zairze oznaczają rozstanie się z starym modelem.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
