<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704230043">
  <date>1997-04-23</date>
  <title>Stary patron nowej Europy</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Ewa K.Czaczkowska</authors>
  <body>ŚWIĘTY WOJCIECH

Pod koniec życia został misjonarzem, ale nikogo nie nawrócił. Jego misja w Prusach trwała tydzień. Zginął 23 kwietnia 997 roku. Ogłoszono go świętym. Po tysiącu lat kreowany jest na patrona jednoczącej się Europy.

Stary patron nowej Europy

Relikwiarz świętego Wojciecha w Gnieźnie  FOT. STANISŁAW CIOK

EWA K. CZACZKOWSKA

Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy. Niektórzy złośliwi są skłonni nawet powiedzieć, że jego życie było totalnym bankructwem - trafnie zauważył ksiądz Henryk Żochowski na spotkaniu Akcji Katolickiej. Miał być rycerzem, a został biskupem. Dwukrotnie opuszczał biskupstwo szukając azylu w Rzymie, lecz go stamtąd wyrywano pod groźbą ekskomuniki. Pod koniec życia został misjonarzem, ale nikogo nie nawrócił.

Ten z pozoru "bankrut" w półtora roku po śmierci został kanonizowany. W roku 1000 u jego grobu w Gnieźnie spotkali się wojciechowy przyjaciel - cesarz niemiecki Otton III, legat papieża Sylwestra II i książę Bolesław Chrobry, z którego dworu wyruszył nawracać pogan. To właśnie podówczas postanowiono utworzyć w Gnieźnie arcybiskupstwo, kładąc podwaliny pod samodzielną organizację kościelną w Polsce, cesarz zaś uznał suwerenność naszego kraju, dzięki czemu Polska mogła czuć się partnerem w europejskiej rodzinie krajów chrześcijańskich.

I oto niebawem, 3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha odbędzie się kolejny zjazd. Tym razem najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami kilku tzw. świętowojciechowych państw: Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski (z powodów zdrowotnych zabraknie prezydenta Czech) oraz z przedstawicielem prezydenta Rosji. Zjazd gnieźnieński w roku 1000 był jednym z elementów wcielania w życie ottonowskiej koncepcji cesarstwa opartego na federacji równouprawnionych ludów. Ten obecny - jak można przypuszczać - będzie głównie przypomnieniem wspólnych chrześcijańskich korzeni Europy Zachodniej i Wschodniej oraz postaci Wojciecha, który podróżując między jej częściami przenosił idee, przerzucał mosty.

Szukanie tamtych korzeni

Profesor Henryk Samsonowicz w wywiadzie dla "GW" powiedział, że przed tysiącem lat Wojciech nadawał się na świętego "jednoczącej się wówczas Europy" lepiej niż ktokolwiek inny. Czech z pochodzenia, wykształcony w Niemczech, był biskupem Pragi i mnichem benedyktyńskim, przyjacielem cesarza i znajomym papieża; przebywał w Italii, odwiedził Francję, Węgry, Polskę; zginął nawracając Prusów.

Ale okazuje się, że i teraz, w XX wieku, gdy Europa po rozpadzie dwóch wrogich obozów ponownie się jednoczy i szuka wspólnych korzeni, można sięgnąć do św. Wojciecha i kreować go na patrona wspólnej Europy. Z jednej strony wydawać się to może nadużyciem, naciąganiem historii do współczesnych potrzeb. Bo tamta, wojciechowa Europa była przecież inna: nie podzielona jeszcze wiarą (ale i nie we wszystkich jej zakątkach przyjęto już chrześcijaństwo), z elitą intelektualną tożsamą z elitą kościelną, w której duchowny, wszak wykształcony w łacinie, mógł poruszać się po niej bez przeszkód, będąc wszędzie jakby u siebie.

Ale z drugiej strony - jak słusznie zauważył Andrzej Drzycimski, prezes Fundacji św. Wojciecha, podczas inauguracji jej działalności - obie Europy: tamta, z końca X wieku i dzisiejsza, z końca XX wieku, szukające swego wyrazu, mają wiele wspólnego. Gdy X-wieczną Europę jednoczyła wspólna wiara, wchodząca dopiero do krajów Europy Środkowej i Wschodniej, tak współczesna Europa, szukając wspólnych korzeni, spoiwa łączącego jej skomplikowane dzieje, musi sięgnąć do chrześcijaństwa. I do św. Wojciecha, którego działanie - jak zauważył w "Słowie" bp Stanisław Gądecki, sekretarz Międzynarodowego Komitetu Organizacyjnego obchodów 1000. rocznicy śmierci św. Wojciecha - "wyraźnie związane było z przekraczaniem granic i z tworzeniem - wspólnie z ówczesnymi władcami - wizji jednej, zewangelizowanej Europy".

- Święty Wojciech żył w czasach przełomu, kiedy część Europy leżącej na Wschodzie chciała się włączyć do krajów cywilizacji chrześcijańskiej zachodniej. On nie działał na marginesie tych wydarzeń, ale w samym centrum; sugerował Ottonowi III jedność duchową i pokojową - mówi biskup Gądecki. - I z tego tytułu był pomostem między częścią środkowowschodnią a zachodnią. Dzisiaj, gdy po tysiącu lat wraca myśl jednoczenia się Europy w znaczeniu czysto politycznym, w takim samym stopniu konieczne jest jednoczenie się w znaczeniu czysto chrześcijańskim. Stąd istotą Kościoła jest wspomnieć człowieka wskazującego na wartości, które się ostały i stanowiły o zasadniczej sile Europy, która z chrześcijaństwa wyrastała i na nim się oparła. To rodzi pragnienie europejskiego patronatu Wojciecha, który mógłby stanąć obok św. Benedykta, świętych Cyryla i Metodego, jako człowiek, który łączy wiele narodów.

Ale aby św. Wojciech stał się oficjalnym patronem Europy musiałyby wystąpić o to ze specjalną petycją do Watykanu episkopaty tzw. świętowojciechowych państw (najbardziej zaangażowane są w to episkopaty Czech i Polski). Na razie, i to całkiem niedawno, na ich wniosek św. Wojciech został wpisany do kalendarza Kościoła powszechnego. Jeszcze bowiem niedawno był czczony tylko lokalnie w kościołach Słowiańszczyzny pod swojsko brzmiącym imieniem Wojciech, na Zachodzie jako Adalbert (to imię przyjął przy bierzmowaniu, którego udzielił mu arcybiskup magdeburski tym samym zwany imieniem).

Święty Wojciech od dawna czczony jest w Polsce, jako jej główny patron, w Czechach, na Węgrzech, w Słowacji, Niemczech, Dalmacji i Italii. Wojciech, kanonizowany jeszcze przed rozłamem w Kościele, jak się okazuje, może jednoczyć także na gruncie religijnym. Kościół prawosławny zastanawia się, czy nie przywrócić jego imienia, jako świętego sprzed rozłamu, do grona czczonych obecnie. Nie jest też wykluczone, że Kościoły protestanckie przywrócą św. Wojciecha do katalogu świętych sprzed reformacji, traktując go nie jako pośrednika między ludźmi a Bogiem, co jest sprzeczne z zasadami protestantyzmu, ale jako świadka wiary.

Biskup mnichem

Życie św. Wojciecha, niedługie, acz bogate w wydarzenia, opisane zostało w licznych żywotach, pasjach i legendach tworzonych przez wieki. Wartość historyczną mają jednak głównie dwa najstarsze żywoty spisane tuż po jego śmierci.

Wojciech urodził się około 956 roku w Libicach. Pochodził z książęcego rodu Sławnikowiców konkurującego z Przemyślidami. Wykształcenie, także w zakresie teologii i filozofii, zdobył w Magdeburgu. Po powrocie do Pragi był świadkiem jak tuż przed śmiercią biskup praski Dytmar rozpaczliwie kajał się za uleganie czczym zaszczytom i bogactwu, a przede wszystkim za duszpasterskie zaniedbania i brak efektów pracy wśród tylko pozornie nawróconego ludu, który "nic nie zna i nie czyni prócz tego, co palec szatana w sercach jego zapisał". To przeżycie, zdaniem historyków, spowodowało przełom w życiu Wojciecha. Zerwał on ze zbyt świeckim, jak na duchownego, stylem życia i przyjął - jak napisał ks. Kazimierz Śmigiel, w książce "Święty Wojciech Sławnikowic" - "ideał ascezy zakonnej jako model realizacji życia chrześcijańskiego". Wojciech, jako jedyny tak dobrze urodzony i wykształcony Czech, był oczywistym kandydatem na następcę Dytmara (Niemca z pochodzenia). Inwestyturę otrzymał w 983 roku w Weronie z rąk cesarza niemieckiego Ottona II, a konsekracji dokonał arcybiskup Moguncji Willigis.

Gdy jako nowo wyświęcony biskup przyjechał do Pragi - wszedł do miasta boso. To była zapowiedź realizacji jego duszpasterskiego programu. Biskup Wojciech - jak opisują autorzy żywotów - wiódł życie ascetyczne: umartwiał ciało, nie dojadał, nie dosypiał, spał na podłodze z kamieniem pod głową. Okazywał miłosierdzie ubogim i słabym, dawał jałmużnę, odwiedzał chorych i więźniów, ciążył mu na sercu handel niewolnikami. Długie godziny spędzał na modlitwie i kontemplacji. Walczył z łamaniem celibatu wśród kleru, próbował wcielić wśród ludu zasady życia chrześcijańskiego: występował przeciw wielożeństwu, cudzołóstwu, wymagał przestrzegania dni świątecznych i postów.

Ucieczki i powroty

Nie mogąc poradzić występkom wiernych, zaradzić złu, po sześciu latach wyjechał z Pragi szukając wsparcia najpierw u papieża. Na krótko zatrzymał się w opactwie Monte Cassino, a potem wstąpił do klasztoru św. Bonifacego i Aleksego na Awentynie, gdzie przyjął benedyktyński habit. Po trzech latach pobytu w Italii najpierw Czesi, a potem arcybiskup Moguncji zażądali powrotu Wojciecha. Papież Jan XV zgodził się pod jednym wszakże warunkiem: "jeśli będą mu posłuszni, niech go zatrzymają. Jeśli zaś nie zechcą zaniechać zwykłej swej nieprawości, niech ten nasz przyjaciel unika obcowania ze złymi". Okres posłuszeństwa biskupowi nie trwał długo. Po dwóch latach od powrotu doszło do incydentu, który - jak opisują żywoty - bezpośrednio zadecydował o powtórnym opuszczeniu Pragi. Otóż biskup udzielił w kościele schronienia żonie pewnego wielmoży, która popełniła cudzołóstwo. Gdy krewni zdradzonego męża zażądali wydania kobiety - odmówił. 

Niepomni na azyl kościelny, wywlekli ją ze świątyni i zamordowali. Wojciech, tym razem przez Węgry, ponownie udał się do klasztoru na Awentynie, którego został przeorem. W 996 roku na synodzie znów nakazano Wojciechowi, pod karą klątwy, wrócić do Pragi. Papież ulegając prośbie Wojciecha zgodził się jedynie, aby ewentualnie zamienił powrót na pracę misyjną wśród pogan. Ale Wojciecha do Pragi już ani nie wzywano, ani nie mógł tam powrócić po wymordowaniu przez Przemyślidów rodu Sławnikowiców. 

Raz jeszcze spotkał się z Ottonem III, którego program federacji Niemiec, Galii i Słowiańszczyzny, popierał. Zanim dotarł na dwór Bolesława Chrobrego, odwiedził jeszcze groby św. Benedykta i św. Dionizego we Francji.

Głowę wbito na pal

W Gnieźnie pojawił się na początku 997 roku i niemal zaraz wybrał się na misję do Prus. Wziął ze sobą tylko dwóch towarzyszy: brata Radzima -Gaudentego i prezbitera Benedykta-Bogusza. Pod ochroną 30 wojów przybyli najpierw Wisłą do Gdańska, gdzie Wojciech nauczał i udzielał chrztu. W połowie kwietnia po odprawieniu wojów, już tylko we trójkę, pokojowo ruszyli nawracać Prusów. 

Pierwsze spotkanie 17 kwietnia, zapowiadało nieszczęście: przyjęto ich wrogo, ktoś krzyczał, ktoś uderzył Wojciecha wiosłem. Podobnie było podczas drugiego tego dnia spotkania na placu targowym w jakiejś osadzie. Przez pięć dni misjonarze odpoczywali blisko miejsca pierwszego postoju.

"O świcie, w piątek 23 kwietnia, zawrócili od brzegu w głąb lądu. Śpiewając psalmy przeszli przez pasmo lasów i około południa wyszli na pola. Tam Gaudenty odprawił mszę. Wojciech przyjął Komunię św. Posilili się i znów ruszyli w drogę, ale wnet opanowało ich takie znużenie, że usiedli i nawet posnęli. Zerwał ich napad zbrojny, niewątpliwie specjalnie zorganizowany, gdyż był wśród napastników kapłan pogański. Związano wszystkich trzech, ale tylko ku Wojciechowi zwrócono ciosy. Osłabłego zawleczono na wzgórek. Kapłan uderzył pierwszy, potem jeszcze 6 włóczni utkwiło w ciele. Odciętą głowę wbito na żerdź, nad zwłokami postawiono straż" - tak prof. Jadwiga Karwasińska opierając się na najstarszych żywotach opisała śmierć Wojciecha. 

Miejsce męczeństwa nie jest dokładnie znane: najprawdopodobniej było to w Świętym Gaju w okolicach Pasłęka; inni wskazują na okolice dzisiejszego Kaliningradu. Bolesław Chrobry wykupił z rąk Prusów ciało Wojciecha, które złożono w w ołtarzu głównym katedry gnieźnieńskiej.

Siedemnaście legend,  wiele cudów

Męczeńska śmierć biskupa i fakt, że - jak pisze ks. Śmigiel - już za życia, w klasztorze, osiągnął wysoki stopień świętości, tak iż uważany był za symbol odnowy Kościoła w duchu kluniackim, sprawiły, że właściwie od razu, najpierw w gronie ludzi go znających, a potem coraz bardziej powszechnie uważany był za świętego. Proces kanonizacyjny, zainicjowany przez Ottona III, zakończył się w 999 roku. Kult św. Wojciecha od początku był bardzo żywy zarówno na Wschodzie, jak i na Zachodzie. Z czasem obok żywotów i pasji zaczęto spisywać legendy. Jak podaje ks. Śmigiel znanych jest 17 legend z XIV i XV wieku, które przedstawiają życie, zasługi, śmierć i cuda dokonane przez świętego Wojciecha (np. uleczenie chorej Rzymianki; strącona, a nie naruszona konwia z winem) oraz cuda, które dokonały się za jego pośrednictwem. Wiele legend miało wartość ahistoryczną (jak chociażby ta, która mówi, że Wojciech wstał z grobu w Prusach i z głową pod pachą przeszedł przez morze, dotarł do Gdańska i położył się w kaplicy na wzgórzu, albo o wdowim groszu, który miał przeważyć szalę złota przy wykupie zwłok Wojciecha).

Kult Wojciecha w Polsce właściwie od początku miał charakter religijno-państwowy. Bo w istocie za "cud" wojciechowy można uznać tak szybkie utworzenie w Polsce niezależnej metropolii kościelnej, przyspieszonej niewątpliwie przez śmierć i kanonizację Wojciecha, a która to metropolia w różnych okresach historii była elementem spajającym państwo polskie. Grób św. Wojciecha w Gnieźnie pełnił rolę integracyjną, stał się symbolem religijno-politycznym Polaków. Do niego pielgrzymowali kolejni władcy, tu do końca XIII wieku koronowano królów i książąt Polski. 

Do św. Wojciecha, zwanego przez Kadłubka "Najświętszym Patronem Polaków", odwoływano się w trudnych dla państwa i Kościoła chwilach. Jemu przypisywano autorstwo "Bogurodzicy", a Zygmunt Stary miał stwierdzić, że wobec zagrożenia kraju woli liczyć na orędownictwo Wojciecha niż na pomoc sąsiadów i szczęście wojenne.

Ale św. Wojciech położył także zasługi dla innych środkowoeuropejskich państw, gdzie jego kult ożywiał religijność. Przypisuje mu się pośredni wpływ na powstanie samodzielnych organizacji kościelnych w Czechach i na Węgrzech i uzyskanie przez te kraje autonomii.

 "Z punktu widzenia historycznego oddziaływanie św. Wojciecha niepomiernie przerosło jego współczesny wpływ, który wcale nie był skromny, zważywszy na obszar Europy zachodniej i środkowowschodniej. (...) Ukształtowany model osobowości św. Wojciecha był jego własnym dziełem, natomiast popularyzowanie wzięli w swoje ręce ludzie mu życzliwi, którzy się nim zafascynowali lub dopatrzyli się korzyści kościelnych lub politycznych" - napisał ks. Kazimierz Śmigiel.

Jest to kolejne potwierdzenie, że był to tylko pozorny "bankrut".</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Życie św. Wojciecha było niezwykle trudne. Urodził się w 956 roku na terenie obecnych Czech, kształcił się w Magdeburgu. Pragnął poświęcić się ascezie - życiu prawdziwie duchowemu. Pomagał potrzebującym, chorym i więźniom. Nawoływał do przestrzegania celibatu i zaniechania cudzołóstwa. Wyjechał z Czech, gdyż nie mógł zapobiec występkom wiernych. Po jakimś czasie znalazł się w Gdańsku, skąd wyruszył, by pokojowo nawracać Prusów. Został przez nich jednak napadnięty. Pogani ciało św. Wojciecha przeszyli włóczniami, a jego głowę wbili na pal. Bolesław Chrobry złożył jego ciało w katedrze gnieźnieńskiej. U jego grobu odbył się w 1000 roku zjazd gnieźnieński, w którym uczestniczyli Otton III i Bolesław Chrobry. Zdecydowano wtedy utworzyć w Gnieźnie arcybiskupstwo, a cesarz uznał suwerenność naszego kraju. Św. Wojciech zabiegał o jedność i wspólną wiarę w Europie, dlatego warto wspominać o nim także teraz, w XX wieku, gdy dwa wrogie obozy się rozpadły, a Europa potrzebuje jedności. Ostatnio św. Wojciech wpisany został do kalendarza Kościoła powszechnego. Św. Wojciech cieszy się niezwykłą czcią między innymi w Polsce, Czechach i na Węgrzech. Mimo tego, że życie św. Wojciecha należało do trudnych i że doświadczył wielu niepowodzeń, był on dla naszego kraju niezwykle ważną postacią.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy. W roku 1000 u jego grobu w Gnieźnie spotkali się cesarz niemiecki Otton III, legat papieża Sylwestra II i książę Bolesław Chrobry. niebawem u grobu św. Wojciecha najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski. Henryk Samsonowicz powiedział, że przed tysiącem lat Wojciech nadawał się na świętego jednoczącej się wówczas Europy. Ale okazuje się, że i teraz, gdy Europa ponownie się jednoczy i szuka wspólnych korzeni, można sięgnąć do św. Wojciecha i kreować go na patrona wspólnej Europy. Święty Wojciech od dawna czczony jest w Polsce, w Czechach, na Węgrzech, w Słowacji, Niemczech, Dalmacji i Italii. urodził się około 956 roku w Libicach. Pochodził z książęcego rodu Sławnikowiców. Wykształcenie w zakresie teologii i filozofii zdobył w Magdeburgu. Inwestyturę otrzymał w 983 roku w Weronie.Biskup Wojciech wiódł życie ascetyczne, próbował wcielić wśród ludu zasady życia chrześcijańskiego.Nie mogąc poradzić występkom wiernych, wyjechał z Pragi. Papież zgodził się, aby zamienił powrót na pracę misyjną wśród pogan. na początku 997 roku wybrał się na misję do Prus. Bolesław Chrobry wykupił z rąk Prusów ciało Wojciecha, które złożono w ołtarzu głównym katedry gnieźnieńskiej.Kult św. Wojciecha od początku był bardzo żywy na Wschodzie i na Zachodzie.</body>
      <spans>
        <span start="342" end="393">Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy. </span>
        <span start="833" end="882">W roku 1000 u jego grobu w Gnieźnie spotkali się </span>
        <span start="907" end="987">cesarz niemiecki Otton III, legat papieża Sylwestra II i książę Bolesław Chrobry</span>
        <span start="1028" end="1030">. </span>
        <span start="1310" end="1318">niebawem</span>
        <span start="1361" end="1384"> u grobu św. Wojciecha </span>
        <span start="1422" end="1489">najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami</span>
        <span start="1528" end="1570"> Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski</span>
        <span start="1662" end="1664">. </span>
        <span start="2082" end="2101">Henryk Samsonowicz </span>
        <span start="2122" end="2189">powiedział, że przed tysiącem lat Wojciech nadawał się na świętego </span>
        <span start="2190" end="2220">jednoczącej się wówczas Europy</span>
        <span start="2248" end="2250">. </span>
        <span start="2464" end="2491">Ale okazuje się, że i teraz</span>
        <span start="2503" end="2515">, gdy Europa</span>
        <span start="2549" end="2671"> ponownie się jednoczy i szuka wspólnych korzeni, można sięgnąć do św. Wojciecha i kreować go na patrona wspólnej Europy. </span>
        <span start="5380" end="5428">Święty Wojciech od dawna czczony jest w Polsce, </span>
        <span start="5452" end="5519">w Czechach, na Węgrzech, w Słowacji, Niemczech, Dalmacji i Italii. </span>
        <span start="6262" end="6342">urodził się około 956 roku w Libicach. Pochodził z książęcego rodu Sławnikowiców</span>
        <span start="6372" end="6387">. Wykształcenie</span>
        <span start="6394" end="6426"> w zakresie teologii i filozofii</span>
        <span start="6427" end="6449"> zdobył w Magdeburgu. </span>
        <span start="7214" end="7255">Inwestyturę otrzymał w 983 roku w Weronie</span>
        <span start="7344" end="7345">.</span>
        <span start="7485" end="7501">Biskup Wojciech </span>
        <span start="7533" end="7555">wiódł życie ascetyczne</span>
        <span start="7694" end="7696">, </span>
        <span start="7859" end="7917">próbował wcielić wśród ludu zasady życia chrześcijańskiego</span>
        <span start="8013" end="8014">.</span>
        <span start="8036" end="8075">Nie mogąc poradzić występkom wiernych, </span>
        <span start="8107" end="8123">wyjechał z Pragi</span>
        <span start="8160" end="8162">. </span>
        <span start="9231" end="9238">Papież </span>
        <span start="9265" end="9276">zgodził się</span>
        <span start="9284" end="9290">, aby </span>
        <span start="9302" end="9348">zamienił powrót na pracę misyjną wśród pogan. </span>
        <span start="9736" end="9757">na początku 997 roku </span>
        <span start="9772" end="9801">wybrał się na misję do Prus. </span>
        <span start="11282" end="11352">Bolesław Chrobry wykupił z rąk Prusów ciało Wojciecha, które złożono w</span>
        <span start="11354" end="11394"> ołtarzu głównym katedry gnieźnieńskiej.</span>
        <span start="11830" end="11876">Kult św. Wojciecha od początku był bardzo żywy</span>
        <span start="11884" end="11897"> na Wschodzie</span>
        <span start="11902" end="11918"> i na Zachodzie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Życie św. Wojciecha nie należało do najłatwiejszych. Pierwotnie miał być rycerzem, został jednak biskupem, a także misjonarzem. Urodził się w 956 roku na terenie dzisiejszych Czech, kształcił się w Magdeburgu. Przełomem w jego życiu był moment, gdy ujrzał kajającego się przed śmiercią za złe postępowanie biskupa praskiego. Wtedy to postanowił poświęcić się ascezie - życiu prawdziwie duchowemu. Wspomagał jałmużną potrzebujących, odwiedzał chorych i więźniów, poświęcał się modlitwie. Był wymagający - nawoływał do przestrzegania celibatu i był przeciwnikiem cudzołóstwa. Wyjechał z Czech, gdyż nie mógł zapobiec występkom wiernych. Przebywał w różnych miejscach w Europie. Na krótko wrócił do Czech, jednak po tym, jak nie zgodził się wydać kobiety, która dopuściła się cudzołóstwa, krewnym jej męża, został wydalony. Po jakimś czasie znalazł się w Gdańsku, skąd wraz z dwoma towarzyszami wyruszył, by pokojowo nawracać Prusów. Spotkał się jednak z wrogim traktowaniem, a w końcu został napadnięty. Pogani ciało św. Wojciecha przeszyli włóczniami, a jego głowę wbili na pal. Jego ciało wykupił Bolesław Chrobry, by później złożyć je w katedrze gnieźnieńskiej. To u jego grobu odbył się w 1000 roku zjazd gnieźnieński, w którym uczestniczyli Otton III i Bolesław Chrobry. Zdecydowano wtedy utworzyć w Gnieźnie arcybiskupstwo, które później nie raz stanowiło element spajający państwo,a cesarz uznał suwerenność naszego kraju. Św. Wojciech zabiegał o jedność i wspólną wiarę w Europie, sugerował Ottonowi III jedność duchową i pokój, dlatego warto wspominać o nim także teraz, w XX wieku, gdy dwa wrogie obozy się rozpadły, a Europa potrzebuje jedności. Oczywiście Europa św. Wojciecha była zupełnie inna od tej dzisiejszej. Wtedy wiara chrześcijańska wchodziła dopiero do Europy Środkowej i Wschodniej. Także dzisiaj niezwykle ważne jednak poszukiwanie wspólnych korzeni, które wiążą się przecież z Chrześcijaństwem. Kościół powinien więc wspominać człowieka, który przykładał ogromną wagę do wartości pokoju i jedności. Ostatnio św. Wojciech wpisany został do kalendarza Kościoła powszechnego. Aby stał się oficjalnym patronem Europy, episkopaty między innymi Polski i Czech musiałyby wystąpić z petycją do Watykanu. Św. Wojciech cieszy się niezwykłą czcią między innymi w Polsce. Jego kult ma charakter religijno-państwowy. Wielkie zasługi przypisuje się mu także w Czechach i na Węgrzech. Również Kościół prawosławny zastanawia się nad przywróceniem jego imienia do gronna obecnie czczonych, co świadczy o jednoczącej mocy świętego. Mimo tego, że życie św. Wojciecha należało do trudnych i że doświadczył wielu niepowodzeń, z historycznego punktu widzenia był on dla naszego kraju niezwykle ważną postacią.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy. Miał być rycerzem, a został biskupem. Dwukrotnie opuszczał biskupstwo szukając azylu w Rzymie. Pod koniec życia został misjonarzem, ale nikogo nie nawrócił. W roku 1000 u jego grobu w Gnieźnie spotkali się cesarz niemiecki Otton III, legat papieża Sylwestra II i książę Bolesław Chrobry. To podówczas postanowiono utworzyć w Gnieźnie arcybiskupstwo. niebawem u grobu św. Wojciecha odbędzie się kolejny zjazd. najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski. Henryk Samsonowicz powiedział, że przed tysiącem lat Wojciech nadawał się na świętego jednoczącej się wówczas Europy. Czech z pochodzenia, wykształcony w Niemczech, był biskupem Pragi i mnichem benedyktyńskim, przyjacielem cesarza i znajomym papieża; przebywał w Italii, odwiedził Francję, Węgry, Polskę; zginął nawracając Prusów.Ale okazuje się, że i teraz, gdy Europa ponownie się jednoczy i szuka wspólnych korzeni, można sięgnąć do św. Wojciecha i kreować go na patrona wspólnej Europy. współczesna Europa, szukając spoiwa łączącego jej skomplikowane dzieje, musi sięgnąć do chrześcijaństwa. aby św. Wojciech stał się oficjalnym patronem Europy musiałyby wystąpić o to z petycją do Watykanu episkopaty tzw. świętowojciechowych państw.Święty Wojciech od dawna czczony jest w Polsce, w Czechach, na Węgrzech, w Słowacji, Niemczech, Dalmacji i Italii. Wojciech może jednoczyć także na gruncie religijnym. Wojciech urodził się około 956 roku w Libicach. Pochodził z książęcego rodu Sławnikowiców. Wykształcenie w zakresie teologii i filozofii zdobył w Magdeburgu. jako jedyny tak dobrze urodzony i wykształcony Czech był oczywistym kandydatem na następcę Dytmara. Inwestyturę otrzymał w 983 roku w Weronie.Biskup Wojciech wiódł życie ascetyczne. Okazywał miłosierdzie ubogim i słabym, dawał jałmużnę, próbował wcielić wśród ludu zasady życia chrześcijańskiego: występował przeciw wielożeństwu, cudzołóstwu, wymagał przestrzegania dni świątecznych i postów.Nie mogąc poradzić występkom wiernych, wyjechał z Pragi. Papież zgodził się, aby zamienił powrót na pracę misyjną wśród pogan. na początku 997 roku wybrał się na misję do Prus. Wziął ze sobą dwóch towarzyszy. 23 kwietnia ku Wojciechowi zwrócono ciosy, 6 włóczni utkwiło w ciele. Odciętą głowę wbito na żerdź. Bolesław Chrobry wykupił z rąk Prusów ciało Wojciecha, które złożono w ołtarzu głównym katedry gnieźnieńskiej.Kult św. Wojciecha od początku był bardzo żywy na Wschodzie i na Zachodzie. Z czasem zaczęto spisywać legendy. Kult Wojciecha w Polsce od początku miał charakter religijno-państwowy. Grób św. Wojciecha w Gnieźnie pełnił rolę integracyjną. Do św. Wojciecha odwoływano się w trudnych dla państwa i Kościoła chwilach. Ale św. Wojciech położył także zasługi dla innych środkowoeuropejskich państw, gdzie jego kult ożywiał religijność.</body>
      <spans>
        <span start="342" end="393">Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy. </span>
        <span start="556" end="649">Miał być rycerzem, a został biskupem. Dwukrotnie opuszczał biskupstwo szukając azylu w Rzymie</span>
        <span start="698" end="761">. Pod koniec życia został misjonarzem, ale nikogo nie nawrócił.</span>
        <span start="832" end="882"> W roku 1000 u jego grobu w Gnieźnie spotkali się </span>
        <span start="907" end="987">cesarz niemiecki Otton III, legat papieża Sylwestra II i książę Bolesław Chrobry</span>
        <span start="1028" end="1033">. To </span>
        <span start="1041" end="1098">podówczas postanowiono utworzyć w Gnieźnie arcybiskupstwo</span>
        <span start="1301" end="1302">.</span>
        <span start="1309" end="1318"> niebawem</span>
        <span start="1361" end="1412"> u grobu św. Wojciecha odbędzie się kolejny zjazd. </span>
        <span start="1422" end="1489">najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami</span>
        <span start="1528" end="1570"> Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski</span>
        <span start="1662" end="1664">. </span>
        <span start="2082" end="2101">Henryk Samsonowicz </span>
        <span start="2122" end="2189">powiedział, że przed tysiącem lat Wojciech nadawał się na świętego </span>
        <span start="2190" end="2220">jednoczącej się wówczas Europy</span>
        <span start="2248" end="2462">. Czech z pochodzenia, wykształcony w Niemczech, był biskupem Pragi i mnichem benedyktyńskim, przyjacielem cesarza i znajomym papieża; przebywał w Italii, odwiedził Francję, Węgry, Polskę; zginął nawracając Prusów.</span>
        <span start="2464" end="2491">Ale okazuje się, że i teraz</span>
        <span start="2503" end="2515">, gdy Europa</span>
        <span start="2549" end="2671"> ponownie się jednoczy i szuka wspólnych korzeni, można sięgnąć do św. Wojciecha i kreować go na patrona wspólnej Europy. </span>
        <span start="3444" end="3473">współczesna Europa, szukając </span>
        <span start="3492" end="3568">spoiwa łączącego jej skomplikowane dzieje, musi sięgnąć do chrześcijaństwa. </span>
        <span start="4797" end="4875">aby św. Wojciech stał się oficjalnym patronem Europy musiałyby wystąpić o to z</span>
        <span start="4886" end="4949"> petycją do Watykanu episkopaty tzw. świętowojciechowych państw</span>
        <span start="5010" end="5011">.</span>
        <span start="5380" end="5428">Święty Wojciech od dawna czczony jest w Polsce, </span>
        <span start="5452" end="5527">w Czechach, na Węgrzech, w Słowacji, Niemczech, Dalmacji i Italii. Wojciech</span>
        <span start="5593" end="5638"> może jednoczyć także na gruncie religijnym. </span>
        <span start="6253" end="6342">Wojciech urodził się około 956 roku w Libicach. Pochodził z książęcego rodu Sławnikowiców</span>
        <span start="6372" end="6387">. Wykształcenie</span>
        <span start="6394" end="6426"> w zakresie teologii i filozofii</span>
        <span start="6427" end="6449"> zdobył w Magdeburgu. </span>
        <span start="7090" end="7142">jako jedyny tak dobrze urodzony i wykształcony Czech</span>
        <span start="7143" end="7189"> był oczywistym kandydatem na następcę Dytmara</span>
        <span start="7212" end="7255">. Inwestyturę otrzymał w 983 roku w Weronie</span>
        <span start="7344" end="7345">.</span>
        <span start="7485" end="7501">Biskup Wojciech </span>
        <span start="7533" end="7555">wiódł życie ascetyczne</span>
        <span start="7639" end="7696">. Okazywał miłosierdzie ubogim i słabym, dawał jałmużnę, </span>
        <span start="7859" end="8014">próbował wcielić wśród ludu zasady życia chrześcijańskiego: występował przeciw wielożeństwu, cudzołóstwu, wymagał przestrzegania dni świątecznych i postów.</span>
        <span start="8036" end="8075">Nie mogąc poradzić występkom wiernych, </span>
        <span start="8107" end="8123">wyjechał z Pragi</span>
        <span start="8160" end="8162">. </span>
        <span start="9231" end="9238">Papież </span>
        <span start="9265" end="9276">zgodził się</span>
        <span start="9284" end="9290">, aby </span>
        <span start="9302" end="9348">zamienił powrót na pracę misyjną wśród pogan. </span>
        <span start="9736" end="9757">na początku 997 roku </span>
        <span start="9772" end="9815">wybrał się na misję do Prus. Wziął ze sobą </span>
        <span start="9821" end="9837">dwóch towarzyszy</span>
        <span start="9895" end="9897">. </span>
        <span start="10401" end="10412">23 kwietnia</span>
        <span start="10831" end="10861"> ku Wojciechowi zwrócono ciosy</span>
        <span start="10919" end="10921">, </span>
        <span start="10935" end="10990">6 włóczni utkwiło w ciele. Odciętą głowę wbito na żerdź</span>
        <span start="11118" end="11120">. </span>
        <span start="11282" end="11352">Bolesław Chrobry wykupił z rąk Prusów ciało Wojciecha, które złożono w</span>
        <span start="11354" end="11394"> ołtarzu głównym katedry gnieźnieńskiej.</span>
        <span start="11830" end="11876">Kult św. Wojciecha od początku był bardzo żywy</span>
        <span start="11884" end="11897"> na Wschodzie</span>
        <span start="11902" end="11928"> i na Zachodzie. Z czasem </span>
        <span start="11949" end="11975">zaczęto spisywać legendy. </span>
        <span start="12542" end="12566">Kult Wojciecha w Polsce </span>
        <span start="12576" end="12624">od początku miał charakter religijno-państwowy. </span>
        <span start="12896" end="12950">Grób św. Wojciecha w Gnieźnie pełnił rolę integracyjną</span>
        <span start="12999" end="13001">. </span>
        <span start="13102" end="13118">Do św. Wojciecha</span>
        <span start="13175" end="13235"> odwoływano się w trudnych dla państwa i Kościoła chwilach. </span>
        <span start="13419" end="13534">Ale św. Wojciech położył także zasługi dla innych środkowoeuropejskich państw, gdzie jego kult ożywiał religijność.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Życie św. Wojciecha było niezwykle trudne. Urodził się w 956 roku i kształcił na duchownego. Poświęcił się ascezie, pomagał potrzebującym. Wyjechał z Czech, gdyż nie mógł zapobiec występkom wiernych. Po jakimś czasie wyruszył, by nawracać Prusów. Ci napadli go i zabili. U jego grobu w katedrze gnieźnieńskiej odbył się w 1000 roku zjazd gnieźnieński. Św. Wojciech zabiegał o jedność Europy, dlatego warto wspominać o nim także w XX wieku, gdy dwa wrogie obozy się rozpadły, a Europie potrzeba jedności. Św. Wojciech cczony jest Polsce, Czechach i na Węgrzech. Mimo że w swym trudnym życiu doświadczył wielu niepowodzeń,  był dla naszego kraju ważną postacią.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>niebawem u grobu św. Wojciecha najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski. przed tysiącem lat Wojciech nadawał się na świętego jednoczącej się wówczas Europy. Ale i teraz, gdy Europa ponownie się jednoczy i szuka wspólnych korzeni, można sięgnąć do św. Wojciecha i kreować go na patrona wspólnej Europy. Wojciech urodził się około 956 roku w Libicach. Wykształcenie w zakresie teologii i filozofii zdobył w Magdeburgu. Inwestyturę otrzymał w 983 roku w Weronie.Biskup Wojciech próbował wcielić wśród ludu zasady życia chrześcijańskiego.na początku 997 roku wybrał się na misję do Prus. Kult św. Wojciecha od początku był bardzo żywy.</body>
      <spans>
        <span start="1310" end="1318">niebawem</span>
        <span start="1361" end="1384"> u grobu św. Wojciecha </span>
        <span start="1422" end="1489">najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami</span>
        <span start="1528" end="1570"> Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski</span>
        <span start="1662" end="1664">. </span>
        <span start="2137" end="2189">przed tysiącem lat Wojciech nadawał się na świętego </span>
        <span start="2190" end="2220">jednoczącej się wówczas Europy</span>
        <span start="2248" end="2250">. </span>
        <span start="2464" end="2467">Ale</span>
        <span start="2483" end="2491"> i teraz</span>
        <span start="2503" end="2515">, gdy Europa</span>
        <span start="2549" end="2671"> ponownie się jednoczy i szuka wspólnych korzeni, można sięgnąć do św. Wojciecha i kreować go na patrona wspólnej Europy. </span>
        <span start="5387" end="5396">Wojciech </span>
        <span start="6262" end="6301">urodził się około 956 roku w Libicach. </span>
        <span start="6374" end="6387">Wykształcenie</span>
        <span start="6394" end="6426"> w zakresie teologii i filozofii</span>
        <span start="6427" end="6449"> zdobył w Magdeburgu. </span>
        <span start="7214" end="7255">Inwestyturę otrzymał w 983 roku w Weronie</span>
        <span start="7344" end="7345">.</span>
        <span start="7485" end="7501">Biskup Wojciech </span>
        <span start="7859" end="7917">próbował wcielić wśród ludu zasady życia chrześcijańskiego</span>
        <span start="8013" end="8014">.</span>
        <span start="9736" end="9757">na początku 997 roku </span>
        <span start="9772" end="9801">wybrał się na misję do Prus. </span>
        <span start="11830" end="11876">Kult św. Wojciecha od początku był bardzo żywy</span>
        <span start="11917" end="11918">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy.  Miał być rycerzem, został biskupem. Dwukrotnie opuszczał biskupstwo szukając azylu w Rzymie, lecz go stamtąd wyrywano pod groźbą ekskomuniki. Pod koniec życia został misjonarzem, ale nikogo nie nawrócił.
Kanonizowano go półtora roku po śmierci, a u jego grobu spotkali się w roku 1000 cesarz Otton III i książe Bolesław Chrobry (utworzono wtedy arcybiskupstwo w Gnieźnie). 
3 czerwca u jego grobu papież spotka się  z prezydentami Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski oraz przedstawicielem prezydenta Rosji. Zjazd ma stanowić przypomnienie o wspólnych chrześcijańskich korzeniach Europy.
Św. Wojciech może stać się patronem współczesnej Europy, jednoczącej się po rozpadzie wrogich obozów. O to jednak muszą wystąpić biskupowie tzw. świętowojciechowych państw.
Św.Wojciech urodził się w 956 roku w Libicach. Jako biskup Pragi prowadził ascetyczne życie, wspomagał potrzebujących i sprzeciwiał się grzesznemu życiu.
Zrażony występkami wiernych opuścił Pragę, do której następnie kilkakrotnie wracał, wzywany przez zwierzchników i podróżował po europejskich klasztorach.
W 997 roku z Gniezna wyruszył z misją do Prus, gdzie przyjęto go wrogo, a w końcu zamordowano. Jego ciało wykupił Boleslaw Chrobry i złożył w katedrze gnieźnieńskiej.
Męczeńska śmierć przyczyniła się do szybkiego rozwoju kultu św.Wojciecha. W Polsce miał on od początku charakter religijno-państwowy. W innych państwach przyczynił się do ożywienia religijności.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy. Miał być rycerzem, a został biskupem. Pod koniec życia został misjonarzem, ale nikogo nie nawrócił. w półtora roku po śmierci został kanonizowany. W roku 1000 u jego grobu w Gnieźnie spotkali się cesarz niemiecki Otton III, legat papieża Sylwestra II i książę Bolesław Chrobry. To właśnie podówczas postanowiono utworzyć w Gnieźnie arcybiskupstwo, kładąc podwaliny pod samodzielną organizację kościelną w Polsce, cesarz zaś uznał suwerenność naszego kraju.3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha odbędzie się kolejny zjazd. najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami kilku tzw. świętowojciechowych państw: Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski oraz z przedstawicielem prezydenta Rosji. Zjazd będzie przypomnieniem wspólnych chrześcijańskich korzeni Europy Zachodniej i Wschodniej. Dzisiaj, gdy wraca myśl jednoczenia się Europy w znaczeniu czysto politycznym, w takim samym stopniu konieczne jest jednoczenie się w znaczeniu chrześcijańskim. Wojciech przyjął ideał ascezy zakonnej jako model realizacji życia chrześcijańskiego. przyjął benedyktyński habit. dotarł na dwór Bolesława Chrobrego i niemal zaraz wybrał się na misję do Prus. Miejsce męczeństwa nie jest dokładnie znane: najprawdopodobniej było to w Świętym Gaju w okolicach Pasłęka; inni wskazują na okolice dzisiejszego Kaliningradu. Bolesław Chrobry wykupił z rąk Prusów ciało Wojciecha, które złożono w ołtarzu głównym katedry gnieźnieńskiej.</body>
      <spans>
        <span start="342" end="393">Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy. </span>
        <span start="556" end="594">Miał być rycerzem, a został biskupem. </span>
        <span start="700" end="761">Pod koniec życia został misjonarzem, ale nikogo nie nawrócił.</span>
        <span start="785" end="882"> w półtora roku po śmierci został kanonizowany. W roku 1000 u jego grobu w Gnieźnie spotkali się </span>
        <span start="907" end="987">cesarz niemiecki Otton III, legat papieża Sylwestra II i książę Bolesław Chrobry</span>
        <span start="1028" end="1207">. To właśnie podówczas postanowiono utworzyć w Gnieźnie arcybiskupstwo, kładąc podwaliny pod samodzielną organizację kościelną w Polsce, cesarz zaś uznał suwerenność naszego kraju</span>
        <span start="1301" end="1302">.</span>
        <span start="1320" end="1412">3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha odbędzie się kolejny zjazd. </span>
        <span start="1422" end="1571">najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami kilku tzw. świętowojciechowych państw: Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski </span>
        <span start="1622" end="1670">oraz z przedstawicielem prezydenta Rosji. Zjazd </span>
        <span start="1854" end="1861">będzie </span>
        <span start="1869" end="1949">przypomnieniem wspólnych chrześcijańskich korzeni Europy Zachodniej i Wschodniej</span>
        <span start="2044" end="2045">.</span>
        <span start="4260" end="4274"> Dzisiaj, gdy </span>
        <span start="4289" end="4420">wraca myśl jednoczenia się Europy w znaczeniu czysto politycznym, w takim samym stopniu konieczne jest jednoczenie się w znaczeniu </span>
        <span start="4427" end="4443">chrześcijańskim.</span>
        <span start="4796" end="4797"> </span>
        <span start="6253" end="6262">Wojciech </span>
        <span start="6922" end="6930">przyjął </span>
        <span start="7010" end="7077">ideał ascezy zakonnej jako model realizacji życia chrześcijańskiego</span>
        <span start="7078" end="7080">. </span>
        <span start="8287" end="8316">przyjął benedyktyński habit. </span>
        <span start="9590" end="9624">dotarł na dwór Bolesława Chrobrego</span>
        <span start="9756" end="9801"> i niemal zaraz wybrał się na misję do Prus. </span>
        <span start="11122" end="11353">Miejsce męczeństwa nie jest dokładnie znane: najprawdopodobniej było to w Świętym Gaju w okolicach Pasłęka; inni wskazują na okolice dzisiejszego Kaliningradu. Bolesław Chrobry wykupił z rąk Prusów ciało Wojciecha, które złożono w </span>
        <span start="11355" end="11394">ołtarzu głównym katedry gnieźnieńskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy.  Miał być rycerzem, został biskupem. Dwukrotnie opuszczał biskupstwo szukając azylu w Rzymie, lecz go stamtąd wyrywano pod groźbą ekskomuniki. Pod koniec życia został misjonarzem, ale nikogo nie nawrócił.
Półtora roku po śmierci został kanonizowany. W roku 1000 u jego grobu spotkali się cesarz niemiecki Otton III i książe Bolesław Chrobry (wtedy to właśnie ustanowiono w Gnieźnie arcybiskupstwo, będące podwalinami samodzielnej organizacji kościelnej w Polsce).
3 czerwca u groby św. Wojciecha odbędzie się kolejny zjazd - papież spotka się z prezydentami Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski oraz przedstawicielem prezydenta Rosji. Zjazd ma stanowić przypomnienie o wspólnych chrześcijańskich korzeniach Europy.
Wg. Profesor Henryk Samsonowicz  Wojciech nadawał się na świętego "jednoczącej się wówczas Europy" lepiej niż ktokolwiek inny. Czech z pochodzenia, wykształcony w Niemczech, był biskupem Pragi i mnichem benedyktyńskim, przyjacielem cesarza i znajomym papieża; przebywał w Italii, odwiedził Francję, Węgry, Polskę; zginął nawracając Prusów. 
Współczesna Europa ponownie jednocząca się po rozpadzie dwóch wrogich obozów, może kreować św. Wojciecha na wspólnego patrona.
Mimo wielu różnić Europa z końca X wieku i współczesna mają wiele wspólnego m.in. wizja św. Wojciecha o jednej. zewangelizowanej Europie i wspólczesne poszukiwanie wspólnych korzeni..
By św.Wojciech została oficjalnym paronem Europy musiałyby o to wystąpić episkopaty tzw. świetowojciechowych państw. Sw.Wojciech jest od lat czczono likalnie w wielu państwach.
Wojiech, pochodzący z książęcego rodu, urodził się w 956 roku w Libicach. wykształcony w Magdeburgu, pod wpływem silnego przezycia zerwał z życiem świeckim i oddał się ascezie zakonnej. Gdy wyświęcono go na biskupa Pragi, wszedł do miasta boso, podkreslając w ten sposób swoją wizję duszpasterstwa (asceza, modlitwa, miłosierdzie)
Nie mogąc poradzić występkom wiernych, zaradzić złu, po sześciu latach wyjechał z Pragi, szukając wsparcia papaieża i następne lata spędził podróżująć po klaszorach, co jakiś czas wracając do Pragi na żądanie papieża. Spotkał się też ze swym przyjacielem cesarzem Ottonem II, którego program federacji Niemiec, galii i Słowiańszczyzny popierał.
W 997 roku wybrał się na misję do Prus, gdzie on i jego towarzysze zostali od razu przyjęci wrogo. Wkrótce Wojciech został zamordowany a jego głowa wbita na pal. Bolesław Chrobry wykupił ciało i umieścił je w katedrze gnieźnieńskiej.
Męczeńska śmierć biskupa i jego życie sprawiły, że szybko zacżął być uważany za świętego, a kanonizowano go w 999 roku.
O jego życiu krąży wiele legend o jego życiu, zasługach i śmierci.
W Polsce jego kult od początku miał charakter religijno-państwowy, ajego grób w Gnieźnie stał się symbolem religijno-politycznym.
Św.Wojciech miał też wpływ na ozywienie religijności w innych państwach środkowoeuropejskich.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy. Miał być rycerzem, a został biskupem. Pod koniec życia został misjonarzem, ale nikogo nie nawrócił. w półtora roku po śmierci został kanonizowany. W roku 1000 u jego grobu w Gnieźnie spotkali się cesarz niemiecki Otton III, legat papieża Sylwestra II i książę Bolesław Chrobry, z którego dworu wyruszył nawracać pogan. To właśnie podówczas postanowiono utworzyć w Gnieźnie arcybiskupstwo, kładąc podwaliny pod samodzielną organizację kościelną w Polsce, cesarz zaś uznał suwerenność naszego kraju, dzięki czemu Polska mogła czuć się partnerem w europejskiej rodzinie krajów chrześcijańskich.
3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha odbędzie się kolejny zjazd. najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami kilku tzw. świętowojciechowych państw: Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski oraz z przedstawicielem prezydenta Rosji. Zjazd będzie przypomnieniem wspólnych chrześcijańskich korzeni Europy Zachodniej i Wschodniej.
przed tysiącem lat Wojciech nadawał się na świętego "jednoczącej się wówczas Europy" lepiej niż ktokolwiek inny. Czech z pochodzenia, wykształcony w Niemczech, był biskupem Pragi i mnichem benedyktyńskim, przyjacielem cesarza i znajomym papieża; zginął nawracając Prusów. Dzisiaj, gdy wraca myśl jednoczenia się Europy w znaczeniu czysto politycznym, w takim samym stopniu konieczne jest jednoczenie się w znaczeniu czysto chrześcijańskim. Ale aby św. Wojciech stał się oficjalnym patronem Europy musiałyby wystąpić o to ze specjalną petycją do Watykanu episkopaty tzw. świętowojciechowych państw. Na razie na ich wniosek św. Wojciech został wpisany do kalendarza Kościoła powszechnego. Jeszcze bowiem niedawno był czczony tylko lokalnie w kościołach Słowiańszczyzny pod swojsko brzmiącym imieniem Wojciech, na Zachodzie jako Adalbert.Święty Wojciech od dawna czczony jest w Polsce, jako jej główny patron, w Czechach, na Węgrzech, w Słowacji, Niemczech, Dalmacji i Italii. Kościół prawosławny zastanawia się, czy nie przywrócić jego imienia, jako świętego sprzed rozłamu, do grona czczonych obecnie. 
Wojciech urodził się około 956 roku w Libicach. Pochodził z książęcego rodu Sławnikowiców konkurującego z Przemyślidami. Wykształcenie zdobył w Magdeburgu. przyjął ideał ascezy zakonnej jako model realizacji życia chrześcijańskiego. jako nowo wyświęcony biskup przyjechał do Pragi. potem wstąpił do klasztoru św. Bonifacego i Aleksego na Awentynie, gdzie przyjął benedyktyński habit. Papież ulegając prośbie Wojciecha zgodził się na pracę misyjną wśród pogan. Wojciech dotarł na dwór Bolesława Chrobrego i niemal zaraz wybrał się na misję do Prus. Miejsce męczeństwa nie jest dokładnie znane: najprawdopodobniej było to w Świętym Gaju w okolicach Pasłęka; inni wskazują na okolice dzisiejszego Kaliningradu. Bolesław Chrobry wykupił z rąk Prusów ciało Wojciecha, które złożono w ołtarzu głównym katedry gnieźnieńskiej.</body>
      <spans>
        <span start="342" end="393">Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy. </span>
        <span start="556" end="594">Miał być rycerzem, a został biskupem. </span>
        <span start="700" end="761">Pod koniec życia został misjonarzem, ale nikogo nie nawrócił.</span>
        <span start="785" end="882"> w półtora roku po śmierci został kanonizowany. W roku 1000 u jego grobu w Gnieźnie spotkali się </span>
        <span start="907" end="1302">cesarz niemiecki Otton III, legat papieża Sylwestra II i książę Bolesław Chrobry, z którego dworu wyruszył nawracać pogan. To właśnie podówczas postanowiono utworzyć w Gnieźnie arcybiskupstwo, kładąc podwaliny pod samodzielną organizację kościelną w Polsce, cesarz zaś uznał suwerenność naszego kraju, dzięki czemu Polska mogła czuć się partnerem w europejskiej rodzinie krajów chrześcijańskich.</span>
        <span start="1303" end="1304">
</span>
        <span start="1320" end="1412">3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha odbędzie się kolejny zjazd. </span>
        <span start="1422" end="1571">najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami kilku tzw. świętowojciechowych państw: Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski </span>
        <span start="1622" end="1670">oraz z przedstawicielem prezydenta Rosji. Zjazd </span>
        <span start="1854" end="1861">będzie </span>
        <span start="1869" end="1949">przypomnieniem wspólnych chrześcijańskich korzeni Europy Zachodniej i Wschodniej</span>
        <span start="2044" end="2045">.</span>
        <span start="2072" end="2073">
</span>
        <span start="2137" end="2381">przed tysiącem lat Wojciech nadawał się na świętego "jednoczącej się wówczas Europy" lepiej niż ktokolwiek inny. Czech z pochodzenia, wykształcony w Niemczech, był biskupem Pragi i mnichem benedyktyńskim, przyjacielem cesarza i znajomym papieża</span>
        <span start="2435" end="2462">; zginął nawracając Prusów.</span>
        <span start="4260" end="4274"> Dzisiaj, gdy </span>
        <span start="4289" end="4444">wraca myśl jednoczenia się Europy w znaczeniu czysto politycznym, w takim samym stopniu konieczne jest jednoczenie się w znaczeniu czysto chrześcijańskim. </span>
        <span start="4793" end="4949">Ale aby św. Wojciech stał się oficjalnym patronem Europy musiałyby wystąpić o to ze specjalną petycją do Watykanu episkopaty tzw. świętowojciechowych państw</span>
        <span start="5010" end="5020">. Na razie</span>
        <span start="5044" end="5272"> na ich wniosek św. Wojciech został wpisany do kalendarza Kościoła powszechnego. Jeszcze bowiem niedawno był czczony tylko lokalnie w kościołach Słowiańszczyzny pod swojsko brzmiącym imieniem Wojciech, na Zachodzie jako Adalbert</span>
        <span start="5377" end="5378">.</span>
        <span start="5380" end="5519">Święty Wojciech od dawna czczony jest w Polsce, jako jej główny patron, w Czechach, na Węgrzech, w Słowacji, Niemczech, Dalmacji i Italii. </span>
        <span start="5638" end="5765">Kościół prawosławny zastanawia się, czy nie przywrócić jego imienia, jako świętego sprzed rozłamu, do grona czczonych obecnie. </span>
        <span start="6252" end="6387">
Wojciech urodził się około 956 roku w Libicach. Pochodził z książęcego rodu Sławnikowiców konkurującego z Przemyślidami. Wykształcenie</span>
        <span start="6427" end="6449"> zdobył w Magdeburgu. </span>
        <span start="6922" end="6930">przyjął </span>
        <span start="7010" end="7077">ideał ascezy zakonnej jako model realizacji życia chrześcijańskiego</span>
        <span start="7078" end="7080">. </span>
        <span start="7351" end="7398">jako nowo wyświęcony biskup przyjechał do Pragi</span>
        <span start="7422" end="7424">. </span>
        <span start="8214" end="8316">potem wstąpił do klasztoru św. Bonifacego i Aleksego na Awentynie, gdzie przyjął benedyktyński habit. </span>
        <span start="9231" end="9276">Papież ulegając prośbie Wojciecha zgodził się</span>
        <span start="9317" end="9348"> na pracę misyjną wśród pogan. </span>
        <span start="9352" end="9360">Wojciech</span>
        <span start="9589" end="9624"> dotarł na dwór Bolesława Chrobrego</span>
        <span start="9756" end="9801"> i niemal zaraz wybrał się na misję do Prus. </span>
        <span start="11122" end="11353">Miejsce męczeństwa nie jest dokładnie znane: najprawdopodobniej było to w Świętym Gaju w okolicach Pasłęka; inni wskazują na okolice dzisiejszego Kaliningradu. Bolesław Chrobry wykupił z rąk Prusów ciało Wojciecha, które złożono w </span>
        <span start="11355" end="11394">ołtarzu głównym katedry gnieźnieńskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>3 czerwca u groby św.Wojciecha spotkają się papież i prezydenci Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski oraz przedstawiciel prezydenta Rosji. Zjazd ma stanowić przypomnienie o wspólnych chrześcijańskich korzeniach Europy.
Wojciech może stać się patronem jednoczącej się  Europy. Jako biskup Pragi zasłynął pobożnością i ascetycznym życiem. Odwiedził wiele europejskich klasztowór.  Zginął męczeńską śmiercią w Prusach,  jego szczątki spoczęły w katedrze gnieźnieńskiej. U jego grobu spotkali się cesarz Oton III i książe Bolesław Chrobry.
O jego życiu powstało wiele legend, a jego kult rozprzestrzeniał się w calej Europie.  W Polsce miał on od początku charakter religino-państwowy,  w innych państwach przyczynił się do ożywienia religijnego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy. Miał być rycerzem, a został biskupem. Pod koniec życia został misjonarzem, ale nikogo nie nawrócił. w półtora roku po śmierci został kanonizowany. W roku 1000 u jego grobu w Gnieźnie spotkali się cesarz niemiecki Otton III, legat papieża Sylwestra II i książę Bolesław Chrobry. To właśnie podówczas postanowiono utworzyć w Gnieźnie arcybiskupstwo, kładąc podwaliny pod samodzielną organizację kościelną w Polsce.3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha odbędzie się kolejny zjazd. najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami kilku tzw. świętowojciechowych państw. Zjazd będzie przypomnieniem wspólnych chrześcijańskich korzeni Europy Zachodniej i Wschodniej.</body>
      <spans>
        <span start="342" end="393">Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy. </span>
        <span start="556" end="594">Miał być rycerzem, a został biskupem. </span>
        <span start="700" end="761">Pod koniec życia został misjonarzem, ale nikogo nie nawrócił.</span>
        <span start="785" end="882"> w półtora roku po śmierci został kanonizowany. W roku 1000 u jego grobu w Gnieźnie spotkali się </span>
        <span start="907" end="987">cesarz niemiecki Otton III, legat papieża Sylwestra II i książę Bolesław Chrobry</span>
        <span start="1028" end="1163">. To właśnie podówczas postanowiono utworzyć w Gnieźnie arcybiskupstwo, kładąc podwaliny pod samodzielną organizację kościelną w Polsce</span>
        <span start="1301" end="1302">.</span>
        <span start="1320" end="1412">3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha odbędzie się kolejny zjazd. </span>
        <span start="1422" end="1527">najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami kilku tzw. świętowojciechowych państw</span>
        <span start="1662" end="1670">. Zjazd </span>
        <span start="1854" end="1861">będzie </span>
        <span start="1869" end="1949">przypomnieniem wspólnych chrześcijańskich korzeni Europy Zachodniej i Wschodniej</span>
        <span start="2044" end="2045">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Św. Wojciech został kanonizowany półtora roku po śmierci. Przy jego grobie w 1000 r. podjęto decyzję o utworzeniu arcybiskupstwa gnieźnieńskiego. Na kolejnym zjeździe w Gnieźnie  prezydenci kilku europejskich państw przypomną chrześcijańskie korzenie Europy Zachodniej i Wschodniej oraz postać św. Wojciecha, który 1000 lat temu nadawał się na patrona jednoczącej się Europy tak samo jak dziś. Chociaż dzisiejsza Europa jest inna, to w poszukiwaniu swojej tożsamości musi sięgać do chrześcijaństwa i św. Wojciecha, który był pomostem między Zachodem i Wschodem. Wyznawane przez niego wartości są aktualne także w dzisiejszych warunkach politycznych. Był kanonizowany jeszcze przed rozłamem Kościoła, więc może łączyć także na gruncie religijnym. Św. Wojciech pochodził z książęcego rodu, wykształcenie zdobył w Magdeburgu. Po powrocie do Pragi przyjął postawę ascety. Został biskupem praskim. Usiłował rozpowszechnić wśród ludu zasady życia chrześcijańskiego, które sam wyznawał. Nie mógł poradzić sobie z grzesznością wiernych, szukał pomocy u papieża. Poprosił o pozwolenie na pracę misyjną wśród pogan. Odwiedził dwór Bolesława Chrobrego i wyruszył do Prus. 23 kwietnia został zabity. Bolesław Chrobry wykupił jego ciało i złożył na ołtarzu w Gnieźnie. Powstało wiele legend opisujących cuda, których dokonywał. Kult św. Wojciecha od początku był bardzo żywy na Wschodzie i Zachodzie, ożywiał religijność Europejczyków. Św. Wojciech stał się najważniejszym patronem Polski.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy. Niektórzy złośliwi są skłonni nawet powiedzieć, że jego życie było totalnym bankructwem. Miał być rycerzem, a został biskupem. Dwukrotnie opuszczał biskupstwo szukając azylu w Rzymie, lecz go stamtąd wyrywano pod groźbą ekskomuniki. Pod koniec życia został misjonarzem, ale nikogo nie nawrócił.
Ten z pozoru "bankrut" w półtora roku po śmierci został kanonizowany. W roku 1000 u jego grobu w Gnieźnie spotkali się cesarz niemiecki Otton III, legat papieża Sylwestra II i książę Bolesław Chrobry. To właśnie podówczas postanowiono utworzyć w Gnieźnie arcybiskupstwo, kładąc podwaliny pod samodzielną organizację kościelną w Polsce, cesarz zaś uznał suwerenność naszego kraju, dzięki czemu Polska mogła czuć się partnerem w europejskiej rodzinie krajów chrześcijańskich.
I oto niebawem, 3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha odbędzie się kolejny zjazd. Tym razem najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami kilku tzw. świętowojciechowych państw oraz z przedstawicielem prezydenta Rosji. Zjazd gnieźnieński w roku 1000 był jednym z elementów wcielania w życie ottonowskiej koncepcji cesarstwa opartego na federacji równouprawnionych ludów. Ten obecny - jak można przypuszczać - będzie głównie przypomnieniem wspólnych chrześcijańskich korzeni Europy Zachodniej i Wschodniej oraz postaci Wojciecha, który podróżując między jej częściami przenosił idee, przerzucał mosty.</body>
      <spans>
        <span start="342" end="480">Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy. Niektórzy złośliwi są skłonni nawet powiedzieć, że jego życie było totalnym bankructwem</span>
        <span start="554" end="761">. Miał być rycerzem, a został biskupem. Dwukrotnie opuszczał biskupstwo szukając azylu w Rzymie, lecz go stamtąd wyrywano pod groźbą ekskomuniki. Pod koniec życia został misjonarzem, ale nikogo nie nawrócił.</span>
        <span start="762" end="881">
Ten z pozoru "bankrut" w półtora roku po śmierci został kanonizowany. W roku 1000 u jego grobu w Gnieźnie spotkali się</span>
        <span start="906" end="987"> cesarz niemiecki Otton III, legat papieża Sylwestra II i książę Bolesław Chrobry</span>
        <span start="1028" end="1303">. To właśnie podówczas postanowiono utworzyć w Gnieźnie arcybiskupstwo, kładąc podwaliny pod samodzielną organizację kościelną w Polsce, cesarz zaś uznał suwerenność naszego kraju, dzięki czemu Polska mogła czuć się partnerem w europejskiej rodzinie krajów chrześcijańskich.
</span>
        <span start="1304" end="1527">I oto niebawem, 3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha odbędzie się kolejny zjazd. Tym razem najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami kilku tzw. świętowojciechowych państw</span>
        <span start="1570" end="1571"> </span>
        <span start="1622" end="2045">oraz z przedstawicielem prezydenta Rosji. Zjazd gnieźnieński w roku 1000 był jednym z elementów wcielania w życie ottonowskiej koncepcji cesarstwa opartego na federacji równouprawnionych ludów. Ten obecny - jak można przypuszczać - będzie głównie przypomnieniem wspólnych chrześcijańskich korzeni Europy Zachodniej i Wschodniej oraz postaci Wojciecha, który podróżując między jej częściami przenosił idee, przerzucał mosty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>W życiu św. Wojciecha wiele było kryzysów i niepowodzeń. Jednak półtora roku po śmierci został kanonizowany. Przy jego grobie w 1000 r. podjęto decyzję o utworzeniu arcybiskupstwa gnieźnieńskiego. Niebawem odbędzie się kolejny zjazd w Gnieźnie, podczas którego prezydenci kilku europejskich państw przypomną postać św. Wojciecha i chrześcijańskie korzenie Europy Zachodniej i Wschodniej. Św. Wojciech 1000 lat temu nadawał się na patrona jednoczącej się Europy: Czech wykształcony w Niemczech, biskup Pragi, przyjaciel cesarza, znajomy papieża. Nadaje się na niego także dziś, bo chociaż dzisiejsza Europa jest inna, to w poszukiwaniu swojej tożsamości musi sięgać do chrześcijaństwa i św. Wojciecha, którego działalność wiązała się z wizją jednej, zewangelizowej Europy. Był pomostem między zachodnią i środkowowschodnią częścią Europy - wyznawane przez niego wartości są aktualne także w dzisiejszych warunkach politycznych. Ponieważ był kanonizowany jeszcze przed rozłamem Kościoła, może łączyć także na gruncie religijnym. Aby św. Wojciech został patronem Europy, episkopaty świętowojciechowych państw (m.in. Czech, Polski, Węgier, Słowacji i Niemiec) muszą wystąpić ze specjalną petycją do Watykanu. 
Życie św. Wojciecha zostało opisane w żywotach świętych, w wielu pasjach i legendach. Pochodził z książęcego rodu Sławnikowiców, teologiczne i filozoficzne wykształcenie zdobył w Magdeburgu. Po powrocie do Pragi zerwał ze świeckim stylem życia i przyjął postawę ascety. Jako dobrze urodzony i wykształcony Czech w 983 r. został biskupem praskim. Wiódł ascetyczne życie, spał na podłodze, nie dojadał, modlił się, był miłosierny, usiłował rozpowszechnić wśród ludu zasady życia chrześcijańskiego. Nie mógł poradzić sobie z grzesznością wiernych, wyjechał z Pragi i szukał pomocy u papieża. Wrócił do Czech, po pewnym czasie znów wyjechał i nie zamierzał już wracać jako biskup - poprosił papieża o pozwolenie na pracę misyjną wśród pogan. Popierał Ottonowski program federacji Niemiec, Galii i Słowiańszczyzny. Odwiedził Francję, dwór Bolesława Chrobrego i wyruszył do Prus. Przyjęty został wrogo, 23 kwietnia on i jego towarzysze zostali napadnięci - głowę św. Wojciecha nabito na pal. Bolesław Chrobry wykupił jego ciało i złożył na ołtarzu w Gnieźnie.
Życie w duchu chrześcijańskim i męczeńska śmierć sprawiły, że biskup szybko został kanonizowany. Powstało wiele legend opisujących cuda, których dokonywał. Kult św. Wojciecha od początku był bardzo żywy na Wschodzie i Zachodzie. W Polsce miał charakter religijno-państwowy - cudem dla państwa polskiego było szybkie utworzenie arcybiskupstwa gnieźnieńskiego. Grób św. Wojciecha integrował państwo, a on sam stał się najważniejszym patronem Polski. Jego kult w innych państwach ożywiał religijność. Z historycznego punktu widzenia oddziaływanie św. Wojciecha na ówczesną Europę było znaczne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy. Niektórzy złośliwi są skłonni nawet powiedzieć, że jego życie było totalnym bankructwem. Miał być rycerzem, a został biskupem. Dwukrotnie opuszczał biskupstwo szukając azylu w Rzymie, lecz go stamtąd wyrywano pod groźbą ekskomuniki. Pod koniec życia został misjonarzem, ale nikogo nie nawrócił.
Ten z pozoru "bankrut" w półtora roku po śmierci został kanonizowany. W roku 1000 u jego grobu w Gnieźnie spotkali się wojciechowy przyjaciel - cesarz niemiecki Otton III, legat papieża Sylwestra II i książę Bolesław Chrobry, z którego dworu wyruszył nawracać pogan. To właśnie podówczas postanowiono utworzyć w Gnieźnie arcybiskupstwo, kładąc podwaliny pod samodzielną organizację kościelną w Polsce, cesarz zaś uznał suwerenność naszego kraju, dzięki czemu Polska mogła czuć się partnerem w europejskiej rodzinie krajów chrześcijańskich.
I oto niebawem, 3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha odbędzie się kolejny zjazd. Tym razem najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami kilku tzw. świętowojciechowych państw: Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski oraz z przedstawicielem prezydenta Rosji. Zjazd gnieźnieński w roku 1000 był jednym z elementów wcielania w życie ottonowskiej koncepcji cesarstwa opartego na federacji równouprawnionych ludów. Ten obecny - jak można przypuszczać - będzie głównie przypomnieniem wspólnych chrześcijańskich korzeni Europy Zachodniej i Wschodniej oraz postaci Wojciecha, który podróżując między jej częściami przenosił idee, przerzucał mosty.
Profesor Henryk Samsonowicz w wywiadzie dla "GW" powiedział, że przed tysiącem lat Wojciech nadawał się na świętego "jednoczącej się wówczas Europy" lepiej niż ktokolwiek inny. Czech z pochodzenia, wykształcony w Niemczech, był biskupem Pragi i mnichem benedyktyńskim, przyjacielem cesarza i znajomym papieża; przebywał w Italii, odwiedził Francję, Węgry, Polskę; zginął nawracając Prusów.
Ale okazuje się, że i teraz, w XX wieku, gdy Europa po rozpadzie dwóch wrogich obozów ponownie się jednoczy i szuka wspólnych korzeni, można sięgnąć do św. Wojciecha i kreować go na patrona wspólnej Europy. 
Święty Wojciech od dawna czczony jest w Polsce, jako jej główny patron, w Czechach, na Węgrzech, w Słowacji, Niemczech, Dalmacji i Italii. Wojciech, kanonizowany jeszcze przed rozłamem w Kościele, jak się okazuje, może jednoczyć także na gruncie religijnym. 
Kult Wojciecha w Polsce właściwie od początku miał charakter religijno-państwowy. Bo w istocie za "cud" wojciechowy można uznać tak szybkie utworzenie w Polsce niezależnej metropolii kościelnej. Ale św. Wojciech położył także zasługi dla innych środkowoeuropejskich państw, gdzie jego kult ożywiał religijność. Przypisuje mu się pośredni wpływ na powstanie samodzielnych organizacji kościelnych w Czechach i na Węgrzech i uzyskanie przez te kraje autonomii.</body>
      <spans>
        <span start="342" end="480">Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy. Niektórzy złośliwi są skłonni nawet powiedzieć, że jego życie było totalnym bankructwem</span>
        <span start="554" end="761">. Miał być rycerzem, a został biskupem. Dwukrotnie opuszczał biskupstwo szukając azylu w Rzymie, lecz go stamtąd wyrywano pod groźbą ekskomuniki. Pod koniec życia został misjonarzem, ale nikogo nie nawrócił.</span>
        <span start="762" end="1303">
Ten z pozoru "bankrut" w półtora roku po śmierci został kanonizowany. W roku 1000 u jego grobu w Gnieźnie spotkali się wojciechowy przyjaciel - cesarz niemiecki Otton III, legat papieża Sylwestra II i książę Bolesław Chrobry, z którego dworu wyruszył nawracać pogan. To właśnie podówczas postanowiono utworzyć w Gnieźnie arcybiskupstwo, kładąc podwaliny pod samodzielną organizację kościelną w Polsce, cesarz zaś uznał suwerenność naszego kraju, dzięki czemu Polska mogła czuć się partnerem w europejskiej rodzinie krajów chrześcijańskich.
</span>
        <span start="1304" end="1571">I oto niebawem, 3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha odbędzie się kolejny zjazd. Tym razem najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami kilku tzw. świętowojciechowych państw: Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski </span>
        <span start="1622" end="2045">oraz z przedstawicielem prezydenta Rosji. Zjazd gnieźnieński w roku 1000 był jednym z elementów wcielania w życie ottonowskiej koncepcji cesarstwa opartego na federacji równouprawnionych ludów. Ten obecny - jak można przypuszczać - będzie głównie przypomnieniem wspólnych chrześcijańskich korzeni Europy Zachodniej i Wschodniej oraz postaci Wojciecha, który podróżując między jej częściami przenosił idee, przerzucał mosty.</span>
        <span start="2072" end="2463">
Profesor Henryk Samsonowicz w wywiadzie dla "GW" powiedział, że przed tysiącem lat Wojciech nadawał się na świętego "jednoczącej się wówczas Europy" lepiej niż ktokolwiek inny. Czech z pochodzenia, wykształcony w Niemczech, był biskupem Pragi i mnichem benedyktyńskim, przyjacielem cesarza i znajomym papieża; przebywał w Italii, odwiedził Francję, Węgry, Polskę; zginął nawracając Prusów.
</span>
        <span start="2464" end="2671">Ale okazuje się, że i teraz, w XX wieku, gdy Europa po rozpadzie dwóch wrogich obozów ponownie się jednoczy i szuka wspólnych korzeni, można sięgnąć do św. Wojciecha i kreować go na patrona wspólnej Europy. </span>
        <span start="5379" end="5638">
Święty Wojciech od dawna czczony jest w Polsce, jako jej główny patron, w Czechach, na Węgrzech, w Słowacji, Niemczech, Dalmacji i Italii. Wojciech, kanonizowany jeszcze przed rozłamem w Kościele, jak się okazuje, może jednoczyć także na gruncie religijnym. </span>
        <span start="11430" end="11431">
</span>
        <span start="12542" end="12735">Kult Wojciecha w Polsce właściwie od początku miał charakter religijno-państwowy. Bo w istocie za "cud" wojciechowy można uznać tak szybkie utworzenie w Polsce niezależnej metropolii kościelnej</span>
        <span start="12894" end="12896">. </span>
        <span start="13419" end="13681">Ale św. Wojciech położył także zasługi dla innych środkowoeuropejskich państw, gdzie jego kult ożywiał religijność. Przypisuje mu się pośredni wpływ na powstanie samodzielnych organizacji kościelnych w Czechach i na Węgrzech i uzyskanie przez te kraje autonomii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Niebawem na zjeździe w Gnieźnie prezydenci kilku europejskich państw przypomną chrześcijańskie korzenie Europy Zachodniej i Wschodniej oraz postać św. Wojciecha, który nadaje się na patrona zjednoczonej Europy - był pomostem między Wschodem i Zachodem, także w sensie religijnym. Wyznawane przez niego wartości są aktualne także dziś. Św. Wojciech, urodzony w Libicach, wykształcony w Magdeburgu, biskup praski, wyznawał zasady życia chrześcijańskiego. Wyruszył do Prus nawracać pogan i tam 23 kwietnia został zabity. Bolesław Chrobry wykupił jego ciało i złożył na ołtarzu w katedrze gnieźnieńskiej. Kult św. Wojciecha od początku był bardzo żywy w Europie, w Polsce stał się najważniejszym patronem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy. Niektórzy złośliwi są skłonni nawet powiedzieć, że jego życie było totalnym bankructwem. Ten z pozoru "bankrut" w półtora roku po śmierci został kanonizowany. W roku 1000 u jego grobu w Gnieźnie spotkali się cesarz niemiecki Otton III, legat papieża Sylwestra II i książę Bolesław Chrobry. To właśnie podówczas postanowiono utworzyć w Gnieźnie arcybiskupstwo, cesarz zaś uznał suwerenność naszego kraju.
I oto niebawem, 3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha odbędzie się kolejny zjazd. Tym razem najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami kilku tzw. świętowojciechowych państw oraz z przedstawicielem prezydenta Rosji.</body>
      <spans>
        <span start="342" end="480">Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy. Niektórzy złośliwi są skłonni nawet powiedzieć, że jego życie było totalnym bankructwem</span>
        <span start="554" end="556">. </span>
        <span start="763" end="881">Ten z pozoru "bankrut" w półtora roku po śmierci został kanonizowany. W roku 1000 u jego grobu w Gnieźnie spotkali się</span>
        <span start="906" end="987"> cesarz niemiecki Otton III, legat papieża Sylwestra II i książę Bolesław Chrobry</span>
        <span start="1028" end="1099">. To właśnie podówczas postanowiono utworzyć w Gnieźnie arcybiskupstwo,</span>
        <span start="1164" end="1207"> cesarz zaś uznał suwerenność naszego kraju</span>
        <span start="1301" end="1303">.
</span>
        <span start="1304" end="1527">I oto niebawem, 3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha odbędzie się kolejny zjazd. Tym razem najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami kilku tzw. świętowojciechowych państw</span>
        <span start="1570" end="1571"> </span>
        <span start="1622" end="1663">oraz z przedstawicielem prezydenta Rosji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>W roku 1000 u grobu świętego Wojciecha w Gnieźnie doszło do spotkania Ottona III i księcia Bolesława Chrobrego. Postanowiono wówczas utworzyć w polskiej stolicy arcybiskupstwo, cesarz uznał zaś suwerenność naszego państwa, dzięki czemu Polska zaczęła być traktowana po partnersku w rodzinie krajów chrześcijańskich. Wkrótce odbędzie się w Gnieźnie kolejny zjazd, na którym papież spotka się z prezydentami Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski oraz przedstawicielem prezydenta Rosji. Święty Wojciech – bywały w całej Europie – nadawał się na patrona jednoczącego się kontynentu lepiej niż ktokolwiek inny. Nadaje się na niego również obecnie, kiedy Europa szuka wspólnych korzeni, które mogłyby być spoiwem jednoczącym jej narody. Święty Wojciech, kanonizowany jeszcze przed schizmą, łączy nie tylko w sensie politycznym, ale też religijnym. Jego życie zostało opisane w licznych żywotach. Miał być rycerzem, a został biskupem. Dwukrotnie opuszczał biskupstwo, szukając azylu w Rzymie, lecz go stamtąd wyrywano pod groźbą ekskomuniki. Pod koniec życia został misjonarzem, ale nikogo nie nawrócił. Kanonizowano go zaledwie półtora roku po śmierci. Z czasem jego życie obrosło licznymi legendami. Kult świętego Wojciecha w Polsce od początku miał charakter religijno-państwowy. To dzięki świętemu Wojciechowi tak szybko utworzono w Polsce niezależną metropolię kościelną. Jego oddziaływanie było znaczne również w innych krajach Europy Środkowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski oraz z przedstawicielem prezydenta Rosji. 
w XX wieku, gdy Europa po rozpadzie dwóch wrogich obozów ponownie się jednoczy, można sięgnąć do św. Wojciecha i kreować go na patrona wspólnej Europy. 
Wojciech urodził się około 956 roku w Libicach. Wykształcenie zdobył w Magdeburgu. wiódł życie ascetyczne. Okazywał miłosierdzie ubogim i słabym. próbował wcielić wśród ludu zasady życia chrześcijańskiego.Nie mogąc poradzić występkom wiernych, po sześciu latach wyjechał z Pragi. Czesi zażądali powrotu Wojciecha. Po dwóch latach doszło do incydentu, który zadecydował o powtórnym opuszczeniu Pragi. W 996 roku na synodzie znów nakazano Wojciechowi wrócić do Pragi. Papież zgodził się, aby ewentualnie zamienił powrót na pracę misyjną wśród pogan. 
W Gnieźnie pojawił się na początku 997 roku i niemal zaraz wybrał się na misję do Prus. Wziął ze sobą tylko dwóch towarzyszy. 23 kwietnia Związano wszystkich trzech, ale tylko ku Wojciechowi zwrócono ciosy. Bolesław Chrobry wykupił z rąk Prusów ciało Wojciecha.
Proces kanonizacyjny, zainicjowany przez Ottona III, zakończył się w 999 roku. Kult Wojciecha w Polsce od początku miał charakter religijno-państwowy. św. Wojciech położył także zasługi dla innych środkowoeuropejskich państw.</body>
      <spans>
        <span start="1320" end="1384">3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha </span>
        <span start="1422" end="1489">najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami</span>
        <span start="1520" end="1521"> </span>
        <span start="1529" end="1571">Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski </span>
        <span start="1622" end="1664">oraz z przedstawicielem prezydenta Rosji. </span>
        <span start="2046" end="2047">
</span>
        <span start="2493" end="2571">w XX wieku, gdy Europa po rozpadzie dwóch wrogich obozów ponownie się jednoczy</span>
        <span start="2597" end="2671">, można sięgnąć do św. Wojciecha i kreować go na patrona wspólnej Europy. </span>
        <span start="6022" end="6023">
</span>
        <span start="6253" end="6301">Wojciech urodził się około 956 roku w Libicach. </span>
        <span start="6374" end="6387">Wykształcenie</span>
        <span start="6427" end="6449"> zdobył w Magdeburgu. </span>
        <span start="7533" end="7555">wiódł życie ascetyczne</span>
        <span start="7639" end="7678">. Okazywał miłosierdzie ubogim i słabym</span>
        <span start="7764" end="7766">. </span>
        <span start="7859" end="7917">próbował wcielić wśród ludu zasady życia chrześcijańskiego</span>
        <span start="8013" end="8014">.</span>
        <span start="8036" end="8075">Nie mogąc poradzić występkom wiernych, </span>
        <span start="8089" end="8123">po sześciu latach wyjechał z Pragi</span>
        <span start="8160" end="8162">. </span>
        <span start="8358" end="8363">Czesi</span>
        <span start="8392" end="8421"> zażądali powrotu Wojciecha. </span>
        <span start="8681" end="8697">Po dwóch latach </span>
        <span start="8708" end="8735">doszło do incydentu, który </span>
        <span start="8771" end="8814">zadecydował o powtórnym opuszczeniu Pragi. </span>
        <span start="9147" end="9195">W 996 roku na synodzie znów nakazano Wojciechowi</span>
        <span start="9196" end="9197"> </span>
        <span start="9214" end="9238">wrócić do Pragi. Papież </span>
        <span start="9265" end="9276">zgodził się</span>
        <span start="9284" end="9348">, aby ewentualnie zamienił powrót na pracę misyjną wśród pogan. </span>
        <span start="9712" end="9837">
W Gnieźnie pojawił się na początku 997 roku i niemal zaraz wybrał się na misję do Prus. Wziął ze sobą tylko dwóch towarzyszy</span>
        <span start="9895" end="9897">. </span>
        <span start="10401" end="10412">23 kwietnia</span>
        <span start="10793" end="10863"> Związano wszystkich trzech, ale tylko ku Wojciechowi zwrócono ciosy. </span>
        <span start="11282" end="11335">Bolesław Chrobry wykupił z rąk Prusów ciało Wojciecha</span>
        <span start="11393" end="11394">.</span>
        <span start="11430" end="11431">
</span>
        <span start="11751" end="11830">Proces kanonizacyjny, zainicjowany przez Ottona III, zakończył się w 999 roku. </span>
        <span start="12542" end="12566">Kult Wojciecha w Polsce </span>
        <span start="12576" end="12624">od początku miał charakter religijno-państwowy. </span>
        <span start="13423" end="13496">św. Wojciech położył także zasługi dla innych środkowoeuropejskich państw</span>
        <span start="13533" end="13534">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy. Miał być rycerzem, a został biskupem. Dwukrotnie opuszczał biskupstwo, szukając azylu w Rzymie, lecz go stamtąd wyrywano pod groźbą ekskomuniki. Pod koniec życia został misjonarzem, ale nikogo nie nawrócił. Kanonizowano go zaledwie półtora roku po śmierci. W roku 1000 u jego grobu w Gnieźnie doszło do spotkania Ottona III i księcia Bolesława Chrobrego. Postanowiono wówczas utworzyć w polskiej stolicy arcybiskupstwo, cesarz uznał zaś suwerenność naszego państwa, dzięki czemu Polska zaczęła być traktowana po partnersku w rodzinie krajów chrześcijańskich. Wkrótce odbędzie się w Gnieźnie kolejny zjazd, na którym papież spotka się z prezydentami Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski oraz przedstawicielem prezydenta Rosji. Uroczystości będą służyć przypomnieniu wspólnych chrześcijańskich korzeni Europy Zahchodniej i Wschodniej oraz postaci świętego Wojciecha. Wg profesora Samsonowicza święty Wojciech – bywały w całej Europie – nadawał się na patrona jednoczącego się kontynentu lepiej niż ktokolwiek inny. Nadaje się na niego również obecnie. Europa w X wieku szukała swojego wyrazu. W XX wieku kontynent szuka wspólnych korzeni – spoiwa, które połączy jego skomplikowane dzieje. Znaleźć może je w chrześcijaństwie i postaci świętego Wojciecha, jednoczącego narody, włączającego wschód Europy do krajów cywilizacji zachodniej. Święty Wojciech, kanonizowany jeszcze przed schizmą, łączy nie tylko w sensie politycznym, ale też religijnym. Jego życie zostało opisane w licznych żywotach. Urodził się około 965 roku w Czechach. Pochodził z książęcego rodu. Wykształcił się w Magdeburgu. Po powrocie do Pragi był świadkiem przedśmiertnej skruchy biskupa Dytmara, którego miał zostać następcą. Był to moment przełomowy, kiedy święty Wojciech przyjął ideał ascezy zakonnej jako model chrześcijańskiej samorealizacji. Będąc biskupem praskim, nie mógł zaradzić występkom wiernym. Wyjechał do Rzymu. Wstąpił do klasztoru Benedyktynów. Zażądano jednak jego powrotu do Pragi, ale święty Wojciech wkrótce ponownie opuścił Czechy, uciekając do klasztoru przed nieposłuszeństwem wiernych. W 996 roku pod karą klątwy znów nakazano mu powrót do Pragi. Papież zgodził się jednak wysłać go na pracę misyjną wśród pogan. Do Prus święty Wojciech wyruszył z dworu Bolesława Chrobrego. Został źle przyjęty. Napadnięto go z udziałem pogańskiego kapłana. Święty został zabity włóczniami. Bolesław Chrobry odkupił jego ciało i złożył je w katedrze gnieźnieńskiej. Ponieważ Wojciech już za życia uchodził za symbol odnowy Kościoła, od razu uznano go za świętego. Z czasem jego życie obrosło licznymi legendami. Kult świętego Wojciecha w Polsce od początku miał charakter religijno-państwowy. To dzięki świętemu Wojciechowi tak szybko utworzono w Polsce niezależną metropolię kościelną. Jego oddziaływanie było znaczne również w innych krajach Europy Środkowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy. W roku 1000 u jego grobu w Gnieźnie spotkali się cesarz niemiecki Otton III, legat papieża Sylwestra II i książę Bolesław Chrobry. niebawem, 3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha odbędzie się kolejny zjazd. Tym razem najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski oraz z przedstawicielem prezydenta Rosji. 

w XX wieku, gdy Europa po rozpadzie dwóch wrogich obozów ponownie się jednoczy, można sięgnąć do św. Wojciecha i kreować go na patrona wspólnej Europy. do św. Wojciecha, którego działanie "wyraźnie związane było z tworzeniem wizji jednej, zewangelizowanej Europy". aby św. Wojciech stał się oficjalnym patronem Europy musiałyby wystąpić o to ze specjalną petycją do Watykanu episkopaty tzw. świętowojciechowych państw. 

Wojciech urodził się około 956 roku w Libicach. Pochodził z książęcego rodu Sławnikowiców. Wykształcenie, także w zakresie teologii i filozofii, zdobył w Magdeburgu. Gdy jako nowo wyświęcony biskup przyjechał do Pragi - wszedł do miasta boso. wiódł życie ascetyczne. Okazywał miłosierdzie ubogim i słabym. próbował wcielić wśród ludu zasady życia chrześcijańskiego.
Nie mogąc poradzić występkom wiernych, po sześciu latach wyjechał z Pragi. przyjął benedyktyński habit. Po trzech latach pobytu w Italii Czesi zażądali powrotu Wojciecha. Po dwóch latach od powrotu doszło do incydentu, który zadecydował o powtórnym opuszczeniu Pragi. biskup udzielił w kościele schronienia żonie pewnego wielmoży, która popełniła cudzołóstwo. Wojciech udał się do klasztoru na Awentynie, którego został przeorem. W 996 roku na synodzie znów nakazano Wojciechowi wrócić do Pragi. Papież zgodził się, aby ewentualnie zamienił powrót na pracę misyjną wśród pogan. 

W Gnieźnie pojawił się na początku 997 roku i niemal zaraz wybrał się na misję do Prus. Wziął ze sobą tylko dwóch towarzyszy. W połowie kwietnia pokojowo ruszyli nawracać Prusów. 23 kwietnia Związano wszystkich trzech, ale tylko ku Wojciechowi zwrócono ciosy. Odciętą głowę wbito na żerdź. najprawdopodobniej było to w Świętym Gaju w okolicach Pasłęka. Bolesław Chrobry wykupił z rąk Prusów ciało Wojciecha, które złożono w w ołtarzu głównym katedry gnieźnieńskiej.

Proces kanonizacyjny, zainicjowany przez Ottona III, zakończył się w 999 roku. znanych jest 17 legend z XIV i XV wieku, które przedstawiają życie, zasługi, śmierć i cuda dokonane przez świętego Wojciecha. 
Kult Wojciecha w Polsce od początku miał charakter religijno-państwowy. Grób św. Wojciecha w Gnieźnie stał się symbolem religijno-politycznym Polaków. św. Wojciech położył także zasługi dla innych środkowoeuropejskich państw, gdzie jego kult ożywiał religijność. oddziaływanie św. Wojciecha niepomiernie przerosło jego współczesny wpływ.</body>
      <spans>
        <span start="342" end="393">Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy. </span>
        <span start="833" end="882">W roku 1000 u jego grobu w Gnieźnie spotkali się </span>
        <span start="907" end="987">cesarz niemiecki Otton III, legat papieża Sylwestra II i książę Bolesław Chrobry</span>
        <span start="1028" end="1030">. </span>
        <span start="1310" end="1489">niebawem, 3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha odbędzie się kolejny zjazd. Tym razem najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami</span>
        <span start="1520" end="1521"> </span>
        <span start="1529" end="1571">Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski </span>
        <span start="1622" end="1664">oraz z przedstawicielem prezydenta Rosji. </span>
        <span start="2046" end="2047">
</span>
        <span start="2072" end="2073">
</span>
        <span start="2493" end="2571">w XX wieku, gdy Europa po rozpadzie dwóch wrogich obozów ponownie się jednoczy</span>
        <span start="2597" end="2671">, można sięgnąć do św. Wojciecha i kreować go na patrona wspólnej Europy. </span>
        <span start="3570" end="3606">do św. Wojciecha, którego działanie </span>
        <span start="3754" end="3778">"wyraźnie związane było </span>
        <span start="3804" end="3817">z tworzeniem </span>
        <span start="3852" end="3891">wizji jednej, zewangelizowanej Europy".</span>
        <span start="4796" end="4949"> aby św. Wojciech stał się oficjalnym patronem Europy musiałyby wystąpić o to ze specjalną petycją do Watykanu episkopaty tzw. świętowojciechowych państw</span>
        <span start="5010" end="5011">.</span>
        <span start="5598" end="5599"> </span>
        <span start="6006" end="6007">
</span>
        <span start="6022" end="6023">
</span>
        <span start="6253" end="6342">Wojciech urodził się około 956 roku w Libicach. Pochodził z książęcego rodu Sławnikowiców</span>
        <span start="6372" end="6449">. Wykształcenie, także w zakresie teologii i filozofii, zdobył w Magdeburgu. </span>
        <span start="7347" end="7424">Gdy jako nowo wyświęcony biskup przyjechał do Pragi - wszedł do miasta boso. </span>
        <span start="7533" end="7555">wiódł życie ascetyczne</span>
        <span start="7639" end="7678">. Okazywał miłosierdzie ubogim i słabym</span>
        <span start="7764" end="7766">. </span>
        <span start="7859" end="7917">próbował wcielić wśród ludu zasady życia chrześcijańskiego</span>
        <span start="8013" end="8014">.</span>
        <span start="8035" end="8075">
Nie mogąc poradzić występkom wiernych, </span>
        <span start="8089" end="8123">po sześciu latach wyjechał z Pragi</span>
        <span start="8160" end="8162">. </span>
        <span start="8287" end="8349">przyjął benedyktyński habit. Po trzech latach pobytu w Italii </span>
        <span start="8358" end="8363">Czesi</span>
        <span start="8392" end="8421"> zażądali powrotu Wojciecha. </span>
        <span start="8681" end="8735">Po dwóch latach od powrotu doszło do incydentu, który </span>
        <span start="8771" end="8814">zadecydował o powtórnym opuszczeniu Pragi. </span>
        <span start="8819" end="8911">biskup udzielił w kościele schronienia żonie pewnego wielmoży, która popełniła cudzołóstwo. </span>
        <span start="9044" end="9052">Wojciech</span>
        <span start="9085" end="9195"> udał się do klasztoru na Awentynie, którego został przeorem. W 996 roku na synodzie znów nakazano Wojciechowi</span>
        <span start="9196" end="9197"> </span>
        <span start="9214" end="9238">wrócić do Pragi. Papież </span>
        <span start="9265" end="9276">zgodził się</span>
        <span start="9284" end="9348">, aby ewentualnie zamienił powrót na pracę misyjną wśród pogan. </span>
        <span start="9692" end="9693">
</span>
        <span start="9712" end="9837">
W Gnieźnie pojawił się na początku 997 roku i niemal zaraz wybrał się na misję do Prus. Wziął ze sobą tylko dwóch towarzyszy</span>
        <span start="9895" end="9897">. </span>
        <span start="9996" end="10015">W połowie kwietnia </span>
        <span start="10058" end="10092">pokojowo ruszyli nawracać Prusów. </span>
        <span start="10401" end="10412">23 kwietnia</span>
        <span start="10793" end="10863"> Związano wszystkich trzech, ale tylko ku Wojciechowi zwrócono ciosy. </span>
        <span start="10962" end="10990">Odciętą głowę wbito na żerdź</span>
        <span start="11118" end="11120">. </span>
        <span start="11167" end="11228">najprawdopodobniej było to w Świętym Gaju w okolicach Pasłęka</span>
        <span start="11280" end="11394">. Bolesław Chrobry wykupił z rąk Prusów ciało Wojciecha, które złożono w w ołtarzu głównym katedry gnieźnieńskiej.</span>
        <span start="11395" end="11396">
</span>
        <span start="11430" end="11431">
</span>
        <span start="11751" end="11830">Proces kanonizacyjny, zainicjowany przez Ottona III, zakończył się w 999 roku. </span>
        <span start="11998" end="12122">znanych jest 17 legend z XIV i XV wieku, które przedstawiają życie, zasługi, śmierć i cuda dokonane przez świętego Wojciecha</span>
        <span start="12249" end="12251">. </span>
        <span start="12540" end="12541">
</span>
        <span start="12542" end="12566">Kult Wojciecha w Polsce </span>
        <span start="12576" end="12624">od początku miał charakter religijno-państwowy. </span>
        <span start="12896" end="12926">Grób św. Wojciecha w Gnieźnie </span>
        <span start="12952" end="13001">stał się symbolem religijno-politycznym Polaków. </span>
        <span start="13423" end="13535">św. Wojciech położył także zasługi dla innych środkowoeuropejskich państw, gdzie jego kult ożywiał religijność. </span>
        <span start="13717" end="13790">oddziaływanie św. Wojciecha niepomiernie przerosło jego współczesny wpływ</span>
        <span start="13879" end="13880">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>W roku 1000 u grobu świętego Wojciecha w Gnieźnie doszło do spotkania Ottona III i księcia Bolesława Chrobrego. Postanowiono wówczas utworzyć w polskiej stolicy arcybiskupstwo, cesarz uznał zaś suwerenność naszego państwa. Kult świętego Wojciecha w Polsce od początku miał więc charakter religijno-państwowy. Wkrótce odbędzie się w Gnieźnie kolejny zjazd europejskich przywódców. Święty Wojciech – bywały w całej Europie – nadawał się na patrona jednoczącego się kontynentu lepiej niż ktokolwiek inny. Nadaje się na niego również obecnie. Łączy nie tylko w sensie politycznym, ale też religijnym. Jego życie, z czasem obrosłe licznymi legendami, znane jest z żywotów spisanych tuż po jego śmierci.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski oraz z przedstawicielem prezydenta Rosji. 
w XX wieku, gdy Europa ponownie się jednoczy, można sięgnąć do św. Wojciecha i kreować go na patrona wspólnej Europy. Wojciech wiódł życie ascetyczne. Nie mogąc poradzić występkom wiernych, wyjechał z Pragi. na początku 997 roku wybrał się na misję do Prus. Wziął ze sobą dwóch towarzyszy. 23 kwietnia Związano wszystkich trzech, ale tylko ku Wojciechowi zwrócono ciosy. Bolesław Chrobry wykupił z rąk Prusów ciało Wojciecha.Proces kanonizacyjny zakończył się w 999 roku.</body>
      <spans>
        <span start="1320" end="1384">3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha </span>
        <span start="1422" end="1489">najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami</span>
        <span start="1520" end="1521"> </span>
        <span start="1529" end="1571">Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski </span>
        <span start="1622" end="1664">oraz z przedstawicielem prezydenta Rosji. </span>
        <span start="2046" end="2047">
</span>
        <span start="2493" end="2516">w XX wieku, gdy Europa </span>
        <span start="2550" end="2571">ponownie się jednoczy</span>
        <span start="2597" end="2671">, można sięgnąć do św. Wojciecha i kreować go na patrona wspólnej Europy. </span>
        <span start="6253" end="6262">Wojciech </span>
        <span start="7533" end="7555">wiódł życie ascetyczne</span>
        <span start="7639" end="7641">. </span>
        <span start="8036" end="8075">Nie mogąc poradzić występkom wiernych, </span>
        <span start="8107" end="8123">wyjechał z Pragi</span>
        <span start="8160" end="8161">.</span>
        <span start="9174" end="9175"> </span>
        <span start="9736" end="9757">na początku 997 roku </span>
        <span start="9772" end="9815">wybrał się na misję do Prus. Wziął ze sobą </span>
        <span start="9821" end="9837">dwóch towarzyszy</span>
        <span start="9895" end="9897">. </span>
        <span start="10401" end="10412">23 kwietnia</span>
        <span start="10793" end="10863"> Związano wszystkich trzech, ale tylko ku Wojciechowi zwrócono ciosy. </span>
        <span start="11282" end="11335">Bolesław Chrobry wykupił z rąk Prusów ciało Wojciecha</span>
        <span start="11393" end="11394">.</span>
        <span start="11751" end="11771">Proces kanonizacyjny</span>
        <span start="11803" end="11829"> zakończył się w 999 roku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy. Niektórzy złośliwi są skłonni nawet powiedzieć, że jego życie było totalnym bankructwem. Miał być rycerzem, a został biskupem. Dwukrotnie opuszczał biskupstwo szukając azylu w Rzymie, lecz go stamtąd wyrywano pod groźbą ekskomuniki. Pod koniec życia został misjonarzem, ale nikogo nie nawrócił. Ten z pozoru "bankrut" w półtora roku po śmierci został kanonizowany. Po tysiącu lat kreowany jest na patrona jednoczącej się Europy. W roku 1000 u jego grobu w Gnieźnie spotkali się cesarz niemiecki Otton III, legat papieża Sylwestra II i książę Bolesław Chrobry. I oto niebawem, 3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha odbędzie się kolejny zjazd. Tym razem najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami kilku tzw. świętowojciechowych państw: Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski (z powodów zdrowotnych zabraknie prezydenta Czech) oraz z przedstawicielem prezydenta Rosji. Zjazd gnieźnieński w roku 1000 był jednym z elementów wcielania w życie ottonowskiej koncepcji cesarstwa opartego na federacji równouprawnionych ludów. Ten obecny - jak można przypuszczać - będzie głównie przypomnieniem wspólnych chrześcijańskich korzeni Europy Zachodniej i Wschodniej oraz postaci Wojciecha, który podróżując między jej częściami przenosił idee, przerzucał mosty. Zdaniem ks. Śmigla oddziaływanie św. Wojciecha niepomiernie przerosło jego współczesny wpływ.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha odbędzie się zjazd. najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami świętowojciechowych państw: Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski (z powodów zdrowotnych zabraknie prezydenta Czech) oraz z przedstawicielem prezydenta Rosji. Zjazd będzie głównie przypomnieniem wspólnych chrześcijańskich korzeni Europy Zachodniej i Wschodniej oraz postaci Wojciecha, który podróżując między jej częściami przenosił idee, przerzucał mosty. św. Wojciecha działanie związane było z przekraczaniem granic i tworzeniem - wspólnie z ówczesnymi władcami - wizji jednej, zewangelizowanej Europy. aby św. Wojciech stał się oficjalnym patronem Europy musiałyby wystąpić o to ze specjalną petycją do Watykanu episkopaty świętowojciechowych państw (najbardziej zaangażowane są episkopaty Czech i Polski). na ich wniosek św. Wojciech został wpisany do kalendarza Kościoła powszechnego. Wojciech może jednoczyć także na gruncie religijnym. Kościół prawosławny zastanawia się, czy nie przywrócić jego imienia, jako świętego sprzed rozłamu, do grona czczonych. Nie jest też wykluczone, że Kościoły protestanckie przywrócą św. Wojciecha do katalogu świętych sprzed reformacji, traktując go jako świadka wiary. Kult Wojciecha w Polsce od początku miał charakter religijno-państwowy. św. Wojciech położył także zasługi dla innych. Przypisuje mu się wpływ na powstanie samodzielnych organizacji kościelnych w Czechach i na Węgrzech i uzyskanie przez te kraje autonomii.</body>
      <spans>
        <span start="1320" end="1397">3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha odbędzie się </span>
        <span start="1405" end="1412">zjazd. </span>
        <span start="1422" end="1490">najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami </span>
        <span start="1501" end="1670">świętowojciechowych państw: Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski (z powodów zdrowotnych zabraknie prezydenta Czech) oraz z przedstawicielem prezydenta Rosji. Zjazd </span>
        <span start="1854" end="2045">będzie głównie przypomnieniem wspólnych chrześcijańskich korzeni Europy Zachodniej i Wschodniej oraz postaci Wojciecha, który podróżując między jej częściami przenosił idee, przerzucał mosty.</span>
        <span start="2670" end="2671"> </span>
        <span start="3573" end="3586">św. Wojciecha</span>
        <span start="3595" end="3605"> działanie</span>
        <span start="3763" end="3804"> związane było z przekraczaniem granic i </span>
        <span start="3806" end="3889">tworzeniem - wspólnie z ówczesnymi władcami - wizji jednej, zewangelizowanej Europy</span>
        <span start="3890" end="3891">.</span>
        <span start="4796" end="4918"> aby św. Wojciech stał się oficjalnym patronem Europy musiałyby wystąpić o to ze specjalną petycją do Watykanu episkopaty </span>
        <span start="4923" end="4978">świętowojciechowych państw (najbardziej zaangażowane są</span>
        <span start="4983" end="5012"> episkopaty Czech i Polski). </span>
        <span start="5045" end="5125">na ich wniosek św. Wojciech został wpisany do kalendarza Kościoła powszechnego. </span>
        <span start="5519" end="5527">Wojciech</span>
        <span start="5593" end="5755"> może jednoczyć także na gruncie religijnym. Kościół prawosławny zastanawia się, czy nie przywrócić jego imienia, jako świętego sprzed rozłamu, do grona czczonych</span>
        <span start="5763" end="5893">. Nie jest też wykluczone, że Kościoły protestanckie przywrócą św. Wojciecha do katalogu świętych sprzed reformacji, traktując go </span>
        <span start="5986" end="6005">jako świadka wiary.</span>
        <span start="11378" end="11379"> </span>
        <span start="12542" end="12566">Kult Wojciecha w Polsce </span>
        <span start="12576" end="12624">od początku miał charakter religijno-państwowy. </span>
        <span start="13423" end="13468">św. Wojciech położył także zasługi dla innych</span>
        <span start="13533" end="13553">. Przypisuje mu się </span>
        <span start="13562" end="13681">wpływ na powstanie samodzielnych organizacji kościelnych w Czechach i na Węgrzech i uzyskanie przez te kraje autonomii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy. Niektórzy złośliwi są skłonni nawet powiedzieć, że jego życie było totalnym bankructwem. Miał być rycerzem, a został biskupem. Dwukrotnie opuszczał biskupstwo szukając azylu w Rzymie, lecz go stamtąd wyrywano pod groźbą ekskomuniki. Pod koniec życia został misjonarzem, ale nikogo nie nawrócił. Ten z pozoru "bankrut" w półtora roku po śmierci został kanonizowany. Po tysiącu lat kreowany jest na patrona jednoczącej się Europy. W roku 1000 u jego grobu w Gnieźnie spotkali się cesarz niemiecki Otton III, legat papieża Sylwestra II i książę Bolesław Chrobry. I oto niebawem, 3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha odbędzie się kolejny zjazd. Tym razem najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami kilku tzw. świętowojciechowych państw: Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski (z powodów zdrowotnych zabraknie prezydenta Czech) oraz z przedstawicielem prezydenta Rosji. Zjazd gnieźnieński w roku 1000 był jednym z elementów wcielania w życie ottonowskiej koncepcji cesarstwa opartego na federacji równouprawnionych ludów. Ten obecny - jak można przypuszczać - będzie głównie przypomnieniem wspólnych chrześcijańskich korzeni Europy Zachodniej i Wschodniej oraz postaci Wojciecha, który podróżując między jej częściami przenosił idee, przerzucał mosty. Życie św. Wojciecha, niedługie, acz bogate w wydarzenia, opisane zostało w licznych żywotach, pasjach i legendach tworzonych przez wieki. Wojciech urodził się około 956 roku w Libicach.   Wykształcenie  zdobył w Magdeburgu.  W 983 roku został po raz pierwszy biskupem Pragi. Wiódł życie ascetyczne, okazywał miłosierdzie ubogim i słabym. Popierał program federacji Niemiec, Galii i Słowiańszczyzny Ottona III. W Gnieźnie pojawił się na początku 997 roku i niemal zaraz wybrał się na misję do Prus. Wziął ze sobą tylko dwóch towarzyszy. Misja miała charakter pokojowy, ale przyjęto ich wrogo. O świcie, w piątek 23 kwietnia zerwał ich napad zbrojny. Odciętą głowę wbito na żerdź. Męczeńska śmierć biskupa i fakt, że już za życia, w klasztorze, osiągnął wysoki stopień świętości, sprawiły, że właściwie od razu, najpierw w gronie ludzi go znających, a potem coraz bardziej powszechnie uważany był za świętego. Kult Wojciecha w Polsce właściwie od początku miał charakter religijno-państwowy. Do św. Wojciecha odwoływano się w trudnych dla państwa i Kościoła chwilach. Ale św. Wojciech położył także zasługi dla innych środkowoeuropejskich państw, gdzie jego kult ożywiał religijność. Ks. Kazimierz Śmigiel napisał  "Z punktu widzenia historycznego oddziaływanie św. Wojciecha niepomiernie przerosło jego współczesny wpływ, który wcale nie był skromny, zważywszy na obszar Europy zachodniej i środkowowschodniej". Jest to kolejne potwierdzenie, że był to tylko pozorny "bankrut".</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy. Miał być rycerzem, a został biskupem. Dwukrotnie opuszczał biskupstwo szukając azylu w Rzymie, lecz go stamtąd wyrywano pod groźbą ekskomuniki. Pod koniec życia został misjonarzem, ale nikogo nie nawrócił. w półtora roku po śmierci został kanonizowany. W roku 1000 u jego grobu w Gnieźnie spotkali się wojciechowy przyjaciel - cesarz niemiecki Otton III, legat papieża Sylwestra II i książę Bolesław Chrobry, z którego dworu wyruszył nawracać pogan. To właśnie podówczas postanowiono utworzyć w Gnieźnie arcybiskupstwo, kładąc podwaliny pod samodzielną organizację kościelną w Polsce, cesarz zaś uznał suwerenność naszego kraju, dzięki czemu Polska mogła czuć się partnerem w europejskiej rodzinie krajów chrześcijańskich.
3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha odbędzie się kolejny zjazd. najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami kilku tzw. świętowojciechowych państw: Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski (z powodów zdrowotnych zabraknie prezydenta Czech) oraz z przedstawicielem prezydenta Rosji. Zjazd będzie głównie przypomnieniem wspólnych chrześcijańskich korzeni Europy Zachodniej i Wschodniej oraz postaci Wojciecha, który podróżując między jej częściami przenosił idee, przerzucał mosty.gdy Europa się jednoczy i szuka wspólnych korzeni, można sięgnąć do św. Wojciecha i kreować go na patrona wspólnej Europy. św. Wojciecha działanie związane było z przekraczaniem granic i tworzeniem - wspólnie z ówczesnymi władcami - wizji jednej, zewangelizowanej Europy. aby św. Wojciech stał się oficjalnym patronem Europy musiałyby wystąpić o to ze specjalną petycją do Watykanu episkopaty tzw. świętowojciechowych państw (najbardziej zaangażowane są w to episkopaty Czech i Polski). Na razie, na ich wniosek św. Wojciech został wpisany do kalendarza Kościoła powszechnego. Wojciech może jednoczyć także na gruncie religijnym. Kościół prawosławny zastanawia się, czy nie przywrócić jego imienia, jako świętego sprzed rozłamu, do grona czczonych obecnie. Nie jest też wykluczone, że Kościoły protestanckie przywrócą św. Wojciecha do katalogu świętych sprzed reformacji, traktując go jako świadka wiary.
Wojciech urodził się około 956 roku. Pochodził z książęcego rodu Sławnikowiców. Inwestyturę otrzymał w 983 roku, konsekracji dokonał arcybiskup Moguncji Willigis.
 Biskup Wojciech wiódł życie ascetyczne. Okazywał miłosierdzie. Walczył z łamaniem celibatu, próbował wcielić wśród ludu zasady życia chrześcijańskiego.
wybrał się na misję do Prus. przyjęto ich wrogo. Miejsce męczeństwa nie jest znane. Bolesław Chrobry wykupił z rąk Prusów ciało Wojciecha, które złożono w ołtarzu głównym katedry gnieźnieńskiej.
Kult Wojciecha w Polsce od początku miał charakter religijno-państwowy. św. Wojciech położył także zasługi dla innych państw. Przypisuje mu się wpływ na powstanie samodzielnych organizacji kościelnych w Czechach i na Węgrzech i uzyskanie przez te kraje autonomii.</body>
      <spans>
        <span start="342" end="393">Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy. </span>
        <span start="556" end="761">Miał być rycerzem, a został biskupem. Dwukrotnie opuszczał biskupstwo szukając azylu w Rzymie, lecz go stamtąd wyrywano pod groźbą ekskomuniki. Pod koniec życia został misjonarzem, ale nikogo nie nawrócił.</span>
        <span start="785" end="1303"> w półtora roku po śmierci został kanonizowany. W roku 1000 u jego grobu w Gnieźnie spotkali się wojciechowy przyjaciel - cesarz niemiecki Otton III, legat papieża Sylwestra II i książę Bolesław Chrobry, z którego dworu wyruszył nawracać pogan. To właśnie podówczas postanowiono utworzyć w Gnieźnie arcybiskupstwo, kładąc podwaliny pod samodzielną organizację kościelną w Polsce, cesarz zaś uznał suwerenność naszego kraju, dzięki czemu Polska mogła czuć się partnerem w europejskiej rodzinie krajów chrześcijańskich.
</span>
        <span start="1320" end="1412">3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha odbędzie się kolejny zjazd. </span>
        <span start="1422" end="1670">najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami kilku tzw. świętowojciechowych państw: Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski (z powodów zdrowotnych zabraknie prezydenta Czech) oraz z przedstawicielem prezydenta Rosji. Zjazd </span>
        <span start="1854" end="2045">będzie głównie przypomnieniem wspólnych chrześcijańskich korzeni Europy Zachodniej i Wschodniej oraz postaci Wojciecha, który podróżując między jej częściami przenosił idee, przerzucał mosty.</span>
        <span start="2505" end="2516">gdy Europa </span>
        <span start="2559" end="2671">się jednoczy i szuka wspólnych korzeni, można sięgnąć do św. Wojciecha i kreować go na patrona wspólnej Europy. </span>
        <span start="3573" end="3586">św. Wojciecha</span>
        <span start="3595" end="3605"> działanie</span>
        <span start="3763" end="3804"> związane było z przekraczaniem granic i </span>
        <span start="3806" end="3889">tworzeniem - wspólnie z ówczesnymi władcami - wizji jednej, zewangelizowanej Europy</span>
        <span start="3890" end="3891">.</span>
        <span start="4796" end="5022"> aby św. Wojciech stał się oficjalnym patronem Europy musiałyby wystąpić o to ze specjalną petycją do Watykanu episkopaty tzw. świętowojciechowych państw (najbardziej zaangażowane są w to episkopaty Czech i Polski). Na razie, </span>
        <span start="5045" end="5125">na ich wniosek św. Wojciech został wpisany do kalendarza Kościoła powszechnego. </span>
        <span start="5519" end="5527">Wojciech</span>
        <span start="5593" end="5893"> może jednoczyć także na gruncie religijnym. Kościół prawosławny zastanawia się, czy nie przywrócić jego imienia, jako świętego sprzed rozłamu, do grona czczonych obecnie. Nie jest też wykluczone, że Kościoły protestanckie przywrócą św. Wojciecha do katalogu świętych sprzed reformacji, traktując go </span>
        <span start="5986" end="6005">jako świadka wiary.</span>
        <span start="6252" end="6288">
Wojciech urodził się około 956 roku</span>
        <span start="6299" end="6342">. Pochodził z książęcego rodu Sławnikowiców</span>
        <span start="6372" end="6373">.</span>
        <span start="7213" end="7245"> Inwestyturę otrzymał w 983 roku</span>
        <span start="7292" end="7294">, </span>
        <span start="7296" end="7346">konsekracji dokonał arcybiskup Moguncji Willigis.
</span>
        <span start="7484" end="7500"> Biskup Wojciech</span>
        <span start="7532" end="7555"> wiódł życie ascetyczne</span>
        <span start="7639" end="7662">. Okazywał miłosierdzie</span>
        <span start="7816" end="7845">. Walczył z łamaniem celibatu</span>
        <span start="7857" end="7917">, próbował wcielić wśród ludu zasady życia chrześcijańskiego</span>
        <span start="8013" end="8015">.
</span>
        <span start="9772" end="9801">wybrał się na misję do Prus. </span>
        <span start="10152" end="10170">przyjęto ich wrogo</span>
        <span start="10217" end="10219">. </span>
        <span start="11122" end="11150">Miejsce męczeństwa nie jest </span>
        <span start="11160" end="11165">znane</span>
        <span start="11280" end="11353">. Bolesław Chrobry wykupił z rąk Prusów ciało Wojciecha, które złożono w </span>
        <span start="11355" end="11394">ołtarzu głównym katedry gnieźnieńskiej.</span>
        <span start="12541" end="12566">
Kult Wojciecha w Polsce </span>
        <span start="12576" end="12624">od początku miał charakter religijno-państwowy. </span>
        <span start="13423" end="13469">św. Wojciech położył także zasługi dla innych </span>
        <span start="13490" end="13496">państw</span>
        <span start="13533" end="13553">. Przypisuje mu się </span>
        <span start="13562" end="13681">wpływ na powstanie samodzielnych organizacji kościelnych w Czechach i na Węgrzech i uzyskanie przez te kraje autonomii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Życie św. Wojciecha znaczyły kryzysy i katastrofy. Niektórzy złośliwi są skłonni nawet powiedzieć, że jego życie było totalnym bankructwem. Miał być rycerzem, a został biskupem. Dwukrotnie opuszczał biskupstwo szukając azylu w Rzymie, lecz go stamtąd wyrywano pod groźbą ekskomuniki. Pod koniec życia został misjonarzem, ale nikogo nie nawrócił. Ten z pozoru "bankrut" w półtora roku po śmierci został kanonizowany. Po tysiącu lat kreowany jest na patrona jednoczącej się Europy. W roku 1000 u jego grobu w Gnieźnie spotkali się cesarz niemiecki Otton III, legat papieża Sylwestra II i książę Bolesław Chrobry. Niebawem odbędzie się kolejny zjazd u grobu św. Wojciecha.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha odbędzie się zjazd. najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami świętowojciechowych państw: Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski (z powodów zdrowotnych zabraknie prezydenta Czech) oraz z przedstawicielem prezydenta Rosji. Zjazd będzie głównie przypomnieniem wspólnych chrześcijańskich korzeni Europy Zachodniej i Wschodniej oraz postaci Wojciechaśw. Wojciecha działanie związane było z przekraczaniem granic i tworzeniem - wspólnie z ówczesnymi władcami - wizji jednej, zewangelizowanej Europy. aby św. Wojciech stał się oficjalnym patronem Europy musiałyby wystąpić o to ze specjalną petycją do Watykanu episkopaty świętowojciechowych państw (najbardziej zaangażowane są episkopaty Czech i Polski).</body>
      <spans>
        <span start="1320" end="1397">3 czerwca, podczas papieskiej pielgrzymki u grobu św. Wojciecha odbędzie się </span>
        <span start="1405" end="1412">zjazd. </span>
        <span start="1422" end="1490">najwyższy hierarcha Kościoła katolickiego spotka się z prezydentami </span>
        <span start="1501" end="1670">świętowojciechowych państw: Niemiec, Słowacji, Węgier, Litwy i Polski (z powodów zdrowotnych zabraknie prezydenta Czech) oraz z przedstawicielem prezydenta Rosji. Zjazd </span>
        <span start="1854" end="1972">będzie głównie przypomnieniem wspólnych chrześcijańskich korzeni Europy Zachodniej i Wschodniej oraz postaci Wojciecha</span>
        <span start="3573" end="3586">św. Wojciecha</span>
        <span start="3595" end="3605"> działanie</span>
        <span start="3763" end="3804"> związane było z przekraczaniem granic i </span>
        <span start="3806" end="3889">tworzeniem - wspólnie z ówczesnymi władcami - wizji jednej, zewangelizowanej Europy</span>
        <span start="3890" end="3891">.</span>
        <span start="4796" end="4918"> aby św. Wojciech stał się oficjalnym patronem Europy musiałyby wystąpić o to ze specjalną petycją do Watykanu episkopaty </span>
        <span start="4923" end="4978">świętowojciechowych państw (najbardziej zaangażowane są</span>
        <span start="4983" end="5011"> episkopaty Czech i Polski).</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
