<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704300031">
  <date>1997-04-30</date>
  <title>Nowy kodeks drogowy</title>
  <section>Prawo</section>
  <authors>Stanisław Soboń</authors>
  <body>SEJM UCHWALIŁ

Cel - poprawa bezpieczeństwa

Nowy kodeks drogowy

STANISŁAW SOBOŃ

Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. ustawę - Prawo o ruchu drogowym. Teraz musi ją jeszcze rozpatrzyć Senat. Zamieszczamy dziś dokończenie omówienia tego aktu prawnego. Pierwszą cześć opublikowaliśmy wczoraj.

Tablice  i dowody rejestracyjne

Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód jego własności, kartę pojazdu (jeżeli była wydana dla niego), skrócony odpis świadectwa homologacji, decyzji zwalniającej z obowiązku homologacji albo zaświadczenie o pozytywnym wyniku badania technicznego, dowód rejestracyjny (jeżeli pojazd był zarejestrowany) i dowód odprawy celnej przywozowej, jeżeli był sprowadzony z zagranicy i jest rejestrowany po raz pierwszy. Nie określił jednak pełnego katalogu warunków i upoważnił ministra transportu i gospodarki morskiej do ich uzupełnienia w rozporządzeniu. Kodeks określił równocześnie warunki rejestracji czasowej pojazdu, które dotychczas były szczątkowo uregulowane w rozporządzeniu. Według nowych przepisów pojazd może być zarejestrowany czasowo w dwóch wypadkach. Pierwszy - to rejestracja z urzędu w razie konieczności sprawdzenia lub uzupełnienia dokumentów wymaganych do rejestracji. Drugi - to rejestracja  na wniosek właściciela pojazdu dla wywozu pojazdu za granicę, przejazdu z miejsca zakupu lub odbioru pojazdu na terytorium Polski oraz przejazdu w związku z koniecznością przeprowadzenia badań homologacyjnych lub technicznych w stacji kontroli pojazdów albo naprawy. Pojazd może być zarejestrowany czasowo do 30 dni. Możliwe jest przedłużenie tego terminu o 14 dni, jednakże po jego upływie właściciel ma obowiązek zwrócić organowi rejestrującemu pozwolenie czasowe i tablice rejestracyjne. 

Kodeks wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych (złożonych) poza wytwórnią. Chodzi tu o wszelkie pojazdy złożone we własnym zakresie, które w dotychczasowych przepisach nazywane były SAMAMI lub SKŁADAKAMI. Zakaz ten nie dotyczy pojazdu zbudowanego przy wykorzystaniu nadwozia, podwozia lub ramy konstrukcji własnej, którego markę określa się jako SAM. Jeśli więc ktoś sam wykona taki pojazd, nie będzie miał kłopotów z jego zarejestrowaniem. Zakaz nie dotyczy także pojazdu zabytkowego.

Umożliwia się  rejestrację pojazdów będących w dyspozycji zakładów lub wydzielonych jednostek wielozakładowych przez organ rejestrujący, właściwy ze względu na ich siedzibę, jeżeli ich kierownicy  zostaną upoważnieni przez  właścicieli do dokonania takich czynności. Jest to wyjątek od ogólnej zasady obowiązującej przy rejestracji pojazdów, przewidującej rejestrację na wniosek właściciela i przez organ właściwy ze względu na jego miejsce zamieszkania lub siedzibę. 

Określono też warunki wyrejestrowania pojazdu. Może nastąpić to tylko na wniosek jego właściciela  w razie zniszczenia (kasacji) pojazdu, jeżeli przedstawi zaświadczenie o przekazaniu pojazdu do składnicy złomu wyznaczonej przez wojewodę, kradzieży, jeżeli złoży odpowiednie oświadczenie pod odpowiedzialnością karną za fałszywe zeznanie oraz wywozu pojazdu za granicę, jeżeli został tam zarejestrowany lub zbyty. Pojazd wyrejestrowany z powodu kasacji nie może być ponownie zarejestrowany. Oznacza to, że przestaną obowiązywać przepisy o czasowym lub stałym wycofaniu pojazdu z ruchu, które przewiduje obecnie rozporządzenie o rejestracji i ewidencji pojazdów. Na właścicielu ciążyć będą wszelkie opłaty do czasu wyrejestrowania pojazdu, a więc podatek od środków transportowych i ubezpieczenie OC.

Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne. Kodeks przewiduje odpowiednią nowelizację ustawy o działalności gospodarczej w celu wprowadzenia koncesjonowania produkcji i dystrybucji tablic rejestracyjnych. Tablice te mają być produkowane według nowego wzoru, z uwzględnieniem standardów europejskich. Będą też odpowiednio zabezpieczone przed możliwością ich podrobienia. Koncesjonowanie produkcji i dystrybucji tablic rejestracyjnych nastąpi od 1 lipca 1998 r. Tablice rejestracyjne, dowód rejestracyjny i pozwolenie czasowe będą wydawane za opłatą, niezależnie od opłaty skarbowej za rejestrację pojazdu.

Organem rejestrującym pojazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. Może on powierzyć to zadanie w drodze porozumienia organom samorządu terytorialnego. W wypadku dużych miast, określonych w ustawie o zmianie zakresu działania niektórych miast oraz o miejskich strefach usług publicznych, zadania te przechodzą do właściwości  organów gmin jako zadania zlecone. Praktycznie więc rejestracją pojazdów będą się zajmować nadal samorządy.

Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. Wpisowi do ewidencji podlegać będzie każdy zarejestrowany pojazd. Będą w niej dane o pojeździe, jego kolejnych właścicielach i posiadaczach oraz o zawartych przez te osoby umowach obowiązkowego ubezpieczenia OC. Ewidencja będzie prowadzona od 1 lipca 1998 r. przez jednostkę podległą ministrowi spraw wewnętrznych i administracji. Przepisy nie określają bliżej warunków jej funkcjonowania, lecz odsyłają do rozporządzenia ministra. 

Karta pojazdu

Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu jako dodatkowego, obok dowodu rejestracyjnego, dokumentu. Karta będzie wydawana przez producenta lub importera na każdy nowy pojazd samochodowy wprowadzony do obrotu handlowego w Polsce, a następnie przekazywana jego właścicielowi. Przy sprzedaży będzie przekazywana kolejnemu właścicielowi. W karcie będzie zapisywana historia pojazdu. Na pojazd sprowadzony z zagranicy i tam zarejestrowany właściciel otrzyma kartę pojazdu przy pierwszej rejestracji w Polsce. Przepisy te wejdą w życie od 1 lipca 1998 r. Właścicielom pojazdów zarejestrowanych przed dniem wejścia tego obowiązku w życie karty mogą być wydane po podjęciu takiej decyzji przez ministra transportu i gospodarki morskiej. Wówczas warunki i terminy w jakich to nastąpi, zostaną określone w drodze rozporządzenia.

Badania techniczne  

Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych niektórych pojazdów. Pojazdy przeznaczone do nauki jazdy i egzaminowania podlegać będą okresowym badaniom technicznym co 6 miesięcy, a pojazdy marki SAM nowego typu oraz przystosowane do zasilania gazem - corocznie. Badanie techniczne pojazdu będzie można przeprowadzić w stacji kontroli pojazdów w całym kraju, a nie tylko w województwie, jak proponowano poprzednio. Poza tymi zmianami, określono wyraźnie warunki wydawania upoważnień do przeprowadzania badań technicznych przez stacje kontroli pojazdów, wydawania i cofania uprawnień diagnostom do wykonywania badań technicznych oraz środki nadzoru wojewody nad stacjami i diagnostami. W razie cofnięcia diagnoście uprawnienia do wykonywania badań technicznych wydanie ponownego  nie może nastąpić wcześniej niż po upływie 2 lat od dnia, w którym decyzja o cofnięciu stała się ostateczna. Stacje kontroli pojazdów działające w dniu wejścia w życie ustawy na podstawie dotychczasowych przepisów uważa się za spełniające wymagania przewidziane w kodeksie w terminach określonych w wydanych im upoważnieniach. Osoby wykonujące czynności diagnosty w dniu wejścia w życie kodeksu na podstawie dotychczasowych przepisów uważa się za spełniające wymagania określone w kodeksie.

Prawa jazdy 

Wzorem rozwiązań istniejących w państwach Unii Europejskiej, w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Kategoria podstawowa prawa jazdy uprawnia do kierowania pojazdem w nim określonym bez ograniczeń, a podkategoria - z ograniczeniami. I tak, prawo jazdy kat. A uprawnia do kierowania każdym motocyklem, a kat. A1 tylko motocyklem o pojemności skokowej silnika nie przekraczającej 125 cm sześc. i o mocy nie większej niż 11 kW. Prawo jazdy kat. B uprawnia do kierowania pojazdami samochodowymi o dopuszczalnej masie całkowitej (dmc) nie przekraczającej 3,5 t, z wyjątkiem autobusów i motocykli, oraz tymi pojazdami z przyczepą o dmc nie przekraczającej masy własnej pojazdu ciągnącego, jeżeli łączna dmc zespołu tych pojazdów nie przekracza 3,5 t, a także ciągnikiem rolniczym lub pojazdem wolnobieżnym, natomiast kat. B1 - trójkołowym lub czterokołowym pojazdem samochodowym o masie własnej nie przekraczającej 550 kg i pojemności silnika spalinowego o zapłonie iskrowym większej niż 50 cm sześc., z wyjątkiem autobusów i motocykli. Prawo jazdy kat. C uprawnia do kierowania pojazdem samochodowym o dmc przekraczającej 3,5 t, z wyjątkiem autobusów, oraz ciągnikiem rolniczym, natomiast kat. C1 - pojazdem samochodowym o dmc przekraczającej 3,5 t i nie większej niż 7,5 t, ciągnikiem rolniczym i pojazdem wolnobieżnym, z wyjątkiem autobusów. Prawo jazdy kat. D uprawnia do kierowania autobusem, ciągnikiem rolniczym i pojazdem wolnobieżnym, natomiast kat D1 - autobusem przeznaczonym konstrukcyjnie do przewozu nie więcej niż 17 osób, łącznie z kierowcą, oraz ciągnikiem rolniczym i pojazdem wolnobieżnym. Nie wprowadzono podkategorii w kategorii T. Ustalono też, że kat. C1+E uprawnia do kierowania zespołem pojazdów o dmc nie przekraczającej 12 t, składającym się z pojazdu ciągnącego określonego w kat. C1 i przyczepy o dmc nie przekraczającej masy własnej pojazdu ciągnącego, a kategoria D1+E - do kierowania zespołem pojazdów o dmc nie przekraczającej 12 t, składającym się z pojazdu ciągnącego określonego w kat. D1 i przyczepy o dmc nie przekraczającej masy własnej pojazdu ciągnącego. Dopuszczono też możliwość kierowania pojazdami przez osoby nie posiadające do tego uprawnień. Chodzi tu o  odbywających naukę jazdy pod nadzorem instruktora lub egzamin państwowy pod nadzorem egzaminatora. Regulacje te likwidują lukę, która istnieje w dotychczasowych przepisach. 

Warunkiem uzyskania prawa jazdy wyższych kategorii (C, C1, D lub D1), jest posiadanie prawa jazdy kat. B. Nie zmieniły się  wymagania wiekowe dla osób ubiegających się o prawo jazdy kategorii B. Osoby, które nie ukończyły 18 lat, mogą uzyskać prawo jazdy kat. A, A1, B, B1 i T tylko za zgodą rodziców lub opiekunów. Kierujący może posiadać tylko jedno ważne krajowe prawo jazdy lub pozwolenie do kierowania tramwajem.

Organem wydającym prawa jazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. Zadania w zakresie wydawania praw jazdy może on powierzyć w drodze porozumienia organom samorządu terytorialnego. W wypadku dużych miast, określonych w ustawie o zmianie zakresu działania niektórych miast oraz o miejskich strefach usług publicznych, zadania te przechodzą do właściwości organów gmin jako zadania zlecone. Praktycznie więc sprawami związanymi z wydaniem prawa jazdy, będą zajmować sie nadal samorządy.

Odmiennie niż dotychczas określono uprawnienia cudzoziemca do kierowania pojazdem w czasie dłuższego pobytu na terytorium Polski. Jeżeli posiada  prawo jazdy, wydane za granicą zgodnie z konwencją o ruchu drogowym,  może kierować pojazdem rodzaju określonego w prawie jazdy przez  6 miesięcy od dnia rozpoczęcia stałego lub czasowego pobytu w Polsce. Może ubiegać się też o wydanie polskiego prawa jazdy. Podstawą do wydania jest zawsze krajowe prawo jazdy. Jeżeli prawo jazdy nie będzie odpowiadać wymaganiom powołanej konwencji, musi zdać egzamin państwowy w części teoretycznej oraz przedłożyć uwierzytelnione tłumaczenie zagranicznego prawa jazdy. Analogiczne zasady dotyczą obywatela polskiego, który uzyskał prawo jazdy za granicą, a następnie powrócił do Polski. 

Kierujący samochodem ciężarowym lub zespołem pojazdów o dmc powyżej 24 t musi posiadać, oprócz prawa jazdy, świadectwo kwalifikacji. Powinien więc spełnić warunki przewidziane dla jego wydania (m. in. posiadać prawo jazdy odpowiedniej kategorii przez 3 lata, przejść badania lekarskie i psychologiczne). Kierujący pojazdem przewożącym materiały niebezpieczne musi odbyć specjalistyczny kurs.

Osoby, które ukończyły 18 lat, nie muszą mieć karty rowerowej, motorowerowej lub woźnicy. Obowiązek ich posiadania dotyczy wyłącznie dzieci i młodzieży do 18 lat.

Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami. W ewidencji znajdzie się każdy, kto uzyska uprawnienie do kierowania pojazdem. Ewidencję będzie prowadzić jednostka podległa ministrowi spraw wewnętrznych i administracji. Przepisy nie określają bliżej warunków jej funkcjonowania, lecz odsyłają do rozporządzenia ministra. Ewidencja  zacznie działać 1 lipca 1998 r.

Szkolenie kierowców

Zmiany  mają charakter zasadniczy. Kodeks przewiduje, iż szkolenie kandydatów na kierowców może być prowadzone tylko w jednostkach lub szkołach spełniających określone warunki i posiadających zezwolenie kierownika rejonu. Wśród warunków wymienia się posiadanie: odpowiedniego lokalu; wyposażenia dydaktycznego; pojazdu przystosowanego do nauki jazdy; placu manewrowego. Jednostka szkoląca ma obowiązek zatrudnienia co najmniej jednego instruktora, chyba że osoba fizyczna prowadząca taką działalność sama jest instruktorem. Określono równocześnie kompetencje nadzorcze kierownika rejonu nad tymi jednostkami. W razie stwierdzenia naruszenia warunków przewidzianych dla jednostek szkolących, prowadzenia szkolenia niezgodnie z przepisami oraz wydania zaświadczenia o ukończeniu szkolenie niezgodnie ze stanem faktycznym organ ten będzie miał obowiązek cofnięcia zezwolenia na prowadzenie szkolenia. W razie cofnięcia zezwolenia z dwóch ostatnich powodów ponowne   nie może być wydane wcześniej niż po upływie 2 lat od dnia, w którym decyzja o cofnięciu stała się ostateczna. 

Ośrodki szkolenia i szkoły prowadzące działalność szkoleniową na podstawie dotychczasowych przepisów będą mogły ją kontynuować przez rok od dnia wejścia kodeksu w życie. Po tym terminie, jeżeli zamierzają nadal prowadzić szkolenie kierowców, muszą spełnić nowe warunki. 

Osoba ubiegająca się o prawo jazdy lub pozwolenie do kierowania tramwajem może rozpocząć szkolenie najwcześniej trzy miesiące przed osiągnięciem wieku wymaganego dla danej kategorii prawa jazdy lub pozwolenia. Jeżeli jest nią uczeń szkoły, której program nauczania obejmuje szkolenie osób ubiegających się o prawo jazdy, okres ten wynosi 12 miesięcy.

W związku z wprowadzeniem nowych wymagań dla kandydatów na kierowców oraz nowych warunków szkolenia osoby  od 17 do 18 lat ubiegające się o prawo jazdy kategorii B, które ukończyły wymagane szkolenie lub w nim uczestniczą 1 lipca 1998 r., uważa się za spełniające wymagania w zakresie wieku. Również osoby ubiegające się o prawo jazdy kategorii C lub D, które ukończyły wymagane szkolenie lub uczestniczą w nim  1 lipca 1998 r., uważa się za spełniające wymagania w zakresie wieku. Osoby te nie muszą też posiadać prawa jazdy kategorii B.

Kodeks określił też dodatkowe wymagania wobec instruktorów. Instruktorem może być osoba, która ma co najmniej wykształcenie średnie, posiada uprawnienie do kierowania pojazdem rodzaju objętego nauczaniem przez  co najmniej 3 lata, potwierdziła wymagany stan zdrowia i predyspozycje psychiczne w odpowiednim orzeczeniu, ukończyła kurs kwalifikacyjny w jednostce upoważnionej przez wojewodę, zdała egzamin przed komisją powołaną przez wojewodę, nie była karana wyrokiem sądu lub orzeczeniem kolegium do spraw wykroczeń za przestępstwa lub wykroczenia przeciwko bezpieczeństwu w ruchu lądowym i została wpisana do ewidencji instruktorów prowadzonej przez kierownika rejonu. Instruktorzy zostali objęci kontrolnymi badaniami lekarskimi tak jak kierowcy. Powinni posiadać też świadectwo kwalifikacji. Instruktor może być skreślony z ewidencji przez kierownika rejonu, jeżeli przestał spełniać warunki przewidziane dla instruktorów, nie przedstawił orzeczenia lekarskiego z badań kontrolnych o braku przeciwwskazań zdrowotnych do wykonywania czynności instruktora, nie zdał egzaminu przed komisją wojewody w wyznaczonym terminie oraz dopuścił się rażącego naruszenia przepisów obowiązujących w zakresie szkolenia kierowców. Po skreśleniu instruktora z powodu rażącego naruszenia przepisów z zakresu szkolenia ponowny wpis do ewidencji nie może być dokonany wcześniej niż po upływie 2 lat od dnia, w którym decyzja o skreśleniu stała się ostateczna. Nadzór nad szkoleniem sprawuje kierownik rejonu. Może on kontrolować dokumentację związaną ze szkoleniem oraz skierować instruktora, w uzasadnionych sytuacjach, na egzamin kontrolny. Wykładowcy i instruktorzy, którzy uzyskali uprawnienia na podstawie dotychczasowych przepisów, będą mogli wykonywać swoje funkcje po wejściu kodeksu w życie, jeżeli spełniają nowe wymagania w zakresie wykształcenia, prawa jazdy, niekaralności i zostali wpisani do ewidencji instruktorów. W ciągu 6 miesięcy od dnia wejścia kodeksu w życie muszą zdać egzamin dla instruktorów, jeżeli zamierzają dalej wykonywać ten zawód (nie będzie już wykładowcy).

Egzaminy państwowe

Egzaminy państwowe na prawo jazdy kat. A, B, C i D będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego, zlokalizowanych w miastach wojewódzkich. W razie potrzeby mogą być przeprowadzane również w miastach powyżej 100 tys. mieszkańców. Na prawo jazdy kat. T oraz na kartę rowerową, motorowerową i woźnicy egzaminy będą przeprowadzane w jednostce szkolącej, szkole lub innym miejscu wyznaczonym przez kierownika rejonu. Kodeks przewiduje utworzenie przez wojewodów, w ciągu 6 miesięcy od dnia wejścia ustawy w życie, wojewódzkich ośrodków ruchu drogowego. Ośrodki te będą zajmowały się organizowaniem egzaminów. Mogą też wykonywać inne zadania z zakresu bezpieczeństwa ruchu. Tym samym zakończą  organizowanie egzaminów wojewódzkie ośrodki egzaminacyjne, prowadzone przez różne podmioty na zlecenie wojewodów. Ośrodki egzaminowania działające w dniu wejścia w życie ustawy na podstawie dotychczasowych przepisów uważa się za spełniające wymagania określone w kodeksie w ciągu 6 miesięcy od dnia jego wejścia w życie.

Egzaminy państwowe ze wszystkich kategorii prawa jazdy, z wyjątkiem kategorii T, będą przeprowadzane przez egzaminatorów zatrudnionych przez dyrektora wojewódzkiego ośrodka ruchu drogowego na podstawie umowy o pracę, a na pozostałe uprawnienia - przez kierownika rejonu na podstawie umowy zlecenia. Wprowadzono dodatkowe warunki dla egzaminatorów. Kandydat na egzaminatora ze wszystkich kategorii prawa jazdy musi posiadać prawo jazdy kat. B przez co najmniej 6 lat, uprawnienie do kierowania pojazdem rodzaju objętego egzaminowaniem przez  co najmniej  rok oraz wymagany stan zdrowia i predyspozycje psychiczne, potwierdzone odpowiednimi orzeczeniami. Egzaminatorzy, tak jak instruktorzy, zostali objęci kontrolnymi badaniami lekarskimi. Egzaminatorzy z prawa jazdy kategorii T oraz pozwolenia do kierowania tramwajem zostali potraktowani nieco łagodniej. Nie muszą mieć wyższego wykształcenia, ukończyć kursu kwalifikacyjnego i uczestniczyć w egzaminach państwowych w charakterze obserwatorów oraz przeprowadzać egzaminów pod kierunkiem egzaminatorów. Ustawodawca zrezygnował z określania wieku, w którym można starać się o uprawnienia egzaminatora oraz zakończyć pełnienie tej funkcji. Egzaminator, który zostanie wpisany do ewidencji egzaminatorów, otrzyma odpowiednią legitymacje. Zwiększono też nadzór wojewodów nad egzaminatorami. Wojewoda ma obowiązek skreślenia egzaminatora z ewidencji, jeżeli przestał spełniać określone warunki,  nie odbył okresowego szkolenia, nie przedstawił orzeczenia z badań kontrolnych o braku przeciwwskazań zdrowotnych do wykonywania czynności egzaminatora, nie zdał egzaminu przed odpowiednią komisją w wyznaczonym terminie lub naruszył zasady egzaminowania. W razie skreślenia egzaminatora z ewidencji z powodu naruszenia zasad egzaminowania ponowny wpis  nie może nastąpić wcześniej niż po upływie 2 lat od dnia, w którym decyzja o skreśleniu stała się ostateczna. Egzaminatorzy, którzy uzyskali uprawnienia do egzaminowania na podstawie dotychczasowych przepisów, zachowują te uprawnienia nadal. Przez  10 miesięcy od dnia wejścia kodeksu w życie mogą jeszcze pełnić swoje funkcje na podstawie umowy zlecenia. 

Na kartę rowerową i motorowerową nie będzie już egzaminów, lecz tylko sprawdzenie kwalifikacji przez nauczycieli wychowania komunikacyjnego upoważnionych przez dyrektorów szkół lub policjantów posiadających specjalistyczne przeszkolenie z  ruchu drogowego. Karty te będą wydawane bezpłatnie przez dyrektorów szkół podstawowych i ponadpodstawowych.

Do lekarza i psychologa

W przepisach o badaniach lekarskich skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych (dotychczas okresowych). Zamiast obecnego określenia "osoby wykonujące zawód kierowcy", które powodowało  kłopoty interpretacyjne, ustalono, że obowiązek ten będzie dotyczył kierowcy pojazdu silnikowego o dmc powyżej 7,5 t, pojazdu przewożącego materiały niebezpieczne i uprzywilejowanego, autobusu oraz kierowcy przewożącego zarobkowo osoby na własny lub cudzy rachunek. Terminy badań poszczególnych kierowców uzależniono od rodzaju uprawnień do kierowania pojazdami. Badaniami lekarskimi objęto także kandydatów na egzaminatorów i instruktorów, a  kontrolnymi egzaminatorów i instruktorów.

Badaniami psychologicznymi zostali objęci kierujący, o których mowa wyżej, przy ubieganiu się o wydanie świadectwa kwalifikacji, kandydaci na instruktorów i egzaminatorów oraz kierujący będący sprawcami wypadków drogowych, w których jest zabity lub ranny.

Określono też zasady przeprowadzania badań kierowców w celu ustalenia zawartości w organizmie alkoholu lub środka działającego podobnie do alkoholu. Przyjęto, iż badanie na zawartość w organizmie alkoholu będzie przeprowadzane przy użyciu urządzeń elektronicznych dokonujących pomiaru stężenia alkoholu w wydychanym powietrzu. Jeżeli nie będzie to możliwe, bada się krew lub mocz. Mogą być one przeprowadzone również w razie braku zgody kierującego, o czym należy go uprzedzić. Analogiczna zasada obowiązuje przy ocenie obecności w organizmie środka działającego podobnie do alkoholu (np. narkotyków). Warunki i sposób przeprowadzania badań określi rozporządzenie ministra zdrowia i opieki społecznej. W razie uczestniczenia w wypadku drogowym, w którym jest zabity lub ranny, kierujący jest poddawany obowiązkowo badaniu na zawartość w organizmie alkoholu lub środka działającego podobnie. Poza kierującym pojazdem, badaniu temu może być poddana także inna osoba, jeżeli zachodzi podejrzenie, że mogła kierować pojazdem uczestniczącym w wypadku drogowym. Osoby te mają jednak prawo żądać przeprowadzenia badań na podstawie krwi lub moczu. 

Uprawnienia drogówki

Policja otrzymała nowe uprawnienia. Będzie kontrolować przewóz materiałów niebezpiecznych oraz naciski osi i masy pojazdów. W razie stwierdzenia nieprawidłowości policjant będzie miał prawo uniemożliwić kierującemu dalszą jazdę pojazdem. Takie same uprawnienia będzie miał także w razie nieokazania przez kierującego dokumentu stwierdzającego zawarcie umowy ubezpieczenia OC lub opłacenie składki tego ubezpieczenia oraz kierowania pojazdem przez osobę nie posiadającą uprawnień. Pojazdy te będą usuwane lub przemieszczane na odpowiednie parkingi, jeżeli nie będzie możliwości ich zabezpieczenia w inny sposób. Będzie miał też prawo żądać, aby osoba, wobec której zachodzi podejrzenie, że mogła kierować pojazdem pod wpływem alkoholu, poddała się badaniu w celu ustalenia zawartości w organizmie alkoholu lub środka działającego podobnie. 

Policja nadal będzie prowadzić ewidencję kierowców naruszających przepisy ruchu drogowego. Za konkretne naruszenie kierujący może otrzymać od 1 do 10 punktów. Okresem rozliczeniowym jest rok liczony od dnia pierwszego naruszenia. Punkty wpisane do ewidencji usuwa się po upływie roku. Kierowca, który zgromadził określoną liczbę punktów, może uczestniczyć na własny koszt w specjalnym szkoleniu, aby zmniejszyć swój dorobek. Jeśli tego nie uczyni, zostanie skierowany na egzamin kontrolny po przekroczeniu limitu 24 punktów, którego celem jest sprawdzenie kwalifikacji do prowadzenia pojazdu (zdanie egzaminu przewidzianego dla kierującego pojazdem określonej kategorii). Młodemu kierowcy, a więc temu, który w ciągu roku od dnia wydania po raz pierwszy prawa jazdy zgromadził 20 punktów za naruszenie przepisów ruchu drogowego, zostanie cofnięte bezpowrotnie uprawnienie do kierowania pojazdem. Wówczas będzie musiał zaczynać wszystko od początku, a więc odbyć szkolenie i zdać egzamin państwowy. 

Nowy kodeks drogowy rozszerzył znacznie katalog przyczyn zatrzymania prawa jazdy. Poza dotychczasowymi, policjant będzie mógł zatrzymać prawo jazdy, gdy wobec kierującego pojazdem wydane zostało postanowienie lub decyzja o jego zatrzymaniu, orzeczono zakaz prowadzenia pojazdów lub wydano decyzję o cofnięciu prawa jazdy oraz po zgromadzeniu przewidzianej liczby punktów karnych za naruszenie przepisów ruchu drogowego: 20 punktów przez młodego kierowcę i 24 punktów przez pozostałych. 

Policjant będzie mógł zatrzymać dowód rejestracyjny pojazdu również w razie uzasadnionego przypuszczenia, że dane w nim zawarte nie odpowiadają stanowi faktycznemu. Dowód rejestracyjny pojazdu zarejestrowanego za granicą, zatrzymany w sytuacjach przewidzianych w kodeksie, przechowuje się w odpowiedniej jednostce policji przez  7 dni, a następnie przekazuje przedstawicielstwu państwa, w którym jest zarejestrowany. Nie dotyczy to  podejrzenia o podrobienie lub przerobienie dokumentu oraz braku dokumentu stwierdzającego zawarcie umowy OC.

Autor jest głównym legislatorem w Kancelarii Sejmu</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. ustawę - Prawo o ruchu drogowym.Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód jego własności, kartę pojazdu (jeżeli była wydana dla niego), skrócony odpis świadectwa homologacji, decyzji zwalniającej z obowiązku homologacji albo zaświadczenie o pozytywnym wyniku badania technicznego, dowód rejestracyjny (jeżeli pojazd był zarejestrowany) i dowód odprawy celnej przywozowej, jeżeli był sprowadzony z zagranicy i jest rejestrowany po raz pierwszy.Wprowadzono zakaz rejestracji pojazdów wykonanych poza wytwórnią. Nie on dotyczy pojazdu, którego markę określa się jako SAM oraz pojazdu zabytkowego.Wyrejestrowanie może nastąpić tylko po kasacji pojazdu, w przypadku kradzieży oraz wywozu pojazdu za granicę.Tablice rejestracyjne mają być produkowane według nowego wzoru, z uwzględnieniem standardów europejskich.Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów.Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu, która będzie wydawana przez producenta lub importera na każdy nowy pojazd. W karcie będzie zapisywana jego historia.Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych niektórych pojazdów. Badanie techniczne pojazdu będzie można przeprowadzić w stacji kontroli pojazdów w całym kraju.W każdej z obecnych kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie.  Warunkiem uzyskania prawa jazdy kategorii C, C1, D lub D1 jest posiadanie prawa jazdy kat. B.  Kierujący samochodem ciężarowym lub zespołem pojazdów o dmc powyżej 24 t musi posiadać także świadectwo kwalifikacji. Od 1 lipca 1998 roku zacznie funkcjonować centralna ewidencja osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami.Kodeks określił też dodatkowe wymagania wobec instruktorów.Egzaminy państwowe na prawo jazdy kat. A, B, C i D będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego. Zwiększono nadzór wojewodów nad egzaminatorami - będą wpisywani do ewidencji i otrzymywać specjalną legitymację.Na kartę rowerową i motorowerową nie będzie już egzaminów.Badaniami psychologicznymi zostali objęci kierujący przy ubieganiu się o wydanie świadectwa kwalifikacji, kandydaci na instruktorów i egzaminatorów oraz kierujący będący sprawcami wypadków drogowych, w których jest zabity lub ranny.Badanie na zawartość alkoholu w organizmie kierującego będzie przeprowadzane również w razie braku jego zgody.Policjant będzie mógł zatrzymać prawo jazdy, m.in. w przypadku zgromadzenia: 20 punktów karnych za naruszenie przepisów ruchu drogowego przez młodego kierowcę i 24 punktów - przez pozostałych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. ustawę - Prawo o ruchu drogowym. Teraz musi ją jeszcze rozpatrzyć Senat.Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód jego własności, kartę pojazdu, skrócony odpis świadectwa homologacji, dowód rejestracyjnyi dowód odprawy celnej przywozowej, jeżeli był sprowadzony z zagranicy i jest rejestrowany po raz pierwszy.Według nowych przepisów pojazd może być zarejestrowany czasowo w dwóch wypadkach. Pierwszy - to rejestracja z urzędu w razie konieczności sprawdzenia lub uzupełnienia dokumentów wymaganych do rejestracji. Drugi - to rejestracja  na wniosek właściciela pojazdu dla wywozu pojazdu za granicę, przejazdu z miejsca zakupu lub odbioru pojazdu na terytorium Polski oraz przejazdu w związku z koniecznością przeprowadzenia badań homologacyjnych lub technicznych w stacji kontroli pojazdów albo naprawy.możliwia się  rejestrację pojazdów będących w dyspozycji zakładów lub wydzielonych jednostek wielozakładowych przez organ rejestrujący, właściwy ze względu na ich siedzibę, jeżeli ich kierownicy  zostaną upoważnieni przez  właścicieli do dokonania takich czynności.Określono też warunki wyrejestrowania pojazdu. Może nastąpić to tylko na wniosek jego właściciela  w razie zniszczenia (kasacji) pojazdu, jeżeli przedstawi zaświadczenie o przekazaniu pojazdu do składnicy złomu wyznaczonej przez wojewodę, kradzieży, jeżeli złoży odpowiednie oświadczenie pod odpowiedzialnością karną za fałszywe zeznanie oraz wywozu pojazdu za granicę, jeżeli został tam zarejestrowany lub zbyty.Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne. Tablice rejestracyjne, dowód rejestracyjny i pozwolenie czasowe będą wydawane za opłatą, niezależnie od opłaty skarbowej za rejestrację pojazdu.Organem rejestrującym pojazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej.Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu jako dodatkowego, obok dowodu rejestracyjnego, dokumentu. Przepisy te wejdą w życie od 1 lipca 1998 r.Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych niektórych pojazdów. Pojazdy przeznaczone do nauki jazdy i egzaminowania podlegać będą okresowym badaniom technicznym co 6 miesięcy, a pojazdy marki SAM nowego typu oraz przystosowane do zasilania gazem - corocznie. Badanie techniczne pojazdu będzie można przeprowadzić w stacji kontroli pojazdów w całym kraju, a nie tylko w województwie, jak proponowano poprzednio.Wzorem rozwiązań istniejących w państwach Unii Europejskiej, w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie.Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami.W przepisach o badaniach lekarskich skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych (dotychczas okresowych).Policja otrzymała nowe uprawnienia.</body>
      <spans>
        <span start="83" end="189">Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. ustawę - Prawo o ruchu drogowym. Teraz musi ją jeszcze rozpatrzyć Senat.</span>
        <span start="324" end="422">Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód jego własności, kartę pojazdu</span>
        <span start="453" end="494">, skrócony odpis świadectwa homologacji, </span>
        <span start="600" end="619">dowód rejestracyjny</span>
        <span start="655" end="762">i dowód odprawy celnej przywozowej, jeżeli był sprowadzony z zagranicy i jest rejestrowany po raz pierwszy.</span>
        <span start="1031" end="1526">Według nowych przepisów pojazd może być zarejestrowany czasowo w dwóch wypadkach. Pierwszy - to rejestracja z urzędu w razie konieczności sprawdzenia lub uzupełnienia dokumentów wymaganych do rejestracji. Drugi - to rejestracja  na wniosek właściciela pojazdu dla wywozu pojazdu za granicę, przejazdu z miejsca zakupu lub odbioru pojazdu na terytorium Polski oraz przejazdu w związku z koniecznością przeprowadzenia badań homologacyjnych lub technicznych w stacji kontroli pojazdów albo naprawy.</span>
        <span start="2250" end="2515">możliwia się  rejestrację pojazdów będących w dyspozycji zakładów lub wydzielonych jednostek wielozakładowych przez organ rejestrujący, właściwy ze względu na ich siedzibę, jeżeli ich kierownicy  zostaną upoważnieni przez  właścicieli do dokonania takich czynności.</span>
        <span start="2719" end="3132">Określono też warunki wyrejestrowania pojazdu. Może nastąpić to tylko na wniosek jego właściciela  w razie zniszczenia (kasacji) pojazdu, jeżeli przedstawi zaświadczenie o przekazaniu pojazdu do składnicy złomu wyznaczonej przez wojewodę, kradzieży, jeżeli złoży odpowiednie oświadczenie pod odpowiedzialnością karną za fałszywe zeznanie oraz wywozu pojazdu za granicę, jeżeli został tam zarejestrowany lub zbyty.</span>
        <span start="3520" end="3578">Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne. </span>
        <span start="3994" end="4138">Tablice rejestracyjne, dowód rejestracyjny i pozwolenie czasowe będą wydawane za opłatą, niezależnie od opłaty skarbowej za rejestrację pojazdu.</span>
        <span start="4140" end="4236">Organem rejestrującym pojazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej.</span>
        <span start="5142" end="5252">Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu jako dodatkowego, obok dowodu rejestracyjnego, dokumentu. </span>
        <span start="5656" end="5700">Przepisy te wejdą w życie od 1 lipca 1998 r.</span>
        <span start="5994" end="6412">Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych niektórych pojazdów. Pojazdy przeznaczone do nauki jazdy i egzaminowania podlegać będą okresowym badaniom technicznym co 6 miesięcy, a pojazdy marki SAM nowego typu oraz przystosowane do zasilania gazem - corocznie. Badanie techniczne pojazdu będzie można przeprowadzić w stacji kontroli pojazdów w całym kraju, a nie tylko w województwie, jak proponowano poprzednio.</span>
        <span start="7283" end="7432">Wzorem rozwiązań istniejących w państwach Unii Europejskiej, w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie.</span>
        <span start="11969" end="12055">Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami.</span>
        <span start="20282" end="20425">W przepisach o badaniach lekarskich skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych (dotychczas okresowych).</span>
        <span start="22415" end="22450">Policja otrzymała nowe uprawnienia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. ustawę - Prawo o ruchu drogowym. Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód jego własności, kartę pojazdu (jeżeli była wydana dla niego), skrócony odpis świadectwa homologacji, decyzji zwalniającej z obowiązku homologacji albo zaświadczenie o pozytywnym wyniku badania technicznego, dowód rejestracyjny (jeżeli pojazd był zarejestrowany) i dowód odprawy celnej przywozowej, jeżeli był sprowadzony z zagranicy i jest rejestrowany po raz pierwszy.Kodeks wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych (złożonych) poza wytwórnią. Zakaz ten nie dotyczy pojazdu zbudowanego przy wykorzystaniu nadwozia, podwozia lub ramy konstrukcji własnej, którego markę określa się jako SAM oraz pojazdu zabytkowego.Wyrejestrowanie może nastąpić to tylko na wniosek jego właściciela  w razie zniszczenia (kasacji) pojazdu, jeżeli przedstawi zaświadczenie o przekazaniu pojazdu do składnicy złomu wyznaczonej przez wojewodę, kradzieży, jeżeli złoży odpowiednie oświadczenie pod odpowiedzialnością karną za fałszywe zeznanie oraz wywozu pojazdu za granicę, jeżeli został tam zarejestrowany lub zbyty.Tablice rejestracyjne mają być produkowane według nowego wzoru, z uwzględnieniem standardów europejskich. Będą też odpowiednio zabezpieczone przed możliwością ich podrobienia.Rejestracją pojazdów będą się zajmować nadal samorządy.Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów.Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu jako dodatkowego, obok dowodu rejestracyjnego, dokumentu. Karta będzie wydawana przez producenta lub importera na każdy nowy pojazd samochodowy wprowadzony do obrotu handlowego w Polsce, a następnie przekazywana jego właścicielowi. Przy sprzedaży będzie przekazywana kolejnemu właścicielowi. W karcie będzie zapisywana historia pojazdu.Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych niektórych pojazdów. Pojazdy przeznaczone do nauki jazdy i egzaminowania podlegać będą okresowym badaniom technicznym co 6 miesięcy, a pojazdy marki SAM nowego typu oraz przystosowane do zasilania gazem - corocznie. Badanie techniczne pojazdu będzie można przeprowadzić w stacji kontroli pojazdów w całym kraju.Wzorem rozwiązań istniejących w państwach Unii Europejskiej, w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Kategoria podstawowa prawa jazdy uprawnia do kierowania pojazdem w nim określonym bez ograniczeń, a podkategoria - z ograniczeniami. Warunkiem uzyskania prawa jazdy wyższych kategorii (C, C1, D lub D1), jest posiadanie prawa jazdy kat. B. Sprawami związanymi z wydaniem prawa jazdy, będą zajmować sie nadal samorządy. Kierujący samochodem ciężarowym lub zespołem pojazdów o dmc powyżej 24 t musi posiadać, oprócz prawa jazdy, świadectwo kwalifikacji. Kierujący może posiadać tylko jedno ważne krajowe prawo jazdy lub pozwolenie do kierowania tramwajem. Od 1 lipca 1998 roku zacznie funkcjonować centralna ewidencja osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami. Cudzoziemiec  posiadający  prawo jazdy wydane za granicą zgodnie z konwencją o ruchu drogowym,  może kierować pojazdem rodzaju określonego w prawie jazdy przez  6 miesięcy od dnia rozpoczęcia stałego lub czasowego pobytu w Polsce. Może ubiegać się też o wydanie polskiego prawa jazdy.Szkolenie kandydatów na kierowców może być prowadzone tylko w jednostkach lub szkołach spełniających określone warunki i posiadających zezwolenie kierownika rejonu. Kodeks określił też dodatkowe wymagania wobec instruktorów. Nadzór nad szkoleniem sprawuje kierownik rejonu.Egzaminy państwowe na prawo jazdy kat. A, B, C i D będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego, zlokalizowanych w miastach wojewódzkich (w razie potrzeby - również w miastach powyżej 100 tys. mieszkańców). Tym samym zakończą  organizowanie egzaminów wojewódzkie ośrodki egzaminacyjne, prowadzone przez różne podmioty na zlecenie wojewodów. Zwiększono nadzór wojewodów nad egzaminatorami - będą wpisywani do ewidencji i otrzymywać specjalną legitymację.Na kartę rowerową i motorowerową nie będzie już egzaminów.Badaniami psychologicznymi zostali objęci kierujący przy ubieganiu się o wydanie świadectwa kwalifikacji, kandydaci na instruktorów i egzaminatorów oraz kierujący będący sprawcami wypadków drogowych, w których jest zabity lub ranny.Badanie na zawartość w organizmie alkoholu będzie przeprowadzane przy użyciu urządzeń elektronicznych dokonujących pomiaru stężenia alkoholu w wydychanym powietrzu. Jeżeli nie jest to możliwe, bada się krew lub mocz. Mogą być one przeprowadzone również w razie braku zgody kierującego.Policja otrzymała nowe uprawnienia. W razie stwierdzenia nieprawidłowości (w tym brak OC) policjant będzie miał prawo uniemożliwić kierującemu dalszą jazdę pojazdem. Policjant będzie mógł zatrzymać prawo jazdy, gdy wobec kierującego pojazdem wydane zostało postanowienie lub decyzja o jego zatrzymaniu, orzeczono zakaz prowadzenia pojazdów lub wydano decyzję o cofnięciu prawa jazdy oraz po zgromadzeniu przewidzianej liczby punktów karnych za naruszenie przepisów ruchu drogowego: 20 punktów przez młodego kierowcę i 24 punktów przez pozostałych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. ustawę - Prawo o ruchu drogowym. Teraz musi ją jeszcze rozpatrzyć Senat.Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód jego własności, kartę pojazdu, skrócony odpis świadectwa homologacji, dowód rejestracyjnyi dowód odprawy celnej przywozowej, jeżeli był sprowadzony z zagranicy i jest rejestrowany po raz pierwszy.Kodeks określił równocześnie warunki rejestracji czasowej pojazdu, które dotychczas były szczątkowo uregulowane w rozporządzeniu.Według nowych przepisów pojazd może być zarejestrowany czasowo w dwóch wypadkach. Pierwszy - to rejestracja z urzędu w razie konieczności sprawdzenia lub uzupełnienia dokumentów wymaganych do rejestracji. Drugi - to rejestracja  na wniosek właściciela pojazdu dla wywozu pojazdu za granicę, przejazdu z miejsca zakupu lub odbioru pojazdu na terytorium Polski oraz przejazdu w związku z koniecznością przeprowadzenia badań homologacyjnych lub technicznych w stacji kontroli pojazdów albo naprawy. Pojazd może być zarejestrowany czasowo do 30 dni.Kodeks wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych (złożonych) poza wytwórnią.Umożliwia się  rejestrację pojazdów będących w dyspozycji zakładów lub wydzielonych jednostek wielozakładowych przez organ rejestrujący, właściwy ze względu na ich siedzibę, jeżeli ich kierownicy  zostaną upoważnieni przez  właścicieli do dokonania takich czynności.Określono też warunki wyrejestrowania pojazdu. Może nastąpić to tylko na wniosek jego właściciela  w razie zniszczenia (kasacji) pojazdu, jeżeli przedstawi zaświadczenie o przekazaniu pojazdu do składnicy złomu wyznaczonej przez wojewodę, kradzieży, jeżeli złoży odpowiednie oświadczenie pod odpowiedzialnością karną za fałszywe zeznanie oraz wywozu pojazdu za granicę, jeżeli został tam zarejestrowany lub zbyty.Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne. Tablice te mają być produkowane według nowego wzoru, z uwzględnieniem standardów europejskich. Będą też odpowiednio zabezpieczone przed możliwością ich podrobienia.Tablice rejestracyjne, dowód rejestracyjny i pozwolenie czasowe będą wydawane za opłatą, niezależnie od opłaty skarbowej za rejestrację pojazdu.Organem rejestrującym pojazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. Może on powierzyć to zadanie w drodze porozumienia organom samorządu terytorialnego.Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. Wpisowi do ewidencji podlegać będzie każdy zarejestrowany pojazd.Ewidencja będzie prowadzona od 1 lipca 1998 r. przez jednostkę podległą ministrowi spraw wewnętrznych i administracji. Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu jako dodatkowego, obok dowodu rejestracyjnego, dokumentu. Karta będzie wydawana przez producenta lub importera na każdy nowy pojazd samochodowy wprowadzony do obrotu handlowego w Polsce, a następnie przekazywana jego właścicielowi. Przy sprzedaży będzie przekazywana kolejnemu właścicielowi. W karcie będzie zapisywana historia pojazdu. Na pojazd sprowadzony z zagranicy i tam zarejestrowany właściciel otrzyma kartę pojazdu przy pierwszej rejestracji w Polsce.Przepisy te wejdą w życie od 1 lipca 1998 r.Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych niektórych pojazdów. Pojazdy przeznaczone do nauki jazdy i egzaminowania podlegać będą okresowym badaniom technicznym co 6 miesięcy, a pojazdy marki SAM nowego typu oraz przystosowane do zasilania gazem - corocznie. Badanie techniczne pojazdu będzie można przeprowadzić w stacji kontroli pojazdów w całym kraju, a nie tylko w województwie, jak proponowano poprzednio.Wzorem rozwiązań istniejących w państwach Unii Europejskiej, w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Kategoria podstawowa prawa jazdy uprawnia do kierowania pojazdem w nim określonym bez ograniczeń, a podkategoria - z ograniczeniami.Warunkiem uzyskania prawa jazdy wyższych kategorii (C, C1, D lub D1), jest posiadanie prawa jazdy kat. B. Nie zmieniły się  wymagania wiekowe dla osób ubiegających się o prawo jazdy kategorii B. Osoby, które nie ukończyły 18 lat, mogą uzyskać prawo jazdy kat. A, A1, B, B1 i T tylko za zgodą rodziców lub opiekunów. Organem wydającym prawa jazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. Zadania w zakresie wydawania praw jazdy może on powierzyć w drodze porozumienia organom samorządu terytorialnego.Osoby, które ukończyły 18 lat, nie muszą mieć karty rowerowej, motorowerowej lub woźnicy.Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami.Kodeks przewiduje, iż szkolenie kandydatów na kierowców może być prowadzone tylko w jednostkach lub szkołach spełniających określone warunki i posiadających zezwolenie kierownika rejonu. Wśród warunków wymienia się posiadanie: odpowiedniego lokalu; wyposażenia dydaktycznego; pojazdu przystosowanego do nauki jazdy; placu manewrowego.Egzaminy państwowe na prawo jazdy kat. A, B, C i D będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego, zlokalizowanych w miastach wojewódzkich.W przepisach o badaniach lekarskich skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych (dotychczas okresowych).Policja otrzymała nowe uprawnienia.W razie stwierdzenia nieprawidłowości policjant będzie miał prawo uniemożliwić kierującemu dalszą jazdę pojazdem.</body>
      <spans>
        <span start="83" end="189">Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. ustawę - Prawo o ruchu drogowym. Teraz musi ją jeszcze rozpatrzyć Senat.</span>
        <span start="324" end="422">Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód jego własności, kartę pojazdu</span>
        <span start="453" end="494">, skrócony odpis świadectwa homologacji, </span>
        <span start="600" end="619">dowód rejestracyjny</span>
        <span start="655" end="762">i dowód odprawy celnej przywozowej, jeżeli był sprowadzony z zagranicy i jest rejestrowany po raz pierwszy.</span>
        <span start="901" end="1030">Kodeks określił równocześnie warunki rejestracji czasowej pojazdu, które dotychczas były szczątkowo uregulowane w rozporządzeniu.</span>
        <span start="1031" end="1576">Według nowych przepisów pojazd może być zarejestrowany czasowo w dwóch wypadkach. Pierwszy - to rejestracja z urzędu w razie konieczności sprawdzenia lub uzupełnienia dokumentów wymaganych do rejestracji. Drugi - to rejestracja  na wniosek właściciela pojazdu dla wywozu pojazdu za granicę, przejazdu z miejsca zakupu lub odbioru pojazdu na terytorium Polski oraz przejazdu w związku z koniecznością przeprowadzenia badań homologacyjnych lub technicznych w stacji kontroli pojazdów albo naprawy. Pojazd może być zarejestrowany czasowo do 30 dni.</span>
        <span start="1753" end="1836">Kodeks wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych (złożonych) poza wytwórnią.</span>
        <span start="2249" end="2515">Umożliwia się  rejestrację pojazdów będących w dyspozycji zakładów lub wydzielonych jednostek wielozakładowych przez organ rejestrujący, właściwy ze względu na ich siedzibę, jeżeli ich kierownicy  zostaną upoważnieni przez  właścicieli do dokonania takich czynności.</span>
        <span start="2719" end="3132">Określono też warunki wyrejestrowania pojazdu. Może nastąpić to tylko na wniosek jego właściciela  w razie zniszczenia (kasacji) pojazdu, jeżeli przedstawi zaświadczenie o przekazaniu pojazdu do składnicy złomu wyznaczonej przez wojewodę, kradzieży, jeżeli złoży odpowiednie oświadczenie pod odpowiedzialnością karną za fałszywe zeznanie oraz wywozu pojazdu za granicę, jeżeli został tam zarejestrowany lub zbyty.</span>
        <span start="3520" end="3578">Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne. </span>
        <span start="3739" end="3903">Tablice te mają być produkowane według nowego wzoru, z uwzględnieniem standardów europejskich. Będą też odpowiednio zabezpieczone przed możliwością ich podrobienia.</span>
        <span start="3994" end="4138">Tablice rejestracyjne, dowód rejestracyjny i pozwolenie czasowe będą wydawane za opłatą, niezależnie od opłaty skarbowej za rejestrację pojazdu.</span>
        <span start="4140" end="4321">Organem rejestrującym pojazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. Może on powierzyć to zadanie w drodze porozumienia organom samorządu terytorialnego.</span>
        <span start="4605" end="4758">Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. Wpisowi do ewidencji podlegać będzie każdy zarejestrowany pojazd.</span>
        <span start="4905" end="5024">Ewidencja będzie prowadzona od 1 lipca 1998 r. przez jednostkę podległą ministrowi spraw wewnętrznych i administracji. </span>
        <span start="5142" end="5655">Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu jako dodatkowego, obok dowodu rejestracyjnego, dokumentu. Karta będzie wydawana przez producenta lub importera na każdy nowy pojazd samochodowy wprowadzony do obrotu handlowego w Polsce, a następnie przekazywana jego właścicielowi. Przy sprzedaży będzie przekazywana kolejnemu właścicielowi. W karcie będzie zapisywana historia pojazdu. Na pojazd sprowadzony z zagranicy i tam zarejestrowany właściciel otrzyma kartę pojazdu przy pierwszej rejestracji w Polsce.</span>
        <span start="5656" end="5700">Przepisy te wejdą w życie od 1 lipca 1998 r.</span>
        <span start="5994" end="6412">Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych niektórych pojazdów. Pojazdy przeznaczone do nauki jazdy i egzaminowania podlegać będą okresowym badaniom technicznym co 6 miesięcy, a pojazdy marki SAM nowego typu oraz przystosowane do zasilania gazem - corocznie. Badanie techniczne pojazdu będzie można przeprowadzić w stacji kontroli pojazdów w całym kraju, a nie tylko w województwie, jak proponowano poprzednio.</span>
        <span start="7283" end="7565">Wzorem rozwiązań istniejących w państwach Unii Europejskiej, w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Kategoria podstawowa prawa jazdy uprawnia do kierowania pojazdem w nim określonym bez ograniczeń, a podkategoria - z ograniczeniami.</span>
        <span start="9705" end="10021">Warunkiem uzyskania prawa jazdy wyższych kategorii (C, C1, D lub D1), jest posiadanie prawa jazdy kat. B. Nie zmieniły się  wymagania wiekowe dla osób ubiegających się o prawo jazdy kategorii B. Osoby, które nie ukończyły 18 lat, mogą uzyskać prawo jazdy kat. A, A1, B, B1 i T tylko za zgodą rodziców lub opiekunów. </span>
        <span start="10124" end="10334">Organem wydającym prawa jazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. Zadania w zakresie wydawania praw jazdy może on powierzyć w drodze porozumienia organom samorządu terytorialnego.</span>
        <span start="11805" end="11894">Osoby, które ukończyły 18 lat, nie muszą mieć karty rowerowej, motorowerowej lub woźnicy.</span>
        <span start="11969" end="12055">Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami.</span>
        <span start="12429" end="12763">Kodeks przewiduje, iż szkolenie kandydatów na kierowców może być prowadzone tylko w jednostkach lub szkołach spełniających określone warunki i posiadających zezwolenie kierownika rejonu. Wśród warunków wymienia się posiadanie: odpowiedniego lokalu; wyposażenia dydaktycznego; pojazdu przystosowanego do nauki jazdy; placu manewrowego.</span>
        <span start="16730" end="16883">Egzaminy państwowe na prawo jazdy kat. A, B, C i D będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego, zlokalizowanych w miastach wojewódzkich.</span>
        <span start="20282" end="20425">W przepisach o badaniach lekarskich skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych (dotychczas okresowych).</span>
        <span start="22415" end="22450">Policja otrzymała nowe uprawnienia.</span>
        <span start="22539" end="22652">W razie stwierdzenia nieprawidłowości policjant będzie miał prawo uniemożliwić kierującemu dalszą jazdę pojazdem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. ustawę - Prawo o ruchu drogowym. Wprowadza ona m.in. zmiany w zakresie rejestrowania i wyrejestrowywania pojazdów oraz wyglądu tablic rejestracyjnych. Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów, a także (od lipca 1998) zacznie funkcjonować centralna ewidencja osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami. Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu. Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych niektórych pojazdów. Będzie je można przeprowadzić w dowolnej stacji kontroli. W każdej z obecnych kategorii prawa jazdy wyodrębniono podkategorie. Warunkiem uzyskania prawa jazdy kategorii wyższych jest posiadanie prawa jazdy kat. B.  Egzaminy na prawo jazdy będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego. Badaniami psychologicznymi objęto m.in. instruktorów i osoby, które spowodowały wypadek, w którym ktoś został ranny lub poniósł śmierć. Badanie na zawartość alkoholu w organizmie kierującego będzie przeprowadzane również w razie braku jego zgody. Policjant będzie mógł zatrzymać prawo jazdy, m.in. w przypadku zgromadzenia: 20 punktów karnych za naruszenie przepisów ruchu drogowego przez młodego kierowcę i 24 punktów - przez pozostałych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. ustawę - Prawo o ruchu drogowym. Teraz musi ją jeszcze rozpatrzyć Senat.Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód jego własności, kartę pojazdu, skrócony odpis świadectwa homologacji, dowód rejestracyjnyi dowód odprawy celnej przywozowej, jeżeli był sprowadzony z zagranicy i jest rejestrowany po raz pierwszy.Określono też warunki wyrejestrowania pojazdu. Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne. Tablice rejestracyjne, dowód rejestracyjny i pozwolenie czasowe będą wydawane za opłatą, niezależnie od opłaty skarbowej za rejestrację pojazdu.Organem rejestrującym pojazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej.Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu jako dodatkowego, obok dowodu rejestracyjnego, dokumentu.Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych niektórych pojazdów. Badanie techniczne pojazdu będzie można przeprowadzić w stacji kontroli pojazdów w całym kraju, a nie tylko w województwie, jak proponowano poprzednio.Wzorem rozwiązań istniejących w państwach Unii Europejskiej, w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie.Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami.W przepisach o badaniach lekarskich skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych (dotychczas okresowych).Policja otrzymała nowe uprawnienia.</body>
      <spans>
        <span start="83" end="189">Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. ustawę - Prawo o ruchu drogowym. Teraz musi ją jeszcze rozpatrzyć Senat.</span>
        <span start="324" end="422">Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód jego własności, kartę pojazdu</span>
        <span start="453" end="494">, skrócony odpis świadectwa homologacji, </span>
        <span start="600" end="619">dowód rejestracyjny</span>
        <span start="655" end="762">i dowód odprawy celnej przywozowej, jeżeli był sprowadzony z zagranicy i jest rejestrowany po raz pierwszy.</span>
        <span start="2719" end="2766">Określono też warunki wyrejestrowania pojazdu. </span>
        <span start="3520" end="3578">Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne. </span>
        <span start="3994" end="4138">Tablice rejestracyjne, dowód rejestracyjny i pozwolenie czasowe będą wydawane za opłatą, niezależnie od opłaty skarbowej za rejestrację pojazdu.</span>
        <span start="4140" end="4236">Organem rejestrującym pojazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej.</span>
        <span start="5142" end="5251">Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu jako dodatkowego, obok dowodu rejestracyjnego, dokumentu.</span>
        <span start="5994" end="6066">Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych niektórych pojazdów. </span>
        <span start="6261" end="6412">Badanie techniczne pojazdu będzie można przeprowadzić w stacji kontroli pojazdów w całym kraju, a nie tylko w województwie, jak proponowano poprzednio.</span>
        <span start="7283" end="7432">Wzorem rozwiązań istniejących w państwach Unii Europejskiej, w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie.</span>
        <span start="11969" end="12055">Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami.</span>
        <span start="20282" end="20425">W przepisach o badaniach lekarskich skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych (dotychczas okresowych).</span>
        <span start="22415" end="22450">Policja otrzymała nowe uprawnienia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 roku ustawę Prawo o ruchu drogowym, którą teraz musi rozpatrzyć Senat. Ustawa określa dokumenty, jakie należy przedstawić, aby zarejestrować pojazd. Przedstawia także warunki czasowej rejestracji pojazdu. Ustawa określa także warunki wyrejestrowania pojazdu. Pojazdy otrzymają nowe tablice rejestracyjne, które będą produkowane według nowego wzoru, z uwzględnieniem standardów europejskich. Będą zabezpieczone przed możliwością podrobienia. Rejestracją pojazdów w dalszym ciągu zajmować się będą samorządy. Powstanie centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. Przepisy wprowadzają nowy, obowiązkowy dokument – kartę pojazdu, wydawaną przez producenta lub importera na każdy nowy pojazd wprowadzany do obrotu handlowego w Polsce. Przepisy zmieniają terminy okresowych badań technicznych niektórych pojazdów. Badanie będzie można przeprowadzać nie tylko na terenie województwa, ale w stacjach kontroli w całym kraju. Idąc za przykładem przepisów obowiązujących w Unii Europejskiej, ustawodawca wyodrębnił podkategorie w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy. Według nowych przepisów kierować pojazdami mogą także osoby nie posiadające do tego uprawnień – odbywający naukę jazdy pod nadzorem instruktora lub egzamin państwowy pod nadzorem egzaminatora. Do tej pory w tym zakresie istniała luka w prawie. Sprawami związanymi z wydaniem prawa jazdy będą zajmować sie nadal samorządy. Zmieniono przepisy dotyczące uprawnień cudzoziemców do kierowania pojazdem podczas dłuższego pobytu na terenie Polski. Kierowcy pojazdów o dmc powyżej 24 t będą musieli posiadać dodatkowo świadectwo kwalifikacji. Powstaje centralna ewidencja osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami, w której znajdzie się każdy, kto uzyska uprawnienie do kierowania pojazdem. Przepisy wprowadzają znaczne zmiany w zakresie szkolenia kierowców. Kodeks określa także dodatkowe wymagania wobec instruktorów. Egzaminy państwowe na prawo jazdy będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego, zlokalizowanych w miastach wojewódzkich, a w razie potrzeby także w miastach powyżej 100 tys. mieszkańców. Przepisy wprowadzają dodatkowe wymagania także wobec egzaminatorów. Kodeks konkretyzuje zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych. Przepisy określają też zasady badania kierowców w celu ustalenia zawartości alkoholu w organizmie. Kodeks nadaje nowe uprawnienia policji. Między innymi będzie ona mogła uniemożliwić kierującemu dalszą jazdę pojazdem, jeśli stwierdzi nieprawidłowości. Rozszerzony został także katalog przyczyn zatrzymania prawa jazdy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. ustawę - Prawo o ruchu drogowym. Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód jego własności, kartę pojazdu,skrócony odpis świadectwa homologacji, decyzji zwalniającej z obowiązku homologacji albo zaświadczenie o pozytywnym wyniku badania technicznego, dowód rejestracyjny  i dowód odprawy celnej przywozowej. Pojazd może być zarejestrowany czasowo do 30 dni. Kodeks wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych poza wytwórnią. Określono też warunki wyrejestrowania pojazdu. Może nastąpić to tylko na wniosek jego właściciela  w razie zniszczenia  pojazdu, kradzieży oraz wywozu pojazdu za granicę. Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne. Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu jako dodatkowego, obok dowodu rejestracyjnego, dokumentu. W karcie będzie zapisywana historia pojazdu.  Pojazdy przeznaczone do nauki jazdy i egzaminowania podlegać będą okresowym badaniom technicznym co 6 miesięcy, a pojazdy marki SAM nowego typu oraz przystosowane do zasilania gazem - corocznie. Poza tymi zmianami, określono wyraźnie warunki wydawania upoważnień do przeprowadzania badań technicznych przez stacje kontroli pojazdów, wydawania i cofania uprawnień diagnostom do wykonywania badań technicznych oraz środki nadzoru wojewody nad stacjami i diagnostami. Wzorem rozwiązań istniejących w państwach Unii Europejskiej, w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Kategoria podstawowa prawa jazdy uprawnia do kierowania pojazdem w nim określonym bez ograniczeń, a podkategoria - z ograniczeniami. Odmiennie niż dotychczas określono uprawnienia cudzoziemca do kierowania pojazdem w czasie dłuższego pobytu na terytorium Polski. Osoby, które ukończyły 18 lat, nie muszą mieć karty rowerowej, motorowerowej lub woźnicy. Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami.  Kodeks określił też dodatkowe wymagania wobec instruktorów. Wprowadzono dodatkowe warunki dla egzaminatorów. Na kartę rowerową i motorowerową nie będzie już egzaminów, lecz tylko sprawdzenie kwalifikacji. Określono też zasady przeprowadzania badań kierowców w celu ustalenia zawartości w organizmie alkoholu lub środka działającego podobnie do alkoholu. Policja otrzymała nowe uprawnienia. Za konkretne naruszenie kierujący może otrzymać od 1 do 10 punktów. Okresem rozliczeniowym jest rok liczony od dnia pierwszego naruszenia. Punkty wpisane do ewidencji usuwa się po upływie roku. Nowy kodeks drogowy rozszerzył znacznie katalog przyczyn zatrzymania prawa jazdy.</body>
      <spans>
        <span start="83" end="150">Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. ustawę - Prawo o ruchu drogowym. </span>
        <span start="324" end="422">Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód jego własności, kartę pojazdu</span>
        <span start="453" end="454">,</span>
        <span start="455" end="620">skrócony odpis świadectwa homologacji, decyzji zwalniającej z obowiązku homologacji albo zaświadczenie o pozytywnym wyniku badania technicznego, dowód rejestracyjny </span>
        <span start="654" end="689"> i dowód odprawy celnej przywozowej</span>
        <span start="761" end="763">. </span>
        <span start="1527" end="1577">Pojazd może być zarejestrowany czasowo do 30 dni. </span>
        <span start="1753" end="1809">Kodeks wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych </span>
        <span start="1821" end="1837">poza wytwórnią. </span>
        <span start="2719" end="2838">Określono też warunki wyrejestrowania pojazdu. Może nastąpić to tylko na wniosek jego właściciela  w razie zniszczenia </span>
        <span start="2847" end="2855"> pojazdu</span>
        <span start="2956" end="2967">, kradzieży</span>
        <span start="3056" end="3087"> oraz wywozu pojazdu za granicę</span>
        <span start="3131" end="3133">. </span>
        <span start="3520" end="3578">Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne. </span>
        <span start="5142" end="5252">Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu jako dodatkowego, obok dowodu rejestracyjnego, dokumentu. </span>
        <span start="5486" end="5531">W karcie będzie zapisywana historia pojazdu. </span>
        <span start="6065" end="6261"> Pojazdy przeznaczone do nauki jazdy i egzaminowania podlegać będą okresowym badaniom technicznym co 6 miesięcy, a pojazdy marki SAM nowego typu oraz przystosowane do zasilania gazem - corocznie. </span>
        <span start="6413" end="6683">Poza tymi zmianami, określono wyraźnie warunki wydawania upoważnień do przeprowadzania badań technicznych przez stacje kontroli pojazdów, wydawania i cofania uprawnień diagnostom do wykonywania badań technicznych oraz środki nadzoru wojewody nad stacjami i diagnostami. </span>
        <span start="7283" end="7566">Wzorem rozwiązań istniejących w państwach Unii Europejskiej, w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Kategoria podstawowa prawa jazdy uprawnia do kierowania pojazdem w nim określonym bez ograniczeń, a podkategoria - z ograniczeniami. </span>
        <span start="10640" end="10770">Odmiennie niż dotychczas określono uprawnienia cudzoziemca do kierowania pojazdem w czasie dłuższego pobytu na terytorium Polski. </span>
        <span start="11805" end="11895">Osoby, które ukończyły 18 lat, nie muszą mieć karty rowerowej, motorowerowej lub woźnicy. </span>
        <span start="11969" end="12056">Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami. </span>
        <span start="12428" end="12429"> </span>
        <span start="14634" end="14694">Kodeks określił też dodatkowe wymagania wobec instruktorów. </span>
        <span start="18054" end="18103">Wprowadzono dodatkowe warunki dla egzaminatorów. </span>
        <span start="19908" end="20002">Na kartę rowerową i motorowerową nie będzie już egzaminów, lecz tylko sprawdzenie kwalifikacji</span>
        <span start="20163" end="20165">. </span>
        <span start="21251" end="21400">Określono też zasady przeprowadzania badań kierowców w celu ustalenia zawartości w organizmie alkoholu lub środka działającego podobnie do alkoholu. </span>
        <span start="22415" end="22451">Policja otrzymała nowe uprawnienia. </span>
        <span start="23347" end="23541">Za konkretne naruszenie kierujący może otrzymać od 1 do 10 punktów. Okresem rozliczeniowym jest rok liczony od dnia pierwszego naruszenia. Punkty wpisane do ewidencji usuwa się po upływie roku. </span>
        <span start="24256" end="24337">Nowy kodeks drogowy rozszerzył znacznie katalog przyczyn zatrzymania prawa jazdy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 roku ustawę Prawo o ruchu drogowym, którą teraz musi rozpatrzyć Senat. Ustawa określa dokumenty, jakie należy przedstawić, aby zarejestrować pojazd. Przedstawia także warunki czasowej rejestracji pojazdu. Kodeks wprowadza zakaz rejestracji pojazdów wykonanych poza wytwórnią – chodzi tu głównie o pojazdy złożone we własnym zakresie. Przepisy wprowadzają także wyjątek od ogólnej zasady przewidującej rejestrację na wniosek właściciela i przez organ właściwy ze względu na jego miejsce zamieszkania lub siedzibę w przypadku rejestracji pojazdów będących w dyspozycji zakładów lub jednostek wielozakładowych. Ustawa określa także warunki wyrejestrowania pojazdu. Pojazdy otrzymają nowe tablice rejestracyjne, które będą produkowane według nowego wzoru, z uwzględnieniem standardów europejskich. Będą zabezpieczone przed możliwością podrobienia. Rejestracją pojazdów w dalszym ciągu zajmować się będą samorządy. Powstanie centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. Każdy zarejestrowany pojazd będzie podlegać wpisowi do ewidencji, w której znajdować się będą dane o pojeździe, jego kolejnych właścicielach i posiadaczach oraz umowach ubezpieczenia OC zawartych przez te osoby. Ewidencja prowadzona będzie od 1 lipca 1998 roku. Przepisy wprowadzają nowy, obowiązkowy dokument – kartę pojazdu, wydawaną przez producenta lub importera na każdy nowy pojazd wprowadzany do obrotu handlowego w Polsce. Kartę przekazywać się będzie kolejnemu właścicielowi przy sprzedaży. Przepisy zmieniają terminy okresowych badań technicznych niektórych pojazdów. Badanie będzie można przeprowadzać nie tylko na terenie województwa, ale w stacjach kontroli w całym kraju. Poza tym określono wyraźnie warunki wydawania upoważnień do przeprowadzania badań technicznych przez stacje kontroli pojazdów. Idąc za przykładem przepisów obowiązujących w Unii Europejskiej, ustawodawca wyodrębnił podkategorie w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy. Kategoria podstawowa prawa jazdy uprawnia do kierowania pojazdem w nim określonym bez ograniczeń, a podkategoria – z ograniczeniami. Według nowych przepisów kierować pojazdami mogą także osoby nie posiadające do tego uprawnień – odbywający naukę jazdy pod nadzorem instruktora lub egzamin państwowy pod nadzorem egzaminatora. Do tej pory  w tym zakresie istniała luka w prawie. Warunkiem uzyskania prawa jazdy wyższej kategorii jest posiadanie prawa jazdy kategorii B. Nie zmieniły się  wymagania wiekowe dla osób ubiegających się o prawo jazdy kategorii B. Sprawami związanymi z wydaniem prawa jazdy będą zajmować sie nadal samorządy. Zmieniono przepisy dotyczące uprawnień cudzoziemców do kierowania pojazdem podczas dłuższego pobytu na terenie Polski. Jeśli posiadają oni prawo jazdy wydane za granicą zgodnie z konwencją o ruchu drogowym, mogą kierować pojazdem rodzaju określonego w prawie jazdy przez 6 miesięcy od dnia rozpoczęcia stałego lub czasowego pobytu w Polsce, a także ubiegać się o wydanie polskiego prawa jazdy. Kierowcy pojazdów o dmc powyżej 24 t będą musieli posiadać dodatkowo świadectwo kwalifikacji. Powstaje centralna ewidencja osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami, w której znajdzie się każdy, kto uzyska uprawnienie do kierowania pojazdem. Ewidencja zacznie działać 1 lipca 1998 roku. Przepisy wprowadzają znaczne zmiany w zakresie szkolenia kierowców. Szkolenia będą mogły prowadzić wyłącznie jednostki spełniające określone warunki i posiadające zezwolenie kierownika regionu. Kodeks określa także dodatkowe wymagania wobec instruktorów. Egzaminy państwowe na prawo jazdy będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego, zlokalizowanych w miastach wojewódzkich, a w razie potrzeby także w miastach powyżej 100 tys. mieszkańców. Przepisy wprowadzają dodatkowe wymagania także wobec egzaminatorów. Kodeks konkretyzuje zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych. Obowiązek ten będzie dotyczył kierowcy pojazdu silnikowego o dmc powyżej 7,5 t, pojazdu przewożącego materiały niebezpieczne i uprzywilejowanego, autobusu oraz kierowcy przewożącego zarobkowo osoby na własny lub cudzy rachunek. Przepisy określają też zasady badania kierowców w celu ustalenia zawartości alkoholu w organizmie. Badanie będzie przeprowadzane przy użyciu urządzeń elektronicznych dokonujących pomiaru stężenia alkoholu w wydychanym powietrzu. Jeśli nie będzie to możliwe lub gdy kierujący nie wyrazi zgody, badaniu poddane zostaną krew lub mocz. Kodeks nadaje nowe uprawnienia policji. Między innymi będzie ona mogła uniemożliwić kierującemu dalszą jazdę pojazdem, jeśli stwierdzi nieprawidłowości. Policja będzie dalej prowadzić ewidencję kierowców naruszających przepisy. Za każde naruszenie kierowcy otrzymają od 1 punktu do 10 punktów. Kodeks rozszerza także katalog przyczyn zatrzymania prawa jazdy. Policjant będzie mógł zatrzymać prawo jazdy także wtedy, gdy wydane zostało postanowienie lub decyzja o zatrzymaniu prawa jazdy, orzeczono zakaz prowadzenia pojazdów lub wydano decyzję o cofnięciu prawa jazdy oraz po zgromadzeniu przewidzianej liczby punktów karnych za naruszenie przepisów ruchu drogowego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. ustawę - Prawo o ruchu drogowym. Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód jego własności, kartę pojazdu,skrócony odpis świadectwa homologacji, decyzji zwalniającej z obowiązku homologacji albo zaświadczenie o pozytywnym wyniku badania technicznego, dowód rejestracyjny  i dowód odprawy celnej przywozowej. Kodeks określił równocześnie warunki rejestracji czasowej pojazdu. Pojazd może być zarejestrowany czasowo do 30 dni. Kodeks wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych poza wytwórnią. Umożliwia się  rejestrację pojazdów będących w dyspozycji zakładów lub wydzielonych jednostek wielozakładowych przez organ rejestrujący, właściwy ze względu na ich siedzibę. Określono też warunki wyrejestrowania pojazdu. Może nastąpić to tylko na wniosek jego właściciela  w razie zniszczenia  pojazdu, kradzieży oraz wywozu pojazdu za granicę. Pojazd wyrejestrowany z powodu kasacji nie może być ponownie zarejestrowany. Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne. Organem rejestrującym pojazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu jako dodatkowego, obok dowodu rejestracyjnego, dokumentu. Karta będzie wydawana przez producenta lub importera na każdy nowy pojazd samochodowy wprowadzony do obrotu handlowego w Polsce, a następnie przekazywana jego właścicielowi. W karcie będzie zapisywana historia pojazdu.  Pojazdy przeznaczone do nauki jazdy i egzaminowania podlegać będą okresowym badaniom technicznym co 6 miesięcy, a pojazdy marki SAM nowego typu oraz przystosowane do zasilania gazem - corocznie. Poza tymi zmianami, określono wyraźnie warunki wydawania upoważnień do przeprowadzania badań technicznych przez stacje kontroli pojazdów, wydawania i cofania uprawnień diagnostom do wykonywania badań technicznych oraz środki nadzoru wojewody nad stacjami i diagnostami. Wzorem rozwiązań istniejących w państwach Unii Europejskiej, w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Kategoria podstawowa prawa jazdy uprawnia do kierowania pojazdem w nim określonym bez ograniczeń, a podkategoria - z ograniczeniami. Warunkiem uzyskania prawa jazdy wyższych kategorii (C, C1, D lub D1), jest posiadanie prawa jazdy kat. B. Nie zmieniły się  wymagania wiekowe dla osób ubiegających się o prawo jazdy kategorii B. Organem wydającym prawa jazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. Odmiennie niż dotychczas określono uprawnienia cudzoziemca do kierowania pojazdem w czasie dłuższego pobytu na terytorium Polski. Jeżeli posiada  prawo jazdy, wydane za granicą zgodnie z konwencją o ruchu drogowym,  może kierować pojazdem rodzaju określonego w prawie jazdy przez  6 miesięcy od dnia rozpoczęcia stałego lub czasowego pobytu w Polsce. Może ubiegać się też o wydanie polskiego prawa jazdy. Osoby, które ukończyły 18 lat, nie muszą mieć karty rowerowej, motorowerowej lub woźnicy. Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami.  Kodeks przewiduje, iż szkolenie kandydatów na kierowców może być prowadzone tylko w jednostkach lub szkołach spełniających określone warunki i posiadających zezwolenie kierownika rejonu. środki szkolenia i szkoły prowadzące działalność szkoleniową na podstawie dotychczasowych przepisów będą mogły ją kontynuować przez rok od dnia wejścia kodeksu w życie. Osoba ubiegająca się o prawo jazdy lub pozwolenie do kierowania tramwajem może rozpocząć szkolenie najwcześniej trzy miesiące przed osiągnięciem wieku wymaganego dla danej kategorii prawa jazdy lub pozwolenia. Kodeks określił też dodatkowe wymagania wobec instruktorów. Egzaminy państwowe na prawo jazdy kat. A, B, C i D będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego, zlokalizowanych w miastach wojewódzkich. Na prawo jazdy kat. T oraz na kartę rowerową, motorowerową i woźnicy egzaminy będą przeprowadzane w jednostce szkolącej, szkole lub innym miejscu wyznaczonym przez kierownika rejonu. Wprowadzono dodatkowe warunki dla egzaminatorów. Egzaminatorzy, tak jak instruktorzy, zostali objęci kontrolnymi badaniami lekarskimi. Zwiększono też nadzór wojewodów nad egzaminatorami. Na kartę rowerową i motorowerową nie będzie już egzaminów, lecz tylko sprawdzenie kwalifikacji przez nauczycieli wychowania komunikacyjnego upoważnionych przez dyrektorów szkół lub policjantów posiadających specjalistyczne przeszkolenie z  ruchu drogowego. W przepisach o badaniach lekarskich skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych. Określono też zasady przeprowadzania badań kierowców w celu ustalenia zawartości w organizmie alkoholu lub środka działającego podobnie do alkoholu. Policja otrzymała nowe uprawnienia. Policja nadal będzie prowadzić ewidencję kierowców naruszających przepisy ruchu drogowego. Za konkretne naruszenie kierujący może otrzymać od 1 do 10 punktów. Okresem rozliczeniowym jest rok liczony od dnia pierwszego naruszenia. Punkty wpisane do ewidencji usuwa się po upływie roku. Nowy kodeks drogowy rozszerzył znacznie katalog przyczyn zatrzymania prawa jazdy.</body>
      <spans>
        <span start="83" end="150">Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. ustawę - Prawo o ruchu drogowym. </span>
        <span start="324" end="422">Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód jego własności, kartę pojazdu</span>
        <span start="453" end="454">,</span>
        <span start="455" end="620">skrócony odpis świadectwa homologacji, decyzji zwalniającej z obowiązku homologacji albo zaświadczenie o pozytywnym wyniku badania technicznego, dowód rejestracyjny </span>
        <span start="654" end="689"> i dowód odprawy celnej przywozowej</span>
        <span start="761" end="763">. </span>
        <span start="901" end="966">Kodeks określił równocześnie warunki rejestracji czasowej pojazdu</span>
        <span start="1029" end="1031">. </span>
        <span start="1527" end="1577">Pojazd może być zarejestrowany czasowo do 30 dni. </span>
        <span start="1753" end="1809">Kodeks wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych </span>
        <span start="1821" end="1837">poza wytwórnią. </span>
        <span start="2249" end="2421">Umożliwia się  rejestrację pojazdów będących w dyspozycji zakładów lub wydzielonych jednostek wielozakładowych przez organ rejestrujący, właściwy ze względu na ich siedzibę</span>
        <span start="2514" end="2516">. </span>
        <span start="2719" end="2838">Określono też warunki wyrejestrowania pojazdu. Może nastąpić to tylko na wniosek jego właściciela  w razie zniszczenia </span>
        <span start="2847" end="2855"> pojazdu</span>
        <span start="2956" end="2967">, kradzieży</span>
        <span start="3056" end="3087"> oraz wywozu pojazdu za granicę</span>
        <span start="3131" end="3210">. Pojazd wyrejestrowany z powodu kasacji nie może być ponownie zarejestrowany. </span>
        <span start="3520" end="3578">Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne. </span>
        <span start="4140" end="4237">Organem rejestrującym pojazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. </span>
        <span start="4605" end="4693">Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. </span>
        <span start="5142" end="5426">Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu jako dodatkowego, obok dowodu rejestracyjnego, dokumentu. Karta będzie wydawana przez producenta lub importera na każdy nowy pojazd samochodowy wprowadzony do obrotu handlowego w Polsce, a następnie przekazywana jego właścicielowi. </span>
        <span start="5486" end="5531">W karcie będzie zapisywana historia pojazdu. </span>
        <span start="6065" end="6261"> Pojazdy przeznaczone do nauki jazdy i egzaminowania podlegać będą okresowym badaniom technicznym co 6 miesięcy, a pojazdy marki SAM nowego typu oraz przystosowane do zasilania gazem - corocznie. </span>
        <span start="6413" end="6683">Poza tymi zmianami, określono wyraźnie warunki wydawania upoważnień do przeprowadzania badań technicznych przez stacje kontroli pojazdów, wydawania i cofania uprawnień diagnostom do wykonywania badań technicznych oraz środki nadzoru wojewody nad stacjami i diagnostami. </span>
        <span start="7283" end="7566">Wzorem rozwiązań istniejących w państwach Unii Europejskiej, w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Kategoria podstawowa prawa jazdy uprawnia do kierowania pojazdem w nim określonym bez ograniczeń, a podkategoria - z ograniczeniami. </span>
        <span start="9705" end="9900">Warunkiem uzyskania prawa jazdy wyższych kategorii (C, C1, D lub D1), jest posiadanie prawa jazdy kat. B. Nie zmieniły się  wymagania wiekowe dla osób ubiegających się o prawo jazdy kategorii B. </span>
        <span start="10124" end="10221">Organem wydającym prawa jazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. </span>
        <span start="10640" end="11045">Odmiennie niż dotychczas określono uprawnienia cudzoziemca do kierowania pojazdem w czasie dłuższego pobytu na terytorium Polski. Jeżeli posiada  prawo jazdy, wydane za granicą zgodnie z konwencją o ruchu drogowym,  może kierować pojazdem rodzaju określonego w prawie jazdy przez  6 miesięcy od dnia rozpoczęcia stałego lub czasowego pobytu w Polsce. Może ubiegać się też o wydanie polskiego prawa jazdy. </span>
        <span start="11805" end="11895">Osoby, które ukończyły 18 lat, nie muszą mieć karty rowerowej, motorowerowej lub woźnicy. </span>
        <span start="11969" end="12056">Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami. </span>
        <span start="12428" end="12616"> Kodeks przewiduje, iż szkolenie kandydatów na kierowców może być prowadzone tylko w jednostkach lub szkołach spełniających określone warunki i posiadających zezwolenie kierownika rejonu. </span>
        <span start="13471" end="13640">środki szkolenia i szkoły prowadzące działalność szkoleniową na podstawie dotychczasowych przepisów będą mogły ją kontynuować przez rok od dnia wejścia kodeksu w życie. </span>
        <span start="13742" end="13952">Osoba ubiegająca się o prawo jazdy lub pozwolenie do kierowania tramwajem może rozpocząć szkolenie najwcześniej trzy miesiące przed osiągnięciem wieku wymaganego dla danej kategorii prawa jazdy lub pozwolenia. </span>
        <span start="14634" end="14694">Kodeks określił też dodatkowe wymagania wobec instruktorów. </span>
        <span start="16730" end="16884">Egzaminy państwowe na prawo jazdy kat. A, B, C i D będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego, zlokalizowanych w miastach wojewódzkich. </span>
        <span start="16974" end="17157">Na prawo jazdy kat. T oraz na kartę rowerową, motorowerową i woźnicy egzaminy będą przeprowadzane w jednostce szkolącej, szkole lub innym miejscu wyznaczonym przez kierownika rejonu. </span>
        <span start="18054" end="18103">Wprowadzono dodatkowe warunki dla egzaminatorów. </span>
        <span start="18408" end="18494">Egzaminatorzy, tak jak instruktorzy, zostali objęci kontrolnymi badaniami lekarskimi. </span>
        <span start="19041" end="19093">Zwiększono też nadzór wojewodów nad egzaminatorami. </span>
        <span start="19908" end="20165">Na kartę rowerową i motorowerową nie będzie już egzaminów, lecz tylko sprawdzenie kwalifikacji przez nauczycieli wychowania komunikacyjnego upoważnionych przez dyrektorów szkół lub policjantów posiadających specjalistyczne przeszkolenie z  ruchu drogowego. </span>
        <span start="20282" end="20400">W przepisach o badaniach lekarskich skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych</span>
        <span start="20424" end="20426">. </span>
        <span start="21251" end="21400">Określono też zasady przeprowadzania badań kierowców w celu ustalenia zawartości w organizmie alkoholu lub środka działającego podobnie do alkoholu. </span>
        <span start="22415" end="22451">Policja otrzymała nowe uprawnienia. </span>
        <span start="23256" end="23541">Policja nadal będzie prowadzić ewidencję kierowców naruszających przepisy ruchu drogowego. Za konkretne naruszenie kierujący może otrzymać od 1 do 10 punktów. Okresem rozliczeniowym jest rok liczony od dnia pierwszego naruszenia. Punkty wpisane do ewidencji usuwa się po upływie roku. </span>
        <span start="24256" end="24337">Nowy kodeks drogowy rozszerzył znacznie katalog przyczyn zatrzymania prawa jazdy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 roku ustawę Prawo o ruchu drogowym, którą teraz musi rozpatrzyć Senat. Ustawa określa dokumenty, jakie należy przedstawić, aby zarejestrować pojazd, oraz warunki wyrejestrowania pojazdu. Pojazdy otrzymają nowe tablice rejestracyjne, które będą produkowane według nowego wzoru, z uwzględnieniem standardów europejskich. Powstanie centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. Przepisy wprowadzają nowy, obowiązkowy dokument – kartę pojazdu. Przepisy zmieniają terminy okresowych badań technicznych niektórych pojazdów. Idąc za przykładem przepisów obowiązujących w Unii Europejskiej, ustawodawca wyodrębnił podkategorie w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy. Zmieniono przepisy dotyczące uprawnień cudzoziemców do kierowania pojazdem podczas dłuższego pobytu na terenie Polski. Kierowcy pojazdów o dmc powyżej 24 t będą musieli posiadać dodatkowo świadectwo kwalifikacji. Powstaje centralna ewidencja osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami. Przepisy wprowadzają znaczne zmiany w zakresie szkolenia kierowców. Kodeks określa także dodatkowe wymagania wobec instruktorów. Egzaminy państwowe na prawo jazdy będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego. Przepisy wprowadzają dodatkowe wymagania także wobec egzaminatorów. Kodeks nadaje nowe uprawnienia policji. Rozszerzony został także katalog przyczyn zatrzymania prawa jazdy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. ustawę - Prawo o ruchu drogowym. Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód jego własności, kartę pojazdu,skrócony odpis świadectwa homologacji, decyzji zwalniającej z obowiązku homologacji albo zaświadczenie o pozytywnym wyniku badania technicznego, dowód rejestracyjny  i dowód odprawy celnej przywozowej. Określono też warunki wyrejestrowania pojazdu. Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne. Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu. Poza tymi zmianami, określono wyraźnie warunki wydawania upoważnień do przeprowadzania badań technicznych przez stacje kontroli pojazdów, wydawania i cofania uprawnień diagnostom . Kategoria podstawowa prawa jazdy uprawnia do kierowania pojazdem w nim określonym bez ograniczeń, a podkategoria - z ograniczeniami. Odmiennie niż dotychczas określono uprawnienia cudzoziemca do kierowania pojazdem. Osoby, które ukończyły 18 lat, nie muszą mieć karty rowerowej, motorowerowej lub woźnicy. Kodeks określił też dodatkowe wymagania wobec instruktorów. Wprowadzono dodatkowe warunki dla egzaminatorów. Na kartę rowerową i motorowerową nie będzie już egzaminów, lecz tylko sprawdzenie kwalifikacji. Policja otrzymała nowe uprawnienia. Za konkretne naruszenie kierujący może otrzymać od 1 do 10 punktów.</body>
      <spans>
        <span start="83" end="150">Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. ustawę - Prawo o ruchu drogowym. </span>
        <span start="324" end="422">Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód jego własności, kartę pojazdu</span>
        <span start="453" end="454">,</span>
        <span start="455" end="620">skrócony odpis świadectwa homologacji, decyzji zwalniającej z obowiązku homologacji albo zaświadczenie o pozytywnym wyniku badania technicznego, dowód rejestracyjny </span>
        <span start="654" end="689"> i dowód odprawy celnej przywozowej</span>
        <span start="761" end="763">. </span>
        <span start="2719" end="2766">Określono też warunki wyrejestrowania pojazdu. </span>
        <span start="3520" end="3578">Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne. </span>
        <span start="5142" end="5193">Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu</span>
        <span start="5529" end="5531">. </span>
        <span start="6413" end="6592">Poza tymi zmianami, określono wyraźnie warunki wydawania upoważnień do przeprowadzania badań technicznych przez stacje kontroli pojazdów, wydawania i cofania uprawnień diagnostom </span>
        <span start="6681" end="6683">. </span>
        <span start="7433" end="7566">Kategoria podstawowa prawa jazdy uprawnia do kierowania pojazdem w nim określonym bez ograniczeń, a podkategoria - z ograniczeniami. </span>
        <span start="10640" end="10721">Odmiennie niż dotychczas określono uprawnienia cudzoziemca do kierowania pojazdem</span>
        <span start="10768" end="10770">. </span>
        <span start="11805" end="11895">Osoby, które ukończyły 18 lat, nie muszą mieć karty rowerowej, motorowerowej lub woźnicy. </span>
        <span start="14634" end="14694">Kodeks określił też dodatkowe wymagania wobec instruktorów. </span>
        <span start="18054" end="18103">Wprowadzono dodatkowe warunki dla egzaminatorów. </span>
        <span start="19908" end="20002">Na kartę rowerową i motorowerową nie będzie już egzaminów, lecz tylko sprawdzenie kwalifikacji</span>
        <span start="20163" end="20165">. </span>
        <span start="22415" end="22451">Policja otrzymała nowe uprawnienia. </span>
        <span start="23347" end="23414">Za konkretne naruszenie kierujący może otrzymać od 1 do 10 punktów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>25 kwietnia 1997 r. Sejm uchwalił ustawę - Prawo o ruchu drogowym. Ustawa czeka na rozpatrzenie przez Senat.
Aby zarejestrować pojazd, kierujący będzie musiał przedstawić serię dokumentów: dowód własności, kartę pojazdu, dowód rejestracyjny, odpis homologacju lub decyzję zwalniającą z tego obowiązku lub zaświadczenie o przejścu badania technicznego. Ponadto należy przedstawić dowd odprawy celnej przywozowej, jeżeli samochód został przywieziony z zagranicy. Samochód może być rejestrowany czasowo w dwóch przypadkach-jeśli trzeba przygotować dodatkowe dokumenty wymagane do rejestracji lub jeśli właściciel che wywieźć pojazd za granicę, przejechać z miejscca zakupu lub naprawić auto. Nie można zarejestrować auta złożonego poza wytwórnią, które do tej pory nosiło nazwę SAM lub SKŁADAK. Zakazowi temu nie podlegają pojazdy zabytkowe oraz pojazdy, których nadwozie, podwozie lub rama konstrukcyjna jest marki SAM. Pojazd może zostać wyrejestrowany na wniosek właściciela.
Ustawa wprowadza kartę pojazdu jako dodatkowy dokument. Karta będzie wydawana właścicielowi auta na każdy nowy pojazd wprowadzony do obrotu w Polsce .
Badania techniczne aut do nauki jazdy i egzaminowania muszą być przeprowadzane co 6 miesięcy, natomiast pojazdy marki SAM muszą przechodzić takie badania corocznie.
Z kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie, w których znajdują się ograniczenia. Prawo jazdy, tak jak dowód zarejestrowania pojazdu, wydaje kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej, który te obowiązki może zcedować na samorządy. Ustawa znosi obowiązek posiadania karty rowerowej, motorowerowej lub woźnicy.
Kodeks zakłada, że szkolenia na kierowców przeprowadzane będą w jednostka i szkołach spełniających określone warunki przez instruktorów posiadających odpowiednie uprawnienia.
Egzaminy na prawo jazdy będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego. Na kartę rowerową nie będzie już egzaminów. Sprawdzane będą tylko kompetencje kandydata na rowerzystę.
Na badania lekarskie i psychologiczne będą kierowane osoby prowadzące pojazd silnikowy o dmc powyżej 7,5 t, pojazdu przewożącego materiały niebezpieczne oraz pojazdu uprzywilejowanego. Badaniami lekarskimi objęto również instruktorów i egzaminatorów na prawo jazdy. Wszystkich kierowców dotyczy też badanie na zawartość alkoholu w organizmie.
Policja będzie mogła kontrolować przewóz materiałów niebezpiecznych oraz naciski osi i masy pojazdów. Policjant będzie miał prawo uniemożliwić prowadzącemu dalszą jazdę jeżeli stwierdzi nieprawidłowości w aucie lub brak ubezpieczenia. Policja prowadzi ponadto ewidencję kierowców naruszających przepisy drogowe.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. ustawę - Prawo o ruchu drogowym. 
Kodeks określił warunki rejestracji pojazdu. wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych poza wytwórnią. Określono warunki wyrejestrowania pojazdu. Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne . Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. 
Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu. W karcie będzie zapisywana historia pojazdu. 
Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych niektórych pojazdów. 
w każdej z kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Kategoria podstawowa prawa jazdy uprawnia do kierowania pojazdem w nim określonym bez ograniczeń, a podkategoria - z ograniczeniami. określono uprawnienia cudzoziemca do kierowania pojazdem w czasie dłuższego pobytu na terytorium Polski. Jeżeli posiada  prawo jazdy, wydane za granicą,  może kierować pojazdem przez  6 miesięcy od dnia rozpoczęcia stałego lub czasowego pobytu w Polsce. Kierujący samochodem ciężarowym lub zespołem pojazdów o dmc powyżej 24 t musi posiadać świadectwo kwalifikacji. 
Osoby, które ukończyły 18 lat, nie muszą mieć karty rowerowej, motorowerowej lub woźnicy. 
Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami. 
szkolenie kandydatów na kierowców może być prowadzone tylko w jednostkach spełniających określone warunki. Wśród warunków wymienia się posiadanie: odpowiedniego lokalu; wyposażenia dydaktycznego; pojazdu przystosowanego do nauki jazdy; placu manewrowego. Jednostka szkoląca ma obowiązek zatrudnienia co najmniej jednego instruktora. Kodeks określił dodatkowe wymagania wobec instruktorów. Wprowadzono dodatkowe warunki dla egzaminatorów. Na kartę rowerową i motorowerową nie będzie już egzaminów. 
skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych. obowiązek ten będzie dotyczył kierowcy pojazdu silnikowego o dmc powyżej 7,5 t, pojazdu przewożącego materiały niebezpieczne i uprzywilejowanego, autobusu oraz kierowcy przewożącego zarobkowo osoby na własny lub cudzy rachunek. Badaniami psychologicznymi zostali objęci kierujący, o których mowa wyżej, kandydaci na instruktorów i egzaminatorów oraz kierujący będący sprawcami wypadków drogowych, w których jest zabity lub ranny.Określono zasady przeprowadzania badań kierowców w celu ustalenia zawartości w organizmie alkoholu. 
Policja otrzymała nowe uprawnienia. Będzie kontrolować przewóz materiałów niebezpiecznych oraz naciski osi i masy pojazdów. nadal będzie prowadzić ewidencję kierowców naruszających przepisy ruchu drogowego. Nowy kodeks drogowy rozszerzył znacznie katalog przyczyn zatrzymania prawa jazdy.</body>
      <spans>
        <span start="83" end="150">Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. ustawę - Prawo o ruchu drogowym. </span>
        <span start="323" end="324">
</span>
        <span start="901" end="917">Kodeks określił </span>
        <span start="930" end="950">warunki rejestracji </span>
        <span start="959" end="966">pojazdu</span>
        <span start="1029" end="1030">.</span>
        <span start="1759" end="1809"> wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych </span>
        <span start="1821" end="1837">poza wytwórnią. </span>
        <span start="2719" end="2729">Określono </span>
        <span start="2733" end="2766">warunki wyrejestrowania pojazdu. </span>
        <span start="3520" end="3576">Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne</span>
        <span start="3842" end="3843"> </span>
        <span start="3902" end="3904">. </span>
        <span start="4605" end="4693">Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. </span>
        <span start="5126" end="5127">
</span>
        <span start="5142" end="5193">Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu</span>
        <span start="5250" end="5252">. </span>
        <span start="5486" end="5531">W karcie będzie zapisywana historia pojazdu. </span>
        <span start="5971" end="5972">
</span>
        <span start="5994" end="6066">Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych niektórych pojazdów. </span>
        <span start="7282" end="7283">
</span>
        <span start="7344" end="7355">w każdej z </span>
        <span start="7376" end="7566">kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Kategoria podstawowa prawa jazdy uprawnia do kierowania pojazdem w nim określonym bez ograniczeń, a podkategoria - z ograniczeniami. </span>
        <span start="10665" end="10816">określono uprawnienia cudzoziemca do kierowania pojazdem w czasie dłuższego pobytu na terytorium Polski. Jeżeli posiada  prawo jazdy, wydane za granicą</span>
        <span start="10853" end="10879">,  może kierować pojazdem </span>
        <span start="10914" end="10991">przez  6 miesięcy od dnia rozpoczęcia stałego lub czasowego pobytu w Polsce. </span>
        <span start="11412" end="11498">Kierujący samochodem ciężarowym lub zespołem pojazdów o dmc powyżej 24 t musi posiadać</span>
        <span start="11519" end="11545"> świadectwo kwalifikacji. </span>
        <span start="11804" end="11895">
Osoby, które ukończyły 18 lat, nie muszą mieć karty rowerowej, motorowerowej lub woźnicy. </span>
        <span start="11968" end="12056">
Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami. </span>
        <span start="12393" end="12394">
</span>
        <span start="12451" end="12525">szkolenie kandydatów na kierowców może być prowadzone tylko w jednostkach </span>
        <span start="12538" end="12569">spełniających określone warunki</span>
        <span start="12614" end="12840">. Wśród warunków wymienia się posiadanie: odpowiedniego lokalu; wyposażenia dydaktycznego; pojazdu przystosowanego do nauki jazdy; placu manewrowego. Jednostka szkoląca ma obowiązek zatrudnienia co najmniej jednego instruktora</span>
        <span start="12916" end="12918">. </span>
        <span start="14634" end="14650">Kodeks określił </span>
        <span start="14654" end="14694">dodatkowe wymagania wobec instruktorów. </span>
        <span start="18054" end="18103">Wprowadzono dodatkowe warunki dla egzaminatorów. </span>
        <span start="19908" end="19965">Na kartę rowerową i motorowerową nie będzie już egzaminów</span>
        <span start="20163" end="20165">. </span>
        <span start="20281" end="20282">
</span>
        <span start="20318" end="20400">skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych</span>
        <span start="20424" end="20426">. </span>
        <span start="20545" end="20773">obowiązek ten będzie dotyczył kierowcy pojazdu silnikowego o dmc powyżej 7,5 t, pojazdu przewożącego materiały niebezpieczne i uprzywilejowanego, autobusu oraz kierowcy przewożącego zarobkowo osoby na własny lub cudzy rachunek. </span>
        <span start="20994" end="21069">Badaniami psychologicznymi zostali objęci kierujący, o których mowa wyżej, </span>
        <span start="21123" end="21249">kandydaci na instruktorów i egzaminatorów oraz kierujący będący sprawcami wypadków drogowych, w których jest zabity lub ranny.</span>
        <span start="21251" end="21261">Określono </span>
        <span start="21265" end="21353">zasady przeprowadzania badań kierowców w celu ustalenia zawartości w organizmie alkoholu</span>
        <span start="21398" end="21400">. </span>
        <span start="22414" end="22539">
Policja otrzymała nowe uprawnienia. Będzie kontrolować przewóz materiałów niebezpiecznych oraz naciski osi i masy pojazdów. </span>
        <span start="23264" end="23347">nadal będzie prowadzić ewidencję kierowców naruszających przepisy ruchu drogowego. </span>
        <span start="24256" end="24337">Nowy kodeks drogowy rozszerzył znacznie katalog przyczyn zatrzymania prawa jazdy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>25 kwietnia 1997 r. Sejm uchwalił ustawę - Prawo o ruchu drogowym. Ustawa będzie teraz rozpatrywana przez Senat.
Zgodnie z nowymi przepisami, aby zarejestrować pojazd właściciel będzie musiał przedstawić następujące dokumenty: dowód własności pojazdu, kartę wozu (jeśli była wydana na niego), skrócony odpis świadectwa homologacji oraz decyzji zwalniające z obowiązku homologacji albo zaświadczenie o pozytywnym wyniku badania technicznego. Ponadto należy dostarczyć: dowód rejestracyjny (jeśli pojazd był rejestrowany) oraz dowód odprawy celnej przywozowej (jeśli auto pochodzi z zagranicy i jest rejestrowane po raz pierwszy). Ustawa określa również warunki rejestracji czasowej pojazdu, do tej poty warunki te nie były szczegółowo uregulowane. Pojazd można rejestrować czasowo w dwóch przypadkach-z urzędu, gdy należy sprawdzić lub uzupełnić dokumenty wymagane do rejestracji oraz na wniosek właściciela pojazdu dla wywozu auta za granicę, przejazdu z miejsca zakupu, odbioru auta w Polsce oraz przejazdu w związku z koniczności przeprowadzenia badań lub naprawy. Według nowej ustawy auto może zostać zarejestrowane czasowo na okres 30 dni. Termin ten można wydłużyć o 14 dni,ale po tym czasie właściciel bezwzględnie musi oddać pozwolenie czasowe i tablice rejestracyjne auta. Zgodnie z ustawą zakazane jest rejestrowanie pojazdów złożonych we własnym zakresie, do tej pory nazywanych SAMAMI lub SKŁADAKAMI. Zakaz ten nie dotyczy pojazdów zabytkowych oraz pojazdów zbudowanych przy wykorzystaniu nadwozia, podwozia lub ramy konstrukcyjnej własnej, którego markę określa się jako SAM. Pojazdy należące do zakładów lub innych instytucji wielozakładowych mogą być rejestrowane przez ich użytkowników o ile posiadają oni upoważnienie od właściciela pojazdu. Organem rejestrujący pojazdu będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. Jako,że może on powierzyć to zadanie organom samorządu terytorialnego w praktyce rejestracją pojazdu zajmą się samorządy.
Auto może zostać wyrejestrowane na wniosek właściciela  w wypadku zniszczenia, kradzieży lub wywozu za granicę. We wszystkich przypadkach należy przedstawić dokumenty potwierdzające ten stan rzeczy. Auto wyrejestrowane z powodu kasacji nie może zostać powtórnie zarejestrowane.
Po wprowadzeniu w życie ustawy wszystkie auta zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejstracyjne odpowiadające wymogom standardów europejskich. Nowe tablice będą zabezpieczone przed ich fałszowaniem a ich wyrób będzie koncesjonowany.
Zostanie utworzona centralna ewidecja pojazdów i ich właścicieli. Wpisowi będzie podlegać każdy zarejestrowany pojazd.
Od 1 lipca 1998 r. wprowadzone zostaną karty pojazdu. Karta będzie wydawana przez producenta auta i przekazywana właścicielowi, który przekaże ją kolejnemu właścicielowi. W karice zapisana zostanie cała historia pojazdu od jego wprowadzenia do obrotu handlowego w Polsce.
W myśl nowej ustawy zmieniły się terminy badań technicznych. Dla aut przeznaczonych do nauki jazdy jest to co 6 miesięcy, a pojazdy marki SAM -nowe albo przystosowane do zasilania gazem- corocznie. Badanie pojazdu można przeprowadzić w stacji kontroli pojazdów na terenie całego kraju. Ustawa reguluje też wydawanie upoważnienia do przeprowadzenia badań technicznych przez stacje kontroli pojazdów. W razie cofnięcia wydania pozwolenia, następne można otrzymać po upływie 2 lat.
Ustawa wyodrębnia podkategorie w kategoriach prawa jazdy. Podstawowa kategoria prawa jazdy uprawnia do kierowania pojazdem bez ograniczeń, a podkategoria-z ograniczeniami. Warunkiem uzyskania prawa jazdy wyższych kategorii jest posiadanie prawa jazdy kategorii B. O prawo jazdy starać się może osoba powyżej 18 roku życia organem wydającym ten dokument jest organ rejestrujący pojazdy.
Szkolenie kandydatów na kierowców może się odbywać tylko w instytucjach spełniających określone warunki i posiadających odpowiednie zezwolenia. Egzaminy na prawo jazdy będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego. Na kartę rowerową i motorowerową nie bedzie już egzaminów lecz sprawdzane będą kwalifikacje występującego o kartę.
Przepisy o badaniach lekarskich konkretyzują zakres osób objętych obowiązkiem badań kontrolnych i psychologicznych. Są to: kierowca pojazdu pilnikowego o dmc powyżej 7,5 t, kierowca autobusu kandydaci na egzaminatorów i instruktorów oraz egzaminatorzy i instruktorzy.
Zgodnie z ustawą policja będzie kontrolować przewóc materiałów niebezpiecznych oraz naciski osi i masy pojazdów. Policjant będzie mógł uniemożliwić kierującemu dalszą jazdę pojazdem jeżeli stwierdzi nieprawidłowości związane z autem oraz jeśli kierujący pojazdem nie będzie posiadała ubezpieczenia oraz wymaganych uprawnień lub jeśli prowadzący będzie pod wpływem alkoholu. Policja będzie ponadto prowadzić ewidencję kierowców naruszających przepisy ruchu drogowego. Za naruszenia kierowcy pojazdów będą mogli otrzymać od 1 do 10 punktów. Punkty karne są usuwane z ewidencji po upływie roku, licząc od dnia pierwszego naruszenia. Po przekroczeniiu 24 punktów kierowca zostaje skierowany na egzamin kontrolny. Kierowca,który w ciągu roku od wydania prawa jazdy zgromadzi 20 punktów, bezpowrotnie traci prawo jazdy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. ustawę - Prawo o ruchu drogowym. 

Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód jego własności, kartę pojazdu, skrócony odpis świadectwa homologacji, decyzji zwalniającej z obowiązku homologacji albo zaświadczenie o pozytywnym wyniku badania technicznego, dowód rejestracyjny i dowód odprawy celnej przywozowej, jeżeli był sprowadzony z zagranicy i jest rejestrowany po raz pierwszy. Kodeks określił warunki rejestracji czasowej pojazdu. Kodeks wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych poza wytwórnią. Zakaz ten nie dotyczy pojazdu zbudowanego przy wykorzystaniu nadwozia, podwozia lub ramy konstrukcji własnej. nie dotyczy także pojazdu zabytkowego.
Określono warunki wyrejestrowania pojazdu. Może nastąpić to na wniosek jego właściciela  w razie zniszczenia pojazdu, kradzieży oraz wywozu pojazdu za granicę. Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne odpowiednio zabezpieczone przed możliwością ich podrobienia. 
Organem rejestrującym pojazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. 
Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. 

Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu. W karcie będzie zapisywana historia pojazdu. 

Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych niektórych pojazdów. Pojazdy przeznaczone do nauki jazdy i egzaminowania podlegać będą okresowym badaniom technicznym co 6 miesięcy, a pojazdy marki SAM nowego typu oraz przystosowane do zasilania gazem - corocznie. 

w każdej z kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Kategoria podstawowa prawa jazdy uprawnia do kierowania pojazdem w nim określonym bez ograniczeń, a podkategoria - z ograniczeniami. Warunkiem uzyskania prawa jazdy wyższych kategorii jest posiadanie prawa jazdy kat. B. Organem wydającym prawa jazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. 
określono uprawnienia cudzoziemca do kierowania pojazdem w czasie dłuższego pobytu na terytorium Polski. Jeżeli posiada  prawo jazdy, wydane za granicą,  może kierować pojazdem przez  6 miesięcy od dnia rozpoczęcia stałego lub czasowego pobytu w Polsce. Może ubiegać się też o wydanie polskiego prawa jazdy. 
Kierujący samochodem ciężarowym lub zespołem pojazdów o dmc powyżej 24 t musi posiadać świadectwo kwalifikacji. 
Osoby, które ukończyły 18 lat, nie muszą mieć karty rowerowej, motorowerowej lub woźnicy. 
Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami. 

szkolenie kandydatów na kierowców może być prowadzone tylko w jednostkach spełniających określone warunki. Wśród warunków wymienia się posiadanie: odpowiedniego lokalu; wyposażenia dydaktycznego; pojazdu przystosowanego do nauki jazdy; placu manewrowego. Jednostka szkoląca ma obowiązek zatrudnienia co najmniej jednego instruktora. Kodeks określił też dodatkowe wymagania wobec instruktorów. Instruktorem może być osoba, która ma co najmniej wykształcenie średnie, posiada uprawnienie do kierowania pojazdem rodzaju objętego nauczaniem przez  co najmniej 3 lata, potwierdziła wymagany stan zdrowia i predyspozycje psychiczne, ukończyła kurs kwalifikacyjny, zdała egzamin, nie była karana wyrokiem sądu lub orzeczeniem kolegium do spraw wykroczeń za przestępstwa lub wykroczenia przeciwko bezpieczeństwu w ruchu lądowym i została wpisana do ewidencji instruktorów . 

Egzaminy państwowe na prawo jazdy kat. A, B, C i D będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego, zlokalizowanych w miastach wojewódzkich. W razie potrzeby mogą być przeprowadzane również w miastach powyżej 100 tys. mieszkańców. Wprowadzono dodatkowe warunki dla egzaminatorów. Kandydat na egzaminatora ze wszystkich kategorii prawa jazdy musi posiadać prawo jazdy kat. B przez co najmniej 6 lat, uprawnienie do kierowania pojazdem rodzaju objętego egzaminowaniem przez  co najmniej  rok oraz wymagany stan zdrowia i predyspozycje psychiczne. 
Na kartę rowerową i motorowerową nie będzie już egzaminów. 

W przepisach o badaniach lekarskich skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych. obowiązek ten będzie dotyczył kierowcy pojazdu silnikowego o dmc powyżej 7,5 t, pojazdu przewożącego materiały niebezpieczne i uprzywilejowanego, autobusu oraz kierowcy przewożącego zarobkowo osoby na własny lub cudzy rachunek. 
Badaniami psychologicznymi zostali objęci kierujący, o których mowa wyżej, kandydaci na instruktorów i egzaminatorów oraz kierujący będący sprawcami wypadków drogowych, w których jest zabity lub ranny.
Określono zasady przeprowadzania badań kierowców w celu ustalenia zawartości w organizmie alkoholu. 

Policja otrzymała nowe uprawnienia. Będzie kontrolować przewóz materiałów niebezpiecznych oraz naciski osi i masy pojazdów. W razie stwierdzenia nieprawidłowości policjant będzie miał prawo uniemożliwić kierującemu dalszą jazdę pojazdem. Policja nadal będzie prowadzić ewidencję kierowców naruszających przepisy ruchu drogowego. Za konkretne naruszenie kierujący może otrzymać od 1 do 10 punktów. Punkty wpisane do ewidencji usuwa się po upływie roku. Nowy kodeks drogowy rozszerzył znacznie katalog przyczyn zatrzymania prawa jazdy.</body>
      <spans>
        <span start="83" end="150">Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. ustawę - Prawo o ruchu drogowym. </span>
        <span start="290" end="291">
</span>
        <span start="323" end="422">
Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód jego własności, kartę pojazdu</span>
        <span start="453" end="619">, skrócony odpis świadectwa homologacji, decyzji zwalniającej z obowiązku homologacji albo zaświadczenie o pozytywnym wyniku badania technicznego, dowód rejestracyjny</span>
        <span start="654" end="763"> i dowód odprawy celnej przywozowej, jeżeli był sprowadzony z zagranicy i jest rejestrowany po raz pierwszy. </span>
        <span start="901" end="917">Kodeks określił </span>
        <span start="930" end="966">warunki rejestracji czasowej pojazdu</span>
        <span start="1029" end="1031">. </span>
        <span start="1753" end="1809">Kodeks wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych </span>
        <span start="1821" end="1837">poza wytwórnią. </span>
        <span start="1967" end="2075">Zakaz ten nie dotyczy pojazdu zbudowanego przy wykorzystaniu nadwozia, podwozia lub ramy konstrukcji własnej</span>
        <span start="2111" end="2113">. </span>
        <span start="2209" end="2247">nie dotyczy także pojazdu zabytkowego.</span>
        <span start="2718" end="2729">
Określono </span>
        <span start="2733" end="2783">warunki wyrejestrowania pojazdu. Może nastąpić to </span>
        <span start="2789" end="2838">na wniosek jego właściciela  w razie zniszczenia </span>
        <span start="2848" end="2857">pojazdu, </span>
        <span start="2958" end="2967">kradzieży</span>
        <span start="3056" end="3087"> oraz wywozu pojazdu za granicę</span>
        <span start="3131" end="3133">. </span>
        <span start="3520" end="3576">Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne</span>
        <span start="3842" end="3904"> odpowiednio zabezpieczone przed możliwością ich podrobienia. </span>
        <span start="4139" end="4237">
Organem rejestrującym pojazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. </span>
        <span start="4604" end="4693">
Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. </span>
        <span start="5126" end="5127">
</span>
        <span start="5141" end="5193">
Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu</span>
        <span start="5250" end="5252">. </span>
        <span start="5486" end="5531">W karcie będzie zapisywana historia pojazdu. </span>
        <span start="5971" end="5972">
</span>
        <span start="5993" end="6261">
Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych niektórych pojazdów. Pojazdy przeznaczone do nauki jazdy i egzaminowania podlegać będą okresowym badaniom technicznym co 6 miesięcy, a pojazdy marki SAM nowego typu oraz przystosowane do zasilania gazem - corocznie. </span>
        <span start="7268" end="7269">
</span>
        <span start="7282" end="7283">
</span>
        <span start="7344" end="7355">w każdej z </span>
        <span start="7376" end="7566">kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Kategoria podstawowa prawa jazdy uprawnia do kierowania pojazdem w nim określonym bez ograniczeń, a podkategoria - z ograniczeniami. </span>
        <span start="9705" end="9756">Warunkiem uzyskania prawa jazdy wyższych kategorii </span>
        <span start="9775" end="9811">jest posiadanie prawa jazdy kat. B. </span>
        <span start="10124" end="10221">Organem wydającym prawa jazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. </span>
        <span start="10639" end="10640">
</span>
        <span start="10665" end="10816">określono uprawnienia cudzoziemca do kierowania pojazdem w czasie dłuższego pobytu na terytorium Polski. Jeżeli posiada  prawo jazdy, wydane za granicą</span>
        <span start="10853" end="10879">,  może kierować pojazdem </span>
        <span start="10914" end="11045">przez  6 miesięcy od dnia rozpoczęcia stałego lub czasowego pobytu w Polsce. Może ubiegać się też o wydanie polskiego prawa jazdy. </span>
        <span start="11411" end="11498">
Kierujący samochodem ciężarowym lub zespołem pojazdów o dmc powyżej 24 t musi posiadać</span>
        <span start="11519" end="11545"> świadectwo kwalifikacji. </span>
        <span start="11804" end="11895">
Osoby, które ukończyły 18 lat, nie muszą mieć karty rowerowej, motorowerowej lub woźnicy. </span>
        <span start="11968" end="12056">
Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami. </span>
        <span start="12372" end="12373">
</span>
        <span start="12393" end="12394">
</span>
        <span start="12451" end="12525">szkolenie kandydatów na kierowców może być prowadzone tylko w jednostkach </span>
        <span start="12538" end="12569">spełniających określone warunki</span>
        <span start="12614" end="12840">. Wśród warunków wymienia się posiadanie: odpowiedniego lokalu; wyposażenia dydaktycznego; pojazdu przystosowanego do nauki jazdy; placu manewrowego. Jednostka szkoląca ma obowiązek zatrudnienia co najmniej jednego instruktora</span>
        <span start="12916" end="12918">. </span>
        <span start="14634" end="14926">Kodeks określił też dodatkowe wymagania wobec instruktorów. Instruktorem może być osoba, która ma co najmniej wykształcenie średnie, posiada uprawnienie do kierowania pojazdem rodzaju objętego nauczaniem przez  co najmniej 3 lata, potwierdziła wymagany stan zdrowia i predyspozycje psychiczne</span>
        <span start="14951" end="14982">, ukończyła kurs kwalifikacyjny</span>
        <span start="15022" end="15037">, zdała egzamin</span>
        <span start="15075" end="15268">, nie była karana wyrokiem sądu lub orzeczeniem kolegium do spraw wykroczeń za przestępstwa lub wykroczenia przeciwko bezpieczeństwu w ruchu lądowym i została wpisana do ewidencji instruktorów </span>
        <span start="15303" end="15305">. </span>
        <span start="16709" end="16710">
</span>
        <span start="16729" end="16974">
Egzaminy państwowe na prawo jazdy kat. A, B, C i D będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego, zlokalizowanych w miastach wojewódzkich. W razie potrzeby mogą być przeprowadzane również w miastach powyżej 100 tys. mieszkańców. </span>
        <span start="18054" end="18366">Wprowadzono dodatkowe warunki dla egzaminatorów. Kandydat na egzaminatora ze wszystkich kategorii prawa jazdy musi posiadać prawo jazdy kat. B przez co najmniej 6 lat, uprawnienie do kierowania pojazdem rodzaju objętego egzaminowaniem przez  co najmniej  rok oraz wymagany stan zdrowia i predyspozycje psychiczne</span>
        <span start="18406" end="18408">. </span>
        <span start="19907" end="19965">
Na kartę rowerową i motorowerową nie będzie już egzaminów</span>
        <span start="20163" end="20165">. </span>
        <span start="20256" end="20257">
</span>
        <span start="20281" end="20400">
W przepisach o badaniach lekarskich skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych</span>
        <span start="20424" end="20426">. </span>
        <span start="20545" end="20773">obowiązek ten będzie dotyczył kierowcy pojazdu silnikowego o dmc powyżej 7,5 t, pojazdu przewożącego materiały niebezpieczne i uprzywilejowanego, autobusu oraz kierowcy przewożącego zarobkowo osoby na własny lub cudzy rachunek. </span>
        <span start="20993" end="21069">
Badaniami psychologicznymi zostali objęci kierujący, o których mowa wyżej, </span>
        <span start="21123" end="21249">kandydaci na instruktorów i egzaminatorów oraz kierujący będący sprawcami wypadków drogowych, w których jest zabity lub ranny.</span>
        <span start="21250" end="21261">
Określono </span>
        <span start="21265" end="21353">zasady przeprowadzania badań kierowców w celu ustalenia zawartości w organizmie alkoholu</span>
        <span start="21398" end="21400">. </span>
        <span start="22392" end="22393">
</span>
        <span start="22414" end="22653">
Policja otrzymała nowe uprawnienia. Będzie kontrolować przewóz materiałów niebezpiecznych oraz naciski osi i masy pojazdów. W razie stwierdzenia nieprawidłowości policjant będzie miał prawo uniemożliwić kierującemu dalszą jazdę pojazdem. </span>
        <span start="23256" end="23415">Policja nadal będzie prowadzić ewidencję kierowców naruszających przepisy ruchu drogowego. Za konkretne naruszenie kierujący może otrzymać od 1 do 10 punktów. </span>
        <span start="23486" end="23541">Punkty wpisane do ewidencji usuwa się po upływie roku. </span>
        <span start="24256" end="24337">Nowy kodeks drogowy rozszerzył znacznie katalog przyczyn zatrzymania prawa jazdy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>25 kwietnia Sejm uchwalił ustawę-Prawo o ruchu drogowym. Ustawa czeka teraz na przyjęcie przez Sejm.
Ustawa wprowadza zmiany w następujących kwestiach:
1. Rejestracja pojazdu
Aby zarejestrować pojazd należy dostarczyć podane w ustawie dokumenty.
2. Wyrejestrowanie pojazdu
Następuje na wniosek właściciela.
3. Wprowadzenie karty pojazdu
Wprowadzono kartę pojazdu jako dodatkowy dokument. Będzie on wydawany przez producenta lub importera każdego nowego auta.
4. Badania techniczne
Zostały zmienione terminy okresowych badań technicznych.
5. Prawa jazdy
W każdej kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie, które ograniczają uprawnienia do kierowania danym pojazdem.
6. Szkolenie kierowców
Szkolenia kierowców mogą być przeprowadzane wyłącznie w instytucjach posiadających wymagane uprawnienia i zatrudniających odpowiednio przeszkolonych instruktorów.
7. Egzaminy państwowe
Egzaminy na prawo jazdy przeprowadzone będą w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego.
8. Badania lekarskie
Badania lekarskie będą musiały przechodzić osoby kierujące pojazdem silnikowym o dmc powyżej 7,5 t, kandydaci na instruktorów i egzaminatorów, kierujący pojazd uprzywilejowany i przewożący materiały  niebezpieczne.
9. Uprawnienia drogówki
Policja będzie kontorlować przewóz materiałów niebezpiecznych oraz naciski osi i masy pojazdów. W razie wykrycia jakichkolwiek nieprawidłowości policjant będzie mógł zabornić dalszej jazdy kierującemu pojazdem. Policja nadal będzie prowadzić ewidencję kierowców naruszających przepisy ruch drogowego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. ustawę - Prawo o ruchu drogowym. Kodeks określił warunki rejestracji pojazdu. wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych poza wytwórnią. Określono warunki wyrejestrowania pojazdu. Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne . Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu. W karcie będzie zapisywana historia pojazdu. Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych niektórych pojazdów. w każdej z kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. określono uprawnienia cudzoziemca do kierowania pojazdem w czasie dłuższego pobytu na terytorium Polski. Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami. szkolenie kandydatów na kierowców może być prowadzone tylko w jednostkach spełniających określone warunki. Kodeks określił dodatkowe wymagania wobec instruktorów. Wprowadzono dodatkowe warunki dla egzaminatorów. Na kartę rowerową i motorowerową nie będzie już egzaminów. skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych. Określono zasady przeprowadzania badań kierowców w celu ustalenia zawartości w organizmie alkoholu. Policja otrzymała nowe uprawnienia. Nowy kodeks drogowy rozszerzył znacznie katalog przyczyn zatrzymania prawa jazdy.</body>
      <spans>
        <span start="83" end="150">Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. ustawę - Prawo o ruchu drogowym. </span>
        <span start="901" end="917">Kodeks określił </span>
        <span start="930" end="950">warunki rejestracji </span>
        <span start="959" end="966">pojazdu</span>
        <span start="1029" end="1030">.</span>
        <span start="1759" end="1809"> wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych </span>
        <span start="1821" end="1837">poza wytwórnią. </span>
        <span start="2719" end="2729">Określono </span>
        <span start="2733" end="2766">warunki wyrejestrowania pojazdu. </span>
        <span start="3520" end="3576">Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne</span>
        <span start="3842" end="3843"> </span>
        <span start="3902" end="3904">. </span>
        <span start="4605" end="4693">Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. </span>
        <span start="5142" end="5193">Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu</span>
        <span start="5250" end="5252">. </span>
        <span start="5486" end="5531">W karcie będzie zapisywana historia pojazdu. </span>
        <span start="5994" end="6066">Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych niektórych pojazdów. </span>
        <span start="7344" end="7355">w każdej z </span>
        <span start="7376" end="7433">kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. </span>
        <span start="10665" end="10770">określono uprawnienia cudzoziemca do kierowania pojazdem w czasie dłuższego pobytu na terytorium Polski. </span>
        <span start="11969" end="12056">Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami. </span>
        <span start="12451" end="12525">szkolenie kandydatów na kierowców może być prowadzone tylko w jednostkach </span>
        <span start="12538" end="12569">spełniających określone warunki</span>
        <span start="12614" end="12616">. </span>
        <span start="14634" end="14650">Kodeks określił </span>
        <span start="14654" end="14694">dodatkowe wymagania wobec instruktorów. </span>
        <span start="18054" end="18103">Wprowadzono dodatkowe warunki dla egzaminatorów. </span>
        <span start="19908" end="19965">Na kartę rowerową i motorowerową nie będzie już egzaminów</span>
        <span start="20163" end="20165">. </span>
        <span start="20318" end="20400">skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych</span>
        <span start="20424" end="20426">. </span>
        <span start="21251" end="21261">Określono </span>
        <span start="21265" end="21353">zasady przeprowadzania badań kierowców w celu ustalenia zawartości w organizmie alkoholu</span>
        <span start="21398" end="21400">. </span>
        <span start="22415" end="22451">Policja otrzymała nowe uprawnienia. </span>
        <span start="24256" end="24337">Nowy kodeks drogowy rozszerzył znacznie katalog przyczyn zatrzymania prawa jazdy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. ustawę - Prawo o ruchu drogowym. Nowe przepisy wprowadzają wiele zmian.
Kodeks wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych (złożonych) poza wytwórnią, tzn. złożonych we własnym zakresie, jednak zakaz ten nie dotyczy pojazdu zbudowanego przy wykorzystaniu nadwozia, podwozia lub ramy konstrukcji własnej, a także pojazdu zabytkowego.
Wprowadzone zostaną nowe tablice rejestracyjne, produkowane z uwzględnieniem standardów europejskich. Będą też odpowiednio zabezpieczone przed możliwością ich podrobienia. 
W każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Kategoria podstawowa prawa jazdy uprawnia do kierowania pojazdem w nim określonym bez ograniczeń, a podkategoria - z ograniczeniami. Dopuszczono też możliwość kierowania pojazdami przez osoby nie posiadające do tego uprawnień  - uczących się jazdy pod nadzorem instruktora lub egzaminowanych pod nadzorem egzaminatora. W ten sposób zostanie zlikwidowana luka w dotychczasowych przepisach.
Odmiennie niż dotychczas określono uprawnienia cudzoziemca do kierowania pojazdem w czasie dłuższego pobytu na terytorium Polski.
Kodeks przewiduje także, iż szkolenie kandydatów na kierowców może być prowadzone tylko w jednostkach lub szkołach spełniających określone warunki i posiadających zezwolenie kierownika rejonu. 
Egzaminy państwowe na prawo jazdy kat. A, B, C i D będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego, zlokalizowanych w miastach wojewódzkich. Na prawo jazdy kat. T oraz na kartę rowerową, motorowerową i woźnicy egzaminy będą przeprowadzane w jednostce szkolącej, szkole lub innym miejscu wyznaczonym przez kierownika rejonu. Egzaminy państwowe ze wszystkich kategorii prawa jazdy, z wyjątkiem kategorii T, będą przeprowadzane przez egzaminatorów zatrudnionych przez dyrektora wojewódzkiego ośrodka ruchu drogowego, a na pozostałe uprawnienia - przez kierownika rejonu. Na kartę rowerową i motorowerową nie będzie już egzaminów.
W przepisach o badaniach lekarskich skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych (dotychczas okresowych). Badaniami lekarskimi objęto także kandydatów na egzaminatorów i instruktorów, a  kontrolnymi egzaminatorów i instruktorów. Badaniami psychologicznymi zostali objęci też kandydaci na instruktorów i egzaminatorów oraz kierujący będący sprawcami wypadków drogowych, w których jest poszkodowany. Wprowadzono, iż badanie na zawartość alkoholu w organizmie kierowcy będzie przeprowadzane przy użyciu urządzeń elektronicznych dokonujących pomiaru stężenia alkoholu w wydychanym powietrzu.
Policji rozszerzono znacznie katalog przyczyn zatrzymania prawa jazdy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Sejm uchwalił ustawę - Prawo o ruchu drogowym. Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód własności, kartę pojazdu, odpis świadectwa homologacji, zaświadczenie o pozytywnym wyniku badania technicznego, dowód rejestracyjny. Kodeks określił warunki rejestracji czasowej pojazdu. wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych poza wytwórnią. Umożliwia się  rejestrację pojazdów będących w dyspozycji zakładów przez organ rejestrujący, jeżeli ich kierownicy  zostaną upoważnieni do dokonania takich czynności. Określono warunki wyrejestrowania pojazdu. Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne produkowane z uwzględnieniem standardów europejskich. Organem rejestrującym pojazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. Wpisowi do ewidencji podlegać będzie każdy zarejestrowany pojazd. Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu jako dodatkowego dokumentu. Karta będzie wydawana na każdy pojazd wprowadzony do obrotu handlowego w Polsce. Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych. Badanie będzie można przeprowadzić w stacji kontroli pojazdów w całym kraju. określono warunki wydawania upoważnień do przeprowadzania badań technicznych przez stacje kontroli pojazdów. w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Kategoria podstawowa uprawnia do kierowania pojazdem bez ograniczeń, a podkategoria - z ograniczeniami. Organem wydającym prawa jazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. Kierujący samochodem ciężarowym musi posiadać świadectwo kwalifikacji. Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami. 
Kodeks przewiduje, iż szkolenie kandydatów na kierowców może być prowadzone tylko w jednostkach spełniających określone warunki. Kodeks określił wymagania wobec instruktorów. Egzaminy państwowe na prawo jazdy kat. A, B, C i D będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego. Wprowadzono dodatkowe warunki dla egzaminatorów.W przepisach o badaniach lekarskich skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych. Określono zasady przeprowadzania badań kierowców w celu ustalenia zawartości w organizmie alkoholu. 
Policja otrzymała nowe uprawnienia. Będzie kontrolować przewóz materiałów niebezpiecznych oraz naciski osi i masy pojazdów. W razie stwierdzenia nieprawidłowości policjant będzie miał prawo uniemożliwić kierującemu dalszą jazdę. Takie same uprawnienia będzie miał w razie nieokazania przez kierującego dokumentu stwierdzającego zawarcie umowy ubezpieczenia OC oraz kierowania pojazdem przez osobę nie posiadającą uprawnień. Policja nadal będzie prowadzić ewidencję kierowców naruszających przepisy ruchu drogowego. Za konkretne naruszenie kierujący może otrzymać od 1 do 10 punktów. Nowy kodeks drogowy rozszerzył katalog przyczyn zatrzymania prawa jazdy.</body>
      <spans>
        <span start="83" end="97">Sejm uchwalił </span>
        <span start="117" end="149">ustawę - Prawo o ruchu drogowym.</span>
        <span start="189" end="190"> </span>
        <span start="324" end="393">Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód </span>
        <span start="398" end="422">własności, kartę pojazdu</span>
        <span start="453" end="455">, </span>
        <span start="464" end="494">odpis świadectwa homologacji, </span>
        <span start="544" end="619">zaświadczenie o pozytywnym wyniku badania technicznego, dowód rejestracyjny</span>
        <span start="761" end="763">. </span>
        <span start="901" end="917">Kodeks określił </span>
        <span start="930" end="966">warunki rejestracji czasowej pojazdu</span>
        <span start="1029" end="1031">. </span>
        <span start="1760" end="1808">wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych</span>
        <span start="1820" end="1835"> poza wytwórnią</span>
        <span start="1965" end="1967">. </span>
        <span start="2249" end="2316">Umożliwia się  rejestrację pojazdów będących w dyspozycji zakładów </span>
        <span start="2360" end="2386">przez organ rejestrujący, </span>
        <span start="2423" end="2466">jeżeli ich kierownicy  zostaną upoważnieni </span>
        <span start="2485" end="2516">do dokonania takich czynności. </span>
        <span start="2719" end="2729">Określono </span>
        <span start="2733" end="2766">warunki wyrejestrowania pojazdu. </span>
        <span start="3520" end="3576">Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne</span>
        <span start="3758" end="3771"> produkowane </span>
        <span start="3792" end="3834">z uwzględnieniem standardów europejskich. </span>
        <span start="4140" end="4237">Organem rejestrującym pojazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. </span>
        <span start="4605" end="4759">Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. Wpisowi do ewidencji podlegać będzie każdy zarejestrowany pojazd. </span>
        <span start="5142" end="5210">Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu jako dodatkowego</span>
        <span start="5240" end="5273"> dokumentu. Karta będzie wydawana</span>
        <span start="5304" end="5314"> na każdy </span>
        <span start="5319" end="5326">pojazd </span>
        <span start="5338" end="5379">wprowadzony do obrotu handlowego w Polsce</span>
        <span start="5424" end="5425">.</span>
        <span start="5485" end="5486"> </span>
        <span start="5994" end="6044">Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych</span>
        <span start="6064" end="6066">. </span>
        <span start="6261" end="6269">Badanie </span>
        <span start="6288" end="6355">będzie można przeprowadzić w stacji kontroli pojazdów w całym kraju</span>
        <span start="6411" end="6413">. </span>
        <span start="6433" end="6443">określono </span>
        <span start="6452" end="6549">warunki wydawania upoważnień do przeprowadzania badań technicznych przez stacje kontroli pojazdów</span>
        <span start="6681" end="6683">. </span>
        <span start="7344" end="7454">w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Kategoria podstawowa </span>
        <span start="7466" end="7497">uprawnia do kierowania pojazdem</span>
        <span start="7514" end="7565"> bez ograniczeń, a podkategoria - z ograniczeniami.</span>
        <span start="9810" end="9811"> </span>
        <span start="10124" end="10221">Organem wydającym prawa jazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. </span>
        <span start="11412" end="11443">Kierujący samochodem ciężarowym</span>
        <span start="11484" end="11498"> musi posiadać</span>
        <span start="11519" end="11545"> świadectwo kwalifikacji. </span>
        <span start="11969" end="12056">Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami. </span>
        <span start="12393" end="12394">
</span>
        <span start="12429" end="12525">Kodeks przewiduje, iż szkolenie kandydatów na kierowców może być prowadzone tylko w jednostkach </span>
        <span start="12538" end="12569">spełniających określone warunki</span>
        <span start="12614" end="12616">. </span>
        <span start="14634" end="14650">Kodeks określił </span>
        <span start="14664" end="14694">wymagania wobec instruktorów. </span>
        <span start="16730" end="16841">Egzaminy państwowe na prawo jazdy kat. A, B, C i D będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego</span>
        <span start="16882" end="16884">. </span>
        <span start="18054" end="18102">Wprowadzono dodatkowe warunki dla egzaminatorów.</span>
        <span start="20282" end="20400">W przepisach o badaniach lekarskich skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych</span>
        <span start="20424" end="20426">. </span>
        <span start="21251" end="21261">Określono </span>
        <span start="21265" end="21353">zasady przeprowadzania badań kierowców w celu ustalenia zawartości w organizmie alkoholu</span>
        <span start="21398" end="21400">. </span>
        <span start="22414" end="22642">
Policja otrzymała nowe uprawnienia. Będzie kontrolować przewóz materiałów niebezpiecznych oraz naciski osi i masy pojazdów. W razie stwierdzenia nieprawidłowości policjant będzie miał prawo uniemożliwić kierującemu dalszą jazdę</span>
        <span start="22651" end="22688">. Takie same uprawnienia będzie miał </span>
        <span start="22694" end="22789">w razie nieokazania przez kierującego dokumentu stwierdzającego zawarcie umowy ubezpieczenia OC</span>
        <span start="22830" end="22895"> oraz kierowania pojazdem przez osobę nie posiadającą uprawnień. </span>
        <span start="23256" end="23415">Policja nadal będzie prowadzić ewidencję kierowców naruszających przepisy ruchu drogowego. Za konkretne naruszenie kierujący może otrzymać od 1 do 10 punktów. </span>
        <span start="24256" end="24287">Nowy kodeks drogowy rozszerzył </span>
        <span start="24296" end="24337">katalog przyczyn zatrzymania prawa jazdy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. ustawę - Prawo o ruchu drogowym. Dzisiaj ciąg dalszy zainicjowanego wczoraj omówienia tego aktu prawnego. 
Rejestrując pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód jego własności, kartę pojazdu (jeżeli była wydana dla niego), skrócony odpis świadectwa homologacji, decyzji zwalniającej z obowiązku homologacji albo zaświadczenie o pozytywnym wyniku badania technicznego, dowód rejestracyjny (jeżeli pojazd był zarejestrowany) i dowód odprawy celnej przywozowej, jeżeli był sprowadzony z zagranicy i jest rejestrowany po raz pierwszy. Kodeks wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych (złożonych) poza wytwórnią, tzn. złożonych we własnym zakresie, jednak zakaz ten nie dotyczy pojazdu zbudowanego przy wykorzystaniu nadwozia, podwozia lub ramy konstrukcji własnej, a także pojazdu zabytkowego.
Wprowadzone zostaną nowe tablice rejestracyjne, produkowane z uwzględnieniem standardów europejskich. Będą też odpowiednio zabezpieczone przed możliwością ich podrobienia. 
Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów, która będzie prowadzona przez jednostkę podległą ministrowi spraw wewnętrznych i administracji.
Ustawa przewiduje wprowadzenie karty pojazdu, obok dowodu rejestracyjnego, w której będzie zapisywana historia pojazdu. 
Zmieniły się też terminy okresowych badań technicznych niektórych pojazdów. W każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Kategoria podstawowa prawa jazdy uprawnia do kierowania pojazdem w nim określonym bez ograniczeń, a podkategoria - z ograniczeniami. Dopuszczono też możliwość kierowania pojazdami przez osoby nie posiadające do tego uprawnień  - uczących się jazdy pod nadzorem instruktora lub egzaminowanych pod nadzorem egzaminatora. W ten sposób zostanie zlikwidowana luka w dotychczasowych przepisach. Warunkiem uzyskania prawa jazdy wyższych kategorii (C, C1, D lub D1), jest posiadanie prawa jazdy kat. B. Nie zmieniły się  wymagania wiekowe dla osób ubiegających się o prawo jazdy kategorii B. 
Odmiennie niż dotychczas określono uprawnienia cudzoziemca do kierowania pojazdem w czasie dłuższego pobytu na terytorium Polski. Jeżeli posiada  prawo jazdy, wydane za granicą zgodnie z konwencją o ruchu drogowym, może kierować pojazdem rodzaju określonego w prawie jazdy przez  6 miesięcy od dnia rozpoczęcia stałego lub czasowego pobytu w Polsce.
Kodeks przewiduje także, iż szkolenie kandydatów na kierowców może być prowadzone tylko w jednostkach lub szkołach spełniających określone warunki i posiadających zezwolenie kierownika rejonu oraz posiadające: odpowiedni lokal; wyposażenie dydaktyczne; pojazdy przystosowane do nauki jazdy; plac manewrowy. Jednostka szkoląca ma obowiązek zatrudnienia co najmniej jednego instruktora. Określono równocześnie kompetencje nadzorcze kierownika rejonu nad tymi jednostkami. 
W ustawie zawarto też dodatkowe wymagania wobec instruktorów. Egzaminy państwowe na prawo jazdy kat. A, B, C i D będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego, zlokalizowanych w miastach wojewódzkich. Na prawo jazdy kat. T oraz na kartę rowerową, motorowerową i woźnicy egzaminy będą przeprowadzane w jednostce szkolącej, szkole lub innym miejscu wyznaczonym przez kierownika rejonu. Egzaminy państwowe ze wszystkich kategorii prawa jazdy, z wyjątkiem kategorii T, będą przeprowadzane przez egzaminatorów zatrudnionych przez dyrektora wojewódzkiego ośrodka ruchu drogowego, a na pozostałe uprawnienia - przez kierownika rejonu na podstawie umowy zlecenia. Wprowadzono dodatkowe warunki dla egzaminatorów. Na kartę rowerową i motorowerową nie będzie już egzaminów, lecz tylko sprawdzenie kwalifikacji przez nauczycieli wychowania komunikacyjnego upoważnionych przez dyrektorów szkół lub policjantów posiadających specjalistyczne przeszkolenie z  ruchu drogowego. Karty te będą wydawane bezpłatnie przez dyrektorów szkół podstawowych i ponadpodstawowych.
W przepisach o badaniach lekarskich skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych (dotychczas okresowych). Terminy badań poszczególnych kierowców uzależniono od rodzaju uprawnień do kierowania pojazdami. Badaniami lekarskimi objęto także kandydatów na egzaminatorów i instruktorów, a  kontrolnymi egzaminatorów i instruktorów. Badaniami psychologicznymi zostali objęci też kandydaci na instruktorów i egzaminatorów oraz kierujący będący sprawcami wypadków drogowych, w których jest zabity lub ranny. Określono też zasady przeprowadzania badań kierowców w celu ustalenia zawartości w organizmie alkoholu lub środka działającego podobnie do alkoholu. Przyjęto, iż badanie na zawartość w organizmie alkoholu będzie przeprowadzane przy użyciu urządzeń elektronicznych dokonujących pomiaru stężenia alkoholu w wydychanym powietrzu. Jeżeli nie będzie to możliwe, bada się krew lub mocz. 
Policja otrzymała też nowe uprawnienia. Nowy kodeks drogowy rozszerzył  także znacznie katalog przyczyn zatrzymania prawa jazdy. Policjant będzie mógł zatrzymać prawo jazdy, gdy wobec kierującego pojazdem wydane zostało postanowienie lub decyzja o jego zatrzymaniu, orzeczono zakaz prowadzenia pojazdów lub wydano decyzję o cofnięciu prawa jazdy oraz po zgromadzeniu przewidzianej liczby punktów karnych za naruszenie przepisów ruchu drogowego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Sejm uchwalił ustawę - Prawo o ruchu drogowym. Zamieszczamy dokończenie omówienia tego aktu. 
Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód własności, kartę pojazdu, odpis świadectwa homologacji, zaświadczenie o pozytywnym wyniku badania technicznego, dowód rejestracyjny. Kodeks określił warunki rejestracji czasowej pojazdu. wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych poza wytwórnią, które nazywane były SAMAMI lub SKŁADAKAMI. Umożliwia się  rejestrację pojazdów będących w dyspozycji zakładów przez organ rejestrujący, jeżeli ich kierownicy  zostaną upoważnieni przez  właścicieli do dokonania takich czynności. 
Określono też warunki wyrejestrowania pojazdu. Może nastąpić to tylko na wniosek jego właściciela  w razie zniszczenia pojazdu, kradzieży oraz wywozu pojazdu za granicę. Pojazd wyrejestrowany z powodu kasacji nie może być ponownie zarejestrowany. Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne. Tablice te mają być produkowane według nowego wzoru, z uwzględnieniem standardów europejskich. Będą zabezpieczone przed możliwością ich podrobienia. Organem rejestrującym pojazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. Może on powierzyć to zadanie organom samorządu terytorialnego. Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. Wpisowi do ewidencji podlegać będzie każdy zarejestrowany pojazd. Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu jako dodatkowego dokumentu. Karta będzie wydawana przez producenta lub importera na każdy nowy pojazd samochodowy wprowadzony do obrotu handlowego w Polsce, a następnie przekazywana jego właścicielowi. W karcie będzie zapisywana historia pojazdu. Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych. Pojazdy przeznaczone do nauki jazdy i egzaminowania podlegać będą okresowym badaniom technicznym co 6 miesięcy, a pojazdy marki SAM oraz przystosowane do zasilania gazem - corocznie. Badanie techniczne pojazdu będzie można przeprowadzić w stacji kontroli pojazdów w całym kraju. określono warunki wydawania upoważnień do przeprowadzania badań technicznych przez stacje kontroli pojazdów. w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Kategoria podstawowa uprawnia do kierowania pojazdem bez ograniczeń, a podkategoria - z ograniczeniami. Warunkiem uzyskania prawa jazdy wyższych kategorii jest posiadanie prawa jazdy kat. B. Organem wydającym prawa jazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. określono uprawnienia cudzoziemca do kierowania pojazdem w czasie dłuższego pobytu na terytorium Polski. może kierować pojazdem przez  6 miesięcy od dnia rozpoczęcia stałego lub czasowego pobytu w Polsce. Kierujący samochodem ciężarowym lub zespołem pojazdów o dmc powyżej 24 t musi posiadać, oprócz prawa jazdy, świadectwo kwalifikacji. Kierujący pojazdem przewożącym materiały niebezpieczne musi odbyć specjalistyczny kurs.Osoby, które ukończyły 18 lat, nie muszą mieć karty rowerowej, motorowerowej. Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami. 
Kodeks przewiduje, iż szkolenie kandydatów na kierowców może być prowadzone tylko w jednostkach spełniających określone warunki i posiadających zezwolenie kierownika rejonu. Określono kompetencje nadzorcze kierownika rejonu nad tymi jednostkami. Kodeks określił też dodatkowe wymagania wobec instruktorów. Egzaminy państwowe na prawo jazdy kat. A, B, C i D będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego. Wprowadzono dodatkowe warunki dla egzaminatorów. Egzaminator, wpisany do ewidencji egzaminatorów, otrzyma legitymacje. Zwiększono nadzór wojewodów nad egzaminatorami. 
W przepisach o badaniach lekarskich skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych. Terminy badań poszczególnych kierowców uzależniono od rodzaju uprawnień. Określono też zasady przeprowadzania badań kierowców w celu ustalenia zawartości w organizmie alkoholu. Przyjęto, iż badanie na zawartość alkoholu będzie przeprowadzane przy użyciu urządzeń elektronicznych. 
Policja otrzymała nowe uprawnienia. Będzie kontrolować przewóz materiałów niebezpiecznych oraz naciski osi i masy pojazdów. W razie stwierdzenia nieprawidłowości policjant będzie miał prawo uniemożliwić kierującemu dalszą jazdę. Takie same uprawnienia będzie miał w razie nieokazania przez kierującego dokumentu stwierdzającego zawarcie umowy ubezpieczenia OC lub opłacenie składki tego ubezpieczenia oraz kierowania pojazdem przez osobę nie posiadającą uprawnień. Będzie miał też prawo żądać, aby osoba poddała się badaniu w celu ustalenia zawartości w organizmie alkoholu. Policja nadal będzie prowadzić ewidencję kierowców naruszających przepisy ruchu drogowego. Za konkretne naruszenie kierujący może otrzymać od 1 do 10 punktów. Okresem rozliczeniowym jest rok liczony od dnia pierwszego naruszenia. Kierowca może uczestniczyć w specjalnym szkoleniu, aby zmniejszyć swój dorobek. Nowy kodeks drogowy rozszerzył katalog przyczyn zatrzymania prawa jazdy. policjant będzie mógł zatrzymać prawo jazdy, gdy wobec kierującego wydane zostało postanowienie lub decyzja o jego zatrzymaniu, orzeczono zakaz prowadzenia pojazdów lub wydano decyzję o cofnięciu prawa jazdy oraz po zgromadzeniu przewidzianej liczby punktów karnych: 20 punktów przez młodego kierowcę i 24 punktów przez pozostałych.</body>
      <spans>
        <span start="83" end="97">Sejm uchwalił </span>
        <span start="117" end="149">ustawę - Prawo o ruchu drogowym.</span>
        <span start="189" end="203"> Zamieszczamy </span>
        <span start="208" end="239">dokończenie omówienia tego aktu</span>
        <span start="248" end="250">. </span>
        <span start="323" end="393">
Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód </span>
        <span start="398" end="422">własności, kartę pojazdu</span>
        <span start="453" end="455">, </span>
        <span start="464" end="494">odpis świadectwa homologacji, </span>
        <span start="544" end="619">zaświadczenie o pozytywnym wyniku badania technicznego, dowód rejestracyjny</span>
        <span start="761" end="763">. </span>
        <span start="901" end="917">Kodeks określił </span>
        <span start="930" end="966">warunki rejestracji czasowej pojazdu</span>
        <span start="1029" end="1031">. </span>
        <span start="1760" end="1808">wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych</span>
        <span start="1820" end="1835"> poza wytwórnią</span>
        <span start="1893" end="1901">, które </span>
        <span start="1930" end="1967">nazywane były SAMAMI lub SKŁADAKAMI. </span>
        <span start="2249" end="2316">Umożliwia się  rejestrację pojazdów będących w dyspozycji zakładów </span>
        <span start="2360" end="2386">przez organ rejestrujący, </span>
        <span start="2423" end="2516">jeżeli ich kierownicy  zostaną upoważnieni przez  właścicieli do dokonania takich czynności. </span>
        <span start="2717" end="2718">
</span>
        <span start="2719" end="2838">Określono też warunki wyrejestrowania pojazdu. Może nastąpić to tylko na wniosek jego właściciela  w razie zniszczenia </span>
        <span start="2848" end="2857">pojazdu, </span>
        <span start="2958" end="2967">kradzieży</span>
        <span start="3056" end="3087"> oraz wywozu pojazdu za granicę</span>
        <span start="3131" end="3210">. Pojazd wyrejestrowany z powodu kasacji nie może być ponownie zarejestrowany. </span>
        <span start="3520" end="3578">Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne. </span>
        <span start="3739" end="3839">Tablice te mają być produkowane według nowego wzoru, z uwzględnieniem standardów europejskich. Będą </span>
        <span start="3855" end="3904">zabezpieczone przed możliwością ich podrobienia. </span>
        <span start="4140" end="4266">Organem rejestrującym pojazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. Może on powierzyć to zadanie </span>
        <span start="4288" end="4322">organom samorządu terytorialnego. </span>
        <span start="4605" end="4759">Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. Wpisowi do ewidencji podlegać będzie każdy zarejestrowany pojazd. </span>
        <span start="5142" end="5210">Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu jako dodatkowego</span>
        <span start="5240" end="5425"> dokumentu. Karta będzie wydawana przez producenta lub importera na każdy nowy pojazd samochodowy wprowadzony do obrotu handlowego w Polsce, a następnie przekazywana jego właścicielowi.</span>
        <span start="5485" end="5531"> W karcie będzie zapisywana historia pojazdu. </span>
        <span start="5994" end="6044">Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych</span>
        <span start="6064" end="6198">. Pojazdy przeznaczone do nauki jazdy i egzaminowania podlegać będą okresowym badaniom technicznym co 6 miesięcy, a pojazdy marki SAM </span>
        <span start="6210" end="6355">oraz przystosowane do zasilania gazem - corocznie. Badanie techniczne pojazdu będzie można przeprowadzić w stacji kontroli pojazdów w całym kraju</span>
        <span start="6411" end="6413">. </span>
        <span start="6433" end="6443">określono </span>
        <span start="6452" end="6549">warunki wydawania upoważnień do przeprowadzania badań technicznych przez stacje kontroli pojazdów</span>
        <span start="6681" end="6683">. </span>
        <span start="7344" end="7454">w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Kategoria podstawowa </span>
        <span start="7466" end="7497">uprawnia do kierowania pojazdem</span>
        <span start="7514" end="7566"> bez ograniczeń, a podkategoria - z ograniczeniami. </span>
        <span start="9705" end="9755">Warunkiem uzyskania prawa jazdy wyższych kategorii</span>
        <span start="9774" end="9811"> jest posiadanie prawa jazdy kat. B. </span>
        <span start="10124" end="10221">Organem wydającym prawa jazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. </span>
        <span start="10665" end="10770">określono uprawnienia cudzoziemca do kierowania pojazdem w czasie dłuższego pobytu na terytorium Polski. </span>
        <span start="10856" end="10879">może kierować pojazdem </span>
        <span start="10914" end="10991">przez  6 miesięcy od dnia rozpoczęcia stałego lub czasowego pobytu w Polsce. </span>
        <span start="11412" end="11545">Kierujący samochodem ciężarowym lub zespołem pojazdów o dmc powyżej 24 t musi posiadać, oprócz prawa jazdy, świadectwo kwalifikacji. </span>
        <span start="11716" end="11803">Kierujący pojazdem przewożącym materiały niebezpieczne musi odbyć specjalistyczny kurs.</span>
        <span start="11805" end="11881">Osoby, które ukończyły 18 lat, nie muszą mieć karty rowerowej, motorowerowej</span>
        <span start="11893" end="11895">. </span>
        <span start="11969" end="12056">Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami. </span>
        <span start="12393" end="12394">
</span>
        <span start="12429" end="12525">Kodeks przewiduje, iż szkolenie kandydatów na kierowców może być prowadzone tylko w jednostkach </span>
        <span start="12538" end="12616">spełniających określone warunki i posiadających zezwolenie kierownika rejonu. </span>
        <span start="12918" end="12928">Określono </span>
        <span start="12941" end="13003">kompetencje nadzorcze kierownika rejonu nad tymi jednostkami. </span>
        <span start="14634" end="14694">Kodeks określił też dodatkowe wymagania wobec instruktorów. </span>
        <span start="16730" end="16841">Egzaminy państwowe na prawo jazdy kat. A, B, C i D będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego</span>
        <span start="16882" end="16884">. </span>
        <span start="18054" end="18103">Wprowadzono dodatkowe warunki dla egzaminatorów. </span>
        <span start="18944" end="18957">Egzaminator, </span>
        <span start="18972" end="19015">wpisany do ewidencji egzaminatorów, otrzyma</span>
        <span start="19027" end="19052"> legitymacje. Zwiększono </span>
        <span start="19056" end="19093">nadzór wojewodów nad egzaminatorami. </span>
        <span start="20281" end="20400">
W przepisach o badaniach lekarskich skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych</span>
        <span start="20424" end="20426">. </span>
        <span start="20773" end="20844">Terminy badań poszczególnych kierowców uzależniono od rodzaju uprawnień</span>
        <span start="20868" end="20870">. </span>
        <span start="21251" end="21353">Określono też zasady przeprowadzania badań kierowców w celu ustalenia zawartości w organizmie alkoholu</span>
        <span start="21398" end="21434">. Przyjęto, iż badanie na zawartość </span>
        <span start="21447" end="21514">alkoholu będzie przeprowadzane przy użyciu urządzeń elektronicznych</span>
        <span start="21630" end="21632">. </span>
        <span start="22414" end="22642">
Policja otrzymała nowe uprawnienia. Będzie kontrolować przewóz materiałów niebezpiecznych oraz naciski osi i masy pojazdów. W razie stwierdzenia nieprawidłowości policjant będzie miał prawo uniemożliwić kierującemu dalszą jazdę</span>
        <span start="22651" end="22688">. Takie same uprawnienia będzie miał </span>
        <span start="22694" end="22895">w razie nieokazania przez kierującego dokumentu stwierdzającego zawarcie umowy ubezpieczenia OC lub opłacenie składki tego ubezpieczenia oraz kierowania pojazdem przez osobę nie posiadającą uprawnień. </span>
        <span start="23026" end="23064">Będzie miał też prawo żądać, aby osoba</span>
        <span start="23149" end="23219"> poddała się badaniu w celu ustalenia zawartości w organizmie alkoholu</span>
        <span start="23252" end="23254">. </span>
        <span start="23256" end="23486">Policja nadal będzie prowadzić ewidencję kierowców naruszających przepisy ruchu drogowego. Za konkretne naruszenie kierujący może otrzymać od 1 do 10 punktów. Okresem rozliczeniowym jest rok liczony od dnia pierwszego naruszenia. </span>
        <span start="23541" end="23549">Kierowca</span>
        <span start="23593" end="23611"> może uczestniczyć</span>
        <span start="23627" end="23681"> w specjalnym szkoleniu, aby zmniejszyć swój dorobek. </span>
        <span start="24256" end="24287">Nowy kodeks drogowy rozszerzył </span>
        <span start="24296" end="24338">katalog przyczyn zatrzymania prawa jazdy. </span>
        <span start="24360" end="24427">policjant będzie mógł zatrzymać prawo jazdy, gdy wobec kierującego </span>
        <span start="24436" end="24634">wydane zostało postanowienie lub decyzja o jego zatrzymaniu, orzeczono zakaz prowadzenia pojazdów lub wydano decyzję o cofnięciu prawa jazdy oraz po zgromadzeniu przewidzianej liczby punktów karnych</span>
        <span start="24674" end="24741">: 20 punktów przez młodego kierowcę i 24 punktów przez pozostałych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. ustawę - Prawo o ruchu drogowym.
Kodeks wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych (złożonych) poza wytwórnią, tzn. złożonych we własnym zakresie.
Wprowadzone zostaną nowe tablice rejestracyjne, produkowane z uwzględnieniem standardów europejskich.
W każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Dopuszczono też możliwość kierowania pojazdami przez osoby nie posiadające do tego uprawnień, tj. uczących się jazdy lub egzaminowanych pod nadzorem.
Odmiennie niż dotychczas określono uprawnienia cudzoziemca do kierowania pojazdem w czasie dłuższego pobytu na terytorium Polski.
Kodeks przewiduje także, iż szkolenie kandydatów na kierowców może być prowadzone tylko w jednostkach lub szkołach spełniających określone warunki i posiadających zezwolenie kierownika rejonu. 
Egzaminy państwowe na prawo jazdy kat. A, B, C i D będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego, zlokalizowanych w miastach wojewódzkich. 
Badaniami lekarskimi objęto także kandydatów na egzaminatorów i instruktorów, a  kontrolnymi egzaminatorów i instruktorów.  
Wprowadzono, iż badanie na zawartość alkoholu w organizmie kierowcy będzie przeprowadzane przy użyciu urządzeń elektronicznych dokonujących pomiaru stężenia alkoholu w wydychanym powietrzu.
Policji rozszerzono znacznie katalog przyczyn zatrzymania prawa jazdy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Sejm uchwalił ustawę - Prawo o ruchu drogowym. Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód własności, kartę pojazdu, odpis świadectwa homologacji, zaświadczenie o pozytywnym wyniku badania technicznego, dowód rejestracyjny. Określono warunki wyrejestrowania pojazdu. Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne. Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. Wpisowi do ewidencji podlegać będzie każdy zarejestrowany pojazd. przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu jako dodatkowego dokumentu. Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych. Badanie będzie można przeprowadzić w stacji kontroli pojazdów w całym kraju. Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami. 
szkolenie kandydatów na kierowców może być prowadzone w jednostkach spełniających określone warunki. Egzaminy państwowe na prawo jazdy będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego. W przepisach o badaniach lekarskich skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych. 
Policja otrzymała nowe uprawnienia. Będzie kontrolować przewóz materiałów niebezpiecznych oraz naciski osi i masy pojazdów. W razie nieprawidłowości policjant będzie miał prawo uniemożliwić kierującemu dalszą jazdę. Policja nadal będzie prowadzić ewidencję kierowców naruszających przepisy.</body>
      <spans>
        <span start="83" end="97">Sejm uchwalił </span>
        <span start="117" end="149">ustawę - Prawo o ruchu drogowym.</span>
        <span start="189" end="190"> </span>
        <span start="324" end="393">Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód </span>
        <span start="398" end="422">własności, kartę pojazdu</span>
        <span start="453" end="455">, </span>
        <span start="464" end="494">odpis świadectwa homologacji, </span>
        <span start="544" end="619">zaświadczenie o pozytywnym wyniku badania technicznego, dowód rejestracyjny</span>
        <span start="761" end="763">. </span>
        <span start="2719" end="2729">Określono </span>
        <span start="2733" end="2766">warunki wyrejestrowania pojazdu. </span>
        <span start="3520" end="3576">Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne</span>
        <span start="3832" end="3834">. </span>
        <span start="4605" end="4759">Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. Wpisowi do ewidencji podlegać będzie każdy zarejestrowany pojazd. </span>
        <span start="5147" end="5210">przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu jako dodatkowego</span>
        <span start="5240" end="5252"> dokumentu. </span>
        <span start="5994" end="6044">Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych</span>
        <span start="6064" end="6066">. </span>
        <span start="6261" end="6269">Badanie </span>
        <span start="6288" end="6355">będzie można przeprowadzić w stacji kontroli pojazdów w całym kraju</span>
        <span start="6411" end="6413">. </span>
        <span start="11969" end="12056">Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami. </span>
        <span start="12393" end="12394">
</span>
        <span start="12451" end="12505">szkolenie kandydatów na kierowców może być prowadzone </span>
        <span start="12511" end="12525">w jednostkach </span>
        <span start="12538" end="12569">spełniających określone warunki</span>
        <span start="12614" end="12616">. </span>
        <span start="16730" end="16763">Egzaminy państwowe na prawo jazdy</span>
        <span start="16780" end="16841"> będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego</span>
        <span start="16882" end="16884">. </span>
        <span start="20282" end="20400">W przepisach o badaniach lekarskich skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych</span>
        <span start="20424" end="20426">. </span>
        <span start="22414" end="22547">
Policja otrzymała nowe uprawnienia. Będzie kontrolować przewóz materiałów niebezpiecznych oraz naciski osi i masy pojazdów. W razie </span>
        <span start="22560" end="22642">nieprawidłowości policjant będzie miał prawo uniemożliwić kierującemu dalszą jazdę</span>
        <span start="22651" end="22653">. </span>
        <span start="23256" end="23329">Policja nadal będzie prowadzić ewidencję kierowców naruszających przepisy</span>
        <span start="23345" end="23346">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Sejm uchwalił nowy kodeks drogowy, który ma teraz trafić do Senatu. Poniżej zamieszczamy drugą część omówienia tego aktu. Kodeks określa dokumenty, które trzeba przedłożyć, aby zarejestrować pojazd. Wskazano również warunki rejestracji czasowej. Kodeks wprowadził ponadto zakaz rejestracji pojazdów wykonanych poza wytwórnią. Umożliwia się rejestrację pojazdów będących w dyspozycji zakładów lub wydzielonych jednostek wielozakładowych przez organ rejestrujący, właściwy ze względu na ich siedzibę. Określono też warunki wyrejestrowania pojazdu. Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne. Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu jako dokumentu dodatkowego, obok dowodu rejestracyjnego. W karcie będzie zapisywana historia pojazdu. Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych niektórych pojazdów. Wzorem rozwiązań istniejących w państwach Unii Europejskiej w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Odmiennie niż dotychczas określono uprawnienia cudzoziemca do kierowania pojazdem w czasie dłuższego pobytu na terytorium Polski. Kierujący samochodem ciężarowym lub zespołem pojazdów o dmc powyżej 24 t musi posiadać, oprócz prawa jazdy, świadectwo kwalifikacji. Osoby, które ukończyły 18 lat, nie muszą mieć karty rowerowej, motorowerowej lub woźnicy. Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami. Kodeks przewiduje, że szkolenie kandydatów na kierowców może być prowadzone tylko w jednostkach lub szkołach spełniających określone warunki i posiadających zezwolenie kierownika rejonu. Kodeks określił też dodatkowe wymagania wobec instruktorów. Egzaminy państwowe na prawo jazdy kat. A, B, C i D będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego. Wprowadzono dodatkowe warunki dla egzaminatorów. Na kartę rowerową i motorowerową nie będzie już egzaminów. Karty te będą wydawane bezpłatnie przez dyrektorów szkół podstawowych i ponadpodstawowych. W przepisach o badaniach lekarskich skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych (dotychczas okresowych). Określono też zasady przeprowadzania badań kierowców w celu ustalenia zawartości w organizmie alkoholu lub środka działającego podobnie do alkoholu. Policja otrzymała nowe uprawnienia. Będzie kontrolować przewóz materiałów niebezpiecznych oraz naciski osi i masy pojazdów. Policja nadal będzie prowadzić ewidencję kierowców naruszających przepisy ruchu drogowego. Nowy kodeks drogowy rozszerzył znacznie katalog przyczyn zatrzymania prawa jazdy. Policjant będzie mógł zatrzymać również dowód rejestracyjny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Sejm uchwalił 1997 r. Prawo o ruchu drogowym. Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód jego własności, kartę pojazdu skrócony odpis świadectwa homologacji, dowód rejestracyjny i dowód odprawy celnej przywozowej. Kodeks wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych (złożonych) poza wytwórnią. Zakaz nie dotyczy pojazdu, którego markę określa się jako SAM także pojazdu zabytkowego. Określono też warunki wyrejestrowania pojazdu. Może nastąpić to tylko na wniosek jego właściciela  w razie zniszczenia (kasacji) pojazdu kradzieżyPojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne. Tablice rejestracyjne, dowód rejestracyjny i pozwolenie czasowe będą wydawane za opłatą, niezależnie od opłaty skarbowej za rejestrację pojazdu. Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu jako dodatkowego, obok dowodu rejestracyjnego, dokumentu. Karta będzie wydawana przez producenta lub importera na każdy nowy pojazd samochodowy, a następnie przekazywana jego właścicielowi. W karcie będzie zapisywana historia pojazdu. Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych niektórych pojazdów. Badanie techniczne pojazdu będzie można przeprowadzić w stacji kontroli pojazdów w całym kraju w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Kategoria podstawowa prawa jazdy uprawnia do kierowania pojazdem w nim określonym bez ograniczeń, a podkategoria - z ograniczeniami. Warunkiem uzyskania prawa jazdy wyższych kategorii (C, C1, D lub D1), jest posiadanie prawa jazdy kat. B. Nie zmieniły się  wymagania wiekowe dla osób ubiegających się o prawo jazdy kategorii B. sprawami związanymi z wydaniem prawa jazdy, będą zajmować sie nadal samorządy.Osoby, które ukończyły 18 lat, nie muszą mieć karty rowerowej, motorowerowej lub woźnicy. Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami. Instruktorzy zostali objęci kontrolnymi badaniami lekarskimi tak jak kierowcy. Powinni posiadać też świadectwo kwalifikacji. Egzaminy państwowe na prawo jazdy kat. A, B, C i D będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego,Na prawo jazdy kat. T oraz na kartę rowerową, motorowerową i woźnicy egzaminy będą przeprowadzane w jednostce szkolącej zakończą  organizowanie egzaminów wojewódzkie ośrodki egzaminacyjne, prowadzone przez różne podmioty na zlecenie wojewodów. Wprowadzono dodatkowe warunki dla egzaminatorów. skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych Policja otrzymała nowe uprawnienia.</body>
      <spans>
        <span start="83" end="96">Sejm uchwalił</span>
        <span start="108" end="117"> 1997 r. </span>
        <span start="126" end="150">Prawo o ruchu drogowym. </span>
        <span start="324" end="423">Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód jego własności, kartę pojazdu </span>
        <span start="455" end="494">skrócony odpis świadectwa homologacji, </span>
        <span start="600" end="620">dowód rejestracyjny </span>
        <span start="655" end="689">i dowód odprawy celnej przywozowej</span>
        <span start="761" end="762">.</span>
        <span start="1030" end="1031"> </span>
        <span start="1753" end="1837">Kodeks wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych (złożonych) poza wytwórnią. </span>
        <span start="1967" end="1973">Zakaz </span>
        <span start="1977" end="1996">nie dotyczy pojazdu</span>
        <span start="2075" end="2111">, którego markę określa się jako SAM</span>
        <span start="2220" end="2247"> także pojazdu zabytkowego.</span>
        <span start="2515" end="2516"> </span>
        <span start="2719" end="2855">Określono też warunki wyrejestrowania pojazdu. Może nastąpić to tylko na wniosek jego właściciela  w razie zniszczenia (kasacji) pojazdu</span>
        <span start="2957" end="2967"> kradzieży</span>
        <span start="3520" end="3578">Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne. </span>
        <span start="3994" end="4138">Tablice rejestracyjne, dowód rejestracyjny i pozwolenie czasowe będą wydawane za opłatą, niezależnie od opłaty skarbowej za rejestrację pojazdu.</span>
        <span start="4236" end="4237"> </span>
        <span start="4605" end="4693">Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. </span>
        <span start="5142" end="5337">Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu jako dodatkowego, obok dowodu rejestracyjnego, dokumentu. Karta będzie wydawana przez producenta lub importera na każdy nowy pojazd samochodowy</span>
        <span start="5379" end="5425">, a następnie przekazywana jego właścicielowi.</span>
        <span start="5485" end="5531"> W karcie będzie zapisywana historia pojazdu. </span>
        <span start="5994" end="6066">Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych niektórych pojazdów. </span>
        <span start="6261" end="6355">Badanie techniczne pojazdu będzie można przeprowadzić w stacji kontroli pojazdów w całym kraju</span>
        <span start="7343" end="7566"> w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Kategoria podstawowa prawa jazdy uprawnia do kierowania pojazdem w nim określonym bez ograniczeń, a podkategoria - z ograniczeniami. </span>
        <span start="9705" end="9900">Warunkiem uzyskania prawa jazdy wyższych kategorii (C, C1, D lub D1), jest posiadanie prawa jazdy kat. B. Nie zmieniły się  wymagania wiekowe dla osób ubiegających się o prawo jazdy kategorii B. </span>
        <span start="10560" end="10638">sprawami związanymi z wydaniem prawa jazdy, będą zajmować sie nadal samorządy.</span>
        <span start="11805" end="11895">Osoby, które ukończyły 18 lat, nie muszą mieć karty rowerowej, motorowerowej lub woźnicy. </span>
        <span start="11969" end="12056">Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami. </span>
        <span start="15305" end="15430">Instruktorzy zostali objęci kontrolnymi badaniami lekarskimi tak jak kierowcy. Powinni posiadać też świadectwo kwalifikacji. </span>
        <span start="16730" end="16842">Egzaminy państwowe na prawo jazdy kat. A, B, C i D będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego,</span>
        <span start="16974" end="17093">Na prawo jazdy kat. T oraz na kartę rowerową, motorowerową i woźnicy egzaminy będą przeprowadzane w jednostce szkolącej</span>
        <span start="17422" end="17547"> zakończą  organizowanie egzaminów wojewódzkie ośrodki egzaminacyjne, prowadzone przez różne podmioty na zlecenie wojewodów. </span>
        <span start="18054" end="18103">Wprowadzono dodatkowe warunki dla egzaminatorów. </span>
        <span start="20318" end="20401">skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych </span>
        <span start="22415" end="22450">Policja otrzymała nowe uprawnienia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Sejm uchwalił nowy kodeks drogowy, który ma teraz trafić do Senatu. Poniżej zamieszczamy drugą część omówienia tego aktu. Kodeks określa dokumenty, które trzeba przedłożyć, aby zarejestrować pojazd. Wskazano również warunki rejestracji czasowej. Będzie ona możliwa w dwóch wypadkach, na okres do 30 dni, z możliwością przedłużenia o kolejne 14 dni. Kodeks wprowadził ponadto zakaz rejestracji pojazdów wykonanych poza wytwórnią. Umożliwia się rejestrację pojazdów będących w dyspozycji zakładów lub wydzielonych jednostek wielozakładowych przez organ rejestrujący, właściwy ze względu na ich siedzibę, jeżeli ich kierownicy  zostaną upoważnieni przez  właścicieli do dokonania takich czynności. Określono też warunki wyrejestrowania pojazdu. Pojazd wyrejestrowany z powodu kasacji nie może być ponownie zarejestrowany. Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne, produkowane według nowego wzoru, z uwzględnieniem standardów europejskich. Organem rejestrującym pojazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. Może on powierzyć to zadanie w drodze porozumienia organom samorządu terytorialnego. Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów, prowadzona przez jednostkę podległą ministrowi spraw wewnętrznych i administracji. Wpisowi do ewidencji podlegać będzie każdy zarejestrowany pojazd. Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu jako dokumentu dodatkowego, obok dowodu rejestracyjnego. W karcie będzie zapisywana historia pojazdu. Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych niektórych pojazdów. Badanie techniczne pojazdu będzie można przeprowadzić w stacji kontroli pojazdów w całym kraju, a nie tylko w województwie, jak proponowano poprzednio. Wzorem rozwiązań istniejących w państwach Unii Europejskiej w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Kategoria podstawowa prawa jazdy uprawnia do kierowania pojazdem w nim określonym bez ograniczeń, a podkategoria – z ograniczeniami. Warunkiem uzyskania prawa jazdy wyższych kategorii jest posiadanie prawa jazdy kat. B. Organem wydającym prawa jazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. Zadania w zakresie wydawania praw jazdy może on powierzyć w drodze porozumienia organom samorządu terytorialnego. Odmiennie niż dotychczas określono uprawnienia cudzoziemca do kierowania pojazdem w czasie dłuższego pobytu na terytorium Polski. Będzie on mógł prowadzić pojazd na podstawie zagranicznego prawa jazdy przez 6 miesięcy. Kierujący samochodem ciężarowym lub zespołem pojazdów o dmc powyżej 24 t musi posiadać, oprócz prawa jazdy, świadectwo kwalifikacji. Osoby, które ukończyły 18 lat, nie muszą mieć karty rowerowej, motorowerowej lub woźnicy. Obowiązek ich posiadania dotyczy wyłącznie dzieci i młodzieży do 18 lat. Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami, którą będzie prowadzić jednostka podległa ministrowi spraw wewnętrznych i administracji. Kodeks przewiduje, że szkolenie kandydatów na kierowców może być prowadzone tylko w jednostkach lub szkołach spełniających określone warunki i posiadających zezwolenie kierownika rejonu. Kodeks określił też dodatkowe wymagania wobec instruktorów. Osoba ubiegająca się o prawo jazdy lub pozwolenie do kierowania tramwajem może rozpocząć szkolenie najwcześniej trzy miesiące przed osiągnięciem wieku wymaganego dla danej kategorii prawa jazdy lub pozwolenia. Egzaminy państwowe na prawo jazdy kat. A, B, C i D będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego, zlokalizowanych w miastach wojewódzkich. W razie potrzeby mogą być przeprowadzane również w miastach powyżej 100 tys. mieszkańców. Egzaminy państwowe ze wszystkich kategorii prawa jazdy, z wyjątkiem kategorii T, będą przeprowadzane przez egzaminatorów zatrudnionych przez dyrektora wojewódzkiego ośrodka ruchu drogowego na podstawie umowy o pracę, a na pozostałe uprawnienia - przez kierownika rejonu na podstawie umowy zlecenia. Wprowadzono dodatkowe warunki dla egzaminatorów. Egzaminator, który zostanie wpisany do ewidencji egzaminatorów, otrzyma odpowiednią legitymację. Zwiększono też nadzór wojewodów nad egzaminatorami. Na kartę rowerową i motorowerową nie będzie już egzaminów, lecz tylko sprawdzenie kwalifikacji przez nauczycieli wychowania komunikacyjnego upoważnionych przez dyrektorów szkół lub policjantów posiadających specjalistyczne przeszkolenie z  ruchu drogowego. Karty te będą wydawane bezpłatnie przez dyrektorów szkół podstawowych i ponadpodstawowych. W przepisach o badaniach lekarskich skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych (dotychczas okresowych). Określono też zasady przeprowadzania badań kierowców w celu ustalenia zawartości w organizmie alkoholu lub środka działającego podobnie do alkoholu. Policja otrzymała nowe uprawnienia. Będzie kontrolować przewóz materiałów niebezpiecznych oraz naciski osi i masy pojazdów. Policja nadal będzie prowadzić ewidencję kierowców naruszających przepisy ruchu drogowego. Nowy kodeks drogowy rozszerzył znacznie katalog przyczyn zatrzymania prawa jazdy. Policjant będzie mógł zatrzymać dowód rejestracyjny pojazdu również w razie uzasadnionego przypuszczenia, że dane w nim zawarte nie odpowiadają stanowi faktycznemu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. Prawo o ruchu drogowym. musi ją jeszcze rozpatrzyć Senat. Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód jego własności, kartę pojazdu skrócony odpis świadectwa homologacji, decyzji zwalniającej z obowiązku homologacji albo zaświadczenie o pozytywnym wyniku badania technicznego, dowód rejestracyjny (jeżeli pojazd był zarejestrowany) i dowód odprawy celnej przywozowej, jeżeli był sprowadzony z zagranicy i jest rejestrowany po raz pierwszy.Kodeks określił równocześnie warunki rejestracji czasowej pojazdu, które dotychczas były szczątkowo uregulowane w rozporządzeniu. Kodeks wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych (złożonych) poza wytwórnią. Zakaz ten nie dotyczy pojazdu zbudowanego przy wykorzystaniu nadwozia, podwozia lub ramy konstrukcji własnej, którego markę określa się jako SAM. Zakaz nie dotyczy także pojazdu zabytkowego.Umożliwia się  rejestrację pojazdów będących w dyspozycji zakładów lub wydzielonych jednostek wielozakładowych przez organ rejestrujący, właściwy ze względu na ich siedzibę, jeżeli ich kierownicy  zostaną upoważnieni przez  właścicieli do dokonania takich czynności. Określono też warunki wyrejestrowania pojazdu. Może nastąpić to tylko na wniosek jego właściciela  w razie zniszczenia (kasacji) pojazdu kradzieży, Pojazd wyrejestrowany z powodu kasacji nie może być ponownie zarejestrowany. Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne. Tablice rejestracyjne, dowód rejestracyjny i pozwolenie czasowe będą wydawane za opłatą, niezależnie od opłaty skarbowej za rejestrację pojazdu.Organem rejestrującym pojazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu jako dodatkowego, obok dowodu rejestracyjnego, dokumentu. Karta będzie wydawana przez producenta lub importera na każdy nowy pojazd samochodowy wprowadzony do obrotu handlowego w Polsce, a następnie przekazywana jego właścicielowi. W karcie będzie zapisywana historia pojazdu. Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych niektórych pojazdów. Badanie techniczne pojazdu będzie można przeprowadzić w stacji kontroli pojazdów w całym krajuWzorem rozwiązań istniejących w państwach Unii Europejskiej, w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Kategoria podstawowa prawa jazdy uprawnia do kierowania pojazdem w nim określonym bez ograniczeń, a podkategoria - z ograniczeniami. Dopuszczono też możliwość kierowania pojazdami przez osoby nie posiadające do tego uprawnień. Chodzi tu o  odbywających naukę jazdy pod nadzorem instruktora lub egzamin państwowy pod nadzorem egzaminatora. Warunkiem uzyskania prawa jazdy wyższych kategorii (C, C1, D lub D1), jest posiadanie prawa jazdy kat. B. Nie zmieniły się  wymagania wiekowe dla osób ubiegających się o prawo jazdy kategorii B. sprawami związanymi z wydaniem prawa jazdy, będą zajmować sie nadal samorządy.Odmiennie niż dotychczas określono uprawnienia cudzoziemca do kierowania pojazdem w czasie dłuższego pobytu na terytorium Polski.Kierujący samochodem ciężarowym lub zespołem pojazdów o dmc powyżej 24 t musi posiadać, oprócz prawa jazdy, świadectwo kwalifikacji. Kierujący pojazdem przewożącym materiały niebezpieczne musi odbyć specjalistyczny kurs.Osoby, które ukończyły 18 lat, nie muszą mieć karty rowerowej, motorowerowej lub woźnicy. Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami. Ewidencja  zacznie działać 1 lipca 1998 r.
szkolenie kandydatów na kierowców może być prowadzone tylko w jednostkach lub szkołach spełniających określone warunki i posiadających zezwolenie kierownika rejonu. Kodeks określił też dodatkowe wymagania wobec instruktorów. Instruktorzy zostali objęci kontrolnymi badaniami lekarskimi tak jak kierowcy. Powinni posiadać też świadectwo kwalifikacji. Egzaminy państwowe na prawo jazdy kat. A, B, C i D będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego,Na prawo jazdy kat. T oraz na kartę rowerową, motorowerową i woźnicy egzaminy będą przeprowadzane w jednostce szkolącej, szkole lub innym miejscu wyznaczonym przez kierownika rejonu. Kodeks przewiduje utworzenie przez wojewodów wojewódzkich ośrodków ruchu drogowego. Ośrodki te będą zajmowały się organizowaniem egzaminów. Tym samym zakończą  organizowanie egzaminów wojewódzkie ośrodki egzaminacyjne, prowadzone przez różne podmioty na zlecenie wojewodów. Wprowadzono dodatkowe warunki dla egzaminatorów. Na kartę rowerową i motorowerową będzie sprawdzenie kwalifikacji przez nauczycieli wychowania komunikacyjnego .W przepisach skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych . Badaniami psychologicznymi zostali objęci kierujący przy ubieganiu się o wydanie świadectwa kwalifikacji, kandydaci na instruktorów i egzaminatorów oraz kierujący będący sprawcami wypadków drogowych, w których jest zabity lub ranny.
 badanie na zawartość w organizmie alkoholu Mogą być przeprowadzone również w razie braku zgody kierującego,Policja otrzymała nowe uprawnienia. Za naruszenie kierujący może otrzymać od 1 do 10 punktów. Punkty  usuwa się po upływie roku.Nowy kodeks drogowy rozszerzył znacznie katalog przyczyn zatrzymania prawa jazdy.</body>
      <spans>
        <span start="83" end="117">Sejm uchwalił 25 kwietnia 1997 r. </span>
        <span start="126" end="150">Prawo o ruchu drogowym. </span>
        <span start="156" end="190">musi ją jeszcze rozpatrzyć Senat. </span>
        <span start="324" end="423">Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód jego własności, kartę pojazdu </span>
        <span start="455" end="762">skrócony odpis świadectwa homologacji, decyzji zwalniającej z obowiązku homologacji albo zaświadczenie o pozytywnym wyniku badania technicznego, dowód rejestracyjny (jeżeli pojazd był zarejestrowany) i dowód odprawy celnej przywozowej, jeżeli był sprowadzony z zagranicy i jest rejestrowany po raz pierwszy.</span>
        <span start="901" end="1031">Kodeks określił równocześnie warunki rejestracji czasowej pojazdu, które dotychczas były szczątkowo uregulowane w rozporządzeniu. </span>
        <span start="1753" end="1837">Kodeks wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych (złożonych) poza wytwórnią. </span>
        <span start="1967" end="2113">Zakaz ten nie dotyczy pojazdu zbudowanego przy wykorzystaniu nadwozia, podwozia lub ramy konstrukcji własnej, którego markę określa się jako SAM. </span>
        <span start="2203" end="2247">Zakaz nie dotyczy także pojazdu zabytkowego.</span>
        <span start="2249" end="2516">Umożliwia się  rejestrację pojazdów będących w dyspozycji zakładów lub wydzielonych jednostek wielozakładowych przez organ rejestrujący, właściwy ze względu na ich siedzibę, jeżeli ich kierownicy  zostaną upoważnieni przez  właścicieli do dokonania takich czynności. </span>
        <span start="2719" end="2855">Określono też warunki wyrejestrowania pojazdu. Może nastąpić to tylko na wniosek jego właściciela  w razie zniszczenia (kasacji) pojazdu</span>
        <span start="2957" end="2969"> kradzieży, </span>
        <span start="3133" end="3210">Pojazd wyrejestrowany z powodu kasacji nie może być ponownie zarejestrowany. </span>
        <span start="3520" end="3578">Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne. </span>
        <span start="3994" end="4138">Tablice rejestracyjne, dowód rejestracyjny i pozwolenie czasowe będą wydawane za opłatą, niezależnie od opłaty skarbowej za rejestrację pojazdu.</span>
        <span start="4140" end="4237">Organem rejestrującym pojazdy będzie kierownik rejonowego urzędu rządowej administracji ogólnej. </span>
        <span start="4605" end="4693">Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. </span>
        <span start="5142" end="5425">Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu jako dodatkowego, obok dowodu rejestracyjnego, dokumentu. Karta będzie wydawana przez producenta lub importera na każdy nowy pojazd samochodowy wprowadzony do obrotu handlowego w Polsce, a następnie przekazywana jego właścicielowi.</span>
        <span start="5485" end="5531"> W karcie będzie zapisywana historia pojazdu. </span>
        <span start="5994" end="6066">Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych niektórych pojazdów. </span>
        <span start="6261" end="6355">Badanie techniczne pojazdu będzie można przeprowadzić w stacji kontroli pojazdów w całym kraju</span>
        <span start="7283" end="7566">Wzorem rozwiązań istniejących w państwach Unii Europejskiej, w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Kategoria podstawowa prawa jazdy uprawnia do kierowania pojazdem w nim określonym bez ograniczeń, a podkategoria - z ograniczeniami. </span>
        <span start="9423" end="9629">Dopuszczono też możliwość kierowania pojazdami przez osoby nie posiadające do tego uprawnień. Chodzi tu o  odbywających naukę jazdy pod nadzorem instruktora lub egzamin państwowy pod nadzorem egzaminatora. </span>
        <span start="9705" end="9900">Warunkiem uzyskania prawa jazdy wyższych kategorii (C, C1, D lub D1), jest posiadanie prawa jazdy kat. B. Nie zmieniły się  wymagania wiekowe dla osób ubiegających się o prawo jazdy kategorii B. </span>
        <span start="10560" end="10638">sprawami związanymi z wydaniem prawa jazdy, będą zajmować sie nadal samorządy.</span>
        <span start="10640" end="10769">Odmiennie niż dotychczas określono uprawnienia cudzoziemca do kierowania pojazdem w czasie dłuższego pobytu na terytorium Polski.</span>
        <span start="11412" end="11545">Kierujący samochodem ciężarowym lub zespołem pojazdów o dmc powyżej 24 t musi posiadać, oprócz prawa jazdy, świadectwo kwalifikacji. </span>
        <span start="11716" end="11803">Kierujący pojazdem przewożącym materiały niebezpieczne musi odbyć specjalistyczny kurs.</span>
        <span start="11805" end="11895">Osoby, które ukończyły 18 lat, nie muszą mieć karty rowerowej, motorowerowej lub woźnicy. </span>
        <span start="11969" end="12056">Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami. </span>
        <span start="12329" end="12372">Ewidencja  zacznie działać 1 lipca 1998 r.
</span>
        <span start="12451" end="12616">szkolenie kandydatów na kierowców może być prowadzone tylko w jednostkach lub szkołach spełniających określone warunki i posiadających zezwolenie kierownika rejonu. </span>
        <span start="14634" end="14694">Kodeks określił też dodatkowe wymagania wobec instruktorów. </span>
        <span start="15305" end="15430">Instruktorzy zostali objęci kontrolnymi badaniami lekarskimi tak jak kierowcy. Powinni posiadać też świadectwo kwalifikacji. </span>
        <span start="16730" end="16842">Egzaminy państwowe na prawo jazdy kat. A, B, C i D będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego,</span>
        <span start="16974" end="17201">Na prawo jazdy kat. T oraz na kartę rowerową, motorowerową i woźnicy egzaminy będą przeprowadzane w jednostce szkolącej, szkole lub innym miejscu wyznaczonym przez kierownika rejonu. Kodeks przewiduje utworzenie przez wojewodów</span>
        <span start="17253" end="17349"> wojewódzkich ośrodków ruchu drogowego. Ośrodki te będą zajmowały się organizowaniem egzaminów. </span>
        <span start="17413" end="17547">Tym samym zakończą  organizowanie egzaminów wojewódzkie ośrodki egzaminacyjne, prowadzone przez różne podmioty na zlecenie wojewodów. </span>
        <span start="18054" end="18103">Wprowadzono dodatkowe warunki dla egzaminatorów. </span>
        <span start="19908" end="19941">Na kartę rowerową i motorowerową </span>
        <span start="19945" end="19952">będzie </span>
        <span start="19978" end="20048">sprawdzenie kwalifikacji przez nauczycieli wychowania komunikacyjnego </span>
        <span start="20254" end="20255">.</span>
        <span start="20282" end="20295">W przepisach </span>
        <span start="20318" end="20401">skonkretyzowano zakres osób objętych obowiązkiem przeprowadzania badań kontrolnych </span>
        <span start="20424" end="20426">. </span>
        <span start="20994" end="21045">Badaniami psychologicznymi zostali objęci kierujący</span>
        <span start="21068" end="21250"> przy ubieganiu się o wydanie świadectwa kwalifikacji, kandydaci na instruktorów i egzaminatorów oraz kierujący będący sprawcami wypadków drogowych, w których jest zabity lub ranny.
</span>
        <span start="21412" end="21456"> badanie na zawartość w organizmie alkoholu </span>
        <span start="21632" end="21641">Mogą być </span>
        <span start="21645" end="21700">przeprowadzone również w razie braku zgody kierującego,</span>
        <span start="22415" end="22450">Policja otrzymała nowe uprawnienia.</span>
        <span start="23346" end="23350"> Za </span>
        <span start="23360" end="23415">naruszenie kierujący może otrzymać od 1 do 10 punktów. </span>
        <span start="23486" end="23493">Punkty </span>
        <span start="23513" end="23540"> usuwa się po upływie roku.</span>
        <span start="24256" end="24337">Nowy kodeks drogowy rozszerzył znacznie katalog przyczyn zatrzymania prawa jazdy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Sejm uchwalił nowy kodeks drogowy. Poniżej zamieszczamy drugą część omówienia tego aktu. Kodeks określa dokumenty, które trzeba przedłożyć, aby zarejestrować pojazd. Wskazano również warunki rejestracji czasowej i wyrejestrowania pojazdu. Zmieniły się terminy okresowych badań technicznych. Wzorem Unii Europejskiej w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Kierujący samochodem ciężarowym lub zespołem pojazdów o dmc powyżej 24 t musi posiadać, oprócz prawa jazdy, świadectwo kwalifikacji. Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami. Egzaminy państwowe na prawo jazdy kat. A, B, C i D będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego. Na kartę rowerową i motorowerową nie będzie już egzaminów. Określono zasady przeprowadzania badań kierowców w celu ustalenia zawartości w organizmie alkoholu lub środka działającego podobnie do alkoholu. Policja otrzymała nowe uprawnienia. Będzie kontrolować przewóz materiałów niebezpiecznych oraz naciski osi i masy pojazdów. Policja nadal będzie prowadzić ewidencję kierowców naruszających przepisy ruchu drogowego. Nowy kodeks drogowy rozszerzył znacznie katalog przyczyn zatrzymania prawa jazdy. Policjant będzie mógł zatrzymać również dowód rejestracyjny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Sejm uchwalił Prawo o ruchu drogowym. Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód jego własności, kartę pojazdu skrócony odpis świadectwa homologacji, dowód rejestracyjny i dowód odprawy celnej przywozowej. Kodeks wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych poza wytwórnią. Określono warunki wyrejestrowania pojazdu. Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne. Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu. W karcie będzie zapisywana historia pojazdu.  Badanie techniczne pojazdu będzie można przeprowadzić w stacji kontroli pojazdów w całym kraju w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. Warunkiem uzyskania prawa jazdy wyższych kategorii  jest posiadanie prawa jazdy kat. B. Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami. Instruktorzy zostali objęci kontrolnymi badaniami lekarskimi.Powinni posiadać świadectwo kwalifikacji. Egzaminy państwowe na prawo jazdy kat. A, B, C i D będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego,Na prawo jazdy kat. T oraz na kartę rowerową, motorowerową i woźnicy w jednostce szkolącej. Wprowadzono dodatkowe warunki dla egzaminatorów. Policja otrzymała nowe uprawnienia.</body>
      <spans>
        <span start="83" end="96">Sejm uchwalił</span>
        <span start="116" end="117"> </span>
        <span start="126" end="150">Prawo o ruchu drogowym. </span>
        <span start="324" end="423">Aby zarejestrować pojazd, właściciel będzie musiał przedstawić dowód jego własności, kartę pojazdu </span>
        <span start="455" end="494">skrócony odpis świadectwa homologacji, </span>
        <span start="600" end="620">dowód rejestracyjny </span>
        <span start="655" end="689">i dowód odprawy celnej przywozowej</span>
        <span start="761" end="762">.</span>
        <span start="1030" end="1031"> </span>
        <span start="1753" end="1809">Kodeks wprowadził zakaz rejestracji pojazdów wykonanych </span>
        <span start="1821" end="1837">poza wytwórnią. </span>
        <span start="2719" end="2728">Określono</span>
        <span start="2732" end="2766"> warunki wyrejestrowania pojazdu. </span>
        <span start="3520" end="3578">Pojazdy zostaną zaopatrzone w nowe tablice rejestracyjne. </span>
        <span start="4605" end="4693">Zostanie utworzona centralna ewidencja pojazdów oraz właścicieli i posiadaczy pojazdów. </span>
        <span start="5142" end="5193">Nowe przepisy przewidują wprowadzenie karty pojazdu</span>
        <span start="5250" end="5251">.</span>
        <span start="5485" end="5531"> W karcie będzie zapisywana historia pojazdu. </span>
        <span start="6065" end="6066"> </span>
        <span start="6261" end="6355">Badanie techniczne pojazdu będzie można przeprowadzić w stacji kontroli pojazdów w całym kraju</span>
        <span start="7343" end="7433"> w każdej z istniejących obecnie kategorii prawa jazdy zostały wyodrębnione podkategorie. </span>
        <span start="9705" end="9756">Warunkiem uzyskania prawa jazdy wyższych kategorii </span>
        <span start="9774" end="9810"> jest posiadanie prawa jazdy kat. B.</span>
        <span start="11894" end="11895"> </span>
        <span start="11969" end="12056">Tworzy się centralną ewidencję osób posiadających uprawnienia do kierowania pojazdami. </span>
        <span start="15305" end="15365">Instruktorzy zostali objęci kontrolnymi badaniami lekarskimi</span>
        <span start="15382" end="15383">.</span>
        <span start="15384" end="15401">Powinni posiadać </span>
        <span start="15405" end="15430">świadectwo kwalifikacji. </span>
        <span start="16730" end="16842">Egzaminy państwowe na prawo jazdy kat. A, B, C i D będą przeprowadzane w wojewódzkich ośrodkach ruchu drogowego,</span>
        <span start="16974" end="17043">Na prawo jazdy kat. T oraz na kartę rowerową, motorowerową i woźnicy </span>
        <span start="17072" end="17093">w jednostce szkolącej</span>
        <span start="17545" end="17547">. </span>
        <span start="18054" end="18103">Wprowadzono dodatkowe warunki dla egzaminatorów. </span>
        <span start="22415" end="22450">Policja otrzymała nowe uprawnienia.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
