<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704260016">
  <date>1997-04-26</date>
  <title>Portret zbiorowy z uczniem w tle</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Anna Paciorek</authors>
  <body>SZKOŁA

Zawód: nauczyciel

Portret zbiorowy z uczniem w tle

ANNA PACIOREK

W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli, w tym pełnoetatowych 576 tysięcy. Jak twierdzą specjaliści, podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. Ale przy przyjmowaniu nauczyciela do pracy liczą się wymogi formalne - wykształcenie poświadczone odpowiednimi dokumentami. Wśród obecnie pełnozatrudnionych nauczycieli 68,3 procent ma wykształcenie wyższe, 23 procent&amp;nbsp;ukończyło studium nauczycielskie, 7,6 procent ma tylko maturę, a 1,1 procent kolegium nauczycielskie.

Jaki jest przepis na dobrego nauczyciela?

- Po pierwsze trzeba być dobrym człowiekiem, w miarę mądrym, a dopiero na trzecim miejscu specjalistą od czegoś - mówił "Rz" Władysław Pańczyk, nauczyciel konsultant w WOM w Zamościu, jeden z wyróżnionych nagrodą ministra edukacji. - Zły człowiek, mimo że jest fachowcem, nie będzie dobrym nauczycielem.

Nie zachwiany prestiż

Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym. Według badań CBOS z czerwca 1996 roku nauczyciel zajmuje czwarte miejsce w randze zawodów, po profesorze uniwersytetu, lekarzu i górniku, przed sędzią, inżynierem, dziennikarzem i oficerem zawodowym. Dużo niżej ulokowali się ksiądz, minister i poseł na Sejm. Przy czym, jeśli prestiż zestawić z dochodami, to płace nauczycieli kształtują się, zdaniem respondentów CBOS, znacznie poniżej społecznie aprobowanego poziomu. Aż 86 procent ankietowanych oceniło, że nauczyciele zarabiają za mało, 11 procent uznało, że tyle, ile powinni, a 3 procent, że za dużo.

Kiedy przed trzema laty CBOS spytał dorosłych obywateli, jak oceniają instytucje użyteczności publicznej w miejscu swojego zamieszkania - najlepiej została oceniona działalność szkół. Ośmiu na dziesięciu ankietowanych uznało, że wypełnia ona dobrze swoje obowiązki, a jeden na dziesięciu, że źle. "Czy nauczyciele naprawdę znają się na tym, co robią, czy są fachowcami?" Na tak postawione pytanie ponad połowa respondentów odpowiedziała: "tak, większość", a 15 procent - "tak, wszyscy lub prawie wszyscy". Co czwarty ankietowany wybrał odpowiedź "niektórzy tak, niektórzy nie". Tylko czterech na stu odpowiedziało "raczej niewielu", a pięć procent miało trudności z oceną. Ponad połowa ankietowanych uznała, że większości nauczycieli zależy na tym, by dobrze wykonywać swoje obowiązki, a 21 procent sądziło, że zależy na tym wszystkim lub prawie wszystkim pedagogom. O tym, że nauczycielom nie zależy na dobrej pracy, było przekonanych 19 procent respondentów. Z tego cztery procent uznało, że nie zależy na tym większości nauczycieli.

Tak dobre społeczne notowania zderzają się z przypadkami przedstawianymi w mediach. A te wyglądają na przykład tak. W jednej ze szkół matki wchodzące w skład "trójki rodzicielskiej" zostały upoważnione przez pozostałych rodziców do podjęcia rozmów z dyrekcją szkoły na temat zmiany wychowawcy. Dyrektorka kategorycznie odmówiła im prawa do wtrącania się w "jej kompetencje". Kiedy zjawiły się z wnioskiem podpisanym przez wszystkich rodziców, dyrektorka zaczęła krzyczeć, że ich działania to oczywiste chamstwo, wezwała woźnego i nakazała mu, by odtąd nie wpuszczał tych osób do "jej szkoły".

Uczeń szuka sensu

Jak postrzegają swoich pedagogów uczniowie? Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne, przy czym jako "bardzo dobre" tylko co dziesiąty uczeń. Czterech na dziesięciu twierdzi, że "różnie bywa", a osiem procent odpowiada, że układają się "raczej nie najlepiej". Takie dane zebrało CBOS ankietując w 1996 roku uczniów ostatnich klas szkół ponadpodstawowych.

Jak wynika z badań profesor Henryki Kwiatkowskiej przeprowadzonych w 1994 roku wśród uczniów, 39 procent z nich uważa, że nauczyciele myślą przede wszystkim o tym, by im przekazać wiedzę, przy czym co czwarty respondent uznał, iż pedagodzy nie zwracają uwagi, czy uczniowie są tym zainteresowani. Czterech na dziesięciu uczniów ocenia, że nauczyciela nie interesują problemy jego podopiecznych, chce tylko, by wykonywali jego polecenia. Co trzeci uczeń twierdził, że nauczyciele bardziej lubią karać, niż nagradzać. Prawie co czwartemu uczniowi słowo "nauczyciel" kojarzy się z lękiem, strachem, a blisko połowa powiedziała, że nie ma takich nauczycieli, do których mogłaby się zwrócić z osobistymi problemami.

- Uczniowie w większości przystosowują się do szkoły takiej, jaka jest, i nie bardzo widzą możliwość zmiany sytuacji - mówi doktor Waldemar Kozłowski z Instytutu Badań Edukacyjnych. - Jest grupa uczniów, która ma poczucie bezsensu szkoły, ale to się zwykle kończy na proteście i nie skoordynowanym buncie. Sytuacja się zmienia, gdy trafią na dobrego nauczyciela. Ilu jest nauczycieli, którzy mają ochotę coś dobrego zrobić dla uczniów? Zapewne jest to mniejszość, ale czy to jest 10, 20 czy 30 procent, nie wiadomo.

Sposób na tyranię pedagoga

Uczniowie w zdecydowanej większości nie dostrzegają sensu działania tzw. samorządu szkolnego. Nie dają się nabierać na hasła o partnerstwie.

- Mówienie o partnerstwie to przesada - twierdzi Waldemar Kozłowski. - Wiadomo, że role i pozycje nauczyciela i ucznia są inne, nierównorzędne. Zacieranie tego nie ma sensu. Ma natomiast sens podmiotowe podejście do ucznia - okazywanie mu szacunku, podkreślanie tego, że ma prawo głosu, godność osobistą, której nie można urażać.

A co się dzieje, gdy uczeń uwierzy w hasła partnerstwa i samorządności? Przekonał się o tym Daniel, bohater jednego z reportaży w "Rz". Daniela usunięto ze szkoły, gdyż, jak mówił jego przeciwnik, polonista: - Poszedł na całkowitą konfrontację z nami. Swoją działalnością roszczeniową zyskał pewien poklask u pewnej części młodzieży, bo był utożsamiany z osobą, która ma odwagą z nami walczyć, być tą pierwszą tarczą. Nasz liberalizm i demokratyczny stosunek do młodzieży dały efekt - wyrosło zjawisko takie jak on.

Najbardziej spójny i przemyślany system szkolnej demokracji ma chyba I Społeczne Liceum przy ulicy Bednarskiej w Warszawie.

- Podstawowa idea, która mi przyświecała w chwili zakładania tej szkoły, to słowa z przysięgi Hipokratesa: "po pierwsze nie szkodzić" - mówiła "Rz" Krystyna Starczewska, dyrektor szkoły. - Szkoła bywa często toksyczna i szkodzi dzieciom, zamiast pomagać w ich rozwoju, zniechęca do uczenia się, banalizuje rozmaite problemy, wywołuje lęk, nerwicę, obrzydza poezję, obrzydza ciekawe dziedziny życia, a przede wszystkim obezwładnia nudą. Postanowiłam stworzyć szkołę, która by stosunkowo mało rzeczy obrzydzała, a do pewnych potrafiła zachęcić. Główna zasada to minimalizacja przymusu, żeby na przykład uczeń nie był skazany na nauczyciela, którego nie trawi, albo żeby mógł poświęcać więcej czasu na to, co go bardziej interesuje. Nie miała to być jednak szkoła "luzacka", a taka, w której wytworzy się ambicja zdobywania wiedzy bez zewnętrznego przymusu. Chcieliśmy szkoły przyjaznej nie tylko dla uczniów, ale i dla rodziców oraz nauczycieli, w której te trzy stany nie musiałyby ze sobą walczyć, ale mogłyby współpracować. Stąd nasza szkolna demokracja, Rzeczpospolita z trójpodziałem władz na Sejm, Radę Szkoły i Sąd Szkolny.

Jeden z absolwentów I SLO powiedział, że dzięki tej demokracji "potencjalna tyrania pedagoga została skrępowana znanym wszystkim i wspólnie ustalonym prawem".

Dyrektor Starczewska ocenia, że praca nauczyciela w I SLO jest cięższa i trudniejsza niż w szkole państwowej, gdyż dystans między uczniem i nauczycielem jest mniejszy niż w liceach tradycyjnych i nauczyciel musi własną wiedzą i postawą wyrobić sobie szacunek ze strony uczniów. Łatwo też może się dowiedzieć, że nie jest przez uczniów akceptowany; oni tego nie muszą ukrywać, wypełniają co dwa lata specjalne ankiety, w których oceniają pracę nauczycieli.

Zachłyśnięcie się swobodą

Od trzech lat realizowany jest w polskich szkołach eksperymentalny program KOSS, czyli Kształcenie Obywatelskie w Szkole Samorządowej. Programem objęto około 500 szkół, a w nich ponad 60 tysięcy uczniów. Ma on przygotować młodego człowieka do aktywności w demokratycznym społeczeństwie i dlatego na lekcjach KOSS nauczyciele stosują aktywne metody, jak psychodramy, debaty, burze mózgów, analizy przypadków, wywiady.

- Te lekcje są powszechnie akceptowane - mówi Waldemar Kozłowski. - Podobają się uczniom dlatego, że luz, swoboda, nie ma stopni, wolno dyskutować, są inne relacje z nauczycielem. To zachłyśnięcie swobodą na tle rutyny szkolnej. Tylko mała część uczniów nie akceptuje takich lekcji - nieśmiali, którym sprawia trudność publiczne zabieranie głosu, i bardzo dobrzy uczniowie, którzy dostrzegają, że nie ma się czego uczyć, a mają nawyki, iż na lekcji trzeba zdobyć pewną wiedzę.

Kluczem KOSS jest metoda, ale nie każdą lekcję tą metodą da się realizować. Na przykład KOSS łamie regułę szkolną, że na pytanie jest jedna poprawna odpowiedź. Inspirujące dla innych nauczycieli może stać się pokazanie, że jeżeli będą bardziej otwarci w kontaktach z uczniami, pozwolą im na większą swobodę wypowiadania się, to atmosfera w szkole może się poprawić.

Nowi kontra starzy

Sporządzenie portretu zbiorowego polskiego nauczyciela wydaje się być zadaniem niewykonalnym. Chociażby dlatego, że w pedagogicznym gronie występują olbrzymie różnice stażu, wieku, doświadczeń, systemów wartości. Niepokojące jest zjawisko wsysania nowych, młodych nauczycieli przez system szkolny. A jeśli młody chce być inny, ma własne zdanie na temat pracy w szkole, to bardzo często bywa odrzucany i rezygnuje z pracy.

Często młody nauczyciel mimo kwalifikacji musi uczyć czegoś innego, gdyż "jego" przedmiot prowadzi kolega mający lepsze układy z dyrektorem. A to jest ważniejsze niż kwalifikacje.

Tylko nieliczni autorzy pamiętników młodych nauczycieli opublikowanych w książce "Moja twarz jest niepowtarzalna" dobrze wypowiadają się o dyrektorach szkół.

Po 1989 roku w szkołach niewiele się zmieniło. Chwilowe zawirowanie wprowadziła zapowiedź powoływania dyrektorów szkół drogą konkursów. Ci, którzy poprzednio nakazywali obowiązkowe uczestnictwo w pochodach pierwszomajowych i mieli średnie wykształcenie, a przypisywali sobie "półwyższe" z uwagi na ukończony kurs marksizmu-leninizmu, zgłaszali się do konkursów. Inni nauczyciele bali się konkurować z dotychczasowym zwierzchnikiem i w wielu placówkach wszystko zostało po staremu.

Od dyscyplinarki  do świętości

Jaki jest przeciętny polski nauczyciel? Właściwie policzalne są tylko przypadki skrajne - liczba nauczycieli, którzy stają przed komisją dyscyplinarną, i liczba tych, którzy słusznie wypinają pierś po odznaczenia ministra z okazji święta - Dnia Edukacji Narodowej. Łatwiej odpowiedzieć na pytanie, kim powinien być dobry nauczyciel. Anna Radziwiłł podaje taką definicję - nauczyciel powinien być porządnym człowiekiem lub, idąc dalej, człowiekiem, który próbuje zostać świętym.

W ubiegłym roku rzecznicy dyscyplinarni na zlecenie kuratorów oświaty przeprowadzili ogółem 210 postępowań wyjaśniających, których celem było ustalenie zasadności zarzutów kierowanych pod adresem nauczyciela; z tego 62 sprawy umorzono. Komisje dyscyplinarne wymierzyły następujące kary: w 8 przypadkach wydalenie z zawodu nauczycielskiego, w 16 - zwolnienie z zakazem zatrudniania w zawodzie nauczycielskim na okres trzech lat, w 27 - zwolnienie z pracy bez zakazu zatrudniania w innej szkole, w 4 - udzielenie nagany z przeniesieniem do innej szkoły, a w 56 - udzielenie nagany z ostrzeżeniem. Do najczęstszych nauczycielskich wykroczeń zalicza się stosowanie kar cielesnych oraz naruszanie godności ucznia przez wyzwiska i ośmieszanie, stosowanie przymusu psychicznego; dalej idą - picie alkoholu, skłócenie ze środowiskiem szkolnym i rodzicielskim, porzucenie pracy i nadużycia finansowe. Liczba spraw dyscyplinarnych wszczynanych przeciwko nauczycielom jest znikoma w stosunku do ogółu mianowanych nauczycieli (około 450 tysięcy). Ale zdaniem Mieczysława Chełchowskiego, przewodniczącego Odwoławczej Komisji Dyscyplinarnej dla Nauczycieli przy Ministrze Edukacji Narodowej, problem ten nie może być uznany za marginalny, gdyż sprawy dyscyplinarne nauczycieli znajdują swój oddźwięk w środowisku uczniowskim, wciągają, czasem nawet dzielą, środowiska pedagogiczne, a często także i rodzicielskie.

Jasną stronę nauczycielskiego portretu zbiorowego stanowią nauczyciele entuzjaści, którzy na przykład od kilku lat pracują nad programem "Nowa Matura", przygotowują olimpijczyków, prowadzą eksperymenty. Takie postacie, jak na przykład Dorota Mazurkiewicz, wyróżniona przez ministra nagrodą.

- Zawód nauczyciela jest dla mnie powołaniem, pracuję tyle lat, jestem lubiana przez młodzież i ja bardzo ją lubię - mówiła "Rz" pani Mazurkiewicz. - Przez te lata pracy finansowych korzyści niewiele osiągnęłam, ale nawet kwiatek od młodzieży to taka przyjemność. Wychowałam troje swoich dzieci i dużo "państwowych".

A nieco pośrodku, z tendencją ciążenia do ciemniejszej strony, są przypadki szkolnej codzienności opisane na przykład przez Marię Dudzikową. Oto fragment listu uczennicy VIII klasy jednej z poznańskich szkół, która notuje powiedzonka pani od polskiego: "Co za bzdety mi tu wciskasz, kupa wariatów, kupa idiotów, kompletne debile, Turki, Iksińska powiedz, bo te łby znów nie wiedzą, Igrekowski, ty nierobie, ty śmierdząca wszo".

Co przeszkadza  nauczycielom

Jak wynika z badań profesor Henryki Kwiatkowskiej, nauczyciele spytani o to, jakie stwierdzenia charakteryzują ich własną szkołę, w ponad połowie przypadków odpowiedzieli, że "panuje w niej atmosfera pracy", a co piąty wybrał odpowiedź: "nie ma atmosfery pracy, każdy myśli o tym, by jak najszybciej iść do domu". Dwie trzecie oceniły, że "nie ma konfliktów", a 29 procent, że "stosunki międzyludzkie nacechowane są podejrzliwością".

Waldemar Kozłowski na podstawie rozmów z nauczycielami ocenia, że generalnie zaangażowanie nauczycieli w pracę szkoły spada. Przychodzą, zrobią swoje i odchodzą. Szkoła jest dla nich tylko miejscem, w którym się zarabia, zresztą niedużo.

- Przypuszczam, że część nauczycieli ma problemy osobiste, których nie potrafi rozwiązać, i to znajduje wyraz w ich stosunku do ucznia - mówi Waldemar Kozłowski - nadmierność wymagań, rygoryzm, perfekcjonizm. Szkoła stwarza okazję do rozładowania problemów na przykład komuś, kto ma nie zaspokojoną potrzebę dominacji i bycia ważnym. I zawsze może wytłumaczyć, że jest po prostu wymagającym nauczycielem.

Kiedy w cytowanych już badaniach profesor Kwiatkowskiej pada pytanie, co utrudnia nauczycielom ich autonomię, niewystarczające kwalifikacje do działań twórczych jako powód zdecydowanie wybrał co czwarty nauczyciel, a co trzeci wymienił "niechętny stosunek zespołu nauczycielskiego do pracujących twórczo". Siedmiu respondentom na dziesięciu przeszkadza brak wyposażenia szkoły w pomoce dydaktyczne, a co trzeciemu brak mobilizacji ze strony dyrekcji. Więcej niż połowa uważa, że przyczyną jest brak wynagrodzenia za twórczą działalność, a co czwarty respondent zgodził się z opinią, iż "w szkole panuje marazm".</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli, w tym pełnoetatowych 576 tysięcy. Jak twierdzą specjaliści, podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. Ale przy przyjmowaniu nauczyciela do pracy liczą się wymogi formalne, np. wykształcenie. Sam zawód cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym, co jednak nie idzie w parze z wysokością zarobków. 
Według badań prawie 40 procent uczniów uważa, że nauczyciele myślą przede wszystkim o tym, by przekazać im wiedzę, nie zwracając przy tym uwagi, czy uczniowie wykazują zainteresowanie przedmiotem. Co trzeci twierdzi, że nauczyciele bardziej lubią karać, niż nagradzać. Prawda jest taka, że uczniowie w większości przystosowują się do szkoły takiej, jaka jest – istnieje grupa uczniów, która ma poczucie bezsensu szkoły i wyraża swoje niezadowolenie poprzez bunt. 
Od trzech lat realizowany jest w polskich szkołach eksperymentalny program KOSS, czyli Kształcenie Obywatelskie w Szkole Samorządowej. Ma on przygotować młodego człowieka do aktywności w demokratycznym społeczeństwie i dlatego na lekcjach KOSS nauczyciele stosują aktywne metody, jak psychodramy, debaty, burze mózgów, wywiady. Łamie się też żelazną szkolną regułę, że na pytanie jest tylko jedna poprawna odpowiedź. 
Aby pracować w tym zawodzie, trzeba mieć powołanie. Niestety zaangażowanie nauczycieli w pracę szkoły spada. Nauczyciele i uczniowie zgadzają się co do jednego: brak wynagrodzenia dla pracujących twórczo i niechętny stosunek zespołu nauczycielskiego do zmian sprawiają, że w szkole panuje marazm.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli, w tym pełnoetatowych 576 tysięcy. Jak twierdzą specjaliści, podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. Ale przy przyjmowaniu nauczyciela do pracy liczą się wymogi formalne - wykształcenie poświadczone odpowiednimi dokumentami. Wśród obecnie pełnozatrudnionych nauczycieli 68,3 procent ma wykształcenie wyższe, 23 procentukończyło studium nauczycielskie, 7,6 procent ma tylko maturę, a 1,1 procent kolegium nauczycielskie.Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym.Według badań CBOS z czerwca 1996 roku nauczyciel zajmuje czwarte miejsce w randze zawodów, po profesorze uniwersytetu, lekarzu i górniku, przed sędzią, inżynierem, dziennikarzem i oficerem zawodowymAż 86 procent ankietowanych oceniło, że nauczyciele zarabiają za mało, 11 procent uznało, że tyle, ile powinni, a 3 procent, że za dużo.Jak postrzegają swoich pedagogów uczniowie? Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne, przy czym jako "bardzo dobre" tylko co dziesiąty uczeń. Czterech na dziesięciu twierdzi, że "różnie bywa", a osiem procent odpowiada, że układają się "raczej nie najlepiej". Takie dane zebrało CBOS ankietując w 1996 roku uczniów ostatnich klas szkół ponadpodstawowych.W ubiegłym roku rzecznicy dyscyplinarni na zlecenie kuratorów oświaty przeprowadzili ogółem 210 postępowań wyjaśniających, których celem było ustalenie zasadności zarzutów kierowanych pod adresem nauczyciela; z tego 62 sprawy umorzono.Jasną stronę nauczycielskiego portretu zbiorowego stanowią nauczyciele entuzjaści, którzy na przykład od kilku lat pracują nad programem "Nowa Matura", przygotowują olimpijczyków, prowadzą eksperymenty.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="474">W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli, w tym pełnoetatowych 576 tysięcy. Jak twierdzą specjaliści, podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. Ale przy przyjmowaniu nauczyciela do pracy liczą się wymogi formalne - wykształcenie poświadczone odpowiednimi dokumentami. Wśród obecnie pełnozatrudnionych nauczycieli 68,3 procent ma wykształcenie wyższe, 23 procent</span>
        <span start="480" end="581">ukończyło studium nauczycielskie, 7,6 procent ma tylko maturę, a 1,1 procent kolegium nauczycielskie.</span>
        <span start="954" end="1019">Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym.</span>
        <span start="1020" end="1218">Według badań CBOS z czerwca 1996 roku nauczyciel zajmuje czwarte miejsce w randze zawodów, po profesorze uniwersytetu, lekarzu i górniku, przed sędzią, inżynierem, dziennikarzem i oficerem zawodowym</span>
        <span start="1440" end="1576">Aż 86 procent ankietowanych oceniło, że nauczyciele zarabiają za mało, 11 procent uznało, że tyle, ile powinni, a 3 procent, że za dużo.</span>
        <span start="3228" end="3609">Jak postrzegają swoich pedagogów uczniowie? Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne, przy czym jako "bardzo dobre" tylko co dziesiąty uczeń. Czterech na dziesięciu twierdzi, że "różnie bywa", a osiem procent odpowiada, że układają się "raczej nie najlepiej". Takie dane zebrało CBOS ankietując w 1996 roku uczniów ostatnich klas szkół ponadpodstawowych.</span>
        <span start="10796" end="11031">W ubiegłym roku rzecznicy dyscyplinarni na zlecenie kuratorów oświaty przeprowadzili ogółem 210 postępowań wyjaśniających, których celem było ustalenie zasadności zarzutów kierowanych pod adresem nauczyciela; z tego 62 sprawy umorzono.</span>
        <span start="12197" end="12399">Jasną stronę nauczycielskiego portretu zbiorowego stanowią nauczyciele entuzjaści, którzy na przykład od kilku lat pracują nad programem "Nowa Matura", przygotowują olimpijczyków, prowadzą eksperymenty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli, w tym pełnoetatowych 576 tysięcy. Jak twierdzą specjaliści, podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. Ale przy przyjmowaniu nauczyciela do pracy liczą się wymogi formalne, np. wykształcenie. Sam zawód cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym. Według  badań CBOS z czerwca 1996 roku nauczyciel zajmuje czwarte miejsce w randze zawodów, po profesorze uniwersytetu, lekarzu i górniku. Prestiż nie idzie jednak w parze z wysokością zarobków – płace nauczycieli kształtują się znacznie poniżej społecznie aprobowanego poziomu. Według badań prawie 40 procent uczniów uważa, że nauczyciele myślą przede wszystkim o tym, by przekazać im wiedzę, nie zwracając przy tym uwagi, czy uczniowie wykazują zainteresowanie przedmiotem. Co trzeci twierdzi, że nauczyciele bardziej lubią karać, niż nagradzać. Niepokoić może też fakt, że prawie co czwartemu uczniowi słowo "nauczyciel" kojarzy się z lękiem, strachem, a blisko połowa powiedziała, że nie ma takich nauczycieli, do których mogłaby się zwrócić z osobistymi problemami.Prawda jest taka, że uczniowie w większości przystosowują się do szkoły takiej, jaka jest, i nie bardzo widzą możliwość zmiany sytuacji. Istnieje grupa uczniów, która ma poczucie bezsensu szkoły i wyraża swoje niezadowolenie poprzez bunt. Sytuacja się zmienia, gdy trafiają na dobrego pedagoga. Ale takich jest niewielu.Od trzech lat realizowany jest w polskich szkołach eksperymentalny program KOSS, czyli Kształcenie Obywatelskie w Szkole Samorządowej. Programem objęto około 500 szkół. Ma on przygotować młodego człowieka do aktywności w demokratycznym społeczeństwie i dlatego na lekcjach KOSS nauczyciele stosują aktywne metody, jak psychodramy, debaty, burze mózgów, analizy przypadków, wywiady. Kluczem KOSS jest metoda, np. łamie się żelazną szkolną regułę, że na pytanie jest tylko jedna poprawna odpowiedź. Inspirujące dla innych nauczycieli może stać się pokazanie, że jeżeli będą bardziej otwarci w kontaktach z uczniami, pozwolą im na większą swobodę wypowiadania się, to atmosfera w szkole może się poprawić.Alarmujące jest zjawisko wsysania nowych, młodych nauczycieli przez system szkolny. A jeśli młody chce być inny, ma własne zdanie na temat pracy w szkole, to bardzo często bywa odrzucany i rezygnuje z pracy. W ubiegłym roku rzecznicy dyscyplinarni na zlecenie kuratorów oświaty przeprowadzili ogółem 210 postępowań wyjaśniających, których celem było ustalenie zasadności zarzutów kierowanych pod adresem nauczyciela. Do najczęstszych wykroczeń pedagogów zalicza się stosowanie kar cielesnych oraz naruszanie godności ucznia przez wyzwiska i ośmieszanie, a także stosownie przymusu psychicznego.Aby pracować w tym zawodzie, trzeba mieć powołanie. Niestety zaangażowanie nauczycieli w pracę szkoły spada. Przychodzą, robią swoje i odchodzą. Nauczyciele i uczniowie zgadzają się co do jednego: brak wynagrodzenia dla pracujących twórczo i niechętny stosunek zespołu nauczycielskiego do zmian sprawiają, że w szkole panuje marazm.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli, w tym pełnoetatowych 576 tysięcy. Jak twierdzą specjaliści, podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. Ale przy przyjmowaniu nauczyciela do pracy liczą się wymogi formalne - wykształcenie poświadczone odpowiednimi dokumentami. Wśród obecnie pełnozatrudnionych nauczycieli 68,3 procent ma wykształcenie wyższe, 23 procent&amp;nbsp;ukończyło studium nauczycielskie, 7,6 procent ma tylko maturę, a 1,1 procent kolegium nauczycielskie.Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym.Według badań CBOS z czerwca 1996 roku nauczyciel zajmuje czwarte miejsce w randze zawodów, po profesorze uniwersytetu, lekarzu i górniku, przed sędzią, inżynierem, dziennikarzem i oficerem zawodowymPrzy czym, jeśli prestiż zestawić z dochodami, to płace nauczycieli kształtują się, zdaniem respondentów CBOS, znacznie poniżej społecznie aprobowanego poziomu. Aż 86 procent ankietowanych oceniło, że nauczyciele zarabiają za mało, 11 procent uznało, że tyle, ile powinni, a 3 procent, że za dużo.Jak postrzegają swoich pedagogów uczniowie? Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne, przy czym jako "bardzo dobre" tylko co dziesiąty uczeń. Czterech na dziesięciu twierdzi, że "różnie bywa", a osiem procent odpowiada, że układają się "raczej nie najlepiej". Takie dane zebrało CBOS ankietując w 1996 roku uczniów ostatnich klas szkół ponadpodstawowych.
Jak wynika z badań profesor Henryki Kwiatkowskiej przeprowadzonych w 1994 roku wśród uczniów, 39 procent z nich uważa, że nauczyciele myślą przede wszystkim o tym, by im przekazać wiedzę, przy czym co czwarty respondent uznał, iż pedagodzy nie zwracają uwagi, czy uczniowie są tym zainteresowani. Czterech na dziesięciu uczniów ocenia, że nauczyciela nie interesują problemy jego podopiecznych, chce tylko, by wykonywali jego polecenia. Co trzeci uczeń twierdził, że nauczyciele bardziej lubią karać, niż nagradzać. Prawie co czwartemu uczniowi słowo "nauczyciel" kojarzy się z lękiem, strachem, a blisko połowa powiedziała, że nie ma takich nauczycieli, do których mogłaby się zwrócić z osobistymi problemami.Od trzech lat realizowany jest w polskich szkołach eksperymentalny program KOSS, czyli Kształcenie Obywatelskie w Szkole Samorządowej. Programem objęto około 500 szkół, a w nich ponad 60 tysięcy uczniów. Ma on przygotować młodego człowieka do aktywności w demokratycznym społeczeństwie i dlatego na lekcjach KOSS nauczyciele stosują aktywne metody, jak psychodramy, debaty, burze mózgów, analizy przypadków, wywiady.
W ubiegłym roku rzecznicy dyscyplinarni na zlecenie kuratorów oświaty przeprowadzili ogółem 210 postępowań wyjaśniających, których celem było ustalenie zasadności zarzutów kierowanych pod adresem nauczyciela; z tego 62 sprawy umorzono. Komisje dyscyplinarne wymierzyły następujące kary: w 8 przypadkach wydalenie z zawodu nauczycielskiego, w 16 - zwolnienie z zakazem zatrudniania w zawodzie nauczycielskim na okres trzech lat, w 27 - zwolnienie z pracy bez zakazu zatrudniania w innej szkole, w 4 - udzielenie nagany z przeniesieniem do innej szkoły, a w 56 - udzielenie nagany z ostrzeżeniem.Jasną stronę nauczycielskiego portretu zbiorowego stanowią nauczyciele entuzjaści, którzy na przykład od kilku lat pracują nad programem "Nowa Matura", przygotowują olimpijczyków, prowadzą eksperymenty.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="581">W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli, w tym pełnoetatowych 576 tysięcy. Jak twierdzą specjaliści, podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. Ale przy przyjmowaniu nauczyciela do pracy liczą się wymogi formalne - wykształcenie poświadczone odpowiednimi dokumentami. Wśród obecnie pełnozatrudnionych nauczycieli 68,3 procent ma wykształcenie wyższe, 23 procent&amp;nbsp;ukończyło studium nauczycielskie, 7,6 procent ma tylko maturę, a 1,1 procent kolegium nauczycielskie.</span>
        <span start="954" end="1019">Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym.</span>
        <span start="1020" end="1218">Według badań CBOS z czerwca 1996 roku nauczyciel zajmuje czwarte miejsce w randze zawodów, po profesorze uniwersytetu, lekarzu i górniku, przed sędzią, inżynierem, dziennikarzem i oficerem zawodowym</span>
        <span start="1279" end="1576">Przy czym, jeśli prestiż zestawić z dochodami, to płace nauczycieli kształtują się, zdaniem respondentów CBOS, znacznie poniżej społecznie aprobowanego poziomu. Aż 86 procent ankietowanych oceniło, że nauczyciele zarabiają za mało, 11 procent uznało, że tyle, ile powinni, a 3 procent, że za dużo.</span>
        <span start="3228" end="3610">Jak postrzegają swoich pedagogów uczniowie? Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne, przy czym jako "bardzo dobre" tylko co dziesiąty uczeń. Czterech na dziesięciu twierdzi, że "różnie bywa", a osiem procent odpowiada, że układają się "raczej nie najlepiej". Takie dane zebrało CBOS ankietując w 1996 roku uczniów ostatnich klas szkół ponadpodstawowych.
</span>
        <span start="3611" end="4321">Jak wynika z badań profesor Henryki Kwiatkowskiej przeprowadzonych w 1994 roku wśród uczniów, 39 procent z nich uważa, że nauczyciele myślą przede wszystkim o tym, by im przekazać wiedzę, przy czym co czwarty respondent uznał, iż pedagodzy nie zwracają uwagi, czy uczniowie są tym zainteresowani. Czterech na dziesięciu uczniów ocenia, że nauczyciela nie interesują problemy jego podopiecznych, chce tylko, by wykonywali jego polecenia. Co trzeci uczeń twierdził, że nauczyciele bardziej lubią karać, niż nagradzać. Prawie co czwartemu uczniowi słowo "nauczyciel" kojarzy się z lękiem, strachem, a blisko połowa powiedziała, że nie ma takich nauczycieli, do których mogłaby się zwrócić z osobistymi problemami.</span>
        <span start="7757" end="8174">Od trzech lat realizowany jest w polskich szkołach eksperymentalny program KOSS, czyli Kształcenie Obywatelskie w Szkole Samorządowej. Programem objęto około 500 szkół, a w nich ponad 60 tysięcy uczniów. Ma on przygotować młodego człowieka do aktywności w demokratycznym społeczeństwie i dlatego na lekcjach KOSS nauczyciele stosują aktywne metody, jak psychodramy, debaty, burze mózgów, analizy przypadków, wywiady.
</span>
        <span start="10796" end="11390">W ubiegłym roku rzecznicy dyscyplinarni na zlecenie kuratorów oświaty przeprowadzili ogółem 210 postępowań wyjaśniających, których celem było ustalenie zasadności zarzutów kierowanych pod adresem nauczyciela; z tego 62 sprawy umorzono. Komisje dyscyplinarne wymierzyły następujące kary: w 8 przypadkach wydalenie z zawodu nauczycielskiego, w 16 - zwolnienie z zakazem zatrudniania w zawodzie nauczycielskim na okres trzech lat, w 27 - zwolnienie z pracy bez zakazu zatrudniania w innej szkole, w 4 - udzielenie nagany z przeniesieniem do innej szkoły, a w 56 - udzielenie nagany z ostrzeżeniem.</span>
        <span start="12197" end="12399">Jasną stronę nauczycielskiego portretu zbiorowego stanowią nauczyciele entuzjaści, którzy na przykład od kilku lat pracują nad programem "Nowa Matura", przygotowują olimpijczyków, prowadzą eksperymenty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli, w tym pełnoetatowych 576 tysięcy. Jak twierdzą specjaliści, podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. Ale przy przyjmowaniu nauczyciela do pracy liczą się wymogi formalne, np. wykształcenie. Sam zawód cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym, co jednak nie idzie w parze z wysokością zarobków. Od trzech lat realizowany jest w polskich szkołach eksperymentalny program KOSS, czyli Kształcenie Obywatelskie w Szkole Samorządowej. Ma on przygotować młodego człowieka do aktywności w demokratycznym społeczeństwie. Aby zostać prawdziwym pedagogiem, trzeba mieć powołanie. Niestety brak wynagrodzenia dla pracujących twórczo i niechętny stosunek zespołu nauczycielskiego do zmian sprawiają, że w szkole panuje marazm.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli, w tym pełnoetatowych 576 tysięcy.Wśród obecnie pełnozatrudnionych nauczycieli 68,3 procent ma wykształcenie wyższe, 23 procentukończyło studium nauczycielskie, 7,6 procent ma tylko maturę, a 1,1 procent kolegium nauczycielskie.Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym.Aż 86 procent ankietowanych oceniło, że nauczyciele zarabiają za mało, 11 procent uznało, że tyle, ile powinni, a 3 procent, że za dużo.Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne, przy czym jako "bardzo dobre" tylko co dziesiąty uczeń. Czterech na dziesięciu twierdzi, że "różnie bywa", a osiem procent odpowiada, że układają się "raczej nie najlepiej". Takie dane zebrało CBOS ankietując w 1996 roku uczniów ostatnich klas szkół ponadpodstawowych.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="168">W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli, w tym pełnoetatowych 576 tysięcy.</span>
        <span start="381" end="474">Wśród obecnie pełnozatrudnionych nauczycieli 68,3 procent ma wykształcenie wyższe, 23 procent</span>
        <span start="480" end="581">ukończyło studium nauczycielskie, 7,6 procent ma tylko maturę, a 1,1 procent kolegium nauczycielskie.</span>
        <span start="954" end="1019">Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym.</span>
        <span start="1440" end="1576">Aż 86 procent ankietowanych oceniło, że nauczyciele zarabiają za mało, 11 procent uznało, że tyle, ile powinni, a 3 procent, że za dużo.</span>
        <span start="3272" end="3609">Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne, przy czym jako "bardzo dobre" tylko co dziesiąty uczeń. Czterech na dziesięciu twierdzi, że "różnie bywa", a osiem procent odpowiada, że układają się "raczej nie najlepiej". Takie dane zebrało CBOS ankietując w 1996 roku uczniów ostatnich klas szkół ponadpodstawowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. Badania CBOS wskazują, że zawód nauczyciela zajmuje czwarte miejsce w randze zawodów w Polsce. Prestiżowi temu nie odpowiadają jednak płace. Połowa uczniów pozytywnie ocenia swoje stosunki z nauczycielami. Partnerstwo w relacjach między nauczycielami i samorządem szkolnym jest fikcją. Powinno je zastąpić podmiotowe podejście do ucznia. Najbardziej spójny i przemyślany system szkolnej demokracji ma chyba I Społeczne Liceum przy ulicy Bednarskiej w Warszawie, które przede wszystkim nie chce szkodzić swoim uczniom. Szkoła stara się wytworzyć w młodym człowieku ambicję zdobywania wiedzy bez zewnętrznego przymusu. Od trzech lat realizowany jest w polskich szkołach eksperymentalny program Kształcenie Obywatelskie w Szkole Samorządowej, który cieszy się popularnością wśród uczniów. Kuratoria przeprowadziły w ostatnim roku ogółem 210 postępowań wyjaśniających, zwykle w związku ze stosowaniem kar cielesnych oraz naruszaniem godności ucznia. Jasną stronę nauczycielskiego portretu zbiorowego stanowią nauczyciele entuzjaści, którzy na przykład od kilku lat pracują nad programem "Nowa Matura" czy przygotowują olimpijczyków. Zangażowanie nauczycieli w pracę szkoły stale jednak spada ze względu na brak wynagrodzenia za twórczą działalność. Niepokoi zjawisko konfliktu pokoleń w pokoju nauczycielskim. Po 1989 roku w szkołach niewiele się zmieniło. Wprowadzono co prawda zasadę powoływania dyrektorów szkół drogą konkursów, ale w tych wystartował socjalistyczny beton. Inni nauczyciele bali się konkurować z dotychczasowym zwierzchnikiem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli, w tym pełnoetatowych 576 tysięcy. Wśród obecnie pełnozatrudnionych nauczycieli 68,3 procent ma wykształcenie wyższe, 23 procent&amp;nbsp;ukończyło studium nauczycielskie, 7,6 procent ma tylko maturę, a 1,1 procent kolegium nauczycielskie.
Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym. Według badań CBOS z 1996 roku nauczyciel zajmuje czwarte miejsce w randze zawodów. 
Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne. Uczniowie w większości nie dostrzegają sensu działania tzw. samorządu szkolnego. 
Najbardziej przemyślany system szkolnej demokracji ma I Społeczne Liceum przy ulicy Bednarskiej w Warszawie. Główna zasada to minimalizacja przymusu. praca nauczyciela w I SLO jest trudniejsza niż w szkole państwowej, nauczyciel musi własną wiedzą i postawą wyrobić sobie szacunek ze strony uczniów. Od trzech lat realizowany jest w polskich szkołach eksperymentalny program KOSS, czyli Kształcenie Obywatelskie w Szkole Samorządowej. Ma on przygotować młodego człowieka do aktywności w demokratycznym społeczeństwie i dlatego na lekcjach KOSS nauczyciele stosują aktywne metody.
Do najczęstszych nauczycielskich wykroczeń zalicza się stosowanie kar cielesnych oraz naruszanie godności ucznia. nauczyciele entuzjaści pracują nad programem "Nowa Matura", przygotowują olimpijczyków, prowadzą eksperymenty. 
nauczyciele spytani o to, jakie stwierdzenia charakteryzują ich własną szkołę, w ponad połowie przypadków odpowiedzieli, że "panuje w niej atmosfera pracy". generalnie zaangażowanie nauczycieli w pracę szkoły spada.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="169">W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli, w tym pełnoetatowych 576 tysięcy. </span>
        <span start="381" end="581">Wśród obecnie pełnozatrudnionych nauczycieli 68,3 procent ma wykształcenie wyższe, 23 procent&amp;nbsp;ukończyło studium nauczycielskie, 7,6 procent ma tylko maturę, a 1,1 procent kolegium nauczycielskie.</span>
        <span start="953" end="1040">
Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym. Według badań CBOS z </span>
        <span start="1048" end="1109">1996 roku nauczyciel zajmuje czwarte miejsce w randze zawodów</span>
        <span start="1218" end="1220">. </span>
        <span start="3227" end="3228">
</span>
        <span start="3272" end="3339">Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne</span>
        <span start="3395" end="3397">. </span>
        <span start="4868" end="4880">Uczniowie w </span>
        <span start="4893" end="4962">większości nie dostrzegają sensu działania tzw. samorządu szkolnego. </span>
        <span start="5008" end="5009">
</span>
        <span start="5858" end="5870">Najbardziej </span>
        <span start="5879" end="5921">przemyślany system szkolnej demokracji ma </span>
        <span start="5927" end="5981">I Społeczne Liceum przy ulicy Bednarskiej w Warszawie.</span>
        <span start="6089" end="6090"> </span>
        <span start="6526" end="6565">Główna zasada to minimalizacja przymusu</span>
        <span start="6711" end="6713">. </span>
        <span start="7305" end="7336">praca nauczyciela w I SLO jest </span>
        <span start="7346" end="7383">trudniejsza niż w szkole państwowej, </span>
        <span start="7469" end="7551">nauczyciel musi własną wiedzą i postawą wyrobić sobie szacunek ze strony uczniów. </span>
        <span start="7757" end="7892">Od trzech lat realizowany jest w polskich szkołach eksperymentalny program KOSS, czyli Kształcenie Obywatelskie w Szkole Samorządowej. </span>
        <span start="7961" end="8104">Ma on przygotować młodego człowieka do aktywności w demokratycznym społeczeństwie i dlatego na lekcjach KOSS nauczyciele stosują aktywne metody</span>
        <span start="8172" end="8173">.</span>
        <span start="10316" end="10317">
</span>
        <span start="11391" end="11503">Do najczęstszych nauczycielskich wykroczeń zalicza się stosowanie kar cielesnych oraz naruszanie godności ucznia</span>
        <span start="11686" end="11688">. </span>
        <span start="12256" end="12278">nauczyciele entuzjaści</span>
        <span start="12298" end="12299"> </span>
        <span start="12312" end="12400">pracują nad programem "Nowa Matura", przygotowują olimpijczyków, prowadzą eksperymenty. </span>
        <span start="13265" end="13266">
</span>
        <span start="13317" end="13472">nauczyciele spytani o to, jakie stwierdzenia charakteryzują ich własną szkołę, w ponad połowie przypadków odpowiedzieli, że "panuje w niej atmosfera pracy"</span>
        <span start="13578" end="13580">. </span>
        <span start="13767" end="13825">generalnie zaangażowanie nauczycieli w pracę szkoły spada.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. Dobry nauczyciel musi być dobrym człowiekiem, a dopiero potem fachowcem. Badania CBOS wskazują, że zawód nauczyciela zajmuje czwarte miejsce w randze zawodów w Polsce – po profesorze, lekarzu i górniku. Prestiżowi temu nie odpowiadają jednak płace. Większość społeczeństwa jest zdania, że nauczycielom należą się podwyżki. Mimo dobrych notowań w sondażach pedagodzy są też często przedstawiani w złym świetle przez media. Połowa uczniów pozytywnie ocenia swoje stosunki z nauczycielami. Chwalą ich za zaangażowanie w przekazywanie wiedzy, krytykują jednak za ignorowanie zainteresowań podopiecznych. Jest też grupa uczniów, która ma poczucie bezsensu szkoły, ale zwykle sprawa kończy się na proteście i nieskoordynowanym buncie. Uczniowie nie dają się nabierać na hasła o partnerstwie w relacjach między nauczycielami i samorządem szkolnym, które jest fikcją. Boleśnie przekonał się o tym uczeń, którego za konfrontację z ciałem pedagogicznym usunięto ze szkoły. Iluzoryczne partnerstwo powinno zastąpić podmiotowe podejście do ucznia. Najbardziej spójny i przemyślany system szkolnej demokracji ma chyba I Społeczne Liceum przy ulicy Bednarskiej w Warszawie, które przede wszystkim nie chce szkodzić swoim uczniom. Ograniczono tutaj przymus i dano podopiecznym więcej swobody w kształtowaniu swojego planu zajęć. Ma to na celu wytworzenie w młodym człowieku ambicji zdobywania wiedzy bez zewnętrznego przymusu. Szkoła powołała Sejm, Radę Szkoły i Sąd Szkolny, naśladując ideę trójpodziału władzy. Od trzech lat realizowany jest w polskich szkołach eksperymentalny program Kształcenie Obywatelskie w Szkole Samorządowej. Nauczyciele stosują w jego ramach aktywne metody, aby przygotować młodzież do aktywności w demokratycznym społeczeństwie. Zajęcia cieszą się popularnością wśród uczniów, ponieważ dają szansę oderwania się od szkolnej rutyny. Sporządzenie portretu zbiorowego polskiego nauczyciela wydaje się być zadaniem niewykonalnym. Pedagodzy stanowią bowiem socjologiczną mozaikę. Niepokoi zjawisko konfliktu pokoleń w pokoju nauczycielskim, gdzie wciąż trudno się przebić młodym i ambitnym pracownikom. Po 1989 roku w szkołach niewiele się zmieniło. Wprowadzono co prawda zasadę powoływania dyrektorów szkół drogą konkursów, ale w tych wystartował socjalistyczny beton, ponieważ inni nauczyciele bali się konkurować z dotychczasowym zwierzchnikiem. Dokonując próby nakreślenia zbiorowego portretu polskiego nauczyciela, nie pozostaje nic innego, jak odwołać się do przypadków skrajnych – tych negatywnych i pozytywnych. Kuratoria przeprowadziły w ostatnim roku ogółem 210 postępowań wyjaśniających. To stosunkowo niewiele. Na odpowiedzialność dyscyplinarną nauczyciele narażają się zwykle w związku ze stosowaniem kar cielesnych oraz naruszaniem godności ucznia. Jasną stronę nauczycielskiego portretu zbiorowego stanowią nauczyciele entuzjaści, którzy na przykład od kilku lat pracują nad programem "Nowa Matura", przygotowują olimpijczyków, prowadzą eksperymenty. Zangażowanie nauczycieli w pracę szkoły stale jednak spada. Jako powód sami zainteresowani wskazują przede wszystkich brak wynagrodzenia za twórczą działalność.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli, w tym pełnoetatowych 576 tysięcy. Wśród obecnie pełnozatrudnionych nauczycieli 68,3 procent ma wykształcenie wyższe, 23 procent&amp;nbsp;ukończyło studium nauczycielskie, 7,6 procent ma tylko maturę, a 1,1 procent kolegium nauczycielskie.

Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym. Według badań CBOS z 1996 roku nauczyciel zajmuje czwarte miejsce w randze zawodów. płace nauczycieli kształtują się znacznie poniżej społecznie aprobowanego poziomu. Kiedy CBOS spytał dorosłych obywateli, jak oceniają instytucje użyteczności publicznej w miejscu swojego zamieszkania - najlepiej została oceniona działalność szkół. 

Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne, przy czym jako "bardzo dobre" tylko co dziesiąty uczeń. Czterech na dziesięciu twierdzi, że "różnie bywa", a osiem procent odpowiada, że układają się "raczej nie najlepiej". Takie dane zebrało CBOS ankietując w 1996 roku uczniów ostatnich klas szkół ponadpodstawowych.
Uczniowie w zdecydowanej większości nie dostrzegają sensu działania tzw. samorządu szkolnego. 

Najbardziej przemyślany system szkolnej demokracji ma I Społeczne Liceum przy ulicy Bednarskiej w Warszawie. "po pierwsze nie szkodzić" - mówiła Krystyna Starczewska, dyrektor szkoły. -  Główna zasada to minimalizacja przymusu, żeby uczeń nie był skazany na nauczyciela, którego nie trawi, albo żeby mógł poświęcać więcej czasu na to, co go bardziej interesuje. Chcieliśmy szkoły przyjaznej nie tylko dla uczniów, ale i dla rodziców oraz nauczycieli. 
praca nauczyciela w I SLO jest trudniejsza niż w szkole państwowej, nauczyciel musi własną wiedzą i postawą wyrobić sobie szacunek ze strony uczniów. 

Od trzech lat realizowany jest w polskich szkołach eksperymentalny program KOSS, czyli Kształcenie Obywatelskie w Szkole Samorządowej. Programem objęto około 500 szkół, a w nich ponad 60 tysięcy uczniów. Ma on przygotować młodego człowieka do aktywności w demokratycznym społeczeństwie i dlatego na lekcjach KOSS nauczyciele stosują aktywne metody, jak psychodramy, debaty, burze mózgów, analizy przypadków, wywiady.

w pedagogicznym gronie występują olbrzymie różnice stażu, wieku, doświadczeń, systemów wartości.Niepokojące jest zjawisko wsysania młodych nauczycieli przez system szkolny. Tylko nieliczni autorzy pamiętników młodych nauczycieli opublikowanych w książce "Moja twarz jest niepowtarzalna" dobrze wypowiadają się o dyrektorach szkół.

Do najczęstszych nauczycielskich wykroczeń zalicza się stosowanie kar cielesnych oraz naruszanie godności ucznia przez wyzwiska i ośmieszanie, stosowanie przymusu psychicznego. Jasną stronę nauczycielskiego portretu zbiorowego stanowią nauczyciele entuzjaści, którzy na przykład pracują nad programem "Nowa Matura", przygotowują olimpijczyków, prowadzą eksperymenty. 

nauczyciele spytani o to, jakie stwierdzenia charakteryzują ich własną szkołę, w ponad połowie przypadków odpowiedzieli, że "panuje w niej atmosfera pracy", a co piąty wybrał odpowiedź: "nie ma atmosfery pracy, każdy myśli o tym, by jak najszybciej iść do domu". generalnie zaangażowanie nauczycieli w pracę szkoły spada.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="169">W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli, w tym pełnoetatowych 576 tysięcy. </span>
        <span start="381" end="581">Wśród obecnie pełnozatrudnionych nauczycieli 68,3 procent ma wykształcenie wyższe, 23 procent&amp;nbsp;ukończyło studium nauczycielskie, 7,6 procent ma tylko maturę, a 1,1 procent kolegium nauczycielskie.</span>
        <span start="930" end="931">
</span>
        <span start="953" end="1040">
Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym. Według badań CBOS z </span>
        <span start="1048" end="1109">1996 roku nauczyciel zajmuje czwarte miejsce w randze zawodów</span>
        <span start="1218" end="1220">. </span>
        <span start="1329" end="1361">płace nauczycieli kształtują się</span>
        <span start="1389" end="1440"> znacznie poniżej społecznie aprobowanego poziomu. </span>
        <span start="1578" end="1584">Kiedy </span>
        <span start="1602" end="1762">CBOS spytał dorosłych obywateli, jak oceniają instytucje użyteczności publicznej w miejscu swojego zamieszkania - najlepiej została oceniona działalność szkół. </span>
        <span start="3208" end="3209">
</span>
        <span start="3227" end="3228">
</span>
        <span start="3272" end="3609">Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne, przy czym jako "bardzo dobre" tylko co dziesiąty uczeń. Czterech na dziesięciu twierdzi, że "różnie bywa", a osiem procent odpowiada, że układają się "raczej nie najlepiej". Takie dane zebrało CBOS ankietując w 1996 roku uczniów ostatnich klas szkół ponadpodstawowych.</span>
        <span start="4867" end="4962">
Uczniowie w zdecydowanej większości nie dostrzegają sensu działania tzw. samorządu szkolnego. </span>
        <span start="5008" end="5009">
</span>
        <span start="5857" end="5870">
Najbardziej </span>
        <span start="5879" end="5921">przemyślany system szkolnej demokracji ma </span>
        <span start="5927" end="5981">I Społeczne Liceum przy ulicy Bednarskiej w Warszawie.</span>
        <span start="6089" end="6126"> "po pierwsze nie szkodzić" - mówiła </span>
        <span start="6131" end="6172">Krystyna Starczewska, dyrektor szkoły. - </span>
        <span start="6525" end="6572"> Główna zasada to minimalizacja przymusu, żeby </span>
        <span start="6584" end="6713">uczeń nie był skazany na nauczyciela, którego nie trawi, albo żeby mógł poświęcać więcej czasu na to, co go bardziej interesuje. </span>
        <span start="6838" end="6925">Chcieliśmy szkoły przyjaznej nie tylko dla uczniów, ale i dla rodziców oraz nauczycieli</span>
        <span start="7006" end="7008">. </span>
        <span start="7272" end="7273">
</span>
        <span start="7305" end="7336">praca nauczyciela w I SLO jest </span>
        <span start="7346" end="7383">trudniejsza niż w szkole państwowej, </span>
        <span start="7469" end="7551">nauczyciel musi własną wiedzą i postawą wyrobić sobie szacunek ze strony uczniów. </span>
        <span start="7729" end="7730">
</span>
        <span start="7756" end="8174">
Od trzech lat realizowany jest w polskich szkołach eksperymentalny program KOSS, czyli Kształcenie Obywatelskie w Szkole Samorządowej. Programem objęto około 500 szkół, a w nich ponad 60 tysięcy uczniów. Ma on przygotować młodego człowieka do aktywności w demokratycznym społeczeństwie i dlatego na lekcjach KOSS nauczyciele stosują aktywne metody, jak psychodramy, debaty, burze mózgów, analizy przypadków, wywiady.
</span>
        <span start="9039" end="9040">
</span>
        <span start="9156" end="9252">w pedagogicznym gronie występują olbrzymie różnice stażu, wieku, doświadczeń, systemów wartości.</span>
        <span start="9253" end="9288">Niepokojące jest zjawisko wsysania </span>
        <span start="9296" end="9338">młodych nauczycieli przez system szkolny. </span>
        <span start="9644" end="9801">Tylko nieliczni autorzy pamiętników młodych nauczycieli opublikowanych w książce "Moja twarz jest niepowtarzalna" dobrze wypowiadają się o dyrektorach szkół.</span>
        <span start="10284" end="10285">
</span>
        <span start="10316" end="10317">
</span>
        <span start="11391" end="11566">Do najczęstszych nauczycielskich wykroczeń zalicza się stosowanie kar cielesnych oraz naruszanie godności ucznia przez wyzwiska i ośmieszanie, stosowanie przymusu psychicznego</span>
        <span start="11686" end="11688">. </span>
        <span start="12197" end="12299">Jasną stronę nauczycielskiego portretu zbiorowego stanowią nauczyciele entuzjaści, którzy na przykład </span>
        <span start="12312" end="12400">pracują nad programem "Nowa Matura", przygotowują olimpijczyków, prowadzą eksperymenty. </span>
        <span start="13235" end="13236">
</span>
        <span start="13265" end="13266">
</span>
        <span start="13317" end="13580">nauczyciele spytani o to, jakie stwierdzenia charakteryzują ich własną szkołę, w ponad połowie przypadków odpowiedzieli, że "panuje w niej atmosfera pracy", a co piąty wybrał odpowiedź: "nie ma atmosfery pracy, każdy myśli o tym, by jak najszybciej iść do domu". </span>
        <span start="13767" end="13825">generalnie zaangażowanie nauczycieli w pracę szkoły spada.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Badania CBOS wskazują, że zawód nauczyciela zajmuje czwarte miejsce w randze zawodów w Polsce. Prestiżowi temu nie odpowiadają jednak płace. Połowa uczniów pozytywnie ocenia swoje stosunki z nauczycielami. Partnerstwo w relacjach między nauczycielami i samorządem szkolnym jest fikcją. Od trzech lat realizowany jest w polskich szkołach eksperymentalny program Kształcenie Obywatelskie w Szkole Samorządowej. Kuratoria rzadko zmuszone są pociągać nauczycieli do odpowiedzialności dyscyplinarnej. Zangażowanie nauczycieli w pracę szkoły stale spada ze względu na brak wynagrodzenia za twórczą działalność. Niepokoi zjawisko konfliktu pokoleń w pokoju nauczycielskim. Po 1989 roku w szkołach niewiele się zmieniło, ponieważ dyrektorami, mimo wprowadzenia konkursów, są wciąż te same osoby.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli. Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym. Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne. Uczniowie w większości nie dostrzegają sensu działania tzw. samorządu szkolnego. Najbardziej przemyślany system szkolnej demokracji ma I Społeczne Liceum przy ulicy Bednarskiej w Warszawie. Główna zasada to minimalizacja przymusu. Od trzech lat realizowany jest w polskich szkołach eksperymentalny program KOSS, czyli Kształcenie Obywatelskie w Szkole Samorządowej. Do najczęstszych nauczycielskich wykroczeń zalicza się stosowanie kar cielesnych oraz naruszanie godności ucznia. nauczyciele entuzjaści pracują nad programem "Nowa Matura", przygotowują olimpijczyków, prowadzą eksperymenty. generalnie zaangażowanie nauczycieli w pracę szkoły spada.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="133">W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli</span>
        <span start="167" end="169">. </span>
        <span start="954" end="1020">Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym. </span>
        <span start="3272" end="3339">Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne</span>
        <span start="3395" end="3397">. </span>
        <span start="4868" end="4880">Uczniowie w </span>
        <span start="4893" end="4962">większości nie dostrzegają sensu działania tzw. samorządu szkolnego. </span>
        <span start="5858" end="5870">Najbardziej </span>
        <span start="5879" end="5921">przemyślany system szkolnej demokracji ma </span>
        <span start="5927" end="5981">I Społeczne Liceum przy ulicy Bednarskiej w Warszawie.</span>
        <span start="6089" end="6090"> </span>
        <span start="6526" end="6565">Główna zasada to minimalizacja przymusu</span>
        <span start="6711" end="6713">. </span>
        <span start="7757" end="7892">Od trzech lat realizowany jest w polskich szkołach eksperymentalny program KOSS, czyli Kształcenie Obywatelskie w Szkole Samorządowej. </span>
        <span start="11391" end="11503">Do najczęstszych nauczycielskich wykroczeń zalicza się stosowanie kar cielesnych oraz naruszanie godności ucznia</span>
        <span start="11686" end="11688">. </span>
        <span start="12256" end="12278">nauczyciele entuzjaści</span>
        <span start="12298" end="12299"> </span>
        <span start="12312" end="12400">pracują nad programem "Nowa Matura", przygotowują olimpijczyków, prowadzą eksperymenty. </span>
        <span start="13767" end="13825">generalnie zaangażowanie nauczycieli w pracę szkoły spada.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Zawód nauczyciela cieszy się w Polsce niesłabnącym wysokim prestiżem społecznym. Sami nauczyciele uważają, że dobry nauczyciel to taki, który jest dobrym człowiekiem, umie porozumieć się z dziećmi i młodzieżą, posiadana wiedza nie jest aż tak istotna. 
W swojej pracy nauczyciel staje zarówno przed problemami uczniów, jak i przed organizacją własnej działalności w szkole. Z badań wynika, że zaangażowanie nauczycieli w swoją pracę spada, a komisje dyscyplinarne coraz częściej karzą nauczycieli za obrazę uczniów (czym najpewniej rozładowują własne frustracje) czy picie alkoholu. Jasną stroną nauczycielskiego portretu zbiorowego stanowią entuzjaści, którzy aktywnie działają na rzecz edukacji we własnych placówkach, przygotowują uczniów do olimpiad, organizują zajęcia pozalekcyjne. Niełatwo jest jednak być nauczycielem zaangażowanym: większość grona pedagogicznego zazwyczaj przychodzi na ustawowe parę godzin, a na młodych, kreatywnych nauczycieli patrzy z ukosa. 
Ciekawe w tym kontekście jest zatem, jak postrzegają swoich pedagogów uczniowie. Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne, czterech na dziesięciu twierdzi, że "różnie bywa", a osiem procent odpowiada, że układają się "raczej nie najlepiej”. Coraz częściej jednak uczniowie narzekają na problemy w kontaktach z pedagogami.
Przez dorosłych obywateli szkoła została oceniona jako najlepsza instytucja użyteczności publicznej. Nawet negatywne doniesienia medialne o kontrowersyjnych, granicznych przypadkach nadużywania władzy przez nauczycieli nie zagrażają wysokiemu statusowi nauczycieli w społeczeństwie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli. podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym. płace nauczycieli kształtują się znacznie poniżej społecznie aprobowanego poziomu. dobre społeczne notowania zderzają się z przypadkami przedstawianymi w mediach. Uczniowie w większości przystosowują się do szkoły takiej, jaka jest, i nie bardzo widzą możliwość zmiany sytuacji. role i pozycje nauczyciela i ucznia są inne, nierównorzędne. Zacieranie tego nie ma sensu. Ma sens podmiotowe podejście do ucznia - okazywanie mu szacunku, podkreślanie tego, że ma prawo głosu, godność osobistą, której nie można urażać. Szkoła bywa często toksyczna i szkodzi dzieciom, zamiast pomagać w ich rozwoju, zniechęca do uczenia się, banalizuje rozmaite problemy, wywołuje lęk, nerwicę, obezwładnia nudą. w pedagogicznym gronie występują olbrzymie różnice stażu, wieku, doświadczeń, systemów wartości. jeśli młody chce być inny, ma własne zdanie na temat pracy w szkole, to bardzo często bywa odrzucany i rezygnuje z pracy.Po 1989 roku w szkołach niewiele się zmieniło. Chwilowe zawirowanie wprowadziła zapowiedź powoływania dyrektorów szkół drogą konkursów. W ubiegłym roku rzecznicy dyscyplinarni przeprowadzili 210 postępowań wyjaśniających, których celem było ustalenie zasadności zarzutów kierowanych pod adresem nauczyciela; z tego 62 sprawy umorzono.  Jasną stronę nauczycielskiego portretu zbiorowego stanowią nauczyciele entuzjaści, którzy przygotowują olimpijczyków, prowadzą eksperymenty.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="133">W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli</span>
        <span start="167" end="169">. </span>
        <span start="195" end="257">podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. </span>
        <span start="954" end="1020">Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym. </span>
        <span start="1329" end="1361">płace nauczycieli kształtują się</span>
        <span start="1389" end="1440"> znacznie poniżej społecznie aprobowanego poziomu. </span>
        <span start="2619" end="2699">dobre społeczne notowania zderzają się z przypadkami przedstawianymi w mediach. </span>
        <span start="4325" end="4439">Uczniowie w większości przystosowują się do szkoły takiej, jaka jest, i nie bardzo widzą możliwość zmiany sytuacji</span>
        <span start="4503" end="4505">. </span>
        <span start="5093" end="5187">role i pozycje nauczyciela i ucznia są inne, nierównorzędne. Zacieranie tego nie ma sensu. Ma </span>
        <span start="5197" end="5339">sens podmiotowe podejście do ucznia - okazywanie mu szacunku, podkreślanie tego, że ma prawo głosu, godność osobistą, której nie można urażać.</span>
        <span start="6171" end="6331"> Szkoła bywa często toksyczna i szkodzi dzieciom, zamiast pomagać w ich rozwoju, zniechęca do uczenia się, banalizuje rozmaite problemy, wywołuje lęk, nerwicę, </span>
        <span start="6401" end="6419">obezwładnia nudą. </span>
        <span start="9156" end="9253">w pedagogicznym gronie występują olbrzymie różnice stażu, wieku, doświadczeń, systemów wartości. </span>
        <span start="9340" end="9461">jeśli młody chce być inny, ma własne zdanie na temat pracy w szkole, to bardzo często bywa odrzucany i rezygnuje z pracy.</span>
        <span start="9803" end="9939">Po 1989 roku w szkołach niewiele się zmieniło. Chwilowe zawirowanie wprowadziła zapowiedź powoływania dyrektorów szkół drogą konkursów. </span>
        <span start="10796" end="10836">W ubiegłym roku rzecznicy dyscyplinarni </span>
        <span start="10866" end="10881">przeprowadzili </span>
        <span start="10888" end="11032">210 postępowań wyjaśniających, których celem było ustalenie zasadności zarzutów kierowanych pod adresem nauczyciela; z tego 62 sprawy umorzono. </span>
        <span start="11687" end="11688"> </span>
        <span start="12197" end="12287">Jasną stronę nauczycielskiego portretu zbiorowego stanowią nauczyciele entuzjaści, którzy </span>
        <span start="12349" end="12399">przygotowują olimpijczyków, prowadzą eksperymenty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Zawód nauczyciela cieszy się w Polsce niesłabnącym wysokim prestiżem społecznym. Podstawowym narzędziem jego pracy jest osobowość – najważniejsze jest bycie dobrym człowiekiem, mądrym i zaradnym życiowo, sama wiedza i specjalizacja nie są aż tak istotne. W swojej pracy nauczyciel staje zarówno przed problemami uczniów, jak i przed organizacją własnej działalności w szkole, która, jeśli jest „nadgorliwa”, nie zawsze spotyka się z dobrym przyjęciem innych pedagogów. To właśnie według nauczycieli największy problem. Młodzi, którzy przychodzą uczyć do szkoły z zapałem, często szybko tracą motywację do kreatywnych działań. Starsze, zasiedziałe grono nauczycielskie na takie praktyki, zbyt zaangażowane, wymagające poświęcenia więcej własnego czasu niż statutowe odrobienie godzin, reaguje negatywnie. Według nich zaciera się wtedy pożądany mit wymagającego nauczyciela na rzecz otwartego dialogu z uczniami. Wolność, jaką daje się uczniom, a która wychodzi poza standardowe ramy porządku szkolnego, nie zawsze jest dobra – nie ma ustalonej granicy, kiedy relacja pomiędzy uczniami a wychowawcami ulega niepotrzebnemu zrównaniu. Szkoła powinna zachować strukturę hierarchiczną. Nawet w postępowym I Społecznym Liceum przy ulicy Bednarskiej w Warszawie, pomimo zasad demokratycznych, panuje porządek. Jego główną zasadą jest minimalizacja przymusu i wiara w chęć do nauki i umiejętność zaciekawiania, nie obrzydzania wiedzy. W skali kraju zauważalny jest jednak ogólny spadek zaangażowania nauczycieli w swoją pracę. Ponadto część nauczycieli pod pozorem rygoru rozładowuje własne niepowodzenia życiowe. Ale ani to, ani negatywne doniesienia medialne o skrajnych przypadkach nadużywania władzy przez nauczycieli względem uczniów bądź ich rodziców nie obniżyło wysokiego statusu społecznego nauczyciela.
Ciekawe w tym kontekście jest zatem, jak postrzegają swoich pedagogów uczniowie. Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne, czterech na dziesięciu twierdzi, że "różnie bywa", a osiem procent odpowiada, że układają się "raczej nie najlepiej". Często uczniowie wymieniają strach jako główną emocję, która kojarzy im się z nauczycielami. Większość uczniów przystosowuje się szkoły, ale część ma poczucie bezsensu szkoły. Sytuacja się zmienia, gdy trafią na dobrego nauczyciela. Wtedy komunikacja sprzyja rozwiązaniu problemów. Coraz rzadziej jednak nauczyciele angażują się w dialog z uczniami.
Przez dorosłych obywateli szkoła została oceniona jako najlepsza instytucja użyteczności publicznej. Każdy rodzic ma doświadczenie z różnymi szkołami, ale media zazwyczaj pokazują jedynie skrajne negatywny obraz szkolnictwa: władczy dyrektorzy, znęcający się nad dziećmi nauczyciele. Rzecznicy dyscyplinarni na zlecenie kuratorów oświaty choćby w tamtym roku przeprowadzili ponad 200 postępowań wyjaśniających, wielu nauczycieli ukarano m. in. za obrazę uczniów, picie alkoholu, konflikty w szkole.
Jednak nawet to nie jest w stanie zachwiać dobrą pozycją nauczycieli w społeczeństwie, a wieści o odznaczeniach przyznawanych przez ministerstwo najwybitniejszym nauczycielom rzadko roznoszą się dalej niż poza rodzime podwórko.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli. podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. przy przyjmowaniu nauczyciela do pracy liczą się wymogi formalne. Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym.  zajmuje czwarte miejsce w randze zawodów, po profesorze uniwersytetu, lekarzu i górniku. płace nauczycieli kształtują się znacznie poniżej społecznie aprobowanego poziomu. dobre społeczne notowania zderzają się z przypadkami przedstawianymi w mediach. Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywneCo trzeci uczeń twierdził, że nauczyciele bardziej lubią karać, niż nagradzać. Prawie co czwartemu uczniowi słowo "nauczyciel" kojarzy się z lękiem. Uczniowie w większości przystosowują się do szkoły takiej, jaka jest, i nie bardzo widzą możliwość zmiany sytuacji. Uczniowie w zdecydowanej większości nie dostrzegają sensu działania tzw. samorządu szkolnego. Nie dają się nabierać na hasła o partnerstwie. role i pozycje nauczyciela i ucznia są inne, nierównorzędne. Zacieranie tego nie ma sensu. Ma natomiast sens podmiotowe podejście do ucznia - okazywanie mu szacunku, podkreślanie tego, że ma prawo głosu, godność osobistą, której nie można urażać. Szkoła bywa często toksyczna i szkodzi dzieciom, zamiast pomagać w ich rozwoju, zniechęca do uczenia się, banalizuje rozmaite problemy, wywołuje lęk, nerwicę, obrzydza poezję, obrzydza ciekawe dziedziny życia, a przede wszystkim obezwładnia nudą. Od trzech lat realizowany jest w polskich szkołach eksperymentalny program KOSS, czyli Kształcenie Obywatelskie w Szkole Samorządowej. Programem objęto około 500 szkół. Ma on przygotować młodego człowieka do aktywności w demokratycznym społeczeństwie i dlatego na lekcjach KOSS nauczyciele stosują aktywne metody, jak psychodramy, debaty, burze mózgów, analizy przypadków, wywiady.
 Tylko mała część uczniów nie akceptuje takich lekcji - nieśmiali, którym sprawia trudność publiczne zabieranie głosu, i bardzo dobrzy uczniowie, którzy dostrzegają, że nie ma się czego uczyć. nie każdą lekcję tą metodą da się realizować. w pedagogicznym gronie występują olbrzymie różnice stażu, wieku, doświadczeń, systemów wartości. jeśli młody chce być inny, ma własne zdanie na temat pracy w szkole, to bardzo często bywa odrzucany i rezygnuje z pracy.Po 1989 roku w szkołach niewiele się zmieniło. Chwilowe zawirowanie wprowadziła zapowiedź powoływania dyrektorów szkół drogą konkursów. W ubiegłym roku rzecznicy dyscyplinarni na zlecenie kuratorów oświaty przeprowadzili 210 postępowań wyjaśniających, których celem było ustalenie zasadności zarzutów kierowanych pod adresem nauczyciela; z tego 62 sprawy umorzono. Do najczęstszych nauczycielskich wykroczeń zalicza się stosowanie kar cielesnych oraz naruszanie godności ucznia przez wyzwiska i ośmieszanie, stosowanie przymusu psychicznego. Jasną stronę nauczycielskiego portretu zbiorowego stanowią nauczyciele entuzjaści, którzy przygotowują olimpijczyków, prowadzą eksperymenty.  zaangażowanie nauczycieli w pracę szkoły spada. Szkoła jest dla nich tylko miejscem, w którym się zarabia, zresztą niedużo.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="133">W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli</span>
        <span start="167" end="169">. </span>
        <span start="195" end="257">podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. </span>
        <span start="261" end="325">przy przyjmowaniu nauczyciela do pracy liczą się wymogi formalne</span>
        <span start="379" end="381">. </span>
        <span start="954" end="1020">Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym. </span>
        <span start="1068" end="1156"> zajmuje czwarte miejsce w randze zawodów, po profesorze uniwersytetu, lekarzu i górniku</span>
        <span start="1218" end="1220">. </span>
        <span start="1329" end="1361">płace nauczycieli kształtują się</span>
        <span start="1389" end="1440"> znacznie poniżej społecznie aprobowanego poziomu. </span>
        <span start="2619" end="2699">dobre społeczne notowania zderzają się z przypadkami przedstawianymi w mediach. </span>
        <span start="3272" end="3339">Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne</span>
        <span start="4048" end="4195">Co trzeci uczeń twierdził, że nauczyciele bardziej lubią karać, niż nagradzać. Prawie co czwartemu uczniowi słowo "nauczyciel" kojarzy się z lękiem</span>
        <span start="4320" end="4321">.</span>
        <span start="4324" end="4439"> Uczniowie w większości przystosowują się do szkoły takiej, jaka jest, i nie bardzo widzą możliwość zmiany sytuacji</span>
        <span start="4503" end="4505">. </span>
        <span start="4868" end="5008">Uczniowie w zdecydowanej większości nie dostrzegają sensu działania tzw. samorządu szkolnego. Nie dają się nabierać na hasła o partnerstwie.</span>
        <span start="5092" end="5339"> role i pozycje nauczyciela i ucznia są inne, nierównorzędne. Zacieranie tego nie ma sensu. Ma natomiast sens podmiotowe podejście do ucznia - okazywanie mu szacunku, podkreślanie tego, że ma prawo głosu, godność osobistą, której nie można urażać.</span>
        <span start="6171" end="6419"> Szkoła bywa często toksyczna i szkodzi dzieciom, zamiast pomagać w ich rozwoju, zniechęca do uczenia się, banalizuje rozmaite problemy, wywołuje lęk, nerwicę, obrzydza poezję, obrzydza ciekawe dziedziny życia, a przede wszystkim obezwładnia nudą. </span>
        <span start="7757" end="7924">Od trzech lat realizowany jest w polskich szkołach eksperymentalny program KOSS, czyli Kształcenie Obywatelskie w Szkole Samorządowej. Programem objęto około 500 szkół</span>
        <span start="7959" end="8174">. Ma on przygotować młodego człowieka do aktywności w demokratycznym społeczeństwie i dlatego na lekcjach KOSS nauczyciele stosują aktywne metody, jak psychodramy, debaty, burze mózgów, analizy przypadków, wywiady.
</span>
        <span start="8403" end="8594"> Tylko mała część uczniów nie akceptuje takich lekcji - nieśmiali, którym sprawia trudność publiczne zabieranie głosu, i bardzo dobrzy uczniowie, którzy dostrzegają, że nie ma się czego uczyć</span>
        <span start="8650" end="8651">.</span>
        <span start="8682" end="8729"> nie każdą lekcję tą metodą da się realizować. </span>
        <span start="9156" end="9253">w pedagogicznym gronie występują olbrzymie różnice stażu, wieku, doświadczeń, systemów wartości. </span>
        <span start="9340" end="9461">jeśli młody chce być inny, ma własne zdanie na temat pracy w szkole, to bardzo często bywa odrzucany i rezygnuje z pracy.</span>
        <span start="9803" end="9939">Po 1989 roku w szkołach niewiele się zmieniło. Chwilowe zawirowanie wprowadziła zapowiedź powoływania dyrektorów szkół drogą konkursów. </span>
        <span start="10796" end="10881">W ubiegłym roku rzecznicy dyscyplinarni na zlecenie kuratorów oświaty przeprowadzili </span>
        <span start="10888" end="11032">210 postępowań wyjaśniających, których celem było ustalenie zasadności zarzutów kierowanych pod adresem nauczyciela; z tego 62 sprawy umorzono. </span>
        <span start="11391" end="11566">Do najczęstszych nauczycielskich wykroczeń zalicza się stosowanie kar cielesnych oraz naruszanie godności ucznia przez wyzwiska i ośmieszanie, stosowanie przymusu psychicznego</span>
        <span start="11686" end="11688">. </span>
        <span start="12197" end="12287">Jasną stronę nauczycielskiego portretu zbiorowego stanowią nauczyciele entuzjaści, którzy </span>
        <span start="12349" end="12400">przygotowują olimpijczyków, prowadzą eksperymenty. </span>
        <span start="13777" end="13825"> zaangażowanie nauczycieli w pracę szkoły spada.</span>
        <span start="13862" end="13938"> Szkoła jest dla nich tylko miejscem, w którym się zarabia, zresztą niedużo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Zawód nauczyciela cieszy się w Polsce niesłabnącym wysokim prestiżem społecznym. Sami nauczyciele uważają, że dobry nauczyciel to taki, który jest dobrym człowiekiem, umie porozumieć się z dziećmi i młodzieżą, posiadana wiedza nie jest aż tak istotna. Ale z badań wynika, że zaangażowanie nauczycieli w swoją pracę spada, coraz częściej przychodzą do pracy wykonać swoją "robotę", nie mają motywacji do angażowania się w życie szkoły i w życie uczniów. A uczniowie coraz bardziej narzekają na problemy w kontaktach z pedagogami. "Starzy" nauczycieli najczęściej budzą w nich strach, "młodzi" zaś, jeśli początkowo wykazują zaangażowanie i kreatywność, dzięki czemu również akceptację uczniów, zostają szybko tłamszeni przez hierarchiczny system szkolny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym. płace nauczycieli kształtują się znacznie poniżej społecznie aprobowanego poziomu. dobre społeczne notowania zderzają się z przypadkami przedstawianymi w mediach. Uczniowie w większości przystosowują się do szkoły takiej, jaka jest, i nie bardzo widzą możliwość zmiany sytuacji. Szkoła bywa często toksyczna i szkodzi dzieciom, zamiast pomagać w ich rozwoju. W ubiegłym roku rzecznicy dyscyplinarni przeprowadzili 210 postępowań wyjaśniających, których celem było ustalenie zasadności zarzutów kierowanych pod adresem nauczyciela; z tego 62 sprawy umorzono. Jasną stronę nauczycielskiego portretu zbiorowego stanowią nauczyciele entuzjaści, którzy przygotowują olimpijczyków, prowadzą eksperymenty.</body>
      <spans>
        <span start="195" end="257">podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. </span>
        <span start="954" end="1020">Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym. </span>
        <span start="1329" end="1361">płace nauczycieli kształtują się</span>
        <span start="1389" end="1440"> znacznie poniżej społecznie aprobowanego poziomu. </span>
        <span start="2619" end="2699">dobre społeczne notowania zderzają się z przypadkami przedstawianymi w mediach. </span>
        <span start="4325" end="4439">Uczniowie w większości przystosowują się do szkoły takiej, jaka jest, i nie bardzo widzą możliwość zmiany sytuacji</span>
        <span start="4503" end="4505">. </span>
        <span start="6172" end="6250">Szkoła bywa często toksyczna i szkodzi dzieciom, zamiast pomagać w ich rozwoju</span>
        <span start="9251" end="9253">. </span>
        <span start="10796" end="10836">W ubiegłym roku rzecznicy dyscyplinarni </span>
        <span start="10866" end="10881">przeprowadzili </span>
        <span start="10888" end="11032">210 postępowań wyjaśniających, których celem było ustalenie zasadności zarzutów kierowanych pod adresem nauczyciela; z tego 62 sprawy umorzono. </span>
        <span start="12197" end="12287">Jasną stronę nauczycielskiego portretu zbiorowego stanowią nauczyciele entuzjaści, którzy </span>
        <span start="12349" end="12399">przygotowują olimpijczyków, prowadzą eksperymenty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli. Podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. Ale przy przyjmowaniu nauczyciela do pracy liczą się wymogi formalne - wykształcenie.
Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym - zajmuje on czwarte miejsce w randze zawodów, po profesorze uniwersytetu, lekarzu i górniku. Jednak płace nauczycieli kształtują się znacznie poniżej społecznie aprobowanego poziomu.
Ponad połowa ankietowanych uznała, że większości nauczycieli zależy na tym, by dobrze wykonywać swoje obowiązki oraz że są fachowcami.
Tak dobre społeczne notowania zderzają się z przypadkami przedstawianymi w mediach.
Połowa uczniów ostatnich klas szkół ponadpodstawowych ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne. Czterech na dziesięciu uczniów uważa, że nauczyciela nie interesują problemy jego podopiecznych. Co trzeci twierdzi, że nauczyciele bardziej lubią karać, niż nagradzać. Prawie co czwartemu uczniowi słowo "nauczyciel" kojarzy się z lękiem.
Zacieranie nierównorzędnej pozycji nauczyciela i ucznia nie ma sensu. Ma sens podmiotowe podejście do ucznia.
Spójny, przemyślany system szkolnej demokracji oparty powinien być na idei "po pierwsze nie szkodzić" i tworzeniu ambicji zdobywania wiedzy bez przymusu.
Najczęstszymi nauczycielskimi wykroczeniami są stosowanie kar cielesnych oraz naruszanie godności ucznia.
Zaangażowanie nauczycieli w pracę szkoły spada. Część ma problemy osobiste, które przekładają się na stosunek do ucznia. Nauczyciele zwracają uwagę na niechęć zespołu nauczycielskiego do pracujących twórczo oraz panujący w szkołach marazm.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli, w tym pełnoetatowych 576 tysięcy. Jak twierdzą specjaliści, podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. Ale przy przyjmowaniu nauczyciela do pracy liczą się wymogi formalne - wykształcenie poświadczone odpowiednimi dokumentami. 
Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym. Kiedy przed trzema laty CBOS spytał dorosłych obywateli, jak oceniają instytucje użyteczności publicznej w miejscu swojego zamieszkania - najlepiej została oceniona działalność szkół. Tak dobre społeczne notowania zderzają się z przypadkami przedstawianymi w mediach.
Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne, przy czym jako "bardzo dobre" tylko co dziesiąty uczeń. 39 procent z nich uważa, że nauczyciele myślą przede wszystkim o tym, by im przekazać wiedzę, przy czym co czwarty respondent uznał, iż pedagodzy nie zwracają uwagi, czy uczniowie są tym zainteresowani.
Sporządzenie portretu zbiorowego polskiego nauczyciela wydaje się być zadaniem niewykonalnym. Chociażby dlatego, że w pedagogicznym gronie występują olbrzymie różnice stażu, wieku, doświadczeń, systemów wartości.
Jaki jest przeciętny polski nauczyciel? Właściwie policzalne są tylko przypadki skrajne. Łatwiej odpowiedzieć na pytanie, kim powinien być dobry nauczyciel. Anna Radziwiłł podaje taką definicję - nauczyciel powinien być porządnym człowiekiem lub, idąc dalej, człowiekiem, który próbuje zostać świętym.
Jasną stronę nauczycielskiego portretu zbiorowego stanowią nauczyciele entuzjaści. A nieco pośrodku, z tendencją ciążenia do ciemniejszej strony, są przypadki szkolnej codzienności.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="381">W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli, w tym pełnoetatowych 576 tysięcy. Jak twierdzą specjaliści, podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. Ale przy przyjmowaniu nauczyciela do pracy liczą się wymogi formalne - wykształcenie poświadczone odpowiednimi dokumentami. </span>
        <span start="929" end="930">
</span>
        <span start="954" end="1020">Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym. </span>
        <span start="1578" end="1762">Kiedy przed trzema laty CBOS spytał dorosłych obywateli, jak oceniają instytucje użyteczności publicznej w miejscu swojego zamieszkania - najlepiej została oceniona działalność szkół. </span>
        <span start="2615" end="2698">Tak dobre społeczne notowania zderzają się z przypadkami przedstawianymi w mediach.</span>
        <span start="3227" end="3228">
</span>
        <span start="3272" end="3396">Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne, przy czym jako "bardzo dobre" tylko co dziesiąty uczeń.</span>
        <span start="3704" end="3907"> 39 procent z nich uważa, że nauczyciele myślą przede wszystkim o tym, by im przekazać wiedzę, przy czym co czwarty respondent uznał, iż pedagodzy nie zwracają uwagi, czy uczniowie są tym zainteresowani.</span>
        <span start="9039" end="9252">
Sporządzenie portretu zbiorowego polskiego nauczyciela wydaje się być zadaniem niewykonalnym. Chociażby dlatego, że w pedagogicznym gronie występują olbrzymie różnice stażu, wieku, doświadczeń, systemów wartości.</span>
        <span start="10316" end="10404">
Jaki jest przeciętny polski nauczyciel? Właściwie policzalne są tylko przypadki skrajne</span>
        <span start="10580" end="10795">. Łatwiej odpowiedzieć na pytanie, kim powinien być dobry nauczyciel. Anna Radziwiłł podaje taką definicję - nauczyciel powinien być porządnym człowiekiem lub, idąc dalej, człowiekiem, który próbuje zostać świętym.
</span>
        <span start="12197" end="12278">Jasną stronę nauczycielskiego portretu zbiorowego stanowią nauczyciele entuzjaści</span>
        <span start="12486" end="12487">.</span>
        <span start="12496" end="12497"> </span>
        <span start="12807" end="12904">A nieco pośrodku, z tendencją ciążenia do ciemniejszej strony, są przypadki szkolnej codzienności</span>
        <span start="12946" end="12947">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli. Podstawowym narzędziem pracy nauczyciela powinna być jego osobowość. Ale przy przyjmowaniu nauczyciela do pracy liczą się wymogi formalne - wykształcenie. Wśród obecnie pełnozatrudnionych nauczycieli 68,3 procent ma wykształcenie wyższe, 23 procent ukończyło studium nauczycielskie, 7,6 procent ma tylko maturę, a 1,1 procent kolegium nauczycielskie.
Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym. Według badań CBOS z czerwca 1996 roku nauczyciel zajmuje czwarte miejsce w randze zawodów, po profesorze uniwersytetu, lekarzu i górniku. Jeśli jednak prestiż zestawić z dochodami, to płace nauczycieli kształtują się, zdaniem respondentów CBOS, znacznie poniżej społecznie aprobowanego poziomu.
Najwyżej ocenianymi instytucjami użyteczności publicznej są szkoły. Ponad połowa ankietowanych uznała, że większości nauczycieli zależy na tym, by dobrze wykonywać swoje obowiązki oraz że są fachowcami.
Tak dobre społeczne notowania zderzają się z przypadkami przedstawianymi w mediach.
Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne, przy czym jako "bardzo dobre" tylko co dziesiąty uczeń. Czterech na dziesięciu uczniów ocenia, że nauczyciela nie interesują problemy jego podopiecznych, chce tylko, by wykonywali jego polecenia. Co trzeci uczeń twierdził, że nauczyciele bardziej lubią karać, niż nagradzać. Prawie co czwartemu uczniowi słowo "nauczyciel" kojarzy się z lękiem.
Uczniowie w zdecydowanej większości nie dostrzegają sensu działania tzw. samorządu szkolnego.
Role i pozycje nauczyciela i ucznia nie są nierównorzędne. Zacieranie tego nie ma sensu. Ma sens podmiotowe podejście do ucznia - okazywanie mu szacunku, podkreślanie tego, że ma prawo głosu. Partnerstwo i samorządność prowadzą do konfrontacji.
Najbardziej spójny i przemyślany system szkolnej demokracji opart jest na idei "po pierwsze nie szkodzić" Hipokratesa. To szkoła, w której tworzy się ambicja zdobywania wiedzy bez zewnętrznego przymusu, przyjazna nie tylko dla uczniów, ale i rodziców oraz nauczycieli.
Od trzech lat realizowany jest w polskich szkołach eksperymentalny program KOSS, czyli Kształcenie Obywatelskie w Szkole Samorządowej. Programem objęto około 500 szkół, a w nich ponad 60 tysięcy uczniów. Ma on przygotować młodego człowieka do aktywności w demokratycznym społeczeństwie. Dlatego na lekcjach KOSS nauczyciele stosują aktywne metody dydaktyczne, jak psychodramy, debaty, burze mózgów, analizy przypadków, wywiady. Nie wszystkim uczniom jednak to odpowiada.
Z jednej strony są nauczyciele-entuzjaści, z drugiej - stający przed komisją dyscyplinarną. Najczęstszymi nauczycielskimi wykroczeniami są stosowanie kar cielesnych oraz naruszanie godności ucznia.
Zaangażowanie nauczycieli w pracę szkoły spada. Część ma problemy osobiste, które przekładają się na nadmierność wymagań, rygoryzm, perfekcjonizm w stosunku do ucznia. Nauczyciele zwracają uwagę na niechętny stosunek zespołu nauczycielskiego do pracujących twórczo, brak wyposażenia szkoły w pomoce dydaktyczne, brak mobilizacji ze strony dyrekcji i wynagrodzenia za twórczą działalność, a także na panujący w szkołach marazm.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli, w tym pełnoetatowych 576 tysięcy. Jak twierdzą specjaliści, podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. Ale przy przyjmowaniu nauczyciela do pracy liczą się wymogi formalne - wykształcenie poświadczone odpowiednimi dokumentami. 
- Po pierwsze trzeba być dobrym człowiekiem, w miarę mądrym, a dopiero na trzecim miejscu specjalistą od czegoś - mówił "Rz" Władysław Pańczyk, nauczyciel konsultant w WOM w Zamościu. - Zły człowiek, mimo że jest fachowcem, nie będzie dobrym nauczycielem.
Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym. Kiedy przed trzema laty CBOS spytał dorosłych obywateli, jak oceniają instytucje użyteczności publicznej w miejscu swojego zamieszkania - najlepiej została oceniona działalność szkół. Tak dobre społeczne notowania zderzają się z przypadkami przedstawianymi w mediach.
Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne, przy czym jako "bardzo dobre" tylko co dziesiąty uczeń. 39 procent z nich uważa, że nauczyciele myślą przede wszystkim o tym, by im przekazać wiedzę, przy czym co czwarty respondent uznał, iż pedagodzy nie zwracają uwagi, czy uczniowie są tym zainteresowani.
Uczniowie w zdecydowanej większości nie dostrzegają sensu działania tzw. samorządu szkolnego. Nie dają się nabierać na hasła o partnerstwie. Najbardziej spójny i przemyślany system szkolnej demokracji ma chyba I Społeczne Liceum przy ulicy Bednarskiej w Warszawie.
Od trzech lat realizowany jest w polskich szkołach eksperymentalny program KOSS. Ma on przygotować młodego człowieka do aktywności w demokratycznym społeczeństwie i dlatego na lekcjach KOSS nauczyciele stosują aktywne metody, jak psychodramy, debaty, burze mózgów, analizy przypadków, wywiady.
Sporządzenie portretu zbiorowego polskiego nauczyciela wydaje się być zadaniem niewykonalnym. Chociażby dlatego, że w pedagogicznym gronie występują olbrzymie różnice stażu, wieku, doświadczeń, systemów wartości. Niepokojące jest zjawisko wsysania nowych, młodych nauczycieli przez system szkolny. A jeśli młody chce być inny, ma własne zdanie na temat pracy w szkole, to bardzo często bywa odrzucany i rezygnuje z pracy.
Jaki jest przeciętny polski nauczyciel? Właściwie policzalne są tylko przypadki skrajne. Łatwiej odpowiedzieć na pytanie, kim powinien być dobry nauczyciel. Anna Radziwiłł podaje taką definicję - nauczyciel powinien być porządnym człowiekiem lub, idąc dalej, człowiekiem, który próbuje zostać świętym.
Jasną stronę nauczycielskiego portretu zbiorowego stanowią nauczyciele entuzjaści. A nieco pośrodku, z tendencją ciążenia do ciemniejszej strony, są przypadki szkolnej codzienności.
nauczyciele spytani o to, jakie stwierdzenia charakteryzują ich własną szkołę, w ponad połowie przypadków odpowiedzieli, że "panuje w niej atmosfera pracy", a co piąty wybrał odpowiedź: "nie ma atmosfery pracy, każdy myśli o tym, by jak najszybciej iść do domu".
Waldemar Kozłowski na podstawie rozmów z nauczycielami ocenia, że generalnie zaangażowanie nauczycieli w pracę szkoły spada.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="381">W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli, w tym pełnoetatowych 576 tysięcy. Jak twierdzą specjaliści, podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. Ale przy przyjmowaniu nauczyciela do pracy liczą się wymogi formalne - wykształcenie poświadczone odpowiednimi dokumentami. </span>
        <span start="581" end="582">
</span>
        <span start="626" end="808">- Po pierwsze trzeba być dobrym człowiekiem, w miarę mądrym, a dopiero na trzecim miejscu specjalistą od czegoś - mówił "Rz" Władysław Pańczyk, nauczyciel konsultant w WOM w Zamościu</span>
        <span start="856" end="930">. - Zły człowiek, mimo że jest fachowcem, nie będzie dobrym nauczycielem.
</span>
        <span start="954" end="1020">Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym. </span>
        <span start="1578" end="1762">Kiedy przed trzema laty CBOS spytał dorosłych obywateli, jak oceniają instytucje użyteczności publicznej w miejscu swojego zamieszkania - najlepiej została oceniona działalność szkół. </span>
        <span start="2615" end="2698">Tak dobre społeczne notowania zderzają się z przypadkami przedstawianymi w mediach.</span>
        <span start="3227" end="3228">
</span>
        <span start="3272" end="3396">Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne, przy czym jako "bardzo dobre" tylko co dziesiąty uczeń.</span>
        <span start="3704" end="3907"> 39 procent z nich uważa, że nauczyciele myślą przede wszystkim o tym, by im przekazać wiedzę, przy czym co czwarty respondent uznał, iż pedagodzy nie zwracają uwagi, czy uczniowie są tym zainteresowani.</span>
        <span start="4867" end="5008">
Uczniowie w zdecydowanej większości nie dostrzegają sensu działania tzw. samorządu szkolnego. Nie dają się nabierać na hasła o partnerstwie.</span>
        <span start="5020" end="5021"> </span>
        <span start="5858" end="5981">Najbardziej spójny i przemyślany system szkolnej demokracji ma chyba I Społeczne Liceum przy ulicy Bednarskiej w Warszawie.</span>
        <span start="7756" end="7836">
Od trzech lat realizowany jest w polskich szkołach eksperymentalny program KOSS</span>
        <span start="7890" end="7891">.</span>
        <span start="7960" end="8173"> Ma on przygotować młodego człowieka do aktywności w demokratycznym społeczeństwie i dlatego na lekcjach KOSS nauczyciele stosują aktywne metody, jak psychodramy, debaty, burze mózgów, analizy przypadków, wywiady.</span>
        <span start="9039" end="9461">
Sporządzenie portretu zbiorowego polskiego nauczyciela wydaje się być zadaniem niewykonalnym. Chociażby dlatego, że w pedagogicznym gronie występują olbrzymie różnice stażu, wieku, doświadczeń, systemów wartości. Niepokojące jest zjawisko wsysania nowych, młodych nauczycieli przez system szkolny. A jeśli młody chce być inny, ma własne zdanie na temat pracy w szkole, to bardzo często bywa odrzucany i rezygnuje z pracy.</span>
        <span start="10316" end="10404">
Jaki jest przeciętny polski nauczyciel? Właściwie policzalne są tylko przypadki skrajne</span>
        <span start="10580" end="10795">. Łatwiej odpowiedzieć na pytanie, kim powinien być dobry nauczyciel. Anna Radziwiłł podaje taką definicję - nauczyciel powinien być porządnym człowiekiem lub, idąc dalej, człowiekiem, który próbuje zostać świętym.
</span>
        <span start="12197" end="12278">Jasną stronę nauczycielskiego portretu zbiorowego stanowią nauczyciele entuzjaści</span>
        <span start="12486" end="12487">.</span>
        <span start="12496" end="12497"> </span>
        <span start="12807" end="12904">A nieco pośrodku, z tendencją ciążenia do ciemniejszej strony, są przypadki szkolnej codzienności</span>
        <span start="12946" end="12947">.</span>
        <span start="13265" end="13266">
</span>
        <span start="13317" end="13579">nauczyciele spytani o to, jakie stwierdzenia charakteryzują ich własną szkołę, w ponad połowie przypadków odpowiedzieli, że "panuje w niej atmosfera pracy", a co piąty wybrał odpowiedź: "nie ma atmosfery pracy, każdy myśli o tym, by jak najszybciej iść do domu".</span>
        <span start="13699" end="13700">
</span>
        <span start="13701" end="13825">Waldemar Kozłowski na podstawie rozmów z nauczycielami ocenia, że generalnie zaangażowanie nauczycieli w pracę szkoły spada.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli. Przy przyjmowaniu nauczyciela do pracy liczy się wykształcenie - powinna osobowość.
Zawód nauczyciela cieszy się dużym prestiżem społecznym. Płace nauczycieli kształtują się poniżej społecznie aprobowanego poziomu.
Uważa się, że większości nauczycieli zależy na tym, by dobrze wykonywać swoje obowiązki oraz że są fachowcami.
Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne, jedna piąta - że nauczyciela nie interesują problemy jego podopiecznych. U co czwartego słowo "nauczyciel" wywołuje lęk.
Konieczne jest podmiotowe podejście do ucznia.
System szkolnej demokracji oparty powinien być na idei "po pierwsze nie szkodzić".
Nauczyciele mówią o niechęci zespołu nauczycielskiego do pracujących twórczo oraz panującym w szkołach marazmie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli, w tym pełnoetatowych 576 tysięcy. Jak twierdzą specjaliści, podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. Ale przy przyjmowaniu nauczyciela do pracy liczą się wymogi formalne - wykształcenie poświadczone odpowiednimi dokumentami. 
Sporządzenie portretu zbiorowego polskiego nauczyciela wydaje się być zadaniem niewykonalnym. Chociażby dlatego, że w pedagogicznym gronie występują olbrzymie różnice stażu, wieku, doświadczeń, systemów wartości.
Jaki jest przeciętny polski nauczyciel? Właściwie policzalne są tylko przypadki skrajne. Łatwiej odpowiedzieć na pytanie, kim powinien być dobry nauczyciel.
Jasną stronę nauczycielskiego portretu zbiorowego stanowią nauczyciele entuzjaści. A nieco pośrodku, z tendencją ciążenia do ciemniejszej strony, są przypadki szkolnej codzienności.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="381">W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli, w tym pełnoetatowych 576 tysięcy. Jak twierdzą specjaliści, podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. Ale przy przyjmowaniu nauczyciela do pracy liczą się wymogi formalne - wykształcenie poświadczone odpowiednimi dokumentami. </span>
        <span start="9039" end="9252">
Sporządzenie portretu zbiorowego polskiego nauczyciela wydaje się być zadaniem niewykonalnym. Chociażby dlatego, że w pedagogicznym gronie występują olbrzymie różnice stażu, wieku, doświadczeń, systemów wartości.</span>
        <span start="10316" end="10404">
Jaki jest przeciętny polski nauczyciel? Właściwie policzalne są tylko przypadki skrajne</span>
        <span start="10580" end="10649">. Łatwiej odpowiedzieć na pytanie, kim powinien być dobry nauczyciel.</span>
        <span start="10794" end="10795">
</span>
        <span start="12197" end="12278">Jasną stronę nauczycielskiego portretu zbiorowego stanowią nauczyciele entuzjaści</span>
        <span start="12486" end="12487">.</span>
        <span start="12496" end="12497"> </span>
        <span start="12807" end="12904">A nieco pośrodku, z tendencją ciążenia do ciemniejszej strony, są przypadki szkolnej codzienności</span>
        <span start="12946" end="12947">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli. Choć osobowość to ważna cecha, ważniejsze jest formalne wykształcenie.
Władysław Pańczyk, nauczyciel w Zamościu mówi, że dobry nauczyciel ma być dobrym człowiekiem, a potem dopiero ekspertem w jakieś dziedzinie.
Zawód nauczyciela cieszy się wciąż dużym społecznym prestiżem, choć uważa się, że nauczyciele zarabiają za mało.
Szkoły są oceniane jako najlepiej działające lokalne instytucje pożytku publicznego. Z tym pozytywnym wizerunkiem kłóci się nieco obraz szkoły przekazywany przez media.
Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami pozytywnie.
Z badań przeprowadzonych w 1994 roku wynika m.in, że co trzeci uczeń uważa, że nauczyciele wolą karać niż nagradzać, co czwartemu nauczyciel kojarzy się z lękiem, połowa twierdzi, że nie ma nauczycieli do których mogliby się zwrócić z osobistym problemem. Uczniowe nie wierzą też w partnerstwo w szkole. 
Przykładem przemyślanego sprawnego systemu demokratycznego jest I Społeczne Liceum przy ulicy Bednarskiej w Warszawie, gdzie podzielono władzę na Sejm, Radę Szkołóy i Sąd Szkolny i stworzono szkołę przyjazną uczniom, rodzicom i nauczycielom.
W szkołach jest realizowany, bardzo lubiany przez uczniów, program KOSS, czyli Kształcenie Obywatelskie w Szkole Samorządowej.
Polskie grono pedagogiczne jest bardzo zróżnicowane i trudno je spójnie opisać. Są entuzjaści, ale i ci których obejmuje postępowanie dyscyplinarne.
Nauczycielom przeszkadza niechętny stosunek innych do twórczego podejścia, brak pomocy dydaktycznych i brak wynagrodzenia za twórczą pracę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Jak twierdzą specjaliści, podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. Ale przy przyjmowaniu do pracy liczą się wymogi formalne. Zły człowiek nie będzie dobrym nauczycielem.Zawód nauczyciela cieszy się wysokim prestiżem społecznym. Przy czym płace nauczycieli kształtują się znacznie poniżej społecznie aprobowanego poziomu. dobre społeczne notowania zderzają się z przypadkami przedstawianymi w mediach. Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne. Jak wynika z badań przeprowadzonych w 1994 roku wśród uczniów, 39 procent z nich uważa, że nauczyciele myślą przede wszystkim o tym, by przekazać wiedzę. Uczniowie w większości nie dostrzegają sensu działania samorządu szkolnego. Wiadomo, że pozycje nauczyciela i ucznia są nierównorzędne. Najbardziej spójny system szkolnej demokracji ma I Społeczne Liceum przy ulicy Bednarskiej w Warszawie. Postanowiłam stworzyć szkołę, w której wytworzy się ambicja zdobywania wiedzy bez zewnętrznego przymusu. Dyrektor ocenia, że praca nauczyciela w I SLO jest trudniejsza, gdyż nauczyciel musi własną postawą wyrobić sobie szacunek ze strony uczniów. realizowany w polskich szkołach program KOSS Ma przygotować młodego człowieka do aktywności w demokratycznym społeczeństwie. Te lekcje Podobają się uczniom. Po 1989 roku w szkołach niewiele się zmieniło. Do najczęstszych nauczycielskich wykroczeń zalicza się stosowanie kar cielesnych oraz naruszanie godności ucznia. Jasną stronę stanowią nauczyciele entuzjaści. generalnie zaangażowanie nauczycieli w pracę szkoły spada. Przychodzą, zrobią swoje i odchodzą.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="279">Jak twierdzą specjaliści, podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. Ale przy przyjmowaniu </span>
        <span start="291" end="325">do pracy liczą się wymogi formalne</span>
        <span start="379" end="381">. </span>
        <span start="860" end="872">Zły człowiek</span>
        <span start="897" end="929"> nie będzie dobrym nauczycielem.</span>
        <span start="954" end="983">Zawód nauczyciela cieszy się </span>
        <span start="990" end="1020">wysokim prestiżem społecznym. </span>
        <span start="1279" end="1288">Przy czym</span>
        <span start="1328" end="1361"> płace nauczycieli kształtują się</span>
        <span start="1362" end="1363"> </span>
        <span start="1390" end="1440">znacznie poniżej społecznie aprobowanego poziomu. </span>
        <span start="2619" end="2699">dobre społeczne notowania zderzają się z przypadkami przedstawianymi w mediach. </span>
        <span start="3272" end="3339">Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne</span>
        <span start="3395" end="3397">. </span>
        <span start="3611" end="3630">Jak wynika z badań </span>
        <span start="3661" end="3778">przeprowadzonych w 1994 roku wśród uczniów, 39 procent z nich uważa, że nauczyciele myślą przede wszystkim o tym, by </span>
        <span start="3781" end="3797">przekazać wiedzę</span>
        <span start="3906" end="3908">. </span>
        <span start="4868" end="4880">Uczniowie w </span>
        <span start="4893" end="4936">większości nie dostrzegają sensu działania </span>
        <span start="4941" end="4962">samorządu szkolnego. </span>
        <span start="5081" end="5093">Wiadomo, że </span>
        <span start="5100" end="5132">pozycje nauczyciela i ucznia są </span>
        <span start="5138" end="5154">nierównorzędne. </span>
        <span start="5858" end="5877">Najbardziej spójny </span>
        <span start="5891" end="5921">system szkolnej demokracji ma </span>
        <span start="5927" end="5981">I Społeczne Liceum przy ulicy Bednarskiej w Warszawie.</span>
        <span start="6130" end="6131"> </span>
        <span start="6419" end="6448">Postanowiłam stworzyć szkołę,</span>
        <span start="6762" end="6838"> w której wytworzy się ambicja zdobywania wiedzy bez zewnętrznego przymusu. </span>
        <span start="7273" end="7282">Dyrektor </span>
        <span start="7294" end="7336">ocenia, że praca nauczyciela w I SLO jest </span>
        <span start="7346" end="7357">trudniejsza</span>
        <span start="7381" end="7388">, gdyż </span>
        <span start="7469" end="7492">nauczyciel musi własną </span>
        <span start="7501" end="7551">postawą wyrobić sobie szacunek ze strony uczniów. </span>
        <span start="7771" end="7783">realizowany </span>
        <span start="7788" end="7808">w polskich szkołach </span>
        <span start="7824" end="7836">program KOSS</span>
        <span start="7960" end="7964"> Ma </span>
        <span start="7967" end="8042">przygotować młodego człowieka do aktywności w demokratycznym społeczeństwie</span>
        <span start="8172" end="8173">.</span>
        <span start="8176" end="8187"> Te lekcje </span>
        <span start="8243" end="8263">Podobają się uczniom</span>
        <span start="8353" end="8355">. </span>
        <span start="9803" end="9850">Po 1989 roku w szkołach niewiele się zmieniło. </span>
        <span start="11391" end="11503">Do najczęstszych nauczycielskich wykroczeń zalicza się stosowanie kar cielesnych oraz naruszanie godności ucznia</span>
        <span start="11686" end="11688">. </span>
        <span start="12197" end="12210">Jasną stronę </span>
        <span start="12247" end="12278">stanowią nauczyciele entuzjaści</span>
        <span start="12398" end="12400">. </span>
        <span start="13767" end="13862">generalnie zaangażowanie nauczycieli w pracę szkoły spada. Przychodzą, zrobią swoje i odchodzą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli. I choć specjaliści twierdzą, że podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość, to liczą się jednak formalne wykształcenie.
Przepis na dobrego nauczyciela?  - Po pierwsze trzeba być dobrym człowiekiem, w miarę mądrym, a dopiero na trzecim miejscu specjalistą od czegoś - mówił "Rz" Władysław Pańczyk, nauczyciel konsultant w WOM w Zamościu.
Zawód nauczyciela cieszy się wysokim prestiżem społecznym, za którym jednak nie idą dostateczne dochody (wg. 86% respondentów nauczyciele zarabiają za mało).
Polacy zapytani o ocenę instytucji użyteczności publicznej w miejscu swojego zamieszkania najwyżej ocenili szkoły. Ponad połowa respondentów uważa, że nauczycieli to fachowcy i zależy im by dobrze wykonywac swoje obowiązki. Te dobre notowania zderzają się z negatywnym obrazem szkoły przedstawianym w mediach.
Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami pozytywnie, ale jako "bardzo dobre" tylko co dziesiąty uczeń.
Z badań przeprowadzonych w 1994 roku wynika m.in, że co trzeci uczeń uważa, że nauczyciele wolą karać niż nagradzać, co czwartemu nauczyciel kojarzy się z lękiem, połowa twierdzi, że nie ma nauczycieli do których mogliby się zwrócić z osobistym problemem. 
Wiekszość uczniów nie wierzy w partnerstwo w szkole. Specjaliści również twierdzą, że pozycje nauczyciela i ucznia są nierównorzędne.
Najbardziej spójny i przemyślany system szkolnej demokracji ma chyba I Społeczne Liceum przy ulicy Bednarskiej w Warszawie. - Podstawowa idea, która mi przyświecała w chwili zakładania tej szkoły, to słowa z przysięgi Hipokratesa: "po pierwsze nie szkodzić" - mówiła "Rz" Krystyna Starczewska, dyrektor szkoły. Chciano stworzyć szkołę przyjazną dla ucznia, rodzica i nauczyciela, dlatego demokratycznie podzielono władzę na Sejm, Radę Szkołóy i Sąd Szkolny. Starczeska uważa, że praca nauczyciela w jej szkole jest bardziej wymagająca niż w szkole publicznej.
Od trzech lat realizowany jest w polskich szkołach eksperymentalny program KOSS, czyli Kształcenie Obywatelskie w Szkole Samorządowej, ktory ma przygotować młodzież do aktywności w demokratycznym państwie. Większość uczniów lubi te zajęcia za luz i swobodę. ale nie wszystkie lekcje da się tak przeprowadzić.
W gronie peagogicznym występują ogromne różnice stażu, wieku, doświadczenia, co utrudnia sporządzenie zbiorowego portretu polskiego nauczyciela. Niepokoi wsysanie młodych nauczycieli przez system szkolny, gdzie decydują układy a nie kwalifikacje.
Niewielu młodych nauczycieli ocenia pozytywnie dyrektorów szkół, bo po 1989 roku niewiele się w szkołach zmieniło.
Anna Radziwiłł podaje definicję nauczyciela - nauczyciel powinien być porządnym człowiekiem lub, idąc dalej, człowiekiem, który próbuje zostać świętym.
Najczęstsze nauczycielskie przewinienia to stosowanie kar cielesnych oraz naruszanie godności ucznia. Liczba spraw dyscyplinarnych wobec nauczycieli jest znikoma w porównaniu do liczby nauczycieli ogółem. 
Większośc nauczycieliuważa, że w ich szkole "panuje atmosfera pracy". Nauczycielom przeszkadza niechętny stosunek innych do twórczego podejścia, brak pomocy dydaktycznych i brak wynagrodzenia za twórczą pracę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Jak twierdzą specjaliści, podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. Ale przy przyjmowaniu do pracy liczą się wymogi formalne. trzeba być dobrym człowiekiem, w miarę mądrym, a dopiero na trzecim miejscu specjalistą od czegoś. Zły człowiek nie będzie dobrym nauczycielem.Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym. Przy czym płace nauczycieli kształtują się znacznie poniżej społecznie aprobowanego poziomu. Kiedy CBOS spytał dorosłych obywateli, jak oceniają instytucje użyteczności publicznej - najlepiej została oceniona działalność szkół. dobre społeczne notowania zderzają się z przypadkami przedstawianymi w mediach. Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne, przy czym jako bardzo dobre tylko co dziesiąty uczeń. Jak wynika z badań profesor Henryki Kwiatkowskiej przeprowadzonych w 1994 roku wśród uczniów, 39 procent z nich uważa, że nauczyciele myślą przede wszystkim o tym, by przekazać wiedzę. Prawie co czwartemu uczniowi słowo "nauczyciel" kojarzy się z lękiem, strachem. Uczniowie w większości przystosowują się do szkoły takiej, jaka jest, i nie widzą możliwość zmiany sytuacji. Ilu jest nauczycieli, którzy mają ochotę coś dobrego zrobić dla uczniów? Uczniowie w większości nie dostrzegają sensu działania samorządu szkolnego. Nie dają się nabierać na hasła o partnerstwie. Wiadomo, że pozycje nauczyciela i ucznia są nierównorzędne. Najbardziej spójny system szkolnej demokracji ma I Społeczne Liceum przy ulicy Bednarskiej w Warszawie. Krystyna Starczewska, dyrektor szkoły - Postanowiłam stworzyć szkołę, która by mało rzeczy obrzydzała, a do pewnych potrafiła zachęcić. miała to być szkoła, w której wytworzy się ambicja zdobywania wiedzy bez zewnętrznego przymusu. Chcieliśmy szkoły przyjaznej dla uczniów, rodziców oraz nauczycieli. Stąd nasza szkolna demokracja.Dyrektor ocenia, że praca nauczyciela w I SLO jest trudniejsza niż w szkole państwowej, gdyż dystans między uczniem i nauczycielem jest mniejszy i nauczyciel musi własną postawą wyrobić sobie szacunek ze strony uczniów. Od trzech lat realizowany jest w polskich szkołach eksperymentalny program KOSS. Ma on przygotować młodego człowieka do aktywności w demokratycznym społeczeństwie. Te lekcje Podobają się uczniom dlatego, że są inne relacje z nauczycielem. KOSS łamie regułę, że na pytanie jest jedna poprawna odpowiedź. w pedagogicznym gronie występują olbrzymie różnice. Niepokojące jest zjawisko wsysania nowych nauczycieli przez system szkolny. Po 1989 roku w szkołach niewiele się zmieniło. W ubiegłym roku rzecznicy dyscyplinarni przeprowadzili 210 postępowań wyjaśniających. Do najczęstszych nauczycielskich wykroczeń zalicza się stosowanie kar cielesnych oraz naruszanie godności ucznia. Jasną stronę stanowią nauczyciele entuzjaści, którzy pracują nad programem "Nowa Matura", przygotowują olimpijczyków. A nieco pośrodku są przypadki szkolnej codzienności. generalnie zaangażowanie nauczycieli w pracę szkoły spada. Przychodzą, zrobią swoje i odchodzą. część nauczycieli ma problemy osobiste, których nie potrafi rozwiązać.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="279">Jak twierdzą specjaliści, podstawowym narzędziem pracy nauczyciela jest jego osobowość. Ale przy przyjmowaniu </span>
        <span start="291" end="325">do pracy liczą się wymogi formalne</span>
        <span start="379" end="381">. </span>
        <span start="640" end="737">trzeba być dobrym człowiekiem, w miarę mądrym, a dopiero na trzecim miejscu specjalistą od czegoś</span>
        <span start="856" end="858">. </span>
        <span start="860" end="872">Zły człowiek</span>
        <span start="897" end="929"> nie będzie dobrym nauczycielem.</span>
        <span start="954" end="1020">Zawód nauczyciela cieszy się od lat wysokim prestiżem społecznym. </span>
        <span start="1279" end="1288">Przy czym</span>
        <span start="1328" end="1361"> płace nauczycieli kształtują się</span>
        <span start="1362" end="1363"> </span>
        <span start="1390" end="1440">znacznie poniżej społecznie aprobowanego poziomu. </span>
        <span start="1578" end="1584">Kiedy </span>
        <span start="1602" end="1682">CBOS spytał dorosłych obywateli, jak oceniają instytucje użyteczności publicznej</span>
        <span start="1713" end="1762"> - najlepiej została oceniona działalność szkół. </span>
        <span start="2619" end="2699">dobre społeczne notowania zderzają się z przypadkami przedstawianymi w mediach. </span>
        <span start="3272" end="3356">Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne, przy czym jako </span>
        <span start="3357" end="3369">bardzo dobre</span>
        <span start="3370" end="3397"> tylko co dziesiąty uczeń. </span>
        <span start="3611" end="3778">Jak wynika z badań profesor Henryki Kwiatkowskiej przeprowadzonych w 1994 roku wśród uczniów, 39 procent z nich uważa, że nauczyciele myślą przede wszystkim o tym, by </span>
        <span start="3781" end="3797">przekazać wiedzę</span>
        <span start="3906" end="3908">. </span>
        <span start="4127" end="4205">Prawie co czwartemu uczniowi słowo "nauczyciel" kojarzy się z lękiem, strachem</span>
        <span start="4320" end="4321">.</span>
        <span start="4324" end="4401"> Uczniowie w większości przystosowują się do szkoły takiej, jaka jest, i nie </span>
        <span start="4408" end="4439">widzą możliwość zmiany sytuacji</span>
        <span start="4503" end="4505">. </span>
        <span start="4686" end="4759">Ilu jest nauczycieli, którzy mają ochotę coś dobrego zrobić dla uczniów? </span>
        <span start="4868" end="4880">Uczniowie w </span>
        <span start="4893" end="4936">większości nie dostrzegają sensu działania </span>
        <span start="4941" end="5008">samorządu szkolnego. Nie dają się nabierać na hasła o partnerstwie.</span>
        <span start="5080" end="5093"> Wiadomo, że </span>
        <span start="5100" end="5132">pozycje nauczyciela i ucznia są </span>
        <span start="5138" end="5154">nierównorzędne. </span>
        <span start="5858" end="5877">Najbardziej spójny </span>
        <span start="5891" end="5921">system szkolnej demokracji ma </span>
        <span start="5927" end="5981">I Społeczne Liceum przy ulicy Bednarskiej w Warszawie.</span>
        <span start="6130" end="6168"> Krystyna Starczewska, dyrektor szkoły</span>
        <span start="6169" end="6172"> - </span>
        <span start="6419" end="6458">Postanowiłam stworzyć szkołę, która by </span>
        <span start="6469" end="6526">mało rzeczy obrzydzała, a do pewnych potrafiła zachęcić. </span>
        <span start="6717" end="6730">miała to być </span>
        <span start="6737" end="6743">szkoła</span>
        <span start="6761" end="6866">, w której wytworzy się ambicja zdobywania wiedzy bez zewnętrznego przymusu. Chcieliśmy szkoły przyjaznej</span>
        <span start="6876" end="6890"> dla uczniów, </span>
        <span start="6900" end="6925">rodziców oraz nauczycieli</span>
        <span start="7006" end="7037">. Stąd nasza szkolna demokracja</span>
        <span start="7110" end="7111">.</span>
        <span start="7273" end="7282">Dyrektor </span>
        <span start="7294" end="7336">ocenia, że praca nauczyciela w I SLO jest </span>
        <span start="7346" end="7439">trudniejsza niż w szkole państwowej, gdyż dystans między uczniem i nauczycielem jest mniejszy</span>
        <span start="7466" end="7492"> i nauczyciel musi własną </span>
        <span start="7501" end="7551">postawą wyrobić sobie szacunek ze strony uczniów. </span>
        <span start="7757" end="7836">Od trzech lat realizowany jest w polskich szkołach eksperymentalny program KOSS</span>
        <span start="7959" end="8042">. Ma on przygotować młodego człowieka do aktywności w demokratycznym społeczeństwie</span>
        <span start="8172" end="8173">.</span>
        <span start="8176" end="8187"> Te lekcje </span>
        <span start="8243" end="8276">Podobają się uczniom dlatego, że </span>
        <span start="8323" end="8355">są inne relacje z nauczycielem. </span>
        <span start="8741" end="8758">KOSS łamie regułę</span>
        <span start="8766" end="8813">, że na pytanie jest jedna poprawna odpowiedź. </span>
        <span start="9156" end="9206">w pedagogicznym gronie występują olbrzymie różnice</span>
        <span start="9251" end="9294">. Niepokojące jest zjawisko wsysania nowych</span>
        <span start="9303" end="9338"> nauczycieli przez system szkolny. </span>
        <span start="9803" end="9850">Po 1989 roku w szkołach niewiele się zmieniło. </span>
        <span start="10796" end="10836">W ubiegłym roku rzecznicy dyscyplinarni </span>
        <span start="10866" end="10881">przeprowadzili </span>
        <span start="10888" end="10917">210 postępowań wyjaśniających</span>
        <span start="11030" end="11032">. </span>
        <span start="11391" end="11503">Do najczęstszych nauczycielskich wykroczeń zalicza się stosowanie kar cielesnych oraz naruszanie godności ucznia</span>
        <span start="11686" end="11688">. </span>
        <span start="12197" end="12210">Jasną stronę </span>
        <span start="12247" end="12287">stanowią nauczyciele entuzjaści, którzy </span>
        <span start="12312" end="12375">pracują nad programem "Nowa Matura", przygotowują olimpijczyków</span>
        <span start="12398" end="12400">. </span>
        <span start="12807" end="12823">A nieco pośrodku</span>
        <span start="12869" end="12904"> są przypadki szkolnej codzienności</span>
        <span start="12946" end="12948">. </span>
        <span start="13767" end="13863">generalnie zaangażowanie nauczycieli w pracę szkoły spada. Przychodzą, zrobią swoje i odchodzą. </span>
        <span start="13959" end="14028">część nauczycieli ma problemy osobiste, których nie potrafi rozwiązać</span>
        <span start="14147" end="14148">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>W polskich szkołach pracuje około 700 tysięcy nauczycieli. Zawód nauczyciela cieszy się dużym społecznym prestiżem choć uważa się, że zarobki nauczycieli są zbyt niskie. Dobrze też są oceniane szkoły na tle lokalnych instytucji pożytku publicznego. 
Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami pozytywnie. Co trzeci uczeń uważa, że nauczyciele wolą karać niż nagradzać, co czwartemu nauczyciel kojarzy się z lękiem, połowa twierdzi, że nie ma nauczycieli, do których mogliby się zwrócić z osobistym problemem. 
Polskie grono pedagogiczne jest bardzo zróżnicowane: są entuzjaści, ale i ci których obejmuje postępowanie dyscyplinarne.
Nauczycielom przeszkadza niechętny stosunek do twórczego podejścia, brak pomocy dydaktycznych i brak wynagrodzenia za twórczą pracę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Zawód nauczyciela cieszy się wysokim prestiżem. Przy czym płace nauczycieli kształtują się znacznie poniżej społecznie aprobowanego poziomu. Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne. Jak wynika z badań przeprowadzonych w 1994 roku, 39 procent z nich uważa, że nauczyciele myślą przede wszystkim o tym, by przekazać wiedzę. Uczniowie w większości nie dostrzegają sensu działania samorządu szkolnego. Najbardziej spójny system szkolnej demokracji ma Liceum przy ulicy Bednarskiej w Warszawie. Postanowiłam stworzyć szkołę, w której wytworzy się ambicja zdobywania wiedzy bez zewnętrznego przymusu. Do najczęstszych nauczycielskich wykroczeń zalicza się stosowanie kar cielesnych oraz naruszanie godności ucznia. generalnie zaangażowanie nauczycieli w pracę szkoły spada.</body>
      <spans>
        <span start="954" end="983">Zawód nauczyciela cieszy się </span>
        <span start="990" end="1007">wysokim prestiżem</span>
        <span start="1018" end="1020">. </span>
        <span start="1279" end="1288">Przy czym</span>
        <span start="1328" end="1361"> płace nauczycieli kształtują się</span>
        <span start="1362" end="1363"> </span>
        <span start="1390" end="1440">znacznie poniżej społecznie aprobowanego poziomu. </span>
        <span start="3272" end="3339">Połowa uczniów ocenia swoje stosunki z nauczycielami jako pozytywne</span>
        <span start="3395" end="3397">. </span>
        <span start="3611" end="3630">Jak wynika z badań </span>
        <span start="3661" end="3689">przeprowadzonych w 1994 roku</span>
        <span start="3703" end="3778">, 39 procent z nich uważa, że nauczyciele myślą przede wszystkim o tym, by </span>
        <span start="3781" end="3797">przekazać wiedzę</span>
        <span start="3906" end="3908">. </span>
        <span start="4868" end="4880">Uczniowie w </span>
        <span start="4893" end="4936">większości nie dostrzegają sensu działania </span>
        <span start="4941" end="4962">samorządu szkolnego. </span>
        <span start="5858" end="5877">Najbardziej spójny </span>
        <span start="5891" end="5921">system szkolnej demokracji ma </span>
        <span start="5939" end="5981">Liceum przy ulicy Bednarskiej w Warszawie.</span>
        <span start="6130" end="6131"> </span>
        <span start="6419" end="6448">Postanowiłam stworzyć szkołę,</span>
        <span start="6762" end="6838"> w której wytworzy się ambicja zdobywania wiedzy bez zewnętrznego przymusu. </span>
        <span start="11391" end="11503">Do najczęstszych nauczycielskich wykroczeń zalicza się stosowanie kar cielesnych oraz naruszanie godności ucznia</span>
        <span start="11686" end="11688">. </span>
        <span start="13767" end="13825">generalnie zaangażowanie nauczycieli w pracę szkoły spada.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
