<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704240019">
  <date>1997-04-24</date>
  <title>Od niedbalstwa do błędu</title>
  <section>Prawo</section>
  <authors>Jarosław Chałas</authors>
  <body>LEKARZE

Odpowiedzialność cywilna

Od niedbalstwa do błędu

JAROSłAW CHAŁAS

Mimo upływu czasu wciąż jestem poruszony artykułem "Bezprecedensowy proces. Kardiochirurg twierdzi, że igły nie zagrażają życiu pacjentki" ("Rzeczpospolita" z 14 lutego 1997 r.)  Dlatego pragnę wrócić do  tematu. Nie od dziś dostrzegam znaczący wzrost zainteresowania tematyką nazwijmy to "lekarską". Jest, jak sądzę, kilka tego przyczyn. Należą do nich słusznie skądinąd nagłośnione przez media żądania środowiska lekarskiego dotyczące poprawy sytuacji finansowej w służbie zdrowia oraz odmawianie świadczenia usług leczniczych przez lekarzy państwowej służby zdrowia (zabiegi przerywania ciąży).

Wydaje mi się, że rozbudzi to w nas poczucie podmiotowości w stosunkach z lekarzami. Pacjent, którym przecież każdy z nas był i z pewnością będzie jeszcze nieraz, ma wiele praw, których respektowania może nie tylko oczekiwać, ale wręcz żądać. Czas zatem uświadomić sobie, że o swe prawa należy walczyć. Dobrowolna z nich rezygnacja skazuje nas na przedmiotowe traktowanie w sytuacjach, w których z naturalnych przyczyn jesteśmy bezradni. 

Zwiększenie oczekiwań  pacjentów w stosunku do lekarzy jest zjawiskiem korzystnym dla jednych  i drugich. Z jednej strony  wymusi poprawę poziomu usług świadczonych w tak delikatnej materii, jaką jest nasze zdrowie i życie, z drugiej zaś, siłą rzeczy,  podniesie prestiż tego zawodu, a w konsekwencji da zasłużoną satysfakcję.

Nie zamierzam polemizować z wypowiedziami pana profesora T. Brossa, który w rozmowie z dziennikarzem stwierdził, że "pozostawienie igieł w worku osierdziowym  nie stanowi zagrożenia dla życia pacjentki", gdyż to on jest specjalistą, ale  już pogląd, że pacjentka nie ma podstaw do żądania odszkodowania, wywołuje mój żywy sprzeciw.

Ani sobie, ani nikomu (także panu profesorowi Brossowi) nie życzę obcego ciała w sercu, pragnę więc poruszyć przede wszystkim temat odpowiedzialności cywilnej lekarza oraz podstaw prawnych zadośćuczynienia. To być może każe zwrócić  baczniejszą uwagę na "przedmiot" poddany leczeniu czy operacji, którym jest człowiek mogący skutecznie upomnieć się o swe prawa, naruszone wskutek niedbalstwa czy niewiedzy lekarzy.

Podstawa odpowiedzialności cywilnoprawnej lekarza może być różna, w zależności chociażby od tego, czy świadczy  usługi lecznicze w  np. zakładzie opieki zdrowotnej lub spółdzielni lekarskiej (pozostając w stosunku pracy w rozumieniu art. 22 § 1 kodeksu pracy), czy też wykonuje  prywatną praktykę. 

W pierwszym wypadku obowiązuje odpowiedzialność ex delicto (wyrządzenie szkody na osobie jest czynem  niedozwolonym). Jej zasady uregulowano w art. 415 i nast. kodeksu cywilnego. W drugim zaś - ex contractu (lekarz zawiera bowiem z pacjentem umowę o świadczenie usług leczniczych), czyli odpowiedzialność z art. 471 i nast. k.c. W grę może wchodzić również zbieg obu rodzajów odpowiedzialności.

Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności lekarza są: wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody.

Szkodą jest każdy uszczerbek na dobrach prawnie chronionych. Może ona przyjąć postać szkody majątkowej lub  niemajątkowej.

Szkodę majątkową może stanowić m.in. uszkodzenie ciała lub rozstrój zdrowia, straty wynikłe z całkowitej lub częściowej utraty zdolności do pracy zarobkowej, koszty leczenia, utrata dochodów, koszty związane z przekwalifikowaniem itd. Jest to bowiem uszczerbek na osobie lub w mieniu.

Szkodę niemajątkową, rozumianą jako doznana krzywda, stanowią cierpienia fizyczne i moralne będące wynikiem błędów lekarza lub przeprowadzenia zabiegu wykraczającego poza zgodę udzieloną przez pacjenta. Brak bowiem zgody pacjenta jest wystarczającą przesłanką dla roszczenia odszkodowawczego. 

"Funkcjonowanie w praktyce lekarskiej zasady wzajemnego zaufania lekarza i pacjenta nie może prowadzić zbyt daleko. Zdrowie człowieka także ustawowo (art. 23 k.c.) zostało zaliczone do jego dóbr osobistych i poza szczególnymi wypadkami do chorego musi należeć podjęcie świadomej decyzji co do stosowania zwłaszcza niekonwencjonalnych zabiegów i metod leczenia, które wiążą się z istotnym ryzykiem dla jego organizmu" (wyrok SN z 14 czerwca 1983 r., IV CR 150/83, nie publikowany).

W doktrynie przyjęto, że wina to dwa razem występujące elementy: obiektywny i subiektywny.

Obiektywny element winy to szeroko rozumiana "bezprawność" postępowania, czyli zachowanie  niezgodne z obowiązującymi normami: nakazami i zakazami (prawnymi, etycznymi). Subiektywny zaś element winy ujmowany jest jako "wadliwość" postępowania, oceniana przez ustalenie możliwości postawienia sprawcy zarzutu, że podjął i wykonał niewłaściwą decyzję, a w określonych sytuacjach - że nie uczynił tego, co należało, choć mógł  i powinien (na tej podstawie ocenia się stopień winy: umyślność bądź niedbalstwo).

Lekarzom stawia się szczególnie wysokie wymagania, gdy idzie o dokładanie należytej staranności, sumienność oraz poziom prezentowanej wiedzy. Przedmiotem działalności lekarza jest wszak materia tak delikatna jak zdrowie i życie pacjentów. Jego błędne działania pociągają za sobą najdotkliwsze i najdalej idące  konsekwencje (pogląd taki ugruntowało orzeczenie SN z 7 stycznia 1966 r., ICR 369/65, OSPiKA 1960, poz. 278).

Z tych też powodów właśnie na lekarza spada odpowiedzialność za jego błędy. Zarówno w reżimie odpowiedzialności ex delicto, jak i ex contractu (należytą staranność lekarza prowadzącego praktykę prywatną ocenia się z uwzględnieniem zawodowego charakteru jego działalności) lekarz odpowiada za każdy stopień winy, tzn. nie tylko za umyślność działania, ale także za niedbalstwo, tj. niedołożenie należytej (a nawet szczególnej) staranności, ostrożności.

Obowiązek udowodnienia zaistnienia przesłanek dla roszczenia odszkodowawczego obciąża pacjenta. Udowodnienie winy lekarza jest z reguły niezwykle trudne, bo pacjent pozbawiony jest przede wszystkim wiedzy medycznej, ale często także dostępu do rzetelnych informacji o zastosowanej wobec niego terapii oraz przebiegu leczenia. W razie istnienia zobowiązania rezultatu (np. operacja plastyczna nosa) lekarza obciąża jednak domniemanie winy. Oznacza to przeniesienie na niego ciężaru udowodnienia braku przesłanek, od których zależy jego odpowiedzialność. Podobnie jest, gdy szkoda spowodowana została działaniami nie wchodzącymi w zakres pojęcia "sztuka lekarska". Dotyczy to m.in. takich działań jak dokonanie zabiegu bez zgody pacjenta lub - powołane na wstępie - pozostawienie ciała obcego w polu operacyjnym.

W doktrynie prawa obowiązuje pogląd, że pozostawienie ciała obcego traktuje się jako niedbalstwo. Został on utrwalony  w orzecznictwie (orzeczenie SN z 17 lutego 1967 r., I CR 435/66, OSN 1967, poz. 177): "Zaniedbanie polegające na niezapewnieniu pacjentowi opieki wykwalifikowanego lekarza i pozostawieniu po operacji w zszytej ranie środków opatrunkowych nie może być traktowane jako błąd w sztuce lekarskiej. Zaniedbanie takie należy ocenić jako niedopełnienie ze strony ordynatora i lekarza dokonującego operacji zachowania należytej staranności przy wykonywaniu swych funkcji (...)".

Spotyka się w doktrynie również odmienny pogląd, według którego nie można przyjąć takiego stanowiska, gdy lekarz posłużył się nieodpowiednim narzędziem, które na skutek niewłaściwego zastosowania złamało się bądź odłamało, pozostając w organizmie ludzkim. To bowiem jest błędem sztuki lekarskiej, tzn. postępowaniem sprzecznym z uznanymi zasadami wiedzy medycznej.

W odczuciu prof. T. Brossa ani to, ani brak możliwości usunięcia igieł nie rodzi po stronie pacjentki uzasadnionych roszczeń odszkodowawczych. Zwłaszcza że, jak twierdzi profesor, lekarze,  przy pełnym zaskoczeniu, dowiedzieli się o tym dopiero teraz. Brzmiałoby to groteskowo, gdyby nie tragedia, jaką przeżywa owa kobieta, oraz fakt, że pogląd ów wyraża znakomity lekarz. Jeśli bowiem takie jest stanowisko znakomitości lekarskiej, to jaką świadomość etyczną prezentują osoby o niższych walorach zawodowych?

Podobną sprawę rozpatrywał SN. Była zresztą przytaczana i rozpatrywana szerzej w pracach prof. dr hab Mirosława Nesterowicza.

SN w orzeczeniu z 25 lutego 1972 r. (II CR 610/71, OSPiKA 1972, poz. 210), rozpatrując sprawę pozostawienia pod powłoką czaszki odłamka narzędzia chirurgicznego, odkrytego przypadkowo po siedmiu latach (przy czym nie wystąpiły żadne powikłania pooperacyjne lub późniejsze dolegliwości) zasądził na rzecz pacjenta zadośćuczynienie za doznaną krzywdę, przyjmując, że "powód może żywić uzasadnione obawy co do możliwości powstania ujemnych następstw dla jego zdrowia, a to spowodowało i permanentnie powoduje rozstrój psychiczny".

Nie można mieć wątpliwości, iż świadomość posiadania igieł w sercu (bo tak jest to powszechnie rozumiane i potocznie postrzegane przez pacjenta nie mającego wiedzy medycznej pana profesora, która zapewniłaby mu równie głęboki spokój) jest tragedią. Doradzam wysilenie wyobraźni i postawienie się w sytuacji pacjentki.

Mam nadzieję, że ta i jej podobne publikacje uzmysłowią, w większym niż dotychczas stopniu, że lekarz ponosi odpowiedzialność za proces leczenia, a w związku z tym jego pacjentom przysługują konkretne prawa.

Autor jest radcą prawnym w Kancelarii Prawnej "Bentkowski, Chałas &amp; Wysocki" w Warszawie</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Tematyka lekarska interesuje społeczeństwo. To może rozbudzić poczucie podmiotowości pacjentów, którzy powinni być świadomi swoich praw. Pogląd prof. T. Brossa, który twierdzi, że pacjentka z pozostawioną w sercu igłą nie ma podstaw do żądania odszkodowania, budzi sprzeciw. Według kodeksu cywilnego lekarz jest odpowiedzialny, gdy wyrządzi pacjentowi szkodę lub kiedy jest związek między jego zachowaniem a powstaniem szkody. Szkoda może być majątkowa lub niemajątkowa. Na lekarzy spada odpowiedzialność za błędy i zaniedbania, jednak obowiązek udowodnienia winy lekarza spoczywa na pacjentach. Prawo nie określa jednoznacznie, czy pozostawienie ciała obcego w ciele pacjenta jest niedbalstwem czy błędem w sztuce lekarskiej. Opinia prof. Brossy jest groteskowa. W podobnej sprawie (pozostawienie pod powłoką czaszki odłamka narzędzia chirurgicznego) sąd orzekł, że pacjentowi należy się zadośćuczynienie. Lekarze powinni liczyć się z odczuciami pacjentów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Pacjent ma wiele praw, których respektowania może wręcz żądać. Zwiększenie oczekiwań  pacjentów w stosunku do lekarzy jest zjawiskiem korzystnym dla jednych  i drugich. Z jednej strony  wymusi poprawę poziomu usług, z drugiej zaś  podniesie prestiż tego zawodu. Podstawa odpowiedzialności cywilnoprawnej lekarza może być różna. Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności lekarza są: wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody.
 Szkodę majątkową może stanowić m.in. uszkodzenie ciała lub rozstrój zdrowia, straty wynikłe z całkowitej lub częściowej utraty zdolności do pracy zarobkowej, koszty leczenia, utrata dochodów, koszty związane z przekwalifikowaniem itd. Szkodę niemajątkową stanowią cierpienia fizyczne i moralne będące wynikiem błędów lekarza lub przeprowadzenia zabiegu wykraczającego poza zgodę udzieloną przez pacjenta.  Obowiązek udowodnienia zaistnienia przesłanek dla roszczenia odszkodowawczego obciąża pacjenta.</body>
      <spans>
        <span start="761" end="768">Pacjent</span>
        <span start="838" end="881"> ma wiele praw, których respektowania może </span>
        <span start="906" end="918">wręcz żądać.</span>
        <span start="978" end="979"> </span>
        <span start="1116" end="1267">Zwiększenie oczekiwań  pacjentów w stosunku do lekarzy jest zjawiskiem korzystnym dla jednych  i drugich. Z jednej strony  wymusi poprawę poziomu usług</span>
        <span start="1338" end="1353">, z drugiej zaś</span>
        <span start="1367" end="1398">  podniesie prestiż tego zawodu</span>
        <span start="1441" end="1442">.</span>
        <span start="2182" end="2183"> </span>
        <span start="2193" end="2257">Podstawa odpowiedzialności cywilnoprawnej lekarza może być różna</span>
        <span start="2489" end="2490">.</span>
        <span start="2859" end="2860"> </span>
        <span start="2889" end="3070">Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności lekarza są: wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody.</span>
        <span start="3071" end="3072">
</span>
        <span start="3132" end="3133"> </span>
        <span start="3196" end="3431">Szkodę majątkową może stanowić m.in. uszkodzenie ciała lub rozstrój zdrowia, straty wynikłe z całkowitej lub częściowej utraty zdolności do pracy zarobkowej, koszty leczenia, utrata dochodów, koszty związane z przekwalifikowaniem itd. </span>
        <span start="3482" end="3501">Szkodę niemajątkową</span>
        <span start="3534" end="3685"> stanowią cierpienia fizyczne i moralne będące wynikiem błędów lekarza lub przeprowadzenia zabiegu wykraczającego poza zgodę udzieloną przez pacjenta. </span>
        <span start="5356" end="5357"> </span>
        <span start="5734" end="5829">Obowiązek udowodnienia zaistnienia przesłanek dla roszczenia odszkodowawczego obciąża pacjenta.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Tematyka lekarska coraz bardziej interesuje społeczeństwo, co może rozbudzić poczucie podmiotowości pacjentów, którzy w kontaktach z lekarzami powinni być świadomi swoich praw. Większe oczekiwania w stosunku do lekarzy poprawią poziom usług medycznych i podniosą prestiż zawodu. 
Pogląd prof. T. Brossa, który twierdzi, że pacjentka, w której sercu pozostawiono igłę, nie ma podstaw do żądania odszkodowania, budzi sprzeciw. Operowany człowiek może upomnieć się o swoje prawa. 
Podstawa odpowiedzialności cywilnoprawnej lekarza zawarta jest w kodeksie cywilnym. Lekarz jest odpowiedzialny, gdy wyrządzi pacjentowi szkodę lub kiedy jest związek między jego zachowaniem a powstaniem szkody. Szkoda może być majątkowa (np. uszkodzenie ciała, utrata zdolności do pracy zarobkowej, koszty leczenia) lub niemajątkowa (cierpienie fizyczne i moralne). Wina lekarza składa się z elementu obiektywnego (niezgodność postępowanie z nakazami i zakazami) oraz subiektywnego (wadliwość, niewłaściwość postępowania: umyślność lub niedbalstwo). Od lekarzy wiele się wymaga, to na nich spada odpowiedzialność za błędy, działania umyślne czy nienależytą staranność. Trudny do zrealizowania obowiązek udowodnienia winy lekarza jako podstawy do odszkodowania spoczywa na pacjentach. 
Według prawa pozostawienie ciała obcego w ciele pacjenta to niedbalstwo, a nie błąd w sztuce lekarskiej. Jest także inny pogląd: niewłaściwe zastosowanie narzędzia, które uległo uszkodzeniu i zostało w ciele pacjenta, jest błędem. Zdaniem prof. Brossy pacjentka z igłą w sercu nie ma podstaw do ubiegania się o odszkodowanie. Tymczasem w podobnej sprawie (pozostawienie pod powłoką czaszki odłamka narzędzia chirurgicznego) sąd orzekł, że pacjentowi należy się zadośćuczynienie. Lekarze powinni brać pod uwagę odczucia swoich pacjentów, dla których świadomość posiadania igły w sercu może być tragedią.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Nie od dziś dostrzegam znaczący wzrost zainteresowania tematyką nazwijmy to "lekarską". Należą do nich nagłośnione przez media żądania środowiska lekarskiego dotyczące poprawy sytuacji finansowej w służbie zdrowia oraz odmawianie świadczenia usług leczniczych przez lekarzy państwowej służby zdrowia. Pacjent ma wiele praw, których respektowania może nie tylko oczekiwać, ale wręcz żądać. Zwiększenie oczekiwań  pacjentów w stosunku do lekarzy jest zjawiskiem korzystnym dla jednych  i drugich. Z jednej strony  wymusi poprawę poziomu usług, z drugiej zaś  podniesie prestiż tego zawodu. Podstawa odpowiedzialności cywilnoprawnej lekarza może być różna, w zależności  od tego, czy świadczy  usługi lecznicze w  np. zakładzie opieki zdrowotnej lub spółdzielni lekarskiej, czy też wykonuje  prywatną praktykę. Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności lekarza są: wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody.

 Szkodę majątkową może stanowić m.in. uszkodzenie ciała lub rozstrój zdrowia, straty wynikłe z całkowitej lub częściowej utraty zdolności do pracy zarobkowej, koszty leczenia, utrata dochodów, koszty związane z przekwalifikowaniem itd. Szkodę niemajątkową stanowią cierpienia fizyczne i moralne będące wynikiem błędów lekarza lub przeprowadzenia zabiegu wykraczającego poza zgodę udzieloną przez pacjenta. 
Obiektywny element winy to szeroko rozumiana "bezprawność" postępowania. Subiektywny zaś element winy ujmowany jest jako "wadliwość" postępowania, oceniana przez ustalenie możliwości postawienia sprawcy zarzutu, że podjął i wykonał niewłaściwą decyzję.
Lekarzom stawia się szczególnie wysokie wymagania, gdy idzie o dokładanie należytej staranności, sumienność oraz poziom prezentowanej wiedzy. Z tych też powodów właśnie na lekarza spada odpowiedzialność za jego błędy. Obowiązek udowodnienia zaistnienia przesłanek dla roszczenia odszkodowawczego obciąża pacjenta. Udowodnienie winy lekarza jest z reguły niezwykle trudne.</body>
      <spans>
        <span start="290" end="378">Nie od dziś dostrzegam znaczący wzrost zainteresowania tematyką nazwijmy to "lekarską". </span>
        <span start="416" end="430">Należą do nich</span>
        <span start="448" end="645"> nagłośnione przez media żądania środowiska lekarskiego dotyczące poprawy sytuacji finansowej w służbie zdrowia oraz odmawianie świadczenia usług leczniczych przez lekarzy państwowej służby zdrowia</span>
        <span start="673" end="674">.</span>
        <span start="760" end="768"> Pacjent</span>
        <span start="838" end="918"> ma wiele praw, których respektowania może nie tylko oczekiwać, ale wręcz żądać.</span>
        <span start="978" end="979"> </span>
        <span start="1116" end="1267">Zwiększenie oczekiwań  pacjentów w stosunku do lekarzy jest zjawiskiem korzystnym dla jednych  i drugich. Z jednej strony  wymusi poprawę poziomu usług</span>
        <span start="1338" end="1353">, z drugiej zaś</span>
        <span start="1367" end="1398">  podniesie prestiż tego zawodu</span>
        <span start="1441" end="1442">.</span>
        <span start="2182" end="2183"> </span>
        <span start="2193" end="2272">Podstawa odpowiedzialności cywilnoprawnej lekarza może być różna, w zależności </span>
        <span start="2281" end="2383"> od tego, czy świadczy  usługi lecznicze w  np. zakładzie opieki zdrowotnej lub spółdzielni lekarskiej</span>
        <span start="2452" end="2490">, czy też wykonuje  prywatną praktykę.</span>
        <span start="2859" end="2860"> </span>
        <span start="2889" end="3072">Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności lekarza są: wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody.

</span>
        <span start="3132" end="3133"> </span>
        <span start="3196" end="3431">Szkodę majątkową może stanowić m.in. uszkodzenie ciała lub rozstrój zdrowia, straty wynikłe z całkowitej lub częściowej utraty zdolności do pracy zarobkowej, koszty leczenia, utrata dochodów, koszty związane z przekwalifikowaniem itd. </span>
        <span start="3482" end="3501">Szkodę niemajątkową</span>
        <span start="3534" end="3685"> stanowią cierpienia fizyczne i moralne będące wynikiem błędów lekarza lub przeprowadzenia zabiegu wykraczającego poza zgodę udzieloną przez pacjenta. </span>
        <span start="4349" end="4350">
</span>
        <span start="4351" end="4422">Obiektywny element winy to szeroko rozumiana "bezprawność" postępowania</span>
        <span start="4519" end="4699">. Subiektywny zaś element winy ujmowany jest jako "wadliwość" postępowania, oceniana przez ustalenie możliwości postawienia sprawcy zarzutu, że podjął i wykonał niewłaściwą decyzję</span>
        <span start="4856" end="4857">.</span>
        <span start="4858" end="5001">
Lekarzom stawia się szczególnie wysokie wymagania, gdy idzie o dokładanie należytej staranności, sumienność oraz poziom prezentowanej wiedzy. </span>
        <span start="5281" end="5357">Z tych też powodów właśnie na lekarza spada odpowiedzialność za jego błędy. </span>
        <span start="5734" end="5886">Obowiązek udowodnienia zaistnienia przesłanek dla roszczenia odszkodowawczego obciąża pacjenta. Udowodnienie winy lekarza jest z reguły niezwykle trudne</span>
        <span start="6171" end="6172">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Pacjenci powinni być świadomi swoich praw. Pogląd prof. T. Brossa, który twierdzi, że pacjentka z pozostawioną w sercu igłą nie ma podstaw do żądania odszkodowania, budzi sprzeciw. Według kodeksu cywilnego lekarz jest odpowiedzialny, gdy poprzez błąd lub zaniedbanie przyczyni się do szkody pacjenta. Jednak to pacjent ma udowodnić winę lekarza. W podobnej sprawie w 1972 r. sąd orzekł, że pacjentowi należy się zadośćuczynienie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Pacjent ma wiele praw. Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności lekarza są: wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody. Szkodę majątkową może stanowić m.in. uszkodzenie ciała lub rozstrój zdrowia, straty wynikłe z utraty zdolności do pracy zarobkowej, koszty leczenia, utrata dochodów, koszty związane z przekwalifikowaniem itd. Szkodę niemajątkową stanowią cierpienia fizyczne i moralne będące wynikiem błędów lekarza.</body>
      <spans>
        <span start="761" end="768">Pacjent</span>
        <span start="838" end="852"> ma wiele praw</span>
        <span start="917" end="918">.</span>
        <span start="2859" end="2860"> </span>
        <span start="2889" end="3070">Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności lekarza są: wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody.</span>
        <span start="3132" end="3133"> </span>
        <span start="3196" end="3290">Szkodę majątkową może stanowić m.in. uszkodzenie ciała lub rozstrój zdrowia, straty wynikłe z </span>
        <span start="3316" end="3431">utraty zdolności do pracy zarobkowej, koszty leczenia, utrata dochodów, koszty związane z przekwalifikowaniem itd. </span>
        <span start="3482" end="3501">Szkodę niemajątkową</span>
        <span start="3534" end="3604"> stanowią cierpienia fizyczne i moralne będące wynikiem błędów lekarza</span>
        <span start="3683" end="3684">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Bezprecedensowy proces kardiochirurga, który pozostawił igły w ciele pacjentki i, nie czując winy, stwierdził, że nie zagrażają one życiu pacjentki, budzi szereg pytań o etyczny i cywilnoprawny stosunek pomiędzy lekarzem a pacjentem. Pacjent nie posiada wiedzy medycznej, więc w wyniku błędu lekarza traci zaufanie do służby zdrowia. Zawierza swoje zdrowie i życie osobie, która swój zawód powinna wykonywać w zgodzie z zasadami techniki lekarskiej i z zachowaniem dbałości o prawidłowy przebieg leczenia, ma więc pełne prawo domagać się zadośćuczynienia krzywdy na drodze sądowej. Lekarz zaś powinien ponosić odpowiedzialność za proces leczenia i za swoje błędy - ma odpowiadać za każdy stopień winy, tzn. nie tylko za umyślność działania, ale także za niedbalstwo. Brak walki o swoje prawa przez pacjenta i brak poczucia winy u lekarza mógłby powodować uprzedmiotowienie stosunków między nimi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Zwiększenie oczekiwań pacjentów w stosunku do lekarzy wymusi poprawę poziomu usług i podniesie prestiż zawodu. profesor T. Bross stwierdził, że "pozostawienie igieł w worku osierdziowym nie stanowi zagrożenia dla życia pacjentki". Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności lekarza są: wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody.Szkodą jest każdy uszczerbek na dobrach prawnie chronionych. na lekarza spada odpowiedzialność za jego błędy. Obowiązek udowodnienia zaistnienia przesłanek dla roszczenia odszkodowawczego obciąża pacjenta.Udowodnienie winy lekarza jest trudne. W doktrynie prawa obowiązuje pogląd, że pozostawienie ciała obcego traktuje się jako niedbalstwo. Spotyka się również odmienny pogląd.SN, rozpatrując sprawę pozostawienia pod powłoką czaszki odłamka narzędzia chirurgicznego, zasądził na rzecz pacjenta zadośćuczynienie za doznaną krzywdę.Nie można mieć wątpliwości, iż świadomość posiadania igieł w sercu  jest tragedią.</body>
      <spans>
        <span start="1116" end="1138">Zwiększenie oczekiwań </span>
        <span start="1139" end="1171">pacjentów w stosunku do lekarzy </span>
        <span start="1239" end="1268">wymusi poprawę poziomu usług </span>
        <span start="1331" end="1333">i </span>
        <span start="1369" end="1387">podniesie prestiż </span>
        <span start="1392" end="1398">zawodu</span>
        <span start="1441" end="1442">.</span>
        <span start="1490" end="1499"> profesor</span>
        <span start="1500" end="1509"> T. Bross</span>
        <span start="1544" end="1602"> stwierdził, że "pozostawienie igieł w worku osierdziowym </span>
        <span start="1603" end="1646">nie stanowi zagrożenia dla życia pacjentki"</span>
        <span start="1774" end="1775">.</span>
        <span start="1864" end="1865"> </span>
        <span start="2889" end="3070">Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności lekarza są: wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody.</span>
        <span start="3072" end="3133">Szkodą jest każdy uszczerbek na dobrach prawnie chronionych. </span>
        <span start="5308" end="5357">na lekarza spada odpowiedzialność za jego błędy. </span>
        <span start="5734" end="5829">Obowiązek udowodnienia zaistnienia przesłanek dla roszczenia odszkodowawczego obciąża pacjenta.</span>
        <span start="5830" end="5861">Udowodnienie winy lekarza jest </span>
        <span start="5880" end="5886">trudne</span>
        <span start="6058" end="6060">. </span>
        <span start="6546" end="6644">W doktrynie prawa obowiązuje pogląd, że pozostawienie ciała obcego traktuje się jako niedbalstwo. </span>
        <span start="7136" end="7148">Spotyka się </span>
        <span start="7160" end="7183">również odmienny pogląd</span>
        <span start="7390" end="7391">.</span>
        <span start="8140" end="8142">SN</span>
        <span start="8213" end="8302">, rozpatrując sprawę pozostawienia pod powłoką czaszki odłamka narzędzia chirurgicznego, </span>
        <span start="8426" end="8488">zasądził na rzecz pacjenta zadośćuczynienie za doznaną krzywdę</span>
        <span start="8666" end="8667">.</span>
        <span start="8669" end="8736">Nie można mieć wątpliwości, iż świadomość posiadania igieł w sercu </span>
        <span start="8902" end="8917"> jest tragedią.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Znamienity kardiochirurg T. Bross pozostawił igły w ciele pacjentki, ale stwierdził, że nie zagrażają one jej życiu. Tym samym nie przyznał się do winy i zasugerował, że nie powinna ona dochodzić swoich praw w sądzie. Proces, który jednak został mu wytoczony, jest więc podstawą do zastanowienia się nad stosunkiem pomiędzy pacjentami a lekarzami. Powinien on być oparty na zaufaniu, które w sytuacji popełnienia przez lekarza błędu zostaje poważnie nadwątlone. Pacjent bowiem, nie posiadając wiedzy medycznej, zawierza zdrowie i życie osobie, która swój zawód powinna wykonywać w zgodzie z zasadami techniki lekarskiej i z zachowaniem dbałości o prawidłowy przebieg leczenia. Niewiedza pacjenta o tym, co dokładnie dzieje się podczas leczenia, nie powinna wykluczać go z możliwości zaskarżenia ewentualnego lekarskiego błędu lub zaniedbania. To właśnie na pacjencie spoczywa obowiązek udowodnienia zaistnienia przesłanek dla roszczenia odszkodowawczego. Pacjent, doznawszy szkody, powinien bowiem dochodzić swoich praw w sądzie, lekarz zaś ponosić odpowiedzialność za proces leczenia i za swoje błędy - ma odpowiadać za każdy stopień winy, tzn. nie tylko za umyślność działania, ale także za niedbalstwo, tj. niedołożenie należytej staranności, ostrożności. Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności lekarza są: wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody. Szkodą jest każdy uszczerbek na dobrach prawnie chronionych, którym zdrowie pacjenta niewątpliwie jest.
We wspomnianej sprawie pozostawione w ciele pacjentki igły, jeśli nawet nie powodują krzywd cielesnych, stanowią barierę psychiczną dla jej dobrego samopoczucia. Świadomość obcego ciała pozostawionego w wyniku niedbalstwa lekarza i wynikający z niej dyskomfort stanowią podstawę do oskarżenia. Brak walki o swoje prawa przez pacjenta i brak poczucia winy u lekarza mógłby powodować niepożądane uprzedmiotowienie stosunków między nimi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Pacjent ma wiele praw, których respektowania może żądać. Zwiększenie oczekiwań pacjentów w stosunku do lekarzy wymusi poprawę poziomu usług i podniesie prestiż zawodu. profesor T. Bross stwierdził, że "pozostawienie igieł w worku osierdziowym nie stanowi zagrożenia dla życia pacjentki". pragnę poruszyć temat odpowiedzialności cywilnej lekarza oraz podstaw prawnych zadośćuczynienia. Podstawa odpowiedzialności cywilnoprawnej lekarza może być różna. Jej zasady uregulowano w art. 415 kodeksu cywilnego, art. 471 k.c. Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności lekarza są: wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody.Szkodą jest każdy uszczerbek na dobrach prawnie chronionych. Szkodę majątkową może stanowić uszkodzenie ciała lub rozstrój zdrowia, koszty leczenia, utrata dochodów. Szkodę niemajątkowąstanowią cierpienia fizyczne i moralne.W doktrynie przyjęto, że wina to dwa elementy: obiektywny i subiektywny.Obiektywny element to zachowanie  niezgodne z obowiązującymi normami (prawnymi, etycznymi). Subiektywny element ujmowany jestjako wadliwość postępowania. na lekarza spada odpowiedzialność za jego błędy. Obowiązek udowodnienia zaistnienia przesłanek dla roszczenia odszkodowawczego obciąża pacjenta. Udowodnienie winy lekarza jest trudne bo pacjent pozbawiony jest przede wszystkim wiedzy medycznej,a także dostępu do informacji o zastosowanej wobec niego terapii oraz przebiegu leczenia. W doktrynie prawa obowiązuje pogląd, że pozostawienie ciała obcego traktuje się jako niedbalstwo. Spotyka się również odmienny pogląd nie można przyjąć takiego stanowiska, gdy lekarz posłużył się nieodpowiednim narzędziem, które się odłamało. To bowiem jest błędem sztuki lekarskiej.SN, rozpatrując sprawę pozostawienia pod powłoką czaszki odłamka narzędzia chirurgicznego, zasądził na rzecz pacjenta zadośćuczynienie za doznaną krzywdę.Nie można mieć wątpliwości, iż świadomość posiadania igieł w sercu  jest tragedią. Doradzam postawienie się w sytuacji pacjentki.</body>
      <spans>
        <span start="761" end="768">Pacjent</span>
        <span start="838" end="881"> ma wiele praw, których respektowania może </span>
        <span start="912" end="919">żądać. </span>
        <span start="1116" end="1138">Zwiększenie oczekiwań </span>
        <span start="1139" end="1171">pacjentów w stosunku do lekarzy </span>
        <span start="1239" end="1268">wymusi poprawę poziomu usług </span>
        <span start="1331" end="1333">i </span>
        <span start="1369" end="1387">podniesie prestiż </span>
        <span start="1392" end="1398">zawodu</span>
        <span start="1441" end="1442">.</span>
        <span start="1490" end="1499"> profesor</span>
        <span start="1500" end="1509"> T. Bross</span>
        <span start="1544" end="1602"> stwierdził, że "pozostawienie igieł w worku osierdziowym </span>
        <span start="1603" end="1646">nie stanowi zagrożenia dla życia pacjentki"</span>
        <span start="1774" end="1775">.</span>
        <span start="1864" end="1872"> pragnę </span>
        <span start="1877" end="1886">poruszyć </span>
        <span start="1903" end="1984">temat odpowiedzialności cywilnej lekarza oraz podstaw prawnych zadośćuczynienia. </span>
        <span start="2193" end="2257">Podstawa odpowiedzialności cywilnoprawnej lekarza może być różna</span>
        <span start="2609" end="2645">. Jej zasady uregulowano w art. 415 </span>
        <span start="2653" end="2670">kodeksu cywilnego</span>
        <span start="2773" end="2775">, </span>
        <span start="2800" end="2809">art. 471 </span>
        <span start="2817" end="2822">k.c. </span>
        <span start="2889" end="3070">Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności lekarza są: wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody.</span>
        <span start="3072" end="3133">Szkodą jest każdy uszczerbek na dobrach prawnie chronionych. </span>
        <span start="3196" end="3227">Szkodę majątkową może stanowić </span>
        <span start="3233" end="3273">uszkodzenie ciała lub rozstrój zdrowia, </span>
        <span start="3354" end="3386">koszty leczenia, utrata dochodów</span>
        <span start="3429" end="3431">. </span>
        <span start="3482" end="3501">Szkodę niemajątkową</span>
        <span start="3535" end="3573">stanowią cierpienia fizyczne i moralne</span>
        <span start="3773" end="3774">.</span>
        <span start="4259" end="4296">W doktrynie przyjęto, że wina to dwa </span>
        <span start="4314" end="4349">elementy: obiektywny i subiektywny.</span>
        <span start="4351" end="4370">Obiektywny element </span>
        <span start="4375" end="4378">to </span>
        <span start="4430" end="4476">zachowanie  niezgodne z obowiązującymi normami</span>
        <span start="4497" end="4533"> (prawnymi, etycznymi). Subiektywny </span>
        <span start="4537" end="4545">element </span>
        <span start="4550" end="4563">ujmowany jest</span>
        <span start="4564" end="4569">jako </span>
        <span start="4570" end="4579">wadliwość</span>
        <span start="4580" end="4593"> postępowania</span>
        <span start="4856" end="4857">.</span>
        <span start="5307" end="5357"> na lekarza spada odpowiedzialność za jego błędy. </span>
        <span start="5734" end="5861">Obowiązek udowodnienia zaistnienia przesłanek dla roszczenia odszkodowawczego obciąża pacjenta. Udowodnienie winy lekarza jest </span>
        <span start="5880" end="5886">trudne</span>
        <span start="5887" end="5949"> bo pacjent pozbawiony jest przede wszystkim wiedzy medycznej,</span>
        <span start="5950" end="5951">a</span>
        <span start="5960" end="5978"> także dostępu do </span>
        <span start="5989" end="6060">informacji o zastosowanej wobec niego terapii oraz przebiegu leczenia. </span>
        <span start="6546" end="6644">W doktrynie prawa obowiązuje pogląd, że pozostawienie ciała obcego traktuje się jako niedbalstwo. </span>
        <span start="7136" end="7148">Spotyka się </span>
        <span start="7160" end="7183">również odmienny pogląd</span>
        <span start="7199" end="7295"> nie można przyjąć takiego stanowiska, gdy lekarz posłużył się nieodpowiednim narzędziem, które </span>
        <span start="7340" end="7344">się </span>
        <span start="7349" end="7357">odłamało</span>
        <span start="7390" end="7431">. To bowiem jest błędem sztuki lekarskiej</span>
        <span start="7499" end="7500">.</span>
        <span start="8140" end="8142">SN</span>
        <span start="8213" end="8302">, rozpatrując sprawę pozostawienia pod powłoką czaszki odłamka narzędzia chirurgicznego, </span>
        <span start="8426" end="8488">zasądził na rzecz pacjenta zadośćuczynienie za doznaną krzywdę</span>
        <span start="8666" end="8667">.</span>
        <span start="8669" end="8736">Nie można mieć wątpliwości, iż świadomość posiadania igieł w sercu </span>
        <span start="8902" end="8927"> jest tragedią. Doradzam </span>
        <span start="8949" end="8986">postawienie się w sytuacji pacjentki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Bezprecedensowy proces kardiochirurga, który pozostawił igły w ciele pacjentki i, nie czując winy, twierdził, że nie zagrażają one życiu pacjentki, budzi szereg pytań o etyczny i cywilnoprawny stosunek pomiędzy lekarzem a pacjentem. Pacjent nie posiada wiedzy medycznej, więc w wyniku błędu lekarza traci zaufanie do służby zdrowia, a zadośćuczynienia swojej szkody kategorycznie powinien dochodzić drogą sądową. Lekarz  powinien zaś ponosić całkowitą odpowiedzialność za proces leczenia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności lekarza są: wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody.Szkodą jest każdy uszczerbek na dobrach prawnie chronionych. na lekarza spada odpowiedzialność za jego błędy. Obowiązek udowodnienia zaistnienia przesłanek dla roszczenia odszkodowawczego obciąża pacjenta.Udowodnienie winy lekarza jest trudne. SN, rozpatrując sprawę pozostawienia pod powłoką czaszki odłamka narzędzia chirurgicznego, zasądził na rzecz pacjenta zadośćuczynienie za doznaną krzywdę.</body>
      <spans>
        <span start="2889" end="3070">Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności lekarza są: wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody.</span>
        <span start="3072" end="3133">Szkodą jest każdy uszczerbek na dobrach prawnie chronionych. </span>
        <span start="5308" end="5357">na lekarza spada odpowiedzialność za jego błędy. </span>
        <span start="5734" end="5829">Obowiązek udowodnienia zaistnienia przesłanek dla roszczenia odszkodowawczego obciąża pacjenta.</span>
        <span start="5830" end="5861">Udowodnienie winy lekarza jest </span>
        <span start="5880" end="5886">trudne</span>
        <span start="6058" end="6060">. </span>
        <span start="8140" end="8142">SN</span>
        <span start="8213" end="8302">, rozpatrując sprawę pozostawienia pod powłoką czaszki odłamka narzędzia chirurgicznego, </span>
        <span start="8426" end="8488">zasądził na rzecz pacjenta zadośćuczynienie za doznaną krzywdę</span>
        <span start="8666" end="8667">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>W odczuciu profesora T. Brossa, kardiochirugra, pozostawienie igieł w worku osierdziowym pacjentki nie rodzi po jej stronie uzasadnionych roszczeń odszkodowawczych, ponieważ igły nie zagrażają życiu pacjentki. Pogląd ten wywołuje mój żywy sprzeciw. Przedmiotem działalności lekarza jest materia tak delikatna jak zdrowie i życie pacjentów. Jego błędne działania pociągają za sobą najdotkliwsze i najdalej idące konsekwencje. Z tych powodów właśnie na lekarza spada odpowiedzialność za jego błędy. Odpowiada on za każdy stopień winy, tzn. nie tylko za umyślność działania, ale także za niedbalstwo. Nie można mieć wątpliwości, iż świadomość posiadania igieł w sercu (bo tak jest to powszechnie rozumiane i potocznie postrzegane przez pacjenta nie mającego wiedzy medycznej) jest tragedią. Doradzam wysilenie wyobraźni i postawienie się w sytuacji pacjentki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Pacjent ma wiele praw, których respektowania może nie tylko oczekiwać, ale wręcz żądać. Zwiększenie oczekiwań  pacjentów w stosunku do lekarzy Z jednej strony  wymusi poprawę poziomu usług świadczonych w tak delikatnej materii, jaką jest nasze zdrowie i życie, z drugiej podniesie prestiż tego zawodu, a w konsekwencji da zasłużoną satysfakcję. Podstawa odpowiedzialności cywilnoprawnej lekarza może być różna, w zależności od tego, czy świadczy  usługi lecznicze w  zakładzie opieki zdrowotnej lub spółdzielni lekarskiej, czy też wykonuje  prywatną praktykę. W pierwszym wypadku obowiązuje odpowiedzialność ex delicto (wyrządzenie szkody na osobie jest czynem  niedozwolonym). W drugim zaś - ex contractu (lekarz zawiera bowiem z pacjentem umowę o świadczenie usług leczniczych).
Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności lekarza są: wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody.</body>
      <spans>
        <span start="761" end="768">Pacjent</span>
        <span start="838" end="919"> ma wiele praw, których respektowania może nie tylko oczekiwać, ale wręcz żądać. </span>
        <span start="1116" end="1171">Zwiększenie oczekiwań  pacjentów w stosunku do lekarzy </span>
        <span start="1222" end="1350">Z jednej strony  wymusi poprawę poziomu usług świadczonych w tak delikatnej materii, jaką jest nasze zdrowie i życie, z drugiej </span>
        <span start="1369" end="1442">podniesie prestiż tego zawodu, a w konsekwencji da zasłużoną satysfakcję.</span>
        <span start="1864" end="1865"> </span>
        <span start="2193" end="2272">Podstawa odpowiedzialności cywilnoprawnej lekarza może być różna, w zależności </span>
        <span start="2282" end="2325">od tego, czy świadczy  usługi lecznicze w  </span>
        <span start="2329" end="2383">zakładzie opieki zdrowotnej lub spółdzielni lekarskiej</span>
        <span start="2452" end="2491">, czy też wykonuje  prywatną praktykę. </span>
        <span start="2493" end="2611">W pierwszym wypadku obowiązuje odpowiedzialność ex delicto (wyrządzenie szkody na osobie jest czynem  niedozwolonym). </span>
        <span start="2672" end="2773">W drugim zaś - ex contractu (lekarz zawiera bowiem z pacjentem umowę o świadczenie usług leczniczych)</span>
        <span start="2886" end="2888">.
</span>
        <span start="2889" end="3070">Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności lekarza są: wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>W odczuciu profesora T. Brossa, kardiochirugra, pozostawienie igieł w worku osierdziowym pacjentki nie rodzi po jej stronie uzasadnionych roszczeń odszkodowawczych, ponieważ igły nie zagrażają życiu pacjentki. Pogląd ten wywołuje mój żywy sprzeciw. Przedmiotem działalności lekarza jest materia tak delikatna jak zdrowie i życie pacjentów. Jego błędne działania pociągają za sobą najdotkliwsze i najdalej idące konsekwencje. Z tych powodów właśnie na lekarza spada odpowiedzialność za jego błędy. Odpowiada on za każdy stopień winy, tzn. nie tylko za umyślność działania, ale także za niedbalstwo, tj. niedołożenie należytej (a nawet szczególnej) staranności, ostrożności. W doktrynie prawa obowiązuje pogląd, że pozostawienie ciała obcego traktuje się jako niedbalstwo. Spotyka się również odmienny pogląd, według którego nie można przyjąć takiego stanowiska, gdy lekarz posłużył się nieodpowiednim narzędziem, które na skutek niewłaściwego zastosowania złamało się bądź odłamało, pozostając w organizmie ludzkim. To bowiem jest błędem sztuki lekarskiej. Podobną sprawę rozpatrywał SN w 1972 r. Sprawa dotyczyła pozostawienia pod powłoką czaszki odłamka narzędzia chirurgicznego, odkrytego przypadkowo po siedmiu latach (przy czym nie wystąpiły żadne powikłania pooperacyjne). SN zasądził na rzecz pacjenta zadośćuczynienie za doznaną krzywdę, przyjmując, że "powód może żywić uzasadnione obawy co do możliwości powstania ujemnych następstw dla jego zdrowia, a to spowodowało i permanentnie powoduje rozstrój psychiczny". Nie można mieć wątpliwości, iż świadomość posiadania igieł w sercu (bo tak jest to powszechnie rozumiane i potocznie postrzegane przez pacjenta nie mającego wiedzy medycznej pana profesora, która zapewniłaby mu równie głęboki spokój) jest tragedią. Doradzam wysilenie wyobraźni i postawienie się w sytuacji pacjentki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Nie od dziś dostrzegam znaczący wzrost zainteresowania tematyką "lekarską". Jest kilka tego przyczyn. Należą do nich nagłośnione przez media żądania środowiska lekarskiego dotyczące poprawy sytuacji finansowej w służbie zdrowia oraz odmawianie świadczenia usług leczniczych przez lekarzy państwowej służby zdrowia. Pacjent ma wiele praw, których respektowania może nie tylko oczekiwać, ale wręcz żądać. Zwiększenie oczekiwań  pacjentów w stosunku do lekarzy Z jednej strony  wymusi poprawę poziomu usług świadczonych w tak delikatnej materii, jaką jest nasze zdrowie i życie, z drugiej zaś  podniesie prestiż tego zawodu, a w konsekwencji da zasłużoną satysfakcję. pragnę poruszyć temat odpowiedzialności cywilnej lekarza oraz podstaw prawnych zadośćuczynienia. To być może każe zwrócić  baczniejszą uwagę na "przedmiot" poddany leczeniu czy operacji, którym jest człowiek mogący skutecznie upomnieć się o swe prawa, naruszone wskutek niedbalstwa czy niewiedzy lekarzy.Podstawa odpowiedzialności cywilnoprawnej lekarza może być różna, w zależności od tego, czy świadczy  usługi lecznicze w  zakładzie opieki zdrowotnej lub spółdzielni lekarskiej, czy też wykonuje  prywatną praktykę. W pierwszym wypadku obowiązuje odpowiedzialność ex delicto (wyrządzenie szkody na osobie jest czynem  niedozwolonym). W drugim zaś - ex contractu (lekarz zawiera bowiem z pacjentem umowę o świadczenie usług leczniczych).
Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności lekarza są: wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody.
Szkodę majątkową może stanowić uszkodzenie ciała lub rozstrój zdrowia, straty wynikłe z całkowitej lub częściowej utraty zdolności do pracy zarobkowej, koszty leczenia, utrata dochodów, koszty związane z przekwalifikowaniem. Szkodę niemajątkową stanowią cierpienia fizyczne i moralne będące wynikiem błędów lekarza lub przeprowadzenia zabiegu wykraczającego poza zgodę udzieloną przez pacjenta.</body>
      <spans>
        <span start="290" end="354">Nie od dziś dostrzegam znaczący wzrost zainteresowania tematyką </span>
        <span start="366" end="382">"lekarską". Jest</span>
        <span start="394" end="431"> kilka tego przyczyn. Należą do nich </span>
        <span start="449" end="645">nagłośnione przez media żądania środowiska lekarskiego dotyczące poprawy sytuacji finansowej w służbie zdrowia oraz odmawianie świadczenia usług leczniczych przez lekarzy państwowej służby zdrowia</span>
        <span start="673" end="674">.</span>
        <span start="760" end="768"> Pacjent</span>
        <span start="838" end="919"> ma wiele praw, których respektowania może nie tylko oczekiwać, ale wręcz żądać. </span>
        <span start="1116" end="1171">Zwiększenie oczekiwań  pacjentów w stosunku do lekarzy </span>
        <span start="1222" end="1353">Z jednej strony  wymusi poprawę poziomu usług świadczonych w tak delikatnej materii, jaką jest nasze zdrowie i życie, z drugiej zaś</span>
        <span start="1367" end="1442">  podniesie prestiż tego zawodu, a w konsekwencji da zasłużoną satysfakcję.</span>
        <span start="1864" end="1872"> pragnę </span>
        <span start="1877" end="1886">poruszyć </span>
        <span start="1903" end="2191">temat odpowiedzialności cywilnej lekarza oraz podstaw prawnych zadośćuczynienia. To być może każe zwrócić  baczniejszą uwagę na "przedmiot" poddany leczeniu czy operacji, którym jest człowiek mogący skutecznie upomnieć się o swe prawa, naruszone wskutek niedbalstwa czy niewiedzy lekarzy.</span>
        <span start="2193" end="2272">Podstawa odpowiedzialności cywilnoprawnej lekarza może być różna, w zależności </span>
        <span start="2282" end="2325">od tego, czy świadczy  usługi lecznicze w  </span>
        <span start="2329" end="2383">zakładzie opieki zdrowotnej lub spółdzielni lekarskiej</span>
        <span start="2452" end="2491">, czy też wykonuje  prywatną praktykę. </span>
        <span start="2493" end="2611">W pierwszym wypadku obowiązuje odpowiedzialność ex delicto (wyrządzenie szkody na osobie jest czynem  niedozwolonym). </span>
        <span start="2672" end="2773">W drugim zaś - ex contractu (lekarz zawiera bowiem z pacjentem umowę o świadczenie usług leczniczych)</span>
        <span start="2886" end="2888">.
</span>
        <span start="2889" end="3070">Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności lekarza są: wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody.</span>
        <span start="3195" end="3227">
Szkodę majątkową może stanowić </span>
        <span start="3233" end="3425">uszkodzenie ciała lub rozstrój zdrowia, straty wynikłe z całkowitej lub częściowej utraty zdolności do pracy zarobkowej, koszty leczenia, utrata dochodów, koszty związane z przekwalifikowaniem</span>
        <span start="3429" end="3431">. </span>
        <span start="3482" end="3501">Szkodę niemajątkową</span>
        <span start="3534" end="3684"> stanowią cierpienia fizyczne i moralne będące wynikiem błędów lekarza lub przeprowadzenia zabiegu wykraczającego poza zgodę udzieloną przez pacjenta.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>W odczuciu profesora T. Brossa, kardiochirugra, pozostawienie igieł w worku osierdziowym pacjentki nie rodzi po jej stronie uzasadnionych roszczeń odszkodowawczych, ponieważ igły nie zagrażają życiu pacjentki. Pogląd ten wywołuje mój żywy sprzeciw. Przedmiotem działalności lekarza jest materia tak delikatna jak zdrowie i życie pacjentów. Jego błędne działania pociągają za sobą najdotkliwsze i najdalej idące konsekwencje. Na lekarza spada odpowiedzialność za jego błędy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Pacjent ma wiele praw, których respektowania może żądać. Zwiększenie oczekiwań  pacjentów w stosunku do lekarzy Z jednej strony  wymusi poprawę poziomu usług, z drugiej podniesie prestiż tego zawodu. Podstawa odpowiedzialności cywilnoprawnej lekarza może być różna, w zależności od tego, czy świadczy  usługi lecznicze w  zakładzie opieki zdrowotnej lub spółdzielni lekarskiej, czy też wykonuje  prywatną praktykę. W pierwszym wypadku obowiązuje odpowiedzialność ex delicto. W drugim - ex contractu.</body>
      <spans>
        <span start="761" end="768">Pacjent</span>
        <span start="838" end="881"> ma wiele praw, których respektowania może </span>
        <span start="912" end="919">żądać. </span>
        <span start="1116" end="1171">Zwiększenie oczekiwań  pacjentów w stosunku do lekarzy </span>
        <span start="1222" end="1267">Z jednej strony  wymusi poprawę poziomu usług</span>
        <span start="1338" end="1350">, z drugiej </span>
        <span start="1369" end="1398">podniesie prestiż tego zawodu</span>
        <span start="1441" end="1442">.</span>
        <span start="1864" end="1865"> </span>
        <span start="2193" end="2272">Podstawa odpowiedzialności cywilnoprawnej lekarza może być różna, w zależności </span>
        <span start="2282" end="2325">od tego, czy świadczy  usługi lecznicze w  </span>
        <span start="2329" end="2383">zakładzie opieki zdrowotnej lub spółdzielni lekarskiej</span>
        <span start="2452" end="2491">, czy też wykonuje  prywatną praktykę. </span>
        <span start="2493" end="2551">W pierwszym wypadku obowiązuje odpowiedzialność ex delicto</span>
        <span start="2609" end="2611">. </span>
        <span start="2672" end="2681">W drugim </span>
        <span start="2685" end="2699">- ex contractu</span>
        <span start="2886" end="2887">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Chciałbym wrócić do tematu poruszonego w artykule "Bezprecedensowy proces. Kardiochirurg twierdzi, że igły nie zagrażają życiu pacjentki". Wypowiadający się w artykule profesor T. Bross stwierdził, że pozostawienie igły w ciele pacjentki nie zagraża jej życiu. Nie jest moim zamiarem polemizowanie ze stwierdzeniami specjalisty, ale chciałbym zwrócić uwagę na kwestię odpowiedzialności cywilnej lekarza. Ze względu na to, że przedmiotem działalności lekarza jest zdrowie i życie pacjenta, lekarzom stawia się bardzo wysokie wymagania w kwestii należytej staranności, sumienności i poziomu prezentowanej wiedzy. Lekarz odpowiada nie tylko za umyślność działania, ale też za niedbalstwo. Według profesora Brossa brak możliwości usunięcia igieł z serca pacjentki nie rodzi jednak roszczeń odszkodowawczych. Pogląd ten zdawałby się groteskowy, gdyby nie niewątpliwa tragedia pacjentki i uznanie, jakim cieszy się prezentujący takie stanowisko lekarz.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Mimo upływu czasu wciąż jestem poruszony artykułem "Bezprecedensowy proces. Kardiochirurg twierdzi, że igły nie zagrażają życiu pacjentki". Nie zamierzam polemizować z wypowiedziami profesora T. Brossa, który stwierdził, że "pozostawienie igieł w worku osierdziowym  nie stanowi zagrożenia dla życia pacjentki", gdyż to on jest specjalistą, ale  już pogląd, że pacjentka nie ma podstaw do żądania odszkodowania, wywołuje mój sprzeciw. Lekarzom stawia się szczególnie wysokie wymagania, gdy idzie o dokładanie należytej staranności, sumienność oraz poziom prezentowanej wiedzy.  Z tych też powodów lekarz odpowiada za każdy stopień winy, tzn. także za niedbalstwo.W doktrynie prawa obowiązuje pogląd, że pozostawienie ciała obcego traktuje się jako niedbalstwo. W odczuciu prof. T. Brossa to nie rodzi po stronie pacjentki uzasadnionych roszczeń odszkodowawczych. Brzmiałoby to groteskowo, gdyby nie tragedia, jaką przeżywa owa kobieta.</body>
      <spans>
        <span start="77" end="215">Mimo upływu czasu wciąż jestem poruszony artykułem "Bezprecedensowy proces. Kardiochirurg twierdzi, że igły nie zagrażają życiu pacjentki"</span>
        <span start="252" end="253">.</span>
        <span start="289" end="290"> </span>
        <span start="1444" end="1486">Nie zamierzam polemizować z wypowiedziami </span>
        <span start="1491" end="1518">profesora T. Brossa, który </span>
        <span start="1545" end="1761">stwierdził, że "pozostawienie igieł w worku osierdziowym  nie stanowi zagrożenia dla życia pacjentki", gdyż to on jest specjalistą, ale  już pogląd, że pacjentka nie ma podstaw do żądania odszkodowania, wywołuje mój </span>
        <span start="1766" end="1775">sprzeciw.</span>
        <span start="1871" end="1872"> </span>
        <span start="4859" end="5001">Lekarzom stawia się szczególnie wysokie wymagania, gdy idzie o dokładanie należytej staranności, sumienność oraz poziom prezentowanej wiedzy. </span>
        <span start="5097" end="5098"> </span>
        <span start="5281" end="5300">Z tych też powodów </span>
        <span start="5553" end="5598">lekarz odpowiada za każdy stopień winy, tzn. </span>
        <span start="5636" end="5656">także za niedbalstwo</span>
        <span start="5731" end="5732">.</span>
        <span start="6546" end="6644">W doktrynie prawa obowiązuje pogląd, że pozostawienie ciała obcego traktuje się jako niedbalstwo. </span>
        <span start="7502" end="7529">W odczuciu prof. T. Brossa </span>
        <span start="7533" end="7535">to</span>
        <span start="7572" end="7645"> nie rodzi po stronie pacjentki uzasadnionych roszczeń odszkodowawczych. </span>
        <span start="7754" end="7825">Brzmiałoby to groteskowo, gdyby nie tragedia, jaką przeżywa owa kobieta</span>
        <span start="7874" end="7875">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Chciałbym wrócić do tematu poruszonego w artykule "Bezprecedensowy proces. Kardiochirurg twierdzi, że igły nie zagrażają życiu pacjentki", który wciąż wzbudza we mnie emocje. Wypowiadający się w artykule profesor T. Bross stwierdził, że pozostawienie igły w ciele pacjentki nie zagraża jej życiu. Nie jest moim zamiarem polemizowanie ze stwierdzeniami specjalisty, ale chciałbym zwrócić uwagę na kwestię odpowiedzialności cywilnej lekarza i podstaw prawnych zadośćuczynienia. Istnieją dwie podstawy odpowiedzialności cywilnoprawnej lekarza – ex contractu i ex delicto. Przesłanki, które warunkują powstanie odpowiedzialności lekarza, to wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody. Ze względu na to, że przedmiotem działalności lekarza jest zdrowie i życie pacjenta, lekarzom stawia się bardzo wysokie wymagania w kwestii należytej staranności, sumienności i poziomu prezentowanej wiedzy. Lekarz odpowiada nie tylko za umyślność działania, ale też za niedbalstwo. W doktrynie prawa obowiązuje pogląd, że pozostawienie ciała obcego w ciele pacjenta traktowane jest jak niedbalstwo. Według profesora Brossa brak możliwości usunięcia igieł z serca pacjentki nie rodzi jednak roszczeń odszkodowawczych. Pogląd ten zdawałby się groteskowy, gdyby nie niewątpliwa tragedia pacjentki i uznanie, jakim cieszy się prezentujący takie stanowisko lekarz. Podobna sprawa rozpatrywana kiedyś była przez Sąd Najwyższy. W czaszce pacjenta pozostawiono wtedy odłamek narzędzia chirurgicznego. Sąd zasądził na rzecz pacjenta zadośćuczynienie za doznaną krzywdę z powodu występowania obaw o możliwość powstania ujemnych następstw dla zdrowia i związanego z tą obawą obciążenia psychicznego pacjenta. Mam nadzieję, że przytaczanie takich przykładów pokaże jasno, że lekarz odpowiedzialny jest za proces leczenia, a w związku z tym pacjentom przysługują konkretne prawa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Mimo upływu czasu wciąż jestem poruszony artykułem "Bezprecedensowy proces. Kardiochirurg twierdzi, że igły nie zagrażają życiu pacjentki".  Dlatego pragnę wrócić do  tematu. Nie zamierzam polemizować z wypowiedziami pana profesora T. Brossa, który stwierdził, że "pozostawienie igieł w worku osierdziowym  nie stanowi zagrożenia dla życia pacjentki", gdyż to on jest specjalistą, ale  już pogląd, że pacjentka nie ma podstaw do żądania odszkodowania, wywołuje mój żywy sprzeciw.pragnę poruszyć przede wszystkim temat odpowiedzialności cywilnej lekarza oraz podstaw prawnych zadośćuczynienia. Podstawa odpowiedzialności cywilnoprawnej lekarza może być różna, ex delicto i ex contractu. Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności lekarza są: wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody.Lekarzom stawia się szczególnie wysokie wymagania, gdy idzie o dokładanie należytej staranności, sumienność oraz poziom prezentowanej wiedzy. Przedmiotem działalności lekarza jest wszak zdrowie i życie pacjentów. Z tych też powodów lekarz odpowiada za każdy stopień winy, tzn. nie tylko za umyślność działania, ale także za niedbalstwo.W doktrynie prawa obowiązuje pogląd, że pozostawienie ciała obcego traktuje się jako niedbalstwo. W odczuciu prof. T. Brossa to nie rodzi po stronie pacjentki uzasadnionych roszczeń odszkodowawczych. Brzmiałoby to groteskowo, gdyby nie tragedia, jaką przeżywa owa kobieta, oraz fakt, że pogląd ów wyraża znakomity lekarz. Podobną sprawę rozpatrywał SN. rozpatrując sprawę pozostawienia pod powłoką czaszki odłamka narzędzia chirurgicznego, zasądził na rzecz pacjenta zadośćuczynienie za doznaną krzywdę, przyjmując, że "powód może żywić uzasadnione obawy co do możliwości powstania ujemnych następstw dla jego zdrowia, a to spowodowało i permanentnie powoduje rozstrój psychiczny".</body>
      <spans>
        <span start="77" end="215">Mimo upływu czasu wciąż jestem poruszony artykułem "Bezprecedensowy proces. Kardiochirurg twierdzi, że igły nie zagrażają życiu pacjentki"</span>
        <span start="252" end="253">.</span>
        <span start="254" end="290">  Dlatego pragnę wrócić do  tematu. </span>
        <span start="1444" end="1518">Nie zamierzam polemizować z wypowiedziami pana profesora T. Brossa, który </span>
        <span start="1545" end="1775">stwierdził, że "pozostawienie igieł w worku osierdziowym  nie stanowi zagrożenia dla życia pacjentki", gdyż to on jest specjalistą, ale  już pogląd, że pacjentka nie ma podstaw do żądania odszkodowania, wywołuje mój żywy sprzeciw.</span>
        <span start="1865" end="1872">pragnę </span>
        <span start="1877" end="1984">poruszyć przede wszystkim temat odpowiedzialności cywilnej lekarza oraz podstaw prawnych zadośćuczynienia. </span>
        <span start="2193" end="2259">Podstawa odpowiedzialności cywilnoprawnej lekarza może być różna, </span>
        <span start="2541" end="2552">ex delicto </span>
        <span start="2645" end="2647">i </span>
        <span start="2687" end="2699">ex contractu</span>
        <span start="2820" end="2822">. </span>
        <span start="2889" end="3070">Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności lekarza są: wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody.</span>
        <span start="4859" end="5045">Lekarzom stawia się szczególnie wysokie wymagania, gdy idzie o dokładanie należytej staranności, sumienność oraz poziom prezentowanej wiedzy. Przedmiotem działalności lekarza jest wszak </span>
        <span start="5071" end="5098">zdrowie i życie pacjentów. </span>
        <span start="5281" end="5300">Z tych też powodów </span>
        <span start="5553" end="5656">lekarz odpowiada za każdy stopień winy, tzn. nie tylko za umyślność działania, ale także za niedbalstwo</span>
        <span start="5731" end="5732">.</span>
        <span start="6546" end="6644">W doktrynie prawa obowiązuje pogląd, że pozostawienie ciała obcego traktuje się jako niedbalstwo. </span>
        <span start="7502" end="7529">W odczuciu prof. T. Brossa </span>
        <span start="7533" end="7535">to</span>
        <span start="7572" end="7645"> nie rodzi po stronie pacjentki uzasadnionych roszczeń odszkodowawczych. </span>
        <span start="7754" end="7876">Brzmiałoby to groteskowo, gdyby nie tragedia, jaką przeżywa owa kobieta, oraz fakt, że pogląd ów wyraża znakomity lekarz. </span>
        <span start="8013" end="8044">Podobną sprawę rozpatrywał SN. </span>
        <span start="8215" end="8301">rozpatrując sprawę pozostawienia pod powłoką czaszki odłamka narzędzia chirurgicznego,</span>
        <span start="8425" end="8667"> zasądził na rzecz pacjenta zadośćuczynienie za doznaną krzywdę, przyjmując, że "powód może żywić uzasadnione obawy co do możliwości powstania ujemnych następstw dla jego zdrowia, a to spowodowało i permanentnie powoduje rozstrój psychiczny".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Chciałbym wrócić do tematu poruszonego w artykule "Bezprecedensowy proces. Kardiochirurg twierdzi, że igły nie zagrażają życiu pacjentki" w kontekście odpowiedzialności cywilnej lekarza. Przedmiotem działalności lekarza jest zdrowie pacjenta, więc musi on sprostać wysokim wymaganiom dotyczącym staranności i sumienności. Odpowiada nie tylko za umyślność działania, ale też niedbalstwo. Dziwi opinia wybitnego lekarza Brossa, że w tym przypadku nie ma podstaw do roszczenia odszkodowawczego pacjentki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Mimo upływu czasu wciąż jestem poruszony artykułem "Bezprecedensowy proces. Kardiochirurg twierdzi, że igły nie zagrażają życiu pacjentki". Nie zamierzam polemizować z wypowiedziami profesora T. Brossa, który stwierdził, że "pozostawienie igieł w worku osierdziowym  nie stanowi zagrożenia dla życia pacjentki", gdyż to on jest specjalistą, ale  już pogląd, że pacjentka nie ma podstaw do żądania odszkodowania, wywołuje mój sprzeciw.</body>
      <spans>
        <span start="77" end="215">Mimo upływu czasu wciąż jestem poruszony artykułem "Bezprecedensowy proces. Kardiochirurg twierdzi, że igły nie zagrażają życiu pacjentki"</span>
        <span start="252" end="253">.</span>
        <span start="289" end="290"> </span>
        <span start="1444" end="1486">Nie zamierzam polemizować z wypowiedziami </span>
        <span start="1491" end="1518">profesora T. Brossa, który </span>
        <span start="1545" end="1761">stwierdził, że "pozostawienie igieł w worku osierdziowym  nie stanowi zagrożenia dla życia pacjentki", gdyż to on jest specjalistą, ale  już pogląd, że pacjentka nie ma podstaw do żądania odszkodowania, wywołuje mój </span>
        <span start="1766" end="1775">sprzeciw.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Rośnie zainteresowanie tematem odpowiedzialności cywilnej lekarzy. W obywatelach budzi się poczucie podmiotowości w stosunkach z lekarzami, co jest korzystne dla obu stron. Ostatnim głośnym przykładem błędu w sztuce lekarskiej było pozostawienie igieł w ciele pacjentki. Podstawa odpowiedzialności cywilnoprawnej lekarza w takim wypadku różni się w zależności od formy zatrudnienia. Może wynikać ex delicto w przypadku stosunku pracy lub ex contractu, gdy lekarz prowadzi prywatną praktykę. Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności są wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy miedzy zachowaniem lekarza a powstaniem szkody. Obowiązek udowodnienia zaistnienia przesłanek dla roszczenia odszkodowawczego obciąża pacjenta. Trudności może powodować zwłaszcza udowodnienie przesłanki winy, ponieważ pacjent nie ma w tym zakresie odpowiedniej wiedzy. Domniemanie winy lekarza zachodzi w przypadku zobowiązania rezultatu oraz podjęcia działań niewchodzących w zakres sztuki lekarskiej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności lekarza są: wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody.Szkodą jest każdy uszczerbek na dobrach prawnie chronionych. Szkodę majątkową może stanowić m.in. uszkodzenie ciała lub rozstrój zdrowia, straty wynikłe z całkowitej lub częściowej utraty zdolności do pracy zarobkowej, koszty leczenia, utrata dochodów, koszty związane z przekwalifikowaniem itd. Szkodę niemajątkową stanowią cierpienia fizyczne i moralne będące wynikiem błędów lekarza lub przeprowadzenia zabiegu wykraczającego poza zgodę udzieloną przez pacjenta. wina to razem występujące elementy: obiektywny i subiektywny.Obiektywny to szeroko rozumiana "bezprawność" postępowania. Subiektywny ujmowany jest jako "wadliwość" postępowania, oceniana przez ustalenie możliwości postawienia sprawcy zarzutu, że podjął i wykonał niewłaściwą decyzję, a w określonych sytuacjach - że nie uczynił tego, co należało, choć mógł  i powinien.</body>
      <spans>
        <span start="2889" end="3070">Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności lekarza są: wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody.</span>
        <span start="3072" end="3133">Szkodą jest każdy uszczerbek na dobrach prawnie chronionych. </span>
        <span start="3196" end="3431">Szkodę majątkową może stanowić m.in. uszkodzenie ciała lub rozstrój zdrowia, straty wynikłe z całkowitej lub częściowej utraty zdolności do pracy zarobkowej, koszty leczenia, utrata dochodów, koszty związane z przekwalifikowaniem itd. </span>
        <span start="3482" end="3501">Szkodę niemajątkową</span>
        <span start="3534" end="3685"> stanowią cierpienia fizyczne i moralne będące wynikiem błędów lekarza lub przeprowadzenia zabiegu wykraczającego poza zgodę udzieloną przez pacjenta. </span>
        <span start="4284" end="4291">wina to</span>
        <span start="4295" end="4349"> razem występujące elementy: obiektywny i subiektywny.</span>
        <span start="4351" end="4362">Obiektywny </span>
        <span start="4375" end="4422">to szeroko rozumiana "bezprawność" postępowania</span>
        <span start="4519" end="4533">. Subiektywny </span>
        <span start="4550" end="4785">ujmowany jest jako "wadliwość" postępowania, oceniana przez ustalenie możliwości postawienia sprawcy zarzutu, że podjął i wykonał niewłaściwą decyzję, a w określonych sytuacjach - że nie uczynił tego, co należało, choć mógł  i powinien</span>
        <span start="4856" end="4857">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Rośnie zainteresowanie tematem odpowiedzialności cywilnej lekarzy. Przyczynia się do tego nagłaśnianie przez media żądań środowiska lekarskiego dotyczących poprawy sytuacji finansowej służby zdrowia oraz przypadków odmawiania świadczenia usług lekarskich. W obywatelach budzi się poczucie podmiotowości w stosunkach z lekarzami, co jest korzystne dla obu stron. Możemy spodziewać się w najbliższym czasie wyższego poziomu usług zdrowotnych i podniesienia prestiżu zawodu lekarza. Ostatnim głośnym przykładem błędu w sztuce lekarskiej było pozostawienie igieł w ciele pacjentki. Podstawa odpowiedzialności cywilnoprawnej lekarza w takim wypadku różni się w zależności od formy zatrudnienia. W przypadku pozostawania lekarza w stosunku pracy w grę wchodzi odpowiedzialność ex delicto na podstawie art. 415 i następnych kodeksu cywilnego. W przypadku samozatrudnienia w ramach prywatnej praktyki lekarskiej można mówić o odpowiedzialność ex contractu na podstawie art. 471 i następnych kodeksu cywilnego, ponieważ lekarz zawiera wówczas z pacjentem umowę. Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności są wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy miedzy zachowaniem lekarza a powstaniem szkody. Szkoda może mieć zarówno charakter majątkowy, jak i niemajątkowy. Na winę składają się dwa elementy – obiektywny, którym jest bezprawność postępowania, oraz subiektywny, który stanowi wadliwość zachowania. Lekarz odpowiada nie tylko za umyślność, ale też niedbalstwo, ponieważ stawia mu się szczególnie wysokie wymagania w zakresie dokładania należytej staranności. Obowiązek udowodnienia zaistnienia przesłanek dla roszczenia odszkodowawczego obciąża pacjenta. Ze względu na brak wiedzy medycznej i dostępu do rzetelnej informacji o przebiegu leczenia pacjentowi trudno jest udowodnić zwłaszcza winę. Domniemanie winy lekarza zachodzi w przypadku zobowiązania rezultatu oraz podjęcia działań niewchodzących w zakres sztuki lekarskiej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Zwiększenie oczekiwań  pacjentów w stosunku do lekarzy jest zjawiskiem korzystnym dla jednych  i drugich. Z jednej strony  wymusi poprawę poziomu usług, z drugiej podniesie prestiż tego zawodu.Podstawa odpowiedzialności cywilnoprawnej lekarza może być różna, w zależności chociażby od tego, czy świadczy  usługi lecznicze w  np. zakładzie opieki zdrowotnej lub spółdzielni lekarskiej, czy też wykonuje  prywatną praktykę. W pierwszym wypadku obowiązuje odpowiedzialność ex delicto (wyrządzenie szkody na osobie jest czynem  niedozwolonym). W drugim zaś - ex contractu (lekarz zawiera z pacjentem umowę o świadczenie usług leczniczych). Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności lekarza są: wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody.
Szkodą jest każdy uszczerbek na dobrach prawnie chronionych. Może ona przyjąć postać szkody majątkowej lub  niemajątkowej.

Szkodę majątkową może stanowić m.in. uszkodzenie ciała lub rozstrój zdrowia, straty wynikłe z całkowitej lub częściowej utraty zdolności do pracy zarobkowej, koszty leczenia, utrata dochodów, koszty związane z przekwalifikowaniem itd. Szkodę niemajątkową, rozumianą jako doznana krzywda, stanowią cierpienia fizyczne i moralne będące wynikiem błędów lekarza lub przeprowadzenia zabiegu wykraczającego poza zgodę udzieloną przez pacjenta. Brak  zgody pacjenta jest wystarczającą przesłanką dla roszczenia odszkodowawczego. W doktrynie przyjęto, że wina to dwa razem występujące elementy: obiektywny i subiektywny.Obiektywny element winy to szeroko rozumiana "bezprawność" postępowania. Subiektywny zaś element winy ujmowany jest jako "wadliwość" postępowania, oceniana przez ustalenie możliwości postawienia sprawcy zarzutu, że podjął i wykonał niewłaściwą decyzję, a w określonych sytuacjach - że nie uczynił tego, co należało, choć mógł  i powinien (umyślność bądź niedbalstwo). na lekarza spada odpowiedzialność za jego błędy.</body>
      <spans>
        <span start="1116" end="1267">Zwiększenie oczekiwań  pacjentów w stosunku do lekarzy jest zjawiskiem korzystnym dla jednych  i drugich. Z jednej strony  wymusi poprawę poziomu usług</span>
        <span start="1338" end="1350">, z drugiej </span>
        <span start="1369" end="1398">podniesie prestiż tego zawodu</span>
        <span start="1441" end="1442">.</span>
        <span start="2193" end="2383">Podstawa odpowiedzialności cywilnoprawnej lekarza może być różna, w zależności chociażby od tego, czy świadczy  usługi lecznicze w  np. zakładzie opieki zdrowotnej lub spółdzielni lekarskiej</span>
        <span start="2452" end="2491">, czy też wykonuje  prywatną praktykę. </span>
        <span start="2493" end="2611">W pierwszym wypadku obowiązuje odpowiedzialność ex delicto (wyrządzenie szkody na osobie jest czynem  niedozwolonym). </span>
        <span start="2672" end="2716">W drugim zaś - ex contractu (lekarz zawiera </span>
        <span start="2723" end="2773">z pacjentem umowę o świadczenie usług leczniczych)</span>
        <span start="2820" end="2822">. </span>
        <span start="2889" end="3070">Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności lekarza są: wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody.</span>
        <span start="3071" end="3431">
Szkodą jest każdy uszczerbek na dobrach prawnie chronionych. Może ona przyjąć postać szkody majątkowej lub  niemajątkowej.

Szkodę majątkową może stanowić m.in. uszkodzenie ciała lub rozstrój zdrowia, straty wynikłe z całkowitej lub częściowej utraty zdolności do pracy zarobkowej, koszty leczenia, utrata dochodów, koszty związane z przekwalifikowaniem itd. </span>
        <span start="3482" end="3690">Szkodę niemajątkową, rozumianą jako doznana krzywda, stanowią cierpienia fizyczne i moralne będące wynikiem błędów lekarza lub przeprowadzenia zabiegu wykraczającego poza zgodę udzieloną przez pacjenta. Brak </span>
        <span start="3696" end="3775"> zgody pacjenta jest wystarczającą przesłanką dla roszczenia odszkodowawczego. </span>
        <span start="4259" end="4349">W doktrynie przyjęto, że wina to dwa razem występujące elementy: obiektywny i subiektywny.</span>
        <span start="4351" end="4422">Obiektywny element winy to szeroko rozumiana "bezprawność" postępowania</span>
        <span start="4519" end="4787">. Subiektywny zaś element winy ujmowany jest jako "wadliwość" postępowania, oceniana przez ustalenie możliwości postawienia sprawcy zarzutu, że podjął i wykonał niewłaściwą decyzję, a w określonych sytuacjach - że nie uczynił tego, co należało, choć mógł  i powinien (</span>
        <span start="4829" end="4857">umyślność bądź niedbalstwo).</span>
        <span start="5307" end="5356"> na lekarza spada odpowiedzialność za jego błędy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Rośnie zainteresowanie tematem odpowiedzialności cywilnej lekarzy. Ostatnim głośnym przykładem błędu w sztuce lekarskiej było pozostawienie igieł w ciele pacjentki. Podstawa odpowiedzialności cywilnoprawnej lekarza może w takim przypadku wynikać ex delicto lub ex contractu. Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności są wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy miedzy zachowaniem lekarza a powstaniem szkody. Ciężar dowodu spoczywa na pacjencie, choć występują tutaj pewne wyjątki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności lekarza są: wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody.Szkodę majątkową może stanowić m.in. uszkodzenie ciała lub rozstrój zdrowia, straty wynikłe z utraty zdolności do pracy zarobkowej, koszty leczenia, utrata dochodów itd. Szkodę niemajątkową stanowią cierpienia fizyczne i moralne będące wynikiem błędów lekarza lub przeprowadzenia zabiegu wykraczającego poza zgodę udzieloną przez pacjenta.</body>
      <spans>
        <span start="2889" end="3070">Przesłankami warunkującymi powstanie odpowiedzialności lekarza są: wyrządzenie szkody, wina lekarza oraz związek przyczynowo-skutkowy między zachowaniem lekarza a powstaniem szkody.</span>
        <span start="3196" end="3290">Szkodę majątkową może stanowić m.in. uszkodzenie ciała lub rozstrój zdrowia, straty wynikłe z </span>
        <span start="3316" end="3386">utraty zdolności do pracy zarobkowej, koszty leczenia, utrata dochodów</span>
        <span start="3425" end="3431"> itd. </span>
        <span start="3482" end="3501">Szkodę niemajątkową</span>
        <span start="3534" end="3684"> stanowią cierpienia fizyczne i moralne będące wynikiem błędów lekarza lub przeprowadzenia zabiegu wykraczającego poza zgodę udzieloną przez pacjenta.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
