<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704230006">
  <date>1997-04-23</date>
  <title>Dwa oblicza thatcheryzmu</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Ewa Turska</authors>
  <body>WIELKA BRYTANIA

Przedwyborcze ożywienie na scenie politycznej

Dwa oblicza thatcheryzmu

EWA TURSKA 

z Londynu

Przed wyborami parlamentarnymi w każdym kraju ożywia się scena polityczna, często rośnie też liczba partii. 

W Wielkiej Brytanii, gdzie pod koniec marca zakończyła się formalnie czwarta kadencja rządów konserwatystów - a nowe wybory wyznaczono na 1 maja - istnieje ich dziś co najmniej 21. W każdym razie tyle ma już swoje oficjalne strony w Internecie. Są wśród nich partie znaczące, takie jak Liberalni Demokraci - uchodzący za trzecią siłę polityczną w kraju, czy Szkocka Partia Narodowa, ale także antyeuropejska UK Independence Party i Partia Referendum, domagająca się plebiscytu nad przystąpieniem Wielkiej Brytanii do europejskiej unii walutowej.

Tak naprawdę w majowych wyborach liczą się jednak tylko dwie - rywalizujące ze sobą o władzę od początku tego stulecia - Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się od 18 lat w opozycji Partia Pracy, której liderem jest dziś Tony Blair. Ostatnie sondaże potwierdzają utrzymującą się od miesięcy znaczną przewagę laburzystów - popiera ich 44 proc. wyborców, torysów tylko 28 proc. Jak na ironię, ich obecne programy wyborcze są do siebie bardzo podobne. Dziś mówi się, że propozycje Tony Blaira i nowej, zreformowanej pod jego przywództwem Partii Pracy to tylko nieco łagodniejsza forma... thatcheryzmu.

Podatkowe straszaki

Jeszcze na wiele tygodni przed wyznaczeniem przez rząd daty wyborów premier John Major - przerażony rosnącą popularnością laburzystów - rozesłał do przyszłych wyborców list o dość przewrotnej treści. Ostrzegał w nim, że opozycja - programowo przeciwna jakiejkolwiek prywatyzacji - chce po ewentualnym przejęciu władzy w kraju "ukarać" dobrze prosperujące sprywatyzowane instytucje użyteczności publicznej, nakładając na nie podatek od nadmiernych zysków, by w ten sposób znaleźć środki na sfinansowanie swojego programu wydatków publicznych.

Sens owego listu wydaje się oczywisty. Skoro Partia Pracy nie będzie już w stanie renacjonalizować dobrze prosperującej - dzięki 18-letnim rządom torysów - gospodarki, zapłaci za swoje "nierealistyczne" obietnice wyborcze z kieszeni akcjonariuszy, czyli znacznej części wyborców posiadających udziały w sprywatyzowanych firmach. Ucierpią na tym wszyscy - nie tylko sami udziałowcy, lecz także konsumenci oferowanych przez te firmy usług i setki tysięcy właścicieli prywatnych funduszy emerytalnych. Podatki stały się jednym z haseł wyborczych, które od miesięcy jest wykorzystywane przez konserwatystów, a także laburzystów, do tego, by  manipulować tą częścią elektoratu, która nie zdecydowała się jeszcze, na kogo głosować 1 maja.

Tony Blair nie pozostał premierowi dłużny. Na argumenty, przedstawiające Labour Party jako "partię wysokich podatków", odpowiedział podobnym hasłem - torysi to "partia złamanych obietnic". W swoich biuletynach i listach do wyborców Partia Pracy stale eksponuje fakt, że przed wyborami powszechnymi w 1992 r. konserwatyści przyrzekali stopniowe redukcje podatków, w tym także VAT-u. Tymczasem - jak twierdzą laburzyści - od ostatniej elekcji torysi doprowadzili do najwyższego wzrostu podatków w powojennej historii Wielkiej Brytanii, nakładając również 8-procentowy VAT na rachunki za paliwa wykorzystywane do ogrzewania i energię. 

Drugim podstawowym hasłem wyborczym opozycji jest prosty i, jak się okazuje, chwytliwy slogan: po 18 latach rządów konserwatystów nadszedł czas zmiany u steru rządu.

Plakat na cenzurowanym

Oba te wątki od wielu miesięcy przewijają się też w negatywnej kampanii plakatowej obu stron. Rozpoczęła się ona już latem ub. r., kiedy to torysi opublikowali dość niesmaczny wizerunek Tony Blaira. Przywódcę Partii Pracy przedstawiono na plakacie jako "demona" z czerwonymi oczami, którego program wyborczy zagraża pomyślności Brytyjczyków. Sprawą zajął się wówczas Zarząd ds. Reklamy, gdyż ów demoniczny wizerunek lidera laburzystów został potępiony przez przywódców Kościoła anglikańskiego i inne partie polityczne znajdujące się w opozycji do rządu. Chociaż sam plakat był tylko graficznym wyobrażeniem kluczowego hasła torysów: "Nowa Partia Pracy, Nowe Niebezpieczeństwo", Kościół zaprotestował ostro przeciwko "nieodpowiedzialnemu wykorzystaniu wyobrażeń satanicznych", politycy zaś przeciwko "potencjalnie obraźliwej" reklamie politycznej. Do złożenia wyjaśnień zaproszono Centralne Biuro Konserwatystów i agencję reklamową, która plakat wyprodukowała - słynną firmę M &amp;C Saatchi.

W kilka dni później nie zrażony krytyką premier Major nadał tytuły dożywotnich lordów Maurice'owi Saatchi i Peterowi Gummerowi - dwóm specjalistom od public relations, odpowiedzialnym za negatywną kampanię torysów przeciwko Partii Pracy. Wywołało to oburzenie opozycji. Obaj uhonorowani panowie nigdy nie ukrywali swoich sympatii politycznych, otwarcie opowiadając się po stronie rządzących konserwatystów. Pierwszy był założycielem i od 20 lat dyrektorem wykonawczym jednej z największych na świecie firm reklamowych Saatchi &amp; Saatchi, a od ub. roku prowadzi nową agencję M&amp;C Saatchi. Drugi zaś jest nie tylko rodzonym bratem jednego z urzędujących ministrów, lecz także prezesem gigantycznej grupy Shanwick zajmującej się public relations, również od lat powiązanej z torysami. Partia Pracy określiła jako skandal fakt przyznania im tytułów lordowskich za "brudną kampanię oszczerstw" przeciwko opozycji. Oburzeniu temu trudno się dziwić, skoro to właśnie Maurice wspólnie z bratem Charlesem, jako szefowie Saatchi &amp; Saatchi, dopomogli torysom w wygraniu w czterech kolejnych wyborach powszechnych.

Okazało się jednak, że podjęta przez konserwatystów próba przeniesienia na brytyjski grunt brutalnych, amerykańskich metod negatywnej przedwyborczej walki politycznej nie przyniosła spodziewanych rezultatów. Po kilku miesiącach plakatowej wojny - i kolejnej spektakularnej porażce rządzących konserwatystów w wyborach uzupełniających (27 lutego w okręgu Wirral South) - laburzyści wciąż prowadzą w sondażach opinii publicznej. Ich przewaga nad torysami zmniejszyła się od ubiegłego lata praktycznie tylko o 4 punkty procentowe, spadając z 20 do 16 procent.

Major i Blair  zdejmują rękawice

Gdy okazało się, że do "krnąbrnego" - a może raczej zniechęconego - elektoratu nie bardzo przemawiają argumenty konserwatystów ani ich ostrzeżenia przed groźbą powrotu laburzystowskich rządów, 9 kwietnia - dokładnie w piątą rocznicę ostatniego zwycięstwa wyborczego Majora - kierownictwo jego kampanii wyborczej uznało, iż przyszedł czas na jeszcze jedną zmianę taktyki. Postanowiono przypuścić bezpośredni atak już nie na manifest wyborczy laburzystów, lecz na ich przywódcę. Tego dnia na konferencji prasowej premier i jego główny współpracownik, wicepremier Michael Heseltine, nazwali Blaira człowiekiem "nieuczciwym i niekompetentnym", gdyż żongluje on programem wyborczym swojej partii w zależności od tego, do jakiego audytorium przemawia. 

Nie jest bowiem tajemnicą, że lider Partii Pracy od dawna dystansuje się od związków zawodowych - które nadal w znacznym stopniu finansują kampanię laburzystów na szczeblu lokalnym - odcinając  się od robotniczych korzeni swojego ugrupowania. Jednocześnie kokietuje wyborców z klas średnich i kręgi biznesu - tradycyjnie związane z konserwatystami, starając się ich przekonać, że nowa Labour Party jest teraz zdecydowanie centrowa. Jak można zaufać człowiekowi, który nigdy jeszcze nie ponosił odpowiedzialności za kierowanie państwem - wołają torysi, próbując przekonać wyborców, że tylko Major jest w stanie dalej dźwigać ciężar rządów.

Blair odpiera jednak zarzuty rywali zgrabnym, nieco demagogicznym argumentem o "zdradzie obietnic wyborczych obozu torysów". Ostatnio oświadczył na przykład, że gdyby zawiódł brytyjskie społeczeństwo tyle razy, ile udało się to uczynić Majorowi - w sprawach podatków, Europy, oświaty, służby zdrowia, kierowania państwem i własną partią - to nie miałby już tyle tupetu, by prosić wyborców o obdarzenie go jeszcze raz  zaufaniem.

Liderzy czy programy

Brytyjczycy nie są przyzwyczajeni do tego, by rywalizujący o władzę politycy obrzucali się publicznie inwektywami i stosowali chwyty poniżej pasa. Wiele wskazuje jednak na to, że w tych wyborach o zwycięstwie jednej z dwóch stron zadecydują raczej talent oratorski i zdolności przywódcze samych liderów, a nie bardzo podobne do siebie programy polityczne - twierdzi profesor John Adair z Centre for Leadership Studies na uniwersytecie w Exeter.

Niestety, jego zdaniem ani John Major, ani Tony Blair nie posiadają szczególnych zdolności przywódczych. Pierwszy z ogromnym trudem godzi sprzeczne interesy eurofilów i eurosceptyków we własnej partii. Nie posiada też umiejętności przekazania wyborcom swojej wizji politycznej na przyszłość. Drugi natomiast, choć wydaje się naturalnym liderem ze znacznie większą charyzmą niż jego poprzednicy Neil Kinnock i John Smith, zupełnie nie potrafi "zarazić" tymi umiejętnościami członków swojego niedoświadczonego w rządzeniu "gabinetu cieni". Być może więc o ostatecznym zwycięstwie Majora lub Blaira przesądzą po prostu mass media i bardziej spektakularna kampania zaklinaczy opinii publicznej.

Nadszedł czas zmiany

Młody i energiczny lider Partii Pracy ma oczywiście znacznie mniej do stracenia niż premier John Major, chociażby z tego powodu, że nigdy nie zakosztował jeszcze prawdziwej władzy. Lęk o jej utratę z pewnością spędza sen z powiek torysom, którzy po porażce w Wirral South utracili ostatecznie mandatową większość w parlamencie. Zapewne wielu z nich już dziś obawia się, że dużej części wyborców trafiło jednak do przekonania hasło Partii Pracy, iż rzeczywiście nadszedł  czas zmiany. Niewykluczone też, że mimo wysiłków konserwatywnego rządu dali się już oni przekonać, iż Wielka Brytania będzie całkiem bezpieczna w rękach laburzystów. Niedawno opinię taką wyraziła prywatnie sama... Lady Thatcher. Wydaje się, że jej sympatia dla poczynań Tony Blaira rośnie. On sam zaś nigdy nie ukrywał swojego autentycznego podziwu dla osiągnięć byłej pani premier.

Zresztą komentatorzy coraz częściej podkreślają, że po radykalnej reformie, jaką w ciągu ostatnich dwóch lat Tony Blair przeprowadził w łonie Partii Pracy, brytyjskie społeczeństwo ma w rzeczywistości do wyboru nie jedną, ale dwie partie polityczne wywodzące się ze spuścizny pani Thatcher. Mówi się, że konserwatyści premiera Majora reprezentują dziś drapieżny thatcheryzm w starym stylu - wedle którego trzeba sprywatyzować wszystko, co pozostało jeszcze w rękach państwa, i nie ma miejsca na żadne reformy konstytucyjne (np. usunięcie parów dziedzicznych z Izby Lordów, wprowadzenie reprezentacji proporcjonalnej w parlamencie czy przyznanie większej autonomii Szkotom i Walijczykom).

Natomiast laburzystowscy reformatorzy - ku przerażeniu Tony Benna i skupionych wokół niego tradycjonalistów z lewicy partyjnej - upatrują szansę wyborczą dla nowej Labour Party w "zapożyczeniu" niektórych nieco łagodniejszych form thatcheryzmu. Blair i jego zwolennicy nie boją się zminimalizowania wpływów związków zawodowych (m. in. zlikwidowania głosowania blokowego przy selekcji kandydatów na posłów), odejścia od postulatu renacjonalizacji, zapowiedzi kontynuowania reform liberalnych, które zapoczątkowała "żelazna dama", a także zawarcia paktu przyjaźni ze światem wielkiego biznesu.

Socjalista Tony Blair - wiedziony instynktem samozachowawczym - oferuje więc leseferyzm gospodarczy, zdaje sobie bowiem doskonale sprawę, że silna dziś pozycja gospodarcza Wielkiej Brytanii w Europie to zasługa jego adwersarzy, czyli dotychczasowych rządów torysów. W sytuacji, kiedy po prawie 20 latach bolesnych reform Brytania znów jest krajem dość zamożnym, wzrost jej PKB kształtuje się na poziomie 3 procent, a inflacja wynosi tylko 2,5 procent rocznie, spada bezrobocie i rosną inwestycje - lider Partii Pracy zapowiada, iż zamierza raczej budować nową jakość wykorzystując osiągnięcia poprzedników, niż demontować to, co otrzyma w spadku po konserwatystach. Obiecuje też poprawić oświatę i państwową służbę zdrowia, a z pieniędzy uzyskanych z opodatkowania zysków sprywatyzowanych firm sfinansować program zatrudnienia dla co najmniej 250 tys. ludzi przebywających  obecnie na zasiłkach.

Tony Blair ma jeszcze kilka dni, by przekonać wyborców do swoich zamierzeń. Tyle samo czasu pozostało premierowi Majorowi, by odwieść elektorat od przegłosowania "ryzykownej" zmiany ekipy na górze.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>W wyborach parlamentarnych w Wielkiej Brytanii liczą się dwa ugrupowania: Partia Konserwatywna premiera Johna Majora i Partia Pracy Tony'ego Blaira. Jednym z haseł wyborczych są podatki. Premier Major poinformował wyborców, że opozycja zamierza ukarać prywatne instytucje podatkiem od nadmiernych zysków. Tony Blair odpowiedział, że torysi doprowadzili do wzrostu podatków. Walka wyborcza przeniosła się na plakaty, których agresywna forma wzbudziła sprzeciw Kościoła anglikańskiego i opozycji. Kolejnym przedwyborczym posunięciem konserwatystów był atak na Tony'ego Blaira, któremu w ostrych słowach zarzucili nieuczciwość i brak kompetencji. Blair nie pozostał dłużny. Brytyjczycy nie przywykli do ostrej walki przedwyborczej w stylu amerykańskim. Prefesor John Adair uważa, że ani Major, ani Blair nie posiadają szczególnych zdolności przywódczych. O zwycięstwie któregoś z nich mogą więc zadecydować media i spektakularna kampania. John Major boi się, że do wyborców trafiło hasło jego przeciwników: czas na zmiany. Poczynania Blaira zyskują sympatię wyborców i lady Thatcher. Komentatorzy zauważyli, że po przemianach Partia Pracy uosabia łagodniejszą wersję thatcheryzmu. Blair uznaje zasługi Majora dla brytyjskiej gospodarki. Obiecuje zmiany w oświacie, służbie zdrowia i zatrudnieniu osób przebywających na zasiłkach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>W Wielkiej Brytanii pod koniec marca zakończyła się czwarta kadencja rządów konserwatystów - wybory wyznaczono na 1 maja. liczą się tylko dwie - Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się od 18 lat w opozycji Partia Pracy, której liderem jest dziś Tony Blair. sondaże potwierdzają utrzymującą się od miesięcy znaczną przewagę laburzystów - popiera ich 44 proc. wyborców, torysów tylko 28 proc. ich obecne programy wyborcze są do siebie bardzo podobne. Podatki stały się jednym z haseł wyborczych, które od miesięcy jest wykorzystywane przez konserwatystów, a także laburzystów. Drugim podstawowym hasłem wyborczym opozycji jest slogan: po 18 latach rządów konserwatystów nadszedł czas zmiany u steru rządu.Oba te wątki przewijają się też w negatywnej kampanii plakatowej obu stron. podjęta przez konserwatystów próba przeniesienia na brytyjski grunt brutalnych, amerykańskich metod negatywnej przedwyborczej walki politycznej nie przyniosła spodziewanych rezultatów. Brytyjczycy nie są przyzwyczajeni do tego, by rywalizujący o władzę politycy obrzucali się publicznie inwektywami i stosowali chwyty poniżej pasa. o zwycięstwie zadecydują raczej talent oratorski i zdolności przywódcze liderów.</body>
      <spans>
        <span start="224" end="243">W Wielkiej Brytanii</span>
        <span start="250" end="283"> pod koniec marca zakończyła się </span>
        <span start="293" end="334">czwarta kadencja rządów konserwatystów - </span>
        <span start="341" end="368">wybory wyznaczono na 1 maja</span>
        <span start="467" end="469">. </span>
        <span start="804" end="814">liczą się </span>
        <span start="821" end="834">tylko dwie - </span>
        <span start="892" end="1033">Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się od 18 lat w opozycji Partia Pracy, której liderem jest dziś Tony Blair. </span>
        <span start="1042" end="1176">sondaże potwierdzają utrzymującą się od miesięcy znaczną przewagę laburzystów - popiera ich 44 proc. wyborców, torysów tylko 28 proc. </span>
        <span start="1191" end="1249">ich obecne programy wyborcze są do siebie bardzo podobne. </span>
        <span start="2463" end="2587">Podatki stały się jednym z haseł wyborczych, które od miesięcy jest wykorzystywane przez konserwatystów, a także laburzystów</span>
        <span start="2695" end="2696">.</span>
        <span start="2886" end="2887"> </span>
        <span start="3332" end="3382">Drugim podstawowym hasłem wyborczym opozycji jest </span>
        <span start="3419" end="3497">slogan: po 18 latach rządów konserwatystów nadszedł czas zmiany u steru rządu.</span>
        <span start="3523" end="3536">Oba te wątki </span>
        <span start="3554" end="3617">przewijają się też w negatywnej kampanii plakatowej obu stron. </span>
        <span start="5637" end="5822">podjęta przez konserwatystów próba przeniesienia na brytyjski grunt brutalnych, amerykańskich metod negatywnej przedwyborczej walki politycznej nie przyniosła spodziewanych rezultatów. </span>
        <span start="8046" end="8193">Brytyjczycy nie są przyzwyczajeni do tego, by rywalizujący o władzę politycy obrzucali się publicznie inwektywami i stosowali chwyty poniżej pasa. </span>
        <span start="8241" end="8255">o zwycięstwie </span>
        <span start="8276" end="8334">zadecydują raczej talent oratorski i zdolności przywódcze </span>
        <span start="8341" end="8348">liderów</span>
        <span start="8489" end="8490">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Przed wyborami parlamentarnymi w Wielkiej Brytanii liczba partii politycznych wzrosła do 21. Liczą się tylko dwie: Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i Partia Pracy Tony'ego Blaira. Ich programy polityczne są bardzo podobne. Jednym z haseł wyborczych stały się podatki. Premier Major poinformował wyborców, że przeciwna prywatyzacji opozycja zamierza ukarać dobrze prosperujące prywatne instytucje podatkiem od nadmiernych zysków. Ucierpią na tym konsumenci i właściciele prywatnych funduszy emerytalnych. Tony Blair odpowiedział, że torysi złamali obietnice i doprowadzili do wzrostu podatków. Hasła wyborcze konserwatystów zostały przeniesione na plakaty, których forma wzbudziła sprzeciw Kościoła anglikańskiego. Partia Pracy za skandal uznała nadanie przez Majora tytułów lordowskich autorom tej kampanii. Amerykańskie metody przedwyborczej walki politycznej nie przyjęły się w Wielkiej Brytanii.
Kolejnym przedwyborczym posunięciem konserwatystów był atak na Tony'ego Blaira, któremu zarzucili nieuczciwość i brak kompetencji. Faktem jest, że Blair lawiruje między grupami wyborców: odcina się od robotniczych korzenii swojej partii, kokietuje klasę średnią i środowisko biznesu. Na zarzuty Majora odpowiedział argumentem o zdradzie obietnic przez konserwatystów, którzy wiele razy zawiedli społeczeństwo.
Brytyjczycy nie przywykli do stosowania takich chwytów w walce przedwyborczej. Możliwe jednak, że o zwycięstwie w tych wyborach zadecyduje talent oratorski i zdolności przywódcze liderów rywalizujących ugrupowań. Prefesor John Adair uważa jednak, że ani Major, ani Blair nie posiadają w tym zakresie szczególnych zdolności. O zwycięstwie któregoś z nich mogą więc zadecydować media i spektakularna kampania.
John Major zapewne boi się, że do wyborców trafiło hasło Partii Pracy, że czas na zmiany. To może oznaczać utratę władzy. Tym bardziej że sympatię dla poczynań Blaira wyraziła niedawno sama lady Thatcher. Komentatorzy zauważyli, że po przemianach w łonie Partii Pracy wyborcy mają do czynienia z dwiema partami wywodzącymi się ze spuścizny Margaret Thatcher. Partia Blaira uosabia łagodniejszą wersję thatcheryzmu: odejście od renacjonalizacji, kontynuowanie reform liberalnych i porozumienie ze światem biznesu. Blair uznaje zasługi Majora dla brytyjskiej gospodarki i zapewnia, że nie będzie dementował osiągnięć jego partii. Obiecuje zmiany w oświacie i służbie zdrowia oraz uruchomienie programu aktywizacji zawodowej osób przebywających na zasiłkach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>W Wielkiej Brytanii, gdzie pod koniec marca zakończyła się czwarta kadencja rządów konserwatystów - nowe wybory wyznaczono na 1 maja. liczą się tylko dwie - Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się od 18 lat w opozycji Partia Pracy, której liderem jest dziś Tony Blair. sondaże potwierdzają utrzymującą się od miesięcy znaczną przewagę laburzystów - popiera ich 44 proc. wyborców, torysów tylko 28 proc. ich obecne programy wyborcze są do siebie bardzo podobne. premier John Major rozesłał do przyszłych wyborców list. Ostrzegał w nim, że opozycja chce po przejęciu władzy "ukarać" dobrze prosperujące sprywatyzowane instytucje użyteczności publicznej, nakładając na nie podatek od nadmiernych zysków.
Podatki stały się jednym z haseł wyborczych, które od miesięcy jest wykorzystywane przez konserwatystów, a także laburzystów. W swoich biuletynach i listach do wyborców Partia Pracy stale eksponuje fakt, że przed wyborami powszechnymi w 1992 r. konserwatyści przyrzekali stopniowe redukcje podatkówTymczasem torysi doprowadzili do wzrostu podatków Drugim podstawowym hasłem wyborczym opozycji jest slogan: po 18 latach rządów konserwatystów nadszedł czas zmiany u steru rządu.Oba te wątki przewijają się też w negatywnej kampanii plakatowej obu stron. torysi opublikowali dość niesmaczny wizerunek Tony Blaira. demoniczny wizerunek lidera laburzystów został potępiony przez przywódców Kościoła anglikańskiego i inne partie polityczne znajdujące się w opozycji do rządu. premier Major nadał tytuły dożywotnich lordów Maurice'owi Saatchi i Peterowi Gummerowi - dwóm specjalistom od public relations, odpowiedzialnym za negatywną kampanię torysów przeciwko Partii Pracy. podjęta przez konserwatystów próba przeniesienia na brytyjski grunt brutalnych, amerykańskich metod negatywnej przedwyborczej walki politycznej nie przyniosła spodziewanych rezultatów. lider Partii Pracy od dawna dystansuje się od związków zawodowych - które nadal w znacznym stopniu finansują kampanię laburzystów na szczeblu lokalnym - odcinając  się od robotniczych korzeni swojego ugrupowania. Jednocześnie kokietuje wyborców z klas średnich i kręgi biznesu - tradycyjnie związane z konserwatystami, starając się ich przekonać, że nowa Labour Party jest teraz zdecydowanie centrowa. Brytyjczycy nie są przyzwyczajeni do tego, by rywalizujący o władzę politycy obrzucali się publicznie inwektywami i stosowali chwyty poniżej pasa. o zwycięstwie zadecydują raczej talent oratorski i zdolności przywódcze liderów.</body>
      <spans>
        <span start="224" end="283">W Wielkiej Brytanii, gdzie pod koniec marca zakończyła się </span>
        <span start="293" end="334">czwarta kadencja rządów konserwatystów - </span>
        <span start="336" end="368">nowe wybory wyznaczono na 1 maja</span>
        <span start="467" end="469">. </span>
        <span start="804" end="814">liczą się </span>
        <span start="821" end="834">tylko dwie - </span>
        <span start="892" end="1033">Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się od 18 lat w opozycji Partia Pracy, której liderem jest dziś Tony Blair. </span>
        <span start="1042" end="1176">sondaże potwierdzają utrzymującą się od miesięcy znaczną przewagę laburzystów - popiera ich 44 proc. wyborców, torysów tylko 28 proc. </span>
        <span start="1191" end="1249">ich obecne programy wyborcze są do siebie bardzo podobne. </span>
        <span start="1489" end="1508">premier John Major </span>
        <span start="1557" end="1593">rozesłał do przyszłych wyborców list</span>
        <span start="1619" end="1650">. Ostrzegał w nim, że opozycja </span>
        <span start="1702" end="1710">chce po </span>
        <span start="1722" end="1739">przejęciu władzy </span>
        <span start="1747" end="1874">"ukarać" dobrze prosperujące sprywatyzowane instytucje użyteczności publicznej, nakładając na nie podatek od nadmiernych zysków</span>
        <span start="1961" end="1963">.
</span>
        <span start="2463" end="2587">Podatki stały się jednym z haseł wyborczych, które od miesięcy jest wykorzystywane przez konserwatystów, a także laburzystów</span>
        <span start="2695" end="2696">.</span>
        <span start="2886" end="3059"> W swoich biuletynach i listach do wyborców Partia Pracy stale eksponuje fakt, że przed wyborami powszechnymi w 1992 r. konserwatyści przyrzekali stopniowe redukcje podatków</span>
        <span start="3080" end="3090">Tymczasem </span>
        <span start="3139" end="3162">torysi doprowadzili do </span>
        <span start="3174" end="3191">wzrostu podatków </span>
        <span start="3332" end="3382">Drugim podstawowym hasłem wyborczym opozycji jest </span>
        <span start="3419" end="3497">slogan: po 18 latach rządów konserwatystów nadszedł czas zmiany u steru rządu.</span>
        <span start="3523" end="3536">Oba te wątki </span>
        <span start="3554" end="3617">przewijają się też w negatywnej kampanii plakatowej obu stron. </span>
        <span start="3663" end="3722">torysi opublikowali dość niesmaczny wizerunek Tony Blaira. </span>
        <span start="3918" end="4077">demoniczny wizerunek lidera laburzystów został potępiony przez przywódców Kościoła anglikańskiego i inne partie polityczne znajdujące się w opozycji do rządu. </span>
        <span start="4552" end="4750">premier Major nadał tytuły dożywotnich lordów Maurice'owi Saatchi i Peterowi Gummerowi - dwóm specjalistom od public relations, odpowiedzialnym za negatywną kampanię torysów przeciwko Partii Pracy. </span>
        <span start="5637" end="5822">podjęta przez konserwatystów próba przeniesienia na brytyjski grunt brutalnych, amerykańskich metod negatywnej przedwyborczej walki politycznej nie przyniosła spodziewanych rezultatów. </span>
        <span start="6984" end="7386">lider Partii Pracy od dawna dystansuje się od związków zawodowych - które nadal w znacznym stopniu finansują kampanię laburzystów na szczeblu lokalnym - odcinając  się od robotniczych korzeni swojego ugrupowania. Jednocześnie kokietuje wyborców z klas średnich i kręgi biznesu - tradycyjnie związane z konserwatystami, starając się ich przekonać, że nowa Labour Party jest teraz zdecydowanie centrowa. </span>
        <span start="8046" end="8193">Brytyjczycy nie są przyzwyczajeni do tego, by rywalizujący o władzę politycy obrzucali się publicznie inwektywami i stosowali chwyty poniżej pasa. </span>
        <span start="8241" end="8255">o zwycięstwie </span>
        <span start="8276" end="8334">zadecydują raczej talent oratorski i zdolności przywódcze </span>
        <span start="8341" end="8348">liderów</span>
        <span start="8489" end="8490">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>W wyborach parlamentarnych w Wielkiej Brytanii liczą się dwa ugrupowania: Partia Konserwatywna premiera Johna Majora i Partia Pracy Tony'ego Blaira. Głównym hasłem wyborczym stały się podatki. Rywalizujące partie i ich przywódcy stosują ostre chwyty. Brytyjczycy nie przywykli do walki przedwyborczej w stylu amerykańskim. Prefesor John Adair uważa, że ani Major, ani Blair nie posiadają szczególnych zdolności przywódczych. O zwycięstwie któregoś z nich mogą zadecydować media i spektakularna kampania. John Major boi się utraty władzy, ponieważ poczynania Blaira zyskują coraz większą sympatię i poparcie wyborców oraz lady Thatcher.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>W Wielkiej Brytanii zakończyła się czwarta kadencja rządów konserwatystów - wybory wyznaczono na 1 maja. liczą się tylko dwie - Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się od 18 lat w opozycji Partia Pracy, której liderem jest dziś Tony Blair. sondaże potwierdzają utrzymującą się od miesięcy znaczną przewagę laburzystów. ich programy wyborcze są bardzo podobne. Podatki stały się jednym z haseł wyborczych, które od miesięcy jest wykorzystywane przez konserwatystów, a także laburzystów. o zwycięstwie zadecydują talent oratorski i zdolności przywódcze liderów.</body>
      <spans>
        <span start="224" end="243">W Wielkiej Brytanii</span>
        <span start="250" end="251"> </span>
        <span start="268" end="283">zakończyła się </span>
        <span start="293" end="334">czwarta kadencja rządów konserwatystów - </span>
        <span start="341" end="368">wybory wyznaczono na 1 maja</span>
        <span start="467" end="469">. </span>
        <span start="804" end="814">liczą się </span>
        <span start="821" end="834">tylko dwie - </span>
        <span start="892" end="1033">Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się od 18 lat w opozycji Partia Pracy, której liderem jest dziś Tony Blair. </span>
        <span start="1042" end="1119">sondaże potwierdzają utrzymującą się od miesięcy znaczną przewagę laburzystów</span>
        <span start="1174" end="1176">. </span>
        <span start="1191" end="1195">ich </span>
        <span start="1202" end="1223">programy wyborcze są </span>
        <span start="1233" end="1249">bardzo podobne. </span>
        <span start="2463" end="2587">Podatki stały się jednym z haseł wyborczych, które od miesięcy jest wykorzystywane przez konserwatystów, a także laburzystów</span>
        <span start="2695" end="2696">.</span>
        <span start="2886" end="2887"> </span>
        <span start="8241" end="8255">o zwycięstwie </span>
        <span start="8276" end="8287">zadecydują </span>
        <span start="8294" end="8334">talent oratorski i zdolności przywódcze </span>
        <span start="8341" end="8348">liderów</span>
        <span start="8489" end="8490">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>W zaplanowanych na 1 maja wyborach parlamentarnych w Wielkiej Brytanii liczyć się będą dwie partie – Partia Konserwatywna pod przywództwem obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się od 18 lat w opozycji Parta Pracy z Tonym Blairem na czele. Ostatnie sondaże wskazują na znaczną przewagę laburzystów. Obie partie podjęły walkę o głosy niezdecydowanych. Major oskarża laburzystów o plany nałożenia podatku od nadmiernych zysków, który uderzyłby po kieszeniach udziałowców, a także samych konsumentów. Tony Blair z kolei oskarża torysów o łamanie obietnic wyborczych. Walka wyborcza toczy się także na plakatach. W zeszłym roku torysi przedstawili Blaira jako "demona" z czerwonymi oczami. Ponadto podczas konferencji prasowej wicepremier Heseltine nazwał Blaira człowiekiem "nieuczciwym i niekompetentnym". Blair nie pozostał jednak dłużny torysom i po raz kolejny wspomniał, że Major wielokrotnie zawiódł Brytyjczyków.
Wydaje się, że o zwycięstwie zadecydują zdolności przywódcze i oratorskie Blaira i Majora. Komentatorzy podkreślają, że obydwie partie prezentują dziś podobny program wyborczy, w którym odwołują się do idei tchatcherowskich. Blair wie, że Wielka Brytania osiągnięła silną pozycję gospodarczą dzięki dotychczasowym rządom torysów i zamierza opierać się na osiągnięciach poprzedników.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Przed wyborami parlamentarnymi w każdym kraju ożywia się scena polityczna, często rośnie też liczba partii. W Wielkiej Brytanii w majowych wyborach liczą się jednak tylko dwie - Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się w opozycji Partia Pracy, której liderem jest dziś Tony Blair.Ostatnie sondaże potwierdzają znaczną przewagę laburzystów. obecne programy wyborcze są do siebie bardzo podobne. Podatki stały się jednym z haseł wyborczych, które od miesięcy jest wykorzystywane przez konserwatystów, a także laburzystów, do tego, by  manipulować tą częścią elektoratu, która nie zdecydowała się jeszcze, na kogo głosować. Drugim hasłem wyborczym opozycji jest slogan: po 18 latach rządów konserwatystów nadszedł czas zmiany u steru rządu.Oba te wątki przewijają się też w negatywnej kampanii plakatowej obu stron. Brytyjczycy nie są przyzwyczajeni do tego, by rywalizujący o władzę politycy obrzucali się publicznie inwektywami i stosowali chwyty poniżej pasa. Wiele wskazuje jednak na to, że w tych wyborach o zwycięstwie jednej z dwóch stron zadecydują raczej talent oratorski i zdolności przywódcze samych liderów, a nie bardzo podobne do siebie programy polityczne.</body>
      <spans>
        <span start="114" end="222">Przed wyborami parlamentarnymi w każdym kraju ożywia się scena polityczna, często rośnie też liczba partii. </span>
        <span start="224" end="243">W Wielkiej Brytanii</span>
        <span start="783" end="834"> w majowych wyborach liczą się jednak tylko dwie - </span>
        <span start="892" end="960">Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się</span>
        <span start="970" end="1032"> w opozycji Partia Pracy, której liderem jest dziś Tony Blair.</span>
        <span start="1033" end="1062">Ostatnie sondaże potwierdzają</span>
        <span start="1090" end="1119"> znaczną przewagę laburzystów</span>
        <span start="1174" end="1175">.</span>
        <span start="1194" end="1248"> obecne programy wyborcze są do siebie bardzo podobne.</span>
        <span start="2462" end="2688"> Podatki stały się jednym z haseł wyborczych, które od miesięcy jest wykorzystywane przez konserwatystów, a także laburzystów, do tego, by  manipulować tą częścią elektoratu, która nie zdecydowała się jeszcze, na kogo głosować</span>
        <span start="2695" end="2696">.</span>
        <span start="2886" end="2887"> </span>
        <span start="3332" end="3339">Drugim </span>
        <span start="3351" end="3381">hasłem wyborczym opozycji jest</span>
        <span start="3418" end="3497"> slogan: po 18 latach rządów konserwatystów nadszedł czas zmiany u steru rządu.</span>
        <span start="3523" end="3535">Oba te wątki</span>
        <span start="3553" end="3616"> przewijają się też w negatywnej kampanii plakatowej obu stron.</span>
        <span start="7718" end="7719"> </span>
        <span start="8046" end="8400">Brytyjczycy nie są przyzwyczajeni do tego, by rywalizujący o władzę politycy obrzucali się publicznie inwektywami i stosowali chwyty poniżej pasa. Wiele wskazuje jednak na to, że w tych wyborach o zwycięstwie jednej z dwóch stron zadecydują raczej talent oratorski i zdolności przywódcze samych liderów, a nie bardzo podobne do siebie programy polityczne</span>
        <span start="8489" end="8490">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Przed wyborami parlamentarnymi scena polityczna zazwyczaj się ożywia, a liczba partii rośni. W Wielkiej Brytanii, gdzie wybory rozpisano na 1 maja, jest dziś 21 partii. W wyborach liczyć się będą jednak zaledwie dwie z nich, które rywalizują ze sobą od początku tego stulecia – Partia Konserwatywna pod przywództwem obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się od 18 lat w opozycji Parta Pracy z Tonym Blairem na czele. Ostatnie sondaże wskazują na przewagę laburzystów, których popiera 44 proc. wyborców. Za torysami jest tylko 28 proc. ankietowanych. Obie partie podjęły walkę o głosy niezdecydowanych. Przerażony wynikami sondaży Major oskarża laburzystów o plany nałożenia po ewentualnym zwycięstwie podatku od nadmiernych zysków, który uderzyłby po kieszeniach udziałowców w sprywatyzowanych firmach, a także samych konsumentów. Tony Blair z kolei oskarża torysów o łamanie obietnic wyborczych. Zwrócił uwagę, że mimo że konserwatyści obiecywali obniżki podatków, obecnie doprowadzili do najwyższego wzrostu podatków po wojnie. Ponadto laburzyści zachęcają społeczeństwo, by zdecydowało się wreszcie na zmianę na szczycie. Walka wyborcza toczy się także na plakatach. W zeszłym roku torysi przedstawili Blaira jako "demona" z czerwonymi oczami. Plakat skrytykowało wiele środowisk. Taka agresywna kampania w amerykańskim stylu nie przyniosła jednak rezultatów, gdyż wyborcy cały czas opowiadają się za laburzystami. Torysi zdecydowali się więc na jeszcze jeden atak - wicepremier Heseltine na konferencji prasowej nazwał Blaira człowiekiem "nieuczciwym i niekompetentnym". Oskarżył go o żonglowanie programem wyborczym w zależności od audytorium, do jakiego przemawia. W istocie Blair dystansuje się od związków zawodowych, które znacznie dokładają się do kampanii laburzystów, i kokietuje klasę średnią i biznesmenów.  Nie pozostał jednak dłużny torysom i po raz kolejny wspomniał, że Major wielokrotnie zawiódł Brytyjczyków.
Wydaje się, że o zwycięstwie zadecydują zdolności przywódcze i oratorskie Blaira i Majora. Komentatorzy podkreślają, że obydwie partie prezentują dziś podobny program wyborczy, w którym odwołują się do idei tchatcherowskich. Konserwatyści domagają się prywatyzacji i unikają reform konstytucyjnych. Laburzyści nie boją się zmniejszenia wpływów związków zawodowych i liberalnych reform. Blair zdaje sobie sprawę, że Wielka Brytania osiągnięła silną pozycję gospodarczą dzięki dotychczasowym rządom torysów i zamierza opierać się na osiągnięciach poprzedników.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Przed wyborami parlamentarnymi w każdym kraju ożywia się scena polityczna, często rośnie też liczba partii. W Wielkiej Brytanii, gdzie nowe wybory wyznaczono na 1 maja - istnieje ich dziś co najmniej 21. Tak naprawdę w majowych wyborach liczą się jednak tylko dwie - rywalizujące ze sobą o władzę od początku tego stulecia - Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się od 18 lat w opozycji Partia Pracy, której liderem jest dziś Tony Blair.Ostatnie sondaże potwierdzają znaczną przewagę laburzystów - popiera ich 44 proc. wyborców, torysów tylko 28 proc. ich obecne programy wyborcze są do siebie bardzo podobne. Podatki stały się jednym z haseł wyborczych, które od miesięcy jest wykorzystywane przez konserwatystów, a także laburzystów, do tego, by  manipulować tą częścią elektoratu, która nie zdecydowała się jeszcze, na kogo głosować 1 maja.Tony Blair Na argumenty, przedstawiające Labour Party jako "partię wysokich podatków", odpowiedział podobnym hasłem - torysi to "partia złamanych obietnic". Drugim podstawowym hasłem wyborczym opozycji jest chwytliwy slogan: po 18 latach rządów konserwatystów nadszedł czas zmiany u steru rządu.Oba te wątki przewijają się też w negatywnej kampanii plakatowej obu stron. torysi opublikowali wizerunek Tony Blaira jako "demona" z czerwonymi oczami, którego program wyborczy zagraża pomyślności Brytyjczyków.Okazało się jednak, że podjęta przez konserwatystów próba przeniesienia na brytyjski grunt brutalnych, amerykańskich metod negatywnej przedwyborczej walki politycznej nie przyniosła spodziewanych rezultatów - laburzyści wciąż prowadzą w sondażach opinii publicznej. w piątą rocznicę ostatniego zwycięstwa wyborczego Majora kierownictwo jego kampanii wyborczej uznało, iż przyszedł czas na jeszcze jedną zmianę taktyki. Postanowiono przypuścić bezpośredni atakna  przywódcę. premier i jego główny współpracownik nazwali Blaira człowiekiem "nieuczciwym i niekompetentnym", gdyż żongluje on programem wyborczym swojej partii w zależności od tego, do jakiego audytorium przemawia. 
Blair odpiera jednak zarzuty rywali zgrabnym, nieco demagogicznym argumentem o "zdradzie obietnic wyborczych obozu torysów". Brytyjczycy nie są przyzwyczajeni do tego, by rywalizujący o władzę politycy obrzucali się publicznie inwektywami i stosowali chwyty poniżej pasa. Wiele wskazuje jednak na to, że w tych wyborach o zwycięstwie jednej z dwóch stron zadecydują raczej talent oratorski i zdolności przywódcze samych liderów, a nie bardzo podobne do siebie programy polityczne.</body>
      <spans>
        <span start="114" end="222">Przed wyborami parlamentarnymi w każdym kraju ożywia się scena polityczna, często rośnie też liczba partii. </span>
        <span start="224" end="251">W Wielkiej Brytanii, gdzie </span>
        <span start="336" end="405">nowe wybory wyznaczono na 1 maja - istnieje ich dziś co najmniej 21. </span>
        <span start="771" end="1032">Tak naprawdę w majowych wyborach liczą się jednak tylko dwie - rywalizujące ze sobą o władzę od początku tego stulecia - Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się od 18 lat w opozycji Partia Pracy, której liderem jest dziś Tony Blair.</span>
        <span start="1033" end="1062">Ostatnie sondaże potwierdzają</span>
        <span start="1090" end="1175"> znaczną przewagę laburzystów - popiera ich 44 proc. wyborców, torysów tylko 28 proc.</span>
        <span start="1190" end="1248"> ich obecne programy wyborcze są do siebie bardzo podobne.</span>
        <span start="2462" end="2696"> Podatki stały się jednym z haseł wyborczych, które od miesięcy jest wykorzystywane przez konserwatystów, a także laburzystów, do tego, by  manipulować tą częścią elektoratu, która nie zdecydowała się jeszcze, na kogo głosować 1 maja.</span>
        <span start="2698" end="2708">Tony Blair</span>
        <span start="2740" end="2887"> Na argumenty, przedstawiające Labour Party jako "partię wysokich podatków", odpowiedział podobnym hasłem - torysi to "partia złamanych obietnic". </span>
        <span start="3332" end="3382">Drugim podstawowym hasłem wyborczym opozycji jest </span>
        <span start="3409" end="3497">chwytliwy slogan: po 18 latach rządów konserwatystów nadszedł czas zmiany u steru rządu.</span>
        <span start="3523" end="3535">Oba te wątki</span>
        <span start="3553" end="3616"> przewijają się też w negatywnej kampanii plakatowej obu stron.</span>
        <span start="3662" end="3683"> torysi opublikowali </span>
        <span start="3699" end="3720">wizerunek Tony Blaira</span>
        <span start="3770" end="3864"> jako "demona" z czerwonymi oczami, którego program wyborczy zagraża pomyślności Brytyjczyków.</span>
        <span start="5614" end="5820">Okazało się jednak, że podjęta przez konserwatystów próba przeniesienia na brytyjski grunt brutalnych, amerykańskich metod negatywnej przedwyborczej walki politycznej nie przyniosła spodziewanych rezultatów</span>
        <span start="5981" end="6041"> - laburzyści wciąż prowadzą w sondażach opinii publicznej. </span>
        <span start="6422" end="6478">w piątą rocznicę ostatniego zwycięstwa wyborczego Majora</span>
        <span start="6480" end="6617"> kierownictwo jego kampanii wyborczej uznało, iż przyszedł czas na jeszcze jedną zmianę taktyki. Postanowiono przypuścić bezpośredni atak</span>
        <span start="6665" end="6668">na </span>
        <span start="6671" end="6682"> przywódcę.</span>
        <span start="6687" end="6688"> </span>
        <span start="6717" end="6753">premier i jego główny współpracownik</span>
        <span start="6785" end="6953"> nazwali Blaira człowiekiem "nieuczciwym i niekompetentnym", gdyż żongluje on programem wyborczym swojej partii w zależności od tego, do jakiego audytorium przemawia. 
</span>
        <span start="7594" end="7719">Blair odpiera jednak zarzuty rywali zgrabnym, nieco demagogicznym argumentem o "zdradzie obietnic wyborczych obozu torysów". </span>
        <span start="8046" end="8400">Brytyjczycy nie są przyzwyczajeni do tego, by rywalizujący o władzę politycy obrzucali się publicznie inwektywami i stosowali chwyty poniżej pasa. Wiele wskazuje jednak na to, że w tych wyborach o zwycięstwie jednej z dwóch stron zadecydują raczej talent oratorski i zdolności przywódcze samych liderów, a nie bardzo podobne do siebie programy polityczne</span>
        <span start="8489" end="8490">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>W zaplanowanych na 1 maja wyborach parlamentarnych w Wielkiej Brytanii liczyć się będą dwie partie – Partia Konserwatywna pod przywództwem obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się od 18 lat w opozycji Parta Pracy z Tonym Blairem na czele. Ostatnie sondaże wskazują na znaczną przewagę laburzystów. Obie partie podjęły walkę o głosy niezdecydowanych. Major oskarża laburzystów o plany podniesienia podatków, Blair z kolei oskarża torysów o łamanie obietnic wyborczych.
Komentatorzy podkreślają, że obydwie partie prezentują dziś podobny program wyborczy, w którym odwołują się do idei tchatcherowskich.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Przed wyborami parlamentarnymi w każdym kraju ożywia się scena polityczna, często rośnie też liczba partii. W Wielkiej Brytanii w majowych wyborach liczą się jednak tylko dwie - Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się w opozycji Partia Pracy, której liderem jest dziś Tony Blair.Ostatnie sondaże potwierdzają znaczną przewagę laburzystów. Wiele wskazuje na to, że w tych wyborach o zwycięstwie jednej z dwóch stron zadecydują raczej talent oratorski i zdolności przywódcze samych liderów, a nie bardzo podobne do siebie programy polityczne.</body>
      <spans>
        <span start="114" end="222">Przed wyborami parlamentarnymi w każdym kraju ożywia się scena polityczna, często rośnie też liczba partii. </span>
        <span start="224" end="243">W Wielkiej Brytanii</span>
        <span start="783" end="834"> w majowych wyborach liczą się jednak tylko dwie - </span>
        <span start="892" end="960">Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się</span>
        <span start="970" end="1032"> w opozycji Partia Pracy, której liderem jest dziś Tony Blair.</span>
        <span start="1033" end="1062">Ostatnie sondaże potwierdzają</span>
        <span start="1090" end="1119"> znaczną przewagę laburzystów</span>
        <span start="1174" end="1175">.</span>
        <span start="8192" end="8208"> Wiele wskazuje </span>
        <span start="8215" end="8400">na to, że w tych wyborach o zwycięstwie jednej z dwóch stron zadecydują raczej talent oratorski i zdolności przywódcze samych liderów, a nie bardzo podobne do siebie programy polityczne</span>
        <span start="8489" end="8490">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Przed wyborami parlamentarnymi w każdym kraju ożywia się scena polityczna, często rośnie też liczba partii. W Wielkiej Brytanii, gdzie pod koniec marca zakończyła się formalnie czwarta kadencja rządów konserwatystów - a nowe wybory wyznaczono na 1 maja - istnieje ich dziś co najmniej 21. W każdym razie tyle ma już swoje oficjalne strony w Internecie. Tak naprawdę w majowych wyborach liczą się jednak tylko dwie - rywalizujące ze sobą o władzę od początku tego stulecia - Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się od 18 lat w opozycji Partia Pracy, której liderem jest dziś Tony Blair. Ostatnie sondaże potwierdzają utrzymującą się od miesięcy znaczną przewagę laburzystów - popiera ich 44 proc. wyborców, torysów tylko 28 proc. Jak na ironię, ich obecne programy wyborcze są do siebie bardzo podobne. Dziś mówi się, że propozycje Tony Blaira i nowej, zreformowanej pod jego przywództwem Partii Pracy to tylko nieco łagodniejsza forma... thatcheryzmu. Tony Blair i premier Major mają jeszcze kilka dni, by przekonać wyborców do swoich zamierzeń.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>W Wielkiej Brytanii, gdzie pod koniec marca zakończyła się formalnie czwarta kadencja rządów konserwatystów - a nowe wybory wyznaczono na 1 maja - istnieje ich dziś co najmniej 21.Tak naprawdę w majowych wyborach liczą się jednak tylko dwie - rywalizujące ze sobą o władzę od początku tego stulecia - Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się od 18 lat w opozycji Partia Pracy, której liderem jest dziś Tony Blair. Ostatnie sondaże potwierdzają utrzymującą się od miesięcy znaczną przewagę laburzystów - popiera ich 44 proc. wyborców, torysów tylko 28 proc. Jak na ironię, ich obecne programy wyborcze są do siebie bardzo podobne.Jeszcze na wiele tygodni przed wyznaczeniem przez rząd daty wyborów premier John Major rozesłał do przyszłych wyborców list o dość przewrotnej treści. Ostrzegał w nim, że opozycja - programowo przeciwna jakiejkolwiek prywatyzacji - chce po ewentualnym przejęciu władzy w kraju "ukarać" dobrze prosperujące sprywatyzowane instytucje użyteczności publicznej, nakładając na nie podatek od nadmiernych zysków.Tony Blair na argumenty, przedstawiające Labour Party jako "partię wysokich podatków", odpowiedział podobnym hasłem - torysi to "partia złamanych obietnic".</body>
      <spans>
        <span start="224" end="404">W Wielkiej Brytanii, gdzie pod koniec marca zakończyła się formalnie czwarta kadencja rządów konserwatystów - a nowe wybory wyznaczono na 1 maja - istnieje ich dziś co najmniej 21.</span>
        <span start="771" end="1248">Tak naprawdę w majowych wyborach liczą się jednak tylko dwie - rywalizujące ze sobą o władzę od początku tego stulecia - Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się od 18 lat w opozycji Partia Pracy, której liderem jest dziś Tony Blair. Ostatnie sondaże potwierdzają utrzymującą się od miesięcy znaczną przewagę laburzystów - popiera ich 44 proc. wyborców, torysów tylko 28 proc. Jak na ironię, ich obecne programy wyborcze są do siebie bardzo podobne.</span>
        <span start="1421" end="1508">Jeszcze na wiele tygodni przed wyznaczeniem przez rząd daty wyborów premier John Major </span>
        <span start="1557" end="1874">rozesłał do przyszłych wyborców list o dość przewrotnej treści. Ostrzegał w nim, że opozycja - programowo przeciwna jakiejkolwiek prywatyzacji - chce po ewentualnym przejęciu władzy w kraju "ukarać" dobrze prosperujące sprywatyzowane instytucje użyteczności publicznej, nakładając na nie podatek od nadmiernych zysków</span>
        <span start="1961" end="1962">.</span>
        <span start="2698" end="2710">Tony Blair n</span>
        <span start="2742" end="2886">a argumenty, przedstawiające Labour Party jako "partię wysokich podatków", odpowiedział podobnym hasłem - torysi to "partia złamanych obietnic".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Przed wyborami parlamentarnymi w każdym kraju ożywia się scena polityczna, często rośnie też liczba partii. W Wielkiej Brytanii, gdzie pod koniec marca zakończyła się formalnie czwarta kadencja rządów konserwatystów - a nowe wybory wyznaczono na 1 maja - istnieje ich dziś co najmniej 21. W każdym razie tyle ma już swoje oficjalne strony w Internecie. Tak naprawdę w majowych wyborach liczą się jednak tylko dwie - rywalizujące ze sobą o władzę od początku tego stulecia - Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się od 18 lat w opozycji Partia Pracy, której liderem jest dziś Tony Blair. Ostatnie sondaże potwierdzają utrzymującą się od miesięcy znaczną przewagę laburzystów - popiera ich 44 proc. wyborców, torysów tylko 28 proc. Jak na ironię, ich obecne programy wyborcze są do siebie bardzo podobne. Dziś mówi się, że propozycje Tony Blaira i nowej, zreformowanej pod jego przywództwem Partii Pracy to tylko nieco łagodniejsza forma... thatcheryzmu.
Jednym z haseł wyborczych, które od miesięcy jest wykorzystywane przez konserwatystów, a także laburzystów, do tego, by  manipulować niezdecydowaną częścią elektoratu, stały się podatki. Konserwatyści podjęli też negatywną kampanię plakatową. Okazało się jednak, że  próba przeniesienia na brytyjski grunt brutalnych, amerykańskich metod negatywnej przedwyborczej walki politycznej nie przyniosła spodziewanych rezultatów. Major zmienił więc taktykę i zaatakował bezpośrednio Blaira, nazywając go człowiekiem "nieuczciwym i niekompetentnym", żonglującym programem wyborczym swojej partii w zależności od tego, do jakiego audytorium przemawia. Blair odpiera zarzuty rywali zgrabnym, nieco demagogicznym argumentem o "zdradzie obietnic wyborczych obozu torysów". 
Brytyjczycy nie są przyzwyczajeni do tego, by rywalizujący o władzę politycy obrzucali się publicznie inwektywami i stosowali chwyty poniżej pasa. Wiele wskazuje jednak na to, że w tych wyborach o zwycięstwie jednej z dwóch stron zadecydują raczej talent oratorski i zdolności przywódcze samych liderów, a nie bardzo podobne do siebie programy polityczne. Mówi się, że konserwatyści reprezentują dziś drapieżny thatcheryzm w starym stylu, a laburzystowscy reformatorzy thatcheryzm w łagodniejszej formie.
Tony Blair ma jeszcze kilka dni, by przekonać wyborców do swoich zamierzeń. Tyle samo czasu pozostało premierowi Majorowi, by odwieść elektorat od przegłosowania "ryzykownej" zmiany ekipy na górze.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>W Wielkiej Brytanii, gdzie pod koniec marca zakończyła się formalnie czwarta kadencja rządów konserwatystów - a nowe wybory wyznaczono na 1 maja - istnieje ich dziś co najmniej 21.Są wśród nich partie znaczące, takie jak Liberalni Demokraci - uchodzący za trzecią siłę polityczną w kraju, czy Szkocka Partia Narodowa, ale także antyeuropejska UK Independence Party i Partia Referendum, domagająca się plebiscytu nad przystąpieniem Wielkiej Brytanii do europejskiej unii walutowej.Tak naprawdę w majowych wyborach liczą się jednak tylko dwie - rywalizujące ze sobą o władzę od początku tego stulecia - Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się od 18 lat w opozycji Partia Pracy, której liderem jest dziś Tony Blair. Ostatnie sondaże potwierdzają utrzymującą się od miesięcy znaczną przewagę laburzystów - popiera ich 44 proc. wyborców, torysów tylko 28 proc. Jak na ironię, ich obecne programy wyborcze są do siebie bardzo podobne.Jeszcze na wiele tygodni przed wyznaczeniem przez rząd daty wyborów premier John Major - przerażony rosnącą popularnością laburzystów - rozesłał do przyszłych wyborców list o dość przewrotnej treści. Ostrzegał w nim, że opozycja - programowo przeciwna jakiejkolwiek prywatyzacji - chce po ewentualnym przejęciu władzy w kraju "ukarać" dobrze prosperujące sprywatyzowane instytucje użyteczności publicznej, nakładając na nie podatek od nadmiernych zysków, by w ten sposób znaleźć środki na sfinansowanie swojego programu wydatków publicznych.Tony Blair nie pozostał premierowi dłużny. Na argumenty, przedstawiające Labour Party jako "partię wysokich podatków", odpowiedział podobnym hasłem - torysi to "partia złamanych obietnic". W swoich biuletynach i listach do wyborców Partia Pracy stale eksponuje fakt, że przed wyborami powszechnymi w 1992 r. konserwatyści przyrzekali stopniowe redukcje podatków, w tym także VAT-u. Tymczasem - jak twierdzą laburzyści - od ostatniej elekcji torysi doprowadzili do najwyższego wzrostu podatków w powojennej historii Wielkiej Brytanii, nakładając również 8-procentowy VAT na rachunki za paliwa wykorzystywane do ogrzewania i energię. Drugim podstawowym hasłem wyborczym opozycji jest prosty i, jak się okazuje, chwytliwy slogan: po 18 latach rządów konserwatystów nadszedł czas zmiany u steru rządu.Tony Blair ma jeszcze kilka dni, by przekonać wyborców do swoich zamierzeń. Tyle samo czasu pozostało premierowi Majorowi, by odwieść elektorat od przegłosowania "ryzykownej" zmiany ekipy na górze.</body>
      <spans>
        <span start="224" end="404">W Wielkiej Brytanii, gdzie pod koniec marca zakończyła się formalnie czwarta kadencja rządów konserwatystów - a nowe wybory wyznaczono na 1 maja - istnieje ich dziś co najmniej 21.</span>
        <span start="469" end="769">Są wśród nich partie znaczące, takie jak Liberalni Demokraci - uchodzący za trzecią siłę polityczną w kraju, czy Szkocka Partia Narodowa, ale także antyeuropejska UK Independence Party i Partia Referendum, domagająca się plebiscytu nad przystąpieniem Wielkiej Brytanii do europejskiej unii walutowej.</span>
        <span start="771" end="1248">Tak naprawdę w majowych wyborach liczą się jednak tylko dwie - rywalizujące ze sobą o władzę od początku tego stulecia - Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się od 18 lat w opozycji Partia Pracy, której liderem jest dziś Tony Blair. Ostatnie sondaże potwierdzają utrzymującą się od miesięcy znaczną przewagę laburzystów - popiera ich 44 proc. wyborców, torysów tylko 28 proc. Jak na ironię, ich obecne programy wyborcze są do siebie bardzo podobne.</span>
        <span start="1421" end="1962">Jeszcze na wiele tygodni przed wyznaczeniem przez rząd daty wyborów premier John Major - przerażony rosnącą popularnością laburzystów - rozesłał do przyszłych wyborców list o dość przewrotnej treści. Ostrzegał w nim, że opozycja - programowo przeciwna jakiejkolwiek prywatyzacji - chce po ewentualnym przejęciu władzy w kraju "ukarać" dobrze prosperujące sprywatyzowane instytucje użyteczności publicznej, nakładając na nie podatek od nadmiernych zysków, by w ten sposób znaleźć środki na sfinansowanie swojego programu wydatków publicznych.</span>
        <span start="2698" end="3330">Tony Blair nie pozostał premierowi dłużny. Na argumenty, przedstawiające Labour Party jako "partię wysokich podatków", odpowiedział podobnym hasłem - torysi to "partia złamanych obietnic". W swoich biuletynach i listach do wyborców Partia Pracy stale eksponuje fakt, że przed wyborami powszechnymi w 1992 r. konserwatyści przyrzekali stopniowe redukcje podatków, w tym także VAT-u. Tymczasem - jak twierdzą laburzyści - od ostatniej elekcji torysi doprowadzili do najwyższego wzrostu podatków w powojennej historii Wielkiej Brytanii, nakładając również 8-procentowy VAT na rachunki za paliwa wykorzystywane do ogrzewania i energię. </span>
        <span start="3332" end="3497">Drugim podstawowym hasłem wyborczym opozycji jest prosty i, jak się okazuje, chwytliwy slogan: po 18 latach rządów konserwatystów nadszedł czas zmiany u steru rządu.</span>
        <span start="12240" end="12437">Tony Blair ma jeszcze kilka dni, by przekonać wyborców do swoich zamierzeń. Tyle samo czasu pozostało premierowi Majorowi, by odwieść elektorat od przegłosowania "ryzykownej" zmiany ekipy na górze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>W Wielkiej Brytanii przed wyborami parlamentarnymi ożywiła się scena polityczna. W wyborach liczą się dwie partie - Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się od 18 lat w opozycji Partia Pracy, której liderem jest dziś Tony Blair. Ostatnie sondaże potwierdzają utrzymującą się od miesięcy znaczną przewagę laburzystów. Jak na ironię, obecne programy wyborcze obu partii są do siebie bardzo podobne. Dziś mówi się, że propozycje Tony Blaira i nowej, zreformowanej pod jego przywództwem Partii Pracy to tylko nieco łagodniejsza forma... thatcheryzmu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>W Wielkiej Brytanii, gdzie pod koniec marca zakończyła się formalnie czwarta kadencja rządów konserwatystów - a nowe wybory wyznaczono na 1 maja - istnieje ich dziś co najmniej 21.Tak naprawdę w majowych wyborach liczą się jednak tylko dwie - rywalizujące ze sobą o władzę od początku tego stulecia - Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się od 18 lat w opozycji Partia Pracy, której liderem jest dziś Tony Blair. Ostatnie sondaże potwierdzają utrzymującą się od miesięcy znaczną przewagę laburzystów - popiera ich 44 proc. wyborców, torysów tylko 28 proc.</body>
      <spans>
        <span start="224" end="404">W Wielkiej Brytanii, gdzie pod koniec marca zakończyła się formalnie czwarta kadencja rządów konserwatystów - a nowe wybory wyznaczono na 1 maja - istnieje ich dziś co najmniej 21.</span>
        <span start="771" end="1175">Tak naprawdę w majowych wyborach liczą się jednak tylko dwie - rywalizujące ze sobą o władzę od początku tego stulecia - Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się od 18 lat w opozycji Partia Pracy, której liderem jest dziś Tony Blair. Ostatnie sondaże potwierdzają utrzymującą się od miesięcy znaczną przewagę laburzystów - popiera ich 44 proc. wyborców, torysów tylko 28 proc.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Choć w zbliżających się wyborach parlamentarnych w Anglii startuje co najmniej 21 partii politycznych, tak naprawdę liczą się tylko dwie - Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się od 18 lat w opozycji Partia Pracy, której liderem jest dziś Tony Blair. Wyborcza gra w wykonaniu laburzystów opiera się na oskarżaniu rządzącej partii o niedotrzymywanie obietnic i podwyższanie podatków. Partia Majora zaś w wysłanym do wyborców liście przestrzega przed możliwym podniesieniem podatków dla dobrze prosperujących instytucji użyteczności publicznej przez Partię Pracy. Byłaby to ich forma „zemsty” za nieodwracalną już prywatyzację kraju dokonaną przed laty przez torysów. To kwestia podatków zdominowała więc wyborczą wymianę zdań między głównymi rywalami. Nie braknie również niespotykanych na angielskim gruncie składników kampanii „poniżających” drugą stronę, brutalnych w formie. Taka strategia, głównie ze strony torysów, nie spotkała się z przychylnością. Kampanie skupiły się nie na programach obu partii, lecz na przywódcach. Mówi się jednak, że obaj wcale nie są wybitnymi osobowościami, być może więc o ostatecznym zwycięstwie przesądzą mass media i bardziej spektakularna kampania zaklinaczy opinii publicznej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>W Wielkiej Brytanii wybory wyznaczono na 1 maja. liczą się Partia Konserwatywna premiera Johna Majora i Partia Pracy, której liderem jest Tony Blair. przed wyznaczeniem daty wyborów premier Ostrzegał, że opozycja chce po przejęciu władzy "ukarać" sprywatyzowane instytucje, nakładając na nie podatek od nadmiernych zysków. Blair odpowiedział - torysi to "partia złamanych obietnic". Drugim hasłem wyborczym opozycji jest slogan: nadszedł czas zmiany.Oba wątki przewijają się w negatywnej kampanii plakatowej. torysi opublikowali niesmaczny wizerunek Tony Blaira. w piątą rocznicę zwycięstwa wyborczego Majora kierownictwo jego kampanii uznało, iż czas na zmianę taktyki. premier i jego współpracownik nazwali Blaira człowiekiem "nieuczciwym i niekompetentnym". lider Partii Pracy dystansuje się od związków zawodowych. kokietuje wyborców z klas średnich i kręgi biznesu. Brytyjczycy nie są przyzwyczajeni do tego, by politycy stosowali chwyty poniżej pasa. ani John Major, ani Tony Blair nie posiadają szczególnych zdolności przywódczych. Być może o ostatecznym zwycięstwie przesądzą mass media i bardziej spektakularna kampania.komentatorzy podkreślają, że po reformie w Partii Pracy brytyjskie społeczeństwo ma do wyboru dwie partie wywodzące się ze spuścizny Thatcher.</body>
      <spans>
        <span start="224" end="243">W Wielkiej Brytanii</span>
        <span start="335" end="336"> </span>
        <span start="341" end="368">wybory wyznaczono na 1 maja</span>
        <span start="403" end="405">. </span>
        <span start="804" end="814">liczą się </span>
        <span start="892" end="913">Partia Konserwatywna </span>
        <span start="922" end="946">premiera Johna Majora i </span>
        <span start="982" end="1016">Partia Pracy, której liderem jest </span>
        <span start="1021" end="1033">Tony Blair. </span>
        <span start="1446" end="1465">przed wyznaczeniem </span>
        <span start="1476" end="1497">daty wyborów premier </span>
        <span start="1621" end="1630">Ostrzegał</span>
        <span start="1636" end="1650">, że opozycja </span>
        <span start="1702" end="1710">chce po </span>
        <span start="1722" end="1739">przejęciu władzy </span>
        <span start="1747" end="1756">"ukarać" </span>
        <span start="1776" end="1801">sprywatyzowane instytucje</span>
        <span start="1825" end="1874">, nakładając na nie podatek od nadmiernych zysków</span>
        <span start="1961" end="1962">.</span>
        <span start="2702" end="2709"> Blair </span>
        <span start="2817" end="2830">odpowiedział </span>
        <span start="2846" end="2887">- torysi to "partia złamanych obietnic". </span>
        <span start="3332" end="3339">Drugim </span>
        <span start="3351" end="3382">hasłem wyborczym opozycji jest </span>
        <span start="3419" end="3427">slogan: </span>
        <span start="3462" end="3482">nadszedł czas zmiany</span>
        <span start="3496" end="3497">.</span>
        <span start="3523" end="3527">Oba </span>
        <span start="3530" end="3536">wątki </span>
        <span start="3554" end="3569">przewijają się </span>
        <span start="3573" end="3605">w negatywnej kampanii plakatowej</span>
        <span start="3615" end="3617">. </span>
        <span start="3663" end="3683">torysi opublikowali </span>
        <span start="3688" end="3720">niesmaczny wizerunek Tony Blaira</span>
        <span start="3863" end="3865">. </span>
        <span start="6422" end="6439">w piątą rocznicę </span>
        <span start="6450" end="6478">zwycięstwa wyborczego Majora</span>
        <span start="6480" end="6508"> kierownictwo jego kampanii </span>
        <span start="6518" end="6529">uznało, iż </span>
        <span start="6539" end="6547">czas na </span>
        <span start="6561" end="6576">zmianę taktyki.</span>
        <span start="6682" end="6683"> </span>
        <span start="6717" end="6732">premier i jego </span>
        <span start="6739" end="6753">współpracownik</span>
        <span start="6785" end="6844"> nazwali Blaira człowiekiem "nieuczciwym i niekompetentnym"</span>
        <span start="6950" end="6952">. </span>
        <span start="6984" end="7003">lider Partii Pracy </span>
        <span start="7012" end="7049">dystansuje się od związków zawodowych</span>
        <span start="7195" end="7197">. </span>
        <span start="7210" end="7260">kokietuje wyborców z klas średnich i kręgi biznesu</span>
        <span start="7384" end="7386">. </span>
        <span start="8046" end="8091">Brytyjczycy nie są przyzwyczajeni do tego, by</span>
        <span start="8113" end="8123"> politycy </span>
        <span start="8162" end="8193">stosowali chwyty poniżej pasa. </span>
        <span start="8515" end="8597">ani John Major, ani Tony Blair nie posiadają szczególnych zdolności przywódczych. </span>
        <span start="9030" end="9039">Być może </span>
        <span start="9044" end="9070">o ostatecznym zwycięstwie </span>
        <span start="9088" end="9098">przesądzą </span>
        <span start="9108" end="9152">mass media i bardziej spektakularna kampania</span>
        <span start="9181" end="9182">.</span>
        <span start="10069" end="10082">komentatorzy </span>
        <span start="10097" end="10116">podkreślają, że po </span>
        <span start="10127" end="10135">reformie</span>
        <span start="10194" end="10197"> w </span>
        <span start="10203" end="10215">Partii Pracy</span>
        <span start="10216" end="10245"> brytyjskie społeczeństwo ma </span>
        <span start="10262" end="10272">do wyboru </span>
        <span start="10287" end="10299">dwie partie </span>
        <span start="10310" end="10337">wywodzące się ze spuścizny </span>
        <span start="10342" end="10351">Thatcher.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Choć w zbliżających się wyborach parlamentarnych w Anglii startuje co najmniej 21 partii politycznych, tak naprawdę liczą się tylko dwie - Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się od 18 lat w opozycji Partia Pracy, której liderem jest dziś Tony Blair. Wyborcza gra w wykonaniu laburzystów opiera się na oskarżaniu rządzącej partii o niedotrzymywanie obietnic i podwyższanie podatków. Partia Majora zaś w wysłanym do wyborców liście przestrzega przed możliwym podniesieniem podatków dla dobrze prosperujących instytucji użyteczności publicznej przez Partię Pracy. Byłaby to ich forma „zemsty” za nieodwracalną już prywatyzację kraju dokonaną przed laty przez torysów. To kwestia podatków zdominowała więc wyborczą wymianę zdań między głównymi rywalami. Drugim podstawowym hasłem wyborczym opozycji jest prosty i, jak się okazuje, chwytliwy slogan: po 18 latach rządów konserwatystów nadszedł czas zmiany u steru rządu. Oba te wątki od wielu miesięcy przewijają się też w negatywnej kampanii plakatowej obu stron. Komentatorzy zauważają jednak, że kampania ta jest dla nieprzyzwyczajonych Anglików zbyt brutalna: walka zawiera się bowiem nie w racjonalnych argumentach, a w „poniżaniu” drugiej strony. Torysi np. opublikowali dość niesmaczny wizerunek Tony’ego Blaira. Przywódcę Partii Pracy przedstawiono na plakacie jako „demona” z czerwonymi oczami, którego program wyborczy zagraża pomyślności Brytyjczyków. Niedługo potem dwu działaczy agencji reklamowej od lat współpracującej z Partią Konserwatywną otrzymało od Majora tytuły dożywotnich lordów. Obie akcje torysów nie spotkały się z przychylnością opinii publicznej, uznano je za „brudną kampanię oszczerstw” przeciwko opozycji. Kolejny etap kampanii ponownie opierał się na bezpośrednim ataku: Major nazwał Blaira człowiekiem „nieuczciwym i niekompetentnym”, gdyż żongluje on programem wyborczym swojej partii w zależności od tego, do jakiego audytorium przemawia. Nie jest tajemnicą, że Blair dystansuje się od związków zawodowych, jednocześnie kokietując wyborców z klas średnich i kręgi biznesu - tradycyjnie związane z konserwatystami. Walka skupiła się więc nie na programach obu partii, lecz na przywódcach. Mówi się jednak, że obaj wcale nie są wybitnymi osobowościami, potrafiącymi porwać tłumy wyborców czy nawet własnych współpracowników. Być może więc o ostatecznym zwycięstwie Majora lub Blaira przesądzą po prostu mass media i bardziej spektakularna kampania zaklinaczy opinii publicznej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>W Wielkiej Brytanii nowe wybory wyznaczono na 1 maja. liczą się tylko dwie - Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się w opozycji Partia Pracy, której liderem jest Tony Blair. wiele tygodni przed wyznaczeniem daty wyborów premier Major Ostrzegał, że opozycja chce po przejęciu władzy "ukarać" dobrze prosperujące sprywatyzowane instytucje, nakładając na nie podatek od nadmiernych zysków.Tony Blair nie pozostał dłużny, odpowiedział podobnym hasłem - torysi to "partia złamanych obietnic". przed wyborami w 1992 r. konserwatyści przyrzekali redukcje podatków. Tymczasem doprowadzili do najwyższego wzrostu podatków w powojennej historii Wielkiej Brytanii. Drugim hasłem wyborczym opozycji jest slogan: nadszedł czas zmiany.Oba wątki przewijają się w negatywnej kampanii plakatowej. torysi opublikowali niesmaczny wizerunek Tony Blaira jako demona, którego program wyborczy zagraża pomyślności Brytyjczyków. Kościół zaprotestował przeciwko wykorzystaniu wyobrażeń satanicznych, politycy zaś przeciwko obraźliwej reklamie politycznej. kilka dni później premier nadał tytuły lordów dwóm specjalistom odpowiedzialnym za negatywną kampanię torysów przeciwko Partii Pracy. w piątą rocznicę zwycięstwa wyborczego Majora kierownictwo jego kampanii uznało, iż przyszedł czas na zmianę taktyki. Postanowiono przypuścić bezpośredni atak nie na laburzystów, lecz na ich przywódcę. premier i jego współpracownik nazwali Blaira człowiekiem "nieuczciwym i niekompetentnym", gdyż żongluje on programem wyborczym w zależności od audytorium. lider Partii Pracy dystansuje się od związków zawodowych. Jednocześnie kokietuje wyborców z klas średnich i kręgi biznesu. Blair odpiera zarzuty rywali. Brytyjczycy nie są przyzwyczajeni do tego, by rywalizujący o władzę politycy obrzucali się inwektywami i stosowali chwyty poniżej pasa. w tych wyborach o zwycięstwie jednej z dwóch stron zadecydują raczej talent oratorski i zdolności przywódcze samych liderów, a nie programy polityczne.ani John Major, ani Tony Blair nie posiadają szczególnych zdolności przywódczych. Być może o ostatecznym zwycięstwie przesądzą mass media i bardziej spektakularna kampania.komentatorzy podkreślają, że po reformie w Partii Pracy brytyjskie społeczeństwo ma do wyboru dwie partie wywodzące się ze spuścizny Thatcher. konserwatyści premiera Majora reprezentują drapieżny thatcheryzm w starym stylu.Natomiast laburzystowscy reformatorzy upatrują szansę w zapożyczeniu nieco łagodniejszych form thatcheryzmu. Tony Blair zdaje sobie sprawę, że silna pozycja gospodarcza Wielkiej Brytanii to zasługa dotychczasowych rządów torysów.</body>
      <spans>
        <span start="224" end="243">W Wielkiej Brytanii</span>
        <span start="335" end="368"> nowe wybory wyznaczono na 1 maja</span>
        <span start="403" end="405">. </span>
        <span start="804" end="814">liczą się </span>
        <span start="821" end="834">tylko dwie - </span>
        <span start="892" end="961">Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca się </span>
        <span start="971" end="1016">w opozycji Partia Pracy, której liderem jest </span>
        <span start="1021" end="1033">Tony Blair. </span>
        <span start="1432" end="1465">wiele tygodni przed wyznaczeniem </span>
        <span start="1476" end="1497">daty wyborów premier </span>
        <span start="1502" end="1508">Major </span>
        <span start="1621" end="1630">Ostrzegał</span>
        <span start="1636" end="1650">, że opozycja </span>
        <span start="1702" end="1710">chce po </span>
        <span start="1722" end="1739">przejęciu władzy </span>
        <span start="1747" end="1801">"ukarać" dobrze prosperujące sprywatyzowane instytucje</span>
        <span start="1825" end="1874">, nakładając na nie podatek od nadmiernych zysków</span>
        <span start="1961" end="1962">.</span>
        <span start="2698" end="2722">Tony Blair nie pozostał </span>
        <span start="2733" end="2739">dłużny</span>
        <span start="2815" end="2887">, odpowiedział podobnym hasłem - torysi to "partia złamanych obietnic". </span>
        <span start="2968" end="2983">przed wyborami </span>
        <span start="2996" end="3032">w 1992 r. konserwatyści przyrzekali </span>
        <span start="3042" end="3059">redukcje podatków</span>
        <span start="3078" end="3090">. Tymczasem </span>
        <span start="3146" end="3230">doprowadzili do najwyższego wzrostu podatków w powojennej historii Wielkiej Brytanii</span>
        <span start="3328" end="3330">. </span>
        <span start="3332" end="3339">Drugim </span>
        <span start="3351" end="3382">hasłem wyborczym opozycji jest </span>
        <span start="3419" end="3427">slogan: </span>
        <span start="3462" end="3482">nadszedł czas zmiany</span>
        <span start="3496" end="3497">.</span>
        <span start="3523" end="3527">Oba </span>
        <span start="3530" end="3536">wątki </span>
        <span start="3554" end="3569">przewijają się </span>
        <span start="3573" end="3605">w negatywnej kampanii plakatowej</span>
        <span start="3615" end="3617">. </span>
        <span start="3663" end="3683">torysi opublikowali </span>
        <span start="3688" end="3720">niesmaczny wizerunek Tony Blaira</span>
        <span start="3770" end="3776"> jako </span>
        <span start="3777" end="3783">demona</span>
        <span start="3804" end="3865">, którego program wyborczy zagraża pomyślności Brytyjczyków. </span>
        <span start="4201" end="4223">Kościół zaprotestował </span>
        <span start="4229" end="4239">przeciwko </span>
        <span start="4260" end="4296">wykorzystaniu wyobrażeń satanicznych</span>
        <span start="4297" end="4322">, politycy zaś przeciwko </span>
        <span start="4336" end="4346">obraźliwej</span>
        <span start="4347" end="4370"> reklamie politycznej. </span>
        <span start="4514" end="4532">kilka dni później </span>
        <span start="4552" end="4560">premier </span>
        <span start="4566" end="4579">nadał tytuły </span>
        <span start="4591" end="4598">lordów </span>
        <span start="4641" end="4659">dwóm specjalistom </span>
        <span start="4680" end="4750">odpowiedzialnym za negatywną kampanię torysów przeciwko Partii Pracy. </span>
        <span start="6422" end="6439">w piątą rocznicę </span>
        <span start="6450" end="6478">zwycięstwa wyborczego Majora</span>
        <span start="6480" end="6508"> kierownictwo jego kampanii </span>
        <span start="6518" end="6547">uznało, iż przyszedł czas na </span>
        <span start="6561" end="6618">zmianę taktyki. Postanowiono przypuścić bezpośredni atak </span>
        <span start="6622" end="6629">nie na </span>
        <span start="6647" end="6683">laburzystów, lecz na ich przywódcę. </span>
        <span start="6717" end="6732">premier i jego </span>
        <span start="6739" end="6753">współpracownik</span>
        <span start="6785" end="6883"> nazwali Blaira człowiekiem "nieuczciwym i niekompetentnym", gdyż żongluje on programem wyborczym </span>
        <span start="6897" end="6913">w zależności od </span>
        <span start="6930" end="6940">audytorium</span>
        <span start="6950" end="6952">. </span>
        <span start="6984" end="7003">lider Partii Pracy </span>
        <span start="7012" end="7049">dystansuje się od związków zawodowych</span>
        <span start="7195" end="7260">. Jednocześnie kokietuje wyborców z klas średnich i kręgi biznesu</span>
        <span start="7384" end="7386">. </span>
        <span start="7594" end="7608">Blair odpiera </span>
        <span start="7615" end="7629">zarzuty rywali</span>
        <span start="7717" end="7719">. </span>
        <span start="8046" end="8137">Brytyjczycy nie są przyzwyczajeni do tego, by rywalizujący o władzę politycy obrzucali się </span>
        <span start="8148" end="8193">inwektywami i stosowali chwyty poniżej pasa. </span>
        <span start="8225" end="8356">w tych wyborach o zwycięstwie jednej z dwóch stron zadecydują raczej talent oratorski i zdolności przywódcze samych liderów, a nie </span>
        <span start="8381" end="8400">programy polityczne</span>
        <span start="8489" end="8490">.</span>
        <span start="8515" end="8597">ani John Major, ani Tony Blair nie posiadają szczególnych zdolności przywódczych. </span>
        <span start="9030" end="9039">Być może </span>
        <span start="9044" end="9070">o ostatecznym zwycięstwie </span>
        <span start="9088" end="9098">przesądzą </span>
        <span start="9108" end="9152">mass media i bardziej spektakularna kampania</span>
        <span start="9181" end="9182">.</span>
        <span start="10069" end="10082">komentatorzy </span>
        <span start="10097" end="10116">podkreślają, że po </span>
        <span start="10127" end="10135">reformie</span>
        <span start="10194" end="10197"> w </span>
        <span start="10203" end="10215">Partii Pracy</span>
        <span start="10216" end="10245"> brytyjskie społeczeństwo ma </span>
        <span start="10262" end="10272">do wyboru </span>
        <span start="10287" end="10299">dwie partie </span>
        <span start="10310" end="10337">wywodzące się ze spuścizny </span>
        <span start="10342" end="10352">Thatcher. </span>
        <span start="10365" end="10408">konserwatyści premiera Majora reprezentują </span>
        <span start="10413" end="10449">drapieżny thatcheryzm w starym stylu</span>
        <span start="10747" end="10748">.</span>
        <span start="10750" end="10788">Natomiast laburzystowscy reformatorzy </span>
        <span start="10879" end="10895">upatrują szansę </span>
        <span start="10927" end="10929">w </span>
        <span start="10930" end="10942">zapożyczeniu</span>
        <span start="10954" end="10995"> nieco łagodniejszych form thatcheryzmu. </span>
        <span start="11354" end="11365">Tony Blair </span>
        <span start="11444" end="11456">zdaje sobie </span>
        <span start="11473" end="11490">sprawę, że silna </span>
        <span start="11495" end="11533">pozycja gospodarcza Wielkiej Brytanii </span>
        <span start="11543" end="11554">to zasługa </span>
        <span start="11577" end="11608">dotychczasowych rządów torysów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>W zbliżających się wyborach parlamentarnych w Anglii spośród startujących partii tak naprawdę liczą się tylko dwie - Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i znajdująca od lat w opozycji Partia Pracy, której liderem jest Tony Blair. W wymiarze programów kampanie skupiają się na kwestii podatków, jednak całość zdominowała walka „przywódców” - wymiana oszczerstw (wulgarniejszych ze strony torysów) nie spotkała się jednak z aprobatą opinii publicznej. Obaj politycy nie są wybitnymi osobowościami, więc o zwycięstwie prawdopodobnie zadecydują mass media i delikatniejsza forma końcówek obu kampanii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>W Wielkiej Brytanii wybory wyznaczono na 1 maja. liczą się Partia Konserwatywna premiera Johna Majora i Partia Pracy, której liderem jest Tony Blair. premier Ostrzegał, że opozycja chce po przejęciu władzy "ukarać" sprywatyzowane instytucje, nakładając na nie podatek od nadmiernych zysków. Blair odpowiedział - torysi to "partia złamanych obietnic". Drugim hasłem wyborczym opozycji jest slogan: nadszedł czas zmiany.Oba wątki przewijają się w negatywnej kampanii. Brytyjczycy nie są przyzwyczajeni do tego, by politycy stosowali chwyty poniżej pasa. Być może o ostatecznym zwycięstwie przesądzą mass media i bardziej spektakularna kampania.</body>
      <spans>
        <span start="224" end="243">W Wielkiej Brytanii</span>
        <span start="335" end="336"> </span>
        <span start="341" end="368">wybory wyznaczono na 1 maja</span>
        <span start="403" end="405">. </span>
        <span start="804" end="814">liczą się </span>
        <span start="892" end="913">Partia Konserwatywna </span>
        <span start="922" end="946">premiera Johna Majora i </span>
        <span start="982" end="1016">Partia Pracy, której liderem jest </span>
        <span start="1021" end="1033">Tony Blair. </span>
        <span start="1489" end="1497">premier </span>
        <span start="1621" end="1630">Ostrzegał</span>
        <span start="1636" end="1650">, że opozycja </span>
        <span start="1702" end="1710">chce po </span>
        <span start="1722" end="1739">przejęciu władzy </span>
        <span start="1747" end="1756">"ukarać" </span>
        <span start="1776" end="1801">sprywatyzowane instytucje</span>
        <span start="1825" end="1874">, nakładając na nie podatek od nadmiernych zysków</span>
        <span start="1961" end="1962">.</span>
        <span start="2702" end="2709"> Blair </span>
        <span start="2817" end="2830">odpowiedział </span>
        <span start="2846" end="2887">- torysi to "partia złamanych obietnic". </span>
        <span start="3332" end="3339">Drugim </span>
        <span start="3351" end="3382">hasłem wyborczym opozycji jest </span>
        <span start="3419" end="3427">slogan: </span>
        <span start="3462" end="3482">nadszedł czas zmiany</span>
        <span start="3496" end="3497">.</span>
        <span start="3523" end="3527">Oba </span>
        <span start="3530" end="3536">wątki </span>
        <span start="3554" end="3569">przewijają się </span>
        <span start="3573" end="3594">w negatywnej kampanii</span>
        <span start="3615" end="3617">. </span>
        <span start="8046" end="8091">Brytyjczycy nie są przyzwyczajeni do tego, by</span>
        <span start="8113" end="8123"> politycy </span>
        <span start="8162" end="8193">stosowali chwyty poniżej pasa. </span>
        <span start="9030" end="9039">Być może </span>
        <span start="9044" end="9070">o ostatecznym zwycięstwie </span>
        <span start="9088" end="9098">przesądzą </span>
        <span start="9108" end="9152">mass media i bardziej spektakularna kampania</span>
        <span start="9181" end="9182">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Pod koniec marca w Wielkiej Brytanii formalnie zakończyła się czwarta kadencja rządów konserwatystów. Nowe wybory wyznaczono na 1 maja. Weźmie w nich udział ok. 21 partii,ale tylko dwie z nich mają szansę na zwycięstwo.Ostateczna walka rozegra się między Partią Konserwatywną, na czele z dotychczasowym premierem Johnem Majorem, a Partią Pracy pod przewodnictwem Tonego Blaira.
Obie partie straszą Brytyjczyków wzrostem podatków w przypadku zwycięstwa rywalizującej partii. Jednak jeżeli przyjrzeć się dokładnie programom wyborczym obu partii widać wyraźnie,że nie różnią się one od siebie tak bardzo. Oba programy są kontynuacją polityki prowadzonej w poprzednich latach przez Margaret Thatcher, choć laburzyści prezentują nieco łagodniejszą formę tej polityki. Z powodu podobnych pomysłów na politykę na najbliższe lata kampania wyborcza nie mogła opierać się na porównywaniu obu partii. Dlatego też zdecydowano się na prowadzeniu kampanii w stylu amerykańskim-polegającej na wzajemnym obrzucaniu się błotem. Z powodu znacznej przewagi laburzystów po wyżej wspomniane metody sięgają torysi. 
Najprawdopodobniej więc o zwycięstwie jedniej z partii bardziej niż reformatorskie pomysły na uzdrowienie gospodarki zadecydują mass media oraz spektakularna kampania zaklinaczy opinii publicznej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>W Wielkiej Brytanii w wyborach liczą się Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i Partia Pracy, której liderem jest Tony Blair. sondaże potwierdzają przewagę laburzystów. 

premier Major Ostrzegał, że opozycja chce po przejęciu władzy "ukarać" sprywatyzowane instytucje użyteczności publicznej, nakładając na nie podatek od zysków.Blair odpowiedział hasłem - torysi to "partia złamanych obietnic". Partia Pracy eksponuje fakt, że konserwatyści przyrzekali redukcje podatków. Tymczasem doprowadzili do wzrostu podatków. Drugim hasłem wyborczym opozycji jest slogan: nadszedł czas zmiany.Oba wątki przewijają się w kampanii plakatowej. torysi opublikowali niesmaczny wizerunek Blaira. Przywódcę Partii Pracy przedstawiono jako "demona" z czerwonymi oczami. premier Major nadał tytuły lordów specjalistom, odpowiedzialnym za kampanię torysów. Wywołało to oburzenie opozycji. przyszedł czas na zmianę taktyki. premier i jego współpracownik nazwali Blaira człowiekiem "nieuczciwym i niekompetentnym", gdyż żongluje on programem wyborczym partii w zależności od tego, do jakiego audytorium przemawia. 

Brytyjczycy nie są przyzwyczajeni, by politycy obrzucali się inwektywami. w wyborach o zwycięstwie zadecydują raczej zdolności przywódcze liderów, a nie podobne do siebie programy polityczne.po radykalnej reformie w Partii Pracy społeczeństwo ma do wyboru dwie partie wywodzące się ze spuścizny Thatcher.</body>
      <spans>
        <span start="224" end="243">W Wielkiej Brytanii</span>
        <span start="783" end="786"> w </span>
        <span start="795" end="814">wyborach liczą się </span>
        <span start="892" end="946">Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i </span>
        <span start="982" end="1016">Partia Pracy, której liderem jest </span>
        <span start="1021" end="1033">Tony Blair. </span>
        <span start="1042" end="1063">sondaże potwierdzają </span>
        <span start="1099" end="1119">przewagę laburzystów</span>
        <span start="1174" end="1176">. </span>
        <span start="1419" end="1421">

</span>
        <span start="1489" end="1497">premier </span>
        <span start="1502" end="1508">Major </span>
        <span start="1621" end="1630">Ostrzegał</span>
        <span start="1636" end="1649">, że opozycja</span>
        <span start="1701" end="1710"> chce po </span>
        <span start="1722" end="1738">przejęciu władzy</span>
        <span start="1746" end="1756"> "ukarać" </span>
        <span start="1776" end="1856">sprywatyzowane instytucje użyteczności publicznej, nakładając na nie podatek od </span>
        <span start="1868" end="1874">zysków</span>
        <span start="1961" end="1962">.</span>
        <span start="2703" end="2709">Blair </span>
        <span start="2817" end="2830">odpowiedział </span>
        <span start="2839" end="2887">hasłem - torysi to "partia złamanych obietnic". </span>
        <span start="2930" end="2943">Partia Pracy </span>
        <span start="2949" end="2968">eksponuje fakt, że </span>
        <span start="3006" end="3032">konserwatyści przyrzekali </span>
        <span start="3042" end="3059">redukcje podatków</span>
        <span start="3078" end="3090">. Tymczasem </span>
        <span start="3146" end="3162">doprowadzili do </span>
        <span start="3174" end="3190">wzrostu podatków</span>
        <span start="3328" end="3330">. </span>
        <span start="3332" end="3339">Drugim </span>
        <span start="3351" end="3382">hasłem wyborczym opozycji jest </span>
        <span start="3419" end="3427">slogan: </span>
        <span start="3462" end="3482">nadszedł czas zmiany</span>
        <span start="3496" end="3497">.</span>
        <span start="3523" end="3527">Oba </span>
        <span start="3530" end="3536">wątki </span>
        <span start="3554" end="3569">przewijają się </span>
        <span start="3573" end="3575">w </span>
        <span start="3586" end="3605">kampanii plakatowej</span>
        <span start="3615" end="3617">. </span>
        <span start="3663" end="3683">torysi opublikowali </span>
        <span start="3688" end="3709">niesmaczny wizerunek </span>
        <span start="3714" end="3759">Blaira. Przywódcę Partii Pracy przedstawiono </span>
        <span start="3771" end="3804">jako "demona" z czerwonymi oczami</span>
        <span start="3863" end="3865">. </span>
        <span start="4552" end="4579">premier Major nadał tytuły </span>
        <span start="4591" end="4598">lordów </span>
        <span start="4646" end="4658">specjalistom</span>
        <span start="4678" end="4699">, odpowiedzialnym za </span>
        <span start="4709" end="4725">kampanię torysów</span>
        <span start="4748" end="4782">. Wywołało to oburzenie opozycji. </span>
        <span start="6529" end="6547">przyszedł czas na </span>
        <span start="6561" end="6577">zmianę taktyki. </span>
        <span start="6717" end="6732">premier i jego </span>
        <span start="6739" end="6753">współpracownik</span>
        <span start="6785" end="6883"> nazwali Blaira człowiekiem "nieuczciwym i niekompetentnym", gdyż żongluje on programem wyborczym </span>
        <span start="6890" end="6952">partii w zależności od tego, do jakiego audytorium przemawia. </span>
        <span start="8044" end="8079">

Brytyjczycy nie są przyzwyczajeni</span>
        <span start="8087" end="8092">, by </span>
        <span start="8114" end="8137">politycy obrzucali się </span>
        <span start="8148" end="8159">inwektywami</span>
        <span start="8191" end="8193">. </span>
        <span start="8225" end="8227">w </span>
        <span start="8232" end="8255">wyborach o zwycięstwie </span>
        <span start="8276" end="8294">zadecydują raczej </span>
        <span start="8313" end="8334">zdolności przywódcze </span>
        <span start="8341" end="8356">liderów, a nie </span>
        <span start="8363" end="8400">podobne do siebie programy polityczne</span>
        <span start="8489" end="8490">.</span>
        <span start="10113" end="10135">po radykalnej reformie</span>
        <span start="10194" end="10197"> w </span>
        <span start="10203" end="10215">Partii Pracy</span>
        <span start="10216" end="10217"> </span>
        <span start="10228" end="10245">społeczeństwo ma </span>
        <span start="10262" end="10272">do wyboru </span>
        <span start="10287" end="10299">dwie partie </span>
        <span start="10310" end="10337">wywodzące się ze spuścizny </span>
        <span start="10342" end="10351">Thatcher.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Pod koniec marca w Wielkiej Brytanii formalnie zakończyła się czwarta kadencja rządów konserwatywnych. Nowe wybory wyznaczono na 1 maja. Do udziału w nich zgłosi się ok. 21 partii, ale tylko dwie z nich mają szansę na zwycięstwo. Do ostatecznej walki o rządy w Wielkiej Brytanii dojdzie najprawdopodobniej między Partią Konserwatywną z obecnym premierem Johnem Majorem, a Partią Pracy, której liderem jest Tony Blair. Chwilowo wygrywają laburzyści, choć, paradoksalnie, ich program wyborczy podobny jest do tego, który prezentują torysi.
Obie rywalizujące partie straszą Brytyjczyków wzrostem podatków-konserwatyści przedstawiając Partię Pracy jako "partię wysokich podatków", laburzyści zaś wypominają torysom, że w czasie ich rządów doszło do najwyższefo wzrostu podatków w powojennej historii Zjednoczonego Królestwa. Wszystko to ma na celu przekonanie niezdecydowanych wyborców do zagłosowania na daną partię.
Walka o głosy widoczna jest również w kampaniach plakatowych obu partii. W ubiegłym roku torysi opublikowali wizerunek Tonego Blaira, którego ucharakteryzowano na demona, który zagraża dobrobytowi Brytyjczyków. Plakat wywołał oburzenie nie tylko partii opozycyjnych, ale też przywódców Kościoła anglikańskiego. Sprawę skierowano do Zarządu ds. Reklamy a Centralne Biuro Konserwatystów i agencję reklamową, która plakat wyprodukowała, poproszono o wyjaśnienia. Mimo tego niemiłego incydentu laburzyści nadal prowadzili w sądażach.
Kolejny atak na Partię Pracy, a przede wszystkim na jej przywódcę, Tonego Blaira, torysi przypuścili 9 kwietnia. Na konferencji prasowej premier John Major oraz Michael Heseltine oznajmili, że przywódca laburzystów jest osobą "nieuczciwą i niekompetentną", która zmienia program wyborczy partii w zależności od tego do kogo przemawia, Była to po części prawda jako, że Tony Blair od dawna dystansował się do związków zawodowych, które w znacznym stopniu finansują jego partię. Blair nie odniósł się bezpośrednio do tych zarzutów, lecz po raz kolejny przypomniał o niespełnionych obietnicach torysów.
Jednak mimo tej brutalnej walki o przekonanie do siebie wyborców w opinii prof. Adaira żaden z przywódców partii nie ma na tyle charyzmy aby przekonać do siebie niezdecydowanych Brytyjczyków. Wybór będzie tym trudniejszy, że programy obu partii nie różnią się zbyt wyraźnie - oba są pewną formą tatcheryzmu, choć Partia Pracy prezentuje jej łagodniejszą formę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>W Wielkiej Brytanii w wyborach liczą się Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i Partia Pracy, której liderem jest Tony Blair. sondaże potwierdzają przewagę laburzystów. 

premier John Major rozesłał do wyborców list. Ostrzegał, że opozycja chce po przejęciu władzy "ukarać" dobrze prosperujące sprywatyzowane instytucje użyteczności publicznej, nakładając na nie podatek od nadmiernych zysków.Blair Na argumenty, przedstawiające Labour Party jako "partię wysokich podatków", odpowiedział podobnym hasłem - torysi to "partia złamanych obietnic". Partia Pracy eksponuje fakt, że przed wyborami w 1992 r. konserwatyści przyrzekali redukcje podatków. Tymczasem doprowadzili do najwyższego wzrostu podatków w powojennej historii Wielkiej Brytanii. Drugim hasłem wyborczym opozycji jest slogan: po 18 latach rządów konserwatystów nadszedł czas zmiany.

Oba wątki przewijają się w kampanii plakatowej. torysi opublikowali niesmaczny wizerunek Blaira. Przywódcę Partii Pracy przedstawiono jako "demona" z czerwonymi oczami, którego program wyborczy zagraża pomyślności Brytyjczyków. Do złożenia wyjaśnień zaproszono agencję reklamową, która plakat wyprodukowała - M &amp;C Saatchi. kilka dni później premier Major nadał tytuły lordów specjalistom od public relations, odpowiedzialnym za kampanię torysów. Wywołało to oburzenie opozycji. podjęta przez konserwatystów próba przeniesienia na brytyjski grunt amerykańskich metod negatywnej walki politycznej nie przyniosła rezultatów. laburzyści wciąż prowadzą w sondażach. 

Gdy okazało się, że do elektoratu nie przemawiają argumenty konserwatystów, kierownictwo kampanii wyborczej uznało, iż przyszedł czas na zmianę taktyki. premier i jego współpracownik nazwali Blaira człowiekiem "nieuczciwym i niekompetentnym", gdyż żongluje on programem wyborczym partii w zależności od tego, do jakiego audytorium przemawia. lider Partii Pracy dystansuje się od związków zawodowych. Jednocześnie kokietuje wyborców z klas średnich i kręgi biznesu - tradycyjnie związane z konserwatystami. Blair odpiera zarzuty argumentem o "zdradzie obietnic wyborczych obozu torysów". 

Brytyjczycy nie są przyzwyczajeni, by politycy obrzucali się publicznie inwektywami. Wiele wskazuje jednak na to, że w wyborach o zwycięstwie zadecydują raczej talent oratorski i zdolności przywódcze samych liderów, a nie bardzo podobne do siebie programy polityczne.po radykalnej reformie, jaką Blair przeprowadził w Partii Pracy, społeczeństwo ma w rzeczywistości do wyboru dwie partie wywodzące się ze spuścizny Thatcher. konserwatyści premiera Majora reprezentują drapieżny thatcheryzm.Natomiast laburzystowscy reformatorzy upatrują szansę wyborczą w "zapożyczeniu" łagodniejszych form thatcheryzmu. Socjalista Tony Blair oferuje leseferyzm gospodarczy, zdaje sobie sprawę, że silna pozycja gospodarcza Wielkiej Brytanii to zasługa torysów.</body>
      <spans>
        <span start="224" end="243">W Wielkiej Brytanii</span>
        <span start="783" end="786"> w </span>
        <span start="795" end="814">wyborach liczą się </span>
        <span start="892" end="946">Partia Konserwatywna obecnego premiera Johna Majora i </span>
        <span start="982" end="1016">Partia Pracy, której liderem jest </span>
        <span start="1021" end="1033">Tony Blair. </span>
        <span start="1042" end="1063">sondaże potwierdzają </span>
        <span start="1099" end="1119">przewagę laburzystów</span>
        <span start="1174" end="1176">. </span>
        <span start="1419" end="1421">

</span>
        <span start="1489" end="1508">premier John Major </span>
        <span start="1557" end="1569">rozesłał do </span>
        <span start="1580" end="1593">wyborców list</span>
        <span start="1619" end="1630">. Ostrzegał</span>
        <span start="1636" end="1649">, że opozycja</span>
        <span start="1701" end="1710"> chce po </span>
        <span start="1722" end="1738">przejęciu władzy</span>
        <span start="1746" end="1874"> "ukarać" dobrze prosperujące sprywatyzowane instytucje użyteczności publicznej, nakładając na nie podatek od nadmiernych zysków</span>
        <span start="1961" end="1962">.</span>
        <span start="2703" end="2709">Blair </span>
        <span start="2741" end="2887">Na argumenty, przedstawiające Labour Party jako "partię wysokich podatków", odpowiedział podobnym hasłem - torysi to "partia złamanych obietnic". </span>
        <span start="2930" end="2943">Partia Pracy </span>
        <span start="2949" end="2983">eksponuje fakt, że przed wyborami </span>
        <span start="2996" end="3032">w 1992 r. konserwatyści przyrzekali </span>
        <span start="3042" end="3059">redukcje podatków</span>
        <span start="3078" end="3090">. Tymczasem </span>
        <span start="3146" end="3230">doprowadzili do najwyższego wzrostu podatków w powojennej historii Wielkiej Brytanii</span>
        <span start="3328" end="3330">. </span>
        <span start="3332" end="3339">Drugim </span>
        <span start="3351" end="3382">hasłem wyborczym opozycji jest </span>
        <span start="3419" end="3482">slogan: po 18 latach rządów konserwatystów nadszedł czas zmiany</span>
        <span start="3496" end="3497">.</span>
        <span start="3521" end="3527">

Oba </span>
        <span start="3530" end="3536">wątki </span>
        <span start="3554" end="3569">przewijają się </span>
        <span start="3573" end="3575">w </span>
        <span start="3586" end="3605">kampanii plakatowej</span>
        <span start="3615" end="3617">. </span>
        <span start="3663" end="3683">torysi opublikowali </span>
        <span start="3688" end="3709">niesmaczny wizerunek </span>
        <span start="3714" end="3759">Blaira. Przywódcę Partii Pracy przedstawiono </span>
        <span start="3771" end="3865">jako "demona" z czerwonymi oczami, którego program wyborczy zagraża pomyślności Brytyjczyków. </span>
        <span start="4370" end="4403">Do złożenia wyjaśnień zaproszono </span>
        <span start="4436" end="4484">agencję reklamową, która plakat wyprodukowała - </span>
        <span start="4497" end="4510">M &amp;C Saatchi.</span>
        <span start="4513" end="4532"> kilka dni później </span>
        <span start="4552" end="4579">premier Major nadał tytuły </span>
        <span start="4591" end="4598">lordów </span>
        <span start="4646" end="4699">specjalistom od public relations, odpowiedzialnym za </span>
        <span start="4709" end="4725">kampanię torysów</span>
        <span start="4748" end="4782">. Wywołało to oburzenie opozycji. </span>
        <span start="5637" end="5705">podjęta przez konserwatystów próba przeniesienia na brytyjski grunt </span>
        <span start="5717" end="5748">amerykańskich metod negatywnej </span>
        <span start="5763" end="5796">walki politycznej nie przyniosła </span>
        <span start="5810" end="5822">rezultatów. </span>
        <span start="5984" end="6021">laburzyści wciąż prowadzą w sondażach</span>
        <span start="6039" end="6041">. </span>
        <span start="6204" end="6229">

Gdy okazało się, że do </span>
        <span start="6274" end="6289">elektoratu nie </span>
        <span start="6296" end="6332">przemawiają argumenty konserwatystów</span>
        <span start="6397" end="6399">, </span>
        <span start="6481" end="6494">kierownictwo </span>
        <span start="6499" end="6547">kampanii wyborczej uznało, iż przyszedł czas na </span>
        <span start="6561" end="6577">zmianę taktyki. </span>
        <span start="6717" end="6732">premier i jego </span>
        <span start="6739" end="6753">współpracownik</span>
        <span start="6785" end="6883"> nazwali Blaira człowiekiem "nieuczciwym i niekompetentnym", gdyż żongluje on programem wyborczym </span>
        <span start="6890" end="6952">partii w zależności od tego, do jakiego audytorium przemawia. </span>
        <span start="6984" end="7003">lider Partii Pracy </span>
        <span start="7012" end="7049">dystansuje się od związków zawodowych</span>
        <span start="7195" end="7301">. Jednocześnie kokietuje wyborców z klas średnich i kręgi biznesu - tradycyjnie związane z konserwatystami</span>
        <span start="7384" end="7386">. </span>
        <span start="7594" end="7608">Blair odpiera </span>
        <span start="7615" end="7623">zarzuty </span>
        <span start="7660" end="7719">argumentem o "zdradzie obietnic wyborczych obozu torysów". </span>
        <span start="8044" end="8079">

Brytyjczycy nie są przyzwyczajeni</span>
        <span start="8087" end="8092">, by </span>
        <span start="8114" end="8159">politycy obrzucali się publicznie inwektywami</span>
        <span start="8191" end="8227">. Wiele wskazuje jednak na to, że w </span>
        <span start="8232" end="8255">wyborach o zwycięstwie </span>
        <span start="8276" end="8400">zadecydują raczej talent oratorski i zdolności przywódcze samych liderów, a nie bardzo podobne do siebie programy polityczne</span>
        <span start="8489" end="8490">.</span>
        <span start="10113" end="10142">po radykalnej reformie, jaką </span>
        <span start="10175" end="10197">Blair przeprowadził w </span>
        <span start="10203" end="10217">Partii Pracy, </span>
        <span start="10228" end="10272">społeczeństwo ma w rzeczywistości do wyboru </span>
        <span start="10287" end="10299">dwie partie </span>
        <span start="10310" end="10337">wywodzące się ze spuścizny </span>
        <span start="10342" end="10352">Thatcher. </span>
        <span start="10365" end="10408">konserwatyści premiera Majora reprezentują </span>
        <span start="10413" end="10434">drapieżny thatcheryzm</span>
        <span start="10747" end="10748">.</span>
        <span start="10750" end="10788">Natomiast laburzystowscy reformatorzy </span>
        <span start="10879" end="10904">upatrują szansę wyborczą </span>
        <span start="10927" end="10944">w "zapożyczeniu" </span>
        <span start="10961" end="10995">łagodniejszych form thatcheryzmu. </span>
        <span start="11343" end="11365">Socjalista Tony Blair </span>
        <span start="11407" end="11415">oferuje </span>
        <span start="11420" end="11456">leseferyzm gospodarczy, zdaje sobie </span>
        <span start="11473" end="11490">sprawę, że silna </span>
        <span start="11495" end="11533">pozycja gospodarcza Wielkiej Brytanii </span>
        <span start="11543" end="11554">to zasługa </span>
        <span start="11600" end="11608">torysów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Pod koniec marca formalnie zakończyła się czwarta kadencja rządów konserwatystów. Nowe wybory wyznaczono na 2 maja. Weźmie w nich udział 21 partii, ale tylko dwie mają szansę na zwycięstwo. Do ostatecznej walki o władzę dojdzie między Partią Konserwatywną pod przewodnictwem Johna Majora a Partią Pracy, na której czele stoi Tony Blair. Najprawdopodobniej o zwycięstwie którejś partii bardziej przesądzą mass media oraz spektakularna kampania polityczna niż jej program. Paradoksalnie programy wyborcze laburzystów i torysów nie różnią się od siebie tak bardzo. Obecnie przewagę ma Blair.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>W Wielkiej Brytanii w wyborach liczą się Partia Konserwatywna premiera Johna Majora i Partia Pracy, której liderem jest Tony Blair. sondaże potwierdzają przewagę laburzystów. premier Major Ostrzegał, że opozycja chce po przejęciu władzy "ukarać" sprywatyzowane instytucje, nakładając na nie podatek od zysków.Blair odpowiedział hasłem - torysi to "partia złamanych obietnic". Drugim hasłem wyborczym opozycji jest slogan: nadszedł czas zmiany.Oba wątki przewijają się w kampanii plakatowej. torysi opublikowali niesmaczny wizerunek Blaira. w wyborach o zwycięstwie zadecydują raczej zdolności przywódcze liderów, a nie podobne do siebie programy polityczne.</body>
      <spans>
        <span start="224" end="243">W Wielkiej Brytanii</span>
        <span start="783" end="786"> w </span>
        <span start="795" end="814">wyborach liczą się </span>
        <span start="892" end="913">Partia Konserwatywna </span>
        <span start="922" end="946">premiera Johna Majora i </span>
        <span start="982" end="1016">Partia Pracy, której liderem jest </span>
        <span start="1021" end="1033">Tony Blair. </span>
        <span start="1042" end="1063">sondaże potwierdzają </span>
        <span start="1099" end="1119">przewagę laburzystów</span>
        <span start="1174" end="1176">. </span>
        <span start="1489" end="1497">premier </span>
        <span start="1502" end="1508">Major </span>
        <span start="1621" end="1630">Ostrzegał</span>
        <span start="1636" end="1649">, że opozycja</span>
        <span start="1701" end="1710"> chce po </span>
        <span start="1722" end="1738">przejęciu władzy</span>
        <span start="1746" end="1756"> "ukarać" </span>
        <span start="1776" end="1801">sprywatyzowane instytucje</span>
        <span start="1825" end="1856">, nakładając na nie podatek od </span>
        <span start="1868" end="1874">zysków</span>
        <span start="1961" end="1962">.</span>
        <span start="2703" end="2709">Blair </span>
        <span start="2817" end="2830">odpowiedział </span>
        <span start="2839" end="2887">hasłem - torysi to "partia złamanych obietnic". </span>
        <span start="3332" end="3339">Drugim </span>
        <span start="3351" end="3382">hasłem wyborczym opozycji jest </span>
        <span start="3419" end="3427">slogan: </span>
        <span start="3462" end="3482">nadszedł czas zmiany</span>
        <span start="3496" end="3497">.</span>
        <span start="3523" end="3527">Oba </span>
        <span start="3530" end="3536">wątki </span>
        <span start="3554" end="3569">przewijają się </span>
        <span start="3573" end="3575">w </span>
        <span start="3586" end="3605">kampanii plakatowej</span>
        <span start="3615" end="3617">. </span>
        <span start="3663" end="3683">torysi opublikowali </span>
        <span start="3688" end="3709">niesmaczny wizerunek </span>
        <span start="3714" end="3722">Blaira. </span>
        <span start="8225" end="8227">w </span>
        <span start="8232" end="8255">wyborach o zwycięstwie </span>
        <span start="8276" end="8294">zadecydują raczej </span>
        <span start="8313" end="8334">zdolności przywódcze </span>
        <span start="8341" end="8356">liderów, a nie </span>
        <span start="8363" end="8400">podobne do siebie programy polityczne</span>
        <span start="8489" end="8490">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
