<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704220018">
  <date>1997-04-22</date>
  <title>Młoda klasyka</title>
  <section>Kultura</section>
  <authors>Janusz R.Kowalczyk</authors>
  <body>22. Opolskie Konfrontacje Teatralne Klasyka Polska '97

Młoda klasyka

Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego z Teatru Rozmaitości w Warszawie. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię, a Cezary Kosiński (na zdjęciu - z prawej; obok Magdalena Kuta i Lech Łotocki) - za rolę Sydneya Price'a. Maja Ostaszewska dostała wyróżnienie za rolę Ellinor Fierce Golders, a Bolesław Rawski - za muzykę do spektaklu.  FOT. JACEK DOMIŃSKI

Tegoroczne Opolskie Konfrontacje Teatralne były zdecydowanie młode. Na dziewięć konkursowych spektakli aż sześć opartych było na utworach powstałych w naszym wieku. Dwa reprezentowały romantyzm, jedno - literaturę staropolską. Było to również spotkanie młodych, głównie trzydziesto-, czterdziestoletnich reżyserów, dość istotnie kształtujących już oblicze teatrów w Polsce. Wspierała ich (dla równowagi) para reżyserów starszego pokolenia.

W repertuarze festiwalu znalazły się wszystkie okresy naszej literatury. Staropolszczyznę zaprezentowali gospodarze - Teatr im. Jana Kochanowskiego w Opolu w widowisku "Barok" według scenariusza i w reżyserii Wiesława Hołdysa. Romantyzm polski znalazł sceniczne odzwierciedlenie w "Balladach i romansach" Adama Mickiewicza w opracowaniu tekstu i reżyserii Ireny Jun z Teatru Śląskiego im. Stanisława Wyspiańskiego w Katowicach oraz w "Nie-boskiej komedii" Zygmunta Krasińskiego w reżyserii Krzysztofa Babickiego z Teatru Nowego w Poznaniu.

Obecność tych spektakli nie zaznaczyła się mocniej w werdykcie jury. Jedynie Juliusz Krzysztof Warunek otrzymał wyróżnienie za rolę Mefistofela w "Pani Twardowskiej" z katowickich "Ballad i romansów", a dwie opolskie aktorki odebrały (ex aequo) po raz pierwszy na tym festiwalu przyznawaną nagrodę publiczności: Grażyna Misiorowska za role Persony w Czerwieni, Chłopca i Śmierci w "Baroku", a także Szwaczki w "Ich czworgu" oraz Judyta Paradzińska za role Dziewki, Dewotki, Demona Dilgi i Kokoszki w "Baroku".

Ich czterech

Jury OKT w tym roku tworzyło czterech znanych ludzi teatru: Andrzej Domalik - reżyser teatralny i filmowy, Jan Kanty Pawluśkiewicz - kompozytor, Edward Linde-Lubaszenko - aktor i pedagog oraz Jan Nowicki - aktor (przewodniczący). Miał być jeszcze Maciej Prus, ale z powodów osobistych nie dojechał. Sekretarzem jury był Jan Nowara z Teatru im. Kochanowskiego w Opolu.

Jurorzy o znanych nazwiskach powetowali nieobecność na Opolskich Konfrontacjach wielkich sław polskiej sceny. I chociaż sami nie występowali, wciąż byli nagabywani przez opolskich fanów teatru o autografy. W tym roku zabrakło bowiem gwiazd. Kogoś takiego jak Andrzej Łapicki, który gościł tu ostatnio (jako aktor i reżyser) ze "Ślubami panieńskimi" Fredry.

Taki skład jurorów gwarantował interesujące artystyczne show. Zapoczątkował je Jan Kanty Pawluśkiewicz komponując hymn festiwalu "Ich czterech", wykonany na zakończenie 22. OKT przez kameralny skład opolskich filharmoników. Tytuł nawiązywał do sztuki Zapolskiej, którą - jako jedną z trzech propozycji - mieli w konkursie gospodarze. Sprawcą powstania tego krótkiego utworu (sam Mozart mógłby go Pawluśkiewiczowi pozazdrościć) był Jan Nowicki. Wyraził bowiem życzenie, by mieć jakąś ilustrację muzyczną rozpoczynającą i kończącą odczytywanie werdyktu. Kompozytor zareagował błyskawicznie i w ten sposób Adam Sroka, dyrektor artystyczny opolskiego festiwalu (jak i teatru), zyskał dla OKT wspaniały sygnał muzyczny.

Jurorzy odbyli następnie spontanicznie zaimprowizowane spotkanie - najdłuższe na tegorocznym festiwalu, z najliczniej zebraną publicznością. I najciekawsze. A werdykt jury, mimo że w jego składzie zabrakło w tym roku krytyków, zasadniczo zgodny był chyba z ich odczuciami.

Bzik teatralny

Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego, spektaklu z Teatru Rozmaitości w Warszawie, który był dyplomem młodego twórcy. "Bzik " zgarnął największą pulę nagród. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię do tego przedstawienia, a Cezary Kosiński - za rolę Sydneya Price'a. Maja Ostaszewska dostała wyróżnienie za rolę Ellinor Fierce Golders, a Bolesław Rawski - za muzykę do spektaklu. Pisaliśmy już o tym znakomitym, inspirującym, świeżo odczytanym scenicznie Witkacym. W całej rozciągłości podpisuję się więc pod tą decyzją jury.

Niewiele brakowało, by "Bzik " otrzymał również nagrodę akredytowanych przy festiwalu dziennikarzy. W finałowym głosowaniu zwyciężyła ostatecznie opcja zwolenników "Iwony, księżniczki Burgunda" Witolda Gombrowicza z Teatru Współczesnego w Szczecinie. To kolejny faworyt tegorocznego festiwalu teatralnej klasyki.

Jury przyznało nagrody: Annie Augustynowicz - za reżyserię oraz Annie Januszewskiej - główną nagrodę aktorską za rolę Królowej Małgorzaty. Szczecińska "Iwona " jest przykładem niezwykle rzetelnej, profesjonalnej roboty teatralnej. Wprawdzie pomysł wprowadzenia w obręb tekstu Gombrowicza pokazu najnowszej mody w rytm muzyki techno mógł budzić uzasadnione obawy, jednak - po obejrzeniu przedstawienia - uważam decyzję Anny Augustynowicz za słuszną. Muzyki jest tylko tyle, ile należy. W całym spektaklu zadziwiającym jednością formy i treści nie ma ani jednej pustej sekundy.

Jury uhonorowało również gospodarzy. Joanna Jędrejek pozyskała dla Teatru im. Jana Kochanowskiego nagrodę aktorską - za rolę w "Ich czworgu" Gabrieli Zapolskiej. Natomiast wyróżnienie za reżyserię spektaklu otrzymał Tomasz Obara. W jego ujęciu Zapolska nie jest - na szczęście - kolejnym katalogiem farsowych chwytów, lecz przejmującą rodzinną psychodramą, rozpiętą gdzieś pomiędzy tragedią a komedią.

Wyróżnienie odebrała także adeptka opolskiej sceny Grażyna Rogowska - za rolę Ofelii Jasnej w "Czasie Ofelii" w reżyserii Pawła Szumca według "Śmierci Ofelii" Stanisława Wyspiańskiego.

Nagrodzeni i wyróżnieni są ludźmi młodymi bądź bardzo młodymi - niekiedy dopiero starującymi w swoich artystycznych zawodach. Honor nestorów uratował Jerzy Goliński z Teatru im. Juliusza Słowackiego w Krakowie, któremu jury przyznało nagrodę za rolę Tomasza Lekcickiego w "Rodzinie" Antoniego Słonimskiego. Goliński był również reżyserem tego spektaklu, nagradzanego śmiechem i burzliwymi brawami przez widzów, aczkolwiek gubiącego sensy w jawnym zmierzaniu w stronę farsy.

Romantycy na tarczy

Nagrody i wyróżnienia wzbogacą biogramy twórcze i artystyczne, choć w przypadku 22. OKT (jak i, oczywiście, prawie każdego innego festiwalu) dałoby się wskazać kilka osób nimi nie uhonorowanych, a niewątpliwie na to zasługujących. Kreacje aktorskie stworzyli np. Jacek Polaczek (Szambelan w "Iwonie ") i Marcin Kuźmiński (Hans w "Rodzinie"), świetną muzykę skomponował Jerzy Chruściński do "Wariata i zakonnicy" Witkacego z Teatru im. Stanisława Ignacego Witkiewicza w Zakopanem, a scenografię do tego spektaklu - Andrzej Dziuk i Marek Mikulski.

Nie było moim zamiarem doszukiwać się przegranych tego festiwalu. Gdybym jednak koniecznie musiał to zrobić, znalazłbym ich wśród romantyków. Nazwiska wieszczów firmowały utwory, których sceniczne interpretacje rozminęły się z czasem. Akademicka z ducha inscenizacja "Nie-boskiej komedii" Zygmunta Krasińskiego w reżyserii Krzysztofa Babickiego z Teatru Nowego w Poznaniu okazała się nadto ascetyczna i oschła. Mickiewiczowskie "Ballady i romanse" w reżyserii Ireny Jun z katowickiego Teatru Śląskiego to pastiszowo-parodystyczne widowisko, które - moim zdaniem - znacznie lepiej sprawdziłoby się w kameralnych warunkach. Tymczasem zostało rozdęte do niebywałych inscenizacyjnych rozmiarów, w których jak na dłoni widać było niedostatki warsztatowe śpiewających wykonawców.

Gombrowicz  na pół podzielony

Podczas tegorocznych Opolskich Konfrontacji Teatralnych ponownie odżyła dyskusja na temat ich formuły. Czy pojęcie: "klasyka polska" nie powinno ulec przewartościowaniu? Przyjęta przez inicjatorów festiwalu data graniczna dla utworów klasycznych to rok 1945. Stwarza to dość absurdalną sytuację, w której przedstawienie "Iwony, księżniczki Burgunda" można na festiwal zaprosić, a "Ślubu" tego samego autora już nie. Oczywiście w latach 70. pamięć wojny była jeszcze znacznie świeższa. Dojrzewają jednak nowe pokolenia, dla których dzisiaj autorzy powojenni - Różewicz czy wczesny Mrożek - to już praktycznie historia.

22. Opolskie Konfrontacje Teatralne pokazały dowodnie, że to, co dobre, bardzo dobre, a niekiedy i najlepsze w teatrze polskim, leży w rękach twórców młodych i najmłodszych: dwudziestokilku-, trzydziesto- i czterdziestoletnich. Ci ludzie znakomicie czują puls epoki, nawet gdy przenoszą na scenę utwory sprzed 90 lat. Myślę, że wkrótce poradzą sobie również z repertuarem romantycznym, dla którego odbioru nie ma dziś chyba właściwego klimatu.

Tegoroczny festiwal, mimo wszelkich zastrzeżeń, przyniósł kilka wartościowych, niezapomnianych realizacji. Uhonorował twórców i artystów wchodzących w zawodowe życie. O tym można przeczytać w prasie ("Rzeczpospolita" sprawowała nad festiwalem patronat prasowy), usłyszeć w radio czy zobaczyć w telewizji. Nie sposób jednak oddać znakomitej atmosfery towarzyszącej festiwalowym imprezom. Spektaklom i późniejszym emocjonującym spotkaniom twórców i artystów z publicznością i krytykami. Tych planowanych na małej scenie i tych "pozaprotokolarnych" w teatralnym bufecie. To trzeba przeżyć. Opole zaprasza za rok.

Janusz R. Kowalczyk</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Na 22. Opolskich Konfrontacjach Teatralnych Klasyka Polska '97 dominowali młodzi artyści i młode utwory. Jurorami byli: Andrzej Domalik, Jan Kanty Pawluśkiewicz, Edward Linde-Lubaszenko i Jan Nowicki. Panowie rozdawali autografy i zapewnili artystyczne show: Jan Kanty Pawluśkiewicz skomponował hymn festiwalu.
Grand Prix otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika Teatralnego" Witkacego. Spektakl zgarnął też nagrody, m.in. za scenografię, muzykę oraz kreacje aktorskie. Wśród nagrodzonych artystów dominowali ludzie młodzi i bardzo młodzi, m.in.: Anna Augustynowicz, Anna Januszewska, Joanna Jędrejek, Tomasz Obara i Grażyna Rogowska. Jedynym nagrodzonym nestorem był Jerzy Goliński. Przegranymi tegorocznego festiwalu okazali się romantycy - inscenizacje utworów wieszczów rozminęły się z czasem. 
Podczas festiwalu dyskutowano o jego formule. Odbyło się wiele imprez towarzyszących oraz emocjonujących, niezapomnianych spotkań artystów z publicznością.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego z Teatru Rozmaitości w Warszawie. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię, a Cezary Kosińskiza rolę Sydneya Price'a. Maja Ostaszewska dostała wyróżnienie za rolę Ellinor Fierce Golders, a Bolesław Rawski - za muzykę do spektaklu.Na dziewięć konkursowych spektakli aż sześć opartych było na utworach powstałych w naszym wieku. W repertuarze festiwalu znalazły się wszystkie okresy naszej literatury. Jury OKT w tym roku tworzyło czterech znanych ludzi teatru: Andrzej Domalik - reżyser teatralny i filmowy, Jan Kanty Pawluśkiewicz - kompozytor, Edward Linde-Lubaszenko - aktor i pedagog oraz Jan Nowicki - aktor (przewodniczący). Miał być jeszcze Maciej Prus, ale z powodów osobistych nie dojechał. Sekretarzem jury był Jan Nowara z Teatru im. Kochanowskiego w Opolu.</body>
      <spans>
        <span start="71" end="341">Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego z Teatru Rozmaitości w Warszawie. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię, a Cezary Kosiński</span>
        <span start="404" end="541">za rolę Sydneya Price'a. Maja Ostaszewska dostała wyróżnienie za rolę Ellinor Fierce Golders, a Bolesław Rawski - za muzykę do spektaklu.</span>
        <span start="632" end="729">Na dziewięć konkursowych spektakli aż sześć opartych było na utworach powstałych w naszym wieku. </span>
        <span start="1005" end="1078">W repertuarze festiwalu znalazły się wszystkie okresy naszej literatury. </span>
        <span start="2071" end="2438">Jury OKT w tym roku tworzyło czterech znanych ludzi teatru: Andrzej Domalik - reżyser teatralny i filmowy, Jan Kanty Pawluśkiewicz - kompozytor, Edward Linde-Lubaszenko - aktor i pedagog oraz Jan Nowicki - aktor (przewodniczący). Miał być jeszcze Maciej Prus, ale z powodów osobistych nie dojechał. Sekretarzem jury był Jan Nowara z Teatru im. Kochanowskiego w Opolu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Na 22. Opolskich Konfrontacjach Teatralnych Klasyka Polska '97 dominowali młodzi artyści i młode utwory, powstałe w XX wieku, choć w repertuarze festiwalu znalazły się dzieła ze wszystkich literackich epok, m.in. utwory romantyczne i staropolskie. Jurorami byli: Andrzej Domalik, Jan Kanty Pawluśkiewicz, Edward Linde-Lubaszenko i Jan Nowicki. Panowie rozdawali fanom autografy i rekompensowali brak wielkich gwiazd na tegorocznym festiwalu. Zapewnili także artystyczne show: Jan Kanty Pawluśkiewicz na życzenie Jana Nowickiego skomponował hymn festiwalu, który został wykonany na zakończenie opolskiej imprezy. Jurorzy zachwycili także publiczność zaimprowizowanym, spontanicznym spotkaniem. Ogłoszony werdykty zgodny był z ich odczuciami.
Grand Prix tegorocznych Opolskich Konfrontacji Teatralnych otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika Teatralnego" Witkacego. Spektakl ten zgarnął największą pulę nagród, m.in. za scenografię (Barbara Hanicka), za muzykę (Bolesław Rawski) oraz kreacje aktorskie (Cezary Kosiński i Maja Ostaszewska). Nagrodę dziennikarzy otrzymał znakomity spektakl "Iwona, księżniczka Burgunda" Gombrowicza z Teatru Współczesnego w Szczecinie. Wśród nagrodzonych artystów znaleźli się m.in.: Anna Augustynowicz, Anna Januszewska, Joanna Jędrejek, Tomasz Obara i Grażyna Rogowska. Jedynym starszym twórcą, który otrzymał nagrodę, był Jerzy Goliński z Teatru im. Słowackiego w Krakowie.
Wielu znakomitych artystów, aktorów i kompozytorów, nie otrzymało wyróżnień. Przegranymi okazali się romantycy - inscenizacje utworów polskich wieszczów, Krasińskiego czy Mickiewicza, rozminęły się z czasem. 
Podczas festiwalu dyskutowano o jego formule, o przyjętej dacie granicznej dla utworów klasycznych (1945) i pojęciu 'klasyka polska'. Tegoroczny festiwal pokazał, że twórcami najlepszych spektakli teatralnych są artyści młodzi i bardzo młodzi. Najzdolniejsi zostali uhonorowani. Festiwalowi towarzyszyło wiele imprez i emocjonujących spotkań artystów z publicznością.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego z Teatru Rozmaitości w Warszawie. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię, a Cezary Kosińskiza rolę Sydneya Price'a. Maja Ostaszewska dostała wyróżnienie za rolę Ellinor Fierce Golders, a Bolesław Rawski - za muzykę do spektaklu.Na dziewięć konkursowych spektakli aż sześć opartych było na utworach powstałych w naszym wieku. Dwa reprezentowały romantyzm, jedno - literaturę staropolską. Było to również spotkanie młodych, głównie trzydziesto-, czterdziestoletnich reżyserów, dość istotnie kształtujących już oblicze teatrów w Polsce.W repertuarze festiwalu znalazły się wszystkie okresy naszej literatury. Staropolszczyznę zaprezentowali gospodarze - Teatr im. Jana Kochanowskiego w Opolu w widowisku "Barok" według scenariusza i w reżyserii Wiesława Hołdysa. Romantyzm polski znalazł sceniczne odzwierciedlenie w "Balladach i romansach" Adama Mickiewicza w opracowaniu tekstu i reżyserii Ireny Jun z Teatru Śląskiego im. Stanisława Wyspiańskiego w Katowicach oraz w "Nie-boskiej komedii" Zygmunta Krasińskiego w reżyserii Krzysztofa Babickiego z Teatru Nowego w Poznaniu.Jury OKT w tym roku tworzyło czterech znanych ludzi teatru: Andrzej Domalik - reżyser teatralny i filmowy, Jan Kanty Pawluśkiewicz - kompozytor, Edward Linde-Lubaszenko - aktor i pedagog oraz Jan Nowicki - aktor (przewodniczący). Miał być jeszcze Maciej Prus, ale z powodów osobistych nie dojechał. Sekretarzem jury był Jan Nowara z Teatru im. Kochanowskiego w Opolu.Podczas tegorocznych Opolskich Konfrontacji Teatralnych ponownie odżyła dyskusja na temat ich formuły. Przyjęta przez inicjatorów festiwalu data graniczna dla utworów klasycznych to rok 1945. Stwarza to dość absurdalną sytuację, w której przedstawienie "Iwony, księżniczki Burgunda" można na festiwal zaprosić, a "Ślubu" tego samego autora już nie.</body>
      <spans>
        <span start="71" end="341">Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego z Teatru Rozmaitości w Warszawie. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię, a Cezary Kosiński</span>
        <span start="404" end="541">za rolę Sydneya Price'a. Maja Ostaszewska dostała wyróżnienie za rolę Ellinor Fierce Golders, a Bolesław Rawski - za muzykę do spektaklu.</span>
        <span start="632" end="937">Na dziewięć konkursowych spektakli aż sześć opartych było na utworach powstałych w naszym wieku. Dwa reprezentowały romantyzm, jedno - literaturę staropolską. Było to również spotkanie młodych, głównie trzydziesto-, czterdziestoletnich reżyserów, dość istotnie kształtujących już oblicze teatrów w Polsce.</span>
        <span start="1005" end="1544">W repertuarze festiwalu znalazły się wszystkie okresy naszej literatury. Staropolszczyznę zaprezentowali gospodarze - Teatr im. Jana Kochanowskiego w Opolu w widowisku "Barok" według scenariusza i w reżyserii Wiesława Hołdysa. Romantyzm polski znalazł sceniczne odzwierciedlenie w "Balladach i romansach" Adama Mickiewicza w opracowaniu tekstu i reżyserii Ireny Jun z Teatru Śląskiego im. Stanisława Wyspiańskiego w Katowicach oraz w "Nie-boskiej komedii" Zygmunta Krasińskiego w reżyserii Krzysztofa Babickiego z Teatru Nowego w Poznaniu.</span>
        <span start="2071" end="2438">Jury OKT w tym roku tworzyło czterech znanych ludzi teatru: Andrzej Domalik - reżyser teatralny i filmowy, Jan Kanty Pawluśkiewicz - kompozytor, Edward Linde-Lubaszenko - aktor i pedagog oraz Jan Nowicki - aktor (przewodniczący). Miał być jeszcze Maciej Prus, ale z powodów osobistych nie dojechał. Sekretarzem jury był Jan Nowara z Teatru im. Kochanowskiego w Opolu.</span>
        <span start="7800" end="7903">Podczas tegorocznych Opolskich Konfrontacji Teatralnych ponownie odżyła dyskusja na temat ich formuły. </span>
        <span start="7970" end="8215">Przyjęta przez inicjatorów festiwalu data graniczna dla utworów klasycznych to rok 1945. Stwarza to dość absurdalną sytuację, w której przedstawienie "Iwony, księżniczki Burgunda" można na festiwal zaprosić, a "Ślubu" tego samego autora już nie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacjach Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego. Ten spektakl zgarnął najwięcej nagród. Jurzy festiwalu: Andrzej Domalik, Jan Kanty Pawluśkiewicz, Edward Linde-Lubaszenko i Jan Nowicki, rozdawali autografy i zapewnili artystyczne show. Wśród nagrodzonych artystów dominowali ludzie młodzi i bardzo młodzi. Przegranymi okazali się romantycy. Festiwalowi towarzyszyło wiele imprez i niezapomnianych spotkań artystów z publicznością.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego z Teatru Rozmaitości w Warszawie. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię, a Cezary Kosińskiza rolę Sydneya Price'a. Maja Ostaszewska dostała wyróżnienie za rolę Ellinor Fierce Golders, a Bolesław Rawski - za muzykę do spektaklu.W repertuarze festiwalu znalazły się wszystkie okresy naszej literatury.</body>
      <spans>
        <span start="71" end="341">Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego z Teatru Rozmaitości w Warszawie. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię, a Cezary Kosiński</span>
        <span start="404" end="541">za rolę Sydneya Price'a. Maja Ostaszewska dostała wyróżnienie za rolę Ellinor Fierce Golders, a Bolesław Rawski - za muzykę do spektaklu.</span>
        <span start="1005" end="1077">W repertuarze festiwalu znalazły się wszystkie okresy naszej literatury.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Na tegorocznych 22. Opolskich Konfrontacjach Teatralnych Klasyka Polska '97 zostało wystawionych dziewięć spektakli: sześć opartych było na utworach powstałych w naszym wieku, dwa reprezentowały romantyzm, jedno - literaturę staropolską. W jury zasiadali Andrzej Domalik, Jan Kanty Pawluśkiewicz, Edward Linde-Lubaszenko oraz Jan Nowicki. Najwięcej nagród, w tym Grand Prix otrzymał "Bzik tropikalny" Witkacego w interpretacji Teatru Rozmaitości w Warszawie. Drugim faworytem festiwalu była "Iwona, księżniczka Burgunda" Witolda Gombrowicza z Teatru Współczesnego w Szczecinie, która otrzymała m.in. nagrodę akredytowanych przy festiwalu dziennikarzy. Jury doceniło także spektakl "Ich czworo" Gabrieli Zapolskiej wystawiony przez Teatr im. Kochanowskiego w Opolu. W oczach jurorów nie znalazły natomiast uznania sceniczne interpretacje "Nie-boskiej komedii" Zygmunta Krasińskiego oraz "Ballad i romansów" Adama Mickiewicza. Po odczytaniu werdyktu zabrzmiał hymn festiwalu "Ich czterech" autorstwa Jana Kantego Pawluśkiewicza.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>
Jury OKT w tym roku tworzyło czterech znanych ludzi teatru: Andrzej Domalik - reżyser teatralny i filmowy, Jan Kanty Pawluśkiewicz - kompozytor, Edward Linde-Lubaszenko - aktor i pedagog oraz Jan Nowicki - aktor. Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego, spektaklu z Teatru Rozmaitości w Warszawie. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię do tego przedstawienia, a Cezary Kosiński - za rolę Sydneya Price'a. Maja Ostaszewska dostała wyróżnienie za rolę Ellinor Fierce Golders, a Bolesław Rawski - za muzykę do spektaklu. Niewiele brakowało, by "Bzik " otrzymał również nagrodę dziennikarzy. W finałowym głosowaniu zwyciężyła opcja zwolenników "Iwony, księżniczki Burgunda"  z Teatru Współczesnego w Szczecinie. Podczas tegorocznych Opolskich Konfrontacji Teatralnych odżyła dyskusja na temat ich formuły.</body>
      <spans>
        <span start="2070" end="2282">
Jury OKT w tym roku tworzyło czterech znanych ludzi teatru: Andrzej Domalik - reżyser teatralny i filmowy, Jan Kanty Pawluśkiewicz - kompozytor, Edward Linde-Lubaszenko - aktor i pedagog oraz Jan Nowicki - aktor</span>
        <span start="2299" end="2301">. </span>
        <span start="3804" end="4016">Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego, spektaklu z Teatru Rozmaitości w Warszawie</span>
        <span start="4091" end="4324">. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię do tego przedstawienia, a Cezary Kosiński - za rolę Sydneya Price'a. Maja Ostaszewska dostała wyróżnienie za rolę Ellinor Fierce Golders, a Bolesław Rawski - za muzykę do spektaklu. </span>
        <span start="4471" end="4527">Niewiele brakowało, by "Bzik " otrzymał również nagrodę </span>
        <span start="4557" end="4604">dziennikarzy. W finałowym głosowaniu zwyciężyła</span>
        <span start="4616" end="4665"> opcja zwolenników "Iwony, księżniczki Burgunda" </span>
        <span start="4684" end="4722"> z Teatru Współczesnego w Szczecinie. </span>
        <span start="7800" end="7856">Podczas tegorocznych Opolskich Konfrontacji Teatralnych </span>
        <span start="7865" end="7902">odżyła dyskusja na temat ich formuły.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Na tegorocznych 22. Opolskich Konfrontacjach Teatralnych Klasyka Polska '97 zostało wystawionych dziewięć spektakli: sześć opartych było na utworach powstałych w naszym wieku, dwa reprezentowały romantyzm, jedno - literaturę staropolską. Grand Prix otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego, spektaklu z Teatru Rozmaitości w Warszawie. "Bzik" zyskał ponadto nagrodę za scenografię (Barbara Hanicka) i wyróżnienie za muzykę (Bolesław Rawski); nagrodę i wyróżnienie przyznano także dwojgu aktorom uczestniczącym w tym spektaklu (Cezary Kosiński, Maja Ostaszewska). Drugim faworytem festiwalu była "Iwona, księżniczka Burgunda" Witolda Gombrowicza z Teatru Współczesnego w Szczecinie, która otrzymała nagrodę za reżyserię (Anna Augustynowicz), główną nagrodę aktorską (Anna Januszewska) oraz nagrodę akredytowanych przy festiwalu dziennikarzy. Gospodarze zostali uhonorowani nagrodą aktorską (Joanna Jędrejek) oraz wyróżnieniem za reżyserię (Tomasz Obara) spektaklu "Ich czworo" Gabrieli Zapolskiej. Jury nagrodziło także Jerzego Golińskiego z Teatru im. Juliusza Słowackiego w Krakowie za rolę w spektaklu "Rodzina" Antoniego Słonimskiego oraz wyróżniło adeptkę opolskiej sceny Grażynę Rogowską za rolę w "Czasie Ofelii" według "Śmierci Ofelii" Stanisława Wyspiańskiego. Przegranymi festiwalu okazali się romantycy - w oczach jurorów nie znalazły uznania sceniczne interpretacje "Nie-boskiej komedii" Zygmunta Krasińskiego oraz "Ballad i romansów" Adama Mickiewicza. 22. Opolskie Konfrontacje Teatralne zgromadziły przede wszystkim twórców młodych: dwudziestokilku-, trzydziesto- i czterdziestoletnich. Nieobecność wielkich sław polskiej sceny powetowali jurorzy o znanych nazwiskach: Andrzej Domalik - reżyser teatralny i filmowy, Jan Kanty Pawluśkiewicz - kompozytor, Edward Linde-Lubaszenko - aktor i pedagog oraz Jan Nowicki - aktor (przewodniczący). Po odczytaniu werdyktu zabrzmiał hymn festiwalu "Ich czterech" autorstwa Jana Kantego Pawluśkiewicza.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Tegoroczne Opolskie Konfrontacje Teatralne były zdecydowanie młode. Na dziewięć konkursowych spektakli aż sześć opartych było na utworach powstałych w naszym wieku. Było to również spotkanie młodych  reżyserów.

Jury OKT w tym roku tworzyło czterech znanych ludzi teatru: Andrzej Domalik - reżyser teatralny i filmowy, Jan Kanty Pawluśkiewicz - kompozytor, Edward Linde-Lubaszenko - aktor i pedagog oraz Jan Nowicki - aktor (przewodniczący). Taki skład jurorów gwarantował interesujące artystyczne show. Zapoczątkował je Jan Kanty Pawluśkiewicz komponując hymn festiwalu. Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego, spektaklu z Teatru Rozmaitości w Warszawie. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię do tego przedstawienia, a Cezary Kosiński - za rolę Sydneya Price'a. Maja Ostaszewska dostała wyróżnienie za rolę Ellinor Fierce Golders, a Bolesław Rawski - za muzykę do spektaklu. Niewiele brakowało, by "Bzik " otrzymał również nagrodę akredytowanych przy festiwalu dziennikarzy. W finałowym głosowaniu zwyciężyła ostatecznie opcja zwolenników "Iwony, księżniczki Burgunda" Witolda Gombrowicza z Teatru Współczesnego w Szczecinie. Jury przyznało nagrody: Annie Augustynowicz - za reżyserię oraz Annie Januszewskiej - główną nagrodę aktorską za rolę Królowej Małgorzaty.  w przypadku 22. OKT dałoby się wskazać kilka osób nie uhonorowanych, a niewątpliwie na to zasługujących. 
Podczas tegorocznych Opolskich Konfrontacji Teatralnych ponownie odżyła dyskusja na temat ich formuły.  22. Opolskie Konfrontacje Teatralne pokazały dowodnie, że to, co dobre, bardzo dobre, a niekiedy i najlepsze w teatrze polskim, leży w rękach twórców młodych i najmłodszych. Tegoroczny festiwal, mimo wszelkich zastrzeżeń, przyniósł kilka wartościowych, niezapomnianych realizacji.</body>
      <spans>
        <span start="564" end="729">Tegoroczne Opolskie Konfrontacje Teatralne były zdecydowanie młode. Na dziewięć konkursowych spektakli aż sześć opartych było na utworach powstałych w naszym wieku. </span>
        <span start="791" end="824">Było to również spotkanie młodych</span>
        <span start="825" end="826"> </span>
        <span start="867" end="877"> reżyserów</span>
        <span start="1002" end="1003">.</span>
        <span start="2069" end="2301">

Jury OKT w tym roku tworzyło czterech znanych ludzi teatru: Andrzej Domalik - reżyser teatralny i filmowy, Jan Kanty Pawluśkiewicz - kompozytor, Edward Linde-Lubaszenko - aktor i pedagog oraz Jan Nowicki - aktor (przewodniczący). </span>
        <span start="2798" end="2926">Taki skład jurorów gwarantował interesujące artystyczne show. Zapoczątkował je Jan Kanty Pawluśkiewicz komponując hymn festiwalu</span>
        <span start="3020" end="3022">. </span>
        <span start="3804" end="4016">Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego, spektaklu z Teatru Rozmaitości w Warszawie</span>
        <span start="4091" end="4324">. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię do tego przedstawienia, a Cezary Kosiński - za rolę Sydneya Price'a. Maja Ostaszewska dostała wyróżnienie za rolę Ellinor Fierce Golders, a Bolesław Rawski - za muzykę do spektaklu. </span>
        <span start="4471" end="4722">Niewiele brakowało, by "Bzik " otrzymał również nagrodę akredytowanych przy festiwalu dziennikarzy. W finałowym głosowaniu zwyciężyła ostatecznie opcja zwolenników "Iwony, księżniczki Burgunda" Witolda Gombrowicza z Teatru Współczesnego w Szczecinie. </span>
        <span start="4785" end="4924">Jury przyznało nagrody: Annie Augustynowicz - za reżyserię oraz Annie Januszewskiej - główną nagrodę aktorską za rolę Królowej Małgorzaty. </span>
        <span start="6514" end="6535"> w przypadku 22. OKT </span>
        <span start="6588" end="6618">dałoby się wskazać kilka osób </span>
        <span start="6623" end="6678">nie uhonorowanych, a niewątpliwie na to zasługujących. </span>
        <span start="7799" end="7903">
Podczas tegorocznych Opolskich Konfrontacji Teatralnych ponownie odżyła dyskusja na temat ich formuły. </span>
        <span start="7969" end="7970"> </span>
        <span start="8419" end="8591">22. Opolskie Konfrontacje Teatralne pokazały dowodnie, że to, co dobre, bardzo dobre, a niekiedy i najlepsze w teatrze polskim, leży w rękach twórców młodych i najmłodszych</span>
        <span start="8645" end="8647">. </span>
        <span start="8864" end="8970">Tegoroczny festiwal, mimo wszelkich zastrzeżeń, przyniósł kilka wartościowych, niezapomnianych realizacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Na 22. Opolskich Konfrontacjach Teatralnych Klasyka Polska '97 Grand Prix otrzymał "Bzik tropikalny" Witkacego w interpretacji Teatru Rozmaitości w Warszawie. Drugim faworytem festiwalu była "Iwona, księżniczka Burgunda" Witolda Gombrowicza z Teatru Współczesnego w Szczecinie, uhonorowana m.in. nagrodą akredytowanych przy festiwalu dziennikarzy. Jury doceniło także wystawiony gospodarzy spektakl "Ich czworo" Gabrieli Zapolskiej. Na zakończenie 22. OKT zabrzmiał hymn festiwalu "Ich czterech" autorstwa Jana Kantego Pawluśkiewicza.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego, spektaklu z Teatru Rozmaitości w Warszawie. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię do tego przedstawienia, a Cezary Kosiński - za rolę Sydneya Price'a. Maja Ostaszewska dostała wyróżnienie za rolę Ellinor Fierce Golders, a Bolesław Rawski - za muzykę do spektaklu.</body>
      <spans>
        <span start="3804" end="4016">Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego, spektaklu z Teatru Rozmaitości w Warszawie</span>
        <span start="4091" end="4323">. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię do tego przedstawienia, a Cezary Kosiński - za rolę Sydneya Price'a. Maja Ostaszewska dostała wyróżnienie za rolę Ellinor Fierce Golders, a Bolesław Rawski - za muzykę do spektaklu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Tegoroczne Opolskie Konfrontacje Teatralne były zdecydowanie młode. Na dziewięć konkursowych spektakli aż sześć opartych było na utworach powstałych w naszym wieku. Dwa reprezentowały romantyzm, jedno - literaturę staropolską. Jury w składzie: Andrzej Domalik, Jan Kanty Pawluśkiewicz, Edward Linde-Lubaszenko oraz Jan Nowicki (przewodniczący) przyznało Grand Prix  Grzegorzowi Horstowi d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego, spektaklu z Teatru Rozmaitości w Warszawie. "Bzik" zgarnął największą pulę nagród. Kolejnym faworytem tegorocznego festiwalu teatralnej klasyki była "Iwona, księżniczki Burgunda" Witolda Gombrowicza z Teatru Współczesnego w Szczecinie. Nagrodzeni i wyróżnieni są ludźmi młodymi bądź bardzo młodymi. 22. Opolskie Konfrontacje Teatralne pokazały dowodnie, że to, co dobre, bardzo dobre, a niekiedy i najlepsze w teatrze polskim, leży w rękach twórców młodych i najmłodszych: dwudziestokilku-, trzydziesto- i czterdziestoletnich.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Tegoroczne Opolskie Konfrontacje Teatralne były młode. Na dziewięć konkursowych spektakli aż sześć opartych było na utworach powstałych w naszym wieku. Było to również spotkanie młodych reżyserów. Jury w tym roku tworzyło czterech znanych ludzi teatru: Andrzej Domalik, Jan Kanty Pawluśkiewicz, Edward Linde-Lubaszenko oraz Jan Nowicki. Grand Prix 22. OKT otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego. "Bzik" zgarnął największą pulę nagród. Jury uhonorowało również gospodarzy. Joanna Jędrejek pozyskała nagrodę aktorskąza rolę w "Ich czworgu" Gabrieli Zapolskiej. wyróżnienie za reżyserię spektaklu otrzymał Tomasz Obara. Honor nestorów uratował Jerzy Goliński z Teatru im. Juliusza Słowackiego. Nie było moim zamiarem doszukiwać się przegranych. Gdybym jednak musiał to zrobić, znalazłbym ich wśród romantyków, których sceniczne interpretacje rozminęły się z czasem. Podczas tegorocznych OKT odżyła dyskusja na temat ich formuły.</body>
      <spans>
        <span start="564" end="612">Tegoroczne Opolskie Konfrontacje Teatralne były </span>
        <span start="625" end="729">młode. Na dziewięć konkursowych spektakli aż sześć opartych było na utworach powstałych w naszym wieku. </span>
        <span start="791" end="824">Było to również spotkanie młodych</span>
        <span start="867" end="877"> reżyserów</span>
        <span start="936" end="938">. </span>
        <span start="2071" end="2076">Jury </span>
        <span start="2080" end="2146">w tym roku tworzyło czterech znanych ludzi teatru: Andrzej Domalik</span>
        <span start="2176" end="2201">, Jan Kanty Pawluśkiewicz</span>
        <span start="2214" end="2239">, Edward Linde-Lubaszenko</span>
        <span start="2257" end="2274"> oraz Jan Nowicki</span>
        <span start="2299" end="2301">. </span>
        <span start="3804" end="3820">Grand Prix 22. O</span>
        <span start="3829" end="3830">K</span>
        <span start="3842" end="3843">T</span>
        <span start="3872" end="3972"> otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego</span>
        <span start="4051" end="4058">. "Bzik</span>
        <span start="4059" end="4093">" zgarnął największą pulę nagród. </span>
        <span start="5362" end="5425">Jury uhonorowało również gospodarzy. Joanna Jędrejek pozyskała </span>
        <span start="5460" end="5476">nagrodę aktorską</span>
        <span start="5479" end="5524">za rolę w "Ich czworgu" Gabrieli Zapolskiej. </span>
        <span start="5534" end="5592">wyróżnienie za reżyserię spektaklu otrzymał Tomasz Obara. </span>
        <span start="6077" end="6149">Honor nestorów uratował Jerzy Goliński z Teatru im. Juliusza Słowackiego</span>
        <span start="6256" end="6258">. </span>
        <span start="6994" end="7043">Nie było moim zamiarem doszukiwać się przegranych</span>
        <span start="7058" end="7074">. Gdybym jednak </span>
        <span start="7085" end="7134">musiał to zrobić, znalazłbym ich wśród romantyków</span>
        <span start="7171" end="7229">, których sceniczne interpretacje rozminęły się z czasem. </span>
        <span start="7800" end="7822">Podczas tegorocznych O</span>
        <span start="7831" end="7832">K</span>
        <span start="7844" end="7845">T</span>
        <span start="7855" end="7856"> </span>
        <span start="7865" end="7902">odżyła dyskusja na temat ich formuły.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Tegoroczne Opolskie Konfrontacje Teatralne były zdecydowanie młode. Na dziewięć konkursowych spektakli aż sześć opartych było na utworach powstałych w naszym wieku. Dwa reprezentowały romantyzm, jedno - literaturę staropolską. Obecność spektakli reprezentujących starsze okresy  naszej literatury nie zaznaczyła się mocniej w werdykcie jury.
Jury OKT w tym roku tworzyło czterech znanych ludzi teatru: Andrzej Domalik, Jan Kanty Pawluśkiewicz, Edward Linde-Lubaszenko oraz Jan Nowicki (przewodniczący). Jurorzy o znanych nazwiskach powetowali nieobecność na Opolskich Konfrontacjach wielkich sław polskiej sceny. Ich spontanicznie zaimprowizowane spotkanie było najciekawsze na tegorocznym festiwalu.
Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego, spektaklu z Teatru Rozmaitości w Warszawie. "Bzik" zgarnął największą pulę nagród. Nagrodzono również Barbarę Hanicką za scenografię do tego przedstawienia, Cezarego Kosińskiego za rolę Sydneya Price'a, a także wyróżniono Maję Ostaszewską za rolę Ellinor Fierce Golders i  Bolesława Rawskiego za muzykę do spektaklu. Kolejnym faworytem tegorocznego festiwalu teatralnej klasyki była "Iwona, księżniczki Burgunda" Witolda Gombrowicza z Teatru Współczesnego w Szczecinie, która otrzymała nagrodę dziennikarzy. Jury przyznało nagrody reżyserce spektaklu oraz  odtwórczyni roli Królowej Małgorzaty. Uhonorowano również twórców i aktorów spektakli "Ich czworo" Gabrieli Zapolskiej oraz "Czasu  Ofelii" według "Śmierci Ofelii" Stanisława Wyspiańskiego: Joannę Jędrejek, Tomasza Obarę i Grażynę Rogowską. Nagrodzeni i wyróżnieni są ludźmi młodymi bądź bardzo młodymi - niekiedy dopiero starującymi w swoich artystycznych zawodach. 22. Opolskie Konfrontacje Teatralne pokazały dowodnie, że to, co dobre, bardzo dobre, a niekiedy i najlepsze w teatrze polskim, leży w rękach twórców młodych i najmłodszych: dwudziestokilku-, trzydziesto- i czterdziestoletnich.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Tegoroczne Opolskie Konfrontacje Teatralne były młode. Na dziewięć konkursowych spektakli aż sześć opartych było na utworach powstałych w naszym wieku. Było to również spotkanie młodych reżyserów. W repertuarze festiwalu znalazły się wszystkie okresy naszej literatury. Jury w tym roku tworzyło czterech znanych ludzi teatru: Andrzej Domalik, Jan Kanty Pawluśkiewicz, Edward Linde-Lubaszenko oraz Jan Nowicki. Jurorzy wciąż byli nagabywani przez fanów teatru o autografy. Taki skład jurorów gwarantował interesujące artystyczne show. Zapoczątkował je Pawluśkiewicz komponując hymn festiwalu "Ich czterech". Jurorzy odbyli zaimprowizowane spotkanie z najliczniej zebraną publicznością. Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego. "Bzik" zgarnął największą pulę nagród. Niewiele brakowało, by otrzymał również nagrodę dziennikarzy. zwyciężyła ostatecznie opcja zwolenników "Iwony, księżniczki Burgunda" Witolda Gombrowicza. Jury uhonorowało również gospodarzy. Joanna Jędrejek pozyskała nagrodę aktorskąza rolę w "Ich czworgu" Gabrieli Zapolskiej. wyróżnienie za reżyserię spektaklu otrzymał Tomasz Obara. Wyróżnienie odebrała także Grażyna Rogowska za rolę Ofelii Jasnej w "Czasie Ofelii" Wyspiańskiego.Nagrodzeni i wyróżnieni są ludźmi młodymi. Honor nestorów uratował Jerzy Goliński z Teatru im. Juliusza Słowackiego. dałoby się wskazać kilka osób nie uhonorowanych, a niewątpliwie na to zasługujących. Nie było moim zamiarem doszukiwać się przegranych. Gdybym jednak musiał to zrobić, znalazłbym ich wśród romantyków, których sceniczne interpretacje rozminęły się z czasem. Podczas tegorocznych OKT ponownie odżyła dyskusja na temat ich formuły. Czy pojęcie: "klasyka polska" nie powinno ulec przewartościowaniu? Dojrzewają nowe pokolenia, dla których dzisiaj autorzy powojenni - Różewicz czy wczesny Mrożek - to już praktycznie historia.</body>
      <spans>
        <span start="564" end="612">Tegoroczne Opolskie Konfrontacje Teatralne były </span>
        <span start="625" end="729">młode. Na dziewięć konkursowych spektakli aż sześć opartych było na utworach powstałych w naszym wieku. </span>
        <span start="791" end="824">Było to również spotkanie młodych</span>
        <span start="867" end="877"> reżyserów</span>
        <span start="936" end="938">. </span>
        <span start="1005" end="1078">W repertuarze festiwalu znalazły się wszystkie okresy naszej literatury. </span>
        <span start="2071" end="2076">Jury </span>
        <span start="2080" end="2146">w tym roku tworzyło czterech znanych ludzi teatru: Andrzej Domalik</span>
        <span start="2176" end="2201">, Jan Kanty Pawluśkiewicz</span>
        <span start="2214" end="2239">, Edward Linde-Lubaszenko</span>
        <span start="2257" end="2274"> oraz Jan Nowicki</span>
        <span start="2299" end="2301">. </span>
        <span start="2440" end="2448">Jurorzy </span>
        <span start="2582" end="2610">wciąż byli nagabywani przez </span>
        <span start="2620" end="2646">fanów teatru o autografy. </span>
        <span start="2798" end="2877">Taki skład jurorów gwarantował interesujące artystyczne show. Zapoczątkował je </span>
        <span start="2887" end="2941">Pawluśkiewicz komponując hymn festiwalu "Ich czterech"</span>
        <span start="3020" end="3022">. </span>
        <span start="3514" end="3529">Jurorzy odbyli </span>
        <span start="3553" end="3578">zaimprowizowane spotkanie</span>
        <span start="3617" end="3655"> z najliczniej zebraną publicznością. </span>
        <span start="3804" end="3853">Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych</span>
        <span start="3872" end="3972"> otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego</span>
        <span start="4051" end="4058">. "Bzik</span>
        <span start="4059" end="4093">" zgarnął największą pulę nagród. </span>
        <span start="4471" end="4494">Niewiele brakowało, by </span>
        <span start="4502" end="4527">otrzymał również nagrodę </span>
        <span start="4557" end="4571">dziennikarzy. </span>
        <span start="4594" end="4684">zwyciężyła ostatecznie opcja zwolenników "Iwony, księżniczki Burgunda" Witolda Gombrowicza</span>
        <span start="4720" end="4722">. </span>
        <span start="5362" end="5425">Jury uhonorowało również gospodarzy. Joanna Jędrejek pozyskała </span>
        <span start="5460" end="5476">nagrodę aktorską</span>
        <span start="5479" end="5524">za rolę w "Ich czworgu" Gabrieli Zapolskiej. </span>
        <span start="5534" end="5592">wyróżnienie za reżyserię spektaklu otrzymał Tomasz Obara. </span>
        <span start="5765" end="5792">Wyróżnienie odebrała także </span>
        <span start="5816" end="5832">Grażyna Rogowska</span>
        <span start="5834" end="5874"> za rolę Ofelii Jasnej w "Czasie Ofelii"</span>
        <span start="5934" end="5949"> Wyspiańskiego.</span>
        <span start="5951" end="5992">Nagrodzeni i wyróżnieni są ludźmi młodymi</span>
        <span start="6075" end="6149">. Honor nestorów uratował Jerzy Goliński z Teatru im. Juliusza Słowackiego</span>
        <span start="6256" end="6258">. </span>
        <span start="6588" end="6618">dałoby się wskazać kilka osób </span>
        <span start="6623" end="6678">nie uhonorowanych, a niewątpliwie na to zasługujących. </span>
        <span start="6994" end="7043">Nie było moim zamiarem doszukiwać się przegranych</span>
        <span start="7058" end="7074">. Gdybym jednak </span>
        <span start="7085" end="7134">musiał to zrobić, znalazłbym ich wśród romantyków</span>
        <span start="7171" end="7229">, których sceniczne interpretacje rozminęły się z czasem. </span>
        <span start="7800" end="7822">Podczas tegorocznych O</span>
        <span start="7831" end="7832">K</span>
        <span start="7844" end="7845">T</span>
        <span start="7855" end="7970"> ponownie odżyła dyskusja na temat ich formuły. Czy pojęcie: "klasyka polska" nie powinno ulec przewartościowaniu? </span>
        <span start="8285" end="8296">Dojrzewają </span>
        <span start="8303" end="8417">nowe pokolenia, dla których dzisiaj autorzy powojenni - Różewicz czy wczesny Mrożek - to już praktycznie historia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Tegoroczne Opolskie Konfrontacje Teatralne były zdecydowanie młode. Na dziewięć konkursowych spektakli aż sześć opartych było na utworach powstałych w naszym wieku. Było to również spotkanie młodych, głównie trzydziesto-, czterdziestoletnich reżyserów, dość istotnie kształtujących już oblicze teatrów w Polsce. Grand Prix otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego z Teatru Rozmaitości w Warszawie. "Bzik" zgarnął największą pulę nagród.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Tegoroczne Opolskie Konfrontacje Teatralne były młode. Na dziewięć spektakli sześć opartych było na utworach powstałych w naszym wieku. Jury tworzyło czterech ludzi teatru: Andrzej Domalik, Jan Kanty Pawluśkiewicz, Edward Linde-Lubaszenko oraz Jan Nowicki. Grand Prix otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego. "Bzik" zgarnął największą pulę nagród. przegranych znalazłbym wśród romantyków. Podczas tegorocznych OKT odżyła dyskusja na temat ich formuły.</body>
      <spans>
        <span start="564" end="612">Tegoroczne Opolskie Konfrontacje Teatralne były </span>
        <span start="625" end="644">młode. Na dziewięć </span>
        <span start="657" end="667">spektakli </span>
        <span start="670" end="729">sześć opartych było na utworach powstałych w naszym wieku. </span>
        <span start="2071" end="2076">Jury </span>
        <span start="2091" end="2109">tworzyło czterech </span>
        <span start="2117" end="2146">ludzi teatru: Andrzej Domalik</span>
        <span start="2176" end="2201">, Jan Kanty Pawluśkiewicz</span>
        <span start="2214" end="2239">, Edward Linde-Lubaszenko</span>
        <span start="2257" end="2274"> oraz Jan Nowicki</span>
        <span start="2299" end="2301">. </span>
        <span start="3804" end="3815">Grand Prix </span>
        <span start="3873" end="3972">otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego</span>
        <span start="4051" end="4058">. "Bzik</span>
        <span start="4059" end="4093">" zgarnął największą pulę nagród. </span>
        <span start="7032" end="7043">przegranych</span>
        <span start="7102" end="7114"> znalazłbym </span>
        <span start="7118" end="7134">wśród romantyków</span>
        <span start="7227" end="7229">. </span>
        <span start="7800" end="7822">Podczas tegorocznych O</span>
        <span start="7831" end="7832">K</span>
        <span start="7844" end="7845">T</span>
        <span start="7855" end="7856"> </span>
        <span start="7865" end="7902">odżyła dyskusja na temat ich formuły.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Tegoroczne Opolskie Konfrontacje Teatralne zdominowane były przez młodych twórców i utwory powstałe w naszym wieku. W jury zasiedli: Andrzej Domalik - reżyser teatralny i filmowy, Jan Kanty Pawluśkiewicz - kompozytor, Edward Linde-Lubaszenko - aktor i pedagog oraz Jan Nowicki - aktor (przewodniczący), których obecnośc bardzo uatrakcyjniła festiwal. Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego. Przedstawienie to zgarnęło też inne nagrody. Przegranym festiwalu okazały się utwory romantyków, których sceniczne interpretacje rozmijały się z czasem. Podczas tegorocznych Opolskich Konfrontacji Teatralnych odżyła też dyskusja o pojęciu "klasyki polskiej". Tegoroczny festiwal pokazał, że to co dobre w polskim teatrze leży w rękach młodych i ,przyniósł kilka wartościowych realizacji.  Stworzono również wspaniałą atmosferę spotkań twórców i publiczności.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię, a Cezary Kosiński za rolę Sydneya Price'a. Jury OKT w tym roku tworzyło czterech znanych ludzi teatru: Andrzej Domalik, Jan Kanty Pawluśkiewicz, Edward Linde-Lubaszenko oraz Jan Nowicki. Nagrodzeni i wyróżnieni są ludźmi młodymi bądź bardzo młodymi. Honor nestorów uratował Jerzy Goliński. Nagrody i wyróżnienia wzbogacą biogramy twórcze i artystyczne. Nie było moim zamiarem doszukiwać się przegranych tego festiwalu. Gdybym jednak koniecznie musiał to zrobić, znalazłbym ich wśród romantyków. 22. Opolskie Konfrontacje Teatralne pokazały dowodnie, że to, co dobre, bardzo dobre, a niekiedy i najlepsze w teatrze polskim, leży w rękach twórców młodych i najmłodszych: dwudziestokilku-, trzydziesto- i czterdziestoletnich.</body>
      <spans>
        <span start="71" end="239">Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego</span>
        <span start="272" end="342">. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię, a Cezary Kosiński </span>
        <span start="404" end="429">za rolę Sydneya Price'a. </span>
        <span start="2071" end="2146">Jury OKT w tym roku tworzyło czterech znanych ludzi teatru: Andrzej Domalik</span>
        <span start="2176" end="2201">, Jan Kanty Pawluśkiewicz</span>
        <span start="2214" end="2239">, Edward Linde-Lubaszenko</span>
        <span start="2257" end="2274"> oraz Jan Nowicki</span>
        <span start="2299" end="2301">. </span>
        <span start="5951" end="6012">Nagrodzeni i wyróżnieni są ludźmi młodymi bądź bardzo młodymi</span>
        <span start="6075" end="6115">. Honor nestorów uratował Jerzy Goliński</span>
        <span start="6256" end="6258">. </span>
        <span start="6447" end="6508">Nagrody i wyróżnienia wzbogacą biogramy twórcze i artystyczne</span>
        <span start="6676" end="6678">. </span>
        <span start="6994" end="7136">Nie było moim zamiarem doszukiwać się przegranych tego festiwalu. Gdybym jednak koniecznie musiał to zrobić, znalazłbym ich wśród romantyków. </span>
        <span start="8419" end="8646">22. Opolskie Konfrontacje Teatralne pokazały dowodnie, że to, co dobre, bardzo dobre, a niekiedy i najlepsze w teatrze polskim, leży w rękach twórców młodych i najmłodszych: dwudziestokilku-, trzydziesto- i czterdziestoletnich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Tegoroczne Opolskie Konfrontacje Teatralne były zdecydowanie młode. Na dziewięć konkursowych spektakli aż sześć opartych było na utworach powstałych w naszym wieku . Było to również spotkanie młodych reżyserów, dość istotnie kształtujących już oblicze teatrów w Polsce. W repertuarze znalazły się wszystkie okresy naszej literatury m.in. romantyzm (prezentowany przez gospodarzy) i staropolszczyzna. W jury zasiadali Andrzej Domalik - reżyser teatralny i filmowy, Jan Kanty Pawluśkiewicz - kompozytor, Edward Linde-Lubaszenko - aktor i pedagog oraz Jan Nowicki - aktor (przewodniczący). Znani jurorzy powetowali nieobecność gwiazd sceny i zapewnili interesujące show artystyczne. Jan Kanty Pawluśkiewicz skomponował hymn festiwalu, a wszyscy jurorzy odbyli ciekawe spotkanie z publicznością.Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego.  "Bzik " zgarnął największą pulę nagród. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię do tego przedstawienia, a Cezary Kosiński - za rolę Sydneya Price'a. Maja Ostaszewska dostała wyróżnienie za rolę Ellinor Fierce Golders, a Bolesław Rawski - za muzykę do spektaklu. Jury przyznało nagrody: Annie Augustynowicz - za reżyserię oraz Annie Januszewskiej - główną nagrodę aktorską za rolę Królowej Małgorzaty. Przyznano też  wyróżnienia. Najmniej udane były sceniczne adaptacje dzieł romantyków, których interpretacje rozmijały się z czasem. Podczas tegorocznych Opolskich Konfrontacji Teatralnych ponownie odżyła dyskusja o pojęciu "klasyki polskiej", bo graniczna data 1945 dla utworów klasycznych powoduje absurdalne sytuacje.Tegoroczny festiwal pokazał, że to co dobre w polskim teatrze leży w rękach młodych i , mimo pewnych zastrzeżeń, przyniósł kilka wartościowych realizacji. Uhonorowano młodych twórców i stworzono wspaniałą atmosferę spotkań twórców i publiczności.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię, a Cezary Kosiński za rolę Sydneya Price'a. Maja Ostaszewska dostała wyróżnienie za rolę Ellinor Fierce Golders, a Bolesław Rawski - za muzykę do spektaklu. Jury OKT w tym roku tworzyło czterech znanych ludzi teatru: Andrzej Domalik - reżyser teatralny i filmowy, Jan Kanty Pawluśkiewicz - kompozytor, Edward Linde-Lubaszenko - aktor i pedagog oraz Jan Nowicki - aktor (przewodniczący). Jurorzy o znanych nazwiskach powetowali nieobecność na Opolskich Konfrontacjach wielkich sław polskiej sceny. Jury przyznało nagrody: Annie Augustynowicz - za reżyserię oraz Annie Januszewskiej - główną nagrodę aktorską za rolę Królowej Małgorzaty. Jury uhonorowało również gospodarzy. Joanna Jędrejek pozyskała dla Teatru im. Jana Kochanowskiego nagrodę aktorską - za rolę w "Ich czworgu" Gabrieli Zapolskiej. Natomiast wyróżnienie za reżyserię spektaklu otrzymał Tomasz Obara. Wyróżnienie odebrała także adeptka opolskiej sceny Grażyna Rogowska - za rolę Ofelii Jasnej w "Czasie Ofelii" .
Nagrodzeni i wyróżnieni są ludźmi młodymi bądź bardzo młodymi. Honor nestorów uratował Jerzy Goliński, któremu jury przyznało nagrodę za rolę Tomasza Lekcickiego w "Rodzinie" Antoniego Słonimskiego. Nagrody i wyróżnienia wzbogacą biogramy twórcze i artystyczne. Nie było moim zamiarem doszukiwać się przegranych tego festiwalu. Gdybym jednak koniecznie musiał to zrobić, znalazłbym ich wśród romantyków. 22. Opolskie Konfrontacje Teatralne pokazały dowodnie, że to, co dobre, bardzo dobre, a niekiedy i najlepsze w teatrze polskim, leży w rękach twórców młodych i najmłodszych: dwudziestokilku-, trzydziesto- i czterdziestoletnich.</body>
      <spans>
        <span start="71" end="239">Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego</span>
        <span start="272" end="342">. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię, a Cezary Kosiński </span>
        <span start="404" end="542">za rolę Sydneya Price'a. Maja Ostaszewska dostała wyróżnienie za rolę Ellinor Fierce Golders, a Bolesław Rawski - za muzykę do spektaklu. </span>
        <span start="2071" end="2301">Jury OKT w tym roku tworzyło czterech znanych ludzi teatru: Andrzej Domalik - reżyser teatralny i filmowy, Jan Kanty Pawluśkiewicz - kompozytor, Edward Linde-Lubaszenko - aktor i pedagog oraz Jan Nowicki - aktor (przewodniczący). </span>
        <span start="2440" end="2550">Jurorzy o znanych nazwiskach powetowali nieobecność na Opolskich Konfrontacjach wielkich sław polskiej sceny. </span>
        <span start="4785" end="4924">Jury przyznało nagrody: Annie Augustynowicz - za reżyserię oraz Annie Januszewskiej - główną nagrodę aktorską za rolę Królowej Małgorzaty. </span>
        <span start="5362" end="5592">Jury uhonorowało również gospodarzy. Joanna Jędrejek pozyskała dla Teatru im. Jana Kochanowskiego nagrodę aktorską - za rolę w "Ich czworgu" Gabrieli Zapolskiej. Natomiast wyróżnienie za reżyserię spektaklu otrzymał Tomasz Obara. </span>
        <span start="5765" end="5875">Wyróżnienie odebrała także adeptka opolskiej sceny Grażyna Rogowska - za rolę Ofelii Jasnej w "Czasie Ofelii" </span>
        <span start="5948" end="5950">.
</span>
        <span start="5951" end="6012">Nagrodzeni i wyróżnieni są ludźmi młodymi bądź bardzo młodymi</span>
        <span start="6075" end="6115">. Honor nestorów uratował Jerzy Goliński</span>
        <span start="6160" end="6258">, któremu jury przyznało nagrodę za rolę Tomasza Lekcickiego w "Rodzinie" Antoniego Słonimskiego. </span>
        <span start="6447" end="6508">Nagrody i wyróżnienia wzbogacą biogramy twórcze i artystyczne</span>
        <span start="6676" end="6678">. </span>
        <span start="6994" end="7136">Nie było moim zamiarem doszukiwać się przegranych tego festiwalu. Gdybym jednak koniecznie musiał to zrobić, znalazłbym ich wśród romantyków. </span>
        <span start="8419" end="8646">22. Opolskie Konfrontacje Teatralne pokazały dowodnie, że to, co dobre, bardzo dobre, a niekiedy i najlepsze w teatrze polskim, leży w rękach twórców młodych i najmłodszych: dwudziestokilku-, trzydziesto- i czterdziestoletnich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Tegoroczne Opolskie Konfrontacje Teatralne zdominowane były przez młodych twórców i utwory powstałe w naszym wieku. W jury zasiadali uznani artyści. Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego. Odżyła dyskusja nad pojęciem "klasyki polskiej". Tegoroczne OKT pokazały, że to co dobre w polskim teatrze leży w rękach młodych twórców.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię, a Cezary Kosiński za rolę Sydneya Price'a. Nagrodzeni i wyróżnieni są ludźmi młodymi bądź bardzo młodymi. Opolskie Konfrontacje Teatralne pokazały, że to, co dobre, bardzo dobre, a niekiedy i najlepsze w teatrze polskim, leży w rękach twórców młodych i najmłodszych: dwudziestokilku-, trzydziesto- i czterdziestoletnich.</body>
      <spans>
        <span start="71" end="174">Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis</span>
        <span start="272" end="342">. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię, a Cezary Kosiński </span>
        <span start="404" end="429">za rolę Sydneya Price'a. </span>
        <span start="5951" end="6012">Nagrodzeni i wyróżnieni są ludźmi młodymi bądź bardzo młodymi</span>
        <span start="6075" end="6077">. </span>
        <span start="8423" end="8463">Opolskie Konfrontacje Teatralne pokazały</span>
        <span start="8472" end="8646">, że to, co dobre, bardzo dobre, a niekiedy i najlepsze w teatrze polskim, leży w rękach twórców młodych i najmłodszych: dwudziestokilku-, trzydziesto- i czterdziestoletnich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Tegoroczni jurorzy 22. Opolskich konfrontacji Tetaralnych Klasyka Polska'97 w składzie: Andrzej Domalik, Jan Kanty Pawluśkiewicz, Edward Linde-Lubaszenko i Jan Nowicki, rozdali nagrody. Grand Prix otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego z Teatru Rozmaitości w Warszawie. W tym spektaklu zostali również nagrodzeni: Barbara Hanicka za scenografię, Cezary Kosiński  za rolę Sydneya Price'a, oraz wyróżnieni: Maja Ostaszewska - za rolę Ellinor Fierce Golders, a Bolesław Rawski - za muzykę. Kolenym faworytem była "Iwona, księżniczka Burgunda" Witolda Gombrowicza z Teatru Współczesnego w Szczecinie, która otrzymała nagrodę akredytowanych dziennikarzy. Ponadto Anna Augustynowicz została nagrodzona za reżyserię, a Anna Januszewska - za rolę Królowej Małgorzaty. Nagrodzono również gospodarzy za "Ich czworo" Gabrieli Zapolskiej. Tegoroczne Opolskie Konfrontacje pokazały, że najlepsze w polskim teatrze leży w rękach młodych twórców. Przyniosły kilka niezapomnianych realizacji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego z Teatru Rozmaitości w Warszawie. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię, a Cezary Kosiński - za rolę Sydneya Price'a. Jury w tym roku tworzyło czterech znanych ludzi teatru: Andrzej Domalik - reżyser teatralny i filmowy, Jan Kanty Pawluśkiewicz - kompozytor, Edward Linde-Lubaszenko - aktor i pedagog oraz Jan Nowicki - aktor (przewodniczący). Jury przyznało nagrody: Annie Augustynowicz - za reżyserię oraz Annie Januszewskiej - główną nagrodę aktorską za rolę Królowej Małgorzaty. Podczas tegorocznych Opolskich Konfrontacji Teatralnych ponownie odżyła dyskusja na temat ich formuły. Przyjęta przez inicjatorów festiwalu data graniczna dla utworów klasycznych to rok 1945. Stwarza to dość absurdalną sytuację, przedstawienie "Iwony, księżniczki Burgunda" można na festiwal zaprosić, a "Ślubu" tego samego autora już nie.</body>
      <spans>
        <span start="71" end="342">Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego z Teatru Rozmaitości w Warszawie. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię, a Cezary Kosiński </span>
        <span start="402" end="429">- za rolę Sydneya Price'a. </span>
        <span start="2071" end="2076">Jury </span>
        <span start="2080" end="2301">w tym roku tworzyło czterech znanych ludzi teatru: Andrzej Domalik - reżyser teatralny i filmowy, Jan Kanty Pawluśkiewicz - kompozytor, Edward Linde-Lubaszenko - aktor i pedagog oraz Jan Nowicki - aktor (przewodniczący). </span>
        <span start="4785" end="4924">Jury przyznało nagrody: Annie Augustynowicz - za reżyserię oraz Annie Januszewskiej - główną nagrodę aktorską za rolę Królowej Małgorzaty. </span>
        <span start="7800" end="7903">Podczas tegorocznych Opolskich Konfrontacji Teatralnych ponownie odżyła dyskusja na temat ich formuły. </span>
        <span start="7970" end="8096">Przyjęta przez inicjatorów festiwalu data graniczna dla utworów klasycznych to rok 1945. Stwarza to dość absurdalną sytuację, </span>
        <span start="8105" end="8215">przedstawienie "Iwony, księżniczki Burgunda" można na festiwal zaprosić, a "Ślubu" tego samego autora już nie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Jury 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska'97 tworzyli: Andrzej Domalik - reżyser teatralny i filmowy, Jan Kanty Pawluśkiewicz - kompozytor, Edward Linde-Lubaszenko - aktor i pedagog oraz Jan Nowicki - aktor. Taki skład gwarantował artystyczne show: Pawluśkiewicz skomponował i zagrał hymn festiwalu "Ich czterech"w czasie odczytywaniu werdyktu, następnie jurorzy odbyli zaimprowizowane spotkanie. Zasłużenie Grand Prix OKT otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego z Teatru Rozmaitości w Warszawie. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię, Cezary Kosiński  za rolę Sydneya Price'a, Maja Ostaszewska dostała wyróżnienie za rolę Ellinor Fierce Golders, a Bolesław Rawski - za muzykę. Kolenym faworytem festiwalu była "Iwona, księżniczka Burgunda" Witolda Gombrowicza z Teatru Współczesnego w Szczecinie, która otrzymała nagrodę akredytowanych dziennikarzy, Anna Augustynowicz została nagrodzona za reżyserię, a Anna Januszewska - za rolę Królowej Małgorzaty. Nagrodzono również gospodarzy za "Ich czworo" Gabrieli Zapolskiej: Joanna Jędrejek otrzymała nagrodę aktorską, a Tomasz Obara wyróżnienie za rezyserię. Wyrózniono również Grażynę Rogowską za rolę Ofelii Jasnej w "Czasie Ofelii" w reżyserii Pawła Szumca. Ze starszego pokolenia nagrodę otrzymał Jerzy Goliński za rolę Tomasza Lekcickiego w "Rodzinie" Antoniego Słonimskiego.Na wzmiankę zasługują również nieuhonorowani: Jacek Polaczek (Szambelan w "Iwonie") i Marcin Kuźmiński (Hans w "Rodzinie") za ich kreacje aktorskie, Jerzy Chruściński za muzykę do "Wariata i zakonnicy" oraz Andrzej Dziuk i Marek Mikulskia za scenografię do tego spektaklu.Przegranymi festiwalu były interpretacje romantycznych utworów rozmijające się z czasem.Podczas festiwalu dyskutowano o formule OKT i przewartościowaniu pojęcia "klasyka polska", do której organizatorzy zaliczają utwory do 1945 roku. Dla wielu niektóre utwory powojenne należą już do historii. Tegoroczne Opolskie Konfrontacje pokazały, że najlepsze w polskim teatrze leży w rękach młodych twórców. Przyniosły kilka niezapomnianych realizacji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego z Teatru Rozmaitości w Warszawie. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię, a Cezary Kosiński - za rolę Sydneya Price'a. Tegoroczne Opolskie Konfrontacje Teatralne były zdecydowanie młode. Na dziewięć konkursowych spektakli aż sześć opartych było na utworach powstałych w naszym wieku. Było to również spotkanie młodych, głównie trzydziesto-, czterdziestoletnich reżyserów, dość istotnie kształtujących już oblicze teatrów w Polsce. W repertuarze festiwalu znalazły się wszystkie okresy naszej literatury. 
Jury OKT w tym roku tworzyło czterech znanych ludzi teatru: Andrzej Domalik - reżyser teatralny i filmowy, Jan Kanty Pawluśkiewicz - kompozytor, Edward Linde-Lubaszenko - aktor i pedagog oraz Jan Nowicki - aktor (przewodniczący). Taki skład gwarantował interesujące artystyczne show. Zapoczątkował je Jan Kanty Pawluśkiewicz komponując hymn festiwalu "Ich czterech", wykonany na zakończenie 22. OKT przez kameralny skład opolskich filharmoników. W finałowym głosowaniu zwyciężyła ostatecznie opcja zwolenników "Iwony, księżniczki Burgunda" Witolda Gombrowicza z Teatru Współczesnego w Szczecinie. 
Jury przyznało nagrody: Annie Augustynowicz - za reżyserię oraz Annie Januszewskiej - główną nagrodę aktorską za rolę Królowej Małgorzaty. Nagrody i wyróżnienia wzbogacą biogramy twórcze i artystyczne.  Podczas tegorocznych Opolskich Konfrontacji Teatralnych ponownie odżyła dyskusja na temat ich formuły. Czy pojęcie: "klasyka polska" nie powinno ulec przewartościowaniu? Przyjęta przez inicjatorów festiwalu data graniczna dla utworów klasycznych to rok 1945. Stwarza to dość absurdalną sytuację, w której przedstawienie "Iwony, księżniczki Burgunda" można na festiwal zaprosić, a "Ślubu" tego samego autora już nie. Tegoroczny festiwal, mimo wszelkich zastrzeżeń, przyniósł kilka niezapomnianych realizacji.</body>
      <spans>
        <span start="71" end="342">Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego z Teatru Rozmaitości w Warszawie. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię, a Cezary Kosiński </span>
        <span start="402" end="429">- za rolę Sydneya Price'a. </span>
        <span start="564" end="729">Tegoroczne Opolskie Konfrontacje Teatralne były zdecydowanie młode. Na dziewięć konkursowych spektakli aż sześć opartych było na utworach powstałych w naszym wieku. </span>
        <span start="791" end="938">Było to również spotkanie młodych, głównie trzydziesto-, czterdziestoletnich reżyserów, dość istotnie kształtujących już oblicze teatrów w Polsce. </span>
        <span start="1005" end="1078">W repertuarze festiwalu znalazły się wszystkie okresy naszej literatury. </span>
        <span start="2070" end="2301">
Jury OKT w tym roku tworzyło czterech znanych ludzi teatru: Andrzej Domalik - reżyser teatralny i filmowy, Jan Kanty Pawluśkiewicz - kompozytor, Edward Linde-Lubaszenko - aktor i pedagog oraz Jan Nowicki - aktor (przewodniczący). </span>
        <span start="2798" end="2809">Taki skład </span>
        <span start="2817" end="3022">gwarantował interesujące artystyczne show. Zapoczątkował je Jan Kanty Pawluśkiewicz komponując hymn festiwalu "Ich czterech", wykonany na zakończenie 22. OKT przez kameralny skład opolskich filharmoników. </span>
        <span start="4571" end="4722">W finałowym głosowaniu zwyciężyła ostatecznie opcja zwolenników "Iwony, księżniczki Burgunda" Witolda Gombrowicza z Teatru Współczesnego w Szczecinie. </span>
        <span start="4783" end="4784">
</span>
        <span start="4785" end="4924">Jury przyznało nagrody: Annie Augustynowicz - za reżyserię oraz Annie Januszewskiej - główną nagrodę aktorską za rolę Królowej Małgorzaty. </span>
        <span start="6447" end="6508">Nagrody i wyróżnienia wzbogacą biogramy twórcze i artystyczne</span>
        <span start="6676" end="6678">. </span>
        <span start="7377" end="7378"> </span>
        <span start="7800" end="8216">Podczas tegorocznych Opolskich Konfrontacji Teatralnych ponownie odżyła dyskusja na temat ich formuły. Czy pojęcie: "klasyka polska" nie powinno ulec przewartościowaniu? Przyjęta przez inicjatorów festiwalu data graniczna dla utworów klasycznych to rok 1945. Stwarza to dość absurdalną sytuację, w której przedstawienie "Iwony, księżniczki Burgunda" można na festiwal zaprosić, a "Ślubu" tego samego autora już nie. </span>
        <span start="8864" end="8928">Tegoroczny festiwal, mimo wszelkich zastrzeżeń, przyniósł kilka </span>
        <span start="8943" end="8970">niezapomnianych realizacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Jurorzy 22. Opolskich Konfrontacji Tetaralnych Klasyka Polska wyłonili zwycięzców. Najwięcej nagród otrzymał "Bzik tropikalny" Witkacego z Teatru Rozmaitości w Warszawie, w tym Grand Prix dla Grzegorza Horsta d'Albertis za reżyserię. Kolejnym faworytem była "Iwona, księżniczka Burgunda" Witolda Gombrowicza z Teatru Współczesnego w Szczecinie, która otrzymała nagrodę dziennikarzy. Tegoroczne Konfrontacje pokazały, że najlepsze w polskim teatrze leży w rękach młodych twórców. Przyniosły kilka niezapomnianych realizacji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego z Teatru Rozmaitości w Warszawie. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię, a Cezary Kosiński - za rolę Sydneya Price'a. Jury w tym roku tworzyło czterech znanych ludzi teatru: Andrzej Domalik, Jan Kanty Pawluśkiewicz, Edward Linde-Lubaszenko oraz Jan Nowicki. Podczas tegorocznych Konfrontacji ponownie odżyła dyskusja na temat ich formuły.</body>
      <spans>
        <span start="71" end="342">Grand Prix 22. Opolskich Konfrontacji Teatralnych Klasyka Polska '97 otrzymał Grzegorz Horst d'Albertis za opracowanie tekstu i reżyserię "Bzika tropikalnego" Witkacego z Teatru Rozmaitości w Warszawie. Barbara Hanicka otrzymała nagrodę za scenografię, a Cezary Kosiński </span>
        <span start="402" end="429">- za rolę Sydneya Price'a. </span>
        <span start="2071" end="2076">Jury </span>
        <span start="2080" end="2146">w tym roku tworzyło czterech znanych ludzi teatru: Andrzej Domalik</span>
        <span start="2176" end="2201">, Jan Kanty Pawluśkiewicz</span>
        <span start="2214" end="2239">, Edward Linde-Lubaszenko</span>
        <span start="2257" end="2274"> oraz Jan Nowicki</span>
        <span start="2299" end="2301">. </span>
        <span start="7800" end="7821">Podczas tegorocznych </span>
        <span start="7831" end="7844">Konfrontacji </span>
        <span start="7856" end="7902">ponownie odżyła dyskusja na temat ich formuły.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
