<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199704220044">
  <date>1997-04-22</date>
  <title>Pierwszy był Piłsudski, ostatni będzie Jan Paweł II?</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Filip Frydrykiewicz</authors>
  <body>WARSZAWA

Honorowe obywatelstwo stolicy

Pierwszy był Piłsudski,  ostatni będzie Jan Paweł II?

FILIP FRYDRYKIEWICZ

Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych w rządzie Józefa Oleksego Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. Co łączy te cztery postacie? Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy. Miały, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie.

Wczoraj w Zamku Królewskim obchodzono uroczyście, jak co roku, święto Warszawy. W sali Balowej zebrała się Rada Warszawy, prezydent Marcin Święcicki przywdział ozdobny, kuty łańcuch z syrenką, a profesor Marian M. Drozdowski wygłosił wykład "Rola rady miejskiej w ujęciu historycznym". Wszystko odbyło się zgodnie ze scenariuszem. Takim samym od lat. Tylko tym razem prezydent nie wręczył kolejnym osobistościom dyplomów honorowego obywatela Warszawy. Dlaczego?

Rozbrat stopuje

Radni Klubu Radni Prawicy zgłosili kandydaturę kardynała Józefa Glempa. Prezydent Warszawy Marcin Święcicki i Klub Unii Wolności zgłosili Władysława Bartoszewskiego, Franciszka Kamińskiego przedstawili natomiast kombatanci z Batalionów Chłopskich. Wszyscy kandydaci wstępnie zgodzili się pretendować do tytułu.

Kiedy znane już były te trzy kandydatury zebrał się klub radnych SLD - PSL. Radnym lewicy nie podobało się, że do zaszczytu honorowego obywatela stolicy pretendują przedstawiciel Kościoła i człowiek zamieszany w sprawę oskarżenia o szpiegostwo Józefa Oleksego (Władysław Bartoszewski był na słynnym spotkaniu u prezydenta Lecha Wałęsy, kiedy minister Andrzej Milczanowski poinformował o podejrzeniach UOP wobec premiera). - Myślę, że nastrój był taki, że te dwie kandydatury mogłaby zrównoważyć tylko osoba generała Jaruzelskiego - mówi jeden z uczestników spotkania. - Choć oczywiście taka kandydatura nie padła.

Wtedy właśnie radni SLD rozważali zgłoszenie jako własnego kandydata Jerzego Majewskiego. Majewski, inżynier po Politechnice Warszawskiej, był od 1967 roku przewodniczącym Rady Narodowej m.st. Warszawy, a od 1973 do lutego 1982 roku prezydentem Warszawy. Od 1968 do 1981 roku także członek KC PZPR, a w latach 1969 -1976 poseł na Sejm. Po odejściu z ratusza został wiceministrem budownictwa i pełnomocnikiem rządu do spraw budowy metra.

- Majewskiego wymyślił prawdopodobnie Rozbrat [siedziba SdRP mieści się przy tej ulicy - red.]. Chodziło o zastopowanie Glempa - mówi nasz rozmówca z SLD. - Bartoszewski był ewentualnie do przyjęcia jako żołnierz AK, ratujący podczas wojny Żydów z getta, powstaniec warszawski. Można było się umówić, że zgodzimy się na niego, chociaż wyraźnie zaznaczymy, że tylko za zasługi sprzed lat.

Majewski albo żaden

W Radzie Warszawy panuje zasada, że honorowym obywatelem Warszawy zostaje osoba zaakceptowana przez całą radę. Chodzi o to, by w chwili głosowania uchwały przyznającej tytuł nie było przetargów na sali. Żeby nie dopuścić do sytuacji, że jeden honorowy obywatel dostał więcej głosów od drugiego.

- Kandydaturę prymasa utrzymywaliśmy dosyć długo w tajemnicy, żeby nie uprzedzać komunistów - mówi chcący zachować anonimowość radny prawicy. Kiedy okazało się, że SLD wysuwa jako kontrkandydata Majewskiego, prawica stanowczo zaprotestowała. - Był dla nas nie do przyjęcia. Abstrahując nawet od tego, czy zrobił coś dla miasta, czy nie - a raczej nie zrobił - nie miał nic wspólnego z demokracją i wolnym krajem. Trudno go teraz nagradzać - mówi prawicowy radny.

Ostateczną listę kandydatów na honorowych obywateli stolicy ustala konwent Rady Warszawy, w skład którego wchodzą członkowie prezydium rady plus przedstawiciele klubów - UW, Radnych Prawicy (PC, KPN, UPR) i SLD - PSL. Podczas spotkania konwentu szybko okazało się, że lewica nie zamierza popierać prymasa, prawica nie dopuszcza zaś myśli o uhonorowaniu komunistycznego prezydenta Warszawy. W tej sytuacji zgodzono się, że w tym roku tytuł honorowego obywatela nie będzie przyznany.

- Postkomuniści zasugerowali, że albo będzie Majewski, albo żaden. Zaszantażowali nas i osiągnęli cel - mówi wiceprzewodniczący Rady Warszawy Grzegorz Zawistowski (Stronnictwo Konserwatywno-Ludowe, na terenie rady nie zrzeszony). - Dała o sobie znać niedojrzałość polityczna SLD. Ponieważ nie podobała im się kandydatura prymasa uniemożliwili wybór jakiegokolwiek honorowego obywatela. W takich kwestiach partie polityczne powinny się powściągać. Inaczej robią krzywdę sobie i miastu - dodaje.

Zawistowski zapowiada, że prawica nie da za wygraną i zgłosi kandydaturę prymasa Józefa Glempa w przyszłym roku.

Przewodniczący klubu radnych SLD Jan Wieteska nie chce komentować tego, co się stało. - Od początku byłem zwolennikiem nie przyznawania honorowego obywatelstwa w tym roku. W zeszłym roku był Jan Paweł II i teraz może być przerwa. Na rok przed wyborami samorządowymi powinniśmy unikać sporów politycznych, a zająć się problemami merytorycznymi - mówi.

Skibniewski przepadł,  Gomulicki odmówił

Tegoroczny przypadek politycznego poróżnienia na tle wyboru honorowych obywateli nie jest pierwszy. W ubiegłym roku, roku uroczyście obchodzonego 400-lecia stołeczności Warszawy, Rada Warszawy uchwaliła przyznanie tytułu Janowi Pawłowi II. Kilkudziesięcioosobowa grupa radnych pojechała wtedy do Rzymu na audiencję u papieża. Oficjalna delegacja wręczyła Ojcu Świętemu dyplom. Podobno zdziwił się niepomiernie, bo, jak sam przyznał, Warszawy specjalnie nie zna i nie mógłby poruszać się po niej bez przewodnika.

Ale nim doszło do spotkania radnych z Janem Pawłem II odbyło się posiedzenie Rady Warszawy. Prezydent przedstawił zasługi papieża dla kraju, wspomniał jego pielgrzymki, podczas których zawsze odwiedzał Warszawę. Przypomniał, że w trudnych chwilach "jego obecność ożywiała serca i umysły nas wszystkich" (cytat za "Życiem Warszawy", 26.03.97 r.). Podczas głosowania kilkoro radnych z SLD wolało wyjść na kawę do bufetu. Jeden z nich jednak został i głosował przeciwko uchwale. Jak tłumaczył w kuluarach, nie przekonano go, że papież ma zasługi dla Warszawy. Zapanowała konsternacja, a nawet oburzenie. Przewodniczący przerwał obrady i zebrał konwent. W końcu udało się nakłonić socjaldemokratę do wycofania swego głosu. - Oświadczyłem, że jeśli tego wymaga dobro miasta i jezdnie w mieście mają być od tego równiejsze, to proszę uznać, że nie wziąłem udziału w głosowaniu - wspomina Andrzej Golimont. Tak też zrobiono.

Z kolei w 1994 roku za honorowe obywatelstwo miasta podziękował i nie przyjął go znany varsavianista, pisarz i krytyk Juliusz Wiktor Gomulicki. Zrobił to protestując przeciwko nie przyznaniu przez radę tego samego tytułu architektowi i urbaniście, współorganizatorowi Biura Odbudowy Stolicy Zygmuntowi Skibniewskiemu. Kilkoro radnych przypomniało sobie, że Skibniewski od 1952 do 1956 roku był posłem na Sejm, wchodził też w skład prezydium Komitetu Obrońców Pokoju. Uznano to za kompromitującą działalność polityczną. W głosowaniu Skibniewski przepadł. W tym czasie leżał chory i nieprzytomny w szpitalu.

- Profesor Skibniewski był posłem, ale nie działał politycznie - powiedział prasie Gomulicki. - Oprócz tego był orlątkiem lwowskim, walczył w wojnie z bolszewikami, był członkiem Armii Krajowej i więźniem obozu hitlerowskiego. Jest autorem dwóch planów odbudowy Warszawy, projektów Trasy W-Z i Domu Słowa Polskiego - mówił oburzony "przekształcaniem sesji rady w procesy polityczne" Gomulicki (za "Życiem Warszawy", 19.04.1994 r.).

Za darmo autobusem

Honorowe obywatelstwo Warszawy nadawane jest od 1918 roku. Pierwszy otrzymał ten tytuł Józef Piłsudski. W dwudziestoleciu międzywojennym Rada Miasta przyznawała go jeszcze ośmiokrotnie. Przeważnie znanym politykom i żołnierzom.

Po wojnie tradycję wskrzesił w 1992 roku samorząd kierowany przez prezydenta Stanisława Wyganowskiego. W pierwszym rzucie, starając się nadrobić zaległości, wyróżniono pięć osób - Jerzego Waldorffa, zasłużonego m. in. dla ratowania Powązek, Aleksandra Gieysztora, szefa Informacji Biura Informacji i Propagandy KG AK, długoletniego dyrektora Zamku Królewskiego, Stanisława Broniewskiego Orszy, naczelnika Szarych Szeregów, Janinę i Zbigniewa Carroll-Porczyńskich, którzy sprowadzili do kraju galerię obrazów. W następnym roku honorowymi obywatelami zostali Lady Sue Ryder, działaczka charytatywna z Wielkiej Brytanii, zakładająca ośrodki pomocy charytatywnej w całej Polsce, organizatorka transportów z pomocą dla Polski podczas stanu wojennego, oraz inżynier Jan Podoski długoletni przewodniczący Społecznego Komitetu Budowy Metra. Dwie osoby uhonorowano także w 1995 roku - architekta, urbanistę, cichociemnego Stanisława Jankowskiego Agatona oraz oficera wywiadu AK Kazimierza Leskiego.

Honorowe obywatelstwo nie łączy się z żadnymi materialnymi korzyściami, oprócz uzyskania prawa do darmowych przejazdów komunikacją miejską.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>W tym roku do tytułu honorowego obywatela stolicy zgłoszono cztery kandydatury: prymasa Polski Józefa Glempa zaproponowali Radni Prawicy, Władysława Bartoszewskiego - prezydent Warszawy Marcin Święcicki i Klub Unii Wolności, generała Franciszka Kamińskiego - kombatanci z Batalionów Chłopskich, a byłego prezydenta Warszawy Jerzego Majewskiego - radni SLD-PSL. Ponieważ jednak lewica nie zamierzała popierać prymasa, a prawica - komunistycznego prezydenta Warszawy, zgodzono się, że w tym roku tytuł honorowego obywatela nie będzie przyznany. W latach ubiegłych w tej kwestii także brakowało jednomyślności. Zasługi dla stolicy Jana Pawła II kwestionował jeden z radnych SLD, natomiast współorganizatorowi Biura Odbudowy Stolicy Zygmuntowi Skibniewskiemu wypominano jego działalność polityczną w l. 50. Tytułu honorowego obywatela nie przyjął Juliusz Wiktor Gomulicki, oburzony "przekształcaniem sesji rady w procesy polityczne".</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych w rządzie Józefa Oleksego Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. te cztery postacie Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy. Miały, ale nie dostaną. Dlaczego?W Radzie Warszawy panuje zasada, że honorowym obywatelem Warszawy zostaje osoba zaakceptowana przez całą radę. Ostateczną listę kandydatów ustala konwent Rady Warszawy, w skład którego wchodzą członkowie prezydium rady plus przedstawiciele klubów - UW, Radnych Prawicy (PC, KPN, UPR) i SLD - PSL. Podczas spotkania konwentu okazało się, że lewica nie zamierza popierać prymasa, prawica nie dopuszcza zaś myśli o uhonorowaniu komunistycznego prezydenta Warszawy. W tej sytuacji zgodzono się, że w tym roku tytuł honorowego obywatela nie będzie przyznany.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="325">Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych w rządzie Józefa Oleksego Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. </span>
        <span start="334" end="352">te cztery postacie</span>
        <span start="353" end="437"> Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy. Miały, ale nie dostaną</span>
        <span start="497" end="498">.</span>
        <span start="951" end="961"> Dlaczego?</span>
        <span start="2755" end="2866">W Radzie Warszawy panuje zasada, że honorowym obywatelem Warszawy zostaje osoba zaakceptowana przez całą radę. </span>
        <span start="3515" end="3542">Ostateczną listę kandydatów</span>
        <span start="3574" end="3760"> ustala konwent Rady Warszawy, w skład którego wchodzą członkowie prezydium rady plus przedstawiciele klubów - UW, Radnych Prawicy (PC, KPN, UPR) i SLD - PSL. Podczas spotkania konwentu </span>
        <span start="3767" end="3996">okazało się, że lewica nie zamierza popierać prymasa, prawica nie dopuszcza zaś myśli o uhonorowaniu komunistycznego prezydenta Warszawy. W tej sytuacji zgodzono się, że w tym roku tytuł honorowego obywatela nie będzie przyznany.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>W tym roku podczas obchodów święta Warszawy nie zostały rozdane dyplomy honorowego obywatela stolicy. Przedstawione zostały cztery kandydatury: prymasa Polski Józefa Glempa zaproponowali Radni Klubu Radni Prawicy (PC, KPN, UPR), Władysława Bartoszewskiego zgłosili prezydent Warszawy Marcin Święcicki i Klub Unii Wolności, generała Franciszka Kamińskiego przedstawili kombatanci z Batalionów Chłopskich, a byłego prezydenta Warszawy Jerzego Majewskiego - radni SLD-PSL. W Radzie Warszawy panuje zasada, że honorowym obywatelem Warszawy zostaje osoba zaakceptowana przez całą radę. Kiedy podczas spotkania konwentu Rady Warszawy okazało się, że lewica nie zamierza popierać prymasa, a prawica nie chce uhonorować komunistycznego prezydenta Warszawy, zgodzono się, że w tym roku tytuł honorowego obywatela nie będzie przyznany. Tegoroczny przypadek politycznego poróżnienia na tle wyboru honorowych obywateli nie jest pierwszy. W ubiegłym roku przyznaniu honorowego obywatelstwa stolicy Janowi Pawłowi II sprzeciwił się jeden z radnych SLD. Wycofał swój sprzeciw dopiero pod naciskiem innych radnych. Z kolei w 1994 roku nie przyznano tego tytułu architektowi i urbaniście, współorganizatorowi Biura Odbudowy Stolicy Zygmuntowi Skibniewskiemu. Skibniewski od 1952 do 1956 roku był posłem na Sejm, wchodził też w skład prezydium Komitetu Obrońców Pokoju, co uznano za kompromitującą działalność polityczną. Przeciwko odrzuceniu jego kandydatury zaprotestował, nie przyjmując tytułu przyznanego sobie, znany varsavianista, pisarz i krytyk Juliusz Wiktor Gomulicki. Honorowe obywatelstwo Warszawy nadawane było od 1918 r. do końca dwudziestolecia międzywojennego. Po wojnie tradycję wskrzeszono w 1992 r. Honorowe obywatelstwo nie łączy się z żadnymi materialnymi korzyściami, oprócz uzyskania prawa do darmowych przejazdów komunikacją miejską.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych w rządzie Józefa Oleksego Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. Co łączy te cztery postacie? Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy. Miały, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie. Dlaczego? Kiedy znane już były te trzy kandydatury zebrał się klub radnych SLD - PSL. Radnym lewicy nie podobało się, że do zaszczytu honorowego obywatela stolicy pretendują przedstawiciel Kościoła i człowiek zamieszany w sprawę oskarżenia o szpiegostwo Józefa Oleksego (Władysław Bartoszewski) radni SLD rozważali zgłoszenie jako własnego kandydata Jerzego Majewskiego.
W Radzie Warszawy panuje zasada, że honorowym obywatelem Warszawy zostaje osoba zaakceptowana przez całą radę. Ostateczną listę kandydatów ustala konwent Rady Warszawy, w skład którego wchodzą członkowie prezydium rady plus przedstawiciele klubów - UW, Radnych Prawicy (PC, KPN, UPR) i SLD - PSL. Podczas spotkania konwentu okazało się, że lewica nie zamierza popierać prymasa, prawica nie dopuszcza zaś myśli o uhonorowaniu komunistycznego prezydenta Warszawy. W tej sytuacji zgodzono się, że w tym roku tytuł honorowego obywatela nie będzie przyznany. W takich kwestiach partie polityczne powinny się powściągać. Inaczej robią krzywdę sobie i miastu.
Tegoroczny przypadek politycznego poróżnienia nie jest pierwszy. W ubiegłym roku Rada Warszawy uchwaliła przyznanie tytułu Janowi Pawłowi II. grupa radnych pojechała do Rzymu na audiencję u papieża. Podobno zdziwił się , bo, jak sam przyznał, Warszawy specjalnie nie zna i nie mógłby poruszać się po niej bez przewodnika.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="498">Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych w rządzie Józefa Oleksego Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. Co łączy te cztery postacie? Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy. Miały, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie.</span>
        <span start="951" end="961"> Dlaczego?</span>
        <span start="1282" end="1283"> </span>
        <span start="1292" end="1575">Kiedy znane już były te trzy kandydatury zebrał się klub radnych SLD - PSL. Radnym lewicy nie podobało się, że do zaszczytu honorowego obywatela stolicy pretendują przedstawiciel Kościoła i człowiek zamieszany w sprawę oskarżenia o szpiegostwo Józefa Oleksego (Władysław Bartoszewski</span>
        <span start="1711" end="1712">)</span>
        <span start="1920" end="1996"> radni SLD rozważali zgłoszenie jako własnego kandydata Jerzego Majewskiego.</span>
        <span start="2754" end="2866">
W Radzie Warszawy panuje zasada, że honorowym obywatelem Warszawy zostaje osoba zaakceptowana przez całą radę. </span>
        <span start="3515" end="3542">Ostateczną listę kandydatów</span>
        <span start="3574" end="3760"> ustala konwent Rady Warszawy, w skład którego wchodzą członkowie prezydium rady plus przedstawiciele klubów - UW, Radnych Prawicy (PC, KPN, UPR) i SLD - PSL. Podczas spotkania konwentu </span>
        <span start="3767" end="3996">okazało się, że lewica nie zamierza popierać prymasa, prawica nie dopuszcza zaś myśli o uhonorowaniu komunistycznego prezydenta Warszawy. W tej sytuacji zgodzono się, że w tym roku tytuł honorowego obywatela nie będzie przyznany.</span>
        <span start="4383" end="4481"> W takich kwestiach partie polityczne powinny się powściągać. Inaczej robią krzywdę sobie i miastu</span>
        <span start="4490" end="4491">.</span>
        <span start="5000" end="5047">
Tegoroczny przypadek politycznego poróżnienia </span>
        <span start="5082" end="5116">nie jest pierwszy. W ubiegłym roku</span>
        <span start="5179" end="5241"> Rada Warszawy uchwaliła przyznanie tytułu Janowi Pawłowi II. </span>
        <span start="5264" end="5288">grupa radnych pojechała </span>
        <span start="5294" end="5327">do Rzymu na audiencję u papieża. </span>
        <span start="5378" end="5398">Podobno zdziwił się </span>
        <span start="5410" end="5512">, bo, jak sam przyznał, Warszawy specjalnie nie zna i nie mógłby poruszać się po niej bez przewodnika.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>W tym roku nie został przyznany tytuł honorowego obywatela Warszawy. Przyczyną tego były spory polityczne wśród radnych: lewica nie zamierzała popierać prymasa Józefa Glempa, a prawica - byłego komunistycznego prezydenta Warszawy, Jerzego Majewskiego. W ubiegłych latach różnice zdań między radnymi w tej kwestii pojawiły się także przy kandydaturze papieża Jana Pawła II oraz współorganizatora Biura Odbudowy Stolicy Zygmunta Skibniewskiego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Józef Glemp, Jerzy Majewski, Władysław Bartoszewski i Franciszek Kamiński. te cztery postacie Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy. Miały, ale nie dostaną.Podczas spotkania konwentu okazało się, że lewica nie zamierza popierać prymasa, prawica nie dopuszcza zaś myśli o uhonorowaniu komunistycznego prezydenta Warszawy. W tej sytuacji zgodzono się, że w tym roku tytuł nie będzie przyznany.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="144">Józef Glemp, </span>
        <span start="168" end="184">Jerzy Majewski, </span>
        <span start="239" end="264">Władysław Bartoszewski i </span>
        <span start="304" end="325">Franciszek Kamiński. </span>
        <span start="334" end="352">te cztery postacie</span>
        <span start="353" end="437"> Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy. Miały, ale nie dostaną</span>
        <span start="497" end="498">.</span>
        <span start="3733" end="3760">Podczas spotkania konwentu </span>
        <span start="3767" end="3954">okazało się, że lewica nie zamierza popierać prymasa, prawica nie dopuszcza zaś myśli o uhonorowaniu komunistycznego prezydenta Warszawy. W tej sytuacji zgodzono się, że w tym roku tytuł </span>
        <span start="3975" end="3996">nie będzie przyznany.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Co roku podczas święta Warszawy Rada Warszawy przyznaje znanym postaciom tytuł honorowego obywatela stolicy. W tym roku święto odbyło się bez wręczania dyplomów honorowego obywatela, gdyż prawica i lewica pokłóciły się na temat kandydatów. Lewicy nie spodobały się kandydatury Józefa Glempa oraz Władysława Bartoszewskiego, więc zdecydowała wystawić własnego kandydata – Jerzego Majewskiego. Prawica jednak zaprotestowała przeciwko tej kandydaturze. W Radzie Warszawy obowiązuje zasada, że tytuł honorowego obywatela przyznaje się osobie, którą zaakceptuje cała rada. Partiom nie udało się dojść do porozumienia. To nie pierwszy przypadek kłótni o przyznanie tytułu honorowego obywatela stolicy. Pierwszy tytuł honorowego obywatela Warszawy nadano w 1818 roku Józefowi Piłsudskiemu. Honorowe obywatelstwo nie wiąże się z korzyściami materialnymi oprócz darmowych przejazdów komunikacją miejską.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych w rządzie Józefa Oleksego Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. Co łączy te cztery postacie? Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy. Miały, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie.
W Radzie Warszawy panuje zasada, że honorowym obywatelem Warszawy zostaje osoba zaakceptowana przez całą radę. Ostateczną listę kandydatów ustala konwent Rady Warszawy. Podczas spotkania konwentu szybko okazało się, że lewica nie zamierza popierać prymasa, prawica nie dopuszcza zaś myśli o uhonorowaniu komunistycznego prezydenta Warszawy. W tej sytuacji zgodzono się, że w tym roku tytuł honorowego obywatela nie będzie przyznany.
Tegoroczny przypadek politycznego poróżnienia na tle wyboru honorowych obywateli nie jest pierwszy.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="498">Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych w rządzie Józefa Oleksego Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. Co łączy te cztery postacie? Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy. Miały, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie.</span>
        <span start="2754" end="2866">
W Radzie Warszawy panuje zasada, że honorowym obywatelem Warszawy zostaje osoba zaakceptowana przez całą radę. </span>
        <span start="3515" end="3542">Ostateczną listę kandydatów</span>
        <span start="3574" end="3603"> ustala konwent Rady Warszawy</span>
        <span start="3731" end="3996">. Podczas spotkania konwentu szybko okazało się, że lewica nie zamierza popierać prymasa, prawica nie dopuszcza zaś myśli o uhonorowaniu komunistycznego prezydenta Warszawy. W tej sytuacji zgodzono się, że w tym roku tytuł honorowego obywatela nie będzie przyznany.</span>
        <span start="5000" end="5100">
Tegoroczny przypadek politycznego poróżnienia na tle wyboru honorowych obywateli nie jest pierwszy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Co roku podczas obchodzonego w Zamku Królewskim święta Warszawy Rada Warszawy przyznaje znanym postaciom tytuł honorowego obywatela Warszawy. W tym roku święto odbyło się bez wręczania dyplomów honorowego obywatela, gdyż prawica i lewica pokłóciły się w stołecznym samorządzie na temat kandydatów. Prawica zgłosiła kandydatury Jozefa Glempa, Władysława Bartoszewskiego i Franciszka Kamińskiego. Lewicy nie spodobało się jednak to, że tytuł miałby otrzymać Glemp – przedstawiciel Kościoła oraz Bartoszewski, który zamieszany był w sprawę oskarżenia o szpiegostwo Józefa Oleksego. Lewica zdecydowała wystawić własnego kandydata - Jerzego Majewskiego. Prawica jednak zaprotestowała, ponieważ Majewski nie przyczynił się do szerzenia demokracji i wspierania wolnego kraju. W Radzie Warszawy obowiązuje zasada, że tytuł honorowego obywatela przyznaje się osobie, którą zaakceptuje cała rada, tak aby nie było sytuacji, w której jeden honorowy obywatel dostaje więcej głosów niż inny. Lewica zasugerowała więc, że prawica musi zgodzić się na Majewskiego, gdyż w innym razie lewica nie poprze pozostałych kandydatów. Partie nie doszły do porozumienia. To nie pierwszy przypadek kłótni o przyznanie tytułu honorowego obywatela stolicy. W przeszłości jeden poseł SLD sprzeciwiał się kandydaturze Jana Pawła II. W 1994 roku tytułu zdecydował się nie przyjąć varsavianista Juliusz Wiktor Gomulicki. Protestował tym samym przeciwko temu, że tytułu nie otrzymał współorganizator Biura Odbudowy Stolicy Zbigniew Skibniewski. Kilkoro radnych zagłosowało przeciwko kandydaturze Skibniewskiego, gdyż uznało, że ma on za sobą kompromitującą działalność polityczną. Pierwszy tytuł honorowego obywatela stolicy nadano w 1818 roku Józefowi Piłsudskiemu. Honorowe obywatelstwo nie wiąże się z korzyściami materialnymi oprócz darmowych przejazdów komunikacją miejską.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych w rządzie Józefa Oleksego Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. Co łączy te cztery postacie? Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy. Miały, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie.
Radni Klubu Radni Prawicy zgłosili kandydaturę kardynała Józefa Glempa. Prezydent Warszawy Marcin Święcicki i Klub Unii Wolności zgłosili Władysława Bartoszewskiego, Franciszka Kamińskiego przedstawili natomiast kombatanci z Batalionów Chłopskich. Wszyscy kandydaci wstępnie zgodzili się pretendować do tytułu.Kiedy znane już były te trzy kandydatury zebrał się klub radnych SLD - PSL. Radnym lewicy nie podobało się, że do zaszczytu honorowego obywatela stolicy pretendują przedstawiciel Kościoła i człowiek zamieszany w sprawę oskarżenia o szpiegostwo Józefa Oleksego. Wtedy właśnie radni SLD rozważali zgłoszenie jako własnego kandydata Jerzego Majewskiego. 
W Radzie Warszawy panuje zasada, że honorowym obywatelem Warszawy zostaje osoba zaakceptowana przez całą radę. Ostateczną listę kandydatów na honorowych obywateli stolicy ustala konwent Rady Warszawy. Podczas spotkania konwentu szybko okazało się, że lewica nie zamierza popierać prymasa, prawica nie dopuszcza zaś myśli o uhonorowaniu komunistycznego prezydenta Warszawy. W tej sytuacji zgodzono się, że w tym roku tytuł honorowego obywatela nie będzie przyznany.
Tegoroczny przypadek politycznego poróżnienia na tle wyboru honorowych obywateli nie jest pierwszy. 
Honorowe obywatelstwo Warszawy nadawane jest od 1918 roku. Pierwszy otrzymał ten tytuł Józef Piłsudski. Honorowe obywatelstwo nie łączy się z żadnymi materialnymi korzyściami, oprócz uzyskania prawa do darmowych przejazdów komunikacją miejską.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="498">Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych w rządzie Józefa Oleksego Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. Co łączy te cztery postacie? Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy. Miały, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie.</span>
        <span start="961" end="962">
</span>
        <span start="980" end="1290">Radni Klubu Radni Prawicy zgłosili kandydaturę kardynała Józefa Glempa. Prezydent Warszawy Marcin Święcicki i Klub Unii Wolności zgłosili Władysława Bartoszewskiego, Franciszka Kamińskiego przedstawili natomiast kombatanci z Batalionów Chłopskich. Wszyscy kandydaci wstępnie zgodzili się pretendować do tytułu.</span>
        <span start="1292" end="1551">Kiedy znane już były te trzy kandydatury zebrał się klub radnych SLD - PSL. Radnym lewicy nie podobało się, że do zaszczytu honorowego obywatela stolicy pretendują przedstawiciel Kościoła i człowiek zamieszany w sprawę oskarżenia o szpiegostwo Józefa Oleksego</span>
        <span start="1712" end="1714">. </span>
        <span start="1907" end="1997">Wtedy właśnie radni SLD rozważali zgłoszenie jako własnego kandydata Jerzego Majewskiego. </span>
        <span start="2754" end="2866">
W Radzie Warszawy panuje zasada, że honorowym obywatelem Warszawy zostaje osoba zaakceptowana przez całą radę. </span>
        <span start="3515" end="3603">Ostateczną listę kandydatów na honorowych obywateli stolicy ustala konwent Rady Warszawy</span>
        <span start="3731" end="3996">. Podczas spotkania konwentu szybko okazało się, że lewica nie zamierza popierać prymasa, prawica nie dopuszcza zaś myśli o uhonorowaniu komunistycznego prezydenta Warszawy. W tej sytuacji zgodzono się, że w tym roku tytuł honorowego obywatela nie będzie przyznany.</span>
        <span start="5000" end="5101">
Tegoroczny przypadek politycznego poróżnienia na tle wyboru honorowych obywateli nie jest pierwszy. </span>
        <span start="7492" end="7597">
Honorowe obywatelstwo Warszawy nadawane jest od 1918 roku. Pierwszy otrzymał ten tytuł Józef Piłsudski. </span>
        <span start="8713" end="8852">Honorowe obywatelstwo nie łączy się z żadnymi materialnymi korzyściami, oprócz uzyskania prawa do darmowych przejazdów komunikacją miejską.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>W tym roku obchodzone w Zamku Królewskim święto Warszawy odbyło się bez wręczania dyplomów honorowego obywatela stolicy, gdyż prawica i lewica pokłóciły się na temat kandydatów. Lewicy nie spodobały się kandydatury Józefa Glempa oraz Władysława Bartoszewskiego, a prawicy – kandydatura Jerzego Majewskiego. Partiom nie udało się dojść do porozumienia. To nie pierwszy przypadek kłótni o przyznanie tytułu honorowego obywatela stolicy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych w rządzie Józefa Oleksego Władysław Bartoszewski i generał Franciszek Kamiński. Co łączy te cztery postacie? Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy. Miały, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie. Tegoroczny przypadek politycznego poróżnienia na tle wyboru honorowych obywateli nie jest pierwszy.</body>
      <spans>
        <span start="124" end="263">Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych w rządzie Józefa Oleksego Władysław Bartoszewski i</span>
        <span start="295" end="498"> generał Franciszek Kamiński. Co łączy te cztery postacie? Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy. Miały, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie.</span>
        <span start="2756" end="2757"> </span>
        <span start="5001" end="5100">Tegoroczny przypadek politycznego poróżnienia na tle wyboru honorowych obywateli nie jest pierwszy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>W tym roku nikt nie dostanie tytułu honorowego obywatela Warszawy, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie. Radni Prawicy zgłosili kandydaturę kardynała Józefa Glempa. Prezydent Warszawy Marcin Święcicki i Klub Unii Wolności zgłosili Władysława Bartoszewskiego, ministra spraw zagranicznych w rządzie Józefa Oleksego. Kombatanci z Batalionów Chłopskich przedstawili generała Franciszka Kamińskiego, komendanta BCh. Radni lewicy zaproponowali kandydaturę Jerzego Majewskiego, prezydenta Warszawy w latach 1973-1982. 
Podczas spotkania konwentu, mającego ustalić ostateczną listę kandydatów szybko okazało się, że lewica nie zamierza popierać prymasa, prawica nie dopuszcza zaś myśli o uhonorowaniu komunistycznego prezydenta Warszawy. W tej sytuacji zgodzono się, że w tym roku tytuł honorowego obywatela nie będzie przyznany. Tegoroczny przypadek politycznego poróżnienia na tle wyboru honorowych obywateli nie jest pierwszy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. Co łączy te postacie? Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie. Podczas spotkania konwentu okazało się, że lewica nie zamierza popierać prymasa, prawica nie dopuszcza zaś myśli o uhonorowaniu komunistycznego prezydenta Warszawy. zgodzono się, że w tym roku tytuł honorowego obywatela nie będzie przyznany. w 1994 roku za honorowe obywatelstwo miasta podziękował i nie przyjął go varsavianista, pisarz i krytyk Juliusz Wiktor Gomulicki. Honorowe obywatelstwo Warszawy nadawane jest od 1918 roku.  Honorowe obywatelstwo nie łączy się z żadnymi materialnymi korzyściami, oprócz uzyskania prawa do darmowych przejazdów komunikacją miejską.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="213">Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych </span>
        <span start="239" end="337">Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. Co łączy te </span>
        <span start="344" end="413">postacie? Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy</span>
        <span start="420" end="498">, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie.</span>
        <span start="2865" end="2866"> </span>
        <span start="3733" end="3760">Podczas spotkania konwentu </span>
        <span start="3767" end="3905">okazało się, że lewica nie zamierza popierać prymasa, prawica nie dopuszcza zaś myśli o uhonorowaniu komunistycznego prezydenta Warszawy. </span>
        <span start="3920" end="3996">zgodzono się, że w tym roku tytuł honorowego obywatela nie będzie przyznany.</span>
        <span start="6232" end="6233"> </span>
        <span start="6441" end="6514">w 1994 roku za honorowe obywatelstwo miasta podziękował i nie przyjął go </span>
        <span start="6520" end="6577">varsavianista, pisarz i krytyk Juliusz Wiktor Gomulicki. </span>
        <span start="7493" end="7552">Honorowe obywatelstwo Warszawy nadawane jest od 1918 roku. </span>
        <span start="7596" end="7597"> </span>
        <span start="8713" end="8852">Honorowe obywatelstwo nie łączy się z żadnymi materialnymi korzyściami, oprócz uzyskania prawa do darmowych przejazdów komunikacją miejską.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych w rządzie Józefa Oleksego Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński mieli w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy. Mieli, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie. Radni Klubu Radni Prawicy zgłosili kandydaturę kardynała Józefa Glempa. Prezydent Warszawy Marcin Święcicki i Klub Unii Wolności zgłosili Władysława Bartoszewskiego, Franciszka Kamińskiego przedstawili natomiast kombatanci z Batalionów Chłopskich. Wszyscy kandydaci wstępnie zgodzili się pretendować do tytułu. Kiedy znane już były te trzy kandydatury zebrał się klub radnych SLD - PSL. Radnym lewicy nie podobało się, że do zaszczytu honorowego obywatela stolicy pretendują przedstawiciel Kościoła i człowiek zamieszany w sprawę oskarżenia o szpiegostwo Józefa Oleksego. Wtedy właśnie radni SLD rozważali zgłoszenie jako własnego kandydata Jerzego Majewskiego. Podczas spotkania konwentu, mającego ustalić ostateczną listę kandydatów szybko okazało się, że lewica nie zamierza popierać prymasa, prawica nie dopuszcza zaś myśli o uhonorowaniu komunistycznego prezydenta Warszawy. W tej sytuacji zgodzono się, że w tym roku tytuł honorowego obywatela nie będzie przyznany.
Wiceprzewodniczący Rady Warszawy Grzegorz Zawistowski (Stronnictwo Konserwatywno-Ludowe) zapowiada, że prawica nie da za wygraną i zgłosi kandydaturę prymasa Józefa Glempa w przyszłym roku.
Tegoroczny przypadek politycznego poróżnienia na tle wyboru honorowych obywateli nie jest pierwszy. 
Honorowe obywatelstwo Warszawy nadawane jest od 1918 roku. Pierwszy otrzymał ten tytuł Józef Piłsudski. Honorowe obywatelstwo nie łączy się z żadnymi materialnymi korzyściami, oprócz uzyskania prawa do darmowych przejazdów komunikacją miejską.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. Co łączy te cztery postacie? Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie.
Wczoraj w Zamku Królewskim obchodzono uroczyścieświęto Warszawy. tym razem prezydent nie wręczył dyplomów honorowego obywatela Warszawy. Radnym lewicy nie podobało się, że do zaszczytu honorowego obywatela stolicy pretendują przedstawiciel Kościoła i człowiek zamieszany w sprawę oskarżenia o szpiegostwo Józefa Oleksego. radni SLD rozważali zgłoszenie jako własnego kandydata Jerzego Majewskiego. 
honorowym obywatelem Warszawy zostaje osoba zaakceptowana przez całą radę. Podczas spotkania konwentu okazało się, że lewica nie zamierza popierać prymasa, prawica nie dopuszcza zaś myśli o uhonorowaniu komunistycznego prezydenta Warszawy. zgodzono się, że w tym roku tytuł honorowego obywatela nie będzie przyznany.
W ubiegłym roku Rada Warszawy uchwaliła przyznanie tytułu Janowi Pawłowi II. Podczas głosowania kilkoro radnych z SLD wolało wyjść na kawę do bufetu. Jeden z nich jednak został i głosował przeciwko uchwale. W końcu udało się nakłonić socjaldemokratę do wycofania swego głosu. w 1994 roku za honorowe obywatelstwo miasta podziękował i nie przyjął go varsavianista, pisarz i krytyk Juliusz Wiktor Gomulicki. Zrobił to protestując przeciwko nie przyznaniu tego samego tytułu architektowi i urbaniście, współorganizatorowi Biura Odbudowy Stolicy Zygmuntowi Skibniewskiemu. Honorowe obywatelstwo Warszawy nadawane jest od 1918 roku. Pierwszy otrzymał ten tytuł Józef Piłsudski. Honorowe obywatelstwo nie łączy się z żadnymi materialnymi korzyściami, oprócz uzyskania prawa do darmowych przejazdów komunikacją miejską.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="213">Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych </span>
        <span start="239" end="413">Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. Co łączy te cztery postacie? Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy</span>
        <span start="420" end="498">, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie.</span>
        <span start="499" end="548">
Wczoraj w Zamku Królewskim obchodzono uroczyście</span>
        <span start="563" end="580">święto Warszawy. </span>
        <span start="857" end="889">tym razem prezydent nie wręczył </span>
        <span start="912" end="952">dyplomów honorowego obywatela Warszawy. </span>
        <span start="1368" end="1551">Radnym lewicy nie podobało się, że do zaszczytu honorowego obywatela stolicy pretendują przedstawiciel Kościoła i człowiek zamieszany w sprawę oskarżenia o szpiegostwo Józefa Oleksego</span>
        <span start="1904" end="1905">.</span>
        <span start="1920" end="1997"> radni SLD rozważali zgłoszenie jako własnego kandydata Jerzego Majewskiego. </span>
        <span start="2343" end="2344">
</span>
        <span start="2791" end="2866">honorowym obywatelem Warszawy zostaje osoba zaakceptowana przez całą radę. </span>
        <span start="3733" end="3760">Podczas spotkania konwentu </span>
        <span start="3767" end="3905">okazało się, że lewica nie zamierza popierać prymasa, prawica nie dopuszcza zaś myśli o uhonorowaniu komunistycznego prezydenta Warszawy. </span>
        <span start="3920" end="3997">zgodzono się, że w tym roku tytuł honorowego obywatela nie będzie przyznany.
</span>
        <span start="5101" end="5116">W ubiegłym roku</span>
        <span start="5179" end="5241"> Rada Warszawy uchwaliła przyznanie tytułu Janowi Pawłowi II. </span>
        <span start="5860" end="5990">Podczas głosowania kilkoro radnych z SLD wolało wyjść na kawę do bufetu. Jeden z nich jednak został i głosował przeciwko uchwale. </span>
        <span start="6164" end="6233">W końcu udało się nakłonić socjaldemokratę do wycofania swego głosu. </span>
        <span start="6441" end="6514">w 1994 roku za honorowe obywatelstwo miasta podziękował i nie przyjął go </span>
        <span start="6520" end="6624">varsavianista, pisarz i krytyk Juliusz Wiktor Gomulicki. Zrobił to protestując przeciwko nie przyznaniu </span>
        <span start="6635" end="6751">tego samego tytułu architektowi i urbaniście, współorganizatorowi Biura Odbudowy Stolicy Zygmuntowi Skibniewskiemu. </span>
        <span start="7493" end="7597">Honorowe obywatelstwo Warszawy nadawane jest od 1918 roku. Pierwszy otrzymał ten tytuł Józef Piłsudski. </span>
        <span start="8713" end="8852">Honorowe obywatelstwo nie łączy się z żadnymi materialnymi korzyściami, oprócz uzyskania prawa do darmowych przejazdów komunikacją miejską.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>W tym roku nikt nie dostanie tytułu honorowego obywatela Warszawy, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie. Kandydatami mieli zostać kardynał Józef Glemp, Władysław Bartoszewskiego,minister spraw zagranicznych w rządzie Oleksego, komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński i Jerzy Majewski, były prezydent Warszawy. Lewica nie zamierzała popierać prymasa, prawica nie dopuszczała zaś myśli o uhonorowaniu komunistycznego prezydenta Warszawy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. Co łączy te postacie? Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie. zgodzono się, że w tym roku tytuł honorowego obywatela nie będzie przyznany.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="213">Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych </span>
        <span start="239" end="337">Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. Co łączy te </span>
        <span start="344" end="413">postacie? Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy</span>
        <span start="420" end="498">, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie.</span>
        <span start="2865" end="2866"> </span>
        <span start="3920" end="3996">zgodzono się, że w tym roku tytuł honorowego obywatela nie będzie przyznany.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych  Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński mieli w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy. Nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie.Z powodu konfliktu zgodzono się, że w tym roku tytuł honorowego obywatela nie będzie przyznany. Nie jest to pierwszy wypadek podobnego konfliktu. W ubiegłym roku radny SLD sprzeciwił się kandydaturze Jana Pawła II. W 1994 roku za honorowego obywatelstwo miasta nie przyjął  - w proteście przeciwko nie przyznaniu  tego samego Zygmuntowi Skibniewskiemu -  varsavianista, pisarz i krytyk Juliusz Wiktor Gomulicki. Pierwszym honorowym obywatelem był Józef Piłsudski, tradycję wskrzeszono w 1992 roku. Honorowe obywatelstwo daje tylko prawo do darmowych przejazdów komunikacją miejską.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. te cztery postacie Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie. Dlaczego? Radni Klubu Radni Prawicy zgłosili kandydaturę Józefa Glempa. Prezydent Warszawy Marcin Święcicki i Klub Unii Wolności zgłosili Władysława Bartoszewskiego, Franciszka Kamińskiego przedstawili kombatanci z Batalionów Chłopskich. lewicy nie podobało się, że do zaszczytu pretendują przedstawiciel Kościoła i człowiek zamieszany w sprawę oskarżenia o szpiegostwo Józefa Oleksego. Kiedy okazało się, że SLD wysuwa jako kontrkandydata Majewskiego, prawica stanowczo zaprotestowała. Postkomuniści zasugerowali, że albo będzie Majewski, albo żaden. osiągnęli cel. Honorowe obywatelstwo Warszawy nadawane jest od 1918 roku. Pierwszy otrzymał ten tytuł Józef Piłsudski.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="213">Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych </span>
        <span start="239" end="325">Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. </span>
        <span start="334" end="352">te cztery postacie</span>
        <span start="353" end="413"> Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy</span>
        <span start="420" end="498">, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie.</span>
        <span start="951" end="961"> Dlaczego?</span>
        <span start="970" end="971"> </span>
        <span start="980" end="1027">Radni Klubu Radni Prawicy zgłosili kandydaturę </span>
        <span start="1037" end="1182">Józefa Glempa. Prezydent Warszawy Marcin Święcicki i Klub Unii Wolności zgłosili Władysława Bartoszewskiego, Franciszka Kamińskiego przedstawili </span>
        <span start="1192" end="1228">kombatanci z Batalionów Chłopskich. </span>
        <span start="1375" end="1416">lewicy nie podobało się, że do zaszczytu </span>
        <span start="1445" end="1551">pretendują przedstawiciel Kościoła i człowiek zamieszany w sprawę oskarżenia o szpiegostwo Józefa Oleksego</span>
        <span start="1712" end="1714">. </span>
        <span start="3193" end="3293">Kiedy okazało się, że SLD wysuwa jako kontrkandydata Majewskiego, prawica stanowczo zaprotestowała. </span>
        <span start="4000" end="4065">Postkomuniści zasugerowali, że albo będzie Majewski, albo żaden. </span>
        <span start="4086" end="4099">osiągnęli cel</span>
        <span start="4226" end="4228">. </span>
        <span start="7493" end="7596">Honorowe obywatelstwo Warszawy nadawane jest od 1918 roku. Pierwszy otrzymał ten tytuł Józef Piłsudski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych  Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński mieli w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy. Nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie. Wczoraj obchodzono święto Warszawy, ale tym razem prezydent nie wręczył kolejnym osobistościom dyplomów honorowego obywatela Warszawy. Radnym lewicy nie podobało się, że do zaszczytu honorowego obywatela stolicy pretendują przedstawiciel Kościoła i  człowiek zamieszany w sprawę oskarżenia o szpiegostwo Józefa Oleksego. Wtedy radni SL.D rozważali zgłoszenie jako własnego kandydata Jerzego Majewskiego, przewodniczącego Rady Narodowej m.st. Warszawy, prezydenta Warszawy, członka KC PZPR,  posła na Sejm. Okazało się, że lewica nie poprze prymasa, a prawica komunistycznego prezydenta Warszawy, dlatego zgodzono się, że w tym roku tytuł honorowego obywatela nie będzie przyznany. Zawistowski, wiceprzewodniczący Rady Warszawy, zapowiada, że prawica nie da za wygraną i zgłosi kandydaturę prymasa Józefa Glempa w przyszłym roku. Nie jest to pierwszy wypadek konfliktu na tle wyboru honorowych obywateli. W ubiegłym roku radny SLD sprzeciwił się kandydaturze Jana Pawła II, którego zasługi dla Warszawy wydały mu się nieprzekonujące. Ostatecznie wstrzymał się od głosowania, a tytuł nadano.W 1994 roku za honorowego obywatelstwo miasta nie przyjął  - w proteście przeciwko nie przyznaniu  tego samego tytułu architektowi i urbaniście, współorganizatorowi Biura Odbudowy Stolicy Zygmuntowi Skibniewskiemu -  znany varsavianista, pisarz i krytyk Juliusz Wiktor Gomulicki. Pierwszym honorowym obywatelem był Józef Piłsudski, tradycję wskrzeszono w 1992 roku. Honorowe obywatelstwo daje tylko prawo do darmowych przejazdów komunikacją miejską.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych w rządzie Józefa Oleksego Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. te cztery postacie Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy. Miały, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie.Wczoraj w Zamku Królewskim obchodzono uroczyście, jak co roku, święto Warszawy. Wszystko odbyło się zgodnie ze scenariuszem. Takim samym od lat. Tylko tym razem prezydent nie wręczył kolejnym osobistościom dyplomów honorowego obywatela Warszawy. Dlaczego? Radni Klubu Radni Prawicy zgłosili kandydaturę kardynała Józefa Glempa. Prezydent Warszawy Marcin Święcicki i Klub Unii Wolności zgłosili Władysława Bartoszewskiego, Franciszka Kamińskiego przedstawili natomiast kombatanci z Batalionów Chłopskich. Wszyscy kandydaci wstępnie zgodzili się pretendować do tytułu.Kiedy znane już były te trzy kandydatury zebrał się klub radnych SLD - PSL. Radnym lewicy nie podobało się, że do zaszczytu honorowego obywatela stolicy pretendują przedstawiciel Kościoła i człowiek zamieszany w sprawę oskarżenia o szpiegostwo Józefa Oleksego. Wtedy właśnie radni SLD rozważali zgłoszenie jako własnego kandydata Jerzego Majewskiego. W Radzie Warszawy panuje zasada, że honorowym obywatelem Warszawy zostaje osoba zaakceptowana przez całą radę. Chodzi o to, by w chwili głosowania uchwały przyznającej tytuł nie było przetargów na sali. Kiedy okazało się, że SLD wysuwa jako kontrkandydata Majewskiego, prawica stanowczo zaprotestowała. Postkomuniści zasugerowali, że albo będzie Majewski, albo żaden. osiągnęli cel. Honorowe obywatelstwo Warszawy nadawane jest od 1918 roku. Pierwszy otrzymał ten tytuł Józef Piłsudski.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="325">Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych w rządzie Józefa Oleksego Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. </span>
        <span start="334" end="352">te cztery postacie</span>
        <span start="353" end="498"> Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy. Miały, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie.</span>
        <span start="500" end="580">Wczoraj w Zamku Królewskim obchodzono uroczyście, jak co roku, święto Warszawy. </span>
        <span start="786" end="961">Wszystko odbyło się zgodnie ze scenariuszem. Takim samym od lat. Tylko tym razem prezydent nie wręczył kolejnym osobistościom dyplomów honorowego obywatela Warszawy. Dlaczego?</span>
        <span start="970" end="971"> </span>
        <span start="980" end="1290">Radni Klubu Radni Prawicy zgłosili kandydaturę kardynała Józefa Glempa. Prezydent Warszawy Marcin Święcicki i Klub Unii Wolności zgłosili Władysława Bartoszewskiego, Franciszka Kamińskiego przedstawili natomiast kombatanci z Batalionów Chłopskich. Wszyscy kandydaci wstępnie zgodzili się pretendować do tytułu.</span>
        <span start="1292" end="1551">Kiedy znane już były te trzy kandydatury zebrał się klub radnych SLD - PSL. Radnym lewicy nie podobało się, że do zaszczytu honorowego obywatela stolicy pretendują przedstawiciel Kościoła i człowiek zamieszany w sprawę oskarżenia o szpiegostwo Józefa Oleksego</span>
        <span start="1712" end="1714">. </span>
        <span start="1907" end="1997">Wtedy właśnie radni SLD rozważali zgłoszenie jako własnego kandydata Jerzego Majewskiego. </span>
        <span start="2755" end="2958">W Radzie Warszawy panuje zasada, że honorowym obywatelem Warszawy zostaje osoba zaakceptowana przez całą radę. Chodzi o to, by w chwili głosowania uchwały przyznającej tytuł nie było przetargów na sali. </span>
        <span start="3193" end="3293">Kiedy okazało się, że SLD wysuwa jako kontrkandydata Majewskiego, prawica stanowczo zaprotestowała. </span>
        <span start="4000" end="4065">Postkomuniści zasugerowali, że albo będzie Majewski, albo żaden. </span>
        <span start="4086" end="4099">osiągnęli cel</span>
        <span start="4226" end="4228">. </span>
        <span start="7493" end="7596">Honorowe obywatelstwo Warszawy nadawane jest od 1918 roku. Pierwszy otrzymał ten tytuł Józef Piłsudski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych  Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński mieli w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy. Nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie. Uzgodniono, że z braku zgody, w tym roku tytuł nie zostanie przyznany. Podobny konflikty zdarzały się także w przeszłości.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. te cztery postacie Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie. Honorowe obywatelstwo Warszawy nadawane jest od 1918 roku. Pierwszy otrzymał ten tytuł Józef Piłsudski.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="213">Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych </span>
        <span start="239" end="325">Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. </span>
        <span start="334" end="352">te cztery postacie</span>
        <span start="353" end="413"> Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy</span>
        <span start="420" end="498">, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą w stołecznym samorządzie.</span>
        <span start="4227" end="4228"> </span>
        <span start="7493" end="7596">Honorowe obywatelstwo Warszawy nadawane jest od 1918 roku. Pierwszy otrzymał ten tytuł Józef Piłsudski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>W wyniku kłótni między lewicą a prawicą w stołecznym samorządzie, nie przyznano w tym roku tytułu honorowego obywatela Warszawy. Klubowi radnych SLD-PSL nie spodobały się kandydatury prawicy: kardynała Józefa Glempa jako przedstawiciela Kościoła i Władysława Bartoszewskiego, który był zamieszany w sprawę oskarżenia Józefa Oleksego o szpiegostwo. W odpowiedzi radni SLD wysunęli własnego kandydata - Jerzego Majewskiego. Prawica zaprotestowała przeciwko tej kandydaturze, argumentując, że Majewski nie miał nic wspólnego z demokracją i wolnym krajem. Kiedy zebrał się konwent Rady Miasta lewica nie poparła prymasa, a prawica Majewskiego, dlatego też zadecydowaniu o nieprzyznaniu tego tytułu. Już w poprzednich latach dochodziło do sporów na tle politycznym przy wyborze honorowych obywateli miasta. Zanim Jan Paweł II został honorowym obywatelem, zmuszonego jednego radnego do wycofania swojego głosu sprzeciwu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych w rządzie Józefa Oleksego Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. te cztery postacie Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy. Miały, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą. Radnym lewicy nie podobało się, że do zaszczytu honorowego obywatela stolicy pretendują przedstawiciel Kościoła i człowiek zamieszany w sprawę oskarżenia o szpiegostwo. radni SLD rozważali zgłoszenie jako własnego kandydata Jerzego Majewskiego. W Radzie Warszawy panuje zasada, że honorowym obywatelem zostaje osoba zaakceptowana przez całą radę. Ostateczną listę kandydatów ustala konwent Rady Warszawy. szybko okazało się, że lewica nie zamierza popierać prymasa, prawica nie dopuszcza zaś myśli o uhonorowaniu komunistycznego prezydenta Warszawy. W tej sytuacji w tym roku tytuł honorowego obywatela nie będzie przyznany.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="325">Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych w rządzie Józefa Oleksego Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. </span>
        <span start="334" end="352">te cztery postacie</span>
        <span start="353" end="472"> Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy. Miały, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą</span>
        <span start="497" end="498">.</span>
        <span start="1227" end="1228"> </span>
        <span start="1368" end="1535">Radnym lewicy nie podobało się, że do zaszczytu honorowego obywatela stolicy pretendują przedstawiciel Kościoła i człowiek zamieszany w sprawę oskarżenia o szpiegostwo</span>
        <span start="1712" end="1714">. </span>
        <span start="1921" end="1997">radni SLD rozważali zgłoszenie jako własnego kandydata Jerzego Majewskiego. </span>
        <span start="2755" end="2812">W Radzie Warszawy panuje zasada, że honorowym obywatelem </span>
        <span start="2821" end="2866">zostaje osoba zaakceptowana przez całą radę. </span>
        <span start="3515" end="3543">Ostateczną listę kandydatów </span>
        <span start="3575" end="3603">ustala konwent Rady Warszawy</span>
        <span start="3731" end="3732">.</span>
        <span start="3759" end="3920"> szybko okazało się, że lewica nie zamierza popierać prymasa, prawica nie dopuszcza zaś myśli o uhonorowaniu komunistycznego prezydenta Warszawy. W tej sytuacji </span>
        <span start="3937" end="3996">w tym roku tytuł honorowego obywatela nie będzie przyznany.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>W wyniku kłótni między lewicą a prawicą w stołecznym samorządzie, żaden z proponowanych w tym roku kandydatów, nie otrzymał tytułu honorowego obywatela Warszawy. Radni Klubu Radni Prawicy zgłosili kandydaturę kardynała Józefa Glempa. Prezydent Warszawy Marcin Święcicki i Klub UW zgłosili Władysława Bartoszewskiego, Franciszka Kamińskiego przedstawili kombatanci z Batalionów Chłopskich. Klubowi radnych SLD-PSL nie spodobały się kandydatury przedstawiciela Kościoła i Władysława Bartoszewskiego, który był zamieszany w sprawę oskarżenia Józefa Oleksego o szpiegostwo. Radni SLD wysunęli własnego kandydata - Jerzego Majewskiego, który w latach 1973 - 1982 był prezydentem Warszawy. Majewski był również członikiem KC PZPR w latach 1968 - 1981. Prawica zaprotestowała przeciwko tej kandydaturze argumentując, że nie miał on nic wspólnego z demokracją i wolnym krajem. W radzie miasta panuje zasada, że honorowym obywatelem Warszawy zostaje osoba zaakceptowana przez całą radę, jednak na posiedzeniu konwentu lewica nie poparła prymasa, a prawica nie zgodziła się na Majewskiego, dlatego zadecydowano o nieprzyznaniu tego tytułu w tym roku. Wiceprzewodniczący Rady Warszawy Grzegorz Zawistowski powiedział, że to postkomuniści zaszantażowali konwent obstawiając Majewskiego. Już w poprzednich latach dochodziło do sporów na tle politycznym przy wyborze honorowych obywateli miasta. W zeszłym roku, nim Jan Paweł II otrzymał ten tytuł, trzeba było nakłonić radnego SLD do wycofania swojego głosu przeciwko tej kandydaturze. Natomiast w  roku 1994 Juliusz Wiktor Gomulicki nie przyjął honorowego obywatelstwa na znak priotestu przeciwko nieprzyznaniu go architektowi Zygmuntowi Skibniewskiemu. Honorowe obywatelstwo Warszawy nadawane jest od 1918 roku, tę tradycję wskrzeszono w 1992 roku, kiedy przyznano go aż pięciu osobom. Honorowi obywatele Warszawy nie otrzymują materialnych korzyści poza prawem do darmowych przejazdów komunikacją miejską.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych w rządzie Józefa Oleksego Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. te cztery postacie Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy. Miały, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą.
Wczoraj w Zamku Królewskim obchodzono uroczyście święto Warszawy. tym razem prezydent nie wręczył kolejnym osobistościom dyplomów honorowego obywatela Warszawy. Radni Prawicy zgłosili kandydaturę kardynała Józefa Glempa. Prezydent Warszawy Marcin Święcicki i Klub Unii Wolności zgłosili Władysława Bartoszewskiego, Franciszka Kamińskiego przedstawili natomiast kombatanci z Batalionów Chłopskich. Radnym lewicy nie podobało się, że do zaszczytu honorowego obywatela stolicy pretendują przedstawiciel Kościoła i człowiek zamieszany w sprawę oskarżenia o szpiegostwo Józefa Oleksego. Wtedy właśnie radni SLD rozważali zgłoszenie jako własnego kandydata Jerzego Majewskiego. W Radzie Warszawy panuje zasada, że honorowym obywatelem zostaje osoba zaakceptowana przez całą radę. Chodzi o to, by w chwili głosowania uchwały przyznającej tytuł nie było przetargów na sali. Ostateczną listę kandydatów na honorowych obywateli stolicy ustala konwent Rady Warszawy, w skład którego wchodzą członkowie prezydium rady plus przedstawiciele klubów - UW, Radnych Prawicy (PC, KPN, UPR) i SLD - PSL. Podczas spotkania konwentu szybko okazało się, że lewica nie zamierza popierać prymasa, prawica nie dopuszcza zaś myśli o uhonorowaniu komunistycznego prezydenta Warszawy. W tej sytuacji zgodzono się, że w tym roku tytuł honorowego obywatela nie będzie przyznany.
Honorowe obywatelstwo Warszawy nadawane jest od 1918 roku. Pierwszy otrzymał ten tytuł Józef Piłsudski.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="325">Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych w rządzie Józefa Oleksego Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. </span>
        <span start="334" end="352">te cztery postacie</span>
        <span start="353" end="472"> Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy. Miały, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą</span>
        <span start="497" end="499">.
</span>
        <span start="500" end="548">Wczoraj w Zamku Królewskim obchodzono uroczyście</span>
        <span start="562" end="580"> święto Warszawy. </span>
        <span start="857" end="952">tym razem prezydent nie wręczył kolejnym osobistościom dyplomów honorowego obywatela Warszawy. </span>
        <span start="992" end="1228">Radni Prawicy zgłosili kandydaturę kardynała Józefa Glempa. Prezydent Warszawy Marcin Święcicki i Klub Unii Wolności zgłosili Władysława Bartoszewskiego, Franciszka Kamińskiego przedstawili natomiast kombatanci z Batalionów Chłopskich. </span>
        <span start="1368" end="1551">Radnym lewicy nie podobało się, że do zaszczytu honorowego obywatela stolicy pretendują przedstawiciel Kościoła i człowiek zamieszany w sprawę oskarżenia o szpiegostwo Józefa Oleksego</span>
        <span start="1712" end="1714">. </span>
        <span start="1907" end="1997">Wtedy właśnie radni SLD rozważali zgłoszenie jako własnego kandydata Jerzego Majewskiego. </span>
        <span start="2755" end="2812">W Radzie Warszawy panuje zasada, że honorowym obywatelem </span>
        <span start="2821" end="2958">zostaje osoba zaakceptowana przez całą radę. Chodzi o to, by w chwili głosowania uchwały przyznającej tytuł nie było przetargów na sali. </span>
        <span start="3515" end="3996">Ostateczną listę kandydatów na honorowych obywateli stolicy ustala konwent Rady Warszawy, w skład którego wchodzą członkowie prezydium rady plus przedstawiciele klubów - UW, Radnych Prawicy (PC, KPN, UPR) i SLD - PSL. Podczas spotkania konwentu szybko okazało się, że lewica nie zamierza popierać prymasa, prawica nie dopuszcza zaś myśli o uhonorowaniu komunistycznego prezydenta Warszawy. W tej sytuacji zgodzono się, że w tym roku tytuł honorowego obywatela nie będzie przyznany.</span>
        <span start="4605" end="4606">
</span>
        <span start="7493" end="7596">Honorowe obywatelstwo Warszawy nadawane jest od 1918 roku. Pierwszy otrzymał ten tytuł Józef Piłsudski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Radnym SLD nie spodobali się kandydaci do tytułu honorowego obywatela miasta Warszawy zaproponowani przez prawicę: kardynał Józeł Glemp i Władysław Bartoszewski. Wysunęli własną kandydaturę - Jerzego Majewskiego. Na posiedzeniu konwentu Rady Miasta lewica nie poparła przedstawicieli Kościoła, a prawica odrzuciła Majewskiego argumentując, że nie miał on nic wspólnego z demokracją i wolnym krajem. W konsekwencji zadecydowano o nieprzynaniu tego tytułu w tym roku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych w rządzie Józefa Oleksego Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. te cztery postacie Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy. Miały, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą. lewica nie zamierza popierać prymasa, prawica nie dopuszcza zaś myśli o uhonorowaniu komunistycznego prezydenta Warszawy.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="325">Prymas Polski Józef Glemp, były prezydent Warszawy Jerzy Majewski, minister spraw zagranicznych w rządzie Józefa Oleksego Władysław Bartoszewski i komendant Batalionów Chłopskich generał Franciszek Kamiński. </span>
        <span start="334" end="352">te cztery postacie</span>
        <span start="353" end="472"> Miały w tym roku dostać tytuł honorowego obywatela Warszawy. Miały, ale nie dostaną, bo prawica pokłóciła się z lewicą</span>
        <span start="497" end="498">.</span>
        <span start="1227" end="1228"> </span>
        <span start="3783" end="3904">lewica nie zamierza popierać prymasa, prawica nie dopuszcza zaś myśli o uhonorowaniu komunistycznego prezydenta Warszawy.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
