<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801020031">
  <date>1998-01-02</date>
  <title>Jaka rachunkowość w bankach</title>
  <section>Prawo</section>
  <authors>Jarosław Majewski</authors>
  <body>ANALIZA 

Zamknięty system źródeł prawa

Jaka rachunkowość w bankach

JAROSŁAW MAJEWSKI

Dlaczego banki obowiązane są stosować się do ustawy o rachunkowości, ale już nie do przepisów aktów wykonawczych wydanych na jej podstawie?

Przepisy ustawy z 29 września 1994 r. o rachunkowości (Dz. U. nr 121, poz. 591 ze zm.; dalej: u.r.) stosuje się m.in. do "jednostek organizacyjnych działających na podstawie prawa bankowego", czyli banków (art. 2 ust. 1 pkt 3 u.r.). W dwóch punktach art. 81 ust. 1 u.r. - jak należy przypuszczać, ze względu na specyfikę działalności prowadzonej przez banki - zawarto delegację dla prezesa Narodowego Banku Polskiego do określenia:

w porozumieniu z ministrem finansów szczególnych zasad rachunkowości banków, sporządzania informacji dodatkowej oraz skonsolidowanych sprawozdań finansowych banków,

po zasięgnięciu opinii ministra finansów zasad tworzenia rezerw na ryzyko związane z działalnością banków i sporządzania innych sprawozdań.

Na podstawie tej delegacji prezes NBP wydał trzy zarządzenia:

nr 13/94 z 10 grudnia 1994 r. w sprawie zasad tworzenia rezerw na ryzyko związane z działalnością banków (Dz. Urz. NBP nr 23, poz. 36 ze zm.),

nr 1/95 z 16 lutego 1995 r. w sprawie szczególnych zasad rachunkowości banków i sporządzania informacji dodatkowej (Dz. Urz. NBP nr 4, poz. 8 ze zm.),

nr 10/95 z 29 grudnia 1995 r. w sprawie szczególnych zasad sporządzania skonsolidowanych sprawozdań finansowych banków (Dz. Urz. NBP z 1996 r. nr 1, poz. 1).

1 stycznia 1998 r. - mocą art. 190 ustawy z 29 sierpnia 1998 r. - Prawo bankowe (Dz. U. nr 140, poz. 939) - przepis art. 81 ust. 1 u.r. został znowelizowany. Zmieniono organ właściwy do wydania aktów wykonawczych: stosowne kompetencje utracił prezes NBP, a uzyskała je Komisja Nadzoru Bankowego.

Na podstawie znowelizowanego art. 81 ust. 1 pkt 1 u.r. KNB wydała dwie uchwały:

nr 1/98 z 3 czerwca 1998 r. w sprawie szczególnych zasad rachunkowości banków i sporządzania informacji dodatkowej (Dz. Urz. NBP nr 14, poz. 27),

nr 2/98 z 3 czerwca 1998 r. w sprawie szczególnych zasad sporządzania skonsolidowanych sprawozdań finansowych banków (Dz. Urz. NBP nr 14, poz. 28).

Obie uchwały weszły w życie 1 lipca 1998 r., uchylając zarządzenia prezesa NBP: pierwsza - nr 1/95, druga - nr 10/95. Stosowne klauzule derogacyjne są zawarte odpowiednio w &amp;sect; 46 uchwały nr 1/98 KNB oraz &amp;sect; 20 uchwały nr 2/98 KNB.

Ponadto w KNB toczą się prace legislacyjne nad uchwałą w sprawie zasad tworzenia rezerw na ryzyko związane z działalnością banków, która zastąpiłaby przepisy zarządzenia nr 13/94 prezesa NBP. Wydanie przez KNB uchwały w tej sprawie stanowiłoby wykonanie delegacji zawartej w art. 81 ust. 1 pkt 2 u.r. w jego obecnym brzmieniu.

Tyle może nieco nużącego, ale koniecznego dla zasadniczych rozważań przypomnienia. Ad rem! Wyłania się mianowicie kwestia, czy banki w prowadzeniu swej rachunkowości są obecnie obowiązane przestrzegać przepisy aktów wykonawczych, wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r. Wprawdzie stawianie takiego pytania może nieco dziwić, zwłaszcza w pierwszym odruchu, bo przecież adresatami zakazów i nakazów zawartych w rzeczonych przepisach są właśnie banki, ale, jak pokaże bliższa analiza, kwestia ta nie jest wbrew pozorom banalna. Przy czym wątpliwość dotyczy zarówno przepisów zarządzenia nr 13/94 prezesa NBP, jak i uchwał nr 1/98 oraz nr 2/98 KNB, choć w pierwszym wypadku ma inne źródło niż w drugim.

Zacznijmy od wątpliwości związanej z zarządzeniem nr 13/94 prezesa NBP. Krótko można ją wyrazić w pytaniu: czy konsekwencją wejścia w życie nowelizacji art. 81 ust. 1 u.r. nie była aby utrata mocy wydanych wcześniej na podstawie tego przepisu przez prezesa NBP zarządzeń wykonawczych, w tym zarządzenia nr 13/94? Skąd to podejrzenie? Wedle powszechnie dziś uznawanej, ugruntowanej m.in. przez orzecznictwo Trybunału Konstytucyjnego reguły interpretacyjnej skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest również utrata mocy obowiązującej przez ten akt. A moim zdaniem z taką właśnie sytuacją mieliśmy do czynienia 1 stycznia 1998 r., kiedy weszła w życie nowelizacja art. 81 ust. 1 u.r. Norma upoważniająca zawarta w art. 81 ust. 1 u.r. przed 1 stycznia 1998 r. (tj. do jego nowelizacji) oraz norma upoważniająca zawarta w tymże przepisie od tej daty (tj. po jego nowelizacji) to dwie różne normy. Druga z nich zastąpiła pierwszą - pierwsza 1 stycznia 1998 r. utraciła moc, skutkiem czego utraciły moc również akty wykonawcze wydane na jej podstawie: zarządzenia nr 13/94, 1/95 oraz 10/95 prezesa NBP. Nie można ulegać pozorom, że cały czas chodzi o ten sam przepis ustawy. Nie można bowiem faktu utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego wiązać jedynie z uchyleniem (skreśleniem) przepisu, z którego ową normę się odtwarza. Równie dobrze może chodzić o zmianę tego przepisu, a już na pewno o taką zmianę, która polega - jak w analizowanym wypadku - na modyfikacji istotnych elementów upoważnienia. 

Przyjmuje się zwykle, że upoważnienie do wydania aktu wykonawczego charakteryzują trzy elementy: podmiot kompetentny do wydania aktu, forma aktu oraz zakres spraw przekazanych do uregulowania. Art. 92 ust. 2 konstytucji daje podstawę do wyodrębnienia jeszcze jednego elementu charakterystycznego: wytycznych dotyczących treści aktu. Zauważmy, że nowelizacja art. 81 ust. 1 u.r. przyniosła zmianę dwóch spośród tych elementów: organu właściwego do wydania aktu (prezes NBP utracił w tym zakresie kompetencję na rzecz KNB) oraz formy aktu (formę zarządzenia zastąpiła forma uchwały). W związku z tym naprawdę trudno przyjąć, że cały czas była to, i jest nadal, ta sama norma upoważniająca.

Naturalnie mimo zmiany przepisu art. 81 ust. 1 u.r., powodującej uchylenie zawartego do tej pory w tym przepisie upoważnienia dla prezesa NBP do wydania aktów wykonawczych, ustawodawca mógł akty wykonawcze wydane na podstawie tego upoważnienia czasowo zachować w mocy. Jednak gdyby tak miało być, powinien to wyraźnie zaznaczyć w stosownym przepisie przejściowym. Skoro tego nie uczynił, to zgodnie z przywołaną regułą interpretacyjną akty te utraciły moc w tym samym czasie, w którym utraciła moc norma ustawowa zawierająca upoważnienie do ich wydania, czyli 1 stycznia 1998 r.

Co się tyczy zarządzenia nr 13/94 prezesa NBP, to gwoli ścisłości należy jeszcze dodać, że w jego podstawie prawnej zostało powołane nie tylko upoważnienie zawarte w art. 81 ust. 1 pkt 2 u.r., ale również w art. 100 ust. 5 pkt 1 ustawy z 31 stycznia 1989 r. - Prawo bankowe (tekst jedn.: Dz. U. z 1992 r. nr 72, poz. 359 ze zm.), uchylonej przez prawo bankowe z 1997 r. Ten wątek jednak bez szkody dla dalszych rozważań można pominąć.

Podobnie trudno przyjąć, choć już z innego powodu, że banki są związane postanowieniami uchwał nr 1/98 oraz nr 2/98 KNB. Dlaczego? Koncepcja źródeł prawa, której hołdują postanowienia polskiej konstytucji, opiera się na rozróżnieniu prawa powszechnie obowiązującego oraz aktów normatywnych o charakterze wewnętrznym. Banki są samodzielnymi podmiotami prawa, przeto mogą je wiązać jedynie nakazy i zakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. Ale w świetle postanowień konstytucji uchwały KNB żadną miarą nie mogą być uznane za źródła prawa powszechnie obowiązującego. Jak wiadomo, konstytucja realizuje - przynajmniej w odniesieniu do stanowienia prawa powszechnie obowiązującego - ideę zamknięcia systemu źródeł prawa, zarówno w aspekcie przedmiotowym (wylicza wyczerpująco rodzaje aktów normatywnych, które mogą być źródłami prawa), jak i przedmiotowym (wylicza wyczerpująco podmioty wyposażone w kompetencje do stanowienia prawa). W tak zamkniętym systemie źródeł prawa uchwały KNB się nie mieszczą - do aktów prawa powszechnie obowiązującego ustrojodawca zaliczył jedynie konstytucję, ustawy, ratyfikowane umowy międzynarodowe, rozporządzenia oraz akty prawa miejscowego, a nadto rozporządzenia z mocą ustawy wydawane przez prezydenta RP w czasie stanu wojennego (art. 87 i 234 konstytucji). 

Ażeby adresowane do banków nakazy i zakazy określone w przepisach uchwał nr 1/98 oraz nr 2/98 KNB istotnie mogły je wiązać, rzeczone nakazy i zakazy należałoby zawrzeć w akcie prawa powszechnie obowiązującego. Rzecz jednak w tym, że de lege lata nie może to być akt wydany przez KNB. Rozporządzenia, a więc jedyny rodzaj aktu normatywnego będący źródłem prawa powszechnie obowiązującego, który mógłby tu wchodzić w grę, mogą wydawać bowiem tylko organa wskazane w konstytucji (art. 92 ust. 1 konstytucji); pośród nich próżno by szukać KNB (szerzej o różnych aspektach konstytucyjnej reformy źródeł prawa oraz jej praktycznych konsekwencjach pisała Sławomira Wronkowska w cyklu artykułów "Koncepcja źródeł prawa", "Rz" z 7, 28 lipca i 10 sierpnia).

Wprawdzie pojawiła się propozycja, żeby akty normatywne wydawane przez KNB, a zawierające nakazy i zakazy adresowane do banków, podobnie jak takież akty prezesa NBP oraz Rady Polityki Pieniężnej, traktować jako akty wewnętrzne o szczególnym charakterze, przy czym owa szczególność miałaby polegać na tym, że akty te wiązałyby banki, mimo że nie są one jednostkami organizacyjnymi podległymi KNB czy organom NBP w rozumieniu art. 93 ust. 1 konstytucji (R. Tupin: "Status prawny i kompetencje organów Narodowego Banku Polskiego i Komisji Nadzoru Bankowego", "Przegląd Ustawodawstwa Gospodarczego" 1998, nr 7-8), jednak propozycji tej, moim zdaniem, nie można zaaprobować. Nie tylko nie znajduje ona żadnego oparcia w przepisach konstytucji, ale wręcz się im sprzeciwia. 

Jak wspomniałem, postanowienia konstytucji dotyczące źródeł prawa opierają się na wyraźnym rozróżnieniu aktów prawa powszechnie obowiązującego oraz aktów normatywnych o charakterze wewnętrznym. Łatwo zauważyć, że omawiana propozycja ów wyraźnie w konstytucji zarysowany dualizm w obrębie źródeł prawa burzy, wprowadzając trzecią kategorię aktów prawnych. Akty prawne należące do owej trzeciej kategorii miałyby charakter hybrydalny: byłyby niby to aktami prawa wewnętrznego, bo nie mieściłyby się w zamkniętym katalogu źródeł prawa powszechnie obowiązującego, niby to aktami prawa powszechnie obowiązującego, bo jednak wiązałyby podmioty nie pozostające w stosunku podległości względem organów, które je wydały. Wykładnia językowa przepisów obowiązującej konstytucji dotyczących źródeł prawa nie pozostawia miejsca dla takich hybryd. Podstawę dla nich mogłaby stworzyć jedynie wykładnia rozszerzająca tych przepisów. Taką wykładnię w tym wypadku uznać należy jednak za niedopuszczalną. Zgoda na nią oznaczałaby bowiem faktycznie przekreślenie idei zamknięcia systemu źródeł prawa, a więc zasadniczej idei, która legła u podstaw konstytucyjnej reformy źródeł prawa.

Zbierzmy na koniec wnioski z przeprowadzonej analizy. Po pierwsze - 1 stycznia 1998 r. utraciły moc zarządzenia nr 13/94,  1/95 oraz 10/95 prezesa NBP. Nieuzasadnione jest więc rozpowszechnione, jak wskazuje praktyka bankowa, przekonanie, jakoby przepisy tego pierwszego zarządzenia obowiązywały nadal, a przepisy pozostałych zakończyły żywot dopiero z końcem czerwca 1998 r. Po wtóre - banki nie są związane postanowieniami uchwał nr 1/98 oraz 2/98 KNB, mimo że zawierają one nakazy i zakazy właśnie do nich adresowane. Dodajmy też dla porządku, że banki nie będą związane również przepisami uchwały KNB mającej zastąpić zarządzenie nr 13/98 prezesa NBP, gdyby doszło do jej wydania. Cóż to oznacza w praktyce? 

Otóż to, że od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości, sporządzania informacji dodatkowej, skonsolidowanych sprawozdań finansowych czy też tworzenia tzw. rezerw celowych, formułowane w aktach wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r. Od tego też dnia banki obowiązane są prowadzić swą rachunkowość - odmiennie niż to było do końca 1997 r. - na zasadach ogólnych, tj. stosować się do przepisów u.r, ale już nie do przepisów aktów wykonawczych wydanych na podstawie jej art. 81 ust. 1. W szczególności te ostatnie przepisy nie mogą stanowić podstawy decyzji podejmowanych wobec banków przez organa państwowe, np. rozstrzygnięć nadzorczych KNB.

Autor jest doktorem prawa, pracownikiem naukowym UJ, zastępcą dyrektora Departamentu Prawnego Centrali PKO BP</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Konsekwencją wejścia w życie nowelizacji art. 81 ust. 1 u.r.  była utrata mocy wydanych wcześniej na podstawie tego przepisu przez prezesa NBP zarządzeń wykonawczych, w tym zarządzenia nr 13/94. Nieuzasadnione jest więc rozpowszechnione przekonanie, jakoby przepisy zarządzenia nr 13/94 obowiązywały nadal, a przepisy pozostałych zarządzeń prezesa NBP zakończyły żywot dopiero z końcem czerwca 1998 r. Banki nie są również związane postanowieniami uchwał nr 1/98 oraz nr 2/98 KNB. Oznacza to w praktyce, że od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości, sporządzania informacji dodatkowej, skonsolidowanych sprawozdań finansowych czy też tworzenia tzw. rezerw celowych, formułowane w aktach wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r. Od tego też dnia banki obowiązane są prowadzić swą rachunkowość - odmiennie niż to było do końca 1997 r. - na zasadach ogólnych, tj. stosować się do przepisów u.r, ale już nie do przepisów aktów wykonawczych wydanych na podstawie jej art. 81 ust. 1. W szczególności te ostatnie przepisy nie mogą stanowić podstawy decyzji podejmowanych wobec banków przez organa państwowe, np. rozstrzygnięć nadzorczych KNB.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Przepisy ustawy o rachunkowości (u.r.) stosuje się do banków. W art. 81 ust. 1 u.r. zawarto delegację dla prezesa Narodowego Banku Polskiego. prezes NBP wydał zarządzenia w sprawie zasad rachunkowości banków.1 stycznia 1998 r. art. 81 u.r. został znowelizowany. stosowne kompetencje uzyskała Komisja Nadzoru Bankowego. KNB wydała uchwały w sprawie zasad rachunkowości banków.

Wedle  reguły interpretacyjnej skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest utrata mocy obowiązującej przez ten akt. z taką sytuacją mieliśmy do czynienia 1 stycznia 1998 r. Norma upoważniająca zawarta w art. 81 ust. 1 u.r. do jego nowelizacji oraz norma po jego nowelizacji to różne normy. pierwsza utraciła moc, skutkiem czego utraciły moc akty wykonawcze wydane na jej podstawie. 
trudno przyjąć, że banki są związane postanowieniami uchwał KNB. Banki są samodzielnymi podmiotami prawa, mogą je wiązać jedynie nakazy i zakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. uchwały KNB nie mogą być uznane za źródła prawa powszechnie obowiązującego. 

Zbierzmy wnioski. Po pierwsze - 1 stycznia 1998 r. utraciły moc zarządzenia prezesa NBP. Po wtóre - banki nie są związane postanowieniami uchwał KNB. w praktyce banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości.</body>
      <spans>
        <span start="230" end="246">Przepisy ustawy </span>
        <span start="268" end="285">o rachunkowości (</span>
        <span start="324" end="342">u.r.) stosuje się </span>
        <span start="348" end="351">do </span>
        <span start="428" end="434">banków</span>
        <span start="461" end="465">. W </span>
        <span start="480" end="500">art. 81 ust. 1 u.r. </span>
        <span start="590" end="646">zawarto delegację dla prezesa Narodowego Banku Polskiego</span>
        <span start="967" end="968">.</span>
        <span start="996" end="1014"> prezes NBP wydał </span>
        <span start="1019" end="1030">zarządzenia</span>
        <span start="1184" end="1185"> </span>
        <span start="1205" end="1215">w sprawie </span>
        <span start="1228" end="1254">zasad rachunkowości banków</span>
        <span start="1485" end="1486">.</span>
        <span start="1488" end="1507">1 stycznia 1998 r. </span>
        <span start="1604" end="1612">art. 81 </span>
        <span start="1619" end="1646">u.r. został znowelizowany. </span>
        <span start="1702" end="1723">stosowne kompetencje </span>
        <span start="1745" end="1754">uzyskała </span>
        <span start="1757" end="1783">Komisja Nadzoru Bankowego.</span>
        <span start="1839" end="1851"> KNB wydała </span>
        <span start="1856" end="1863">uchwały</span>
        <span start="1873" end="1874"> </span>
        <span start="1894" end="1904">w sprawie </span>
        <span start="1917" end="1943">zasad rachunkowości banków</span>
        <span start="2159" end="2160">.</span>
        <span start="2728" end="2730">

</span>
        <span start="3791" end="3797">Wedle </span>
        <span start="3888" end="4019"> reguły interpretacyjnej skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest </span>
        <span start="4027" end="4068">utrata mocy obowiązującej przez ten akt. </span>
        <span start="4083" end="4090">z taką </span>
        <span start="4098" end="4147">sytuacją mieliśmy do czynienia 1 stycznia 1998 r.</span>
        <span start="4201" end="4252"> Norma upoważniająca zawarta w art. 81 ust. 1 u.r. </span>
        <span start="4282" end="4301">do jego nowelizacji</span>
        <span start="4302" end="4314"> oraz norma </span>
        <span start="4371" end="4390">po jego nowelizacji</span>
        <span start="4391" end="4395"> to </span>
        <span start="4400" end="4413">różne normy. </span>
        <span start="4447" end="4456">pierwsza </span>
        <span start="4475" end="4517">utraciła moc, skutkiem czego utraciły moc </span>
        <span start="4525" end="4564">akty wykonawcze wydane na jej podstawie</span>
        <span start="4615" end="4617">. </span>
        <span start="6769" end="6770">
</span>
        <span start="6780" end="6796">trudno przyjąć, </span>
        <span start="6822" end="6866">że banki są związane postanowieniami uchwał </span>
        <span start="6887" end="6892">KNB. </span>
        <span start="7088" end="7129">Banki są samodzielnymi podmiotami prawa, </span>
        <span start="7136" end="7230">mogą je wiązać jedynie nakazy i zakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. </span>
        <span start="7268" end="7280">uchwały KNB </span>
        <span start="7292" end="7356">nie mogą być uznane za źródła prawa powszechnie obowiązującego. </span>
        <span start="10769" end="10780">

Zbierzmy </span>
        <span start="10790" end="10797">wnioski</span>
        <span start="10823" end="10882">. Po pierwsze - 1 stycznia 1998 r. utraciły moc zarządzenia</span>
        <span start="10909" end="10923"> prezesa NBP. </span>
        <span start="11147" end="11203">Po wtóre - banki nie są związane postanowieniami uchwał </span>
        <span start="11221" end="11224">KNB</span>
        <span start="11290" end="11292">. </span>
        <span start="11471" end="11481">w praktyce</span>
        <span start="11518" end="11580"> banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości</span>
        <span start="11797" end="11798">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Czy banki w prowadzeniu swej rachunkowości są obecnie obowiązane przestrzegać przepisy aktów wykonawczych, wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r.? Wątpliwość dotyczy zarówno przepisów zarządzenia nr 13/94 prezesa NBP, jak i uchwał nr 1/98 oraz nr 2/98 KNB, choć w pierwszym wypadku ma inne źródło niż w drugim.
Konsekwencją wejścia w życie nowelizacji art. 81 ust. 1 u.r.  była utrata mocy wydanych wcześniej na podstawie tego przepisu przez prezesa NBP zarządzeń wykonawczych, w tym zarządzenia nr 13/94. Wedle powszechnie dziś uznawanej reguły interpretacyjnej skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest również utrata mocy obowiązującej przez ten akt. Nieuzasadnione jest więc rozpowszechnione, jak wskazuje praktyka bankowa, przekonanie, jakoby przepisy zarządzenia nr 13/94 obowiązywały nadal, a przepisy pozostałych zarządzeń prezesa NBP zakończyły żywot dopiero z końcem czerwca 1998 r. 
Podobnie trudno przyjąć, choć już z innego powodu, że banki są związane postanowieniami uchwał nr 1/98 oraz nr 2/98 KNB, mimo że zawierają one nakazy i zakazy właśnie do nich adresowane. W świetle postanowień konstytucji uchwały KNB żadną miarą nie mogą być uznane za źródła prawa powszechnie obowiązującego. Ażeby adresowane do banków nakazy i zakazy określone w przepisach uchwał nr 1/98 oraz nr 2/98 KNB istotnie mogły je wiązać, rzeczone nakazy i zakazy należałoby zawrzeć w akcie prawa powszechnie obowiązującego. Rzecz jednak w tym, że de lege lata nie może to być akt wydany przez KNB. 
Dodajmy też dla porządku, że banki nie będą związane również przepisami uchwały KNB mającej zastąpić zarządzenie nr 13/98 prezesa NBP, gdyby doszło do jej wydania. 
Oznacza to w praktyce, że od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości, sporządzania informacji dodatkowej, skonsolidowanych sprawozdań finansowych czy też tworzenia tzw. rezerw celowych, formułowane w aktach wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r. Od tego też dnia banki obowiązane są prowadzić swą rachunkowość - odmiennie niż to było do końca 1997 r. - na zasadach ogólnych, tj. stosować się do przepisów u.r, ale już nie do przepisów aktów wykonawczych wydanych na podstawie jej art. 81 ust. 1. W szczególności te ostatnie przepisy nie mogą stanowić podstawy decyzji podejmowanych wobec banków przez organa państwowe, np. rozstrzygnięć nadzorczych KNB.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Przepisy ustawy o rachunkowości (u.r.) stosuje się do banków. W punktach art. 81 ust. 1 u.r. zawarto delegację dla prezesa Narodowego Banku Polskiego. prezes NBP wydał zarządzenia:
nr 13/94 w sprawie zasad tworzenia rezerw na ryzyko związane z działalnością banków,
nr 1/95 w sprawie zasad rachunkowości banków i sporządzania informacji dodatkowej,
nr 10/95 w sprawie zasad sporządzania skonsolidowanych sprawozdań finansowych.
1 stycznia 1998 r. przepis art. 81 ust. 1 u.r. został znowelizowany. Zmieniono organ właściwy do wydania aktów wykonawczych: stosowne kompetencje utracił prezes NBP, a uzyskała je Komisja Nadzoru Bankowego. KNB wydała uchwały:
nr 1/98 w sprawie zasad rachunkowości banków i sporządzania informacji dodatkowej,
nr 2/98 w sprawie zasad sporządzania skonsolidowanych sprawozdań finansowych.

Wyłania się kwestia, czy banki w prowadzeniu rachunkowości są obowiązane przestrzegać przepisy aktów wykonawczych, wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r. Wedle  reguły interpretacyjnej skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest również utrata mocy obowiązującej przez ten akt. z taką sytuacją mieliśmy do czynienia 1 stycznia 1998 r., kiedy weszła w życie nowelizacja art. 81 ust. 1 u.r. Norma upoważniająca zawarta w art. 81 ust. 1 u.r. do jego nowelizacji oraz norma zawarta po jego nowelizacji to dwie różne normy. pierwsza utraciła moc, skutkiem czego utraciły moc również akty wykonawcze wydane na jej podstawie: zarządzenia prezesa NBP. 

Podobnie trudno przyjąć, że banki są związane postanowieniami uchwał KNB. Koncepcja źródeł prawa opiera się na rozróżnieniu prawa powszechnie obowiązującego oraz aktów normatywnych o charakterze wewnętrznym. Banki są samodzielnymi podmiotami prawa, przeto mogą je wiązać jedynie nakazy i zakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. w świetle postanowień konstytucji uchwały KNB nie mogą być uznane za źródła prawa powszechnie obowiązującego. konstytucja realizuje ideę zamknięcia systemu źródeł prawa. W zamkniętym systemie źródeł prawa uchwały KNB się nie mieszczą. Rozporządzenia, rodzaj aktu normatywnego będący źródłem prawa powszechnie obowiązującego, mogą wydawać tylko organa wskazane w konstytucji.

Zbierzmy wnioski. Po pierwsze - 1 stycznia 1998 r. utraciły moc zarządzenia nr 13/94,  1/95 oraz 10/95 prezesa NBP. Po wtóre - banki nie są związane postanowieniami uchwał nr 1/98 oraz 2/98 KNB, mimo że zawierają one nakazy i zakazy do nich adresowane. Cóż to oznacza w praktyce? od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości. Od tego dnia banki obowiązane są prowadzić swą rachunkowość na zasadach ogólnych.</body>
      <spans>
        <span start="230" end="246">Przepisy ustawy </span>
        <span start="268" end="285">o rachunkowości (</span>
        <span start="324" end="342">u.r.) stosuje się </span>
        <span start="348" end="351">do </span>
        <span start="428" end="434">banków</span>
        <span start="461" end="465">. W </span>
        <span start="471" end="500">punktach art. 81 ust. 1 u.r. </span>
        <span start="590" end="646">zawarto delegację dla prezesa Narodowego Banku Polskiego</span>
        <span start="967" end="968">.</span>
        <span start="996" end="1014"> prezes NBP wydał </span>
        <span start="1019" end="1031">zarządzenia:</span>
        <span start="1032" end="1042">
nr 13/94 </span>
        <span start="1063" end="1137">w sprawie zasad tworzenia rezerw na ryzyko związane z działalnością banków</span>
        <span start="1174" end="1175">,</span>
        <span start="1176" end="1185">
nr 1/95 </span>
        <span start="1205" end="1215">w sprawie </span>
        <span start="1228" end="1291">zasad rachunkowości banków i sporządzania informacji dodatkowej</span>
        <span start="1326" end="1327">,</span>
        <span start="1328" end="1338">
nr 10/95 </span>
        <span start="1359" end="1369">w sprawie </span>
        <span start="1382" end="1440">zasad sporządzania skonsolidowanych sprawozdań finansowych</span>
        <span start="1485" end="1486">.</span>
        <span start="1487" end="1507">
1 stycznia 1998 r. </span>
        <span start="1596" end="1783">przepis art. 81 ust. 1 u.r. został znowelizowany. Zmieniono organ właściwy do wydania aktów wykonawczych: stosowne kompetencje utracił prezes NBP, a uzyskała je Komisja Nadzoru Bankowego.</span>
        <span start="1839" end="1851"> KNB wydała </span>
        <span start="1856" end="1864">uchwały:</span>
        <span start="1865" end="1874">
nr 1/98 </span>
        <span start="1894" end="1904">w sprawie </span>
        <span start="1917" end="1980">zasad rachunkowości banków i sporządzania informacji dodatkowej</span>
        <span start="2010" end="2011">,</span>
        <span start="2012" end="2021">
nr 2/98 </span>
        <span start="2041" end="2051">w sprawie </span>
        <span start="2064" end="2122">zasad sporządzania skonsolidowanych sprawozdań finansowych</span>
        <span start="2159" end="2160">.</span>
        <span start="2728" end="2730">

</span>
        <span start="2821" end="2833">Wyłania się </span>
        <span start="2844" end="2877">kwestia, czy banki w prowadzeniu </span>
        <span start="2882" end="2899">rachunkowości są </span>
        <span start="2907" end="3027">obowiązane przestrzegać przepisy aktów wykonawczych, wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r. </span>
        <span start="3791" end="3797">Wedle </span>
        <span start="3888" end="4068"> reguły interpretacyjnej skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest również utrata mocy obowiązującej przez ten akt. </span>
        <span start="4083" end="4090">z taką </span>
        <span start="4098" end="4252">sytuacją mieliśmy do czynienia 1 stycznia 1998 r., kiedy weszła w życie nowelizacja art. 81 ust. 1 u.r. Norma upoważniająca zawarta w art. 81 ust. 1 u.r. </span>
        <span start="4282" end="4301">do jego nowelizacji</span>
        <span start="4302" end="4314"> oraz norma </span>
        <span start="4328" end="4336">zawarta </span>
        <span start="4371" end="4390">po jego nowelizacji</span>
        <span start="4391" end="4413"> to dwie różne normy. </span>
        <span start="4447" end="4456">pierwsza </span>
        <span start="4475" end="4578">utraciła moc, skutkiem czego utraciły moc również akty wykonawcze wydane na jej podstawie: zarządzenia </span>
        <span start="4604" end="4617">prezesa NBP. </span>
        <span start="6769" end="6796">

Podobnie trudno przyjąć, </span>
        <span start="6822" end="6866">że banki są związane postanowieniami uchwał </span>
        <span start="6887" end="6892">KNB. </span>
        <span start="6902" end="6924">Koncepcja źródeł prawa</span>
        <span start="6976" end="7230"> opiera się na rozróżnieniu prawa powszechnie obowiązującego oraz aktów normatywnych o charakterze wewnętrznym. Banki są samodzielnymi podmiotami prawa, przeto mogą je wiązać jedynie nakazy i zakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. </span>
        <span start="7234" end="7280">w świetle postanowień konstytucji uchwały KNB </span>
        <span start="7292" end="7356">nie mogą być uznane za źródła prawa powszechnie obowiązującego. </span>
        <span start="7369" end="7391">konstytucja realizuje </span>
        <span start="7470" end="7506">ideę zamknięcia systemu źródeł prawa</span>
        <span start="7720" end="7724">. W </span>
        <span start="7728" end="7789">zamkniętym systemie źródeł prawa uchwały KNB się nie mieszczą</span>
        <span start="8082" end="8084">. </span>
        <span start="8370" end="8386">Rozporządzenia, </span>
        <span start="8400" end="8474">rodzaj aktu normatywnego będący źródłem prawa powszechnie obowiązującego, </span>
        <span start="8506" end="8519">mogą wydawać </span>
        <span start="8526" end="8561">tylko organa wskazane w konstytucji</span>
        <span start="8832" end="8833">.</span>
        <span start="10769" end="10780">

Zbierzmy </span>
        <span start="10790" end="10797">wnioski</span>
        <span start="10823" end="10923">. Po pierwsze - 1 stycznia 1998 r. utraciły moc zarządzenia nr 13/94,  1/95 oraz 10/95 prezesa NBP. </span>
        <span start="11147" end="11264">Po wtóre - banki nie są związane postanowieniami uchwał nr 1/98 oraz 2/98 KNB, mimo że zawierają one nakazy i zakazy </span>
        <span start="11272" end="11292">do nich adresowane. </span>
        <span start="11456" end="11483">Cóż to oznacza w praktyce? </span>
        <span start="11497" end="11580">od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości</span>
        <span start="11797" end="11807">. Od tego </span>
        <span start="11811" end="11863">dnia banki obowiązane są prowadzić swą rachunkowość </span>
        <span start="11906" end="11926">na zasadach ogólnych</span>
        <span start="12047" end="12048">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Konsekwencją wejścia w życie nowelizacji art. 81 ust. 1 u.r.  była utrata mocy wydanych wcześniej na podstawie tego przepisu przez prezesa NBP zarządzeń wykonawczych, w tym zarządzenia nr 13/94. Banki nie są również związane postanowieniami uchwał nr 1/98 oraz nr 2/98 KNB. Oznacza to w praktyce, że od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości, sporządzania informacji dodatkowej, skonsolidowanych sprawozdań finansowych czy też tworzenia tzw. rezerw celowych, formułowane w aktach wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Przepisy ustawy o rachunkowości (u.r.) stosuje się do banków. W art. 81 ust. 1 u.r. zawarto delegację dla prezesa Narodowego Banku Polskiego. prezes NBP wydał zarządzenia w sprawie zasad rachunkowości. art. 81 u.r. został znowelizowany. stosowne kompetencje uzyskała Komisja Nadzoru Bankowego. Wedle reguły interpretacyjnej skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest utrata mocy obowiązującej przez ten akt. Banki są samodzielnymi podmiotami prawa, mogą je wiązać jedynie nakazy i zakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. w praktyce banków nie obowiązują żadne szczególne zasady rachunkowości.</body>
      <spans>
        <span start="230" end="246">Przepisy ustawy </span>
        <span start="268" end="285">o rachunkowości (</span>
        <span start="324" end="342">u.r.) stosuje się </span>
        <span start="348" end="351">do </span>
        <span start="428" end="434">banków</span>
        <span start="461" end="465">. W </span>
        <span start="480" end="500">art. 81 ust. 1 u.r. </span>
        <span start="590" end="646">zawarto delegację dla prezesa Narodowego Banku Polskiego</span>
        <span start="967" end="968">.</span>
        <span start="996" end="1014"> prezes NBP wydał </span>
        <span start="1019" end="1030">zarządzenia</span>
        <span start="1184" end="1185"> </span>
        <span start="1205" end="1215">w sprawie </span>
        <span start="1228" end="1247">zasad rachunkowości</span>
        <span start="1485" end="1486">.</span>
        <span start="1506" end="1507"> </span>
        <span start="1604" end="1612">art. 81 </span>
        <span start="1619" end="1646">u.r. został znowelizowany. </span>
        <span start="1702" end="1723">stosowne kompetencje </span>
        <span start="1745" end="1754">uzyskała </span>
        <span start="1757" end="1783">Komisja Nadzoru Bankowego.</span>
        <span start="1839" end="1840"> </span>
        <span start="3791" end="3797">Wedle </span>
        <span start="3889" end="4019">reguły interpretacyjnej skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest </span>
        <span start="4027" end="4068">utrata mocy obowiązującej przez ten akt. </span>
        <span start="7088" end="7129">Banki są samodzielnymi podmiotami prawa, </span>
        <span start="7136" end="7230">mogą je wiązać jedynie nakazy i zakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. </span>
        <span start="11471" end="11481">w praktyce</span>
        <span start="11518" end="11547"> banków nie obowiązują żadne </span>
        <span start="11548" end="11565">szczególne zasady</span>
        <span start="11566" end="11580"> rachunkowości</span>
        <span start="11797" end="11798">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Na podstawie ustawy o rachunkowości prezes Narodowego Banku Polskiego wydał trzy zarządzenia, m.in. w sprawie szczególnych zasad rachunkowości banków. Po nowelizacji art. 81 ust. 1 ustawy prezes NBP utracił kompetencje na rzecz Komisji Nadzoru Bankowego, która wydała dwie uchwały. Okazuje się, że banki w prowadzeniu swojej rachunkowości nie muszą przestrzegać tych przepisów. Po nowelizacji ustawy rozporządzenia prezesa NBP, który utracił upoważnienie do wydawania aktów wykonawczych, powinny utracić moc. Norma upoważniająca sprzed nowelizacji i norma po nowelizacji to dwie różne normy: zmieniono organ właściwy do wydawania aktów oraz ich formę. Zarządzenia prezesa NBP mogłyby zachować moc, ale ustawodawca powinien to zaznaczyć w przepisie. Okazuje się, że uchwały KNB także nie są wiążące dla banków. Banki podlegają przepisom prawa powszechnie obowiązującego, a uchwał KNB, zgodnie z ideą zamkniętego systemu źródeł prawa, nie można do nich zaliczyć. Propozycja, aby na zasadzie wyjątku banki podlegały uchwałom KNB, które traktowane by były jako akty wewnętrzne o szczególnym charakterze, burzy konstytucyjny podział na prawo powszechnie obowiązujące i wewnętrzne akty normatywne. Wynika z tego, że obecnie banki obowiązują wyłącznie ogólne zasady ustawy o rachunkowości.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>1 stycznia 1998 r. przepis art. 81 ust. 1 u.r. został znowelizowany. stosowne kompetencje utracił prezes NBP, a uzyskała Komisja Nadzoru Bankowego. KNB wydała uchwały:
nr 1/98 w sprawie szczególnych zasad rachunkowości banków i sporządzania informacji dodatkowej,
nr 2/98 w sprawie szczególnych zasad sporządzania skonsolidowanych sprawozdań finansowych banków.
Obie weszły w życie 1 lipca 1998, uchylając zarządzenia prezesa NBP: pierwsza - nr 1/95, druga - nr 10/95.  w KNB toczą się prace legislacyjne nad uchwałą w sprawie zasad tworzenia rezerw na ryzyko związane z działalnością banków, która zastąpiłaby przepisy zarządzenia nr 13/94 prezesa NBP. skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest również utrata mocy obowiązującej przez ten akt. Banki są samodzielnymi podmiotami prawa, przeto mogą je wiązać jedynie nakazy i zakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. uchwały KNB nie mogą być uznane za źródła prawa powszechnie obowiązującego.od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości, sporządzania informacji dodatkowej, skonsolidowanych sprawozdań finansowych czy też tworzenia tzw. rezerw celowych, formułowane w aktach wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r.</body>
      <spans>
        <span start="1488" end="1507">1 stycznia 1998 r. </span>
        <span start="1596" end="1646">przepis art. 81 ust. 1 u.r. został znowelizowany. </span>
        <span start="1702" end="1753">stosowne kompetencje utracił prezes NBP, a uzyskała</span>
        <span start="1756" end="1783"> Komisja Nadzoru Bankowego.</span>
        <span start="1839" end="1851"> KNB wydała </span>
        <span start="1856" end="1864">uchwały:</span>
        <span start="1865" end="1873">
nr 1/98</span>
        <span start="1893" end="1980"> w sprawie szczególnych zasad rachunkowości banków i sporządzania informacji dodatkowej</span>
        <span start="2010" end="2011">,</span>
        <span start="2012" end="2020">
nr 2/98</span>
        <span start="2040" end="2129"> w sprawie szczególnych zasad sporządzania skonsolidowanych sprawozdań finansowych banków</span>
        <span start="2159" end="2160">.</span>
        <span start="2161" end="2167">
Obie </span>
        <span start="2175" end="2202">weszły w życie 1 lipca 1998</span>
        <span start="2205" end="2280">, uchylając zarządzenia prezesa NBP: pierwsza - nr 1/95, druga - nr 10/95. </span>
        <span start="2409" end="2594"> w KNB toczą się prace legislacyjne nad uchwałą w sprawie zasad tworzenia rezerw na ryzyko związane z działalnością banków, która zastąpiłaby przepisy zarządzenia nr 13/94 prezesa NBP. </span>
        <span start="3913" end="4068">skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest również utrata mocy obowiązującej przez ten akt. </span>
        <span start="7088" end="7230">Banki są samodzielnymi podmiotami prawa, przeto mogą je wiązać jedynie nakazy i zakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. </span>
        <span start="7268" end="7279">uchwały KNB</span>
        <span start="7291" end="7355"> nie mogą być uznane za źródła prawa powszechnie obowiązującego.</span>
        <span start="11497" end="11798">od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości, sporządzania informacji dodatkowej, skonsolidowanych sprawozdań finansowych czy też tworzenia tzw. rezerw celowych, formułowane w aktach wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Przepisy ustawy o rachunkowości stosuje się m.in. do banków. W ustawie zawarto delegację dla prezesa Narodowego Banku Polskiego, który na jej podstawie wydał trzy zarządzenia: w sprawie zasad tworzenia rezerw, szczególnych zasad rachunkowości banków oraz zasad sporządzania skonsolidowanych sprawozdań finansowych. Po nowelizacji art. 81 ust. 1 ustawy prezes NBP utracił kompetencje wykonawcze na rzecz Komisji Nadzoru Bankowego, która wydała dwie uchwały pokrywające się z wcześniejszymi rozporządzeniami prezesa NBP. 
Problematyczna wydaje się teraz kwestia, czy banki w prowadzeniu swojej rachunkowości mają obowiązek przestrzegać przepisów wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w ustawie o rachunkowości. Po nowelizacji art. 81 ust. 1 ustawy rozporządzenia prezesa NBP, który utracił upoważnienie do wydawania aktów wykonawczych na podstawie ustawy, powinny utracić moc. Tak wynika z ugruntowanej reguły interpretacyjnej, potwierdzonej przez orzecznictwo Trybunału Konstytucyjnego. Norma upoważniająca sprzed nowelizacji ustawy i ta ustanowiona po nowelizacji to dwie różne normy. Podkreśla to fakt, że nowelizacja art. 81 ust. 1 zmieniła dwa elementy upoważnienia do wydania aktu wykonawczego: organ właściwy (prezes NBP utracił kompetencję na rzecz KNB) oraz formę aktu (zarządzenie zastąiono uchwałą). Oczywiście zarządzenia prezesa NBP mogłyby zostać utrzymane w mocy, ale ustawodawca powinien to zaznaczyć w przepisie. Skoro tego nie zrobił, akty te utraciły moc z chwilą wprowadzenia nowelizacji. 
Wydaje się, że uchwały KNB także nie są wiążące dla banków. Banki są samodzielnymi podmiotami prawa podlegającymi przepisom prawa powszechnie obowiązującego. Uchwał KNB, zgodnie z ideą zamkniętego systemu źródeł prawa, nie można do nich zaliczyć. KNB nie należy do organów wymienionych w konstytucji, które mogą być źródłem prawa powszechnie obowiązującego. Pojawiła się propozycja, aby na zasadzie wyjątku banki podlegały wydanym przez KNB nakazom i zakazom, które traktowane by były jako akty wewnętrzne o szczególnym charakterze. Jest ona jednak sprzeczna z konstytucją, burzy bowiem konstytucyjny podział na prawo powszechnie obowiązujące i wewnętrzne akty normatywne. Wykładnia przepisów obowiązującej konstytucji nie zezwala na istnienie pośredniej, hybrydalnej formy aktów prawnych. Zmiana tej wykładni przekreśliłaby ideę zamkniętego systemu źródeł prawa. 
Podsumowując, nieuzasadnione jest przekonanie, jakoby zarządzenia prezesa NBP nadal obowiązywały, postanowienia zawarte w uchwałach KNB zaś nie są dla banków wiążące. Wynika z tego, że banków nie obowiązują żadne szczególne zasady prowadzenia rachunkowości określone w aktach wykonawczych, muszą się one stosować wyłącznie do zasad ogólnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Przepisy ustawy z 29 września 1994 r. o rachunkowości stosuje się m.in. do banków. W dwóch punktach art. 81 ust. 1 u.r. zawarto delegację dla prezesa NarodowegoBanku Polskiego do określenia:
 szczególnych zasad rachunkowości banków, sporządzania informacji dodatkowej oraz skonsolidowanych sprawozdań finansowych banków, zasad tworzenia rezerw na ryzyko związane z działalnością banków i sporządzania innych sprawozdań.Na podstawie tej delegacji prezes NBP wydał trzy zarządzenia:
nr 13/94 w sprawie zasad tworzenia rezerw na ryzyko związane z działalnością banków,

nr 1/95 w sprawie szczególnych zasad rachunkowości banków i sporządzania informacji dodatkowej,

nr 10/95 w sprawie szczególnych zasad sporządzania skonsolidowanych sprawozdań finansowych banków.

1 stycznia 1998 r. przepis art. 81 ust. 1 u.r. został znowelizowany. stosowne kompetencje utracił prezes NBP, a uzyskała je Komisja Nadzoru Bankowego. KNB wydała dwie uchwały:
nr 1/98 w sprawie szczególnych zasad rachunkowości banków i sporządzania informacji dodatkowej,
nr 2/98 w sprawie szczególnych zasad sporządzania skonsolidowanych sprawozdań finansowych banków.
Obie uchwały weszły w życie 1 lipca 1998 r., uchylając zarządzenia prezesa NBP: pierwsza - nr 1/95, druga - nr 10/95.  w KNB toczą się prace legislacyjne nad uchwałą w sprawie zasad tworzenia rezerw na ryzyko związane z działalnością banków, która zastąpiłaby przepisy zarządzenia nr 13/94 prezesa NBP. skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest również utrata mocy obowiązującej przez ten akt. z taką sytuacją mieliśmy do czynienia 1 stycznia 1998 r., kiedy weszła w życie nowelizacja art. 81 ust. 1 u.r. skutkiem utraciły moc również akty wykonawcze: zarządzenia nr 13/94, 1/95 oraz 10/95 prezesa NBP. trudno przyjąć, że banki są związane postanowieniami uchwał nr 1/98 oraz nr 2/98 KNB. Banki są samodzielnymi podmiotami prawa, przeto mogą je wiązać jedynie nakazy i zakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. w świetle postanowień konstytucji uchwały KNB nie mogą być uznane za źródła prawa powszechnie obowiązującego.od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości, sporządzania informacji dodatkowej, skonsolidowanych sprawozdań finansowych czy też tworzenia tzw. rezerw celowych, formułowane w aktach wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r. banki obowiązane są prowadzić swą rachunkowość na zasadach ogólnych. W szczególności te ostatnie przepisy nie mogą stanowić podstawy decyzji podejmowanych wobec banków przez organa państwowe, np. rozstrzygnięć nadzorczych KNB.</body>
      <spans>
        <span start="230" end="283">Przepisy ustawy z 29 września 1994 r. o rachunkowości</span>
        <span start="329" end="350"> stosuje się m.in. do</span>
        <span start="427" end="434"> banków</span>
        <span start="461" end="500">. W dwóch punktach art. 81 ust. 1 u.r. </span>
        <span start="590" end="630">zawarto delegację dla prezesa Narodowego</span>
        <span start="631" end="662">Banku Polskiego do określenia:
</span>
        <span start="698" end="827"> szczególnych zasad rachunkowości banków, sporządzania informacji dodatkowej oraz skonsolidowanych sprawozdań finansowych banków,</span>
        <span start="869" end="968"> zasad tworzenia rezerw na ryzyko związane z działalnością banków i sporządzania innych sprawozdań.</span>
        <span start="970" end="1032">Na podstawie tej delegacji prezes NBP wydał trzy zarządzenia:
</span>
        <span start="1033" end="1042">nr 13/94 </span>
        <span start="1063" end="1137">w sprawie zasad tworzenia rezerw na ryzyko związane z działalnością banków</span>
        <span start="1174" end="1185">,

nr 1/95 </span>
        <span start="1205" end="1291">w sprawie szczególnych zasad rachunkowości banków i sporządzania informacji dodatkowej</span>
        <span start="1326" end="1338">,

nr 10/95 </span>
        <span start="1359" end="1447">w sprawie szczególnych zasad sporządzania skonsolidowanych sprawozdań finansowych banków</span>
        <span start="1485" end="1507">.

1 stycznia 1998 r. </span>
        <span start="1596" end="1646">przepis art. 81 ust. 1 u.r. został znowelizowany. </span>
        <span start="1702" end="1783">stosowne kompetencje utracił prezes NBP, a uzyskała je Komisja Nadzoru Bankowego.</span>
        <span start="1839" end="1864"> KNB wydała dwie uchwały:</span>
        <span start="1865" end="1873">
nr 1/98</span>
        <span start="1893" end="1980"> w sprawie szczególnych zasad rachunkowości banków i sporządzania informacji dodatkowej</span>
        <span start="2010" end="2011">,</span>
        <span start="2012" end="2020">
nr 2/98</span>
        <span start="2040" end="2129"> w sprawie szczególnych zasad sporządzania skonsolidowanych sprawozdań finansowych banków</span>
        <span start="2159" end="2160">.</span>
        <span start="2161" end="2280">
Obie uchwały weszły w życie 1 lipca 1998 r., uchylając zarządzenia prezesa NBP: pierwsza - nr 1/95, druga - nr 10/95. </span>
        <span start="2409" end="2594"> w KNB toczą się prace legislacyjne nad uchwałą w sprawie zasad tworzenia rezerw na ryzyko związane z działalnością banków, która zastąpiłaby przepisy zarządzenia nr 13/94 prezesa NBP. </span>
        <span start="3913" end="4068">skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest również utrata mocy obowiązującej przez ten akt. </span>
        <span start="4083" end="4089">z taką</span>
        <span start="4097" end="4202"> sytuacją mieliśmy do czynienia 1 stycznia 1998 r., kiedy weszła w życie nowelizacja art. 81 ust. 1 u.r. </span>
        <span start="4489" end="4498">skutkiem </span>
        <span start="4504" end="4540">utraciły moc również akty wykonawcze</span>
        <span start="4564" end="4617">: zarządzenia nr 13/94, 1/95 oraz 10/95 prezesa NBP. </span>
        <span start="6780" end="6796">trudno przyjąć, </span>
        <span start="6822" end="6892">że banki są związane postanowieniami uchwał nr 1/98 oraz nr 2/98 KNB. </span>
        <span start="7088" end="7230">Banki są samodzielnymi podmiotami prawa, przeto mogą je wiązać jedynie nakazy i zakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. </span>
        <span start="7234" end="7279">w świetle postanowień konstytucji uchwały KNB</span>
        <span start="7291" end="7355"> nie mogą być uznane za źródła prawa powszechnie obowiązującego.</span>
        <span start="11497" end="11799">od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości, sporządzania informacji dodatkowej, skonsolidowanych sprawozdań finansowych czy też tworzenia tzw. rezerw celowych, formułowane w aktach wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r. </span>
        <span start="11816" end="11863">banki obowiązane są prowadzić swą rachunkowość </span>
        <span start="11906" end="11926">na zasadach ogólnych</span>
        <span start="12047" end="12206">. W szczególności te ostatnie przepisy nie mogą stanowić podstawy decyzji podejmowanych wobec banków przez organa państwowe, np. rozstrzygnięć nadzorczych KNB.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Na podstawie ustawy o rachunkowości prezes NBP wydał trzy zarządzenia. Po nowelizacji ustawy kompetencje prezesa NBP przejęła Komisja Nadzoru Bankowego i wydała dwie uchwały. Okazuje się jednak, że banki nie muszą przestrzegać tych przepisów: rozporządzenia prezesa NBP w wyniku nowelizacji powinny utracić moc, a uchwały KNB nie są dla banków wiążące, ponieważ nie są przepisami prawa powszechnie obowiązującego. Propozycja, aby na zasadzie wyjątku banki podlegały uchwałom KNB, zburzyłaby konstytucyjny podział i ideę zamkniętego systemu źródeł prawa. Wynika z tego, że obecnie banki obowiązują wyłącznie ogólne zasady ustawy o rachunkowości.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>1 stycznia 1998 r. przepis art. 81 ust. 1 u.r. został znowelizowany. skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest utrata mocy obowiązującej przez ten akt. Banki są samodzielnymi podmiotami prawa, przeto mogą je wiązać jedynie nakazy i zakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości, sporządzania informacji dodatkowej, skonsolidowanych sprawozdań finansowych czy też tworzenia tzw. rezerw celowych, formułowane w aktach wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r.</body>
      <spans>
        <span start="1488" end="1507">1 stycznia 1998 r. </span>
        <span start="1596" end="1646">przepis art. 81 ust. 1 u.r. został znowelizowany. </span>
        <span start="3913" end="4019">skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest </span>
        <span start="4027" end="4068">utrata mocy obowiązującej przez ten akt. </span>
        <span start="7088" end="7230">Banki są samodzielnymi podmiotami prawa, przeto mogą je wiązać jedynie nakazy i zakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. </span>
        <span start="11497" end="11798">od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości, sporządzania informacji dodatkowej, skonsolidowanych sprawozdań finansowych czy też tworzenia tzw. rezerw celowych, formułowane w aktach wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Banki obowiązane są stosować się do ustawy o rachunkowości (Dz. U. nr 121, poz. 591 ze zm. - dalej: u.r.), ale już nie do przepisów aktów wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r. Dotyczy to zarówno przepisów zarządzenia nr 13/94 prezesa Narodowego Banku Polskiego, jak i uchwał nr 1/98 oraz nr 2/98 Komisji Nadzoru Bankowego.
1 stycznia 1998 r., kiedy weszła w życie nowelizacja art. 81 ust. 1 u.r. , utraciły moc również akty wykonawcze wydane na jej podstawie: zarządzenia nr 13/94, 1/95 oraz 10/95 prezesa NBP.
Banki nie są też związane postanowieniami uchwał nr 1/98 oraz 2/98 KNB, mimo że zawierają one nakazy i zakazy właśnie do nich adresowane ponieważ są samodzielnymi podmiotami prawa, przeto mogą je wiązać jedynie nakazy i zakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego, a takimi uchwały KNB nie są.
Oznacza to, że od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości, sporządzania informacji dodatkowej, skonsolidowanych sprawozdań finansowych czy też tworzenia tzw. rezerw celowych., formułowane w aktach wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Przepisy ustawy z 29 września 1994 r. o rachunkowości stosuje się do banków. W punktach art. 81 ust. 1 u.r. zawarto delegację dla prezesa Narodowego Banku Polskiego.Na podstawie tej delegacji prezes NBP wydał trzy zarządzenia.1 stycznia 1998 r. przepis art. 81 ust. 1 u.r. został znowelizowany. Zmieniono organ właściwy do wydania aktów wykonawczych: stosowne kompetencje uzyskała Komisja Nadzoru Bankowego. KNB wydała dwie uchwały. Wyłania się kwestia, czy banki są obecnie obowiązane przestrzegać przepisy aktów wykonawczych, wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r. Zacznijmy od wątpliwości związanej z zarządzeniem nr 13/94. Wedle reguły interpretacyjnej skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest również utrata mocy obowiązującej przez ten akt. Co się tyczy zarządzenia nr 13/94, Banki są samodzielnymi podmiotami prawa, przeto mogą je wiązać jedynie nakazy i zakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. uchwały KNB nie mogą być uznane za źródła prawa powszechnie obowiązującego. Cóż to oznacza? od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości formułowane w aktach wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r.</body>
      <spans>
        <span start="230" end="284">Przepisy ustawy z 29 września 1994 r. o rachunkowości </span>
        <span start="330" end="342">stosuje się </span>
        <span start="348" end="351">do </span>
        <span start="428" end="434">banków</span>
        <span start="461" end="465">. W </span>
        <span start="471" end="500">punktach art. 81 ust. 1 u.r. </span>
        <span start="590" end="646">zawarto delegację dla prezesa Narodowego Banku Polskiego</span>
        <span start="967" end="968">.</span>
        <span start="970" end="1030">Na podstawie tej delegacji prezes NBP wydał trzy zarządzenia</span>
        <span start="1485" end="1486">.</span>
        <span start="1488" end="1507">1 stycznia 1998 r. </span>
        <span start="1596" end="1723">przepis art. 81 ust. 1 u.r. został znowelizowany. Zmieniono organ właściwy do wydania aktów wykonawczych: stosowne kompetencje </span>
        <span start="1745" end="1754">uzyskała </span>
        <span start="1757" end="1783">Komisja Nadzoru Bankowego.</span>
        <span start="1839" end="1863"> KNB wydała dwie uchwały</span>
        <span start="2159" end="2160">.</span>
        <span start="2820" end="2833"> Wyłania się </span>
        <span start="2844" end="2863">kwestia, czy banki </span>
        <span start="2896" end="3027">są obecnie obowiązane przestrzegać przepisy aktów wykonawczych, wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r. </span>
        <span start="3457" end="3515">Zacznijmy od wątpliwości związanej z zarządzeniem nr 13/94</span>
        <span start="3527" end="3529">. </span>
        <span start="3791" end="3797">Wedle </span>
        <span start="3889" end="4068">reguły interpretacyjnej skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest również utrata mocy obowiązującej przez ten akt. </span>
        <span start="6335" end="6368">Co się tyczy zarządzenia nr 13/94</span>
        <span start="6380" end="6382">, </span>
        <span start="7088" end="7230">Banki są samodzielnymi podmiotami prawa, przeto mogą je wiązać jedynie nakazy i zakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. </span>
        <span start="7268" end="7280">uchwały KNB </span>
        <span start="7292" end="7355">nie mogą być uznane za źródła prawa powszechnie obowiązującego.</span>
        <span start="11455" end="11470"> Cóż to oznacza</span>
        <span start="11481" end="11483">? </span>
        <span start="11497" end="11580">od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości</span>
        <span start="11697" end="11798"> formułowane w aktach wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Banki obowiązane są stosować się do ustawy o rachunkowości (Dz. U. nr 121, poz. 591 ze zm. - dalej: u.r.), ale już nie do przepisów aktów wykonawczych wydanych na jej podstawie (a dokładniej - upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r.). Dotyczy to zarówno przepisów zarządzenia nr 13/94 prezesa Narodowego Banku Polskiego, jak i uchwał nr 1/98 oraz nr 2/98 Komisji Nadzoru Bankowego.
Wedle powszechnie dziś uznawanej, ugruntowanej m.in. przez orzecznictwo Trybunału Konstytucyjnego reguły interpretacyjnej, skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest również utrata mocy obowiązującej przez ten akt. Z taką sytuacją mieliśmy do czynienia 1 stycznia 1998 r., kiedy weszła w życie nowelizacja art. 81 ust. 1 u.r. , skutkiem czego utraciły moc również akty wykonawcze wydane na jej podstawie: zarządzenia nr 13/94, 1/95 oraz 10/95 prezesa NBP. Nieuzasadnione jest więc rozpowszechnione, jak wskazuje praktyka bankowa, przekonanie, jakoby przepisy tego pierwszego zarządzenia obowiązywały nadal, a przepisy pozostałych zakończyły żywot dopiero z końcem czerwca 1998 r.
Banki nie są też związane postanowieniami uchwał nr 1/98 oraz 2/98 KNB, mimo że zawierają one nakazy i zakazy właśnie do nich adresowane ponieważ są samodzielnymi podmiotami prawa, przeto mogą je wiązać jedynie nakazy i zakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. A w świetle postanowień konstytucji, uchwały KNB żadną miarą nie mogą być uznane za źródła prawa powszechnie obowiązującego.
Dodać należy też dla porządku, że banki nie będą związane również przepisami uchwały KNB mającej zastąpić zarządzenie nr 13/98 prezesa NBP, gdyby doszło do jej wydania.
Cóż to oznacza w praktyce? Otóż to, że od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości, sporządzania informacji dodatkowej, skonsolidowanych sprawozdań finansowych czy też tworzenia tzw. rezerw celowych, formułowane w aktach wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r. Od tego też dnia banki obowiązane są prowadzić swą rachunkowość - odmiennie niż to było do końca 1997 r. - na zasadach ogólnych, tj. stosować się do przepisów u.r, ale już nie do przepisów aktów wykonawczych wydanych na podstawie jej art. 81 ust. 1. W szczególności te ostatnie przepisy nie mogą stanowić podstawy decyzji podejmowanych wobec banków przez organa państwowe, np. rozstrzygnięć nadzorczych KNB.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Przepisy ustawy z 29 września 1994 r. o rachunkowości stosuje się m.in. do "jednostek organizacyjnych działających na podstawie prawa bankowego", czyli banków. W dwóch punktach art. 81 ust. 1 u.r. zawarto delegację dla prezesa Narodowego Banku Polskiego.Na podstawie tej delegacji prezes NBP wydał trzy zarządzenia.1 stycznia 1998 r. przepis art. 81 ust. 1 u.r. został znowelizowany. Zmieniono organ właściwy do wydania aktów wykonawczych: stosowne kompetencje utracił prezes NBP, a uzyskała je Komisja Nadzoru Bankowego.Na podstawie znowelizowanego art. 81 ust. 1 pkt 1 u.r. KNB wydała dwie uchwały. Wyłania się kwestia, czy banki w prowadzeniu swej rachunkowości są obecnie obowiązane przestrzegać przepisy aktów wykonawczych, wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r. wątpliwość dotyczy zarówno przepisów zarządzenia nr 13/94 prezesa NBP, jak i uchwał nr 1/98 oraz nr 2/98 KNB.Zacznijmy od wątpliwości związanej z zarządzeniem nr 13/94 prezesa NBP. czy konsekwencją wejścia w życie nowelizacji art. 81 ust. 1 u.r. nie była aby utrata mocy wydanych wcześniej na podstawie tego przepisu przez prezesa NBP zarządzeń wykonawczych, w tym zarządzenia nr 13/94? Wedle powszechnie dziś uznawanej, ugruntowanej m.in. przez orzecznictwo Trybunału Konstytucyjnego reguły interpretacyjnej skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest również utrata mocy obowiązującej przez ten akt. A moim zdaniem z taką właśnie sytuacją mieliśmy do czynienia 1 stycznia 1998 r., kiedy weszła w życie nowelizacja art. 81 ust. 1 u.r. Co się tyczy zarządzenia nr 13/94 prezesa NBP, trudno przyjąć, choć już z innego powodu, że banki są związane postanowieniami uchwał nr 1/98 oraz nr 2/98 KNB. Banki są samodzielnymi podmiotami prawa, przeto mogą je wiązać jedynie nakazy i zakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. Ale w świetle postanowień konstytucji uchwały KNB żadną miarą nie mogą być uznane za źródła prawa powszechnie obowiązującego. Rozporządzenia, a więc jedyny rodzaj aktu normatywnego będący źródłem prawa powszechnie obowiązującego, który mógłby tu wchodzić w grę, mogą wydawać tylko organa wskazane w konstytucji; pośród nich próżno by szukać KNB. Cóż to oznacza w praktyce? od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości formułowane w aktach wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r.</body>
      <spans>
        <span start="230" end="284">Przepisy ustawy z 29 września 1994 r. o rachunkowości </span>
        <span start="330" end="434">stosuje się m.in. do "jednostek organizacyjnych działających na podstawie prawa bankowego", czyli banków</span>
        <span start="461" end="500">. W dwóch punktach art. 81 ust. 1 u.r. </span>
        <span start="590" end="646">zawarto delegację dla prezesa Narodowego Banku Polskiego</span>
        <span start="967" end="968">.</span>
        <span start="970" end="1030">Na podstawie tej delegacji prezes NBP wydał trzy zarządzenia</span>
        <span start="1485" end="1486">.</span>
        <span start="1488" end="1507">1 stycznia 1998 r. </span>
        <span start="1596" end="1783">przepis art. 81 ust. 1 u.r. został znowelizowany. Zmieniono organ właściwy do wydania aktów wykonawczych: stosowne kompetencje utracił prezes NBP, a uzyskała je Komisja Nadzoru Bankowego.</span>
        <span start="1785" end="1863">Na podstawie znowelizowanego art. 81 ust. 1 pkt 1 u.r. KNB wydała dwie uchwały</span>
        <span start="2159" end="2160">.</span>
        <span start="2820" end="2833"> Wyłania się </span>
        <span start="2844" end="3027">kwestia, czy banki w prowadzeniu swej rachunkowości są obecnie obowiązane przestrzegać przepisy aktów wykonawczych, wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r. </span>
        <span start="3292" end="3400">wątpliwość dotyczy zarówno przepisów zarządzenia nr 13/94 prezesa NBP, jak i uchwał nr 1/98 oraz nr 2/98 KNB</span>
        <span start="3454" end="3455">.</span>
        <span start="3457" end="3529">Zacznijmy od wątpliwości związanej z zarządzeniem nr 13/94 prezesa NBP. </span>
        <span start="3564" end="3770">czy konsekwencją wejścia w życie nowelizacji art. 81 ust. 1 u.r. nie była aby utrata mocy wydanych wcześniej na podstawie tego przepisu przez prezesa NBP zarządzeń wykonawczych, w tym zarządzenia nr 13/94? </span>
        <span start="3791" end="4202">Wedle powszechnie dziś uznawanej, ugruntowanej m.in. przez orzecznictwo Trybunału Konstytucyjnego reguły interpretacyjnej skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest również utrata mocy obowiązującej przez ten akt. A moim zdaniem z taką właśnie sytuacją mieliśmy do czynienia 1 stycznia 1998 r., kiedy weszła w życie nowelizacja art. 81 ust. 1 u.r. </span>
        <span start="6335" end="6382">Co się tyczy zarządzenia nr 13/94 prezesa NBP, </span>
        <span start="6780" end="6892">trudno przyjąć, choć już z innego powodu, że banki są związane postanowieniami uchwał nr 1/98 oraz nr 2/98 KNB. </span>
        <span start="7088" end="7356">Banki są samodzielnymi podmiotami prawa, przeto mogą je wiązać jedynie nakazy i zakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. Ale w świetle postanowień konstytucji uchwały KNB żadną miarą nie mogą być uznane za źródła prawa powszechnie obowiązującego. </span>
        <span start="8370" end="8519">Rozporządzenia, a więc jedyny rodzaj aktu normatywnego będący źródłem prawa powszechnie obowiązującego, który mógłby tu wchodzić w grę, mogą wydawać </span>
        <span start="8526" end="8561">tylko organa wskazane w konstytucji</span>
        <span start="8590" end="8624">; pośród nich próżno by szukać KNB</span>
        <span start="8832" end="8833">.</span>
        <span start="11455" end="11483"> Cóż to oznacza w praktyce? </span>
        <span start="11497" end="11580">od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości</span>
        <span start="11697" end="11798"> formułowane w aktach wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Od 1 stycznia 1998 banki obowiązane są stosować się do ustawy o rachunkowości (Dz. U. nr 121, poz. 591 ze zm. - dalej: u.r.), ale już nie do przepisów aktów wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r. Dotyczy to zarówno przepisów zarządzenia nr 13/94 prezesa Narodowego Banku Polskiego, jak i uchwał nr 1/98 oraz nr 2/98 Komisji Nadzoru Bankowego.
Oznacza to, że banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości, sporządzania informacji dodatkowej, skonsolidowanych sprawozdań finansowych czy też tworzenia tzw. rezerw celowych., sformułowane we wskazanych aktach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Przepisy ustawy z 29 września 1994 r. o rachunkowości stosuje się do banków. W punktach art. 81 ust. 1 u.r. zawarto delegację dla prezesa Narodowego Banku Polskiego.Na podstawie tej delegacji prezes NBP wydał trzy zarządzenia.1 stycznia 1998 r. przepis art. 81 ust. 1 u.r. został znowelizowany. Zmieniono organ właściwy do wydania aktów wykonawczych: stosowne kompetencje uzyskała Komisja Nadzoru Bankowego. Cóż to oznacza? od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości formułowane w aktach wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r.</body>
      <spans>
        <span start="230" end="284">Przepisy ustawy z 29 września 1994 r. o rachunkowości </span>
        <span start="330" end="342">stosuje się </span>
        <span start="348" end="351">do </span>
        <span start="428" end="434">banków</span>
        <span start="461" end="465">. W </span>
        <span start="471" end="500">punktach art. 81 ust. 1 u.r. </span>
        <span start="590" end="646">zawarto delegację dla prezesa Narodowego Banku Polskiego</span>
        <span start="967" end="968">.</span>
        <span start="970" end="1030">Na podstawie tej delegacji prezes NBP wydał trzy zarządzenia</span>
        <span start="1485" end="1486">.</span>
        <span start="1488" end="1507">1 stycznia 1998 r. </span>
        <span start="1596" end="1723">przepis art. 81 ust. 1 u.r. został znowelizowany. Zmieniono organ właściwy do wydania aktów wykonawczych: stosowne kompetencje </span>
        <span start="1745" end="1754">uzyskała </span>
        <span start="1757" end="1783">Komisja Nadzoru Bankowego.</span>
        <span start="1839" end="1840"> </span>
        <span start="11456" end="11470">Cóż to oznacza</span>
        <span start="11481" end="11483">? </span>
        <span start="11497" end="11580">od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości</span>
        <span start="11697" end="11798"> formułowane w aktach wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Przepisy ustawy z 29 września 1994 r. o rachunkowości stosuje się m.in. do banków. W art. 81 ust. 1 ustawy zawarto jednak delegację dla prezesa Narodowego Banku Polskiego do określenia szczególnych zasad rachunkowości banków. Na podstawie tej delegacji prezes NBP wydał trzy zarządzenia (nr 13/94, nr 1/95 i nr 10/95). 1 stycznia 1998 r. art. 81 ust. 1 u.r. został znowelizowany, skutkiem czego kompetencje do wydania aktów wykonawczych utracił prezes NBP, a uzyskała je Komisja Nadzoru Bankowego. KNB wydała dwie uchwały, które uchyliły dwa z zarządzeń prezesa NBP (nr 1/95 i nr 10/95).
Obecnie nie ma jednak podstaw, aby banki musiały stosować się do przepisów aktów wykonawczych wydanych na podstawie ustawy o rachunkowości. Jeśli chodzi o zarządzenie nr 13/94 prezesa NBP, to utraciło ono moc, podobnie jak dwa pozostałe zarządzania na skutek nowelizacji art. 81 ust. 1 u.r., ponieważ skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest również utrata mocy obowiązującej przez ten akt. Natomiast uchwały KNB nie są aktami prawa powszechnie obowiązującego, a tylko takie mogą wiązać banki będące samodzielnymi podmiotami prawa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>konsekwencją wejścia w życie nowelizacji art. 81 ust. 1 u.r. była utrata mocy wydanych wcześniej na podstawie tego przepisu przez prezesa NBP zarządzeń wykonawczych. w świetle postanowień konstytucji uchwały KNB żadną miarą nie mogą być uznane za źródła prawa powszechnie obowiązującego. Po pierwsze - 1 stycznia 1998 r. utraciły moc zarządzenia nr 13/94, 1/95 oraz 10/95 prezesa NBP. Nieuzasadnione jest więc przekonanie, jakoby przepisy tego pierwszego zarządzenia obowiązywały nadal, a przepisy pozostałych zakończyły żywot dopiero z końcem czerwca 1998 r. Po wtóre - banki nie są związane postanowieniami uchwał nr 1/98 oraz 2/98 KNB, mimo że zawierają one nakazy i zakazy właśnie do nich adresowane. od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości formułowane w aktach wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r. banki obowiązane są prowadzić swą rachunkowość - odmiennie niż to było do końca 1997 r. - na zasadach ogólnych, tj. stosować się do przepisów u.r, ale już nie do przepisów aktów wykonawczych wydanych na podstawie jej art. 81 ust. 1.</body>
      <spans>
        <span start="3568" end="3629">konsekwencją wejścia w życie nowelizacji art. 81 ust. 1 u.r. </span>
        <span start="3633" end="3638">była </span>
        <span start="3642" end="3740">utrata mocy wydanych wcześniej na podstawie tego przepisu przez prezesa NBP zarządzeń wykonawczych</span>
        <span start="3839" end="3840">.</span>
        <span start="3843" end="3844"> </span>
        <span start="7234" end="7356">w świetle postanowień konstytucji uchwały KNB żadną miarą nie mogą być uznane za źródła prawa powszechnie obowiązującego. </span>
        <span start="10825" end="10893">Po pierwsze - 1 stycznia 1998 r. utraciły moc zarządzenia nr 13/94, </span>
        <span start="10894" end="10948">1/95 oraz 10/95 prezesa NBP. Nieuzasadnione jest więc </span>
        <span start="10997" end="11292">przekonanie, jakoby przepisy tego pierwszego zarządzenia obowiązywały nadal, a przepisy pozostałych zakończyły żywot dopiero z końcem czerwca 1998 r. Po wtóre - banki nie są związane postanowieniami uchwał nr 1/98 oraz 2/98 KNB, mimo że zawierają one nakazy i zakazy właśnie do nich adresowane. </span>
        <span start="11497" end="11580">od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości</span>
        <span start="11697" end="11799"> formułowane w aktach wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r. </span>
        <span start="11816" end="12048">banki obowiązane są prowadzić swą rachunkowość - odmiennie niż to było do końca 1997 r. - na zasadach ogólnych, tj. stosować się do przepisów u.r, ale już nie do przepisów aktów wykonawczych wydanych na podstawie jej art. 81 ust. 1.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Przepisy ustawy z 29 września 1994 r. o rachunkowości stosuje się m.in. do banków. W dwóch punktach art. 81 ust. 1 ustawy zawarto jednak delegację dla prezesa Narodowego Banku Polskiego do określenia:
- w porozumieniu z ministrem finansów szczególnych zasad rachunkowości banków, sporządzania informacji dodatkowej oraz skonsolidowanych sprawozdań finansowych banków,
- po zasięgnięciu opinii ministra finansów zasad tworzenia rezerw na ryzyko związane z działalnością banków i sporządzania innych sprawozdań.
Na podstawie tej delegacji prezes NBP wydał trzy zarządzenia (nr 13/94, nr 1/95 i nr 10/95). 1 stycznia 1998 r. na mocy ustawy Prawo bankowe art. 81 ust. 1 u.r. został znowelizowany, skutkiem czego kompetencje do wydania aktów wykonawczych utracił prezes NBP, a uzyskała je Komisja Nadzoru Bankowego. KNB wydała dwie uchwały (nr 1/98 oraz nr 2/98), które uchyliły dwa z zarządzeń prezesa NBP (nr 1/95 i nr 10/95).
Istnieją poważne wątpliwości, czy banki w prowadzeniu swej rachunkowości są obecnie obowiązane przestrzegać przepisów aktów wykonawczych, wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r., przy czym dotyczy to zarówno zarządzenia nr 13/94 prezesa NBP, jak i uchwał KNB.
Jeśli chodzi o zarządzenie nr 13/94 prezesa NBP, to utraciło ono moc, podobnie jak dwa pozostałe zarządzania na skutek nowelizacji art. 81 ust. 1 u.r., ponieważ skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest również utrata mocy obowiązującej przez ten akt.
Z innego powodu banków nie wiążą postanowienia uchwał nr 1/98 oraz nr 2/98 KNB. Banki są samodzielnymi podmiotami prawa, a zatem mogą je wiązać jedynie nakazy i zakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. Tymczasem uchwały KNB należy zaliczyć do aktów normatywnych o charakterze wewnętrznym. 
Pojawiła się propozycja, żeby akty normatywne wydawane przez KNB, a zawierające nakazy i zakazy adresowane do banków, traktować jako akty o charakterze hybrydalnym, będące częściowo aktami prawa wewnętrznego, a częściowo aktami prawa powszechnie obowiązującego. Taka rozszerzająca wykładnia przepisów konstytucji dotyczących źródeł prawa jest jednak niedopuszczalna, gdyż przekreśla ideę zamkniętego systemu źródeł prawa.
Skoro od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują przepisy aktów wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r., to od tego dnia banki obowiązane są prowadzić swą rachunkowość na zasadach ogólnych, tj. stosować się do przepisów ustawy o rachunkowowści.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Dlaczego banki obowiązane są stosować się do ustawy o rachunkowości, ale już nie do przepisów aktów wykonawczych wydanych na jej podstawie?
Wprawdzie stawianie takiego pytania może nieco dziwić, zwłaszcza w pierwszym odruchu, bo przecież adresatami zakazów i nakazów zawartych w rzeczonych przepisach są właśnie banki, ale, jak pokaże bliższa analiza, kwestia ta nie jest wbrew pozorom banalna. Przy czym wątpliwość dotyczy zarówno przepisów zarządzenia nr 13/94 prezesa NBP, jak i uchwał nr 1/98 oraz nr 2/98 KNB, choć w pierwszym wypadku ma inne źródło niż w drugim.
Zacznijmy od wątpliwości związanej z zarządzeniem nr 13/94 prezesa NBP. konsekwencją wejścia w życie nowelizacji art. 81 ust. 1 u.r. była utrata mocy wydanych wcześniej na podstawie tego przepisu przez prezesa NBP zarządzeń wykonawczych, w tym zarządzenia nr 13/94. skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest również utrata mocy obowiązującej przez ten akt. Podobnie trudno przyjąć, choć już z innego powodu, że banki są związane postanowieniami uchwał nr 1/98 oraz nr 2/98 KNB. Koncepcja źródeł prawa, której hołdują postanowienia polskiej konstytucji, opiera się na rozróżnieniu prawa powszechnie obowiązującego oraz aktów normatywnych o charakterze wewnętrznym. Banki są samodzielnymi podmiotami prawa, przeto mogą je wiązać jedynie nakazy i zakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. w świetle postanowień konstytucji uchwały KNB żadną miarą nie mogą być uznane za źródła prawa powszechnie obowiązującego. 
Zbierzmy na koniec wnioski z przeprowadzonej analizy. Po pierwsze - 1 stycznia 1998 r. utraciły moc zarządzenia nr 13/94, 1/95 oraz 10/95 prezesa NBP. Nieuzasadnione jest więc przekonanie, jakoby przepisy tego pierwszego zarządzenia obowiązywały nadal, a przepisy pozostałych zakończyły żywot dopiero z końcem czerwca 1998 r. Po wtóre - banki nie są związane postanowieniami uchwał nr 1/98 oraz 2/98 KNB, mimo że zawierają one nakazy i zakazy właśnie do nich adresowane. od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości formułowane w aktach wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r. banki obowiązane są prowadzić swą rachunkowość - odmiennie niż to było do końca 1997 r. - na zasadach ogólnych, tj. stosować się do przepisów u.r, ale już nie do przepisów aktów wykonawczych wydanych na podstawie jej art. 81 ust. 1.</body>
      <spans>
        <span start="89" end="229">Dlaczego banki obowiązane są stosować się do ustawy o rachunkowości, ale już nie do przepisów aktów wykonawczych wydanych na jej podstawie?
</span>
        <span start="3027" end="3456">Wprawdzie stawianie takiego pytania może nieco dziwić, zwłaszcza w pierwszym odruchu, bo przecież adresatami zakazów i nakazów zawartych w rzeczonych przepisach są właśnie banki, ale, jak pokaże bliższa analiza, kwestia ta nie jest wbrew pozorom banalna. Przy czym wątpliwość dotyczy zarówno przepisów zarządzenia nr 13/94 prezesa NBP, jak i uchwał nr 1/98 oraz nr 2/98 KNB, choć w pierwszym wypadku ma inne źródło niż w drugim.
</span>
        <span start="3457" end="3529">Zacznijmy od wątpliwości związanej z zarządzeniem nr 13/94 prezesa NBP. </span>
        <span start="3568" end="3629">konsekwencją wejścia w życie nowelizacji art. 81 ust. 1 u.r. </span>
        <span start="3633" end="3638">była </span>
        <span start="3642" end="3768">utrata mocy wydanych wcześniej na podstawie tego przepisu przez prezesa NBP zarządzeń wykonawczych, w tym zarządzenia nr 13/94</span>
        <span start="3839" end="3840">.</span>
        <span start="3843" end="3844"> </span>
        <span start="3913" end="4068">skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest również utrata mocy obowiązującej przez ten akt. </span>
        <span start="6771" end="6892">Podobnie trudno przyjąć, choć już z innego powodu, że banki są związane postanowieniami uchwał nr 1/98 oraz nr 2/98 KNB. </span>
        <span start="6902" end="7230">Koncepcja źródeł prawa, której hołdują postanowienia polskiej konstytucji, opiera się na rozróżnieniu prawa powszechnie obowiązującego oraz aktów normatywnych o charakterze wewnętrznym. Banki są samodzielnymi podmiotami prawa, przeto mogą je wiązać jedynie nakazy i zakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. </span>
        <span start="7234" end="7356">w świetle postanowień konstytucji uchwały KNB żadną miarą nie mogą być uznane za źródła prawa powszechnie obowiązującego. </span>
        <span start="9603" end="9604">
</span>
        <span start="10771" end="10893">Zbierzmy na koniec wnioski z przeprowadzonej analizy. Po pierwsze - 1 stycznia 1998 r. utraciły moc zarządzenia nr 13/94, </span>
        <span start="10894" end="10948">1/95 oraz 10/95 prezesa NBP. Nieuzasadnione jest więc </span>
        <span start="10997" end="11292">przekonanie, jakoby przepisy tego pierwszego zarządzenia obowiązywały nadal, a przepisy pozostałych zakończyły żywot dopiero z końcem czerwca 1998 r. Po wtóre - banki nie są związane postanowieniami uchwał nr 1/98 oraz 2/98 KNB, mimo że zawierają one nakazy i zakazy właśnie do nich adresowane. </span>
        <span start="11497" end="11580">od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości</span>
        <span start="11697" end="11799"> formułowane w aktach wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r. </span>
        <span start="11816" end="12048">banki obowiązane są prowadzić swą rachunkowość - odmiennie niż to było do końca 1997 r. - na zasadach ogólnych, tj. stosować się do przepisów u.r, ale już nie do przepisów aktów wykonawczych wydanych na podstawie jej art. 81 ust. 1.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Obecnie nie ma podstaw, aby banki musiały stosować się do przepisów aktów wykonawczych określających szczególne zasady rachunkowości banków, które zostały wydane na podstawie ustawy o rachunkowości. Zarządzenie prezesa NBP utraciło moc na skutek nowelizacji art. 81 ust. 1 u.r., która odbierała mu upoważnienie do wydania aktu wykonawczego i przyznawała je Komisji Nadzoru Bankowego. Natomiast uchwały KNB nie są aktami prawa powszechnie obowiązującego, a tylko takie mogą wiązać banki będące samodzielnymi podmiotami prawa. Banki obowiązane są zatem prowadzić swą rachunkowość na zasadach ogólnych, tj. stosować się do przepisów ustawy o rachunkowowści.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>1 stycznia 1998 r. utraciły moc zarządzenia nr 13/94, 1/95 oraz 10/95 prezesa NBP. banki nie są związane postanowieniami uchwał nr 1/98 oraz 2/98 KNB. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości formułowane w aktach wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r. banki obowiązane są prowadzić swą rachunkowość - odmiennie niż to było do końca 1997 r. - na zasadach ogólnych, tj. stosować się do przepisów u.r, ale już nie do przepisów aktów wykonawczych wydanych na podstawie jej art. 81 ust. 1.</body>
      <spans>
        <span start="10839" end="10893">1 stycznia 1998 r. utraciły moc zarządzenia nr 13/94, </span>
        <span start="10894" end="10923">1/95 oraz 10/95 prezesa NBP. </span>
        <span start="11158" end="11224">banki nie są związane postanowieniami uchwał nr 1/98 oraz 2/98 KNB</span>
        <span start="11290" end="11291">.</span>
        <span start="11518" end="11580"> banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości</span>
        <span start="11697" end="11799"> formułowane w aktach wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r. </span>
        <span start="11816" end="12048">banki obowiązane są prowadzić swą rachunkowość - odmiennie niż to było do końca 1997 r. - na zasadach ogólnych, tj. stosować się do przepisów u.r, ale już nie do przepisów aktów wykonawczych wydanych na podstawie jej art. 81 ust. 1.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Do banków stosuje się przepisy ustawy z 29 września 1994 r. o rachunkowości oraz zarządzenia: z 10 grudnia 1994 r. w sprawie zasad tworzenia rezerw na ryzyko związane z działalnością banków, z 16 lutego 1995 r. w sprawie szczególnych zasad rachunkowości banków i sporządzania informacji dodatkowej, z 29 grudnia 1995 r. w sprawie szczególnych zasad sporządzania skonsolidowanych sprawozdań finansowych banków. Po zmianie w prawie bankowym przepis art. 81 ust. 1 u.r. został znowelizowany i zmieniono organ właściwy do wydania aktów wykonawczych-uzyskała je Komisja Nadzoru Bankowego. KNB wydała następnie dwie uchwały: z 3 czerwca 1998 r. w sprawie szczególnych zasad rachunkowości banków i sporządzania informacji dodatkowej oraz z 3 czerwca 1998 r. w sprawie szczególnych zasad sporządzania skonsolidowanych sprawozdań finansowych banków. Obie uchwały weszły w życie 1 lipca 1998 r., uchylając zarządzenia prezesa NBP.
Nowelizacja ustawy sprawiła, że od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne szczególne zasady rachunkowości, zasady dot.sporządzania informacji dodatkowej, skonsolidowanych sprawozdań finansowych oraz tworzenia tzw. rezerw celowych. Od początku 1998 r. banki zobowiazane będą prowadzić swoją rachunkowośc na zasadach ogólnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Przepisy ustawy z 1994 r. o rachunkowości stosuje się m.in. do banków. W art. 81 ust. 1 u.r.  zawarto delegację dla prezesa NBP do określenia szczególnych zasad rachunkowości banków. prezes NBP wydał trzy zarządzenia.1 stycznia 1998 r. przepis art. 81 ust. 1 u.r. został znowelizowany. kompetencje utracił prezes NBP, a uzyskała je Komisja Nadzoru Bankowego. KNB wydała dwie uchwały.Obie weszły w życie 1 lipca 1998 r. skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest utrata mocy przez ten akt. nowelizacja przyniosła zmianę dwóch elementów: organu właściwego do wydania aktu oraz formy aktu. trudno przyjąć, że to jest ta sama norma.trudno przyjąć, że banki są związane postanowieniami uchwał KNB. Koncepcja źródeł prawa opiera się na rozróżnieniu prawa powszechnie obowiązującego oraz aktów normatywnych o charakterze wewnętrznym. Banki mogą wiązać jedynie nakazy i zakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. Ale w świetle postanowień konstytucji uchwały KNB nie mogą być uznane za źródła prawa powszechnie obowiązującego. od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości. obowiązane są prowadzić swą rachunkowość na zasadach ogólnych.</body>
      <spans>
        <span start="230" end="248">Przepisy ustawy z </span>
        <span start="260" end="284">1994 r. o rachunkowości </span>
        <span start="330" end="351">stosuje się m.in. do </span>
        <span start="428" end="434">banków</span>
        <span start="461" end="465">. W </span>
        <span start="480" end="500">art. 81 ust. 1 u.r. </span>
        <span start="589" end="621"> zawarto delegację dla prezesa N</span>
        <span start="631" end="632">B</span>
        <span start="637" end="638">P</span>
        <span start="646" end="660"> do określenia</span>
        <span start="698" end="738"> szczególnych zasad rachunkowości banków</span>
        <span start="967" end="968">.</span>
        <span start="996" end="1030"> prezes NBP wydał trzy zarządzenia</span>
        <span start="1485" end="1486">.</span>
        <span start="1488" end="1507">1 stycznia 1998 r. </span>
        <span start="1596" end="1646">przepis art. 81 ust. 1 u.r. został znowelizowany. </span>
        <span start="1711" end="1783">kompetencje utracił prezes NBP, a uzyskała je Komisja Nadzoru Bankowego.</span>
        <span start="1839" end="1863"> KNB wydała dwie uchwały</span>
        <span start="2159" end="2160">.</span>
        <span start="2162" end="2167">Obie </span>
        <span start="2175" end="2205">weszły w życie 1 lipca 1998 r.</span>
        <span start="3912" end="4019"> skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest </span>
        <span start="4027" end="4039">utrata mocy </span>
        <span start="4053" end="4068">przez ten akt. </span>
        <span start="5412" end="5424">nowelizacja </span>
        <span start="5444" end="5468">przyniosła zmianę dwóch </span>
        <span start="5481" end="5525">elementów: organu właściwego do wydania aktu</span>
        <span start="5586" end="5602"> oraz formy aktu</span>
        <span start="5646" end="5648">. </span>
        <span start="5673" end="5692">trudno przyjąć, że </span>
        <span start="5707" end="5709">to</span>
        <span start="5712" end="5718"> jest </span>
        <span start="5725" end="5738">ta sama norma</span>
        <span start="5752" end="5753">.</span>
        <span start="6780" end="6796">trudno przyjąć, </span>
        <span start="6822" end="6866">że banki są związane postanowieniami uchwał </span>
        <span start="6887" end="6892">KNB. </span>
        <span start="6902" end="6924">Koncepcja źródeł prawa</span>
        <span start="6976" end="7094"> opiera się na rozróżnieniu prawa powszechnie obowiązującego oraz aktów normatywnych o charakterze wewnętrznym. Banki </span>
        <span start="7136" end="7141">mogą </span>
        <span start="7144" end="7280">wiązać jedynie nakazy i zakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. Ale w świetle postanowień konstytucji uchwały KNB </span>
        <span start="7292" end="7356">nie mogą być uznane za źródła prawa powszechnie obowiązującego. </span>
        <span start="11497" end="11580">od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości</span>
        <span start="11797" end="11799">. </span>
        <span start="11822" end="11863">obowiązane są prowadzić swą rachunkowość </span>
        <span start="11906" end="11926">na zasadach ogólnych</span>
        <span start="12047" end="12048">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Do "jednostek organizacyjnych działających na podstawie prawa bankowego", czyli banków stosuje się przepisy ustawy z 29 września 1994 r. o rachunkowości oraz zarządzenia: z 10 grudnia 1994 r. w sprawie zasad tworzenia rezerw na ryzyko związane z działalnością banków, z 16 lutego 1995 r. w sprawie szczególnych zasad rachunkowości banków i sporządzania informacji dodatkowej, z 29 grudnia 1995 r. w sprawie szczególnych zasad sporządzania skonsolidowanych sprawozdań finansowych banków. Po zmianie w prawie bankowym przepis art. 81 ust. 1 u.r. został znowelizowany i zmieniono organ właściwy do wydania aktów wykonawczych-uzyskała je Komisja Nadzoru Bankowego. KNB wydała następnie dwie uchwały: z 3 czerwca 1998 r. w sprawie szczególnych zasad rachunkowości banków i sporządzania informacji dodatkowej oraz z 3 czerwca 1998 r. w sprawie szczególnych zasad sporządzania skonsolidowanych sprawozdań finansowych banków (Dz. Urz. NBP nr 14, poz. 28). Obie uchwały weszły w życie 1 lipca 1998 r., uchylając zarządzenia prezesa NBP.
W związku z tymi uchwałami pojawiają się wątpliwości dotyczące przestrzegania przez banki przepisów aktów wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r. Przede wszystkim pojawia się pytanie o to czy zy konsekwencją wejścia w życie nowelizacji art. 81 ust. 1 u.r. nie była aby utrata mocy wydanych wcześniej na podstawie tego przepisu przez prezesa NBP zarządzeń wykonawczych.Zgodnie z  powszechnie uznawanej i ugruntowanej m.in. przez orzecznictwo Trybunału Konstytucyjnego reguły interpretacyjnej skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest również utrata mocy obowiązującej przez ten akt. Jako,że norma obowiązująca przed nowelizacją i norma obowiązująca po nowelizacji to dwie różne normy, w związku z czym wraz z nowelizacją utraciły moc również akty wykonawcze wydane na jej podstawie. 
Ponadto nowelizacja wprowadziła zmianę organu właściwego do wydania aktu oraz formy aktu, więc tym bardziej nie należy przyjmować,że jest to ta sama norma upoważniająca.
postanowienia konstytucji dotyczące źródeł prawa opierają się na wyraźnym rozróżnieniu aktów prawa powszechnie obowiązującego oraz aktów normatywnych o charakterze wewnętrznym. Pojawiła się propozycja aby akty normatywne wydawane przez KNB traktować jako akty wewnętrzne o szczególnym charakterze. Propozycja ta jednak burzy konstytucyjny dualizm w obrębie źródeł prawa, ponieważ wprowadza trzecią kategorię aktów prawnych.
Podsumowując,nowelizacja ustawy sprawiła, że od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne szczególne zasady rachunkowości, zasady dot.sporządzania informacji dodatkowej, skonsolidowanych sprawozdań finansowych oraz tworzenia tzw. rezerw celowych. Od początku 1998 r. banki zobowiazane będą prowadzić swoją rachunkowośc na zasadach ogólnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Przepisy ustawy z 1994 r. o rachunkowości stosuje się m.in. do banków. W dwóch punktach art. 81 ust. 1 u.r.  zawarto delegację dla prezesa NBP do określenia szczególnych zasad rachunkowości banków, sporządzania informacji dodatkowej oraz sprawozdań finansowych banków, zasad tworzenia rezerw na ryzyko związane z działalnością banków.Na podstawie tej delegacji prezes NBP wydał trzy zarządzenia.1 stycznia 1998 r. przepis art. 81 ust. 1 u.r. został znowelizowany. kompetencje utracił prezes NBP, a uzyskała je Komisja Nadzoru Bankowego.Na podstawie noweli KNB wydała dwie uchwały.Obie weszły w życie 1 lipca 1998 r.Wyłania się kwestia, czy banki w prowadzeniu swej rachunkowości są obecnie obowiązane przestrzegać przepisy aktów wykonawczych wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r.Wedle powszechnie uznawanej reguły interpretacyjnej skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest również utrata mocy obowiązującej przez ten akt. z taką sytuacją mieliśmy do czynienia 1 stycznia 1998 r., kiedy weszła w życie nowelizacja art. 81 ust. 1 u.r. Przyjmuje się, że upoważnienie do wydania aktu wykonawczego charakteryzują trzy elementy: podmiot kompetentny do wydania aktu, forma aktu oraz zakres spraw przekazanych do uregulowania. nowelizacja przyniosła zmianę dwóch elementów: organu właściwego do wydania aktu oraz formy aktu. trudno przyjąć, że to jest ta sama norma.Naturalnie ustawodawca mógł akty wykonawcze czasowo zachować w mocy. Jednak powinien to wyraźnie zaznaczyć w stosownym przepisie przejściowym. Skoro tego nie uczynił, to akty te utraciły moc1 stycznia 1998 r.trudno przyjąć, że banki są związane postanowieniami uchwał KNB. Koncepcja źródeł prawa opiera się na rozróżnieniu prawa powszechnie obowiązującego oraz aktów normatywnych o charakterze wewnętrznym. Banki są samodzielnymi podmiotami prawa, mogą je wiązać jedynie nakazy i zakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. Ale w świetle postanowień konstytucji uchwały KNB nie mogą być uznane za źródła prawa powszechnie obowiązującego. pojawiła się propozycja, żeby akty normatywne wydawane przez KNB traktować jako akty wewnętrzne o szczególnym charakterze, jednak propozycji tej nie można zaaprobować. omawiana propozycja wyraźnie w konstytucji zarysowany dualizm w obrębie źródeł prawa burzy, wprowadzając trzecią kategorię aktów prawnych. Taką wykładnię uznać należy za niedopuszczalną. Zgoda na nią oznaczałaby przekreślenie idei zamknięcia systemu źródeł prawa.od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości. Od tego też dnia banki obowiązane są prowadzić swą rachunkowość na zasadach ogólnych.</body>
      <spans>
        <span start="230" end="248">Przepisy ustawy z </span>
        <span start="260" end="284">1994 r. o rachunkowości </span>
        <span start="330" end="351">stosuje się m.in. do </span>
        <span start="428" end="434">banków</span>
        <span start="461" end="500">. W dwóch punktach art. 81 ust. 1 u.r. </span>
        <span start="589" end="621"> zawarto delegację dla prezesa N</span>
        <span start="631" end="632">B</span>
        <span start="637" end="638">P</span>
        <span start="646" end="660"> do określenia</span>
        <span start="698" end="780"> szczególnych zasad rachunkowości banków, sporządzania informacji dodatkowej oraz </span>
        <span start="797" end="827">sprawozdań finansowych banków,</span>
        <span start="869" end="934"> zasad tworzenia rezerw na ryzyko związane z działalnością banków</span>
        <span start="967" end="968">.</span>
        <span start="970" end="1030">Na podstawie tej delegacji prezes NBP wydał trzy zarządzenia</span>
        <span start="1485" end="1486">.</span>
        <span start="1488" end="1507">1 stycznia 1998 r. </span>
        <span start="1596" end="1646">przepis art. 81 ust. 1 u.r. został znowelizowany. </span>
        <span start="1711" end="1783">kompetencje utracił prezes NBP, a uzyskała je Komisja Nadzoru Bankowego.</span>
        <span start="1785" end="1798">Na podstawie </span>
        <span start="1799" end="1805">noweli</span>
        <span start="1839" end="1863"> KNB wydała dwie uchwały</span>
        <span start="2159" end="2160">.</span>
        <span start="2162" end="2167">Obie </span>
        <span start="2175" end="2205">weszły w życie 1 lipca 1998 r.</span>
        <span start="2821" end="2833">Wyłania się </span>
        <span start="2844" end="2958">kwestia, czy banki w prowadzeniu swej rachunkowości są obecnie obowiązane przestrzegać przepisy aktów wykonawczych</span>
        <span start="2959" end="3026"> wydanych na podstawie upoważnienia zawartego w art. 81 ust. 1 u.r.</span>
        <span start="3791" end="3809">Wedle powszechnie </span>
        <span start="3814" end="3823">uznawanej</span>
        <span start="3824" end="3825"> </span>
        <span start="3889" end="4068">reguły interpretacyjnej skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest również utrata mocy obowiązującej przez ten akt. </span>
        <span start="4083" end="4090">z taką </span>
        <span start="4098" end="4202">sytuacją mieliśmy do czynienia 1 stycznia 1998 r., kiedy weszła w życie nowelizacja art. 81 ust. 1 u.r. </span>
        <span start="5066" end="5079">Przyjmuje się</span>
        <span start="5086" end="5259">, że upoważnienie do wydania aktu wykonawczego charakteryzują trzy elementy: podmiot kompetentny do wydania aktu, forma aktu oraz zakres spraw przekazanych do uregulowania. </span>
        <span start="5412" end="5424">nowelizacja </span>
        <span start="5444" end="5468">przyniosła zmianę dwóch </span>
        <span start="5481" end="5525">elementów: organu właściwego do wydania aktu</span>
        <span start="5586" end="5602"> oraz formy aktu</span>
        <span start="5646" end="5648">. </span>
        <span start="5673" end="5692">trudno przyjąć, że </span>
        <span start="5707" end="5709">to</span>
        <span start="5712" end="5718"> jest </span>
        <span start="5725" end="5738">ta sama norma</span>
        <span start="5752" end="5753">.</span>
        <span start="5755" end="5766">Naturalnie </span>
        <span start="5928" end="5961">ustawodawca mógł akty wykonawcze </span>
        <span start="5999" end="6031">czasowo zachować w mocy. Jednak </span>
        <span start="6052" end="6146">powinien to wyraźnie zaznaczyć w stosownym przepisie przejściowym. Skoro tego nie uczynił, to </span>
        <span start="6190" end="6210">akty te utraciły moc</span>
        <span start="6315" end="6333">1 stycznia 1998 r.</span>
        <span start="6780" end="6796">trudno przyjąć, </span>
        <span start="6822" end="6866">że banki są związane postanowieniami uchwał </span>
        <span start="6887" end="6892">KNB. </span>
        <span start="6902" end="6924">Koncepcja źródeł prawa</span>
        <span start="6976" end="7129"> opiera się na rozróżnieniu prawa powszechnie obowiązującego oraz aktów normatywnych o charakterze wewnętrznym. Banki są samodzielnymi podmiotami prawa, </span>
        <span start="7136" end="7280">mogą je wiązać jedynie nakazy i zakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. Ale w świetle postanowień konstytucji uchwały KNB </span>
        <span start="7292" end="7356">nie mogą być uznane za źródła prawa powszechnie obowiązującego. </span>
        <span start="8845" end="8909">pojawiła się propozycja, żeby akty normatywne wydawane przez KNB</span>
        <span start="9030" end="9087"> traktować jako akty wewnętrzne o szczególnym charakterze</span>
        <span start="9443" end="9466">, jednak propozycji tej</span>
        <span start="9467" end="9468"> </span>
        <span start="9482" end="9505">nie można zaaprobować. </span>
        <span start="9818" end="9838">omawiana propozycja </span>
        <span start="9841" end="9960">wyraźnie w konstytucji zarysowany dualizm w obrębie źródeł prawa burzy, wprowadzając trzecią kategorię aktów prawnych. </span>
        <span start="10522" end="10537">Taką wykładnię </span>
        <span start="10551" end="10564">uznać należy </span>
        <span start="10571" end="10616">za niedopuszczalną. Zgoda na nią oznaczałaby </span>
        <span start="10634" end="10684">przekreślenie idei zamknięcia systemu źródeł prawa</span>
        <span start="10768" end="10769">.</span>
        <span start="11497" end="11580">od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne "szczególne zasady" rachunkowości</span>
        <span start="11797" end="11863">. Od tego też dnia banki obowiązane są prowadzić swą rachunkowość </span>
        <span start="11906" end="11926">na zasadach ogólnych</span>
        <span start="12047" end="12048">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Do  banków stosuje się przepisy ustawy z 29 września 1994 r. o rachunkowości oraz zarządzenia: z 10 grudnia 1994 r. w sprawie zasad tworzenia rezerw na ryzyko związane z działalnością banków, z 16 lutego 1995 r. w sprawie szczególnych zasad rachunkowości banków i sporządzania informacji dodatkowej, z 29 grudnia 1995 r. w sprawie szczególnych zasad sporządzania skonsolidowanych sprawozdań finansowych banków. Po zmianie w prawie bankowym przepis art. 81 ust. 1 u.r. został znowelizowana.
Nowelizacja ustawy sprawiła, że od 1 stycznia 1998 r. banków nie obowiązują żadne szczególne zasady rachunkowości. Od początku 1998 r. banki zobowiazane będą prowadzić swoją rachunkowośc na zasadach ogólnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Przepisy ustawy z 1994 r. o rachunkowości stosuje się m.in. do banków. W art. 81 ust. 1 u.r.  zawarto delegację dla prezesa NBP do określenia szczególnych zasad rachunkowości banków. 1 stycznia 1998 r. przepis został znowelizowany. kompetencje utracił prezes NBP, a uzyskała je Komisja Nadzoru Bankowego. skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest utrata mocy przez ten akt. trudno przyjąć, że banki są związane postanowieniami uchwał KNB. Banki mogą wiązać jedynie nakazy zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. uchwały KNB nie mogą być uznane za źródła prawa powszechnie obowiązującego.</body>
      <spans>
        <span start="230" end="248">Przepisy ustawy z </span>
        <span start="260" end="284">1994 r. o rachunkowości </span>
        <span start="330" end="351">stosuje się m.in. do </span>
        <span start="428" end="434">banków</span>
        <span start="461" end="465">. W </span>
        <span start="480" end="500">art. 81 ust. 1 u.r. </span>
        <span start="589" end="621"> zawarto delegację dla prezesa N</span>
        <span start="631" end="632">B</span>
        <span start="637" end="638">P</span>
        <span start="646" end="660"> do określenia</span>
        <span start="698" end="738"> szczególnych zasad rachunkowości banków</span>
        <span start="967" end="968">.</span>
        <span start="996" end="997"> </span>
        <span start="1488" end="1507">1 stycznia 1998 r. </span>
        <span start="1596" end="1604">przepis </span>
        <span start="1624" end="1646">został znowelizowany. </span>
        <span start="1711" end="1783">kompetencje utracił prezes NBP, a uzyskała je Komisja Nadzoru Bankowego.</span>
        <span start="1839" end="1840"> </span>
        <span start="3913" end="4019">skutkiem utraty mocy obowiązującej przez normę zawierającą upoważnienie do wydania aktu wykonawczego jest </span>
        <span start="4027" end="4039">utrata mocy </span>
        <span start="4053" end="4068">przez ten akt. </span>
        <span start="6780" end="6796">trudno przyjąć, </span>
        <span start="6822" end="6866">że banki są związane postanowieniami uchwał </span>
        <span start="6887" end="6892">KNB. </span>
        <span start="7088" end="7094">Banki </span>
        <span start="7136" end="7141">mogą </span>
        <span start="7144" end="7166">wiązać jedynie nakazy </span>
        <span start="7175" end="7230">zawarte w przepisach prawa powszechnie obowiązującego. </span>
        <span start="7268" end="7280">uchwały KNB </span>
        <span start="7292" end="7355">nie mogą być uznane za źródła prawa powszechnie obowiązującego.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
