<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801310037">
  <date>1998-01-31</date>
  <title>Od powszechnych do specjalnych</title>
  <section>Prawo</section>
  <authors>Marek Antoni Nowicki</authors>
  <body>SĄDY U INNYCH

Jak jest w Szwecji

Od powszechnych do specjalnych

MAREK ANTONI NOWICKI

W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. W każdej jednak sprawie sądy mają prawo do oceny, czy ustawa odpowiada standardom wynikającym z ustawy zasadniczej.

Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają  obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. 

Jurysdykcja ogólna

System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.

Sądy rejonowe są sądami pierwszej instancji we wszystkich praktycznie sprawach. Jest ich obecnie 96, różniących się wielkością. W wielu jest tylko jeden albo dwóch sędziów, podczas gdy w Sztokholmie orzeka ich ponad stu. Sądy rejonowe orzekają z udziałem ławników wybieranych na trzy lata przez rady municypalne istniejące w granicach jurysdykcji danego sądu. W sprawach karnych sąd orzekający składa się z sędziego zawodowego i ławników - pięciu w sprawach o poważne przestępstwa i trzech w pozostałych. Jeśli oskarżenie dotyczy przestępstw gospodarczych, można dokooptować do składu biegłego z zakresu finansów. W sprawach rodzinnych w składzie, poza sędzią, jest trzech ławników. W innych procesach cywilnych, głównie majątkowych, sąd orzeka w składzie trzech sędziów zawodowych. Taka jest zasada, natomiast wiele spraw karnych o drobne przestępstwa może rozpatrywać jeden sędzia. Spór cywilny może być rozstrzygnięty przez jednego sędziego bez ławników, jeśli strony się na to zgodzą lub jeśli sąd uzna, iż sprawa nie nastręcza trudności. W praktyce dzieje się tak w większości spraw rodzinnych i majątkowych.

Rolę sądów drugiej instancji pełni sześć sądów apelacyjnych. Każda ze stron może odwołać się od wyroku sądu rejonowego. W niektórych rodzajach spraw wymagane jest jednak specjalne zezwolenie instancji apelacyjnej na przyjęcie sprawy do pełnego rozpatrzenia. Jeśli sąd rejonowy orzekał w składzie jednego sędziego i dwóch ławników, sąd apelacyjny składa się z trzech sędziów zawodowych i dwóch ławników. Jeśli sprawa w I instancji była rozpatrywana bez ławników, apelacją zajmuje się trzyosobowy skład zawodowy. Przy trzech sędziach w I instancji w apelacji jest ich czterech.

Na szczycie struktury sądów powszechnych jurysdykcji ogólnej znajduje się Sąd Najwyższy. W 1996 r. w jego składzie było 56 sędziów podzielonych na trzy izby. Tylko w niewielu sprawach SN rozpatruje sprawę w całości. Również tutaj, jak w sądach apelacyjnych, należy uzyskać zgodę na zbadanie sprawy. Decyzję w tej kwestii podejmuje wyznaczony sędzia SN. Warunkiem uzyskania zgody jest znaczenie rozpatrzenia sprawy przez SN ze względu na interes wymiaru sprawiedliwości lub poważny błąd prawny popełniony w toku postępowania przed sądem niższej instancji. Rozpatrywanie sprawy przez SN może być ograniczone do jej części lub konkretnego zagadnienia. W niektórych sprawach zgoda nie jest wymagana. Dotyczy to np. spraw wnoszonych przez prokuratora.

SN rozpatruje sprawy zwykle w składzie pięcioosobowym. Ma prawo zajmować się kwestiami faktycznymi i prawnymi. Jeśli izba uzna, iż istnieją podstawy do zmiany dotychczasowego orzecznictwa, przekazuje sprawę na plenarne posiedzenie SN w pełnym składzie lub co najmniej 12-osobowym.

Powszechne administracyjne

Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Ich zadaniem jest kontrolowanie przestrzegania prawa przez organa administracji publicznej. Sprawy trafiają do nich głównie w rezultacie odwołania od decyzji tych organów. Przepisy wyraźnie wymieniają decyzje, które mogą być w ten sposób zaskarżone. Wynika z tego, że właściwość sądów administracyjnych obejmuje tylko część działalności administracji.

W tym kontekście administrację publiczną można podzielić na trzy kategorie. Jedna, największa, to zwykła administracja państwowa. Teoretycznie istnieje tu ogólne prawo do odwołania się, w ostatniej instancji do rządu. Od 1988 r., pod wpływem niekorzystnych dla Szwecji orzeczeń Europejskiego Trybunału Praw Człowieka w Strasburgu, Naczelny Sąd Administracyjny uzyskał w niektórych sprawach dotyczących wykonywania władzy publicznej wobec jednostki możliwość zbadania, czy podjęte decyzje są zgodne z obowiązującym prawem. Badanie to, tzw. kontrola legalności, może zakończyć się uchyleniem decyzji. Sąd nie może jednak zastąpić jej własną decyzją.

Druga kategoria obejmuje głównie spory między osobami prywatnymi i społecznością. Odwołanie służy do sądu administracyjnego, który orzeka nie tylko o zgodności z prawem, ale również o słuszności kwestionowanej decyzji. Orzeczenie może w tym wypadku zastąpić decyzję organu administracji.

Wreszcie trzecia kategoria składa się z decyzji podejmowanych przez samorządowe władze regionalne i lokalne, mające dużą swobodę decydowania zgodnie ze swoimi dyskrecjonalnymi uprawnieniami. Sąd administracyjny ogranicza się w takich sprawach do zbadania zgodności decyzji z prawem.

Sądami I instancji są 23 okręgowe sądy administracyjne. Większość spraw rozpoznają w składzie: jeden sędzia zawodowy i trzech ławników. Instancją odwoławczą są cztery administracyjne sądy apelacyjne. Zajmują się one głównie rozpatrywaniem apelacji, ale działają również jako sądy I instancji w sprawach odwołań od decyzji administracyjnych, np. dotyczących zezwoleń na budowę, opieki zdrowotnej oraz kontroli publicznej nad wykonywaniem praktyki lekarskiej, a także decyzji władz o odmowie udostępnienia dokumentu publicznego. Dotyczy to również spraw, w których wchodzi w grę ocena zgodności z prawem decyzji podjętych przez władze lokalne. Administracyjne sądy apelacyjne orzekają w składzie trzech sędziów zawodowych, wyjątkowo, np. w sprawach dotyczących objęcia dziecka opieką publiczną, w składach orzekających są również ławnicy.

Najwyższą instancją w tej strukturze jest Naczelny Sąd Administracyjny, który w 1996 r. składał się z 37 sędziów. Dwie trzecie z nich musi posiadać wykształcenie prawnicze. Orzeka w składach pięcioosobowych lub większych.

Na tle prawa pracy

Poza opisanymi sądami istnieją sądy szczególne, które dzielą się na dwa rodzaje: zupełnie nie związane z sądami powszechnymi oraz takie, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego. Do pierwszej grupy należą: Sąd Pracy, Sąd ds. Mieszkaniowych, Sąd ds. Rynku, Odwoławczy Sąd Ubezpieczeń, Odwoławczy Sąd Patentowy.

Sąd Pracy, powstały w 1929 r., rozpatruje spory dotyczące stosunków między pracodawcą i pracownikiem, łącznie ze sprawami związanymi z interpretacją i stosowaniem układów zbiorowych. Większość spraw tego rodzaju rozpatruje Sąd Pracy, orzekający w pierwszej i ostatniej instancji. Niekiedy orzeka najpierw sąd rejonowy, a ewentualnie potem, w razie odwołania, sprawą zajmuje się Sąd Pracy. Orzeka on w składzie siedmioosobowym. Dwaj członkowie składu są powoływani z rekomendacji organizacji pracodawców, dwaj inni - organizacji pracowników. Zwykle nie mają przygotowania prawniczego. Spośród trzech pozostałych dwaj muszą mieć doświadczenie zawodowego sędziego. Trzecia osoba nie musi być prawnikiem, ma natomiast obowiązek posiadania specjalnej wiedzy na temat warunków na rynku pracy.

Do spraw rynku

Sąd ds. Rynku utworzono w 1971 r. Rozpatruje sprawy na podstawie ustawy przeciwko ograniczaniu konkurencji i ustawy o praktykach rynkowych. Orzeka w składzie pięcioosobowym. Przewodniczący musi być sędzią, natomiast pozostali członkowie nie muszą mieć przygotowania prawniczego; mają reprezentować interesy biznesu, konsumentów i pracowników.

Czynsze najmu i dzierżawne

W celu rozpatrywania sporów dotyczących czynszów najmu i dzierżawnych powołano do życia 12 sądów ds. czynszów najmu i drugie tyle ds. czynszów dzierżawnych. Nie są to sądy specjalne w ścisłym tego słowa znaczeniu, ale niezależne organa pełniące funkcje sądownicze. W wielu sprawach jedynym ich zadaniem jest mediacja między stronami. Kiedy indziej działają jak komisje arbitrażowe, a nawet, od czasu do czasu, jak zwykłe sądy. Składają się z przewodniczącego - prawnika i dwu osób reprezentujących interesy wchodzące w grę w danej sprawie. 

Wyższą instancją w sprawach dotyczących czynszów najmu jest Sąd ds. Mieszkaniowych, stanowiący obecnie specjalny wydział sądu apelacyjnego. Orzeka w składach siedmioosobowych. Trzej sędziowie muszą mieć przygotowanie prawnicze, a zadaniem czterech pozostałych jest reprezentowanie interesów najemców i właścicieli mieszkań. Niekiedy dopuszczalny jest skład czteroosobowy: dwaj prawnicy i dwaj reprezentanci interesów stron. Czasami jednego z prawników zastępuje ekspert w dziedzinie ważnej ze względu na przedmiot sprawy.

Ubezpieczenie społeczne

Kwestie związane z ubezpieczeniem społecznym, np. świadczeniami chorobowymi, badają najpierw organa administracji, tzw. urzędy ubezpieczeń społecznych. Sprawy te do 1991 r. rozpatrywały specjalne sądy ubezpieczeń, później jednak większość z nich przekazano do powszechnych sądów administracyjnych. W pierwszej instancji właściwy jest więc okręgowy sąd administracyjny z prawem odwołania się do apelacyjnego sądu administracyjnego.

Specjalny patentowy

Sądem specjalnym jest Odwoławczy Sąd Patentowy, który rozpatruje sprawy dotyczące decyzji Urzędu Patentowego odnoszących się do patentów, znaków towarowych i wzorów przemysłowych. Apelacja od orzeczeń tych sądów przysługuje do Naczelnego Sądu Administracyjnego.

Niektóre sądy są całkowicie lub częściowo połączone z sądami powszechnymi. Chodzi o sądy orzekające w sporach ziemskich, a także w sprawach wodnych, morskich, dotyczących wolności prasy i patentów.

Ziemskie i wodne

Dwadzieścia siedem sądów rejonowych pełni również rolę sądów ziemskich rozpatrujących spory związane z gospodarka gruntami i ochroną środowiska. Odwołanie służy do sądu apelacyjnego. Sześć sądów wodnych zajmuje się sprawami na tle prawa o eksploatacji wody w rzekach i jeziorach. Jeden z sądów apelacyjnych, w Svea, służy jako Naczelny Sąd Wodny. Siedem sądów rejonowych jest właściwych w sporach morskich rozpatrywanych jak zwykłe sprawy cywilne. 

Wolność prasy

Tylko niektóre sądy rejonowe są uprawnione do zajmowania się sprawami odnoszącymi się do wolności prasy. Są to jedyne sprawy z udziałem ławy przysięgłych, której zadaniem jest orzec, czy określona publikacja lub dokument powinny spowodować sankcję karną. Jeśli odpowiedź jest przecząca, werdykt przysięgłych jest ostateczny. Gdyby jednak przysięgli dopatrzyli się naruszenia prawa karnego, o winie muszą orzec trzej sędziowie zawodowi. Apelacja od tego orzeczenia przysługuje na zasadach ogólnych.

W Sztokholmie

Sąd Rejonowy w Sztokholmie ma wyłączną jurysdykcję w niektórych rodzajach spraw patentowych. Urząd Patentowy i Odwoławczy Sąd Patentowy badają zagadnienia związane z przyznaniem patentu, natomiast ten sąd zajmuje się sporami na tle naruszeń lub unieważnienia patentu. Orzeka w składzie trzech sędziów zawodowych i trzech ekspertów powoływanych do każdej konkretnej sprawy w zależności od dziedziny, która jest w niej istotna. Eksperci biorą również udział w orzekaniu w instancji apelacyjnej i w SN.

Jeszcze arbitrażowe

W Szwecji wiele spraw w dziedzinie handlu i przemysłu załatwiają sądy arbitrażowe. Postępowanie przed nimi jest rodzajem wymiaru sprawiedliwości poza państwowym systemem sądowym. Strony mają pewien wpływ na skład orzekający i ostateczny charakter orzeczenia. Procedura jest tańsza i szybsza.

Konsumenci mogą zwrócić się o rozpatrzenie sporu z producentem lub sprzedawcą do Państwowej Komisji Skarg Konsumenckich. Orzeczenie nie jest prawnie wykonalne, jednak w praktyce strony dobrowolnie podporządkowują się wnioskom z niego wynikającym. Jeśli do tego nie dojdzie, każda ze stron może wszcząć postępowanie przed sądem powszechnym.

Trochę statystyki

W budżecie państwa na 1997 r. resort sprawiedliwości otrzymał 3,3 proc. Według stanu na 1 stycznia 1997 r. w szwedzkich sądach powszechnych było zatrudnionych 1121 sędziów, na każdego z nich przypadało przeciętnie 2,4 etatu obsługi merytorycznej i biurowej. Liczba spraw w sądach rejonowych wyniosła w 1996 r. 140.940 (spadek w stosunku do rekordowego 1993 r. o ponad 35 tys.), w apelacyjnych - 25.656 (niewielki stopniowy spadek) i w SN - 5823 (w ciągu ostatnich trzech lat utrzymuje się na mniej więcej tym samym poziomie). 516 sędziów orzekało w powszechnych sądach administracyjnych (na jednego sędziego 1,6 etatu obsługi). Okręgowe sądy administracyjne zarejestrowały w tym samym okresie 112.190 spraw (o 23 tys. mniej niż w 1993 r.), apelacyjne - 27.579 (o 7,5 tys. mniej niż w 1993 r.), Naczelny Sąd Administracyjny - 7973 (liczba ciągle rośnie). Coraz mniej spraw trafia do sądów ds. czynszów najmu i dzierżawy. W stosunku do 1993 r. ich liczba obniżyła się bardzo wyraźnie.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>W Szwecji sądy są trzyinstancyjne i dzielą się na: powszechne (sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne) i szczególne. System sądów jurysdykcji ogólnej obejmuje: sądy rejonowe (orzekają niemal we wszystkich sprawach), apelacyjne (rozpatrują odwołania od wyroków sądów rejonowych) i Sąd Najwyższy (sprawy ważne dla wymiaru sprawiedliwości lub przeprowadzone błędnie). Sądy administracyjne (okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny) kontrolują przestrzeganie prawa przez organa administracji publicznej (w tym administracji państwowej i władz samorządowych) i rozpatrują odwołania od decyzji tych organów.
Sądy szczególne dzielą się na: niezwiązane z sądami powszechnymi (np. Sąd Pracy, Sąd ds. Rynku, Sąd ds. Mieszkaniowych, Odwoławczy Sąd Patentowy) i stanowiące część sądownictwa powszechnego. Sąd Pracy rozpatruje spory między pracodawcą i pracownikiem. Sąd ds. Rynku rozpatruje sprawy związane z ograniczaniem konkurencji i praktyk rynkowych. Sąd ds. Mieszkaniowych jest wyższą instancją w sprawach dotyczących czynszów najmu i dzierżawnych. Odwoławczy Sąd Patentowy zajmuje się sprawami dotyczącymi patentów, znaków towarowych i wzorów przemysłowych. 
Niektóre sądy rejonowe zajmują się gospodarką gruntami, ochroną środowiska oraz wolnością prasy. Wiele spraw handlowych i przemysłowych rozstrzygają sądy arbitrażowe. Praw konsumentów broni Państwowa Komisja Skarg Konsumenckich.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>WSzwecji nie ma sądu konstytucyjnego.Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają  obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.
Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny.Najwyższą instancją w tej strukturze jest Naczelny Sąd Administracyjny, który w 1996 r. składał się z 37 sędziów.Poza opisanymi sądami istnieją sądy szczególne, które dzielą się na dwa rodzaje: zupełnie nie związane z sądami powszechnymi oraz takie, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego. Do pierwszej grupy należą: Sąd Pracy, Sąd ds. Mieszkaniowych, Sąd ds. Rynku, Odwoławczy Sąd Ubezpieczeń, Odwoławczy Sąd Patentowy.Sąd ds. Rynku utworzono w 1971 r. Rozpatruje sprawy na podstawie ustawy przeciwko ograniczaniu konkurencji i ustawy o praktykach rynkowych.W celu rozpatrywania sporów dotyczących czynszów najmu i dzierżawnych powołano do życia 12 sądów ds. czynszów najmu i drugie tyle ds. czynszów dzierżawnych.Wyższą instancją w sprawach dotyczących czynszów najmu jest Sąd ds. Mieszkaniowych.Sądem specjalnym jest Odwoławczy Sąd Patentowy, który rozpatruje sprawy dotyczące decyzji Urzędu Patentowego.</body>
      <spans>
        <span start="89" end="90">W</span>
        <span start="141" end="177">Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego.</span>
        <span start="295" end="489">Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają  obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. </span>
        <span start="511" end="608">System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.
</span>
        <span start="3359" end="3457">Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny.</span>
        <span start="5871" end="5984">Najwyższą instancją w tej strukturze jest Naczelny Sąd Administracyjny, który w 1996 r. składał się z 37 sędziów.</span>
        <span start="6114" end="6437">Poza opisanymi sądami istnieją sądy szczególne, które dzielą się na dwa rodzaje: zupełnie nie związane z sądami powszechnymi oraz takie, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego. Do pierwszej grupy należą: Sąd Pracy, Sąd ds. Mieszkaniowych, Sąd ds. Rynku, Odwoławczy Sąd Ubezpieczeń, Odwoławczy Sąd Patentowy.</span>
        <span start="7243" end="7382">Sąd ds. Rynku utworzono w 1971 r. Rozpatruje sprawy na podstawie ustawy przeciwko ograniczaniu konkurencji i ustawy o praktykach rynkowych.</span>
        <span start="7615" end="7771">W celu rozpatrywania sporów dotyczących czynszów najmu i dzierżawnych powołano do życia 12 sądów ds. czynszów najmu i drugie tyle ds. czynszów dzierżawnych.</span>
        <span start="8157" end="8239">Wyższą instancją w sprawach dotyczących czynszów najmu jest Sąd ds. Mieszkaniowych</span>
        <span start="8295" end="8296">.</span>
        <span start="9158" end="9266">Sądem specjalnym jest Odwoławczy Sąd Patentowy, który rozpatruje sprawy dotyczące decyzji Urzędu Patentowego</span>
        <span start="9336" end="9337">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Sądy w Szwecji są trzyinstancyjne i dzielą się na: powszechne (sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne) i szczególne. 
System sądów jurysdykcji ogólnej obejmuje: sądy rejonowe, apelacyjne i Sąd Najwyższy. Sądy rejonowe (pierwszej instancji) orzekają niemal we wszystkich sprawach. Skład sędziowski zależy od rodzaju rozpatrywanej sprawy. Sądy apelacyjne (drugiej instancji) rozpatrują odwołania od wyroku sądów rejonowych. Przy niektórych sprawach wymagane jest specjalne zezwolenie instancji apelacyjnej. Na szczycie sądów powszechnych znajduje się Sąd Najwyższy, podzielony na trzy izby. Decyzję o przyjęciu danej sprawy do rozpatrzenia przez izbę Sądu Najwyższego podejmuje wyznaczony sędzia. Są to sprawy ważne dla wymiaru sprawiedliwości lub takie, przy których rozpatrywaniu sąd niższej instancji popełnił poważny błąd. 
Sądy administracyjne (okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny) kontrolują przestrzeganie prawa przez organa administracji publicznej i rozpatrują sprawy skierowane do nich w rezultacie odwołania od określonych w przepisach decyzji tych organów. Pod tym względem administrację publiczną można podzielić na trzy kategorie: administrację państwową (ogólne prawo do odwołania się, postępowanie może zakończyć się uchyleniem wcześniejszej decyzji), spory między osobami prywatnymi i społecznością (orzeczenie sądu może zastąpić decyzję organu administracji) oraz decyzje podejmowane przez władze samorządowe, regionalne i lokalne (sąd bada wyłącznie zgodność decyzji z prawem).
Okręgowe sądy administracyjne to sądy I instancji. Odwołania rozpatrują administracyjne sądy apelacyjne, które działają również jako sądy I instancji w sprawach odwołań od decyzji administracyjnych. Najwyższą instancją jest Naczelny Sąd Administracyjny.
Sądy szczególne dzielą się na: niezwiązane z sądami powszechnymi (np. Sąd Pracy, Sąd ds. Rynku, Sąd ds. Mieszkaniowych, Odwoławczy Sąd Patentowy) i takie, które stanowią część sądownictwa powszechnego. Sąd Pracy rozpatruje spory między pracodawcą i pracownikiem. Sąd ds. Rynku rozpatruje sprawy związane z ograniczaniem konkurencji i praktyk rynkowych. Sąd ds. Mieszkaniowych jest wyższą instancją w sprawach dotyczących czynszów najmu i dzierżawnych. Odwoławczy Sąd Patentowy zajmuje się sprawami dotyczącymi decyzji Urzędu Patentowego (patenty, znaki towarowe, wzory przemysłowe). 
Niektóre sądy rejonowe rozpatrują sprawy związane z gospodarką gruntami i ochroną środowiska (sądy ziemskie i wodne) oraz wolnością prasy. 
Wiele spraw handlowych i przemysłowych rozstrzygają w Szwecji szybsze i tańsze sądy arbitrażowe. Praw konsumentów broni Państwowa Komisja Skarg Konsumenckich.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego.Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają  obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.
Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Ich zadaniem jest kontrolowanie przestrzegania prawa przez organa administracji publicznej. Sprawy trafiają do nich głównie w rezultacie odwołania od decyzji tych organów. Najwyższą instancją w tej strukturze jest Naczelny Sąd Administracyjny, który w 1996 r. składał się z 37 sędziów. Dwie trzecie z nich musi posiadać wykształcenie prawnicze. Orzeka w składach pięcioosobowych lub większych.
Poza opisanymi sądami istnieją sądy szczególne, które dzielą się na dwa rodzaje: zupełnie nie związane z sądami powszechnymi oraz takie, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego. Do pierwszej grupy należą: Sąd Pracy, Sąd ds. Mieszkaniowych, Sąd ds. Rynku, Odwoławczy Sąd Ubezpieczeń, Odwoławczy Sąd Patentowy.Sąd ds. Rynku utworzono w 1971 r. Rozpatruje sprawy na podstawie ustawy przeciwko ograniczaniu konkurencji i ustawy o praktykach rynkowych. Orzeka w składzie pięcioosobowym.W celu rozpatrywania sporów dotyczących czynszów najmu i dzierżawnych powołano do życia 12 sądów ds. czynszów najmu i drugie tyle ds. czynszów dzierżawnych.W wielu sprawach jedynym ich zadaniem jest mediacja między stronami.Wyższą instancją w sprawach dotyczących czynszów najmu jest Sąd ds. Mieszkaniowych, stanowiący obecnie specjalny wydział sądu apelacyjnego. Kwestie związane z ubezpieczeniem społecznym, np. świadczeniami chorobowymi, badają najpierw organa administracji, tzw. urzędy ubezpieczeń społecznych.Sądem specjalnym jest Odwoławczy Sąd Patentowy, który rozpatruje sprawy dotyczące decyzji Urzędu Patentowego odnoszących się do patentów, znaków towarowych i wzorów przemysłowych. Apelacja od orzeczeń tych sądów przysługuje do Naczelnego Sądu Administracyjnego.Niektóre sądy są całkowicie lub częściowo połączone z sądami powszechnymi.Dwadzieścia siedem sądów rejonowych pełni również rolę sądów ziemskich rozpatrujących spory związane z gospodarka gruntami i ochroną środowiska.Tylko niektóre sądy rejonowe są uprawnione do zajmowania się sprawami odnoszącymi się do wolności prasy. Sąd Rejonowy w Sztokholmie ma wyłączną jurysdykcję w niektórych rodzajach spraw patentowych. Urząd Patentowy i Odwoławczy Sąd Patentowy badają zagadnienia związane z przyznaniem patentu, natomiast ten sąd zajmuje się sporami na tle naruszeń lub unieważnienia patentu.W Szwecji wiele spraw w dziedzinie handlu i przemysłu załatwiają sądy arbitrażowe.Konsumenci mogą zwrócić się o rozpatrzenie sporu z producentem lub sprzedawcą do Państwowej Komisji Skarg Konsumenckich.</body>
      <spans>
        <span start="89" end="177">W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego.</span>
        <span start="295" end="489">Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają  obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. </span>
        <span start="511" end="608">System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.
</span>
        <span start="3359" end="3630">Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Ich zadaniem jest kontrolowanie przestrzegania prawa przez organa administracji publicznej. Sprawy trafiają do nich głównie w rezultacie odwołania od decyzji tych organów. </span>
        <span start="5871" end="6093">Najwyższą instancją w tej strukturze jest Naczelny Sąd Administracyjny, który w 1996 r. składał się z 37 sędziów. Dwie trzecie z nich musi posiadać wykształcenie prawnicze. Orzeka w składach pięcioosobowych lub większych.
</span>
        <span start="6114" end="6437">Poza opisanymi sądami istnieją sądy szczególne, które dzielą się na dwa rodzaje: zupełnie nie związane z sądami powszechnymi oraz takie, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego. Do pierwszej grupy należą: Sąd Pracy, Sąd ds. Mieszkaniowych, Sąd ds. Rynku, Odwoławczy Sąd Ubezpieczeń, Odwoławczy Sąd Patentowy.</span>
        <span start="7243" end="7416">Sąd ds. Rynku utworzono w 1971 r. Rozpatruje sprawy na podstawie ustawy przeciwko ograniczaniu konkurencji i ustawy o praktykach rynkowych. Orzeka w składzie pięcioosobowym.</span>
        <span start="7615" end="7771">W celu rozpatrywania sporów dotyczących czynszów najmu i dzierżawnych powołano do życia 12 sądów ds. czynszów najmu i drugie tyle ds. czynszów dzierżawnych.</span>
        <span start="7880" end="7948">W wielu sprawach jedynym ich zadaniem jest mediacja między stronami.</span>
        <span start="8157" end="8297">Wyższą instancją w sprawach dotyczących czynszów najmu jest Sąd ds. Mieszkaniowych, stanowiący obecnie specjalny wydział sądu apelacyjnego. </span>
        <span start="8705" end="8856">Kwestie związane z ubezpieczeniem społecznym, np. świadczeniami chorobowymi, badają najpierw organa administracji, tzw. urzędy ubezpieczeń społecznych.</span>
        <span start="9158" end="9419">Sądem specjalnym jest Odwoławczy Sąd Patentowy, który rozpatruje sprawy dotyczące decyzji Urzędu Patentowego odnoszących się do patentów, znaków towarowych i wzorów przemysłowych. Apelacja od orzeczeń tych sądów przysługuje do Naczelnego Sądu Administracyjnego.</span>
        <span start="9421" end="9495">Niektóre sądy są całkowicie lub częściowo połączone z sądami powszechnymi.</span>
        <span start="9638" end="9782">Dwadzieścia siedem sądów rejonowych pełni również rolę sądów ziemskich rozpatrujących spory związane z gospodarka gruntami i ochroną środowiska.</span>
        <span start="10103" end="10208">Tylko niektóre sądy rejonowe są uprawnione do zajmowania się sprawami odnoszącymi się do wolności prasy. </span>
        <span start="10617" end="10884">Sąd Rejonowy w Sztokholmie ma wyłączną jurysdykcję w niektórych rodzajach spraw patentowych. Urząd Patentowy i Odwoławczy Sąd Patentowy badają zagadnienia związane z przyznaniem patentu, natomiast ten sąd zajmuje się sporami na tle naruszeń lub unieważnienia patentu.</span>
        <span start="11139" end="11221">W Szwecji wiele spraw w dziedzinie handlu i przemysłu załatwiają sądy arbitrażowe.</span>
        <span start="11432" end="11552">Konsumenci mogą zwrócić się o rozpatrzenie sporu z producentem lub sprzedawcą do Państwowej Komisji Skarg Konsumenckich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Sądy w Szwecji są trzyinstancyjne i dzielą się na: powszechne (sądy jurysdykcji ogólnej i sądy administracyjne) i szczególne. System sądów jurysdykcji ogólnej obejmuje: sądy rejonowe (wszystkie sprawy), apelacyjne (odwołania od wyroków sądów rejonowych) i Sąd Najwyższy (wybrane sprawy). Sądy administracyjne (okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny) kontrolują przestrzeganie prawa przez organa administracji publicznej. Sądy szczególne dzielą się na: niezwiązane z sądami powszechnymi (np. Sąd Pracy, Sąd ds. Rynku, Sąd ds. Mieszkaniowych, Odwoławczy Sąd Patentowy) i stanowiące część sądownictwa powszechnego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>WSzwecji nie ma sądu konstytucyjnego.Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne.System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny.Poza opisanymi sądami istnieją sądy szczególne, które dzielą się na dwa rodzaje: zupełnie nie związane z sądami powszechnymi oraz takie, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego. Do pierwszej grupy należą: Sąd Pracy, Sąd ds. Mieszkaniowych, Sąd ds. Rynku, Odwoławczy Sąd Ubezpieczeń, Odwoławczy Sąd Patentowy.</body>
      <spans>
        <span start="89" end="90">W</span>
        <span start="141" end="177">Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego.</span>
        <span start="295" end="420">Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne.</span>
        <span start="511" end="607">System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.</span>
        <span start="3359" end="3457">Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny.</span>
        <span start="6114" end="6437">Poza opisanymi sądami istnieją sądy szczególne, które dzielą się na dwa rodzaje: zupełnie nie związane z sądami powszechnymi oraz takie, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego. Do pierwszej grupy należą: Sąd Pracy, Sąd ds. Mieszkaniowych, Sąd ds. Rynku, Odwoławczy Sąd Ubezpieczeń, Odwoławczy Sąd Patentowy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. W każdej jednak sprawie sądy mają prawo do oceny, czy ustawa odpowiada standardom wynikającym z ustawy zasadniczej. Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają  obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego. Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Ich zadaniem jest kontrolowanie przestrzegania prawa przez organa administracji publicznej. Poza opisanymi sądami istnieją sądy szczególne, które dzielą się na dwa rodzaje: zupełnie nie związane z sądami powszechnymi oraz takie, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego. Do pierwszej grupy należą: Sąd Pracy, Sąd ds. Mieszkaniowych, Sąd ds. Rynku, Odwoławczy Sąd Ubezpieczeń, Odwoławczy Sąd Patentowy. Sądy całkowicie lub częściowo połączone z sądami powszechnymi to sądy orzekające w sporach ziemskich, a także w sprawach wodnych, morskich, dotyczących wolności prasy i patentów. W Szwecji istnieją również sądy arbitrażowe.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. W każdej jednak sprawie sądy mają prawo do oceny, czy ustawa odpowiada standardom wynikającym z ustawy zasadniczej.
Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają  obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.
Sądy rejonowe są sądami pierwszej instancji we wszystkich praktycznie sprawach. Rolę sądów drugiej instancji pełni sześć sądów apelacyjnych. Na szczycie struktury sądów powszechnych jurysdykcji ogólnej znajduje się Sąd Najwyższy. administrację publiczną można podzielić na trzy kategorie. Jedna, największa, to zwykła administracja państwowa. Druga kategoria obejmuje głównie spory między osobami prywatnymi i społecznością.  trzecia kategoria składa się z decyzji podejmowanych przez samorządowe władze regionalne i lokalne. 
istnieją sądy szczególne, które dzielą się na dwa rodzaje: zupełnie nie związane z sądami powszechnymi oraz takie, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego.
W budżecie państwa na 1997 r. resort sprawiedliwości otrzymał 3,3 proc.</body>
      <spans>
        <span start="89" end="293">W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. W każdej jednak sprawie sądy mają prawo do oceny, czy ustawa odpowiada standardom wynikającym z ustawy zasadniczej.</span>
        <span start="294" end="489">
Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają  obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. </span>
        <span start="511" end="608">System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.
</span>
        <span start="609" end="689">Sądy rejonowe są sądami pierwszej instancji we wszystkich praktycznie sprawach. </span>
        <span start="1724" end="1784">Rolę sądów drugiej instancji pełni sześć sądów apelacyjnych.</span>
        <span start="2289" end="2290"> </span>
        <span start="2301" end="2390">Na szczycie struktury sądów powszechnych jurysdykcji ogólnej znajduje się Sąd Najwyższy. </span>
        <span start="3828" end="3940">administrację publiczną można podzielić na trzy kategorie. Jedna, największa, to zwykła administracja państwowa.</span>
        <span start="4449" end="4450"> </span>
        <span start="4460" end="4542">Druga kategoria obejmuje głównie spory między osobami prywatnymi i społecznością. </span>
        <span start="4757" end="4856"> trzecia kategoria składa się z decyzji podejmowanych przez samorządowe władze regionalne i lokalne</span>
        <span start="4938" end="4940">. </span>
        <span start="6113" end="6114">
</span>
        <span start="6136" end="6306">istnieją sądy szczególne, które dzielą się na dwa rodzaje: zupełnie nie związane z sądami powszechnymi oraz takie, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego.</span>
        <span start="11791" end="11863">
W budżecie państwa na 1997 r. resort sprawiedliwości otrzymał 3,3 proc.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. W każdej jednak sprawie sądy mają prawo do oceny, czy ustawa odpowiada standardom wynikającym z ustawy zasadniczej. Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają  obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. 
System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego. Sądy rejonowe są sądami pierwszej instancji we wszystkich praktycznie sprawach. Rolę sądów drugiej instancji pełni sześć sądów apelacyjnych. Sąd Najwyższy znajduje się na szczycie struktury sądów powszechnych jurysdykcji ogólnej.
Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe (będące sądami pierwszej instancji), apelacyjne (pełniące funkcję sądów drugiej instancji) i Naczelny Sąd Administracyjny, najwyższą instancję w tej strukturze. Ich zadaniem jest kontrolowanie przestrzegania prawa przez organa administracji publicznej. Administrację publiczną można podzielić na trzy kategorie. Jedna, największa, to zwykła administracja państwowa. Druga kategoria obejmuje głównie spory między osobami prywatnymi i społecznością. Wreszcie trzecia kategoria składa się z decyzji podejmowanych przez samorządowe władze regionalne i lokalne, mające dużą swobodę decydowania zgodnie ze swoimi dyskrecjonalnymi uprawnieniami. 
Poza opisanymi sądami istnieją sądy szczególne, które dzielą się na dwa rodzaje: zupełnie nie związane z sądami powszechnymi oraz takie, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego. Do pierwszej grupy należą: Sąd Pracy, rozpatrujący spory dotyczące stosunków między pracodawcą i pracownikiem, Sąd ds. Mieszkaniowych, będący wyższą instancją w sprawach dotyczących czynszów najmu, Sąd ds. Rynku, rozpatrujący  sprawy na podstawie ustawy przeciwko ograniczaniu konkurencji i ustawy o praktykach rynkowych, Odwoławczy Sąd Ubezpieczeń czy Odwoławczy Sąd Patentowy, rozpatrujący sprawy dotyczące decyzji Urzędu Patentowego odnoszących się do patentów, znaków towarowych i wzorów przemysłowych.
Niektóre sądy są całkowicie lub częściowo połączone z sądami powszechnymi. Dwadzieścia siedem sądów rejonowych pełni również rolę sądów ziemskich, a trzynaście sądów wodnych. Tylko niektóre sądy rejonowe są uprawnione do zajmowania się sprawami odnoszącymi się do wolności prasy. W niektórych rodzajach spraw patentowych wyłączną jurysdykcję ma Sąd Rejonowy w Sztokholmie. W Szwecji istnieją również sądy arbitrażowe, które załatwiają wiele spraw w dziedzinie handlu i przemysłu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. W każdej jednak sprawie sądy mają prawo do oceny, czy ustawa odpowiada standardom wynikającym z ustawy zasadniczej.
Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają  obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.
Sądy rejonowe są sądami pierwszej instancji we wszystkich praktycznie sprawach. Rolę sądów drugiej instancji pełni sześć sądów apelacyjnych. Na szczycie struktury sądów powszechnych jurysdykcji ogólnej znajduje się Sąd Najwyższy. Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. właściwość sądów administracyjnych obejmuje tylko część działalności administracji.
W tym kontekście administrację publiczną można podzielić na trzy kategorie. Jedna, największa, to zwykła administracja państwowa. Druga kategoria obejmuje głównie spory między osobami prywatnymi i społecznością.  trzecia kategoria składa się z decyzji podejmowanych przez samorządowe władze regionalne i lokalne. Sądami I instancji są 23 okręgowe sądy administracyjne. Najwyższą instancją w tej strukturze jest Naczelny Sąd Administracyjny
Poza opisanymi sądami istnieją sądy szczególne, które dzielą się na dwa rodzaje: zupełnie nie związane z sądami powszechnymi oraz takie, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego. Do pierwszej grupy należą: Sąd Pracy, Sąd ds. Mieszkaniowych, Sąd ds. Rynku, Odwoławczy Sąd Ubezpieczeń, Odwoławczy Sąd Patentowy.
Niektóre sądy są całkowicie lub częściowo połączone z sądami powszechnymi. Chodzi o sądy orzekające w sporach ziemskich, a także w sprawach wodnych, morskich, dotyczących wolności prasy i patentów.
Tylko niektóre sądy rejonowe są uprawnione do zajmowania się sprawami odnoszącymi się do wolności prasy. Są to jedyne sprawy z udziałem ławy przysięgłych, której zadaniem jest orzec, czy określona publikacja lub dokument powinny spowodować sankcję karną.
W Szwecji wiele spraw w dziedzinie handlu i przemysłu załatwiają sądy arbitrażowe. Postępowanie przed nimi jest rodzajem wymiaru sprawiedliwości poza państwowym systemem sądowym.
Konsumenci mogą zwrócić się o rozpatrzenie sporu z producentem lub sprzedawcą do Państwowej Komisji Skarg Konsumenckich.
W budżecie państwa na 1997 r. resort sprawiedliwości otrzymał 3,3 proc. Według stanu na 1 stycznia 1997 r. w szwedzkich sądach powszechnych było zatrudnionych 1121 sędziów, na każdego z nich przypadało przeciętnie 2,4 etatu obsługi merytorycznej i biurowej.</body>
      <spans>
        <span start="89" end="293">W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. W każdej jednak sprawie sądy mają prawo do oceny, czy ustawa odpowiada standardom wynikającym z ustawy zasadniczej.</span>
        <span start="294" end="489">
Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają  obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. </span>
        <span start="511" end="608">System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.
</span>
        <span start="609" end="689">Sądy rejonowe są sądami pierwszej instancji we wszystkich praktycznie sprawach. </span>
        <span start="1724" end="1784">Rolę sądów drugiej instancji pełni sześć sądów apelacyjnych.</span>
        <span start="2289" end="2290"> </span>
        <span start="2301" end="2390">Na szczycie struktury sądów powszechnych jurysdykcji ogólnej znajduje się Sąd Najwyższy. </span>
        <span start="3359" end="3458">Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. </span>
        <span start="3726" end="3810">właściwość sądów administracyjnych obejmuje tylko część działalności administracji.
</span>
        <span start="3811" end="3940">W tym kontekście administrację publiczną można podzielić na trzy kategorie. Jedna, największa, to zwykła administracja państwowa.</span>
        <span start="4449" end="4450"> </span>
        <span start="4460" end="4542">Druga kategoria obejmuje głównie spory między osobami prywatnymi i społecznością. </span>
        <span start="4757" end="4856"> trzecia kategoria składa się z decyzji podejmowanych przez samorządowe władze regionalne i lokalne</span>
        <span start="4938" end="4940">. </span>
        <span start="5033" end="5089">Sądami I instancji są 23 okręgowe sądy administracyjne. </span>
        <span start="5871" end="5941">Najwyższą instancją w tej strukturze jest Naczelny Sąd Administracyjny</span>
        <span start="6113" end="6437">
Poza opisanymi sądami istnieją sądy szczególne, które dzielą się na dwa rodzaje: zupełnie nie związane z sądami powszechnymi oraz takie, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego. Do pierwszej grupy należą: Sąd Pracy, Sąd ds. Mieszkaniowych, Sąd ds. Rynku, Odwoławczy Sąd Ubezpieczeń, Odwoławczy Sąd Patentowy.</span>
        <span start="9420" end="9618">
Niektóre sądy są całkowicie lub częściowo połączone z sądami powszechnymi. Chodzi o sądy orzekające w sporach ziemskich, a także w sprawach wodnych, morskich, dotyczących wolności prasy i patentów.</span>
        <span start="10102" end="10357">
Tylko niektóre sądy rejonowe są uprawnione do zajmowania się sprawami odnoszącymi się do wolności prasy. Są to jedyne sprawy z udziałem ławy przysięgłych, której zadaniem jest orzec, czy określona publikacja lub dokument powinny spowodować sankcję karną.</span>
        <span start="11138" end="11317">
W Szwecji wiele spraw w dziedzinie handlu i przemysłu załatwiają sądy arbitrażowe. Postępowanie przed nimi jest rodzajem wymiaru sprawiedliwości poza państwowym systemem sądowym.</span>
        <span start="11431" end="11552">
Konsumenci mogą zwrócić się o rozpatrzenie sporu z producentem lub sprzedawcą do Państwowej Komisji Skarg Konsumenckich.</span>
        <span start="11791" end="12049">
W budżecie państwa na 1997 r. resort sprawiedliwości otrzymał 3,3 proc. Według stanu na 1 stycznia 1997 r. w szwedzkich sądach powszechnych było zatrudnionych 1121 sędziów, na każdego z nich przypadało przeciętnie 2,4 etatu obsługi merytorycznej i biurowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>W Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. W każdej jednak sprawie sądy mają prawo do oceny, czy ustawa odpowiada standardom wynikającym z ustawy zasadniczej. Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego. Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Sądy szczególne dzielą się na sądy zupełnie nie związane z sądami powszechnymi oraz takie, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. W każdej jednak sprawie sądy mają prawo do oceny, czy ustawa odpowiada standardom wynikającym z ustawy zasadniczej.
Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają  obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.
W budżecie państwa na 1997 r. resort sprawiedliwości otrzymał 3,3 proc.</body>
      <spans>
        <span start="89" end="293">W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. W każdej jednak sprawie sądy mają prawo do oceny, czy ustawa odpowiada standardom wynikającym z ustawy zasadniczej.</span>
        <span start="294" end="489">
Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają  obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. </span>
        <span start="511" end="607">System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.</span>
        <span start="11791" end="11863">
W budżecie państwa na 1997 r. resort sprawiedliwości otrzymał 3,3 proc.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają  obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego. Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Ich zadaniem jest kontrolowanie przestrzegania prawa przez organa administracji publicznej. Poza opisanymi sądami istnieją sądy szczególne, które dzielą się na dwa rodzaje: zupełnie niezwiązane z sądami powszechnymi oraz takie, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego. Do pierwszej grupy należą: Sąd Pracy, Sąd ds. Mieszkaniowych, Sąd ds. Rynku, Odwoławczy Sąd Ubezpieczeń, Odwoławczy Sąd Patentowy. Do drugiej: sądy orzekające w sporach ziemskich, a także w sprawach wodnych, morskich, dotyczących wolności prasy i patentów. Wiele spraw załatwiają też sądy arbitrażowe. Działa również Państwowa Komisja Skarg Konsumenckich. W budżecie państwa na 1997 r. resort sprawiedliwości otrzymał 3,3 proc. W sądach powszechnych pracowało 1121 sędziów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. W każdej jednak sprawie sądy mają prawo do oceny, czy ustawa odpowiada standardom wynikającym z ustawy zasadniczej.
Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają  obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.Sądy rejonowe są sądami pierwszej instancji. Jest ich obecnie 96. . Rolę sądów drugiej instancji pełni sześć sądów apelacyjnych. Na szczycie struktury sądów powszechnych jurysdykcji ogólnej znajduje się Sąd Najwyższy. Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Ich zadaniem jest kontrolowanie przestrzegania prawa przez organa administracji publicznej. administrację publiczną można podzielić na trzy kategorie. największa to zwykła administracja państwowa. Druga kategoria obejmuje głównie spory między osobami prywatnymi i społecznością. Wreszcie trzecia kategoria składa się z decyzji podejmowanych przez samorządowe władze regionalne i lokalne. Sądami I instancji są 23 okręgowe sądy administracyjne. Instancją odwoławczą są cztery administracyjne sądy apelacyjne. Najwyższą instancją jest Naczelny Sąd Administracyjny.</body>
      <spans>
        <span start="89" end="294">W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. W każdej jednak sprawie sądy mają prawo do oceny, czy ustawa odpowiada standardom wynikającym z ustawy zasadniczej.
</span>
        <span start="295" end="489">Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają  obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. </span>
        <span start="511" end="607">System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.</span>
        <span start="609" end="652">Sądy rejonowe są sądami pierwszej instancji</span>
        <span start="687" end="708">. Jest ich obecnie 96</span>
        <span start="735" end="737">. </span>
        <span start="967" end="969">. </span>
        <span start="1724" end="1785">Rolę sądów drugiej instancji pełni sześć sądów apelacyjnych. </span>
        <span start="2301" end="2390">Na szczycie struktury sądów powszechnych jurysdykcji ogólnej znajduje się Sąd Najwyższy. </span>
        <span start="3359" end="3550">Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Ich zadaniem jest kontrolowanie przestrzegania prawa przez organa administracji publicznej. </span>
        <span start="3828" end="3887">administrację publiczną można podzielić na trzy kategorie. </span>
        <span start="3894" end="3904">największa</span>
        <span start="3905" end="3941"> to zwykła administracja państwowa. </span>
        <span start="4460" end="4542">Druga kategoria obejmuje głównie spory między osobami prywatnymi i społecznością. </span>
        <span start="4749" end="4856">Wreszcie trzecia kategoria składa się z decyzji podejmowanych przez samorządowe władze regionalne i lokalne</span>
        <span start="4938" end="4940">. </span>
        <span start="5033" end="5089">Sądami I instancji są 23 okręgowe sądy administracyjne. </span>
        <span start="5169" end="5233">Instancją odwoławczą są cztery administracyjne sądy apelacyjne. </span>
        <span start="5871" end="5891">Najwyższą instancją </span>
        <span start="5908" end="5941">jest Naczelny Sąd Administracyjny</span>
        <span start="6042" end="6043">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. W każdej jednak sprawie sądy mają prawo do oceny, czy ustawa odpowiada standardom wynikającym z ustawy zasadniczej. Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają  obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego. Sądów rejonowych jest obecnie 96, sądów apelacyjnych zaś 6. W Sądzie Najwyższym w 1996 r. pracowało 56 sędziów podzielonych na trzy izby. Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Ich zadaniem jest kontrolowanie przestrzegania prawa przez organa administracji publicznej. Sprawy trafiają do nich głównie w rezultacie odwołania od decyzji tych organów. W tym kontekście administrację publiczną można podzielić na trzy kategorie. Jedna, największa, to zwykła administracja państwowa. Druga kategoria obejmuje głównie spory między osobami prywatnymi i społecznością. Wreszcie trzecia kategoria składa się z decyzji podejmowanych przez samorządowe władze regionalne i lokalne, mające dużą swobodę decydowania zgodnie ze swoimi dyskrecjonalnymi uprawnieniami. Sądami I instancji są 23 okręgowe sądy administracyjne. Ponadto istnieją 4 administracyjne sądy apelacyjne. Najwyższą instancją w tej strukturze jest Naczelny Sąd Administracyjny, który w 996 r. składał się z 37 sędziów. Poza opisanymi sądami istnieją sądy szczególne, które dzielą się na dwa rodzaje: zupełnie niezwiązane z sądami powszechnymi oraz takie, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego. Do pierwszej grupy należą: Sąd Pracy, Sąd ds. Mieszkaniowych, Sąd ds. Rynku, Odwoławczy Sąd Ubezpieczeń, Odwoławczy Sąd Patentowy. Do drugiej: sądy orzekające w sporach ziemskich, a także w sprawach wodnych, morskich, dotyczących wolności prasy i patentów. W Szwecji wiele spraw w dziedzinie handlu i przemysłu załatwiają sądy arbitrażowe. Konsumenci mogą też zwrócić się o rozpatrzenie sporu z producentem lub sprzedawcą do Państwowej Komisji Skarg Konsumenckich. Jej orzeczenia nie są prawnie wykonalne, ale strony zwykle dobrowolnie się im podporządkowują. W budżecie państwa na 1997 r. resort sprawiedliwości otrzymał 3,3 proc. W sądach powszechnych było zatrudnionych 1121 sędziów, a na każdego z nich przypadało przeciętnie 2,4 etatu obsługi merytorycznej i biurowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. W każdej jednak sprawie sądy mają prawo do oceny, czy ustawa odpowiada standardom wynikającym z ustawy zasadniczej.
Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają  obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.
Sądy rejonowe są sądami pierwszej instancji we wszystkich praktycznie sprawach. Jest ich obecnie 96. W wielu jest tylko jeden albo dwóch sędziów, w Sztokholmie orzeka ich ponad stu. Sądy rejonowe orzekają z udziałem ławników wybieranych na trzy lata przez rady municypalne. Rolę sądów drugiej instancji pełni sześć sądów apelacyjnych. Każda ze stron może odwołać się od wyroku sądu rejonowego. Na szczycie struktury sądów powszechnych jurysdykcji ogólnej znajduje się Sąd Najwyższy. W 1996 r. w jego składzie było 56 sędziów podzielonych na trzy izby. Warunkiem uzyskania zgody jest znaczenie rozpatrzenia sprawy przez SN ze względu na interes wymiaru sprawiedliwości lub poważny błąd prawny popełniony w toku postępowania przed sądem niższej instancji. 
Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Ich zadaniem jest kontrolowanie przestrzegania prawa przez organa administracji publicznej. Sprawy trafiają do nich głównie w rezultacie odwołania od decyzji tych organów. administrację publiczną można podzielić na trzy kategorie. największa to zwykła administracja państwowa. Teoretycznie istnieje tu ogólne prawo do odwołania się, w ostatniej instancji do rządu. Od 1988 r., pod wpływem niekorzystnych dla Szwecji orzeczeń Europejskiego Trybunału Praw Człowieka w Strasburgu, Naczelny Sąd Administracyjny uzyskał w niektórych sprawach dotyczących wykonywania władzy publicznej wobec jednostki możliwość zbadania, czy podjęte decyzje są zgodne z obowiązującym prawem.  tzw. kontrola legalności.
Druga kategoria obejmuje głównie spory między osobami prywatnymi i społecznością. Wreszcie trzecia kategoria składa się z decyzji podejmowanych przez samorządowe władze regionalne i lokalne. Sądami I instancji są 23 okręgowe sądy administracyjne. Instancją odwoławczą są cztery administracyjne sądy apelacyjne. Najwyższą instancją w tej strukturze jest Naczelny Sąd Administracyjny. Poza opisanymi istnieją sądy szczególne: Sąd Pracy, Sąd ds. Mieszkaniowych, Sąd ds. Rynku, Odwoławczy Sąd Ubezpieczeń, Odwoławczy Sąd Patentowy.</body>
      <spans>
        <span start="89" end="294">W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. W każdej jednak sprawie sądy mają prawo do oceny, czy ustawa odpowiada standardom wynikającym z ustawy zasadniczej.
</span>
        <span start="295" end="489">Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają  obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. </span>
        <span start="511" end="608">System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.
</span>
        <span start="609" end="708">Sądy rejonowe są sądami pierwszej instancji we wszystkich praktycznie sprawach. Jest ich obecnie 96</span>
        <span start="735" end="782">. W wielu jest tylko jeden albo dwóch sędziów, </span>
        <span start="794" end="920">w Sztokholmie orzeka ich ponad stu. Sądy rejonowe orzekają z udziałem ławników wybieranych na trzy lata przez rady municypalne</span>
        <span start="967" end="969">. </span>
        <span start="1724" end="1844">Rolę sądów drugiej instancji pełni sześć sądów apelacyjnych. Każda ze stron może odwołać się od wyroku sądu rejonowego. </span>
        <span start="2301" end="2459">Na szczycie struktury sądów powszechnych jurysdykcji ogólnej znajduje się Sąd Najwyższy. W 1996 r. w jego składzie było 56 sędziów podzielonych na trzy izby. </span>
        <span start="2654" end="2856">Warunkiem uzyskania zgody jest znaczenie rozpatrzenia sprawy przez SN ze względu na interes wymiaru sprawiedliwości lub poważny błąd prawny popełniony w toku postępowania przed sądem niższej instancji. </span>
        <span start="3358" end="3630">
Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Ich zadaniem jest kontrolowanie przestrzegania prawa przez organa administracji publicznej. Sprawy trafiają do nich głównie w rezultacie odwołania od decyzji tych organów. </span>
        <span start="3828" end="3887">administrację publiczną można podzielić na trzy kategorie. </span>
        <span start="3894" end="3904">największa</span>
        <span start="3905" end="4333"> to zwykła administracja państwowa. Teoretycznie istnieje tu ogólne prawo do odwołania się, w ostatniej instancji do rządu. Od 1988 r., pod wpływem niekorzystnych dla Szwecji orzeczeń Europejskiego Trybunału Praw Człowieka w Strasburgu, Naczelny Sąd Administracyjny uzyskał w niektórych sprawach dotyczących wykonywania władzy publicznej wobec jednostki możliwość zbadania, czy podjęte decyzje są zgodne z obowiązującym prawem. </span>
        <span start="4344" end="4369"> tzw. kontrola legalności</span>
        <span start="4457" end="4459">.
</span>
        <span start="4460" end="4542">Druga kategoria obejmuje głównie spory między osobami prywatnymi i społecznością. </span>
        <span start="4749" end="4856">Wreszcie trzecia kategoria składa się z decyzji podejmowanych przez samorządowe władze regionalne i lokalne</span>
        <span start="4938" end="4940">. </span>
        <span start="5033" end="5089">Sądami I instancji są 23 okręgowe sądy administracyjne. </span>
        <span start="5169" end="5233">Instancją odwoławczą są cztery administracyjne sądy apelacyjne. </span>
        <span start="5871" end="5941">Najwyższą instancją w tej strukturze jest Naczelny Sąd Administracyjny</span>
        <span start="6042" end="6044">. </span>
        <span start="6114" end="6129">Poza opisanymi </span>
        <span start="6136" end="6160">istnieją sądy szczególne</span>
        <span start="6332" end="6437">: Sąd Pracy, Sąd ds. Mieszkaniowych, Sąd ds. Rynku, Odwoławczy Sąd Ubezpieczeń, Odwoławczy Sąd Patentowy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego. Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Poza opisanymi sądami istnieją sądy szczególne. Wiele spraw załatwiają też sądy arbitrażowe. Działa również Państwowa Komisja Skarg Konsumenckich. W budżecie państwa na 1997 r. resort sprawiedliwości otrzymał 3,3 proc.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. W każdej jednak sprawie sądy mają prawo do oceny, czy ustawa odpowiada standardom wynikającym z ustawy zasadniczej.Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. każda z nich ma trzy instancje. System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego. Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Ich zadaniem jest kontrolowanie przestrzegania prawa przez organa administracji publicznej.</body>
      <spans>
        <span start="89" end="293">W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. W każdej jednak sprawie sądy mają prawo do oceny, czy ustawa odpowiada standardom wynikającym z ustawy zasadniczej.</span>
        <span start="295" end="421">Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. </span>
        <span start="457" end="489">każda z nich ma trzy instancje. </span>
        <span start="511" end="607">System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.</span>
        <span start="2389" end="2390"> </span>
        <span start="3359" end="3549">Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Ich zadaniem jest kontrolowanie przestrzegania prawa przez organa administracji publicznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>W Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego, jednak sądy mogą w każdej sprawie ocenić, czy ustawa odpowiada konstytucji. Jurysdykcja ogólna składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego. Te pierwsze są sądami pierwszej instancji w praktycznie wszystkich sprawach. Rolę sądów drugiej instancji pełni sześć sądów apelacyjnych, do których każda ze stron może odwołać się od wyroku sądu rejonowego. Na szczycie struktury znajduje się Sąd Najwyższy. Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, administracyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Mają one za zadanie kontrolować przestrzeganie prawa przez organy administracji publicznej. Sądy aministracyjne zajmują się sprawami, które trafiają do nich w rezultacie odwołania od decyzji tych organów. Sąd administracyjny jest sądem pierwszej instancji. Instancją odwoławczą są cztery administracyjne sądy apelacyjne. Najwyższą instancją jest Naczelny Sąd Administracyjny, który orzeka w składach minimum pięcioosobowych. Poza tym istnieją sądy szczególne, np. Sąd Pracy, Sąd ds. Mieszkaniowych, Sąd ds. Rynku, Odwoławczy Sąd Ubezpieczeń i Odwoławczy Sąd Patentowy. Istnieją także sądy arbitrażowe, które zajmują się licznymi sprawami w dziedzinie handlu i przemysłu. W roku 1997 Szwecja przeznaczyła na resort sprawiedliwości 3,3 proc. budżetu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. W każdej jednak sprawie sądy mają prawo do oceny, czy ustawa odpowiada standardom wynikającym z ustawy zasadniczej.
Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają  obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.
Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Ich zadaniem jest kontrolowanie przestrzegania prawa przez organa administracji publicznej.
Poza opisanymi sądami istnieją sądy szczególne, które dzielą się na dwa rodzaje: zupełnie nie związane z sądami powszechnymi oraz takie, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego. Do pierwszej grupy należą: Sąd Pracy, Sąd ds. Mieszkaniowych, Sąd ds. Rynku, Odwoławczy Sąd Ubezpieczeń, Odwoławczy Sąd Patentowy. Niektóre sądy są całkowicie lub częściowo połączone z sądami powszechnymi. Chodzi o sądy orzekające w sporach ziemskich, a także w sprawach wodnych, morskich, dotyczących wolności prasy i patentów.
W Szwecji wiele spraw w dziedzinie handlu i przemysłu załatwiają sądy arbitrażowe.</body>
      <spans>
        <span start="89" end="294">W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. W każdej jednak sprawie sądy mają prawo do oceny, czy ustawa odpowiada standardom wynikającym z ustawy zasadniczej.
</span>
        <span start="295" end="489">Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają  obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. </span>
        <span start="511" end="607">System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.</span>
        <span start="3358" end="3549">
Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Ich zadaniem jest kontrolowanie przestrzegania prawa przez organa administracji publicznej.</span>
        <span start="6113" end="6437">
Poza opisanymi sądami istnieją sądy szczególne, które dzielą się na dwa rodzaje: zupełnie nie związane z sądami powszechnymi oraz takie, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego. Do pierwszej grupy należą: Sąd Pracy, Sąd ds. Mieszkaniowych, Sąd ds. Rynku, Odwoławczy Sąd Ubezpieczeń, Odwoławczy Sąd Patentowy.</span>
        <span start="6442" end="6443"> </span>
        <span start="9421" end="9618">Niektóre sądy są całkowicie lub częściowo połączone z sądami powszechnymi. Chodzi o sądy orzekające w sporach ziemskich, a także w sprawach wodnych, morskich, dotyczących wolności prasy i patentów.</span>
        <span start="10616" end="10617">
</span>
        <span start="11139" end="11221">W Szwecji wiele spraw w dziedzinie handlu i przemysłu załatwiają sądy arbitrażowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>W Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego, jednak sądy mogą w każdej sprawie ocenić, czy ustawa odpowiada konstytucji. Jurysdykcja ogólna składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego. Te pierwsze są sądami pierwszej instancji w praktycznie wszystkich sprawach. Różnią się między sobą liczbą sędziów. Orzekają przy udziale wybieranych na trzy lata ławników. Rolę sądów drugiej instancji pełni sześć sądów apelacyjnych, do których każda ze stron może odwołać się od wyroku sądu rejonowego. W przypadku niektórych spraw instancja apelacyjna musi jednak wyrazić najpierw zgodę na przyjęcie sprawy do rozpatrzenia. Na szczycie struktury znajduje się Sąd Najwyższy. W jego przypadku konieczne jest uzyskanie zgody na zbadanie sprawy. Sąd Najwyższy zazwyczaj rozpatruje sprawy w składzie pięcioosobowym. Jeśli uzna, że istnieją podstawy do zmiany orzecznictwa, przekazuje sprawę na plenarne posiedzenie Sądu Najwyższego. Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, administracyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Mają one za zadanie kontrolować przestrzeganie prawa przez organy administracji publicznej. Sądy aministracyjne zajmują się sprawami, które trafiają do nich w rezultacie odwołania od decyzji tych organów. Prawo określa decyzje, które można w ten sposób zaskarżyć. W tym kontekście administrację publiczną można podzielić na trzy kategorie. Pierwsza kategoria to zwykła administracja państwowa. W jej przypadku istnieje ogólne prawo do odwołania się, w ostatniej instancji do rządu. Druga kategoria to spory między osobami prywatnymi i społecznością, w przypadku których można odwoływać się do sądu administracyjnego. Trzecia kategoria obejmuje decyzje samorządowych władz regionalnych i lokalnych. W ich przypadku sąd administracyjny ogranicza się do zbadania zgodności z prawem. Sąd administracyjny jest sądem pierwszej instancji. Instancją odwoławczą są cztery administracyjne sądy apelacyjne. Najwyższą instancją jest Naczelny Sąd Administracyjny, który orzeka w składach minimum pięcioosobowych.
Poza tym istnieją sądy szczególne, które dzielą się na sądy związane z sądami powszechnymi oraz sądy, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego. Do pierwszej grupy należą Sąd Pracy, Sąd ds. Mieszkaniowych, Sąd ds. Rynku, Odwoławczy Sąd Ubezpieczeń i Odwoławczy Sąd Patentowy. Istnieją także sądy arbitrażowe, które zajmują się licznymi sprawami w dziedzinie handlu i przemysłu. Toczące się przed nimi postępowanie odbywa się poza państwowym wymiarem sądowym, jest stosunkowo tanie i szybkie. W roku 1997 Szwecja przeznaczyła na resort sprawiedliwości 3,3 proc. budżetu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. W każdej jednak sprawie sądy mają prawo do oceny, czy ustawa odpowiada standardom wynikającym z ustawy zasadniczej.
Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają  obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.
Sądy rejonowe są sądami pierwszej instancji we wszystkich praktycznie sprawach. Jest ich obecnie 96, różniących się wielkością. Rolę sądów drugiej instancji pełni sześć sądów apelacyjnych. Na szczycie struktury sądów powszechnych jurysdykcji ogólnej znajduje się Sąd Najwyższy. W 1996 r. w jego składzie było 56 sędziów podzielonych na trzy izby. SN rozpatruje sprawy zwykle w składzie pięcioosobowym. 
Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Ich zadaniem jest kontrolowanie przestrzegania prawa przez organa administracji publicznej. Sprawy trafiają do nich głównie w rezultacie odwołania od decyzji tych organów. Przepisy wyraźnie wymieniają decyzje, które mogą być w ten sposób zaskarżone. Wynika z tego, że właściwość sądów administracyjnych obejmuje tylko część działalności administracji.
Sądami I instancji są 23 okręgowe sądy administracyjne. Instancją odwoławczą są cztery administracyjne sądy apelacyjne. Najwyższą instancją w tej strukturze jest Naczelny Sąd Administracyjny, który w 1996 r. składał się z 37 sędziów. Orzeka w składach pięcioosobowych lub większych.
Poza opisanymi sądami istnieją sądy szczególne, które dzielą się na dwa rodzaje: zupełnie nie związane z sądami powszechnymi oraz takie, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego. Do pierwszej grupy należą: Sąd Pracy, Sąd ds. Mieszkaniowych, Sąd ds. Rynku, Odwoławczy Sąd Ubezpieczeń, Odwoławczy Sąd Patentowy. Niektóre sądy są całkowicie lub częściowo połączone z sądami powszechnymi. Chodzi o sądy orzekające w sporach ziemskich, a także w sprawach wodnych, morskich, dotyczących wolności prasy i patentów.
W Szwecji wiele spraw w dziedzinie handlu i przemysłu załatwiają sądy arbitrażowe. Postępowanie przed nimi jest rodzajem wymiaru sprawiedliwości poza państwowym systemem sądowym. Strony mają pewien wpływ na skład orzekający i ostateczny charakter orzeczenia. Procedura jest tańsza i szybsza.
W budżecie państwa na 1997 r. resort sprawiedliwości otrzymał 3,3 proc. Według stanu na 1 stycznia 1997 r. w szwedzkich sądach powszechnych było zatrudnionych 1121 sędziów.</body>
      <spans>
        <span start="89" end="294">W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. W każdej jednak sprawie sądy mają prawo do oceny, czy ustawa odpowiada standardom wynikającym z ustawy zasadniczej.
</span>
        <span start="295" end="489">Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają  obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. </span>
        <span start="511" end="608">System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.
</span>
        <span start="609" end="737">Sądy rejonowe są sądami pierwszej instancji we wszystkich praktycznie sprawach. Jest ich obecnie 96, różniących się wielkością. </span>
        <span start="1724" end="1785">Rolę sądów drugiej instancji pełni sześć sądów apelacyjnych. </span>
        <span start="2301" end="2459">Na szczycie struktury sądów powszechnych jurysdykcji ogólnej znajduje się Sąd Najwyższy. W 1996 r. w jego składzie było 56 sędziów podzielonych na trzy izby. </span>
        <span start="3049" end="3104">SN rozpatruje sprawy zwykle w składzie pięcioosobowym. </span>
        <span start="3358" end="3809">
Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Ich zadaniem jest kontrolowanie przestrzegania prawa przez organa administracji publicznej. Sprawy trafiają do nich głównie w rezultacie odwołania od decyzji tych organów. Przepisy wyraźnie wymieniają decyzje, które mogą być w ten sposób zaskarżone. Wynika z tego, że właściwość sądów administracyjnych obejmuje tylko część działalności administracji.</span>
        <span start="5032" end="5088">
Sądami I instancji są 23 okręgowe sądy administracyjne.</span>
        <span start="5168" end="5233"> Instancją odwoławczą są cztery administracyjne sądy apelacyjne. </span>
        <span start="5871" end="5984">Najwyższą instancją w tej strukturze jest Naczelny Sąd Administracyjny, który w 1996 r. składał się z 37 sędziów.</span>
        <span start="6043" end="6092"> Orzeka w składach pięcioosobowych lub większych.</span>
        <span start="6113" end="6437">
Poza opisanymi sądami istnieją sądy szczególne, które dzielą się na dwa rodzaje: zupełnie nie związane z sądami powszechnymi oraz takie, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego. Do pierwszej grupy należą: Sąd Pracy, Sąd ds. Mieszkaniowych, Sąd ds. Rynku, Odwoławczy Sąd Ubezpieczeń, Odwoławczy Sąd Patentowy.</span>
        <span start="6442" end="6443"> </span>
        <span start="9421" end="9618">Niektóre sądy są całkowicie lub częściowo połączone z sądami powszechnymi. Chodzi o sądy orzekające w sporach ziemskich, a także w sprawach wodnych, morskich, dotyczących wolności prasy i patentów.</span>
        <span start="10616" end="10617">
</span>
        <span start="11139" end="11430">W Szwecji wiele spraw w dziedzinie handlu i przemysłu załatwiają sądy arbitrażowe. Postępowanie przed nimi jest rodzajem wymiaru sprawiedliwości poza państwowym systemem sądowym. Strony mają pewien wpływ na skład orzekający i ostateczny charakter orzeczenia. Procedura jest tańsza i szybsza.</span>
        <span start="11791" end="11963">
W budżecie państwa na 1997 r. resort sprawiedliwości otrzymał 3,3 proc. Według stanu na 1 stycznia 1997 r. w szwedzkich sądach powszechnych było zatrudnionych 1121 sędziów</span>
        <span start="12048" end="12049">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>W Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego, jednak sądy mogą w każdej sprawie ocenić, czy ustawa odpowiada konstytucji. Jurysdykcja ogólna składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego. Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, administracyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Mają one za zadanie kontrolować przestrzeganie prawa przez organy administracji publicznej. Poza tym istnieją sądy szczególne, np. Sąd Pracy, Sąd ds. Mieszkaniowych, Sąd ds. Rynku, Odwoławczy Sąd Ubezpieczeń i Odwoławczy Sąd Patentowy. Istnieją także sądy arbitrażowe, które zajmują się licznymi sprawami w dziedzinie handlu i przemysłu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. W każdej jednak sprawie sądy mają prawo do oceny, czy ustawa odpowiada standardom wynikającym z ustawy zasadniczej.
Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają  obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. Poza opisanymi sądami istnieją sądy szczególne, które dzielą się na dwa rodzaje: zupełnie nie związane z sądami powszechnymi oraz takie, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego.</body>
      <spans>
        <span start="89" end="294">W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. W każdej jednak sprawie sądy mają prawo do oceny, czy ustawa odpowiada standardom wynikającym z ustawy zasadniczej.
</span>
        <span start="295" end="488">Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają  obok siebie, każda z nich ma trzy instancje.</span>
        <span start="543" end="544"> </span>
        <span start="6114" end="6306">Poza opisanymi sądami istnieją sądy szczególne, które dzielą się na dwa rodzaje: zupełnie nie związane z sądami powszechnymi oraz takie, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Szweckie sądy mają prawo do oceny zgodności ustawy z ustawą zasadniczą (brak sądu konstytucyjnego). Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego. Sądy rejonowe są sądami pierwszej instancji i orzekają z udziałem ławników. Rolę sądów drugiej instancji pełni sześć sądów apelacyjnych. Na szczycie znajduje się Sąd Najwyższy. Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Istnieją także sądy szczególne. Sąd pracy rozpatruje spory między pracownikiem a pracodawcą, a sąd ds. rynku sprawy na podstawie ustawy przeciwko ograniczaniu konkurencji i ustawy o praktykach rynkowych. Spory dotyczące czynszy najmu i dzierżawy rozpatrują sądy ds. czynszów najmu i ds. czynszów dzierżawnych. Sprawami związanymi z ubezpieczeniami społecznymi zajmują się urzędy ubezpieczeń społecznych. Sądy rejonowe orzekają w sporach ziemskich,  w sprawach wodnych, morskich i dotyczących wolności prasy i patentów. W Szwecji wiele spraw w dziedzinie handlu i przemysłu załatwiają sądy arbitrażowe. W budżecie państwa na 1997 r. resort sprawiedliwości otrzymał 3,3 proc.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego. Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Ich zadaniem jest kontrolowanie przestrzegania prawa przez organa administracji publicznej. Poza opisanymi sądami istnieją sądy szczególne, które dzielą się na dwa rodzaje: zupełnie nie związane z sądami powszechnymi oraz takie, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego. Do pierwszej grupy należą: Sąd Pracy, Sąd ds. Mieszkaniowych, Sąd ds. Rynku, Odwoławczy Sąd Ubezpieczeń, Odwoławczy Sąd Patentowy.W Szwecji wiele spraw w dziedzinie handlu i przemysłu załatwiają sądy arbitrażowe. Postępowanie przed nimi jest rodzajem wymiaru sprawiedliwości poza państwowym systemem sądowym. Konsumenci mogą zwrócić się o rozpatrzenie sporu z producentem lub sprzedawcą do Państwowej Komisji Skarg Konsumenckich. W budżecie państwa na 1997 r. resort sprawiedliwości otrzymał 3,3 proc.</body>
      <spans>
        <span start="89" end="178">W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. </span>
        <span start="295" end="443">Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają </span>
        <span start="444" end="489">obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. </span>
        <span start="511" end="607">System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.</span>
        <span start="2599" end="2600"> </span>
        <span start="3359" end="3550">Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Ich zadaniem jest kontrolowanie przestrzegania prawa przez organa administracji publicznej. </span>
        <span start="6114" end="6437">Poza opisanymi sądami istnieją sądy szczególne, które dzielą się na dwa rodzaje: zupełnie nie związane z sądami powszechnymi oraz takie, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego. Do pierwszej grupy należą: Sąd Pracy, Sąd ds. Mieszkaniowych, Sąd ds. Rynku, Odwoławczy Sąd Ubezpieczeń, Odwoławczy Sąd Patentowy.</span>
        <span start="11139" end="11318">W Szwecji wiele spraw w dziedzinie handlu i przemysłu załatwiają sądy arbitrażowe. Postępowanie przed nimi jest rodzajem wymiaru sprawiedliwości poza państwowym systemem sądowym. </span>
        <span start="11432" end="11553">Konsumenci mogą zwrócić się o rozpatrzenie sporu z producentem lub sprzedawcą do Państwowej Komisji Skarg Konsumenckich. </span>
        <span start="11792" end="11863">W budżecie państwa na 1997 r. resort sprawiedliwości otrzymał 3,3 proc.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>W Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. Sądy mają prawo do oceny zgodności ustawy z ustawą zasadniczą. Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Każda ze struktur ma trzy instancje. System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego. Sądy rejonowe są sądami pierwszej instancji i orzekają z udziałem ławników. Stosunek liczbowy sędziów zawodowych do ławników zależy od rodzaju sprawy. Rolę sądów drugiej instancji pełni sześć sądów apelacyjnych. Na szczycie struktury sądów powszechnych jurysdykcji ogólnej znajduje się Sąd Najwyższy. Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Ich zadaniem jest kontrolowanie przestrzegania prawa przez organa administracji publicznej. Sądami I instancji są 23 okręgowe sądy administracyjne. Najwyższą instancją w tej strukturze jest Naczelny Sąd Administracyjny. Istnieją także sądy szczególne nie związane z sądami powszechnymi. Sąd Pracy rozpatruje spory między pracownikiem a pracodawcą, w tym układamy zbiorowe. Sąd ds. Rynku rozpatruje sprawy na podstawie ustawy przeciwko ograniczaniu konkurencji i ustawy o praktykach rynkowych. W celu rozpatrywania sporów dotyczących czynszów najmu i dzierżawnych powołano do życia sądy ds. czynszów najmu i ds. czynszów dzierżawnych. Te niezależne organizacje występują jako mediatorzy lub komisja arbitrażowa. Wyższą instancją w sprawach dotyczących czynszów najmu jest Sąd ds. Mieszkaniowych, stanowiący wydział sądu apelacyjnego. Sprawami związanymi z ubezpieczeniami społecznymi zajmują się urzędy ubezpieczeń społecznych. Sądem specjalnym jest Odwoławczy Sąd Patentowy, który rozpatruje sprawy dotyczące decyzji odnoszących się do patentów, znaków towarowych i wzorów przemysłowych.Sądy rejonowe pełnią również rolę sądów ziemskich (spory związane z gospodarka gruntami i ochroną środowiska). Sądy wodne zajmują się sprawami związanymi z eksploatacją wody w rzekach i jeziorach. Niektóre sądy rejonowe są uprawnione do zajmowania się sprawami odnoszącymi się do wolności prasy i sporami morskimi. W Szwecji wiele spraw w dziedzinie handlu i przemysłu załatwiają sądy arbitrażowe, co jest  tańsze i szybsze.Konsumenci mogą zwrócić się do Państwowej Komisji Skarg Konsumenckich.W budżecie państwa na 1997 r. resort sprawiedliwości otrzymał 3,3 proc. Liczba spraw w sądach rejonowych i apelacyjnych spadła, w SN utrzymuje się na tym samym poziomie.  Okręgowe sądy administracyjne i apelacyjne zarejestrowały mniej spraw, Naczelny Sąd Administracyjny więcej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. W każdej jednak sprawie sądy mają prawo do oceny, czy ustawa odpowiada standardom wynikającym z ustawy zasadniczej.Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.Sądy rejonowe są sądami pierwszej instancji we wszystkich praktycznie sprawach. Jest ich obecnie 96, różniących się wielkością. Sądy rejonowe orzekają z udziałem ławników wybieranych na trzy lata przez rady municypalne istniejące w granicach jurysdykcji danego sądu. Rolę sądów drugiej instancji pełni sześć sądów apelacyjnych. Każda ze stron może odwołać się od wyroku sądu rejonowego. W niektórych rodzajach spraw wymagane jest jednak specjalne zezwolenie instancji apelacyjnej na przyjęcie sprawy do pełnego rozpatrzenia. Na szczycie struktury sądów powszechnych jurysdykcji ogólnej znajduje się Sąd Najwyższy. W 1996 r. w jego składzie było 56 sędziów podzielonych na trzy izby. Tylko w niewielu sprawach SN rozpatruje sprawę w całości. Również tutaj, jak w sądach apelacyjnych, należy uzyskać zgodę na zbadanie sprawy. Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Ich zadaniem jest kontrolowanie przestrzegania prawa przez organa administracji publicznej. Sądami I instancji są 23 okręgowe sądy administracyjne. Instancją odwoławczą są cztery administracyjne sądy apelacyjne. Najwyższą instancją w tej strukturze jest Naczelny Sąd Administracyjny, który w 1996 r. składał się z 37 sędziów. Poza opisanymi sądami istnieją sądy szczególne, które dzielą się na dwa rodzaje: zupełnie nie związane z sądami powszechnymi oraz takie, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego. Do pierwszej grupy należą: Sąd Pracy, Sąd ds. Mieszkaniowych, Sąd ds. Rynku, Odwoławczy Sąd Ubezpieczeń, Odwoławczy Sąd Patentowy.
W Szwecji wiele spraw w dziedzinie handlu i przemysłu załatwiają sądy arbitrażowe. Postępowanie przed nimi jest rodzajem wymiaru sprawiedliwości poza państwowym systemem sądowym. Konsumenci mogą zwrócić się o rozpatrzenie sporu z producentem lub sprzedawcą do Państwowej Komisji Skarg Konsumenckich. W budżecie państwa na 1997 r. resort sprawiedliwości otrzymał 3,3 proc.</body>
      <spans>
        <span start="89" end="293">W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. W każdej jednak sprawie sądy mają prawo do oceny, czy ustawa odpowiada standardom wynikającym z ustawy zasadniczej.</span>
        <span start="295" end="443">Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne. Struktury te działają </span>
        <span start="444" end="489">obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. </span>
        <span start="511" end="607">System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.</span>
        <span start="609" end="737">Sądy rejonowe są sądami pierwszej instancji we wszystkich praktycznie sprawach. Jest ich obecnie 96, różniących się wielkością. </span>
        <span start="830" end="969">Sądy rejonowe orzekają z udziałem ławników wybieranych na trzy lata przez rady municypalne istniejące w granicach jurysdykcji danego sądu. </span>
        <span start="1724" end="1982">Rolę sądów drugiej instancji pełni sześć sądów apelacyjnych. Każda ze stron może odwołać się od wyroku sądu rejonowego. W niektórych rodzajach spraw wymagane jest jednak specjalne zezwolenie instancji apelacyjnej na przyjęcie sprawy do pełnego rozpatrzenia. </span>
        <span start="2301" end="2600">Na szczycie struktury sądów powszechnych jurysdykcji ogólnej znajduje się Sąd Najwyższy. W 1996 r. w jego składzie było 56 sędziów podzielonych na trzy izby. Tylko w niewielu sprawach SN rozpatruje sprawę w całości. Również tutaj, jak w sądach apelacyjnych, należy uzyskać zgodę na zbadanie sprawy. </span>
        <span start="3359" end="3550">Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Ich zadaniem jest kontrolowanie przestrzegania prawa przez organa administracji publicznej. </span>
        <span start="5033" end="5089">Sądami I instancji są 23 okręgowe sądy administracyjne. </span>
        <span start="5169" end="5233">Instancją odwoławczą są cztery administracyjne sądy apelacyjne. </span>
        <span start="5871" end="5985">Najwyższą instancją w tej strukturze jest Naczelny Sąd Administracyjny, który w 1996 r. składał się z 37 sędziów. </span>
        <span start="6114" end="6438">Poza opisanymi sądami istnieją sądy szczególne, które dzielą się na dwa rodzaje: zupełnie nie związane z sądami powszechnymi oraz takie, które są wyodrębnioną częścią sądownictwa powszechnego. Do pierwszej grupy należą: Sąd Pracy, Sąd ds. Mieszkaniowych, Sąd ds. Rynku, Odwoławczy Sąd Ubezpieczeń, Odwoławczy Sąd Patentowy.
</span>
        <span start="11139" end="11318">W Szwecji wiele spraw w dziedzinie handlu i przemysłu załatwiają sądy arbitrażowe. Postępowanie przed nimi jest rodzajem wymiaru sprawiedliwości poza państwowym systemem sądowym. </span>
        <span start="11432" end="11553">Konsumenci mogą zwrócić się o rozpatrzenie sporu z producentem lub sprzedawcą do Państwowej Komisji Skarg Konsumenckich. </span>
        <span start="11792" end="11863">W budżecie państwa na 1997 r. resort sprawiedliwości otrzymał 3,3 proc.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Szweckie sądy mają prawo do oceny zgodności ustawy z ustawą zasadniczą. Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne na sądy jurysdykcji ogólnej (rejonowe, apelacyjne i Sąd Najwyższy) i powszechne sądy administracyjne (okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny). Sądy rejonowe są sądami pierwszej instancji, sądy apelacyjne to sądy drugiej instancji. Istnieją także sądy szczególne. Sądy rejonowe orzekają w sporach ziemskich, wodnych, morskich i dotyczących wolności prasy oraz patentów. W Szwecji wiele spraw w dziedzinie handlu i przemysłu taniej i szybciej załatwiają sądy arbitrażowe.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne.Struktury te działająobok siebie, każda z nich ma trzy instancje. System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. Poza opisanymi sądami istnieją sądy szczególne.wiele spraw w dziedzinie handlu i przemysłu załatwiają sądy arbitrażowe. W budżecie resort sprawiedliwości otrzymał 3,3 proc.</body>
      <spans>
        <span start="89" end="178">W odróżnieniu od wielu innych państw europejskich w Szwecji nie ma sądu konstytucyjnego. </span>
        <span start="295" end="420">Sądy dzielą się na powszechne i szczególne, powszechne z kolei na sądy jurysdykcji ogólnej i powszechne sądy administracyjne.</span>
        <span start="421" end="442">Struktury te działają</span>
        <span start="444" end="489">obok siebie, każda z nich ma trzy instancje. </span>
        <span start="511" end="607">System sądów jurysdykcji ogólnej składa się z sądów rejonowych, apelacyjnych i Sądu Najwyższego.</span>
        <span start="3359" end="3458">Powszechne sądy administracyjne dzielą się na okręgowe, apelacyjne i Naczelny Sąd Administracyjny. </span>
        <span start="6114" end="6160">Poza opisanymi sądami istnieją sądy szczególne</span>
        <span start="6436" end="6437">.</span>
        <span start="11149" end="11222">wiele spraw w dziedzinie handlu i przemysłu załatwiają sądy arbitrażowe. </span>
        <span start="11792" end="11803">W budżecie </span>
        <span start="11822" end="11863">resort sprawiedliwości otrzymał 3,3 proc.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
