<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801240116">
  <date>1998-01-24</date>
  <title>Demokracja i ekonomiczna odpowiedzialność</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Janusz Jankowiak</authors>
  <body>BUDŻET

Dyscyplinowanie finansów publicznych

Demokracja i ekonomiczna odpowiedzialność

RYS. JAN BONAWENTURA OSTROWSKI

JANUSZ JANKOWIAK

Są dwie metody dyscyplinowania finansów publicznych: euro-amerykański zakaz i nowozelandzka "głasnost".

Wielu ludziom wyda się to zapewne dziwaczne, bo w końcu budżet na ten rok nawet jeszcze nie wyszedł z parlamentu, ale pora by już była najwyższa zacząć w Polsce dyskusję o finansach publicznych przełomu wieków. Nie wdając się w szczegóły, można powiedzieć bowiem, że jest co najmniej dziesięć najważniejszych punktów orientacyjnych dla polskich finansów publicznych w przededniu startu negocjacji akcesyjnych z Unią Europejską. Będziemy mieli:

mniejszy budżet centralny - większe budżety samorządowe;

słabnące tempo przyrostu dochodów w związku z zapowiedzią stopniowej redukcji stawek podatkowych;

rosnące tempo przyrostu wydatków rządowych z powodu rosnących kosztów obsługi długu publicznego i budżetowych kosztów reformy systemu ubezpieczeń społecznych;

urealnienie, czyli nominalne zwiększenie deficytu wynikające z uwzględnienia w bilansie zobowiązań wymagalnych, różnych rządowych obligacji restrukturyzacyjnych, odpuszczania długów budżetowych oraz trwałego wyłączenia z dochodów budżetu wpływów nadzwyczajnych (na przykład z prywatyzacji);

trudności z finansowaniem deficytu na rynku krajowym w związku z rosnącą konkurencją o środki;

wysokie realne stopy procentowe;

skłonność do zadłużania się za granicą;

szybki napływ kapitału zagranicznego i przyrost rezerw dewizowych netto (zdaniem władz polskich, bo według opinii Międzynarodowego Funduszu Walutowego już w tym roku powinna to być stagnacja);

kłopoty z kontrolą podaży pieniądza; 

presję na aprecjację złotego, kończącą się groźbą kryzysu walutowego. 

Przy czym nie od rzeczy będzie dodać, że według międzynarodowych badań porównawczych ryzyko ataku spekulacyjnego rośnie, gdy deficyt jest monetyzowany, czyli finansowany bezpośrednio przez bank centralny lub też bonami skarbowymi. Ryzyko spada, kiedy deficyt pokrywany jest wieloletnimi obligacjami (porównaj pracę pod redakcją Jana Joosta Teunissena "Can Currency Crises Be Prevented or Better Managed?"). My, niestety, jesteśmy wciąż w grupie dużego ryzyka, bo co prawda na podstawie konstytucyjnego zapisu kończymy z pożyczaniem przez rząd od NBP, ale ciągle nie możemy się uwolnić od nadmiaru bonów.

Do tych dziesięciu punktów należałoby chyba jeszcze dopisać jeden, sformułowany na podstawie całkiem świeżych doświadczeń z próbą zmiany zasad waloryzacji emerytur mundurowych. Otóż ten jedenasty punkt mógłby brzmieć tak: każda próba racjonalizacji wydatków budżetu, związana z naruszeniem interesów grupowych, napotykać będzie zaciekły opór. A to spowoduje, że modyfikacja któregokolwiek przeciwstawnego trendu wywołującego wzrost napięć w finansach publicznych, jak choćby spadek dochodów i wzrost wydatków, stanie się przedsięwzięciem karkołomnym.

Są to wszystko wystarczające powody, by poważnie zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej (ROF). Głównym celem zaimplikowania ROF do polskiego systemu politycznego byłoby wydłużenie w czasie podejmowanych decyzji. A to z kolei umożliwiłoby wyborcom identyfikację następstw średnio- i długookresowych rozwiązań forsowanych przez polityków sprawujących aktualnie władzę. Najkrócej mówiąc, chodzi o to, żeby polityków zniechęcić do podejmowania działań, których następstwa finansowe spadną na podatnika w przyszłości. Czyli zamiast zasady "biorę dziś - ktoś kiedyś zapłaci" polityków obowiązywałaby reguła "biorę dziś - płacę dziś".

Wciąż matowe

Utopia? Czyżby? Przecież dokładnie takie założenie, o samoskrępowaniu się polityków, legło u podstaw najważniejszych zapisów z dziedziny finansów publicznych, które trafiły do nowej polskiej konstytucji. Tyle że te zapisy, ograniczające swobodę radosnej twórczości budżetowej parlamentarzystów, nadal nie wykraczają poza najbliższy rok budżetowy, a jedyny konstytucyjny zapis o charakterze wieloletnim, ograniczający wielkość długu publicznego do 3/5 PKB (art. 216 pkt 5), nie wystarczy, gdy na dobrą sprawę nadal nie jest zdefiniowane samo pojęcie długu.

Trudno wszakże zaprzeczyć, że pierwszy krok na drodze do ROF został już w konstytucji zrobiony. Nadal jednak naszym finansom publicznym brakuje przejrzystości. A to sprawia, że możliwe są takie sytuacje, z jaką mieliśmy do czynienia przy okazji ostatniej zmiany ekipy rządzącej. Zdaniem odchodzących finanse publiczne były w stanie zadowalającym; zdaniem przejmujących władzę - w opłakanym. Przeciętny wyborca nie miał najmniejszych szans wyrobić sobie zdania o faktycznym stanie finansów publicznych w perspektywie kilku najbliższych lat. W tej sytuacji zamiast racjonalnych wyborów politycznych pozostają często intuicyjne sympatie. Nie poprawia to z pewnością jakości naszej polityki, ale jest wygodne dla samych polityków.

Dlatego najpoważniejszą przeszkodę do wprowadzenia reguły odpowiedzialności fiskalnej stanowią zawsze i wszędzie sami politycy. Bo co ma się w takiej ROF znajdować, to na podstawie doświadczeń światowych już wiadomo. Przy czym, co ciekawe, szczególnie inspirujący wydaje się tutaj być nie przykład któregoś kraju europejskiego czy Stanów Zjednoczonych, ale egzotycznej Nowej Zelandii.

Przymus i zakaz

Unia Europejska postanowiła uporać się ze zmorą nieodpowiedzialnej polityki fiskalnej niejako przy okazji wprowadzania wspólnej waluty. Tak zwane kryteria konwergencji, niezbędne do zakwalifikowania się do strefy euro, wymusiły niespotykaną dyscyplinę na rządach wielu państw tradycyjnie nieodpowiedzialnych pod względem ekonomicznym. Dlatego wzięły się takie dziwy natury, jak Hiszpania z najniższą w Europie inflacją czy Włochy ze zrównoważonym budżetem. Niestety, nikt dziś nie potrafi jeszcze powiedzieć, jak po roku 1999 wyglądać będzie polityka fiskalna w tych państwach, które dziś sprężyły się przed skokiem w euro. Spełnienie kryteriów konwergencji było aktem jednorazowym. Ale zachowanie zdrowych finansów publicznych na stałe to już inna para kaloszy.

Unia Europejska ma zamiar utrzymywać dyscyplinę fiskalną za pomocą systemu kar i sankcji nakładanych na niezdyscyplinowanych członków wspólnoty monetarnej. Czy to się uda? Zobaczymy, ale jedno już teraz można powiedzieć: w wielu krajach europejskich wyraźnie brakuje rozwiązań systemowych samodyscyplinujących polityków. W tej sytuacji jedyne liczące się kryterium odpowiedzialności fiskalnej ma charakter zewnętrzny w stosunku do rozwiązań krajowych. I może to być zabezpieczenie niewystarczające. W końcu łatwiej kogoś do strefy euro dopuścić, niż później wykluczyć.

Amerykanie z kolei podjęli próbę uporania się ze zmorą chorych finansów publicznych za pomocą prawnego zakazu uchwalania nie zbilansowanego budżetu. Pomysł zakazania deficytu wywołał w Stanach prawdziwą polityczną burzę. Najważniejsze jednak z ekonomicznego punktu widzenia wydaje się to, że ograniczenie politykom swobody w ten akurat sposób ma wymierną cenę. System ekonomiczny z definicji pozbawiony deficytu staje się systemem sztywniejszym. Tak zwane dostosowania w polityce fiskalnej, czyli reakcja za pomocą instrumentów polityki gospodarczej na niespodziewane szoki zewnętrzne lub cykl koniunkturalny, ogranicza się do manewrowania kursem walutowym lub stopą procentową.

Krótko mówiąc: zbilansowanie budżetu jest zawsze teoretycznie możliwe, pytanie tylko, kosztem jakiego bezrobocia, jak wysokich podatków i jaka będzie cena obsługi "historycznego" długu publicznego? Nie bez podstaw wielu ekonomistów podkreśla, że maksymalnie możliwa redukcja deficytu budżetowego nie jest tym samym, co jego prawny zakaz, a budżet zrównoważony nie przekłada się wcale wprost na stan finansów publicznych.

Ponadto wystarczy prosty manewr: wyjęcie kilku najbardziej kosztownych elementów po stronie budżetowych wydatków i ulokowanie ich w funduszach parabudżetowych. Będziemy wówczas mieli formalnie zbilansowany budżet bez deficytu, a faktycznie kryzys finansów publicznych tuż za progiem.

Niezależny zależny

Wybrzydzanie na wzory europejskie i amerykańskie nabiera jeszcze większego sensu, jeśli spojrzymy na model odpowiedzialności fiskalnej z powodzeniem wdrożony w Nowej Zelandii. Charakteryzuje się on trzema właściwościami: przejrzystością, elastycznością i długofalowością. Wszystkich tych cech brakuje z pewnością rozwiązaniom unijnym i amerykańskim.

Nowozelandzki "Fiscal Responsibility Act" stanowi - obok ustawy o banku centralnym - jeden z fundamentów instytucjonalnych reform, jakim swe finanse publiczne poddała w latach dziewięćdziesiątych Nowa Zelandia. Najważniejszym celem tych reform było przypisanie poszczególnym organom państwa jasno określonej odpowiedzialności za konkretne decyzje, dopasowanie do tego instrumentów i udostępnienie obywatelom jak najszerszej informacji o wpływie politycznych rozstrzygnięć na stan finansów publicznych teraz i w przyszłości.

Rozwiązania nowozelandzkie są na gruncie tradycyjnie rozumianej niezależności banku centralnego, takiej niezależności, dla której miary dostarcza, powiedzmy, niemiecki Bundesbank, bardzo nietypowe. W Nowej Zelandii rząd ma zawsze prawo przesądzić o celach polityki monetarnej, tyle że dzieje się to w sposób całkowicie otwarty. Jak łatwo się domyślić, tak jednoznaczne determinowanie przez rząd kształtu polityki monetarnej ma wielu przeciwników (porównaj choćby: C. E. Walsh "Optimal contracts for central bankers?"), utrzymujących, że rezygnacja z maksymalnego duszenia inflacji stanowi zdradę misji niezależnego banku centralnego.

Czysto i przezroczyście

Model nowozelandzki eliminuje ten poważny mankament, jakim jest deficyt demokracji w niełatwo poddającej się demokratycznym procedurom polityce fiskalnej. Prawo o odpowiedzialności fiskalnej, dopełniające ustawę o banku centralnym, jest ni mniej, ni więcej tylko aktem "głasnosti" w dziedzinie finansów publicznych. Odkrywa to, co dotychczas niedostępne dla opinii publicznej. A tam, gdzie nie ma tajemnic, mniej jest podejrzliwości, więcej za to odpowiedzialności.

"Fiscal Responsibility Act" nie zawiera żadnych wielkości liczbowych, nie nakłada na władzę żadnych konkretnych ograniczeń w postaci nieprzekraczalnych limitów. Jest więc pod tym względem rozwiązaniem znacznie bardziej elastycznym niż - powiedzmy - nasza konstytucja, żeby już nie wspomnieć o europejskich kryteriach konwergencji fiskalnej. Reguła odpowiedzialności w wydaniu nowozelandzkim tworzy wyłącznie ramy dla odpowiedzialnego i czytelnego z punktu widzenia opinii publicznej działania polityków. Każdy kolejny rząd ma prawo ogłosić własne cele fiskalne, czyli prowadzić politykę gospodarczą zgodnie ze swoimi preferencjami, pod warunkiem że działa otwarcie i pozostaje w zgodzie z generalnymi regułami odpowiedzialności fiskalnej. Każdy rząd ma na przykład prawo samodzielnie interpretować zapis mówiący o obowiązku uzyskiwania nadwyżki budżetowej do czasu osiągnięcia "rozsądnego poziomu" długu publicznego.

Reguła odpowiedzialności fiskalnej, z grubsza biorąc, sprowadza się do kilku niegłupich postanowień. I tak rząd musi prowadzić rachunek finansów publicznych państwa na zasadach analogicznych do sektora prywatnego. Rząd musi tłumaczyć się przed opinią publiczną z każdego odstępstwa od zaaprobowanych w parlamencie wskaźników finansowych. Niewiele tu pozostaje miejsca na polityczne kuglarstwo. I to wszystko.

Stworzony został system bezpieczeństwa dla finansów publicznych bazujący na zaufaniu do demokracji i poczuciu odpowiedzialności polityków za własne działania. System, w którym stanowcze zakazy są bardzo nieliczne, prawie w ogóle zaś nie ma sztywnych ograniczeń. I okazuje się, że to działa.

Politycy nowozelandzcy nie są zapewne zasadniczo jakimś lepszym gatunkiem niż ich koledzy po fachu w innych krajach. Okazuje się jednak, że potrafią zachowywać się nad wyraz przytomnie, gdy tylko następstwa ich decyzji, również te ujawniające się po upływie kadencji, są dla obywatela-podatnika wystarczająco jasne.

Sądzę, że kwestia przydatności w Polsce reguły odpowiedzialności fiskalnej nie budzi wątpliwości. Przed przyobleczeniem jej w postać prawa musimy jednak rozstrzygnąć kwestię podstawową: czy bardziej ufamy systemowi demokracji przyzwalającej, czy zakazującej? W pierwszym wypadku moglibyśmy spokojnie skopiować model nowozelandzki. W drugim - powinniśmy jak najszybciej rozbudować system zakazów i sztywnych ograniczeń, chroniący finanse publiczne przed żyjącymi od wyborów do wyborów politykami.

Autor jest ekonomistą i publicystą. Współpracuje z Centrum Analiz Społeczno-Ekonomicznych (CASE).</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Są dwie metody dyscyplinowania finansów publicznych: euro-amerykański zakaz i nowozelandzka "głasnost". projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej (ROF). pierwszy krok na drodze do ROF został już w konstytucji zrobiony. najpoważniejszą przeszkodę stanowią sami politycy. Bo co ma się w takiej ROF znajdować, to na podstawie doświadczeń światowych już wiadomo. inspirujący wydaje się być przykład Nowej Zelandii.
Unia Europejska postanowiła uporać się ze zmorą nieodpowiedzialnej polityki fiskalnej przy okazji wprowadzania wspólnej waluty. kryteria konwergencji, niezbędne do zakwalifikowania się do strefy euro, wymusiły dyscyplinę na rządach państw tradycyjnie nieodpowiedzialnych pod względem ekonomicznym. Amerykanie z kolei podjęli próbę uporania się ze zmorą chorych finansów publicznych za pomocą prawnego zakazu uchwalania nie zbilansowanego budżetu. spojrzymy na model odpowiedzialności fiskalnej wdrożony w Nowej Zelandii. Charakteryzuje się trzema właściwościami: przejrzystością, elastycznością i długofalowością. Wszystkich tych cech brakuje z pewnością rozwiązaniom unijnym i amerykańskim.
Model nowozelandzki eliminuje mankament, jakim jest deficyt demokracji w niełatwo poddającej się demokratycznym procedurom polityce fiskalnej.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="242">Są dwie metody dyscyplinowania finansów publicznych: euro-amerykański zakaz i nowozelandzka "głasnost".</span>
        <span start="510" end="511"> </span>
        <span start="2994" end="3111">projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej (ROF).</span>
        <span start="4246" end="4312"> pierwszy krok na drodze do ROF został już w konstytucji zrobiony.</span>
        <span start="4952" end="4980"> najpoważniejszą przeszkodę </span>
        <span start="5031" end="5040">stanowią </span>
        <span start="5058" end="5161">sami politycy. Bo co ma się w takiej ROF znajdować, to na podstawie doświadczeń światowych już wiadomo.</span>
        <span start="5196" end="5220"> inspirujący wydaje się </span>
        <span start="5226" end="5230">być </span>
        <span start="5234" end="5243">przykład </span>
        <span start="5314" end="5329">Nowej Zelandii.</span>
        <span start="5347" end="5434">
Unia Europejska postanowiła uporać się ze zmorą nieodpowiedzialnej polityki fiskalnej </span>
        <span start="5442" end="5483">przy okazji wprowadzania wspólnej waluty.</span>
        <span start="5493" end="5576"> kryteria konwergencji, niezbędne do zakwalifikowania się do strefy euro, wymusiły </span>
        <span start="5589" end="5611">dyscyplinę na rządach </span>
        <span start="5617" end="5683">państw tradycyjnie nieodpowiedzialnych pod względem ekonomicznym. </span>
        <span start="6682" end="6831">Amerykanie z kolei podjęli próbę uporania się ze zmorą chorych finansów publicznych za pomocą prawnego zakazu uchwalania nie zbilansowanego budżetu. </span>
        <span start="8177" end="8224">spojrzymy na model odpowiedzialności fiskalnej </span>
        <span start="8238" end="8284">wdrożony w Nowej Zelandii. Charakteryzuje się </span>
        <span start="8287" end="8438">trzema właściwościami: przejrzystością, elastycznością i długofalowością. Wszystkich tych cech brakuje z pewnością rozwiązaniom unijnym i amerykańskim.</span>
        <span start="9624" end="9655">
Model nowozelandzki eliminuje </span>
        <span start="9667" end="9779">mankament, jakim jest deficyt demokracji w niełatwo poddającej się demokratycznym procedurom polityce fiskalnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Są dwie metody dyscyplinowania finansów publicznych: euro-amerykański zakaz i nowozelandzka "głasnost". jest co najmniej dziesięć najważniejszych punktów orientacyjnych dla polskich finansów publicznych w przededniu startu negocjacji akcesyjnych z Unią Europejską. Będziemy mieli:
mniejszy budżet centralny - większe budżety samorządowe;
słabnące tempo przyrostu dochodów w związku z zapowiedzią stopniowej redukcji stawek podatkowych;
rosnące tempo przyrostu wydatków rządowych z powodu rosnących kosztów obsługi długu publicznego i budżetowych kosztów reformy systemu ubezpieczeń społecznych;
urealnienie, czyli nominalne zwiększenie deficytu wynikające z uwzględnienia w bilansie zobowiązań wymagalnych, różnych rządowych obligacji restrukturyzacyjnych, odpuszczania długów budżetowych oraz trwałego wyłączenia z dochodów budżetu wpływów nadzwyczajnych (na przykład z prywatyzacji);
trudności z finansowaniem deficytu na rynku krajowym w związku z rosnącą konkurencją o środki;
wysokie realne stopy procentowe;
skłonność do zadłużania się za granicą;
szybki napływ kapitału zagranicznego i przyrost rezerw dewizowych netto;
kłopoty z kontrolą podaży pieniądza; 
presję na aprecjację złotego, kończącą się groźbą kryzysu walutowego. 
należałoby jeszcze dopisać jeden: każda próba racjonalizacji wydatków budżetu, związana z naruszeniem interesów grupowych, napotykać będzie zaciekły opór.
Są to powody, by zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej (ROF). pierwszy krok na drodze do ROF został już w konstytucji zrobiony. najpoważniejszą przeszkodę do wprowadzenia reguły odpowiedzialności fiskalnej stanowią zawsze i wszędzie sami politycy. Bo co ma się w takiej ROF znajdować, to na podstawie doświadczeń światowych już wiadomo. inspirujący wydaje się być przykład Nowej Zelandii.
Unia Europejska postanowiła uporać się ze zmorą nieodpowiedzialnej polityki fiskalnej przy okazji wprowadzania wspólnej waluty. kryteria konwergencji, niezbędne do zakwalifikowania się do strefy euro, wymusiły dyscyplinę na rządach państw tradycyjnie nieodpowiedzialnych pod względem ekonomicznym. Amerykanie z kolei podjęli próbę uporania się ze zmorą chorych finansów publicznych za pomocą prawnego zakazu uchwalania nie zbilansowanego budżetu. spojrzymy na model odpowiedzialności fiskalnej wdrożony w Nowej Zelandii. Charakteryzuje się trzema właściwościami: przejrzystością, elastycznością i długofalowością. Wszystkich tych cech brakuje z pewnością rozwiązaniom unijnym i amerykańskim.
Model nowozelandzki eliminuje mankament, jakim jest deficyt demokracji w niełatwo poddającej się demokratycznym procedurom polityce fiskalnej.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="242">Są dwie metody dyscyplinowania finansów publicznych: euro-amerykański zakaz i nowozelandzka "głasnost".</span>
        <span start="510" end="688"> jest co najmniej dziesięć najważniejszych punktów orientacyjnych dla polskich finansów publicznych w przededniu startu negocjacji akcesyjnych z Unią Europejską. Będziemy mieli:
</span>
        <span start="689" end="746">mniejszy budżet centralny - większe budżety samorządowe;
</span>
        <span start="747" end="845">słabnące tempo przyrostu dochodów w związku z zapowiedzią stopniowej redukcji stawek podatkowych;
</span>
        <span start="846" end="1005">rosnące tempo przyrostu wydatków rządowych z powodu rosnących kosztów obsługi długu publicznego i budżetowych kosztów reformy systemu ubezpieczeń społecznych;
</span>
        <span start="1006" end="1297">urealnienie, czyli nominalne zwiększenie deficytu wynikające z uwzględnienia w bilansie zobowiązań wymagalnych, różnych rządowych obligacji restrukturyzacyjnych, odpuszczania długów budżetowych oraz trwałego wyłączenia z dochodów budżetu wpływów nadzwyczajnych (na przykład z prywatyzacji);
</span>
        <span start="1298" end="1393">trudności z finansowaniem deficytu na rynku krajowym w związku z rosnącą konkurencją o środki;
</span>
        <span start="1394" end="1427">wysokie realne stopy procentowe;
</span>
        <span start="1428" end="1468">skłonność do zadłużania się za granicą;
</span>
        <span start="1469" end="1540">szybki napływ kapitału zagranicznego i przyrost rezerw dewizowych netto</span>
        <span start="1660" end="1662">;
</span>
        <span start="1663" end="1701">kłopoty z kontrolą podaży pieniądza; 
</span>
        <span start="1702" end="1773">presję na aprecjację złotego, kończącą się groźbą kryzysu walutowego. 
</span>
        <span start="2406" end="2417">należałoby </span>
        <span start="2423" end="2444">jeszcze dopisać jeden</span>
        <span start="2599" end="2721">: każda próba racjonalizacji wydatków budżetu, związana z naruszeniem interesów grupowych, napotykać będzie zaciekły opór.</span>
        <span start="2930" end="2937">
Są to </span>
        <span start="2960" end="2971">powody, by </span>
        <span start="2980" end="3111">zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej (ROF).</span>
        <span start="4246" end="4312"> pierwszy krok na drodze do ROF został już w konstytucji zrobiony.</span>
        <span start="4952" end="5161"> najpoważniejszą przeszkodę do wprowadzenia reguły odpowiedzialności fiskalnej stanowią zawsze i wszędzie sami politycy. Bo co ma się w takiej ROF znajdować, to na podstawie doświadczeń światowych już wiadomo.</span>
        <span start="5196" end="5220"> inspirujący wydaje się </span>
        <span start="5226" end="5230">być </span>
        <span start="5234" end="5243">przykład </span>
        <span start="5314" end="5329">Nowej Zelandii.</span>
        <span start="5347" end="5434">
Unia Europejska postanowiła uporać się ze zmorą nieodpowiedzialnej polityki fiskalnej </span>
        <span start="5442" end="5483">przy okazji wprowadzania wspólnej waluty.</span>
        <span start="5493" end="5576"> kryteria konwergencji, niezbędne do zakwalifikowania się do strefy euro, wymusiły </span>
        <span start="5589" end="5611">dyscyplinę na rządach </span>
        <span start="5617" end="5683">państw tradycyjnie nieodpowiedzialnych pod względem ekonomicznym. </span>
        <span start="6682" end="6831">Amerykanie z kolei podjęli próbę uporania się ze zmorą chorych finansów publicznych za pomocą prawnego zakazu uchwalania nie zbilansowanego budżetu. </span>
        <span start="8177" end="8224">spojrzymy na model odpowiedzialności fiskalnej </span>
        <span start="8238" end="8284">wdrożony w Nowej Zelandii. Charakteryzuje się </span>
        <span start="8287" end="8438">trzema właściwościami: przejrzystością, elastycznością i długofalowością. Wszystkich tych cech brakuje z pewnością rozwiązaniom unijnym i amerykańskim.</span>
        <span start="9624" end="9655">
Model nowozelandzki eliminuje </span>
        <span start="9667" end="9779">mankament, jakim jest deficyt demokracji w niełatwo poddającej się demokratycznym procedurom polityce fiskalnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Są dwie metody dyscyplinowania finansów publicznych: euro-amerykański zakaz i nowozelandzka "głasnost". projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej (ROF). pierwszy krok na drodze do ROF został już w konstytucji zrobiony. co ma się w ROF znajdować wiadomo. inspirujący wydaje się być przykład Nowej Zelandii.Charakteryzuje się trzema właściwościami: przejrzystością, elastycznością i długofalowością. Wszystkich tych cech brakuje z pewnością rozwiązaniom unijnym i amerykańskim.Model nowozelandzki eliminuje mankament, jakim jest deficyt demokracji w niełatwo poddającej się demokratycznym procedurom polityce fiskalnej.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="242">Są dwie metody dyscyplinowania finansów publicznych: euro-amerykański zakaz i nowozelandzka "głasnost".</span>
        <span start="510" end="511"> </span>
        <span start="2994" end="3111">projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej (ROF).</span>
        <span start="4246" end="4312"> pierwszy krok na drodze do ROF został już w konstytucji zrobiony.</span>
        <span start="5075" end="5088"> co ma się w </span>
        <span start="5095" end="5108">ROF znajdować</span>
        <span start="5152" end="5161"> wiadomo.</span>
        <span start="5196" end="5220"> inspirujący wydaje się </span>
        <span start="5226" end="5230">być </span>
        <span start="5234" end="5243">przykład </span>
        <span start="5314" end="5329">Nowej Zelandii.</span>
        <span start="8265" end="8284">Charakteryzuje się </span>
        <span start="8287" end="8438">trzema właściwościami: przejrzystością, elastycznością i długofalowością. Wszystkich tych cech brakuje z pewnością rozwiązaniom unijnym i amerykańskim.</span>
        <span start="9625" end="9655">Model nowozelandzki eliminuje </span>
        <span start="9667" end="9779">mankament, jakim jest deficyt demokracji w niełatwo poddającej się demokratycznym procedurom polityce fiskalnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>pora by już była najwyższa zacząć w Polsce dyskusję o finansach publicznych przełomu wieków. Są wystarczające powody, by poważnie zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej (ROF). chodzi o to, żeby polityków zniechęcić do podejmowania działań, których następstwa finansowe spadną na podatnika w przyszłości. Unia Europejska ma zamiar utrzymywać dyscyplinę fiskalną za pomocą systemu kar i sankcji nakładanych na niezdyscyplinowanych członków wspólnoty monetarnej. Amerykanie z kolei podjęli próbę uporania się ze zmorą chorych finansów publicznych za pomocą prawnego zakazu uchwalania nie zbilansowanego budżetu. model odpowiedzialności fiskalnej z powodzeniem wdrożony w Nowej Zelandii Charakteryzuje się trzema właściwościami: przejrzystością, elastycznością i długofalowością. Wszystkich tych cech brakuje z pewnością rozwiązaniom unijnym i amerykańskim. musimy rozstrzygnąć kwestię podstawową: czy bardziej ufamy systemowi demokracji przyzwalającej, czy zakazującej? W pierwszym wypadku moglibyśmy spokojnie skopiować model nowozelandzki. W drugim - powinniśmy jak najszybciej rozbudować system zakazów i sztywnych ograniczeń, chroniący finanse publiczne przed żyjącymi od wyborów do wyborów politykami.</body>
      <spans>
        <span start="362" end="455">pora by już była najwyższa zacząć w Polsce dyskusję o finansach publicznych przełomu wieków. </span>
        <span start="2931" end="2934">Są </span>
        <span start="2946" end="3112">wystarczające powody, by poważnie zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej (ROF). </span>
        <span start="3402" end="3530">chodzi o to, żeby polityków zniechęcić do podejmowania działań, których następstwa finansowe spadną na podatnika w przyszłości. </span>
        <span start="6112" end="6268">Unia Europejska ma zamiar utrzymywać dyscyplinę fiskalną za pomocą systemu kar i sankcji nakładanych na niezdyscyplinowanych członków wspólnoty monetarnej. </span>
        <span start="6682" end="6831">Amerykanie z kolei podjęli próbę uporania się ze zmorą chorych finansów publicznych za pomocą prawnego zakazu uchwalania nie zbilansowanego budżetu. </span>
        <span start="8190" end="8263">model odpowiedzialności fiskalnej z powodzeniem wdrożony w Nowej Zelandii</span>
        <span start="8264" end="8284"> Charakteryzuje się </span>
        <span start="8287" end="8438">trzema właściwościami: przejrzystością, elastycznością i długofalowością. Wszystkich tych cech brakuje z pewnością rozwiązaniom unijnym i amerykańskim.</span>
        <span start="12167" end="12174"> musimy</span>
        <span start="12181" end="12524"> rozstrzygnąć kwestię podstawową: czy bardziej ufamy systemowi demokracji przyzwalającej, czy zakazującej? W pierwszym wypadku moglibyśmy spokojnie skopiować model nowozelandzki. W drugim - powinniśmy jak najszybciej rozbudować system zakazów i sztywnych ograniczeń, chroniący finanse publiczne przed żyjącymi od wyborów do wyborów politykami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>pora by już była najwyższa zacząć w Polsce dyskusję o finansach publicznych przełomu wieków. Są wystarczające powody, by poważnie zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej (ROF). chodzi o to, żeby polityków zniechęcić do podejmowania działań, których następstwa finansowe spadną na podatnika w przyszłości. jedyny konstytucyjny zapis o charakterze wieloletnim, ograniczający wielkość długu publicznego do 3/5 PKB (art. 216 pkt 5), nie wystarczy, gdy na dobrą sprawę nadal nie jest zdefiniowane samo pojęcie długu.Trudno wszakże zaprzeczyć, że pierwszy krok na drodze do ROF został już w konstytucji zrobiony. Nadal jednak naszym finansom publicznym brakuje przejrzystości. Unia Europejska postanowiła uporać się ze zmorą nieodpowiedzialnej polityki fiskalnej niejako przy okazji wprowadzania wspólnej waluty. Tak zwane kryteria konwergencji wymusiły niespotykaną dyscyplinę na rządach wielu państw tradycyjnie nieodpowiedzialnych pod względem ekonomicznym. Unia Europejska ma zamiar utrzymywać dyscyplinę fiskalną za pomocą systemu kar i sankcji nakładanych na niezdyscyplinowanych członków wspólnoty monetarnej. Amerykanie z kolei podjęli próbę uporania się ze zmorą chorych finansów publicznych za pomocą prawnego zakazu uchwalania nie zbilansowanego budżetu. model odpowiedzialności fiskalnej z powodzeniem wdrożony w Nowej Zelandii Charakteryzuje się trzema właściwościami: przejrzystością, elastycznością i długofalowością. Wszystkich tych cech brakuje z pewnością rozwiązaniom unijnym i amerykańskim.Model nowozelandzki eliminuje ten poważny mankament, jakim jest deficyt demokracji w niełatwo poddającej się demokratycznym procedurom polityce fiskalnej. Prawo o odpowiedzialności fiskalnej, dopełniające ustawę o banku centralnym, jest ni mniej, ni więcej tylko aktem "głasnosti" w dziedzinie finansów publicznych. Odkrywa to, co dotychczas niedostępne dla opinii publicznej. A tam, gdzie nie ma tajemnic, mniej jest podejrzliwości, więcej za to odpowiedzialności.Sądzę, że kwestia przydatności w Polsce reguły odpowiedzialności fiskalnej nie budzi wątpliwości. Przed przyobleczeniem jej w postać prawa musimy jednak rozstrzygnąć kwestię podstawową: czy bardziej ufamy systemowi demokracji przyzwalającej, czy zakazującej? W pierwszym wypadku moglibyśmy spokojnie skopiować model nowozelandzki. W drugim - powinniśmy jak najszybciej rozbudować system zakazów i sztywnych ograniczeń, chroniący finanse publiczne przed żyjącymi od wyborów do wyborów politykami.</body>
      <spans>
        <span start="362" end="455">pora by już była najwyższa zacząć w Polsce dyskusję o finansach publicznych przełomu wieków. </span>
        <span start="2931" end="2934">Są </span>
        <span start="2946" end="3112">wystarczające powody, by poważnie zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej (ROF). </span>
        <span start="3402" end="3530">chodzi o to, żeby polityków zniechęcić do podejmowania działań, których następstwa finansowe spadną na podatnika w przyszłości. </span>
        <span start="4009" end="4215">jedyny konstytucyjny zapis o charakterze wieloletnim, ograniczający wielkość długu publicznego do 3/5 PKB (art. 216 pkt 5), nie wystarczy, gdy na dobrą sprawę nadal nie jest zdefiniowane samo pojęcie długu.</span>
        <span start="4217" end="4377">Trudno wszakże zaprzeczyć, że pierwszy krok na drodze do ROF został już w konstytucji zrobiony. Nadal jednak naszym finansom publicznym brakuje przejrzystości. </span>
        <span start="5348" end="5515">Unia Europejska postanowiła uporać się ze zmorą nieodpowiedzialnej polityki fiskalnej niejako przy okazji wprowadzania wspólnej waluty. Tak zwane kryteria konwergencji</span>
        <span start="5566" end="5683"> wymusiły niespotykaną dyscyplinę na rządach wielu państw tradycyjnie nieodpowiedzialnych pod względem ekonomicznym. </span>
        <span start="6112" end="6268">Unia Europejska ma zamiar utrzymywać dyscyplinę fiskalną za pomocą systemu kar i sankcji nakładanych na niezdyscyplinowanych członków wspólnoty monetarnej. </span>
        <span start="6682" end="6831">Amerykanie z kolei podjęli próbę uporania się ze zmorą chorych finansów publicznych za pomocą prawnego zakazu uchwalania nie zbilansowanego budżetu. </span>
        <span start="8190" end="8263">model odpowiedzialności fiskalnej z powodzeniem wdrożony w Nowej Zelandii</span>
        <span start="8264" end="8284"> Charakteryzuje się </span>
        <span start="8287" end="8438">trzema właściwościami: przejrzystością, elastycznością i długofalowością. Wszystkich tych cech brakuje z pewnością rozwiązaniom unijnym i amerykańskim.</span>
        <span start="9625" end="10090">Model nowozelandzki eliminuje ten poważny mankament, jakim jest deficyt demokracji w niełatwo poddającej się demokratycznym procedurom polityce fiskalnej. Prawo o odpowiedzialności fiskalnej, dopełniające ustawę o banku centralnym, jest ni mniej, ni więcej tylko aktem "głasnosti" w dziedzinie finansów publicznych. Odkrywa to, co dotychczas niedostępne dla opinii publicznej. A tam, gdzie nie ma tajemnic, mniej jest podejrzliwości, więcej za to odpowiedzialności.</span>
        <span start="12029" end="12524">Sądzę, że kwestia przydatności w Polsce reguły odpowiedzialności fiskalnej nie budzi wątpliwości. Przed przyobleczeniem jej w postać prawa musimy jednak rozstrzygnąć kwestię podstawową: czy bardziej ufamy systemowi demokracji przyzwalającej, czy zakazującej? W pierwszym wypadku moglibyśmy spokojnie skopiować model nowozelandzki. W drugim - powinniśmy jak najszybciej rozbudować system zakazów i sztywnych ograniczeń, chroniący finanse publiczne przed żyjącymi od wyborów do wyborów politykami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>pora by już była najwyższa zacząć w Polsce dyskusję o finansach publicznych przełomu wieków. Są wystarczające powody, by poważnie zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej (ROF). chodzi o to, żeby polityków zniechęcić do podejmowania działań, których następstwa finansowe spadną na podatnika w przyszłości. musimy rozstrzygnąć kwestię podstawową: czy bardziej ufamy systemowi demokracji przyzwalającej, czy zakazującej? W pierwszym wypadku moglibyśmy skopiować model nowozelandzki. W drugim - powinniśmy rozbudować system zakazów i sztywnych ograniczeń.</body>
      <spans>
        <span start="362" end="455">pora by już była najwyższa zacząć w Polsce dyskusję o finansach publicznych przełomu wieków. </span>
        <span start="2931" end="2934">Są </span>
        <span start="2946" end="3112">wystarczające powody, by poważnie zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej (ROF). </span>
        <span start="3402" end="3530">chodzi o to, żeby polityków zniechęcić do podejmowania działań, których następstwa finansowe spadną na podatnika w przyszłości. </span>
        <span start="12168" end="12174">musimy</span>
        <span start="12181" end="12319"> rozstrzygnąć kwestię podstawową: czy bardziej ufamy systemowi demokracji przyzwalającej, czy zakazującej? W pierwszym wypadku moglibyśmy </span>
        <span start="12329" end="12382">skopiować model nowozelandzki. W drugim - powinniśmy </span>
        <span start="12398" end="12446">rozbudować system zakazów i sztywnych ograniczeń</span>
        <span start="12523" end="12524">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>pora by już była najwyższa zacząć w Polsce dyskusję o finansach publicznych przełomu wieków. można powiedzieć bowiem, że jest co najmniej dziesięć najważniejszych punktów orientacyjnych dla polskich finansów publicznych w przededniu startu negocjacji akcesyjnych z Unią Europejską. Są to wszystko wystarczające powody, by poważnie zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej. chodzi o to, żeby polityków zniechęcić do podejmowania działań, których następstwa finansowe spadną na podatnika w przyszłości. 
co ma się w takiej ROF znajdować, to na podstawie doświadczeń światowych już wiadomo. Przy czym, co ciekawe, szczególnie inspirujący wydaje się tutaj być nie przykład któregoś kraju europejskiego czy Stanów Zjednoczonych, ale egzotycznej Nowej Zelandii. Charakteryzuje się on trzema właściwościami: przejrzystością, elastycznością i długofalowością. Najważniejszym celem tych reform było przypisanie poszczególnym organom państwa jasno określonej odpowiedzialności za konkretne decyzje, dopasowanie do tego instrumentów i udostępnienie obywatelom jak najszerszej informacji o wpływie politycznych rozstrzygnięć na stan finansów publicznych teraz i w przyszłości.</body>
      <spans>
        <span start="362" end="455">pora by już była najwyższa zacząć w Polsce dyskusję o finansach publicznych przełomu wieków. </span>
        <span start="483" end="672">można powiedzieć bowiem, że jest co najmniej dziesięć najważniejszych punktów orientacyjnych dla polskich finansów publicznych w przededniu startu negocjacji akcesyjnych z Unią Europejską. </span>
        <span start="2931" end="3104">Są to wszystko wystarczające powody, by poważnie zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej</span>
        <span start="3110" end="3112">. </span>
        <span start="3402" end="3530">chodzi o to, żeby polityków zniechęcić do podejmowania działań, których następstwa finansowe spadną na podatnika w przyszłości. </span>
        <span start="4944" end="4945">
</span>
        <span start="5076" end="5329">co ma się w takiej ROF znajdować, to na podstawie doświadczeń światowych już wiadomo. Przy czym, co ciekawe, szczególnie inspirujący wydaje się tutaj być nie przykład któregoś kraju europejskiego czy Stanów Zjednoczonych, ale egzotycznej Nowej Zelandii.</span>
        <span start="8264" end="8361"> Charakteryzuje się on trzema właściwościami: przejrzystością, elastycznością i długofalowością. </span>
        <span start="8651" end="8963">Najważniejszym celem tych reform było przypisanie poszczególnym organom państwa jasno określonej odpowiedzialności za konkretne decyzje, dopasowanie do tego instrumentów i udostępnienie obywatelom jak najszerszej informacji o wpływie politycznych rozstrzygnięć na stan finansów publicznych teraz i w przyszłości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>pora by już była najwyższa zacząć w Polsce dyskusję o finansach publicznych przełomu wieków. Nie wdając się w szczegóły, można powiedzieć bowiem, że jest co najmniej dziesięć najważniejszych punktów orientacyjnych dla polskich finansów publicznych w przededniu startu negocjacji akcesyjnych z Unią Europejską. Są to wszystko wystarczające powody, by poważnie zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej. chodzi o to, żeby polityków zniechęcić do podejmowania działań, których następstwa finansowe spadną na podatnika w przyszłości. 
co ma się w takiej ROF znajdować, to na podstawie doświadczeń światowych już wiadomo. Przy czym, co ciekawe, szczególnie inspirujący wydaje się tutaj być nie przykład któregoś kraju europejskiego czy Stanów Zjednoczonych, ale egzotycznej Nowej Zelandii.
Unia Europejska postanowiła uporać się ze zmorą nieodpowiedzialnej polityki fiskalnej niejako przy okazji wprowadzania wspólnej waluty. Tak zwane kryteria konwergencji, niezbędne do zakwalifikowania się do strefy euro, wymusiły niespotykaną dyscyplinę na rządach wielu państw tradycyjnie nieodpowiedzialnych pod względem ekonomicznym. Amerykanie z kolei podjęli próbę uporania się ze zmorą chorych finansów publicznych za pomocą prawnego zakazu uchwalania nie zbilansowanego budżetu. zbilansowanie budżetu jest zawsze teoretycznie możliwe, pytanie tylko, kosztem jakiego bezrobocia, jak wysokich podatków i jaka będzie cena obsługi "historycznego" długu publicznego? 
Wybrzydzanie na wzory europejskie i amerykańskie nabiera jeszcze większego sensu, jeśli spojrzymy na model odpowiedzialności fiskalnej z powodzeniem wdrożony w Nowej Zelandii. Charakteryzuje się on trzema właściwościami: przejrzystością, elastycznością i długofalowością. Wszystkich tych cech brakuje z pewnością rozwiązaniom unijnym i amerykańskim. Najważniejszym celem tych reform było przypisanie poszczególnym organom państwa jasno określonej odpowiedzialności za konkretne decyzje, dopasowanie do tego instrumentów i udostępnienie obywatelom jak najszerszej informacji o wpływie politycznych rozstrzygnięć na stan finansów publicznych teraz i w przyszłości.
Reguła odpowiedzialności fiskalnej sprowadza się do kilku niegłupich postanowień. I tak rząd musi prowadzić rachunek finansów publicznych państwa na zasadach analogicznych do sektora prywatnego. Rząd musi tłumaczyć się przed opinią publiczną z każdego odstępstwa od zaaprobowanych w parlamencie wskaźników finansowych. Niewiele tu pozostaje miejsca na polityczne kuglarstwo.</body>
      <spans>
        <span start="362" end="672">pora by już była najwyższa zacząć w Polsce dyskusję o finansach publicznych przełomu wieków. Nie wdając się w szczegóły, można powiedzieć bowiem, że jest co najmniej dziesięć najważniejszych punktów orientacyjnych dla polskich finansów publicznych w przededniu startu negocjacji akcesyjnych z Unią Europejską. </span>
        <span start="2931" end="3104">Są to wszystko wystarczające powody, by poważnie zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej</span>
        <span start="3110" end="3112">. </span>
        <span start="3402" end="3530">chodzi o to, żeby polityków zniechęcić do podejmowania działań, których następstwa finansowe spadną na podatnika w przyszłości. </span>
        <span start="4944" end="4945">
</span>
        <span start="5076" end="5330">co ma się w takiej ROF znajdować, to na podstawie doświadczeń światowych już wiadomo. Przy czym, co ciekawe, szczególnie inspirujący wydaje się tutaj być nie przykład któregoś kraju europejskiego czy Stanów Zjednoczonych, ale egzotycznej Nowej Zelandii.
</span>
        <span start="5348" end="5683">Unia Europejska postanowiła uporać się ze zmorą nieodpowiedzialnej polityki fiskalnej niejako przy okazji wprowadzania wspólnej waluty. Tak zwane kryteria konwergencji, niezbędne do zakwalifikowania się do strefy euro, wymusiły niespotykaną dyscyplinę na rządach wielu państw tradycyjnie nieodpowiedzialnych pod względem ekonomicznym. </span>
        <span start="6682" end="6831">Amerykanie z kolei podjęli próbę uporania się ze zmorą chorych finansów publicznych za pomocą prawnego zakazu uchwalania nie zbilansowanego budżetu. </span>
        <span start="7377" end="7560">zbilansowanie budżetu jest zawsze teoretycznie możliwe, pytanie tylko, kosztem jakiego bezrobocia, jak wysokich podatków i jaka będzie cena obsługi "historycznego" długu publicznego? </span>
        <span start="8088" end="8438">
Wybrzydzanie na wzory europejskie i amerykańskie nabiera jeszcze większego sensu, jeśli spojrzymy na model odpowiedzialności fiskalnej z powodzeniem wdrożony w Nowej Zelandii. Charakteryzuje się on trzema właściwościami: przejrzystością, elastycznością i długofalowością. Wszystkich tych cech brakuje z pewnością rozwiązaniom unijnym i amerykańskim.</span>
        <span start="8650" end="8963"> Najważniejszym celem tych reform było przypisanie poszczególnym organom państwa jasno określonej odpowiedzialności za konkretne decyzje, dopasowanie do tego instrumentów i udostępnienie obywatelom jak najszerszej informacji o wpływie politycznych rozstrzygnięć na stan finansów publicznych teraz i w przyszłości.</span>
        <span start="11009" end="11044">
Reguła odpowiedzialności fiskalnej</span>
        <span start="11063" end="11403"> sprowadza się do kilku niegłupich postanowień. I tak rząd musi prowadzić rachunek finansów publicznych państwa na zasadach analogicznych do sektora prywatnego. Rząd musi tłumaczyć się przed opinią publiczną z każdego odstępstwa od zaaprobowanych w parlamencie wskaźników finansowych. Niewiele tu pozostaje miejsca na polityczne kuglarstwo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>pora by już była najwyższa zacząć w Polsce dyskusję o finansach publicznych przełomu wieków. można powiedzieć bowiem, że jest co najmniej dziesięć najważniejszych punktów orientacyjnych dla polskich finansów publicznych w przededniu startu negocjacji akcesyjnych z Unią Europejską. Są to wszystko wystarczające powody, by poważnie zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej. chodzi o to, żeby polityków zniechęcić do podejmowania działań, których następstwa finansowe spadną na podatnika w przyszłości.</body>
      <spans>
        <span start="362" end="455">pora by już była najwyższa zacząć w Polsce dyskusję o finansach publicznych przełomu wieków. </span>
        <span start="483" end="672">można powiedzieć bowiem, że jest co najmniej dziesięć najważniejszych punktów orientacyjnych dla polskich finansów publicznych w przededniu startu negocjacji akcesyjnych z Unią Europejską. </span>
        <span start="2931" end="3104">Są to wszystko wystarczające powody, by poważnie zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej</span>
        <span start="3110" end="3112">. </span>
        <span start="3402" end="3529">chodzi o to, żeby polityków zniechęcić do podejmowania działań, których następstwa finansowe spadną na podatnika w przyszłości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>jest co najmniej dziesięć najważniejszych punktów orientacyjnych dla polskich finansów publicznych w przededniu startu negocjacji akcesyjnych z Unią Europejską. Są to wystarczające powody, by zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej. chodzi o to, żeby polityków zniechęcić do podejmowania działań, których następstwa finansowe spadną na podatnika w przyszłości. 
Unia Europejska ma zamiar utrzymywać dyscyplinę fiskalną za pomocą systemu sankcji nakładanych na niezdyscyplinowanych członków wspólnoty monetarnej. 
Amerykanie podjęli próbę uporania się ze zmorą chorych finansów publicznych za pomocą prawnego zakazu uchwalania nie zbilansowanego budżetu. System ekonomiczny z definicji pozbawiony deficytu staje się systemem sztywniejszym. 
W Nowej Zelandii rząd ma zawsze prawo przesądzić o celach polityki monetarnej, tyle że dzieje się to w sposób całkowicie otwarty. rząd musi prowadzić rachunek finansów publicznych państwa na zasadach analogicznych do sektora prywatnego. Rząd musi tłumaczyć się przed opinią publiczną z każdego odstępstwa od zaaprobowanych w parlamencie wskaźników finansowych. 
czy bardziej ufamy systemowi demokracji przyzwalającej, czy zakazującej?</body>
      <spans>
        <span start="511" end="672">jest co najmniej dziesięć najważniejszych punktów orientacyjnych dla polskich finansów publicznych w przededniu startu negocjacji akcesyjnych z Unią Europejską. </span>
        <span start="2931" end="2937">Są to </span>
        <span start="2946" end="2971">wystarczające powody, by </span>
        <span start="2980" end="3104">zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej</span>
        <span start="3110" end="3112">. </span>
        <span start="3402" end="3530">chodzi o to, żeby polityków zniechęcić do podejmowania działań, których następstwa finansowe spadną na podatnika w przyszłości. </span>
        <span start="5347" end="5348">
</span>
        <span start="6112" end="6187">Unia Europejska ma zamiar utrzymywać dyscyplinę fiskalną za pomocą systemu </span>
        <span start="6193" end="6268">sankcji nakładanych na niezdyscyplinowanych członków wspólnoty monetarnej. </span>
        <span start="6681" end="6693">
Amerykanie </span>
        <span start="6701" end="6831">podjęli próbę uporania się ze zmorą chorych finansów publicznych za pomocą prawnego zakazu uchwalania nie zbilansowanego budżetu. </span>
        <span start="7043" end="7128">System ekonomiczny z definicji pozbawiony deficytu staje się systemem sztywniejszym. </span>
        <span start="8088" end="8089">
</span>
        <span start="9163" end="9293">W Nowej Zelandii rząd ma zawsze prawo przesądzić o celach polityki monetarnej, tyle że dzieje się to w sposób całkowicie otwarty. </span>
        <span start="11117" end="11348">rząd musi prowadzić rachunek finansów publicznych państwa na zasadach analogicznych do sektora prywatnego. Rząd musi tłumaczyć się przed opinią publiczną z każdego odstępstwa od zaaprobowanych w parlamencie wskaźników finansowych. </span>
        <span start="12028" end="12029">
</span>
        <span start="12215" end="12287">czy bardziej ufamy systemowi demokracji przyzwalającej, czy zakazującej?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>jest co najmniej dziesięć najważniejszych punktów orientacyjnych dla polskich finansów publicznych w przededniu startu negocjacji akcesyjnych z Unią Europejską. Będziemy mieli:
mniejszy budżet centralny - większe budżety samorządowe;
słabnące tempo przyrostu dochodów;
rosnące tempo przyrostu wydatków rządowych;
urealnienie, czyli nominalne zwiększenie deficytu;
trudności z finansowaniem deficytu na rynku krajowym;
wysokie realne stopy procentowe;
skłonność do zadłużania się za granicą;
szybki napływ kapitału zagranicznego i przyrost rezerw dewizowych netto;
kłopoty z kontrolą podaży pieniądza; 
presję na aprecjację złotego, kończącą się groźbą kryzysu walutowego. 
jedenasty punkt mógłby brzmieć tak: każda próba racjonalizacji wydatków budżetu, związana z naruszeniem interesów grupowych, napotykać będzie zaciekły opór. 
Są to wystarczające powody, by zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej. chodzi o to, żeby polityków zniechęcić do podejmowania działań, których następstwa finansowe spadną na podatnika w przyszłości. 

założenie o samoskrępowaniu się polityków legło u podstaw najważniejszych zapisów z dziedziny finansów publicznych, które trafiły do nowej polskiej konstytucji. Tyle że jedyny konstytucyjny zapis o charakterze wieloletnim, ograniczający wielkość długu publicznego do 3/5 PKB, nie wystarczy.

Unia Europejska postanowiła uporać się ze zmorą nieodpowiedzialnej polityki fiskalnej przy okazji wprowadzania wspólnej waluty. Tak zwane kryteria konwergencji, niezbędne do zakwalifikowania się do strefy euro, wymusiły dyscyplinę na rządach wielu państw. 
Unia Europejska ma zamiar utrzymywać dyscyplinę fiskalną za pomocą systemu kar i sankcji nakładanych na niezdyscyplinowanych członków wspólnoty monetarnej. 
Amerykanie z kolei podjęli próbę uporania się ze zmorą chorych finansów publicznych za pomocą prawnego zakazu uchwalania nie zbilansowanego budżetu. System ekonomiczny z definicji pozbawiony deficytu staje się systemem sztywniejszym. 

W Nowej Zelandii rząd ma zawsze prawo przesądzić o celach polityki monetarnej, tyle że dzieje się to w sposób całkowicie otwarty. "Fiscal Responsibility Act" nie nakłada na władzę ograniczeń w postaci nieprzekraczalnych limitów. rząd musi prowadzić rachunek finansów publicznych państwa na zasadach analogicznych do sektora prywatnego. Rząd musi tłumaczyć się przed opinią publiczną z każdego odstępstwa od zaaprobowanych w parlamencie wskaźników finansowych. 

musimy rozstrzygnąć: czy bardziej ufamy systemowi demokracji przyzwalającej, czy zakazującej?</body>
      <spans>
        <span start="511" end="687">jest co najmniej dziesięć najważniejszych punktów orientacyjnych dla polskich finansów publicznych w przededniu startu negocjacji akcesyjnych z Unią Europejską. Będziemy mieli:</span>
        <span start="688" end="745">
mniejszy budżet centralny - większe budżety samorządowe;</span>
        <span start="746" end="780">
słabnące tempo przyrostu dochodów</span>
        <span start="843" end="844">;</span>
        <span start="845" end="888">
rosnące tempo przyrostu wydatków rządowych</span>
        <span start="1003" end="1005">;
</span>
        <span start="1006" end="1055">urealnienie, czyli nominalne zwiększenie deficytu</span>
        <span start="1295" end="1297">;
</span>
        <span start="1298" end="1350">trudności z finansowaniem deficytu na rynku krajowym</span>
        <span start="1391" end="1393">;
</span>
        <span start="1394" end="1426">wysokie realne stopy procentowe;</span>
        <span start="1427" end="1468">
skłonność do zadłużania się za granicą;
</span>
        <span start="1469" end="1540">szybki napływ kapitału zagranicznego i przyrost rezerw dewizowych netto</span>
        <span start="1660" end="1662">;
</span>
        <span start="1663" end="1701">kłopoty z kontrolą podaży pieniądza; 
</span>
        <span start="1702" end="1773">presję na aprecjację złotego, kończącą się groźbą kryzysu walutowego. 
</span>
        <span start="2565" end="2722">jedenasty punkt mógłby brzmieć tak: każda próba racjonalizacji wydatków budżetu, związana z naruszeniem interesów grupowych, napotykać będzie zaciekły opór. </span>
        <span start="2930" end="2937">
Są to </span>
        <span start="2946" end="2971">wystarczające powody, by </span>
        <span start="2980" end="3104">zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej</span>
        <span start="3110" end="3112">. </span>
        <span start="3402" end="3530">chodzi o to, żeby polityków zniechęcić do podejmowania działań, których następstwa finansowe spadną na podatnika w przyszłości. </span>
        <span start="3645" end="3646">
</span>
        <span start="3659" end="3660">
</span>
        <span start="3701" end="3710">założenie</span>
        <span start="3711" end="3743"> o samoskrępowaniu się polityków</span>
        <span start="3744" end="3872"> legło u podstaw najważniejszych zapisów z dziedziny finansów publicznych, które trafiły do nowej polskiej konstytucji. Tyle że </span>
        <span start="4009" end="4114">jedyny konstytucyjny zapis o charakterze wieloletnim, ograniczający wielkość długu publicznego do 3/5 PKB</span>
        <span start="4131" end="4146">, nie wystarczy</span>
        <span start="4214" end="4215">.</span>
        <span start="5330" end="5331">
</span>
        <span start="5347" end="5434">
Unia Europejska postanowiła uporać się ze zmorą nieodpowiedzialnej polityki fiskalnej </span>
        <span start="5442" end="5576">przy okazji wprowadzania wspólnej waluty. Tak zwane kryteria konwergencji, niezbędne do zakwalifikowania się do strefy euro, wymusiły </span>
        <span start="5589" end="5623">dyscyplinę na rządach wielu państw</span>
        <span start="5681" end="5683">. </span>
        <span start="6110" end="6111">
</span>
        <span start="6112" end="6268">Unia Europejska ma zamiar utrzymywać dyscyplinę fiskalną za pomocą systemu kar i sankcji nakładanych na niezdyscyplinowanych członków wspólnoty monetarnej. </span>
        <span start="6681" end="6831">
Amerykanie z kolei podjęli próbę uporania się ze zmorą chorych finansów publicznych za pomocą prawnego zakazu uchwalania nie zbilansowanego budżetu. </span>
        <span start="7043" end="7128">System ekonomiczny z definicji pozbawiony deficytu staje się systemem sztywniejszym. </span>
        <span start="8068" end="8069">
</span>
        <span start="8088" end="8089">
</span>
        <span start="9163" end="9293">W Nowej Zelandii rząd ma zawsze prawo przesądzić o celach polityki monetarnej, tyle że dzieje się to w sposób całkowicie otwarty. </span>
        <span start="10092" end="10120">"Fiscal Responsibility Act" </span>
        <span start="10162" end="10184">nie nakłada na władzę </span>
        <span start="10204" end="10253">ograniczeń w postaci nieprzekraczalnych limitów. </span>
        <span start="11117" end="11348">rząd musi prowadzić rachunek finansów publicznych państwa na zasadach analogicznych do sektora prywatnego. Rząd musi tłumaczyć się przed opinią publiczną z każdego odstępstwa od zaaprobowanych w parlamencie wskaźników finansowych. </span>
        <span start="11419" end="11420">
</span>
        <span start="12028" end="12029">
</span>
        <span start="12168" end="12175">musimy </span>
        <span start="12182" end="12194">rozstrzygnąć</span>
        <span start="12213" end="12287">: czy bardziej ufamy systemowi demokracji przyzwalającej, czy zakazującej?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Są powody, by zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych. chodzi o to, żeby polityków zniechęcić do podejmowania działań, których następstwa finansowe spadną na podatnika w przyszłości. 
Unia Europejska ma zamiar utrzymywać dyscyplinę fiskalną za pomocą systemu sankcji. Amerykanie podjęli próbę uporania się ze zmorą chorych finansów publicznych za pomocą prawnego zakazu uchwalania nie zbilansowanego budżetu. 
W Nowej Zelandii rząd ma zawsze prawo przesądzić o celach polityki monetarnej, tyle że dzieje się to w sposób całkowicie otwarty.</body>
      <spans>
        <span start="2931" end="2934">Są </span>
        <span start="2960" end="2971">powody, by </span>
        <span start="2980" end="3049">zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych</span>
        <span start="3110" end="3112">. </span>
        <span start="3402" end="3530">chodzi o to, żeby polityków zniechęcić do podejmowania działań, których następstwa finansowe spadną na podatnika w przyszłości. </span>
        <span start="5347" end="5348">
</span>
        <span start="6112" end="6187">Unia Europejska ma zamiar utrzymywać dyscyplinę fiskalną za pomocą systemu </span>
        <span start="6193" end="6200">sankcji</span>
        <span start="6266" end="6268">. </span>
        <span start="6682" end="6693">Amerykanie </span>
        <span start="6701" end="6831">podjęli próbę uporania się ze zmorą chorych finansów publicznych za pomocą prawnego zakazu uchwalania nie zbilansowanego budżetu. </span>
        <span start="8088" end="8089">
</span>
        <span start="9163" end="9292">W Nowej Zelandii rząd ma zawsze prawo przesądzić o celach polityki monetarnej, tyle że dzieje się to w sposób całkowicie otwarty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Są  metody dyscyplinowania finansów publicznych: euro-amerykański zakaz i nowozelandzka "głasnost". jest co najmniej dziesięć najważniejszych punktów orientacyjnych dla polskich finansów publicznych w przededniu startu negocjacji akcesyjnych z Unią Europejską. Będziemy mieli:
mniejszy budżet centralny;słabnące tempo przyrostu dochodów;
rosnące tempo przyrostu wydatków rządowych;
urealnienie, czyli zwiększenie deficytu wynikające z uwzględnienia w bilansie zobowiązań wymagalnych;trudności z finansowaniem deficytu na rynku krajowym;
wysokie realne stopy procentowe;skłonność do zadłużania się za granicą;
szybki napływ kapitału zagranicznego;
kłopoty z kontrolą podaży pieniądza; presję na aprecjację złotego, kończącą się groźbą kryzysu walutowego. Są powody, by poważnie zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej (ROF). Głównym celem byłoby wydłużenie w czasie podejmowanych decyzji. A to umożliwiłoby wyborcom identyfikację następstw średnio- i długookresowych rozwiązań forsowanych przez polityków. Unia Europejska postanowiła uporać się ze zmorą nieodpowiedzialnej polityki fiskalnej przy okazji wprowadzania wspólnej waluty. Amerykanie z kolei za pomocą prawnego zakazu uchwalania nie zbilansowanego budżetu. model odpowiedzialności fiskalnej wdrożony w Nowej Zelandii Charakteryzuje się przejrzystością, elastycznością i długofalowością.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="142">Są </span>
        <span start="146" end="242"> metody dyscyplinowania finansów publicznych: euro-amerykański zakaz i nowozelandzka "głasnost".</span>
        <span start="510" end="687"> jest co najmniej dziesięć najważniejszych punktów orientacyjnych dla polskich finansów publicznych w przededniu startu negocjacji akcesyjnych z Unią Europejską. Będziemy mieli:</span>
        <span start="688" end="714">
mniejszy budżet centralny</span>
        <span start="744" end="745">;</span>
        <span start="747" end="780">słabnące tempo przyrostu dochodów</span>
        <span start="843" end="844">;</span>
        <span start="845" end="888">
rosnące tempo przyrostu wydatków rządowych</span>
        <span start="1003" end="1005">;
</span>
        <span start="1006" end="1025">urealnienie, czyli </span>
        <span start="1035" end="1116">zwiększenie deficytu wynikające z uwzględnienia w bilansie zobowiązań wymagalnych</span>
        <span start="1295" end="1296">;</span>
        <span start="1298" end="1350">trudności z finansowaniem deficytu na rynku krajowym</span>
        <span start="1391" end="1393">;
</span>
        <span start="1394" end="1426">wysokie realne stopy procentowe;</span>
        <span start="1428" end="1468">skłonność do zadłużania się za granicą;
</span>
        <span start="1469" end="1505">szybki napływ kapitału zagranicznego</span>
        <span start="1660" end="1662">;
</span>
        <span start="1663" end="1700">kłopoty z kontrolą podaży pieniądza; </span>
        <span start="1702" end="1772">presję na aprecjację złotego, kończącą się groźbą kryzysu walutowego. </span>
        <span start="2931" end="2934">Są </span>
        <span start="2960" end="3126">powody, by poważnie zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej (ROF). Głównym celem </span>
        <span start="3179" end="3234">byłoby wydłużenie w czasie podejmowanych decyzji. A to </span>
        <span start="3242" end="3352">umożliwiłoby wyborcom identyfikację następstw średnio- i długookresowych rozwiązań forsowanych przez polityków</span>
        <span start="3382" end="3384">. </span>
        <span start="5348" end="5434">Unia Europejska postanowiła uporać się ze zmorą nieodpowiedzialnej polityki fiskalnej </span>
        <span start="5442" end="5484">przy okazji wprowadzania wspólnej waluty. </span>
        <span start="6682" end="6701">Amerykanie z kolei </span>
        <span start="6766" end="6831">za pomocą prawnego zakazu uchwalania nie zbilansowanego budżetu. </span>
        <span start="8190" end="8224">model odpowiedzialności fiskalnej </span>
        <span start="8238" end="8263">wdrożony w Nowej Zelandii</span>
        <span start="8264" end="8284"> Charakteryzuje się </span>
        <span start="8310" end="8360">przejrzystością, elastycznością i długofalowością.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Są dwie metody dyscyplinowania finansów publicznych: euro-amerykański zakaz i nowozelandzka "głasnost". jest co najmniej dziesięć najważniejszych punktów orientacyjnych dla polskich finansów publicznych w przededniu startu negocjacji akcesyjnych z Unią Europejską. Będziemy mieli:
mniejszy budżet centralny - większe budżety samorządowe;
słabnące tempo przyrostu dochodów w związku z zapowiedzią stopniowej redukcji stawek podatkowych;
rosnące tempo przyrostu wydatków rządowych z powodu rosnących kosztów obsługi długu publicznego i budżetowych kosztów reformy systemu ubezpieczeń społecznych;
urealnienie, czyli zwiększenie deficytu wynikające z uwzględnienia w bilansie zobowiązań wymagalnych;
trudności z finansowaniem deficytu na rynku krajowym w związku z rosnącą konkurencją;
wysokie realne stopy procentowe;
skłonność do zadłużania się za granicą;
szybki napływ kapitału zagranicznego i przyrost rezerw dewizowych netto;
kłopoty z kontrolą podaży pieniądza; 
presję na aprecjację złotego, kończącą się groźbą kryzysu walutowego. 
według międzynarodowych badań porównawczych ryzyko ataku spekulacyjnego rośnie, gdy deficyt jest monetyzowany, czyli finansowany bezpośrednio przez bank centralny lub też bonami skarbowymi. Ryzyko spada, kiedy deficyt pokrywany jest wieloletnimi obligacjami. My jesteśmy wciąż w grupie dużego ryzyka.
Do tych dziesięciu punktów należałoby jeszcze dopisać jeden: każda próba racjonalizacji wydatków budżetu, związana z naruszeniem interesów grupowych, napotykać będzie zaciekły opór. A to spowoduje, że modyfikacja któregokolwiek przeciwstawnego trendu wywołującego wzrost napięć w finansach publicznych stanie się przedsięwzięciem karkołomnym.Są powody, by poważnie zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej (ROF). Głównym celem byłoby wydłużenie w czasie podejmowanych decyzji. A to z kolei umożliwiłoby wyborcom identyfikację następstw średnio- i długookresowych rozwiązań forsowanych przez polityków sprawujących aktualnie władzę. Unia Europejska postanowiła uporać się ze zmorą nieodpowiedzialnej polityki fiskalnej przy okazji wprowadzania wspólnej waluty. Tak zwane kryteria konwergencji, niezbędne do zakwalifikowania się do strefy euro, wymusiły dyscyplinę na rządach wielu państw tradycyjnie nieodpowiedzialnych pod względem ekonomicznym. Amerykanie z kolei podjęli próbę uporania się ze zmorą chorych finansów publicznych za pomocą prawnego zakazu uchwalania nie zbilansowanego budżetu. model odpowiedzialności fiskalnej wdrożony w Nowej Zelandii Charakteryzuje się trzema właściwościami: przejrzystością, elastycznością i długofalowością. Wszystkich tych cech brakuje rozwiązaniom unijnym i amerykańskim.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="242">Są dwie metody dyscyplinowania finansów publicznych: euro-amerykański zakaz i nowozelandzka "głasnost".</span>
        <span start="510" end="687"> jest co najmniej dziesięć najważniejszych punktów orientacyjnych dla polskich finansów publicznych w przededniu startu negocjacji akcesyjnych z Unią Europejską. Będziemy mieli:</span>
        <span start="688" end="746">
mniejszy budżet centralny - większe budżety samorządowe;
</span>
        <span start="747" end="844">słabnące tempo przyrostu dochodów w związku z zapowiedzią stopniowej redukcji stawek podatkowych;</span>
        <span start="845" end="1005">
rosnące tempo przyrostu wydatków rządowych z powodu rosnących kosztów obsługi długu publicznego i budżetowych kosztów reformy systemu ubezpieczeń społecznych;
</span>
        <span start="1006" end="1025">urealnienie, czyli </span>
        <span start="1035" end="1116">zwiększenie deficytu wynikające z uwzględnienia w bilansie zobowiązań wymagalnych</span>
        <span start="1295" end="1297">;
</span>
        <span start="1298" end="1382">trudności z finansowaniem deficytu na rynku krajowym w związku z rosnącą konkurencją</span>
        <span start="1391" end="1393">;
</span>
        <span start="1394" end="1427">wysokie realne stopy procentowe;
</span>
        <span start="1428" end="1468">skłonność do zadłużania się za granicą;
</span>
        <span start="1469" end="1540">szybki napływ kapitału zagranicznego i przyrost rezerw dewizowych netto</span>
        <span start="1660" end="1662">;
</span>
        <span start="1663" end="1700">kłopoty z kontrolą podaży pieniądza; </span>
        <span start="1701" end="1773">
presję na aprecjację złotego, kończącą się groźbą kryzysu walutowego. 
</span>
        <span start="1815" end="2072">według międzynarodowych badań porównawczych ryzyko ataku spekulacyjnego rośnie, gdy deficyt jest monetyzowany, czyli finansowany bezpośrednio przez bank centralny lub też bonami skarbowymi. Ryzyko spada, kiedy deficyt pokrywany jest wieloletnimi obligacjami</span>
        <span start="2179" end="2183">. My</span>
        <span start="2194" end="2232"> jesteśmy wciąż w grupie dużego ryzyka</span>
        <span start="2376" end="2378">.
</span>
        <span start="2379" end="2417">Do tych dziesięciu punktów należałoby </span>
        <span start="2423" end="2444">jeszcze dopisać jeden</span>
        <span start="2599" end="2841">: każda próba racjonalizacji wydatków budżetu, związana z naruszeniem interesów grupowych, napotykać będzie zaciekły opór. A to spowoduje, że modyfikacja któregokolwiek przeciwstawnego trendu wywołującego wzrost napięć w finansach publicznych</span>
        <span start="2888" end="2929"> stanie się przedsięwzięciem karkołomnym.</span>
        <span start="2931" end="2934">Są </span>
        <span start="2960" end="3126">powody, by poważnie zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej (ROF). Głównym celem </span>
        <span start="3179" end="3384">byłoby wydłużenie w czasie podejmowanych decyzji. A to z kolei umożliwiłoby wyborcom identyfikację następstw średnio- i długookresowych rozwiązań forsowanych przez polityków sprawujących aktualnie władzę. </span>
        <span start="5348" end="5434">Unia Europejska postanowiła uporać się ze zmorą nieodpowiedzialnej polityki fiskalnej </span>
        <span start="5442" end="5576">przy okazji wprowadzania wspólnej waluty. Tak zwane kryteria konwergencji, niezbędne do zakwalifikowania się do strefy euro, wymusiły </span>
        <span start="5589" end="5683">dyscyplinę na rządach wielu państw tradycyjnie nieodpowiedzialnych pod względem ekonomicznym. </span>
        <span start="6682" end="6831">Amerykanie z kolei podjęli próbę uporania się ze zmorą chorych finansów publicznych za pomocą prawnego zakazu uchwalania nie zbilansowanego budżetu. </span>
        <span start="8190" end="8224">model odpowiedzialności fiskalnej </span>
        <span start="8238" end="8263">wdrożony w Nowej Zelandii</span>
        <span start="8264" end="8284"> Charakteryzuje się </span>
        <span start="8287" end="8390">trzema właściwościami: przejrzystością, elastycznością i długofalowością. Wszystkich tych cech brakuje </span>
        <span start="8402" end="8438">rozwiązaniom unijnym i amerykańskim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Są  metody dyscyplinowania finansów publicznych: euro-amerykański zakaz i nowozelandzka "głasnost". Są powody, by poważnie zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej (ROF). Głównym celem byłoby wydłużenie w czasie podejmowanych decyzji. to umożliwiłoby wyborcom identyfikację następstw długookresowych rozwiązań forsowanych przez polityków. Unia Europejska postanowiła uporać się ze zmorą nieodpowiedzialnej polityki fiskalnej przy okazji wprowadzania wspólnej waluty. Amerykanie z kolei za pomocą prawnego zakazu uchwalania nie zbilansowanego budżetu. model wdrożony w Nowej Zelandii Charakteryzuje się przejrzystością, elastycznością i długofalowością.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="142">Są </span>
        <span start="146" end="242"> metody dyscyplinowania finansów publicznych: euro-amerykański zakaz i nowozelandzka "głasnost".</span>
        <span start="510" end="511"> </span>
        <span start="2931" end="2934">Są </span>
        <span start="2960" end="3126">powody, by poważnie zabrać się za projekt zmian instytucjonalnych w finansach publicznych, który można nazwać regułą odpowiedzialności fiskalnej (ROF). Głównym celem </span>
        <span start="3179" end="3229">byłoby wydłużenie w czasie podejmowanych decyzji. </span>
        <span start="3231" end="3234">to </span>
        <span start="3242" end="3288">umożliwiłoby wyborcom identyfikację następstw </span>
        <span start="3299" end="3352">długookresowych rozwiązań forsowanych przez polityków</span>
        <span start="3382" end="3384">. </span>
        <span start="5348" end="5434">Unia Europejska postanowiła uporać się ze zmorą nieodpowiedzialnej polityki fiskalnej </span>
        <span start="5442" end="5484">przy okazji wprowadzania wspólnej waluty. </span>
        <span start="6682" end="6701">Amerykanie z kolei </span>
        <span start="6766" end="6831">za pomocą prawnego zakazu uchwalania nie zbilansowanego budżetu. </span>
        <span start="8190" end="8196">model </span>
        <span start="8238" end="8263">wdrożony w Nowej Zelandii</span>
        <span start="8264" end="8284"> Charakteryzuje się </span>
        <span start="8310" end="8360">przejrzystością, elastycznością i długofalowością.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
