<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801280241">
  <date>1998-01-28</date>
  <title>Projekty ustaw o decentralizacji funkcji państwa</title>
  <section>Prawo</section>
  <authors>Elżbieta Chojna-Duch</authors>
  <body>DYSKUSJA 

Projekty ustaw  o decentralizacji funkcji państwa

ELŻBIETA CHOJNA-DUCH

Dyskusja na temat decentralizacji funkcji państwa powinna przede wszystkim odpowiedzieć na podstawowe pytanie, czy i w jaki sposób dokonane wybory polityczne realizują cele, które powinny leżeć u podstaw wszystkich reform ustrojowych: optymalnego zaspokojenia zbiorowych potrzeb mieszkańców, poprawy jakości ich życia, sprawności administracji publicznej oraz obniżenia kosztów jej działania.

Analiza korzyści społecznych i ekonomicznych to przesłanka dalszych rozważań na temat podziału kompetencji i zadań między organa administracji rządowej i samorządowej na poszczególnych szczeblach - centralnym i wojewódzkim (w tym administracji rządowej i samorządowej), samorządu powiatowego i gminnego, a także jednostek realizujących zadania w tych samych obszarach działania i korzystających z tych samych źródeł finansowania, z których finansowana jest administracja publiczna. Podział zadań między poszczególne struktury organizacyjne w państwie powinien być precyzyjny i szczegółowy, skoordynowany tak, by uniknąć dublowania funkcji, z jednoznacznym oddzieleniem kompetencji stanowiących, wykonawczych, nadzorczych i kontrolnych. Nie może on być więc rozpatrywany i określany fragmentarycznie dla jednego tylko szczebla podziału administracyjnego, lecz wyznaczany niejako wspólnie dla wszystkich szczebli i jednostek tego podziału.

Kolejny etap decyzyjny to jednoznaczny podział majątku między poszczególne szczeble i rodzaje administracji, stosownie do ich zadań, z uwzględnieniem statusu prawnego nieruchomości oraz potrzeb związanych z komunalizacją, prywatyzacją i  reprywatyzacją.

Dopiero biorąc pod uwagę rodzaje i zakres zadań poszczególnych struktur administracji publicznej oraz mienia, można określić wielkość ich potrzeb finansowych. Analiza kosztów zadań administracji centralnej, wojewódzkiej, rejonowej lub specjalnej przekazanych danemu szczeblowi samorządowemu, sumowanie tych kosztów na kolejnych etapach agregacji umożliwia określenie poziomu wydatków ponoszonych przez administrację rządową na ich realizację. Oznacza to, z dużym uproszczeniem, odpowiedni poziom wydatków do sfinansowania przez dany szczebel samorządowy, który przejmie wykonanie zadań. Wysokość łącznych wydatków jednostek samorządowych danego szczebla określa zarazem pulę środków finansowych, która powinna wyznaczać wielkość ich dochodów.

Wielkość, a następnie określenie źródeł i form prawnych dochodów poszczególnych szczebli terytorialnych oraz redystrybucji między poszczególne budżety jest zasadniczym, finalnym elementem budowy systemu finansowego administracji publicznej. Poziom dochodów i ich podział jest bowiem konsekwencją wyznaczenia zakresu rzeczowego, w tym zakresu zadań i kompetencji poszczególnych jednostek administracji publicznej. Nierzetelne są wszelkie propozycje ich wielkości proponowane bez uprzednich rozstrzygnięć rzeczowych. Są one ponadto niezgodne z zawartą w art. 167 ust. 1 i 3 konstytucji, opartą na postanowieniach Europejskiej Karty Samorządu Terytorialnego, zasadą zapewnienia udziału w dochodach publicznych odpowiednio do przypadających zadań.

Czy powyższe postulaty spełniają rządowe projekty ustaw: o administracji rządowej w województwie oraz o samorządzie terytorialnym w województwie?

Oba projekty są tylko fragmentem zapowiadanej reformy ustrojowej. Dotyczą bowiem wyłącznie szczebla województwa:

administracji rządowej, którą projektodawcy określają nie znanymi konstytucji ani innym ustawom pojęciami "administracji ogólnej sprawującej władzę" lub "zespolonej i nie zespolonej administracji rządowej" ("zespolenie" następuje przy tym "pod jednym zwierzchnikiem i - jeżeli ustawa nie stanowi inaczej lub charakter wykonywanych zadań się temu nie sprzeciwia - w jednym urzędzie"),

administracji samorządowej w województwie, którą określa się mianem "największej terytorialnie jednostki zasadniczego podziału terytorialnego kraju dla wykonywania administracji publicznej" (w art. 164 konstytucji występuje tylko pojęcie podziału podstawowego, lecz nie "zasadniczego") lub "regionalnej wspólnoty samorządowej" bądź "regionu".

Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego projekty nie koordynują ich z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi obecnie przez gminy. Ogólne  sformułowania wykorzystane do określenia zadań, nie wyjaśnione w dalszych częściach ustaw (np. "tworzenie warunków rozwoju gospodarczego, zwłaszcza w dziedzinach uznanych za najważniejsze dla województwa", "pozyskiwanie i łączenie środków finansowych, publicznych i prywatnych dla realizacji określonych zadań", "modernizacja terenów wiejskich", "zagospodarowanie przestrzenne", "konkretyzowanie, w dostosowaniu do miejscowych warunków, szczegółowych celów polityki rządu", "zapewnienie współdziałania wszystkich jednostek organizacyjnych administracji publicznej"), i nieprecyzyjne przepisy obu projektów, niezgodne z obowiązującym prawem (np. "prowadzenie szkolnictwa policealnego, niektórych szkół średnich i zawodowych", "współpraca z organizacjami międzynarodowymi i regionami innych państw, zwłaszcza sąsiednich", "dbanie o dziedzictwo kulturowe o znaczeniu lokalnym", "w zakresie pomocy społecznej: prowadzenie instytucji o zasięgu regionalnym, w tym domów pomocy społecznej", "racjonalne korzystanie z zasobów przyrody", itp.), nie skoordynowane z wieloma obowiązującymi ustawami, w tym z przepisami konstytucji, uniemożliwią rozdzielenie w aktach wykonawczych do tych ustaw kompetencji poszczególnych szczebli oraz środków finansowych na ich wykonanie, paraliżując realizację zadań wszystkich jednostek administracji publicznej.

Niejasność kompetencyjną pogłębia również brak stałego i jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w regionie (województwie), co przyznaje sam projektodawca, stwierdzając: "Jeżeli istnieje wątpliwość dotycząca właściwości organu administracji rządowej lub samorządu wojewódzkiego do wykonywania określonego zadania publicznego o zasięgu regionalnym, przyjmuje się, że należy ono do właściwości samorządu wojewódzkiego". Taka sytuacja uniemożliwia jednoznaczne ustawowe określenie wielkości środków finansowych dla poszczególnych jednostek danego szczebla organizacyjnego i utrudnia im planowanie budżetowe.

Równie niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego i pozycja wojewody. Projekt stwierdza wprawdzie, iż organa te "działają w granicach określonych przez ustawy", lecz ustawy te nie zostały zaprezentowane, a przy tym nie wiadomo, czy chodzi o granice kompetencji czy może granice terytorialne. Organem samorządu terytorialnego jest sejmik województwa - organ stanowiący i kontrolny, oraz zarząd województwa - organ wykonawczy, wybrany przez sejmik. Jednak przewodniczącym obu tych organów jest ten sam podmiot - marszałek, skupiający funkcje organu projektującego, uchwalającego, a następnie wykonującego i kontrolującego własne działania. Być może dlatego zadania merytoryczne przypisane są w projekcie do bezosobowych podmiotów: "województwa", które "wykonuje", "dysponuje", "prowadzi", lub "samorządu wojewódzkiego", który "określa strategię rozwoju", "prowadzi politykę rozwoju regionu", wykonując różnorodne zadania wymienione w projekcie.

W świetle licznych niejednoznaczności kompetencyjnych, których tylko część zaprezentowano, jako zupełnie niezrozumiała jawi się precyzja w określeniu w projekcie wielkości udziałów procentowych w dochodach budżetu państwa. Wynoszą one: 

30 proc. wpływów z podatku dochodowego od osób fizycznych zamieszkałych na terenie województwa, 

15 proc. wpływów z podatku od towarów i usług pobieranego na terenie województwa, 

4 proc. przewidywanych dochodów budżetu państwa na cele subwencji wyrównawczej. 

Projektodawca nazywa je dochodami własnymi i podkreśla, iż stanowią "zasadnicze źródło finansowania województwa", nie precyzując jednakże, w jaki sposób mają one być rozliczane, a w wypadku wpływów podatkowych - czy są to wielkości planowane czy wykonane.

Takie ściśle określone udziały nie mogą być ponadto rzetelne, oparte na rachunkach symulacyjnych, gdyż rachunków tych nie można przeprowadzić, nie znając liczby i wielkości przyszłych województw. Jeżeli, jak napisano w projekcie, wpływy z VAT zostaną powiązane z miejscem ich poboru, może się zdarzyć, ze względu na nierównomierny, najczęściej przypadkowy rozkład tych dochodów w skali kraju, że niektóre województwa w związku z okresowymi zwrotami będą miały ujemne wpływy z tego podatku. Pogłębi to dysproporcje w rozwoju poszczególnych terytoriów: województwa graniczne lub w których działają producenci wyrobów, otrzymujące istotne dochody z podatku, będą rozwijały się szybciej niż pozostałe. Przy centralnym zaś ustalaniu, poborze i rozliczaniu tego podatku według innych kryteriów rozkład dochodów byłby może bardziej równomierny, lecz udział w VAT pełniłby taką samą rolę jak udział w subwencji ogólnej (wyrażający określoną część planowanych dochodów budżetu państwa).

Z kolei 30-proc. wpływy z podatku dochodowego od osób fizycznych - wraz z 17-proc. udziałem gmin w tym podatku i odpowiednio zwiększonym, indywidualnie ustalanym udziałem tzw. dużych miast, a zwłaszcza systemem odliczeń składki na ubezpieczenie zdrowotne od podatku dochodowego od osób fizycznych obowiązującym od 1999 r. - mogą okazać się niemożliwe do wykorzystania w rozmiarze, jakiego oczekuje projektodawca. Z pewnością nie będą one mogły wówczas stanowić źródła dochodów jednostek konkurujących w dostępie do niego - powiatów.

Odrębnym, kontrowersyjnym zagadnieniem jest problematyka budżetów województw samorządowych. Projekt pomija problem współistnienia w województwie dwóch odrębnych budżetów: samorządowego i rządowego, i rozstrzygnięcia takich kwestii jak np. ich powiązania czy charakter budżetu rządowego (czy ma być on "wtopiony" w budżet państwa, na podobnych zasadach jak obecnie, czy być niezależny, czy też stanowić część budżetu samorządowo-rządowego, jednego budżetu wojewódzkiego w każdym województwie). Nie określa też, jaki zakres odrębności bądź autonomii w kształtowaniu dochodów istniałby przy każdej z tych form budżetów, jaki zakres i formy przybierałyby dotacyjne powiązania między budżetami, jak będą kształtowane i finansowane inwestycje regionalne, płace i etaty kalkulacyjne w budżetach rządowych, na jakim szczeblu i w jakiej formie będzie dokonywana redystrybucja środków finansowych, regulowanie zobowiązań wymagalnych i przyszłych. Określenie projektu ustawy o samorządzie wojewódzkim, iż "budżet województwa jest uchwalany jako część uchwały budżetowej" lub "uchwała budżetowa województwa składa się z budżetu województwa oraz z przepisów regulacyjnych dotyczących spraw, które na mocy prawa budżetowego pozostawiono do uchwały sejmiku województwa, lub też spraw wskazanych przez sejmik w uchwale", czy też sformułowanie, iż "kolejne uchwały budżetowe zawierać będą nakłady na uruchomiony program w wysokości umożliwiającej jego terminowe zakończenie", są całkowicie niezrozumiałe i wadliwe z punktu widzenia techniki legislacyjnej.

Istotne merytoryczne wątpliwości budzi następujące postanowienie projektu: "Jeżeli uchwała budżetowa na dany rok budżetowy nie wejdzie w życie z początkiem roku budżetowego, to podstawą wykonywania budżetu województwa do momentu wejścia w życie uchwały budżetowej jest budżet województwa za poprzedni rok". Zasady prorogacji budżetowej są bowiem współcześnie możliwe do zastosowania tylko do niektórych rodzajów wydatków. Jeżeli np. inwestycja została zakończona i sfinansowana w roku ubiegłym, nie musi być finansowana w roku bieżącym.

Podsumowując, oba projekty nie powinny przybierać w tej formie ostatecznego kształtu ustawowego, należy je traktować jako wstępne kierunki reform, jej założenia, które dopiero po wyjaśnieniu licznych wątpliwości mogą stanowić podstawę zamkniętych rozwiązań legislacyjnych.

Autorka jest prof. dr. hab., kierownikiem Zakładu Prawa Finansowego na Wydziale Prawa i Administracji Uniwersytetu Warszawskiego</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Rządowe projekty ustaw: o administracji rządowej w województwie oraz o samorządzie terytorialnym w województwie nie koordynują kompetencji i zadań szczebla wojewódzkiego z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi obecnie przez gminy. Ogólne  sformułowania wykorzystane do określenia zadań, nie wyjaśnione w dalszych częściach ustaw i nieprecyzyjne przepisy obu projektów, niezgodne z obowiązującym prawem , nie skoordynowane z wieloma obowiązującymi ustawami, również  z przepisami konstytucji, uniemożliwią rozdzielenie w aktach wykonawczych do tych ustaw kompetencji poszczególnych szczebli oraz środków finansowych na ich wykonanie. Brak stałego i jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w regionie (województwie), niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego i pozycja wojewody. Zastanawia precyzja w określeniu wielkości udziałów procentowych w dochodach budżetu państwa - rachunków tych nie można przeprowadzić, nie znając liczby i wielkości przyszłych województw.
Pominięto problem współistnienia w województwie dwóch odrębnych budżetów: samorządowego i rządowego. Wątpliwości budzi też postanowienie dotyczące prorogacji budżetowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Analiza korzyści społecznych i ekonomicznych to przesłanka rozważań na temat podziału kompetencji i zadań między organa administracji rządowej i samorządowej. Kolejny etap decyzyjny to jednoznaczny podział majątku między poszczególne szczeble i rodzaje administracji.
Czy powyższe postulaty spełniają rządowe projekty ustaw: o administracji rządowej w województwie oraz o samorządzie terytorialnym w województwie?

Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego projekty nie koordynują ich z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi przez gminy. Niejasność kompetencyjną pogłębia brak stałego i jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w województwie. Równie niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego i pozycja wojewody. W świetle licznych niejednoznaczności kompetencyjnych jako niezrozumiała jawi się precyzja w określeniu wielkości udziałów procentowych w dochodach budżetu państwa. Projekt pomija problem współistnienia w województwie dwóch odrębnych budżetów: samorządowego i rządowego. oba projekty należy traktować jako wstępne kierunki reform, które dopiero po wyjaśnieniu licznych wątpliwości mogą stanowić podstawę zamkniętych rozwiązań legislacyjnych.</body>
      <spans>
        <span start="478" end="537">Analiza korzyści społecznych i ekonomicznych to przesłanka </span>
        <span start="546" end="644">rozważań na temat podziału kompetencji i zadań między organa administracji rządowej i samorządowej</span>
        <span start="958" end="960">. </span>
        <span start="1417" end="1524">Kolejny etap decyzyjny to jednoznaczny podział majątku między poszczególne szczeble i rodzaje administracji</span>
        <span start="1669" end="1670">.</span>
        <span start="3160" end="3307">
Czy powyższe postulaty spełniają rządowe projekty ustaw: o administracji rządowej w województwie oraz o samorządzie terytorialnym w województwie?
</span>
        <span start="4150" end="4292">
Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego projekty nie koordynują ich z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi </span>
        <span start="4300" end="4313">przez gminy. </span>
        <span start="5660" end="5694">Niejasność kompetencyjną pogłębia </span>
        <span start="5702" end="5790">brak stałego i jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w </span>
        <span start="5800" end="5812">województwie</span>
        <span start="6107" end="6109">. </span>
        <span start="6297" end="6409">Równie niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego i pozycja wojewody. </span>
        <span start="7283" end="7336">W świetle licznych niejednoznaczności kompetencyjnych</span>
        <span start="7373" end="7379"> jako </span>
        <span start="7388" end="7433">niezrozumiała jawi się precyzja w określeniu </span>
        <span start="7445" end="7506">wielkości udziałów procentowych w dochodach budżetu państwa. </span>
        <span start="9647" end="9751">Projekt pomija problem współistnienia w województwie dwóch odrębnych budżetów: samorządowego i rządowego</span>
        <span start="10046" end="10048">. </span>
        <span start="11647" end="11660">oba projekty </span>
        <span start="11730" end="11737">należy </span>
        <span start="11740" end="11780">traktować jako wstępne kierunki reform, </span>
        <span start="11795" end="11905">które dopiero po wyjaśnieniu licznych wątpliwości mogą stanowić podstawę zamkniętych rozwiązań legislacyjnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Rządowe projekty ustaw: o administracji rządowej w województwie oraz o samorządzie terytorialnym w województwie są elementem zapowiadanej reformy ustrojowej. Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego, projekty te nie koordynują ich jednak z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi obecnie przez gminy. Ogólne  sformułowania wykorzystane do określenia zadań, nie wyjaśnione w dalszych częściach ustaw i nieprecyzyjne przepisy obu projektów, niezgodne z obowiązującym prawem , nie skoordynowane z wieloma obowiązującymi ustawami, w tym z przepisami konstytucji, uniemożliwią rozdzielenie w aktach wykonawczych do tych ustaw kompetencji poszczególnych szczebli oraz środków finansowych na ich wykonanie, paraliżując realizację zadań wszystkich jednostek administracji publicznej. Niejasność kompetencyjną pogłębia również brak stałego i jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w regionie (województwie), co przyznaje sam projektodawca. Równie niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego i pozycja wojewody. Organem samorządu terytorialnego jest sejmik województwa - organ stanowiący i kontrolny, oraz zarząd województwa - organ wykonawczy, wybrany przez sejmik. Jednak przewodniczącym obu tych organów jest ten sam podmiot - marszałek, skupiający funkcje organu projektującego, uchwalającego, a następnie wykonującego i kontrolującego własne działania. Być może dlatego zadania merytoryczne przypisane są w projekcie do bezosobowych podmiotów.  Jako zupełnie niezrozumiała jawi się precyzja w określeniu w projekcie wielkości udziałów procentowych w dochodach budżetu państwa. Takie ściśle określone udziały nie mogą być ponadto rzetelne, oparte na rachunkach symulacyjnych, gdyż rachunków tych nie można przeprowadzić, nie znając liczby i wielkości przyszłych województw.
Projekt pomija problem współistnienia w województwie dwóch odrębnych budżetów: samorządowego i rządowego, i rozstrzygnięcia takich kwestii jak np. ich powiązania czy charakter budżetu rządowego. Wątpliwości budzi też postanowienie projektu dotyczące prorogacji budżetowej.
Oba projekty nie powinny przybierać w tej formie ostatecznego kształtu ustawowego, należy je traktować jako wstępne kierunki reform, jej założenia, które dopiero po wyjaśnieniu licznych wątpliwości mogą stanowić podstawę zamkniętych rozwiązań legislacyjnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Dyskusja na temat decentralizacji funkcji państwa powinna odpowiedzieć na podstawowe pytanie, czy i w jaki sposób dokonane wybory polityczne realizują cele optymalnego zaspokojenia zbiorowych potrzeb mieszkańców, poprawy jakości ich życia, sprawności administracji publicznej oraz obniżenia kosztów jej działania.

Analiza korzyści społecznych i ekonomicznych to przesłanka dalszych rozważań na temat podziału kompetencji i zadań między organa administracji rządowej i samorządowej. Kolejny etap decyzyjny to jednoznaczny podział majątku między poszczególne szczeble i rodzaje administracji.
Dopiero biorąc pod uwagę rodzaje i zakres zadań poszczególnych struktur administracji publicznej oraz mienia, można określić wielkość ich potrzeb finansowych. 

Czy powyższe postulaty spełniają rządowe projekty ustaw: o administracji rządowej w województwie oraz o samorządzie terytorialnym w województwie?

Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego projekty nie koordynują ich z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi obecnie przez gminy. Niejasność kompetencyjną pogłębia brak stałego i jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w województwie. Równie niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego i pozycja wojewody. W świetle licznych niejednoznaczności kompetencyjnych jako niezrozumiała jawi się precyzja w określeniu wielkości udziałów procentowych w dochodach budżetu państwa. Takie ściśle określone udziały nie mogą być oparte na rachunkach symulacyjnych, gdyż rachunków tych nie można przeprowadzić, nie znając liczby i wielkości przyszłych województw. Jeżeli wpływy z VAT zostaną powiązane z miejscem ich poboru, może się zdarzyć, że niektóre województwa będą miały ujemne wpływy z tego podatku. Pogłębi to dysproporcje w rozwoju poszczególnych terytoriów. Z kolei 30-proc. wpływy z podatku dochodowego od osób fizycznych mogą okazać się niemożliwe do wykorzystania w rozmiarze, jakiego oczekuje projektodawca. 
Projekt pomija problem współistnienia w województwie dwóch odrębnych budżetów: samorządowego i rządowego, rozstrzygnięcia takich kwestii jak np. ich powiązania czy charakter budżetu rządowego. 
oba projekty należy traktować jako wstępne kierunki reform, które dopiero po wyjaśnieniu licznych wątpliwości mogą stanowić podstawę zamkniętych rozwiązań legislacyjnych.</body>
      <spans>
        <span start="84" end="142">Dyskusja na temat decentralizacji funkcji państwa powinna </span>
        <span start="159" end="256">odpowiedzieć na podstawowe pytanie, czy i w jaki sposób dokonane wybory polityczne realizują cele</span>
        <span start="318" end="644"> optymalnego zaspokojenia zbiorowych potrzeb mieszkańców, poprawy jakości ich życia, sprawności administracji publicznej oraz obniżenia kosztów jej działania.

Analiza korzyści społecznych i ekonomicznych to przesłanka dalszych rozważań na temat podziału kompetencji i zadań między organa administracji rządowej i samorządowej</span>
        <span start="958" end="960">. </span>
        <span start="1417" end="1524">Kolejny etap decyzyjny to jednoznaczny podział majątku między poszczególne szczeble i rodzaje administracji</span>
        <span start="1669" end="1670">.</span>
        <span start="1671" end="1831">
Dopiero biorąc pod uwagę rodzaje i zakres zadań poszczególnych struktur administracji publicznej oraz mienia, można określić wielkość ich potrzeb finansowych. </span>
        <span start="2415" end="2416">
</span>
        <span start="3160" end="3307">
Czy powyższe postulaty spełniają rządowe projekty ustaw: o administracji rządowej w województwie oraz o samorządzie terytorialnym w województwie?
</span>
        <span start="4150" end="4313">
Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego projekty nie koordynują ich z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi obecnie przez gminy. </span>
        <span start="5660" end="5694">Niejasność kompetencyjną pogłębia </span>
        <span start="5702" end="5790">brak stałego i jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w </span>
        <span start="5800" end="5812">województwie</span>
        <span start="6107" end="6109">. </span>
        <span start="6297" end="6409">Równie niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego i pozycja wojewody. </span>
        <span start="7283" end="7336">W świetle licznych niejednoznaczności kompetencyjnych</span>
        <span start="7373" end="7379"> jako </span>
        <span start="7388" end="7433">niezrozumiała jawi się precyzja w określeniu </span>
        <span start="7445" end="7506">wielkości udziałów procentowych w dochodach budżetu państwa. </span>
        <span start="8042" end="8086">Takie ściśle określone udziały nie mogą być </span>
        <span start="8104" end="8244">oparte na rachunkach symulacyjnych, gdyż rachunków tych nie można przeprowadzić, nie znając liczby i wielkości przyszłych województw. Jeżeli</span>
        <span start="8271" end="8344"> wpływy z VAT zostaną powiązane z miejscem ich poboru, może się zdarzyć, </span>
        <span start="8435" end="8459">że niektóre województwa </span>
        <span start="8491" end="8591">będą miały ujemne wpływy z tego podatku. Pogłębi to dysproporcje w rozwoju poszczególnych terytoriów</span>
        <span start="8738" end="8740">. </span>
        <span start="9021" end="9085">Z kolei 30-proc. wpływy z podatku dochodowego od osób fizycznych</span>
        <span start="9344" end="9434"> mogą okazać się niemożliwe do wykorzystania w rozmiarze, jakiego oczekuje projektodawca. </span>
        <span start="9554" end="9555">
</span>
        <span start="9647" end="9753">Projekt pomija problem współistnienia w województwie dwóch odrębnych budżetów: samorządowego i rządowego, </span>
        <span start="9755" end="9840">rozstrzygnięcia takich kwestii jak np. ich powiązania czy charakter budżetu rządowego</span>
        <span start="10046" end="10048">. </span>
        <span start="11632" end="11633">
</span>
        <span start="11647" end="11660">oba projekty </span>
        <span start="11730" end="11737">należy </span>
        <span start="11740" end="11780">traktować jako wstępne kierunki reform, </span>
        <span start="11795" end="11905">które dopiero po wyjaśnieniu licznych wątpliwości mogą stanowić podstawę zamkniętych rozwiązań legislacyjnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Rządowe projekty ustaw: o administracji rządowej w województwie oraz o samorządzie terytorialnym w województwie nie koordynują kompetencji i zadań szczebla wojewódzkiego z zadaniami powiatów i gmin. Sformułowania wykorzystane do określenia zadań, nie wyjaśnione w dalszych częściach ustaw, i nieprecyzyjne przepisy projektów uniemożliwią rozdzielenie w aktach wykonawczych do tych ustaw kompetencji poszczególnych szczebli oraz środków finansowych na ich wykonanie.
Projekty nie powinny przybierać w tej formie ostatecznego kształtu ustawowego, należy je traktować jako założenia reform.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>
rządowe projekty ustaw: o administracji rządowej w województwie oraz o samorządzie terytorialnym w województwie
Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego nie koordynują ich z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi przez gminy. Niejasność kompetencyjną pogłębia brak jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w województwie. Równie niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego. W świetle licznych niejednoznaczności kompetencyjnych jako niezrozumiała jawi się precyzja w określeniu wielkości udziałów procentowych w dochodach budżetu państwa.</body>
      <spans>
        <span start="3160" end="3161">
</span>
        <span start="3194" end="3305">rządowe projekty ustaw: o administracji rządowej w województwie oraz o samorządzie terytorialnym w województwie</span>
        <span start="4150" end="4207">
Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego </span>
        <span start="4216" end="4292">nie koordynują ich z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi </span>
        <span start="4300" end="4313">przez gminy. </span>
        <span start="5660" end="5694">Niejasność kompetencyjną pogłębia </span>
        <span start="5702" end="5707">brak </span>
        <span start="5717" end="5790">jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w </span>
        <span start="5800" end="5812">województwie</span>
        <span start="6107" end="6109">. </span>
        <span start="6297" end="6388">Równie niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego</span>
        <span start="6407" end="6409">. </span>
        <span start="7283" end="7336">W świetle licznych niejednoznaczności kompetencyjnych</span>
        <span start="7373" end="7379"> jako </span>
        <span start="7388" end="7433">niezrozumiała jawi się precyzja w określeniu </span>
        <span start="7445" end="7505">wielkości udziałów procentowych w dochodach budżetu państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Rządowe projekty ustaw o decentralizacji funkcji państwa (projekt o administracji rządowej w województwie oraz o samorządzie terytorialnym w województwie) nie powinny przybierać w tej formie ostatecznego kształtu ustawowego. Należy je traktować jako wstępne kierunki reform, jej założenia, które dopiero po wyjaśnieniu licznych wątpliwości mogą stanowić podstawę zamkniętych rozwiązań legislacyjnych. Dyskusja na temat decentralizacji funkcji państwa powinna odpowiedzieć na pytanie o korzyści ekonomiczne i społeczne reform ustrojowych, o podział kompetencji i zadań między organa administracji rządowej i samorządowej na poszczególnych szczeblach oraz o podział majątku między poszczególne szczeble i rodzaje administracji.
Oba projekty dotyczą wyłącznie szczebla województwa. Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego, nie koordynują ich z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi obecnie przez gminy. Brak jest stałego i jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w regionie. Równie niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego i pozycja wojewody. Kontrowersyjne są rozwiązania dotyczące budżetów województw samorządowych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>projekty są fragmentem zapowiadanej reformy ustrojowej. Dotyczą szczebla województwa.Określając kompetencje i zadania nie koordynują ich z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi przez gminy. Ogólne  sformułowania wykorzystane do określenia zadań, nie wyjaśnione w dalszych częściach ustaw, nie skoordynowane z wieloma ustawami uniemożliwią rozdzielenie kompetencji poszczególnych szczebli oraz środków finansowych na ich wykonanie. brak stałego i jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w województwie uniemożliwia jednoznaczne ustawowe określenie wielkości środków finansowych dla poszczególnych jednostek danego szczebla organizacyjnego i utrudnia im planowanie budżetowe. niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego i pozycja wojewody. Organem samorządu terytorialnego jest sejmik województwa - organ stanowiący i kontrolny, oraz zarząd województwa - organ wykonawczy, wybrany przez sejmik. przewodniczącym obu tych organów jest ten sam podmiot - marszałek.  Projekt pomija problem współistnienia w województwie dwóch odrębnych budżetów: samorządowego i rządowego. oba projekty nie powinny przybierać w tej formie ostatecznego kształtu ustawowego.</body>
      <spans>
        <span start="3312" end="3324">projekty są </span>
        <span start="3330" end="3382">fragmentem zapowiadanej reformy ustrojowej. Dotyczą </span>
        <span start="3399" end="3419">szczebla województwa</span>
        <span start="4148" end="4149">.</span>
        <span start="4151" end="4184">Określając kompetencje i zadania </span>
        <span start="4216" end="4292">nie koordynują ich z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi </span>
        <span start="4300" end="4410">przez gminy. Ogólne  sformułowania wykorzystane do określenia zadań, nie wyjaśnione w dalszych częściach ustaw</span>
        <span start="5355" end="5385">, nie skoordynowane z wieloma </span>
        <span start="5400" end="5408">ustawami</span>
        <span start="5441" end="5468"> uniemożliwią rozdzielenie </span>
        <span start="5504" end="5581">kompetencji poszczególnych szczebli oraz środków finansowych na ich wykonanie</span>
        <span start="5657" end="5658">.</span>
        <span start="5701" end="5790"> brak stałego i jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w </span>
        <span start="5800" end="5812">województwie</span>
        <span start="6122" end="6295"> uniemożliwia jednoznaczne ustawowe określenie wielkości środków finansowych dla poszczególnych jednostek danego szczebla organizacyjnego i utrudnia im planowanie budżetowe.</span>
        <span start="6303" end="6409"> niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego i pozycja wojewody. </span>
        <span start="6631" end="6786">Organem samorządu terytorialnego jest sejmik województwa - organ stanowiący i kontrolny, oraz zarząd województwa - organ wykonawczy, wybrany przez sejmik. </span>
        <span start="6793" end="6858">przewodniczącym obu tych organów jest ten sam podmiot - marszałek</span>
        <span start="6975" end="6977">. </span>
        <span start="9646" end="9751"> Projekt pomija problem współistnienia w województwie dwóch odrębnych budżetów: samorządowego i rządowego</span>
        <span start="10046" end="10048">. </span>
        <span start="11647" end="11728">oba projekty nie powinny przybierać w tej formie ostatecznego kształtu ustawowego</span>
        <span start="11904" end="11905">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Rządowe projekty ustaw o decentralizacji funkcji państwa (projekt o administracji rządowej w województwie oraz o samorządzie terytorialnym w województwie) nie powinny przybierać w tej formie ostatecznego kształtu ustawowego. Należy je traktować jako wstępne kierunki reform, jej założenia, które dopiero po wyjaśnieniu licznych wątpliwości mogą stanowić podstawę zamkniętych rozwiązań legislacyjnych.
Dyskusja na temat decentralizacji funkcji państwa powinna przede wszystkim odpowiedzieć na podstawowe pytanie, czy i w jaki sposób dokonane wybory polityczne realizują cele, które powinny leżeć u podstaw wszystkich reform ustrojowych: optymalnego zaspokojenia zbiorowych potrzeb mieszkańców, poprawy jakości ich życia, sprawności administracji publicznej oraz obniżenia kosztów jej działania. Analiza korzyści społecznych i ekonomicznych to przesłanka dalszych rozważań na temat podziału kompetencji i zadań między organa administracji rządowej i samorządowej na poszczególnych szczeblach. Kolejny etap decyzyjny to jednoznaczny podział majątku między poszczególne szczeble i rodzaje administracji.
Oba projekty dotyczą wyłącznie szczebla województwa. Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego, nie koordynują ich z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi obecnie przez gminy. Niejasność kompetencyjną pogłębia również brak stałego i jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w regionie (województwie). Równie niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego i pozycja wojewody. Jako zupełnie niezrozumiała jawi się precyzja w określeniu w projekcie wielkości udziałów procentowych w dochodach budżetu państwa. Odrębnym, kontrowersyjnym zagadnieniem jest problematyka budżetów województw samorządowych. Projekt pomija problem współistnienia w województwie dwóch odrębnych budżetów: samorządowego i rządowego, i rozstrzygnięcia takich kwestii jak np. ich powiązania czy charakter budżetu rządowego. Nie określa też, jaki zakres odrębności bądź autonomii w kształtowaniu dochodów istniałby przy każdej z tych form budżetów, jaki zakres i formy przybierałyby dotacyjne powiązania między budżetami, jak będą kształtowane i finansowane inwestycje regionalne, płace i etaty kalkulacyjne w budżetach rządowych, na jakim szczeblu i w jakiej formie będzie dokonywana redystrybucja środków finansowych, regulowanie zobowiązań wymagalnych i przyszłych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Oba projekty są fragmentem zapowiadanej reformy ustrojowej. Dotyczą szczebla województwa:administracji rządowej, którą projektodawcy określają pojęciami "administracji ogólnej sprawującej władzę" lub "zespolonej i nie zespolonej administracji rządowej",
administracji samorządowej w województwie, którą określa się mianem "największej terytorialnie jednostki zasadniczego podziału terytorialnego kraju dla wykonywania administracji publicznej" lub "regionalnej wspólnoty samorządowej" bądź "regionu".Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego projekty nie koordynują ich z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi obecnie przez gminy. Ogólne  sformułowania wykorzystane do określenia zadań, nie wyjaśnione w dalszych częściach ustaw, nie skoordynowane z wieloma obowiązującymi ustawami, w tym z przepisami konstytucji, uniemożliwią rozdzielenie w aktach wykonawczych do tych ustaw kompetencji poszczególnych szczebli oraz środków finansowych na ich wykonanie, paraliżując realizację zadań wszystkich jednostek administracji publicznej.
Niejasność kompetencyjną pogłębia również brak stałego i jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w regionie (województwie). Taka sytuacja uniemożliwia jednoznaczne ustawowe określenie wielkości środków finansowych dla poszczególnych jednostek danego szczebla organizacyjnego i utrudnia im planowanie budżetowe. niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego i pozycja wojewody. Organem samorządu terytorialnego jest sejmik województwa - organ stanowiący i kontrolny, oraz zarząd województwa - organ wykonawczy, wybrany przez sejmik. Jednak przewodniczącym obu tych organów jest ten sam podmiot - marszałek, skupiający funkcje organu projektującego, uchwalającego, a następnie wykonującego i kontrolującego własne działania. jako zupełnie niezrozumiała jawi się precyzja w określeniu w projekcie wielkości udziałów procentowych w dochodach budżetu państwa. Projektodawca nazywa je dochodami własnymi i podkreśla, iż stanowią "zasadnicze źródło finansowania województwa", nie precyzując jednakże, w jaki sposób mają one być rozliczane, a w wypadku wpływów podatkowych - czy są to wielkości planowane czy wykonane. Projekt pomija problem współistnienia w województwie dwóch odrębnych budżetów: samorządowego i rządowego, i rozstrzygnięcia kwestii ich powiązania czy charakter budżetu rządowego. oba projekty nie powinny przybierać w tej formie ostatecznego kształtu ustawowego.</body>
      <spans>
        <span start="3308" end="3324">Oba projekty są </span>
        <span start="3330" end="3382">fragmentem zapowiadanej reformy ustrojowej. Dotyczą </span>
        <span start="3399" end="3420">szczebla województwa:</span>
        <span start="3422" end="3476">administracji rządowej, którą projektodawcy określają </span>
        <span start="3518" end="3627">pojęciami "administracji ogólnej sprawującej władzę" lub "zespolonej i nie zespolonej administracji rządowej"</span>
        <span start="3804" end="3806">,
</span>
        <span start="3807" end="3997">administracji samorządowej w województwie, którą określa się mianem "największej terytorialnie jednostki zasadniczego podziału terytorialnego kraju dla wykonywania administracji publicznej" </span>
        <span start="4093" end="4149">lub "regionalnej wspólnoty samorządowej" bądź "regionu".</span>
        <span start="4151" end="4410">Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego projekty nie koordynują ich z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi obecnie przez gminy. Ogólne  sformułowania wykorzystane do określenia zadań, nie wyjaśnione w dalszych częściach ustaw</span>
        <span start="5355" end="5659">, nie skoordynowane z wieloma obowiązującymi ustawami, w tym z przepisami konstytucji, uniemożliwią rozdzielenie w aktach wykonawczych do tych ustaw kompetencji poszczególnych szczebli oraz środków finansowych na ich wykonanie, paraliżując realizację zadań wszystkich jednostek administracji publicznej.
</span>
        <span start="5660" end="5813">Niejasność kompetencyjną pogłębia również brak stałego i jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w regionie (województwie)</span>
        <span start="6107" end="6295">. Taka sytuacja uniemożliwia jednoznaczne ustawowe określenie wielkości środków finansowych dla poszczególnych jednostek danego szczebla organizacyjnego i utrudnia im planowanie budżetowe.</span>
        <span start="6303" end="6409"> niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego i pozycja wojewody. </span>
        <span start="6631" end="6977">Organem samorządu terytorialnego jest sejmik województwa - organ stanowiący i kontrolny, oraz zarząd województwa - organ wykonawczy, wybrany przez sejmik. Jednak przewodniczącym obu tych organów jest ten sam podmiot - marszałek, skupiający funkcje organu projektującego, uchwalającego, a następnie wykonującego i kontrolującego własne działania. </span>
        <span start="7374" end="7506">jako zupełnie niezrozumiała jawi się precyzja w określeniu w projekcie wielkości udziałów procentowych w dochodach budżetu państwa. </span>
        <span start="7785" end="8040">Projektodawca nazywa je dochodami własnymi i podkreśla, iż stanowią "zasadnicze źródło finansowania województwa", nie precyzując jednakże, w jaki sposób mają one być rozliczane, a w wypadku wpływów podatkowych - czy są to wielkości planowane czy wykonane.</span>
        <span start="9646" end="9771"> Projekt pomija problem współistnienia w województwie dwóch odrębnych budżetów: samorządowego i rządowego, i rozstrzygnięcia </span>
        <span start="9778" end="9785">kwestii</span>
        <span start="9793" end="9840"> ich powiązania czy charakter budżetu rządowego</span>
        <span start="10046" end="10048">. </span>
        <span start="11647" end="11728">oba projekty nie powinny przybierać w tej formie ostatecznego kształtu ustawowego</span>
        <span start="11904" end="11905">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Rządowe projekty ustaw o administracji rządowej w województwie oraz o samorządzie terytorialnym w województwie nie powinny przybierać w tej formie ostatecznego kształtu ustawowego. Należy je traktować jako wstępne kierunki reform, jej założenia, które dopiero po wyjaśnieniu licznych wątpliwości mogą stanowić podstawę zamkniętych rozwiązań legislacyjnych. Projekty nie koordynują kompetencji szczebla wojewódzkiego z zadaniami powiatów i gmin, nie oddzielają jednoznacznie zadań administracji rządowej i samorządowej w regionie, nie określają jasno kompetencji poszczególnych organów samorządu wojewódzkiego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>projekty są fragmentem zapowiadanej reformy ustrojowej. Dotyczą szczebla województwa. Ogólne  sformułowania wykorzystane do określenia zadań, nie wyjaśnione w dalszych częściach ustaw, nie skoordynowane z wieloma ustawami uniemożliwią rozdzielenie kompetencji poszczególnych szczebli oraz środków finansowych na ich wykonanie. niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego i pozycja wojewody. Organem samorządu terytorialnego jest sejmik województwa - organ stanowiący i kontrolny, oraz zarząd województwa - organ wykonawczy. przewodniczącym obu jest ten sam podmiot - marszałek.</body>
      <spans>
        <span start="3312" end="3324">projekty są </span>
        <span start="3330" end="3382">fragmentem zapowiadanej reformy ustrojowej. Dotyczą </span>
        <span start="3399" end="3419">szczebla województwa</span>
        <span start="4148" end="4149">.</span>
        <span start="4312" end="4410"> Ogólne  sformułowania wykorzystane do określenia zadań, nie wyjaśnione w dalszych częściach ustaw</span>
        <span start="5355" end="5385">, nie skoordynowane z wieloma </span>
        <span start="5400" end="5408">ustawami</span>
        <span start="5441" end="5468"> uniemożliwią rozdzielenie </span>
        <span start="5504" end="5581">kompetencji poszczególnych szczebli oraz środków finansowych na ich wykonanie</span>
        <span start="5657" end="5658">.</span>
        <span start="5701" end="5702"> </span>
        <span start="6304" end="6409">niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego i pozycja wojewody. </span>
        <span start="6631" end="6762">Organem samorządu terytorialnego jest sejmik województwa - organ stanowiący i kontrolny, oraz zarząd województwa - organ wykonawczy</span>
        <span start="6784" end="6786">. </span>
        <span start="6793" end="6812">przewodniczącym obu</span>
        <span start="6825" end="6858"> jest ten sam podmiot - marszałek</span>
        <span start="6975" end="6976">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Dyskusja na temat decentralizacji funkcji państwa powinna przede wszystkim odpowiedzieć na pytanie, czy wybory polityczne zaspokajają potrzeby mieszkańców, polepszają jakość ich życia, zwiększają sprawność administracji i obniżają koszty jej działania. Podział zadań w państwie powinien być precyzyjny i szczegółowy, tak by uniknąć dublowania funkcji oraz by oddzielić poszczególne kompetencje. Ważne jest więc, by podział ten wyznaczać wspólnie dla wszystkich szczebli i jednostek. Istotny jest też jednoznaczny podział majątku pomiędzy poszczególne szczeble, stosownie do ich zadań i potrzeb. Do tego niezbędna jest analiza kosztów zadań różnych rodzajów administracji. Kolejnym krokiem jest określenie źródeł i form prawnych dochodów. W rządzie powstały dwa projekty ustaw o administracji rządowej oraz samorządzie terytorialnym w województwie. Sa one jednak zaledwie fragmentem reformy ustrojowej, gdyż dotyczą wyłącznie szczebla wojewódzkiego. Projekty nie precyzują wielu ważnych dla sprawności działania administracji kwestii, więc należy je traktować wyłącznie jako wstępne założenia reform, które można będzie wcielić w życie dopiero po wyjaśnieniu licznych wątpliwości.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Dyskusja na temat decentralizacji funkcji państwa powinna odpowiedzieć na pytanie, czy i w jaki sposób dokonane wybory polityczne realizują cele, które powinny leżeć u podstaw wszystkich reform ustrojowych.Analiza korzyści społecznych i ekonomicznych to przesłanka dalszych rozważań na temat podziału kompetencji i zadań między organa administracji rządowej i samorządowej na poszczególnych szczeblach. Kolejny etap  to podział majątku.
Dopiero można określić wielkość ich potrzeb finansowych. Czy powyższe postulaty spełniają rządowe projekty ustaw: o administracji rządowej w województwie oraz o samorządzie terytorialnym w województwie? Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego projekty nie koordynują ich z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi obecnie przez gminy. Równie niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego i pozycja wojewody. Podsumowując, oba projekty nie powinny przybierać w tej formie ostatecznego kształtu ustawowego, należy je traktować jako wstępne kierunki reform, jej założenia, które dopiero po wyjaśnieniu licznych wątpliwości mogą stanowić podstawę zamkniętych rozwiązań legislacyjnych.</body>
      <spans>
        <span start="84" end="141">Dyskusja na temat decentralizacji funkcji państwa powinna</span>
        <span start="158" end="174"> odpowiedzieć na</span>
        <span start="185" end="317"> pytanie, czy i w jaki sposób dokonane wybory polityczne realizują cele, które powinny leżeć u podstaw wszystkich reform ustrojowych</span>
        <span start="475" end="476">.</span>
        <span start="478" end="673">Analiza korzyści społecznych i ekonomicznych to przesłanka dalszych rozważań na temat podziału kompetencji i zadań między organa administracji rządowej i samorządowej na poszczególnych szczeblach</span>
        <span start="958" end="960">. </span>
        <span start="1417" end="1430">Kolejny etap </span>
        <span start="1439" end="1443"> to </span>
        <span start="1456" end="1471">podział majątku</span>
        <span start="1669" end="1670">.</span>
        <span start="1671" end="1680">
Dopiero </span>
        <span start="1782" end="1831">można określić wielkość ich potrzeb finansowych. </span>
        <span start="3161" end="3306">Czy powyższe postulaty spełniają rządowe projekty ustaw: o administracji rządowej w województwie oraz o samorządzie terytorialnym w województwie?</span>
        <span start="4133" end="4134"> </span>
        <span start="4151" end="4313">Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego projekty nie koordynują ich z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi obecnie przez gminy. </span>
        <span start="6297" end="6409">Równie niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego i pozycja wojewody. </span>
        <span start="11633" end="11905">Podsumowując, oba projekty nie powinny przybierać w tej formie ostatecznego kształtu ustawowego, należy je traktować jako wstępne kierunki reform, jej założenia, które dopiero po wyjaśnieniu licznych wątpliwości mogą stanowić podstawę zamkniętych rozwiązań legislacyjnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Dyskusja na temat decentralizacji funkcji państwa powinna przede wszystkim odpowiedzieć na pytanie, czy i w jaki sposób wybory polityczne zaspokajają zbiorowe potrzeby mieszkańców, polepszają jakość ich życia, zwiększają sprawność administracji i obniżają koszty jej działania. Podział zadań między poszczególne struktury w państwie powinien być precyzyjny i szczegółowy, tak by uniknąć dublowania funkcji oraz by oddzielić kompetencje stanowiące, wykonawcze, nadzorcze i kontrolne. Ważne jest więc, by podział ten wyznaczać wspólnie dla wszystkich szczebli i jednostek. Istotny jest też jednoznaczny podział majątku pomiędzy poszczególne szczeble, stosownie do ich zadań i potrzeb. Do tego niezbędna jest analiza kosztów zadań różnych rodzajów administracji. Kolejnym krokiem jest określenie źródeł i form prawnych dochodów. W rządzie powstały dwa projekty ustaw o administracji rządowej oraz samorządzie terytorialnym w województwie. Sa one jednak zaledwie fragmentem zapowiadanej reformy ustrojowej, gdyż dotyczą wyłącznie szczebla wojewódzkiego. W projektach kompetencji i zadań tego szczebla nie skoordynowano z zadaniami powiatów czy gmin. Brak w nich również jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w regionie, przez co nie można ustawowo określić wielkości środków finansowych dla poszczególnych jednostek danego szczebla. To z kolei utrudnia jednostkom planowanie budżetowe. Projekty nie wprowadzają też jednoznacznego podziału kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego oraz nie określają jasno pozycji wojewody. W kontekście wszystkich tych niejasności zaskoczenie wzbudza precyzyjne wyznaczenie wielkości udziałów procentowych w dochodach budżetu państwa, które projektodawca określa jako podstawowe źródło finansowania województwa. Takie precyzyjnie określone udziały nie mogą być jednak rzetelne, gdyż nie da się przeprowadzić rachunków symulacyjnych, bo nieznana jest przyszła liczba i wielkość województw. Projekty pomijają też problem współistnienia w województwie dwóch oddzielnych budżetów – samorządowego i rządowego. W rezultacie obydwa projekty należy traktować wyłącznie jako wstępne założenia reform, które można będzie wcielić w życie dopiero po wyjaśnieniu licznych wątpliwości.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Dyskusja na temat decentralizacji funkcji państwa powinna odpowiedzieć na pytanie, czy i w jaki sposób dokonane wybory polityczne realizują cele, które powinny leżeć u podstaw wszystkich reform ustrojowych: optymalnego zaspokojenia zbiorowych potrzeb mieszkańców, poprawy jakości ich życia, sprawności administracji publicznej oraz obniżenia kosztów jej działania.
Analiza korzyści społecznych i ekonomicznych to przesłanka dalszych rozważań na temat podziału kompetencji i zadań między organa administracji rządowej i samorządowej na poszczególnych szczeblach. Podział zadań między poszczególne struktury organizacyjne w państwie powinien być precyzyjny i szczegółowy.
Kolejny etap decyzyjny to podział majątku między poszczególne szczeble i rodzaje administracji.

Dopiero biorąc pod uwagę rodzaje i zakres zadań poszczególnych struktur administracji publicznej oraz mienia, można określić wielkość ich potrzeb finansowych. 
Czy powyższe postulaty spełniają rządowe projekty ustaw: o administracji rządowej w województwie oraz o samorządzie terytorialnym w województwie? 
Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego projekty nie koordynują ich z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi obecnie przez gminy. 
Niejasność kompetencyjną pogłębia również brak stałego i jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w regionie. 
Równie niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego i pozycja wojewody. W świetle licznych niejednoznaczności kompetencyjnych, jako zupełnie niezrozumiała jawi się precyzja w określeniu w projekcie wielkości udziałów procentowych w dochodach budżetu państwa. Projektodawca nazywa je dochodami własnymi, nie precyzując jednakże, w jaki sposób mają one być rozliczane.
Odrębnym, kontrowersyjnym zagadnieniem jest problematyka budżetów województw samorządowych. Projekt pomija problem współistnienia w województwie dwóch odrębnych budżetów i rozstrzygnięcia takich kwestii jak np. ich powiązania czy charakter budżetu rządowego. Nie określa też, jaki zakres odrębności bądź autonomii w kształtowaniu dochodów istniałby przy każdej z tych form budżetów. 
Podsumowując, oba projekty nie powinny przybierać w tej formie ostatecznego kształtu ustawowego, należy je traktować jako wstępne kierunki reform, jej założenia, które dopiero po wyjaśnieniu licznych wątpliwości mogą stanowić podstawę zamkniętych rozwiązań legislacyjnych.</body>
      <spans>
        <span start="84" end="141">Dyskusja na temat decentralizacji funkcji państwa powinna</span>
        <span start="158" end="174"> odpowiedzieć na</span>
        <span start="185" end="476"> pytanie, czy i w jaki sposób dokonane wybory polityczne realizują cele, które powinny leżeć u podstaw wszystkich reform ustrojowych: optymalnego zaspokojenia zbiorowych potrzeb mieszkańców, poprawy jakości ich życia, sprawności administracji publicznej oraz obniżenia kosztów jej działania.</span>
        <span start="477" end="673">
Analiza korzyści społecznych i ekonomicznych to przesłanka dalszych rozważań na temat podziału kompetencji i zadań między organa administracji rządowej i samorządowej na poszczególnych szczeblach</span>
        <span start="958" end="1066">. Podział zadań między poszczególne struktury organizacyjne w państwie powinien być precyzyjny i szczegółowy</span>
        <span start="1212" end="1213">.</span>
        <span start="1416" end="1443">
Kolejny etap decyzyjny to </span>
        <span start="1456" end="1524">podział majątku między poszczególne szczeble i rodzaje administracji</span>
        <span start="1669" end="1831">.

Dopiero biorąc pod uwagę rodzaje i zakres zadań poszczególnych struktur administracji publicznej oraz mienia, można określić wielkość ich potrzeb finansowych. </span>
        <span start="3160" end="3306">
Czy powyższe postulaty spełniają rządowe projekty ustaw: o administracji rządowej w województwie oraz o samorządzie terytorialnym w województwie?</span>
        <span start="4133" end="4134"> </span>
        <span start="4150" end="4313">
Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego projekty nie koordynują ich z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi obecnie przez gminy. </span>
        <span start="5659" end="5798">
Niejasność kompetencyjną pogłębia również brak stałego i jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w regionie</span>
        <span start="6107" end="6109">. </span>
        <span start="6296" end="6409">
Równie niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego i pozycja wojewody. </span>
        <span start="7283" end="7337">W świetle licznych niejednoznaczności kompetencyjnych,</span>
        <span start="7373" end="7506"> jako zupełnie niezrozumiała jawi się precyzja w określeniu w projekcie wielkości udziałów procentowych w dochodach budżetu państwa. </span>
        <span start="7785" end="7827">Projektodawca nazywa je dochodami własnymi</span>
        <span start="7897" end="7961">, nie precyzując jednakże, w jaki sposób mają one być rozliczane</span>
        <span start="8039" end="8040">.</span>
        <span start="9554" end="9724">
Odrębnym, kontrowersyjnym zagadnieniem jest problematyka budżetów województw samorządowych. Projekt pomija problem współistnienia w województwie dwóch odrębnych budżetów</span>
        <span start="9752" end="9840"> i rozstrzygnięcia takich kwestii jak np. ich powiązania czy charakter budżetu rządowego</span>
        <span start="10046" end="10170">. Nie określa też, jaki zakres odrębności bądź autonomii w kształtowaniu dochodów istniałby przy każdej z tych form budżetów</span>
        <span start="10490" end="10492">. </span>
        <span start="11632" end="11905">
Podsumowując, oba projekty nie powinny przybierać w tej formie ostatecznego kształtu ustawowego, należy je traktować jako wstępne kierunki reform, jej założenia, które dopiero po wyjaśnieniu licznych wątpliwości mogą stanowić podstawę zamkniętych rozwiązań legislacyjnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Toczy się obecnie dyskusja dotycząca decentralizacji funkcji państwa. Podział zadań powinien być jak najbardziej precyzyjny, tak by uniknąć dublowania funkcji oraz by oddzielić poszczególne kompetencje. W rządzie powstały dwa projekty ustaw o administracji rządowej oraz samorządzie terytorialnym w województwie. Sa one jednak zaledwie fragmentem reformy ustrojowej, gdyż dotyczą wyłącznie szczebla wojewódzkiego. Projekty nie precyzują wielu ważnych kwestii, więc należy je traktować tylko jako wstępne założenia reform, które można będzie wcielić w życie dopiero po wyjaśnieniu licznych wątpliwości.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Dyskusja na temat decentralizacji funkcji państwa powinna odpowiedzieć na pytanie, czy i w jaki sposób dokonane wybory polityczne realizują cele, które powinny leżeć u podstaw wszystkich reform ustrojowych. Czy powyższe postulaty spełniają rządowe projekty ustaw: o administracji rządowej w województwie oraz o samorządzie terytorialnym w województwie? oba projekty nie powinny przybierać w tej formie ostatecznego kształtu ustawowego, należy je traktować jako wstępne założenia, które dopiero po wyjaśnieniu licznych wątpliwości mogą stanowić podstawę zamkniętych rozwiązań legislacyjnych.</body>
      <spans>
        <span start="84" end="141">Dyskusja na temat decentralizacji funkcji państwa powinna</span>
        <span start="158" end="174"> odpowiedzieć na</span>
        <span start="185" end="317"> pytanie, czy i w jaki sposób dokonane wybory polityczne realizują cele, które powinny leżeć u podstaw wszystkich reform ustrojowych</span>
        <span start="475" end="476">.</span>
        <span start="1463" end="1464"> </span>
        <span start="3161" end="3306">Czy powyższe postulaty spełniają rządowe projekty ustaw: o administracji rządowej w województwie oraz o samorządzie terytorialnym w województwie?</span>
        <span start="4133" end="4134"> </span>
        <span start="11647" end="11763">oba projekty nie powinny przybierać w tej formie ostatecznego kształtu ustawowego, należy je traktować jako wstępne </span>
        <span start="11784" end="11905">założenia, które dopiero po wyjaśnieniu licznych wątpliwości mogą stanowić podstawę zamkniętych rozwiązań legislacyjnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Podział kompetencji i zadań między organa administracji rządowej i samorządowej powinien opierać się na analizie korzyści społecznych i ekonomicznych. Oparte na Europejskiej Karcie Samorządu Terytorialnego przepisy konstytucji wymagają zapewnienia udziału w dochodach publicznych odpowiednio do przypadających zadań. Określenie wielkości, źródeł i form prawnych dochodów poszczególnych szczebli terytorialnych wymaga więc uprzedniego wyznaczenia ich kompetencji. Czy rządowe projekty ustaw rozpoczynające reformę ustrojową na szczeblu województw spełniają te postulaty? Niestety, brak w nich koordynacji zadań poszczególnych szczebli samorządowych. Wyraźny jest też brak sharmonizowania nowych przepisów z wieloma obowiązującymi ustawami. Ponadto uwagę zwracają liczne niejasności kompetencyjne, które kontrastują ze sztywnym określeniem udziałów procentowych w dochodach budżetu państwa, niepopartych rzetelnymi rachunkami symulacyjnymi, których na obecnym etapie prac legislacyjnych nie da się jeszcze przeprowadzić. Odrębnym, kontrowersyjnym zagadnieniem jest problematyka budżetów województw samorządowych. Wątpliwości budzą też przepisy dotyczące niepodjęcia na czas nowej uchwały budżetowej. Podsumowując, omawiane projekty ustaw wymagają wielu poprawek.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>podział kompetencji i zadań między organa administracji rządowej i samorządowej powinien być precyzyjny i szczegółowy, z jednoznacznym oddzieleniem kompetencji stanowiących, wykonawczych, nadzorczych i kontrolnych. Dopiero biorąc pod uwagę rodzaje i zakres zadań poszczególnych struktur administracji, można określić wielkość ich potrzeb finansowych. rządowe projekty ustaw o administracji rządowej oraz o samorządzie terytorialnym Dotyczą wyłącznie szczebla województwa.Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego projekty nie koordynują ich z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi obecnie przez gminy. nieprecyzyjne przepisy uniemożliwią rozdzielenie w aktach wykonawczych kompetencji poszczególnych szczebli oraz środków finansowych na ich wykonanie.niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego i pozycja wojewody. jako niezrozumiała jawi się precyzja w określeniu w projekcie wielkości udziałów procentowych w dochodach budżetu państwa. Odrębnym zagadnieniem jest budżet województw samorządowych. Projekt pomija problem współistnienia w województwie dwóch odrębnych budżetów: samorządowego i rządowego. oba projekty nie powinny przybierać w tej formie ostatecznego kształtu ustawowego.</body>
      <spans>
        <span start="564" end="571">podział</span>
        <span start="572" end="645"> kompetencji i zadań między organa administracji rządowej i samorządowej </span>
        <span start="1029" end="1068">powinien być precyzyjny i szczegółowy, </span>
        <span start="1118" end="1214">z jednoznacznym oddzieleniem kompetencji stanowiących, wykonawczych, nadzorczych i kontrolnych. </span>
        <span start="1672" end="1757">Dopiero biorąc pod uwagę rodzaje i zakres zadań poszczególnych struktur administracji</span>
        <span start="1780" end="1831">, można określić wielkość ich potrzeb finansowych. </span>
        <span start="3194" end="3216">rządowe projekty ustaw</span>
        <span start="3217" end="3242"> o administracji rządowej</span>
        <span start="3257" end="3291"> oraz o samorządzie terytorialnym </span>
        <span start="3374" end="3382">Dotyczą </span>
        <span start="3389" end="3419">wyłącznie szczebla województwa</span>
        <span start="4148" end="4149">.</span>
        <span start="4151" end="4313">Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego projekty nie koordynują ich z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi obecnie przez gminy. </span>
        <span start="4890" end="4912">nieprecyzyjne przepisy</span>
        <span start="4960" end="4961"> </span>
        <span start="5442" end="5490">uniemożliwią rozdzielenie w aktach wykonawczych </span>
        <span start="5504" end="5581">kompetencji poszczególnych szczebli oraz środków finansowych na ich wykonanie</span>
        <span start="5657" end="5658">.</span>
        <span start="6304" end="6409">niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego i pozycja wojewody. </span>
        <span start="7374" end="7379">jako </span>
        <span start="7388" end="7506">niezrozumiała jawi się precyzja w określeniu w projekcie wielkości udziałów procentowych w dochodach budżetu państwa. </span>
        <span start="9555" end="9563">Odrębnym</span>
        <span start="9580" end="9599"> zagadnieniem jest </span>
        <span start="9612" end="9618">budżet</span>
        <span start="9620" end="9751"> województw samorządowych. Projekt pomija problem współistnienia w województwie dwóch odrębnych budżetów: samorządowego i rządowego</span>
        <span start="10046" end="10048">. </span>
        <span start="11647" end="11728">oba projekty nie powinny przybierać w tej formie ostatecznego kształtu ustawowego</span>
        <span start="11904" end="11905">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Podział kompetencji i zadań między organa administracji rządowej i samorządowej powinien opierać się na analizie korzyści społecznych i ekonomicznych. Podział ten powinien być precyzyjny i szczegółowy. Według przydzielonych poszczególnym szczeblom zadań należy następnie stosownie rozdzielić majątek, bo znane będą już potrzeby finansowe wszystkich jednostek. Wysokość łącznych wydatków powinna odpowiadać wysokości łącznych dochodów. Oparte na Europejskiej Karcie Samorządu Terytorialnego przepisy konstytucji wymagają zapewnienia udziału w dochodach publicznych odpowiednio do przypadających zadań. Określenie wielkości, źródeł i form prawnych dochodów poszczególnych szczebli terytorialnych wymaga więc uprzedniego wyznaczenia ich kompetencji. Czy rządowe projekty ustaw rozpoczynające reformę ustrojową na szczeblu województw spełniają te postulaty? Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego, projekty te nie koordynują ich z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi obecnie przez gminy. Uwagę zwraca też brak koordynacji z wieloma obowiązującymi ustawami, co grozi paraliżem realizacji zadań administracji publicznej. Niejasność kompetencyjną pogłębia również brak stałego i jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w regionie, co uniemożliwia planowanie budżetu poszczególnych jednostek. Równie niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego i pozycja wojewody. Jaskrawy kontrast do niejednoznaczności kompetencyjnych stanowi niezrozumiała precyzja w określeniu wielkości udziałów procentowych w dochodach budżetu państwa. Udziały te nie zostały poparte rzetelnymi rachunkami symulacyjnymi, których nie można przeprowadzić, nie znając nawet liczby i wielkości przyszłych województw. Jeżeli wpływy z VAT zostaną powiązane z miejscem ich poboru, mogą pojawić się duże dysproporcje w rozwoju poszczególnych terytoriów. Z kolei wpływy z PIT mogą okazać się niemożliwe do wykorzystania w rozmiarze, jakiego oczekuje projektodawca. Odrębnym, kontrowersyjnym zagadnieniem jest problematyka budżetów województw samorządowych. Projekt pomija bowiem problem współistnienia w województwie dwóch odrębnych budżetów: samorządowego i rządowego. Istotne wątpliwości budzi też przepis o wykonywaniu budżetu na podstawie zeszłorocznej uchwały, jeśli nowa uchwała budżetowa nie wejdzie w życie z początkiem roku budżetowego. Podsumowując, omawiane projekty ustaw wymagają wielu poprawek.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Analiza korzyści społecznych i ekonomicznych to przesłanka dalszych rozważań na temat podziału kompetencji i zadań między organa administracji rządowej i samorządowej na poszczególnych szczeblach. Podział zadań powinien być precyzyjny i szczegółowy, z jednoznacznym oddzieleniem kompetencji stanowiących, wykonawczych, nadzorczych i kontrolnych. Kolejny etap to jednoznaczny podział majątku między poszczególne szczeble i rodzaje administracji, stosownie do ich zadań.Dopiero biorąc pod uwagę rodzaje i zakres zadań poszczególnych struktur administracji, można określić wielkość ich potrzeb finansowych. Analiza kosztów zadań  umożliwia określenie poziomu wydatków ponoszonych na ich realizację. Wielkość, a następnie określenie źródeł i form prawnych dochodów poszczególnych szczebli terytorialnych jest finalnym elementem budowy systemu finansowego administracji publicznej. rządowe projekty ustaw o administracji rządowej oraz o samorządzie terytorialnym są fragmentem zapowiadanej reformy ustrojowej. Dotyczą wyłącznie szczebla województwa.Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego projekty nie koordynują ich z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi obecnie przez gminy. Ogólne  sformułowania i nieprecyzyjne przepisy, niezgodne z obowiązującym prawem uniemożliwią rozdzielenie w aktach wykonawczych kompetencji poszczególnych szczebli oraz środków finansowych na ich wykonanie.Niejasność kompetencyjną pogłębia brak jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w województwie. Równie niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego i pozycja wojewody. Organem samorządu terytorialnego jest sejmik województwa - organ stanowiący i kontrolny, oraz zarząd województwa - organ wykonawczy, przewodniczącym obu tych organów jest ten sam podmiot - marszałek. jako niezrozumiała jawi się precyzja w określeniu w projekcie wielkości udziałów procentowych w dochodach budżetu państwa. Takie ściśle określone udziały nie mogą być rzetelne. Odrębnym, kontrowersyjnym zagadnieniem jest budżet województw samorządowych. Projekt pomija problem współistnienia w województwie dwóch odrębnych budżetów: samorządowego i rządowego. Nie określa też, jaki zakres odrębności w kształtowaniu dochodów istniałby przy każdej z tych form budżetów. oba projekty nie powinny przybierać w tej formie ostatecznego kształtu ustawowego, należy je traktować jako wstępne kierunki reform.</body>
      <spans>
        <span start="478" end="673">Analiza korzyści społecznych i ekonomicznych to przesłanka dalszych rozważań na temat podziału kompetencji i zadań między organa administracji rządowej i samorządowej na poszczególnych szczeblach</span>
        <span start="958" end="974">. Podział zadań </span>
        <span start="1029" end="1068">powinien być precyzyjny i szczegółowy, </span>
        <span start="1118" end="1214">z jednoznacznym oddzieleniem kompetencji stanowiących, wykonawczych, nadzorczych i kontrolnych. </span>
        <span start="1417" end="1430">Kolejny etap </span>
        <span start="1440" end="1548">to jednoznaczny podział majątku między poszczególne szczeble i rodzaje administracji, stosownie do ich zadań</span>
        <span start="1669" end="1670">.</span>
        <span start="1672" end="1757">Dopiero biorąc pod uwagę rodzaje i zakres zadań poszczególnych struktur administracji</span>
        <span start="1780" end="1853">, można określić wielkość ich potrzeb finansowych. Analiza kosztów zadań </span>
        <span start="2017" end="2068"> umożliwia określenie poziomu wydatków ponoszonych </span>
        <span start="2096" end="2115">na ich realizację. </span>
        <span start="2416" end="2520">Wielkość, a następnie określenie źródeł i form prawnych dochodów poszczególnych szczebli terytorialnych </span>
        <span start="2567" end="2572">jest </span>
        <span start="2585" end="2657">finalnym elementem budowy systemu finansowego administracji publicznej. </span>
        <span start="3194" end="3216">rządowe projekty ustaw</span>
        <span start="3217" end="3242"> o administracji rządowej</span>
        <span start="3257" end="3291"> oraz o samorządzie terytorialnym </span>
        <span start="3321" end="3324">są </span>
        <span start="3330" end="3382">fragmentem zapowiadanej reformy ustrojowej. Dotyczą </span>
        <span start="3389" end="3419">wyłącznie szczebla województwa</span>
        <span start="4148" end="4149">.</span>
        <span start="4151" end="4334">Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego projekty nie koordynują ich z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi obecnie przez gminy. Ogólne  sformułowania</span>
        <span start="4887" end="4912"> i nieprecyzyjne przepisy</span>
        <span start="4926" end="4961">, niezgodne z obowiązującym prawem </span>
        <span start="5442" end="5490">uniemożliwią rozdzielenie w aktach wykonawczych </span>
        <span start="5504" end="5581">kompetencji poszczególnych szczebli oraz środków finansowych na ich wykonanie</span>
        <span start="5657" end="5658">.</span>
        <span start="5660" end="5694">Niejasność kompetencyjną pogłębia </span>
        <span start="5702" end="5707">brak </span>
        <span start="5717" end="5790">jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w </span>
        <span start="5800" end="5812">województwie</span>
        <span start="6107" end="6109">. </span>
        <span start="6297" end="6409">Równie niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego i pozycja wojewody. </span>
        <span start="6631" end="6764">Organem samorządu terytorialnego jest sejmik województwa - organ stanowiący i kontrolny, oraz zarząd województwa - organ wykonawczy, </span>
        <span start="6793" end="6858">przewodniczącym obu tych organów jest ten sam podmiot - marszałek</span>
        <span start="6975" end="6977">. </span>
        <span start="7374" end="7379">jako </span>
        <span start="7388" end="7506">niezrozumiała jawi się precyzja w określeniu w projekcie wielkości udziałów procentowych w dochodach budżetu państwa. </span>
        <span start="8042" end="8086">Takie ściśle określone udziały nie mogą być </span>
        <span start="8094" end="8102">rzetelne</span>
        <span start="8236" end="8238">. </span>
        <span start="9555" end="9599">Odrębnym, kontrowersyjnym zagadnieniem jest </span>
        <span start="9612" end="9618">budżet</span>
        <span start="9620" end="9751"> województw samorządowych. Projekt pomija problem współistnienia w województwie dwóch odrębnych budżetów: samorządowego i rządowego</span>
        <span start="10046" end="10088">. Nie określa też, jaki zakres odrębności </span>
        <span start="10103" end="10170">w kształtowaniu dochodów istniałby przy każdej z tych form budżetów</span>
        <span start="10490" end="10492">. </span>
        <span start="11647" end="11778">oba projekty nie powinny przybierać w tej formie ostatecznego kształtu ustawowego, należy je traktować jako wstępne kierunki reform</span>
        <span start="11904" end="11905">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Podział kompetencji i zadań między organa administracji rządowej i samorządowej powinien opierać się na analizie korzyści społecznych i ekonomicznych. Oparte na Europejskiej Karcie Samorządu Terytorialnego przepisy konstytucji wymagają zapewnienia udziału w dochodach publicznych odpowiednio do przypadających zadań. Określenie wielkości, źródeł i form prawnych dochodów poszczególnych szczebli terytorialnych wymaga więc uprzedniego wyznaczenia ich kompetencji. Postulatów tych nie spełniają niestety rządowe projekty ustaw rozpoczynające reformę ustrojową na szczeblu województw. Przyjęte w nich rozwiązania wymagają wyjaśnienia wielu wątpliwości.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>podział kompetencji i zadań między organa administracji rządowej i samorządowej powinien być precyzyjny. biorąc pod uwagę zakres zadań poszczególnych struktur administracji, można określić wielkość ich potrzeb finansowych. rządowe projekty ustaw o administracji rządowej oraz o samorządzie terytorialnym Dotyczą wyłącznie województwa.Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego projekty nie koordynują ich z zadaniami powiatów ani gmin. niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu. Projekt pomija problem współistnienia dwóch budżetów. projekty nie powinny przybierać w tej formie ostatecznego kształtu ustawowego.</body>
      <spans>
        <span start="564" end="571">podział</span>
        <span start="572" end="645"> kompetencji i zadań między organa administracji rządowej i samorządowej </span>
        <span start="1029" end="1052">powinien być precyzyjny</span>
        <span start="1212" end="1214">. </span>
        <span start="1680" end="1697">biorąc pod uwagę </span>
        <span start="1707" end="1757">zakres zadań poszczególnych struktur administracji</span>
        <span start="1780" end="1831">, można określić wielkość ich potrzeb finansowych. </span>
        <span start="3194" end="3216">rządowe projekty ustaw</span>
        <span start="3217" end="3242"> o administracji rządowej</span>
        <span start="3257" end="3291"> oraz o samorządzie terytorialnym </span>
        <span start="3374" end="3382">Dotyczą </span>
        <span start="3389" end="3399">wyłącznie </span>
        <span start="3408" end="3419">województwa</span>
        <span start="4148" end="4149">.</span>
        <span start="4151" end="4247">Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego projekty nie koordynują ich z zadaniami </span>
        <span start="4266" end="4279">powiatów ani </span>
        <span start="4306" end="4310">gmin</span>
        <span start="4311" end="4313">. </span>
        <span start="6304" end="6374">niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu</span>
        <span start="6407" end="6409">. </span>
        <span start="9647" end="9685">Projekt pomija problem współistnienia </span>
        <span start="9700" end="9706">dwóch </span>
        <span start="9716" end="9724">budżetów</span>
        <span start="10046" end="10048">. </span>
        <span start="11651" end="11728">projekty nie powinny przybierać w tej formie ostatecznego kształtu ustawowego</span>
        <span start="11904" end="11905">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Decentralizacja funkcji państwa musi przede wszystkim zaspokajać potrzeby mieszkańców i usprawniać administrację publiczną. Podział zadań i kompetencji między organa administracji rządowej i samorządowej powinien być dobrze przemyślany. Po wyznaczeniu tych zadań i kosztów ich realizacji można określić potrzeby finansowe na poszczególnych poziomach administracji. Udział jednostek samorządowych w dochodach publicznych musi być ściśle związany z ich zadaniami. Rządowy projekt ustaw o administracji rządowej i samorządzie terytorialnym w województwie nie jest pod tym względem jasny. Kompetencje i zadania województwa nie są skoordynowane z zadaniami powiatów i gmin. Nie ma jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w województwie, niejasny jest podział kompetencji w obrębie samorządu i wiele innych kwestii. Precyzyjnie określony udział województw w dochodach budżetu państwa nie jest rzetelny, bo nie uwzględniają wielkości, specyfiki i możliwości poszczególnych województw. Ustawa zawiera sformułowania niezrozumiałe i wadliwe pod zwględem techniki legislacyjnej. Propozycję rządową należy traktować jako wstępny zarys reformy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Podział zadań między poszczególne struktury organizacyjne w państwie powinien być precyzyjny i szczegółowy, skoordynowany tak, by uniknąć dublowania funkcji. Nie może on być więc rozpatrywany i określany fragmentarycznie dla jednego tylko szczebla podziału administracyjnego.Kolejny etap decyzyjny to jednoznaczny podział majątku między poszczególne szczeble i rodzaje administracji.Dopiero biorąc pod uwagę rodzaje i zakres zadań poszczególnych struktur administracji publicznej oraz mienia, można określić wielkość ich potrzeb finansowych. 
Czy powyższe postulaty spełniają rządowe projekty ustaw: o administracji rządowej w województwie oraz o samorządzie terytorialnym w województwie?Oba projekty są tylko fragmentem zapowiadanej reformy ustrojowej. Dotyczą bowiem wyłącznie szczebla województwa.Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego projekty nie koordynują ich z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi obecnie przez gminy. Niejasność kompetencyjną pogłębia również brak stałego i jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w regionie. jako zupełnie niezrozumiała jawi się precyzja w określeniu w projekcie wielkości udziałów procentowych w dochodach budżetu państwa.</body>
      <spans>
        <span start="960" end="1116">Podział zadań między poszczególne struktury organizacyjne w państwie powinien być precyzyjny i szczegółowy, skoordynowany tak, by uniknąć dublowania funkcji</span>
        <span start="1212" end="1330">. Nie może on być więc rozpatrywany i określany fragmentarycznie dla jednego tylko szczebla podziału administracyjnego</span>
        <span start="1414" end="1415">.</span>
        <span start="1417" end="1524">Kolejny etap decyzyjny to jednoznaczny podział majątku między poszczególne szczeble i rodzaje administracji</span>
        <span start="1669" end="1670">.</span>
        <span start="1672" end="1831">Dopiero biorąc pod uwagę rodzaje i zakres zadań poszczególnych struktur administracji publicznej oraz mienia, można określić wielkość ich potrzeb finansowych. </span>
        <span start="3160" end="3306">
Czy powyższe postulaty spełniają rządowe projekty ustaw: o administracji rządowej w województwie oraz o samorządzie terytorialnym w województwie?</span>
        <span start="3308" end="3419">Oba projekty są tylko fragmentem zapowiadanej reformy ustrojowej. Dotyczą bowiem wyłącznie szczebla województwa</span>
        <span start="4148" end="4149">.</span>
        <span start="4151" end="4313">Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego projekty nie koordynują ich z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi obecnie przez gminy. </span>
        <span start="5660" end="5798">Niejasność kompetencyjną pogłębia również brak stałego i jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w regionie</span>
        <span start="6107" end="6109">. </span>
        <span start="7374" end="7505">jako zupełnie niezrozumiała jawi się precyzja w określeniu w projekcie wielkości udziałów procentowych w dochodach budżetu państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Dyskusję na temat decentralizacji funkcji państwa należy rozpocząć od pytania, czy podjęte reformy ustrojowe zaspokoją potrzeby mieszkańców, czy usprawnią administrację publiczną i obniżają koszty jej funkcjonowania. Podział zadań i kompetencji między organa administracji rządowej i samorządowej powinien być dobrze przemyślany i wyznaczony wspólnie dla wszystkich szczebli podziału administracyjnego. Po wyznaczeniu tych zadań i kosztów ich realizacji można określić potrzeby finansowe na poszczególnych poziomach administracji: centralnej, wojewódzkiej i rejonowej. Wysokość wydatków jednostek administracyjnych powinna wyznaczać ich dochody, których źródła i formy prawne również należy określić. Udział jednostek samorządowych w dochodach publicznych musi być ściśle związany z ich zadaniami. 
Rządowy projekt ustaw o administracji rządowej i samorządzie terytorialnym w województwie nie jest pod tym względem jasny. Kompetencje i zadania województwa, sformułowane nieprecyzyjnie, a nieraz sprzeczne z obowiązującym prawem, nie są skoordynowane z zadaniami powiatów i gmin, co uniemożliwia rozdzielenie zadań i środków finansowych między poszczególne szczeble administracji publicznej. Nie ma jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w województwie. W sytuacjach wątpliwych uznaje się, że właściwym organem jest samorząd,  ale to uniemożliwia określenie potrzeb finansowych jednostek. Niejasny jest podział kompetencji w obrębie samorządu wojewódzkiego: przewodniczącym organów projektującego, uchwalającego, a następnie wykonującego i kontrolującego swoje działania jest ten sam podmiot, marszałek. Zadania merytoryczne są w ustawie przypisane do bezosobowych podmiotów: województwa i samorządu wojewódzkiego. Zaskakująco precyzyjnie określony jest natomiast udział procentowy województw w dochodach budżetu państwa. Wyliczenia te nie są rzetelne, nie uwzględniają wielkości, specyfiki i możliwości poszczególnych województw, co może doprowadzić do dysproporcji w ich rozwoju, ograniczają także dostęp powiatów do źródeł finansowania. Ustawa nie uwzględnia także współistnienia w województwie dwóch budżetów: rządowego i samorządowego, nie określa zakresu ich autonomii oraz wielu innych kwestii szczegółowych. Mnóstwo jest sformułowań niezrozumiałych i wadliwych pod względem techniki legislacyjnej. Propozycję rządową należy traktować jako wstępny zarys reformy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Dyskusja na temat decentralizacji funkcji państwa powinna przede wszystkim odpowiedzieć na podstawowe pytanie, czy i w jaki sposób dokonane wybory polityczne realizują cele, które powinny leżeć u podstaw wszystkich reform ustrojowych: optymalnego zaspokojenia zbiorowych potrzeb mieszkańców, poprawy jakości ich życia, sprawności administracji publicznej oraz obniżenia kosztów jej działania.
Podział zadań między poszczególne struktury organizacyjne w państwie powinien być precyzyjny i szczegółowy, skoordynowany tak, by uniknąć dublowania funkcji, z jednoznacznym oddzieleniem kompetencji stanowiących, wykonawczych, nadzorczych i kontrolnych. Nie może on być więc rozpatrywany i określany fragmentarycznie dla jednego tylko szczebla podziału administracyjnego.Kolejny etap decyzyjny to jednoznaczny podział majątku między poszczególne szczeble i rodzaje administracji, stosownie do ich zadań, z uwzględnieniem statusu prawnego nieruchomości oraz potrzeb związanych z komunalizacją, prywatyzacją i  reprywatyzacją.Dopiero biorąc pod uwagę rodzaje i zakres zadań poszczególnych struktur administracji publicznej oraz mienia, można określić wielkość ich potrzeb finansowych. 
Czy powyższe postulaty spełniają rządowe projekty ustaw: o administracji rządowej w województwie oraz o samorządzie terytorialnym w województwie?
Oba projekty są tylko fragmentem zapowiadanej reformy ustrojowej. Dotyczą bowiem wyłącznie szczebla województwa.
Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego projekty nie koordynują ich z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi obecnie przez gminy. Niejasność kompetencyjną pogłębia również brak stałego i jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w regionie. Równie niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego i pozycja wojewody. W świetle licznych niejednoznaczności kompetencyjnych jako zupełnie niezrozumiała jawi się precyzja w określeniu w projekcie wielkości udziałów procentowych w dochodach budżetu państwa. Odrębnym, kontrowersyjnym zagadnieniem jest problematyka budżetów województw samorządowych. Projekt pomija problem współistnienia w województwie dwóch odrębnych budżetów: samorządowego i rządowego. 
Podsumowując, oba projekty nie powinny przybierać w tej formie ostatecznego kształtu ustawowego, należy je traktować jako wstępne kierunki reform, jej założenia, które dopiero po wyjaśnieniu licznych wątpliwości mogą stanowić podstawę zamkniętych rozwiązań legislacyjnych.</body>
      <spans>
        <span start="84" end="477">Dyskusja na temat decentralizacji funkcji państwa powinna przede wszystkim odpowiedzieć na podstawowe pytanie, czy i w jaki sposób dokonane wybory polityczne realizują cele, które powinny leżeć u podstaw wszystkich reform ustrojowych: optymalnego zaspokojenia zbiorowych potrzeb mieszkańców, poprawy jakości ich życia, sprawności administracji publicznej oraz obniżenia kosztów jej działania.
</span>
        <span start="960" end="1330">Podział zadań między poszczególne struktury organizacyjne w państwie powinien być precyzyjny i szczegółowy, skoordynowany tak, by uniknąć dublowania funkcji, z jednoznacznym oddzieleniem kompetencji stanowiących, wykonawczych, nadzorczych i kontrolnych. Nie może on być więc rozpatrywany i określany fragmentarycznie dla jednego tylko szczebla podziału administracyjnego</span>
        <span start="1414" end="1415">.</span>
        <span start="1417" end="1670">Kolejny etap decyzyjny to jednoznaczny podział majątku między poszczególne szczeble i rodzaje administracji, stosownie do ich zadań, z uwzględnieniem statusu prawnego nieruchomości oraz potrzeb związanych z komunalizacją, prywatyzacją i  reprywatyzacją.</span>
        <span start="1672" end="1831">Dopiero biorąc pod uwagę rodzaje i zakres zadań poszczególnych struktur administracji publicznej oraz mienia, można określić wielkość ich potrzeb finansowych. </span>
        <span start="3160" end="3306">
Czy powyższe postulaty spełniają rządowe projekty ustaw: o administracji rządowej w województwie oraz o samorządzie terytorialnym w województwie?</span>
        <span start="3307" end="3419">
Oba projekty są tylko fragmentem zapowiadanej reformy ustrojowej. Dotyczą bowiem wyłącznie szczebla województwa</span>
        <span start="4148" end="4149">.</span>
        <span start="4150" end="4313">
Określając kompetencje i zadania szczebla wojewódzkiego projekty nie koordynują ich z zadaniami projektowanymi dla powiatów ani wykonywanymi obecnie przez gminy. </span>
        <span start="5660" end="5798">Niejasność kompetencyjną pogłębia również brak stałego i jednoznacznego oddzielenia zadań administracji rządowej i samorządowej w regionie</span>
        <span start="6107" end="6109">. </span>
        <span start="6297" end="6409">Równie niejasny jest podział kompetencji między poszczególne organa samorządu wojewódzkiego i pozycja wojewody. </span>
        <span start="7283" end="7336">W świetle licznych niejednoznaczności kompetencyjnych</span>
        <span start="7373" end="7506"> jako zupełnie niezrozumiała jawi się precyzja w określeniu w projekcie wielkości udziałów procentowych w dochodach budżetu państwa. </span>
        <span start="9555" end="9751">Odrębnym, kontrowersyjnym zagadnieniem jest problematyka budżetów województw samorządowych. Projekt pomija problem współistnienia w województwie dwóch odrębnych budżetów: samorządowego i rządowego</span>
        <span start="10046" end="10048">. </span>
        <span start="11632" end="11905">
Podsumowując, oba projekty nie powinny przybierać w tej formie ostatecznego kształtu ustawowego, należy je traktować jako wstępne kierunki reform, jej założenia, które dopiero po wyjaśnieniu licznych wątpliwości mogą stanowić podstawę zamkniętych rozwiązań legislacyjnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Decentralizacja funkcji państwa powinna zaspokajać potrzeby mieszkańców i usprawniać administrację publiczną. Podział zadań i kompetencji między organa administracji rządowej i samorządowej powinien być dobrze przemyślany, na tej podstawie można określić potrzeby finansowe poszczególnych jednostek. Rządowy projekt ustaw o administracji rządowej i samorządzie w województwie nie jest pod tym względem dobry, zawiera wiele niejasności i sformułowań niezrozumiałych, a nieraz wręcz sprzecznych z obowiązującym prawem. Propozycję rządową należy traktować jako wstępny zarys reformy, wymagający dalszej pracy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Podział zadań między poszczególne struktury organizacyjne w państwie powinien być skoordynowany tak, by uniknąć dublowania funkcji. Nie może on być więc rozpatrywany dla jednego tylko szczebla podziału administracyjnego.Dopiero biorąc pod uwagę rodzaje i zakres zadań poszczególnych struktur administracji publicznej oraz mienia, można określić wielkość ich potrzeb finansowych. Czy powyższe postulaty spełniają rządowe projekty ustaw: o administracji rządowej w województwie oraz o samorządzie terytorialnym w województwie?Oba projekty są tylko fragmentem zapowiadanej reformy ustrojowej. Dotyczą bowiem wyłącznie szczebla województwa.</body>
      <spans>
        <span start="960" end="1041">Podział zadań między poszczególne struktury organizacyjne w państwie powinien być</span>
        <span start="1067" end="1116"> skoordynowany tak, by uniknąć dublowania funkcji</span>
        <span start="1212" end="1247">. Nie może on być więc rozpatrywany</span>
        <span start="1276" end="1330"> dla jednego tylko szczebla podziału administracyjnego</span>
        <span start="1414" end="1415">.</span>
        <span start="1672" end="1831">Dopiero biorąc pod uwagę rodzaje i zakres zadań poszczególnych struktur administracji publicznej oraz mienia, można określić wielkość ich potrzeb finansowych. </span>
        <span start="3161" end="3306">Czy powyższe postulaty spełniają rządowe projekty ustaw: o administracji rządowej w województwie oraz o samorządzie terytorialnym w województwie?</span>
        <span start="3308" end="3419">Oba projekty są tylko fragmentem zapowiadanej reformy ustrojowej. Dotyczą bowiem wyłącznie szczebla województwa</span>
        <span start="4148" end="4149">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
