<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801260070">
  <date>1998-01-26</date>
  <title>Powinno być dobrze</title>
  <section>Ekonomia</section>
  <authors>Edmund Szot</authors>
  <body>Szanse polskiego ogrodnictwa w Unii Europejskiej

Powinno być dobrze

Ogrodnictwo jest jednym z lepiej rozwiniętych działów polskiego rolnictwa, co zawdzięcza m.in. temu, że nawet w okresie gospodarki nakazowo-rozdzielczej ceny owoców i warzyw kształtował rynek. Dzięki temu w branży ogrodniczej najwcześniej wystąpiły procesy koncentracji i specjalizacji produkcji, branża ta więcej niż inne działy rolnictwa korzystała również z osiągnięć nauki. 

Znacznie wyższy niż przeciętnie w rolnictwie był także poziom wykształcenia ogrodników i osiągali oni znacznie wyższe od przeciętnych dochody. Duży był, i taki pozostał, udział ogrodnictwa w eksporcie produktów rolno-spożywczych. Otóż mimo iż w handlu żywnością bilans handlowy Polski jest ujemny, to w handlu owocami i warzywami oraz ich przetworami jest on dodatni.

Będzie lepiej

Jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? Na to pytanie odpowiadają eksperci Instytutu Ekonomiki Rolnictwa i Gospodarki Żywnościowej: Jan Świetlik, Janusz Mierwiński, Grażyna Stępka i Tomasz Smoleński w opracowaniu: "Niektóre problemy ogrodnictwa, a integracja Polski z Unią Europejską".

Podstawowa konkluzja jest następująca: powinno być dobrze. Produkcja owoców w Polsce jest w stosunku do krajów UE nie tyle konkurencyjna, ile komplementarna, i to samo tyczy także warzyw. Ceny owoców i warzyw są w UE wyższe niż w Polsce, ale też są to owoce i warzywa lepsze jakościowo, a częściowo (warzywa) także mało u nas znane. Polscy ogrodnicy powinni więc poprawić jakość swoich produktów, a wówczas mogą w UE liczyć na wyższe ceny.

Na integracji z UE skorzystają także konsumenci. Będą oni wprawdzie zmuszeni płacić nieco więcej, ale za lepszy jakościowo produkt. W polskim ogrodnictwie musi jednak rozpocząć się proces głębokiej restrukturyzacji, gdyż produkcją owoców i warzyw zajmuje się u nas zbyt wiele gospodarstw, przeważnie są one przy tym kiepsko wyposażone, prawie nie istnieją również zorganizowane grupy producentów, a infrastruktura handlowa jest, jak na razie, bardzo słaba.

W najlepszej sytuacji po integracji z UE znajdą się producenci wiśni i owoców jagodowych, a w najgorszej producenci pomidorów dla przetwórstwa. W warunkach wolnego rynku nie wytrzymają oni konkurencji tańszych producentów z Włoch i Hiszpanii. Można to prześledzić na przykładzie Niemiec, które mają zbliżone do Polski warunki klimatyczne i gdzie produkcja pomidorów jest około 10 razy mniejsza niż w Polsce.

Inne niż w Polsce

Unia Europejska produkuje 35-45 mln ton owoców rocznie, z czego 8,5-10 mln ton przypada na owoce cytrusowe. Statystyka ta nie obejmuje winogron przerabianych na wino. Najwięcej produkuje się w UE jabłek (7,5-9,2 mln ton), a w następnej kolejności: pomarańcz - od 5 do 6,2 mln ton, brzoskwiń - od 2,7 do 3,5 mln ton, gruszek - od 1,7 do 2,4 mln ton, mandarynek i klementynek - od 1,9 do 2,0 mln ton, winogron deserowych - od 1,8 do 2,2 mln ton i cytryn - od 1,1 do 1,6 mln ton. Dopiero ósme miejsce w produkcji owoców w UE zajmują truskawki (650-760 tys. ton), które w Polsce znajdują się na drugim miejscu, tuż po jabłkach.

Bardzo mała jest w UE produkcja wiśni - do 100 tys. ton i malin - do 30 tys. ton. W Polsce zbiory tych owoców wynoszą odpowiednio od 120 do 150 tys. ton i do 40 tys. ton. Zbiory porzeczek (czarnych i czerwonych) są w Polsce prawie cztery razy większe niż w UE (190 tys. ton wobec około 50 tys. ton).

Inna jest w UE także struktura uprawy warzyw. Ich zbiory ogółem wynoszą 46-47 mln ton (w Polsce od 5 do 6 mln ton), w czym największy udział mają pomidory - od 12 do 13 mln ton, a w dalszej kolejności: marchew - od 3,1 do 3,3 mln ton, cebula - od 3,1 do 3,2 mln ton, sałata - około 2,4 mln ton, kalafiory - około 2,3 mln ton i kapusta biała - od 1,8 do 2,0 mln ton (w Polsce największe są właśnie zbiory kapusty - około 1,8 mln ton). Poza tym w UE duże są zbiory arbuzów i melonów, papryki słodkiej, dyni, karczochów, oberżyny, endywii, cykorii sałatowej, szparagów i skorzonery. Można z tego wysnuć wniosek, o jakie warzywa wzbogaci się nasz stół po wejściu Polski do UE. Eksperci IERiGŻ jednak ostrzegają, że odbędzie się to kosztem zmniejszenia spożycia kapusty oraz warzyw korzeniowych. Proces ten potrwa jednak dość długo.

Wyższe ceny

Ceny produktów ogrodniczych są w UE wyraźnie wyższe niż w Polsce. W porównaniu np. z Niemcami ceny jabłek deserowych są w Polsce o połowę niższe, o 50 proc. wyższe niż u nas są w Niemczech ceny jabłek przemysłowych. Nieporównanie droższe niż w Polsce są truskawki deserowe, ale też są to dwa całkiem różne towary. Porównywalne są natomiast ceny owoców jagodowych i wiśni dla przetwórstwa.

Nie znaczy to - uspokajają eksperci UE - że natychmiast po wejściu Polski do UE ceny owoców u nas wzrosną. Na pewno pojawią się natomiast na rynku droższe, ale i lepsze owoce z krajów UE.

Podobnych zjawisk można oczekiwać także na rynku warzyw. W Holandii czy w Niemczech wyższe niż w Polsce są ceny cebuli, ale bardzo tania jest w Niemczech marchew późna i kapusta biała dla przetwórstwa. Ogółem ceny warzyw są jednak w UE wyższe niż w Polsce. Są   to też warzywa dobre jakościowo, sortowane, myte lub czyszczone oraz zapakowane, i można się spodziewać, że mimo wyższej ceny znajdą nabywców także na naszym rynku. I polscy producenci muszą sprostać tej konkurencji.

Największym dobrodziejstwem dla polskiego konsumenta będzie jednak rozszerzenie oferty warzyw o nowe wartościowe gatunki.

Na wejściu Polski do UE interes zrobią również polscy producenci pieczarek. Ceny ich skupu są w Polsce prawie dwa razy niższe niż w Niemczech, a jakość produkcji jest porównywalna.

Nie z takim drobiazgiem

Skuteczna konkurencja z ogrodnictwem UE będzie jednak możliwa po dalszej przyspieszonej koncentracji naszej produkcji. W Polsce sady posiada 396 tys. gospodarstw, ale w 90 proc. ich powierzchnia nie przekracza 1 ha. Warto przy tym podkreślić, że w Polsce za sad uważa się także powierzchnię obsadzoną malinami, porzeczkami, agrestem i aronią. Sady powyżej 5 ha ma w Polsce tylko około 7 tys. gospodarstw, co stanowi zaledwie 1,8 proc. gospodarstw z sadami. W Holandii takich sadów jest 40 proc.

Zdaniem ekspertów IERiGŻ, w Polsce produkcją owoców mogłoby się zajmować około 4 tysięcy gospodarstw wyspecjalizowanych w produkcji jabłek, 15 tys. gospodarstw wyspecjalizowanych w produkcji jabłek i wiśni oraz około 18 tys. gospodarstw, które uprawiałyby porzeczki, agrest, aronię. Uprawa truskawek powinna być skoncentrowana w 45 tys. gospodarstw (obecnie zajmuje się tym około 400 tys. gospodarstw).

Produkcją warzyw zajmuje się u nas 1,6 mln gospodarstw, ale w ponad 1,2 mln gospodarstw powierzchnia uprawy warzyw nie przekracza 10 arów. Na powierzchni ponad 1 ha uprawia w Polsce warzywa tylko 27 tysięcy gospodarstw. Eksperci IERiGŻ obliczyli, że w uprawie warzyw mogłoby się specjalizować około 5 tys. gospodarstw o powierzchni około 6 ha, ponadto warzywa mogłoby uprawiać około 30 tys. gospodarstw wielostronnych.

W parze z koncentracją produkcji ogrodniczej powinno iść organizowanie grup producentów oraz rozwój infrastruktury rynku. Po spełnieniu tych warunków powstanie być może szansa, że polskie ogrodnictwo będzie mogło skorzystać z takich samych form wsparcia jak ogrodnictwo w krajach UE. Szansa ta nie jest jednak bardzo duża.

Edmund Szot</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Ogrodnictwo jest dobrze rozwiniętym działem polskiego rolnictwa. Eksperci uważają, że polska produkcja owoców i warzyw ma szansę na rynku europejskim. Integracja z Unią powinna być korzystna zarówno dla ogrodników, którzy dzięki podwyższonej jakości towarów będą mogli je drożej sprzedawać, jak i dla konsumentów, którzy będą mieli do wyboru nowe wartościowe gatunki. Struktura produkcji owoców i warzyw w Unii Europejskiej jest nieco inna niż w Polsce. Również ceny owoców i warzyw w Unii są wyższe niż w Polsce. Unijne produkty, posortowane, umyte i zapakowane, znajdą na naszym rynku nabywców i będą konkurencją dla polskich producentów. Zdaniem specjalistów ogrodnictwo w Polsce wymaga większej koncentracji i specjalizacji produkcji, warto także zadbać o rozwój infrastruktury rynku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? powinno być dobrze. Produkcja owoców w Polsce jest w stosunku do krajów UE nie tyle konkurencyjna, ile komplementarna, to samo tyczy także warzyw. Ceny produktów ogrodniczych są w UE wyraźnie wyższe niż w Polsce. po wejściu Polski do UE Na pewno pojawią się na rynku droższe, ale i lepsze owoce z krajów UE.
Podobnych zjawisk można oczekiwać także na rynku warzyw. Największym dobrodziejstwem dla polskiego konsumenta będzie rozszerzenie oferty warzyw o nowe wartościowe gatunki.
Skuteczna konkurencja z ogrodnictwem UE będzie możliwa po dalszej przyspieszonej koncentracji naszej produkcji. W parze z koncentracją produkcji ogrodniczej powinno iść organizowanie grup producentów oraz rozwój infrastruktury rynku.</body>
      <spans>
        <span start="834" end="902">Jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? </span>
        <span start="1188" end="1307">powinno być dobrze. Produkcja owoców w Polsce jest w stosunku do krajów UE nie tyle konkurencyjna, ile komplementarna, </span>
        <span start="1309" end="1337">to samo tyczy także warzyw. </span>
        <span start="4244" end="4310">Ceny produktów ogrodniczych są w UE wyraźnie wyższe niż w Polsce. </span>
        <span start="4690" end="4714">po wejściu Polski do UE </span>
        <span start="4741" end="4762">Na pewno pojawią się </span>
        <span start="4772" end="4821">na rynku droższe, ale i lepsze owoce z krajów UE.</span>
        <span start="4822" end="4880">
Podobnych zjawisk można oczekiwać także na rynku warzyw. </span>
        <span start="5303" end="5362">Największym dobrodziejstwem dla polskiego konsumenta będzie</span>
        <span start="5369" end="5424"> rozszerzenie oferty warzyw o nowe wartościowe gatunki.</span>
        <span start="5632" end="5680">
Skuteczna konkurencja z ogrodnictwem UE będzie </span>
        <span start="5687" end="5752">możliwa po dalszej przyspieszonej koncentracji naszej produkcji. </span>
        <span start="6953" end="7074">W parze z koncentracją produkcji ogrodniczej powinno iść organizowanie grup producentów oraz rozwój infrastruktury rynku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Ogrodnictwo jest dobrze rozwiniętym działem polskiego rolnictwa. Branża ta korzysta z osiągnięć nauki, ogrodnicy mają dobre wykształcenie i lepsze dochody niż przeciętni rolnicy. Eksperci z Instytutu Ekonomiki Rolnictwa i Gospodarki Żywnościowej uważają, że polska produkcja owoców i warzyw ma szansę na rynku europejskim. Jeśli ogrodnicy poprawią jakość swoich produktów, skorzysytają na tymi i oni sami, i konsumenci. W Unii Europejskiej najlepsza będzie sytuacja polskich producentów wiśni i owoców jagodowych, producenci pomidorów mogą nie wytrzymać konkurencji z Włoch i Hiszpanii. Unia produkuje najwięcej jabłek, pomarańczy, brzoskwiń, gruszek, mandarynek, winogron deserowych i cytryn. Struktura uprawy warzyw jest w Unii nieco inna niż w Polsce. Po wejściu do UE na polskim rynku pojawią się nowe wartościow gatunki, choć może się to odbyć kosztem mniejszego spożycia kapusty i warzyw korzeniowych. Interes w Unii powinni zrobić producenci pieczarek. Ceny owoców w Unii są wyższe niż w Polsce, np. jabłka kosztują w Niemczech 50% więcej, ceny owoców jagodowych dla przetwórstwa są porównywalne. Warzywa w Unii również są droższe, chociaż posortowane, umyte i zapakowane znajdą na naszym rynku nabywców i będą konkurencją dla polskich producentów. Ogrodnictwo w Polsce wymaga restrukturyzacji, przede wszystkim większej koncentracji produkcji, sady powyżej 5 ha ma tylko 1,8% polskich gospodarstw - w Holandii jest ich 40%. Zdaniem ekspertów polskie gospodarstwa powinny się wyspecjalizować w produkcji konkretnych owoców i warzyw. Warto także zadbać o rozwój infrastruktury rynku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? Na to pytanie odpowiadają eksperci Instytutu Ekonomiki Rolnictwa i Gospodarki Żywnościowej.
Podstawowa konkluzja jest następująca: powinno być dobrze. Produkcja owoców w Polsce jest w stosunku do krajów UE nie tyle konkurencyjna, ile komplementarna, to samo tyczy także warzyw. Polscy ogrodnicy powinni poprawić jakość swoich produktów, a wówczas mogą w UE liczyć na wyższe ceny.
W najlepszej sytuacji po integracji z UE znajdą się producenci wiśni i owoców jagodowych, a w najgorszej producenci pomidorów dla przetwórstwa. W warunkach wolnego rynku nie wytrzymają oni konkurencji tańszych producentów z Włoch i Hiszpanii. 
Ceny produktów ogrodniczych są w UE wyraźnie wyższe niż w Polsce. Nie znaczy to że natychmiast po wejściu Polski do UE ceny owoców u nas wzrosną. Na pewno pojawią się natomiast na rynku droższe, ale i lepsze owoce z krajów UE.
Podobnych zjawisk można oczekiwać także na rynku warzyw. ceny warzyw są w UE wyższe niż w Polsce. Są to warzywa dobre jakościowo, sortowane, myte oraz zapakowane. 
Największym dobrodziejstwem dla polskiego konsumenta będzie rozszerzenie oferty warzyw o nowe wartościowe gatunki.
Skuteczna konkurencja z ogrodnictwem UE będzie możliwa po dalszej przyspieszonej koncentracji naszej produkcji. W parze z koncentracją produkcji ogrodniczej powinno iść organizowanie grup producentów oraz rozwój infrastruktury rynku. Po spełnieniu tych warunków powstanie szansa, że polskie ogrodnictwo będzie mogło skorzystać z takich samych form wsparcia jak ogrodnictwo w krajach UE.</body>
      <spans>
        <span start="834" end="992">Jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? Na to pytanie odpowiadają eksperci Instytutu Ekonomiki Rolnictwa i Gospodarki Żywnościowej</span>
        <span start="1146" end="1147">.</span>
        <span start="1148" end="1307">
Podstawowa konkluzja jest następująca: powinno być dobrze. Produkcja owoców w Polsce jest w stosunku do krajów UE nie tyle konkurencyjna, ile komplementarna, </span>
        <span start="1309" end="1337">to samo tyczy także warzyw. </span>
        <span start="1482" end="1507">Polscy ogrodnicy powinni </span>
        <span start="1512" end="1588">poprawić jakość swoich produktów, a wówczas mogą w UE liczyć na wyższe ceny.</span>
        <span start="2046" end="2047">
</span>
        <span start="2048" end="2291">W najlepszej sytuacji po integracji z UE znajdą się producenci wiśni i owoców jagodowych, a w najgorszej producenci pomidorów dla przetwórstwa. W warunkach wolnego rynku nie wytrzymają oni konkurencji tańszych producentów z Włoch i Hiszpanii. </span>
        <span start="4243" end="4310">
Ceny produktów ogrodniczych są w UE wyraźnie wyższe niż w Polsce. </span>
        <span start="4634" end="4648">Nie znaczy to </span>
        <span start="4675" end="4821">że natychmiast po wejściu Polski do UE ceny owoców u nas wzrosną. Na pewno pojawią się natomiast na rynku droższe, ale i lepsze owoce z krajów UE.</span>
        <span start="4822" end="4880">
Podobnych zjawisk można oczekiwać także na rynku warzyw. </span>
        <span start="5032" end="5047">ceny warzyw są </span>
        <span start="5054" end="5083">w UE wyższe niż w Polsce. Są </span>
        <span start="5085" end="5088">to </span>
        <span start="5092" end="5134">warzywa dobre jakościowo, sortowane, myte </span>
        <span start="5149" end="5164">oraz zapakowane</span>
        <span start="5248" end="5250">. </span>
        <span start="5301" end="5302">
</span>
        <span start="5303" end="5362">Największym dobrodziejstwem dla polskiego konsumenta będzie</span>
        <span start="5369" end="5424"> rozszerzenie oferty warzyw o nowe wartościowe gatunki.</span>
        <span start="5632" end="5680">
Skuteczna konkurencja z ogrodnictwem UE będzie </span>
        <span start="5687" end="5752">możliwa po dalszej przyspieszonej koncentracji naszej produkcji. </span>
        <span start="6953" end="7113">W parze z koncentracją produkcji ogrodniczej powinno iść organizowanie grup producentów oraz rozwój infrastruktury rynku. Po spełnieniu tych warunków powstanie </span>
        <span start="7122" end="7236">szansa, że polskie ogrodnictwo będzie mogło skorzystać z takich samych form wsparcia jak ogrodnictwo w krajach UE.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Eksperci uważają, że integracja z Unią Europejską powinna być korzystna zarówno dla polskich ogrodników, jak i dla konsumentów. Struktura produkcji oraz ceny owoców i warzyw w Unii są inne niż w Polsce. Unijne produkty będą konkurencją dla polskich producentów. Zdaniem specjalistów ogrodnictwo w Polsce wymaga większej koncentracji i specjalizacji produkcji, warto także zadbać o rozwój infrastruktury rynku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? Produkcja owoców w Polsce jest w stosunku do krajów UE komplementarna. po wejściu Polski do UE pojawią się na rynku droższe, lepsze owoce z krajów UE. dobrodziejstwem dla polskiego konsumenta będzie rozszerzenie oferty warzyw o nowe gatunki.
konkurencja z ogrodnictwem UE będzie możliwa po dalszej koncentracji naszej produkcji.</body>
      <spans>
        <span start="834" end="902">Jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? </span>
        <span start="1208" end="1263">Produkcja owoców w Polsce jest w stosunku do krajów UE </span>
        <span start="1291" end="1305">komplementarna</span>
        <span start="1335" end="1337">. </span>
        <span start="4690" end="4714">po wejściu Polski do UE </span>
        <span start="4750" end="4762">pojawią się </span>
        <span start="4772" end="4790">na rynku droższe, </span>
        <span start="4796" end="4821">lepsze owoce z krajów UE.</span>
        <span start="5314" end="5362"> dobrodziejstwem dla polskiego konsumenta będzie</span>
        <span start="5369" end="5404"> rozszerzenie oferty warzyw o nowe </span>
        <span start="5416" end="5424">gatunki.</span>
        <span start="5632" end="5633">
</span>
        <span start="5643" end="5680">konkurencja z ogrodnictwem UE będzie </span>
        <span start="5687" end="5706">możliwa po dalszej </span>
        <span start="5721" end="5751">koncentracji naszej produkcji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Ogrodnictwo jest jednym z lepiej rozwiniętych działów polskiego rolnictwa. Branża ta więcej niż inne działy rolnictwa skorzystała również z osiągnięć nauki.Dlatego szanse polskiego ogrodnictwa w Unii Europejskiej są duże,na integracji skorzystają także konsumenci.Będą oni wprawdzie zmuszeni płacić nieco więcej,ale za lepszy jakościowo produkt i otrzymają rozszerzoną ofertę warzyw o nowe gatunki.Są to warzywa sortowane, myte oraz pakowane.Po integracji z UE w najlepszej sytuacji znajdą się producenci wiśni i owoców jagodowych,również zyskają producenci pieczarek.Ceny ich skupu w Polsce są prawie dwa razy niższe niż w Niemczech,a jakość produktu jest porównywalna.Jednak w polskim ogrodnictwie musi rozpocząć się proces głębokiej restrkturyzacji. Musą się zorganizować grupy producentów i rozwinąć infrastrukturę handlową,poprawić jakośc produktu.Wówczas wzrośnie szansa na to żeby Polska mogła skorzystać z takich samych form wsparcia jak kraje UE.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Jakie będzie miejsce ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? powinno być dobrze. Produkcja owoców  jest w stosunku do krajów UE komplementarna, i to samo tyczy także warzyw. Ceny owoców i warzyw są w UE wyższe niż w Polsce, ale są to owoce i warzywa lepsze jakościowo. Polscy ogrodnicy powinni poprawić jakość produktów.Na integracji z UE skorzystają konsumenci. Będą oni płacić więcej, ale za lepszy produkt. Unia Europejska produkuje 35-45 mln ton owoców rocznie. Najwięcej produkuje jabłek. ósme miejsce zajmują truskawki , które w Polsce znajdują się na drugim miejscu.Inna jest w UE struktura uprawy warzyw. Skuteczna konkurencja z ogrodnictwem UE będzie możliwa po koncentracji naszej produkcji. W parze z koncentracją produkcji powinno iść organizowanie grup producentów oraz rozwój infrastruktury rynku.</body>
      <spans>
        <span start="834" end="855">Jakie będzie miejsce </span>
        <span start="865" end="902">ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? </span>
        <span start="1188" end="1225">powinno być dobrze. Produkcja owoców </span>
        <span start="1233" end="1263"> jest w stosunku do krajów UE </span>
        <span start="1291" end="1391">komplementarna, i to samo tyczy także warzyw. Ceny owoców i warzyw są w UE wyższe niż w Polsce, ale </span>
        <span start="1395" end="1434">są to owoce i warzywa lepsze jakościowo</span>
        <span start="1480" end="1507">. Polscy ogrodnicy powinni </span>
        <span start="1512" end="1528">poprawić jakość </span>
        <span start="1535" end="1544">produktów</span>
        <span start="1587" end="1588">.</span>
        <span start="1590" end="1621">Na integracji z UE skorzystają </span>
        <span start="1627" end="1648">konsumenci. Będą oni </span>
        <span start="1667" end="1674">płacić </span>
        <span start="1680" end="1702">więcej, ale za lepszy </span>
        <span start="1713" end="1722">produkt. </span>
        <span start="2476" end="2530">Unia Europejska produkuje 35-45 mln ton owoców rocznie</span>
        <span start="2582" end="2584">. </span>
        <span start="2643" end="2663">Najwięcej produkuje </span>
        <span start="2672" end="2678">jabłek</span>
        <span start="2951" end="2953">. </span>
        <span start="2961" end="2974">ósme miejsce </span>
        <span start="2998" end="3016">zajmują truskawki </span>
        <span start="3034" end="3081">, które w Polsce znajdują się na drugim miejscu</span>
        <span start="3098" end="3099">.</span>
        <span start="3402" end="3417">Inna jest w UE </span>
        <span start="3423" end="3448">struktura uprawy warzyw. </span>
        <span start="5633" end="5680">Skuteczna konkurencja z ogrodnictwem UE będzie </span>
        <span start="5687" end="5698">możliwa po </span>
        <span start="5721" end="5752">koncentracji naszej produkcji. </span>
        <span start="6953" end="6986">W parze z koncentracją produkcji </span>
        <span start="6998" end="7074">powinno iść organizowanie grup producentów oraz rozwój infrastruktury rynku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Ogrodnictwo to jeden z lepiej rozwiniętych działów polskiego rolnictwa.Branż ta w większym stopniu niż inne korzystała z osiągnięć nauki.Ceny owoców i warzyw w UE są jednak wyższe niż w Polsce,ale też są lepszej jakości,sortowane, myte oraz pakowane. Często są to także warzywa mało u nas znane.Polscy ogrodnicy powinni poprawić jakość swojch produktów,dzięki czemu osiągną wyższą cene w UE.Na integracji z Unią zyskają także konsumenci, wprawdzie za wyższą cenę, ale za to otrzymają lepszy produkt.To jednak nie oznacza, że po wejściu do UE ceny natychmiast wzrosną. Zwiększy się natomiast wybór produktów.Największym dobrodziejstwem dla polskiego konsumenta będzie rozszerzenie oferty warzyw o nowe wartościowe gatunki.Może to mieć wpływ na zmiejszenie spożycia kapusty oraz warzyw korzeniowych. Przed integracją z UE w polskim ogrodnictwie wymagany jest proces głębokiej restruktyryzacji.Produkcją owoców i warzyw zajmuje sie zbyt dużo gospodarstw,często nie odpowiednio wyposażonych.Brak zorganizowanej grupy producentów oraz infrastruktury handlowej.W najlepszej sytuacji po integracji UE znajdą się producenci wiśni i owoców jagodowych,ponieważ w UE ta produkcjia jest bardzo mała.Zbiory porzeczek w Polsce są prawie cztery razy większe niż w UE.Również zyskają polscy producenci pieczarek.Ceny ich skupu w Polsce są prawie dwa razy niższe niż w Niemczech,a jakość produkcji jest porównywalna.W parze z koncetracją produkcji ogrodniczej powinno iść organizowanie się grup producentów oraz rozwój infrastruktury rynku.Po spełnieniu tych warunków powstanie być może szansa,że polskie ogrodnictwo będzie mogło skorzystać z takich samych form wsparcia jak ogrodnictwo w krajach UE.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Ogrodnictwo jest jednym z lepiej rozwiniętych działów polskiego rolnictwa. Jakie będzie miejsce ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? powinno być dobrze. Produkcja owoców  jest w stosunku do krajów UE komplementarna, i to samo tyczy także warzyw. Ceny owoców i warzyw są w UE wyższe niż w Polsce, ale są to owoce i warzywa lepsze jakościowo. Polscy ogrodnicy powinni poprawić jakość produktów.Na integracji z UE skorzystają konsumenci. Będą oni płacić więcej, ale za lepszy produkt. 
Unia Europejska produkuje 35-45 mln ton owoców rocznie. Najwięcej produkuje jabłek,  pomarańcz, brzoskwiń, gruszek. ósme miejsce zajmują truskawki , które w Polsce znajdują się na drugim miejscu.Inna jest w UE struktura uprawy warzyw. Ich zbiory wynoszą 46-47 mln ton, w czym największy udział mają pomidory, marchew, cebula. 
Ceny produktów ogrodniczych są w UE wyższe niż w Polsce. Nie znaczy to że natychmiast po wejściu Polski do UE ceny wzrosną. Ogółem ceny warzyw są wyższe. Są to warzywa dobre jakościowo, sortowane, myte oraz zapakowane, znajdą nabywców na naszym rynku. polscy producenci muszą sprostać tej konkurencji. dobrodziejstwem dla polskiego konsumenta będzie rozszerzenie oferty warzyw.
Skuteczna konkurencja z ogrodnictwem UE będzie możliwa po koncentracji naszej produkcji. W Polsce sady posiada 396 tys. gospodarstw, ale w 90 proc. ich powierzchnia nie przekracza 1 ha. Produkcją warzyw zajmuje się 1,6 mln gospodarstw, ale w 1,2 mln gospodarstw powierzchnia uprawy nie przekracza 10 arów. W parze z koncentracją produkcji powinno iść organizowanie grup producentów oraz rozwój infrastruktury rynku.</body>
      <spans>
        <span start="70" end="143">Ogrodnictwo jest jednym z lepiej rozwiniętych działów polskiego rolnictwa</span>
        <span start="446" end="448">. </span>
        <span start="834" end="855">Jakie będzie miejsce </span>
        <span start="865" end="902">ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? </span>
        <span start="1188" end="1225">powinno być dobrze. Produkcja owoców </span>
        <span start="1233" end="1263"> jest w stosunku do krajów UE </span>
        <span start="1291" end="1391">komplementarna, i to samo tyczy także warzyw. Ceny owoców i warzyw są w UE wyższe niż w Polsce, ale </span>
        <span start="1395" end="1434">są to owoce i warzywa lepsze jakościowo</span>
        <span start="1480" end="1507">. Polscy ogrodnicy powinni </span>
        <span start="1512" end="1528">poprawić jakość </span>
        <span start="1535" end="1544">produktów</span>
        <span start="1587" end="1588">.</span>
        <span start="1590" end="1621">Na integracji z UE skorzystają </span>
        <span start="1627" end="1648">konsumenci. Będą oni </span>
        <span start="1667" end="1674">płacić </span>
        <span start="1680" end="1702">więcej, ale za lepszy </span>
        <span start="1713" end="1722">produkt. </span>
        <span start="2475" end="2530">
Unia Europejska produkuje 35-45 mln ton owoców rocznie</span>
        <span start="2582" end="2584">. </span>
        <span start="2643" end="2663">Najwięcej produkuje </span>
        <span start="2672" end="2678">jabłek</span>
        <span start="2696" end="2698">, </span>
        <span start="2723" end="2733"> pomarańcz</span>
        <span start="2755" end="2766">, brzoskwiń</span>
        <span start="2790" end="2799">, gruszek</span>
        <span start="2951" end="2953">. </span>
        <span start="2961" end="2974">ósme miejsce </span>
        <span start="2998" end="3016">zajmują truskawki </span>
        <span start="3034" end="3081">, które w Polsce znajdują się na drugim miejscu</span>
        <span start="3098" end="3099">.</span>
        <span start="3402" end="3417">Inna jest w UE </span>
        <span start="3423" end="3459">struktura uprawy warzyw. Ich zbiory </span>
        <span start="3466" end="3487">wynoszą 46-47 mln ton</span>
        <span start="3516" end="3556">, w czym największy udział mają pomidory</span>
        <span start="3578" end="3580">, </span>
        <span start="3604" end="3611">marchew</span>
        <span start="3635" end="3643">, cebula</span>
        <span start="3834" end="3836">. </span>
        <span start="4243" end="4280">
Ceny produktów ogrodniczych są w UE </span>
        <span start="4289" end="4310">wyższe niż w Polsce. </span>
        <span start="4634" end="4648">Nie znaczy to </span>
        <span start="4675" end="4719">że natychmiast po wejściu Polski do UE ceny </span>
        <span start="4732" end="4741">wzrosną. </span>
        <span start="5025" end="5047">Ogółem ceny warzyw są </span>
        <span start="5059" end="5065">wyższe</span>
        <span start="5078" end="5082">. Są</span>
        <span start="5084" end="5088"> to </span>
        <span start="5092" end="5134">warzywa dobre jakościowo, sortowane, myte </span>
        <span start="5149" end="5166">oraz zapakowane, </span>
        <span start="5211" end="5227">znajdą nabywców </span>
        <span start="5233" end="5250">na naszym rynku. </span>
        <span start="5252" end="5301">polscy producenci muszą sprostać tej konkurencji.</span>
        <span start="5314" end="5363"> dobrodziejstwem dla polskiego konsumenta będzie </span>
        <span start="5370" end="5396">rozszerzenie oferty warzyw</span>
        <span start="5423" end="5424">.</span>
        <span start="5632" end="5680">
Skuteczna konkurencja z ogrodnictwem UE będzie </span>
        <span start="5687" end="5698">możliwa po </span>
        <span start="5721" end="5849">koncentracji naszej produkcji. W Polsce sady posiada 396 tys. gospodarstw, ale w 90 proc. ich powierzchnia nie przekracza 1 ha. </span>
        <span start="6533" end="6562">Produkcją warzyw zajmuje się </span>
        <span start="6568" end="6595">1,6 mln gospodarstw, ale w </span>
        <span start="6601" end="6641">1,2 mln gospodarstw powierzchnia uprawy </span>
        <span start="6648" end="6672">nie przekracza 10 arów. </span>
        <span start="6953" end="6986">W parze z koncentracją produkcji </span>
        <span start="6998" end="7074">powinno iść organizowanie grup producentów oraz rozwój infrastruktury rynku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Szanse polskiego ogrodnictwa w Unii Europejskiej są duże,lecz wymaga to głębokiego procesu restrukturyzacji,zorganizowania grupy producentów oraz rozwoju infrastruktury.Dzięki temu mamy szansę skorzystać z takich form wsparcia jak kraje UE, w których wyższe są ceny owoców i warzyw, ale za to są one lepszej jakości.Otrzymamy też o rozszerzoną o nowe gatunki ofertę.Na wejściu Polski do UE najbardziej skorzystają producenci wiśni,jagód i pieczarek.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Jakie będzie miejsce ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? powinno być dobrze. Produkcja owoców  jest w stosunku do krajów UE komplementarna, i to samo tyczy warzyw. Ceny są w UE wyższe, ale są to owoce i warzywa lepsze jakościowo. Polscy ogrodnicy powinni poprawić jakość produktów.Na integracji skorzystają konsumenci. Skuteczna konkurencja z ogrodnictwem UE będzie możliwa po koncentracji naszej produkcji.</body>
      <spans>
        <span start="834" end="855">Jakie będzie miejsce </span>
        <span start="865" end="902">ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? </span>
        <span start="1188" end="1225">powinno być dobrze. Produkcja owoców </span>
        <span start="1233" end="1263"> jest w stosunku do krajów UE </span>
        <span start="1291" end="1323">komplementarna, i to samo tyczy </span>
        <span start="1329" end="1342">warzyw. Ceny </span>
        <span start="1358" end="1372">są w UE wyższe</span>
        <span start="1385" end="1391">, ale </span>
        <span start="1395" end="1434">są to owoce i warzywa lepsze jakościowo</span>
        <span start="1480" end="1507">. Polscy ogrodnicy powinni </span>
        <span start="1512" end="1528">poprawić jakość </span>
        <span start="1535" end="1544">produktów</span>
        <span start="1587" end="1588">.</span>
        <span start="1590" end="1604">Na integracji </span>
        <span start="1609" end="1621">skorzystają </span>
        <span start="1627" end="1639">konsumenci. </span>
        <span start="5633" end="5680">Skuteczna konkurencja z ogrodnictwem UE będzie </span>
        <span start="5687" end="5698">możliwa po </span>
        <span start="5721" end="5751">koncentracji naszej produkcji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Ogrodnictwo jest jednym z lepiej rozwiniętych działów polskiego rolnictwa, głównie dzięki wcześniejszej niż w innych działch tego rynku koncentracji i specjalizacji produkcji oraz większemu korzystaniu z osiągnięć nauki.
Jednak jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? Ceny owoców i warzyw są w UE wyższe niż w Polsce, ale też są to produkty lepsze jakościowo. Polscy ogrodnicy powinni więc poprawić jakość swoich produktów, a wówczas mogą w UE liczyć na wyższe ceny.
Na integracji z UE skorzystają także konsumenci. Będą oni wprawdzie płacić nieco więcej, ale za lepszy jakościowo produkt, mając jednocześnie większy wybór.
Jednak skuteczna konkurencja z ogrodnictwem UE będzie możliwa tylko po dalszej koncentracji produkcji, organizowaniu grupy producentów oraz przez rozwój infrastruktury rynku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Ogrodnictwo jest jednym z lepiej rozwiniętych działów polskiego rolnictwa. Jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? Podstawowa konkluzja jest następująca: powinno być dobrze. Na integracji z UE skorzystają także konsumenci. Będą zmuszeni płacić nieco więcej, ale za lepszy jakościowo produkt. Ceny produktów ogrodniczych są w UE wyraźnie wyższe niż w Polsce. Nie znaczy to że natychmiast po wejściu Polski do UE ceny owoców u nas wzrosną. Na pewno pojawią się natomiast na rynku droższe, ale i lepsze owoce z krajów UE. Skuteczna konkurencja z ogrodnictwem UE będzie jednak możliwa po dalszej przyspieszonej koncentracji naszej produkcji. W parze z koncentracją produkcji ogrodniczej powinno iść organizowanie grup producentów oraz rozwój infrastruktury.</body>
      <spans>
        <span start="70" end="143">Ogrodnictwo jest jednym z lepiej rozwiniętych działów polskiego rolnictwa</span>
        <span start="261" end="263">. </span>
        <span start="834" end="902">Jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? </span>
        <span start="1149" end="1208">Podstawowa konkluzja jest następująca: powinno być dobrze. </span>
        <span start="1590" end="1644">Na integracji z UE skorzystają także konsumenci. Będą </span>
        <span start="1658" end="1722">zmuszeni płacić nieco więcej, ale za lepszy jakościowo produkt. </span>
        <span start="4244" end="4310">Ceny produktów ogrodniczych są w UE wyraźnie wyższe niż w Polsce. </span>
        <span start="4634" end="4647">Nie znaczy to</span>
        <span start="4674" end="4821"> że natychmiast po wejściu Polski do UE ceny owoców u nas wzrosną. Na pewno pojawią się natomiast na rynku droższe, ale i lepsze owoce z krajów UE.</span>
        <span start="5619" end="5620"> </span>
        <span start="5633" end="5752">Skuteczna konkurencja z ogrodnictwem UE będzie jednak możliwa po dalszej przyspieszonej koncentracji naszej produkcji. </span>
        <span start="6953" end="7067">W parze z koncentracją produkcji ogrodniczej powinno iść organizowanie grup producentów oraz rozwój infrastruktury</span>
        <span start="7073" end="7074">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Ogrodnictwo jest jednym z lepiej rozwiniętych działów polskiego rolnictwa, a wszystko dzięki wcześniejszemu niż w innych działch tego rynku procesowi koncentracji i specjalizacji produkcji oraz większemu korzystaniu z osiągnięć nauki. Znacznie wyższy niż przeciętnie w rolnictwie był poziom wykształcenia ogrodników oraz znacznie wyższe od przeciętnych dochody. 
Mimo, iż w handlu żywnością bilans handlowy Polski jest ujemny, to w handlu owocami i warzywami oraz ich przetworami jest on dodatni.
Jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? Ceny owoców i warzyw są w UE wyższe niż w Polsce, ale też są to owoce i warzywa lepsze jakościowo,a poza tym jest ich większy wybór. Polscy ogrodnicy powinni więc poprawić jakość swoich produktów, a wówczas mogą w UE liczyć na wyższe ceny. W najlepszej sytuacji po integracji z UE znajdą się producenci wiśni i owoców jagodowych, a w najgorszej producenci pomidorów dla przetwórstwa. Na wejściu Polski do UE interes zrobią również polscy producenci pieczarek.
Na integracji z UE skorzystają także konsumenci. Będą oni wprawdzie płacić nieco więcej, ale za lepszy jakościowo produkt, mając jednocześnie większy wybór.
Pomimo iż ceny produktów ogrodniczych są w UE wyższe niż w Polsce, zdaniem eksperów, nie oznacza to, że natychmiast po akcesji ceny u nas wzrosną.
Jednak skuteczna konkurencja z ogrodnictwem UE, po wejściu w jej struktury, będzie możliwa tylko po dalszej koncentracji produkcji, organizowaniu sie producentów w grupy producenckie oraz przez rozwój infrastruktury rynku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Ogrodnictwo jest jednym z lepiej rozwiniętych działów polskiego rolnictwa. w branży ogrodniczej najwcześniej wystąpiły procesy koncentracji i specjalizacji produkcji, branża ta więcej niż inne działy rolnictwa korzystała również z osiągnięć nauki. 
Znacznie wyższy niż przeciętnie w rolnictwie był także poziom wykształcenia ogrodników i osiągali oni wyższe od przeciętnych dochody. 
Jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? 
Podstawowa konkluzja jest następująca: powinno być dobrze. Ceny owoców i warzyw są w UE wyższe niż w Polsce, ale też są to owoce i warzywa lepsze jakościowo, a częściowo (warzywa) także mało u nas znane. Polscy ogrodnicy powinni poprawić jakość swoich produktów, a wówczas mogą liczyć na wyższe ceny.
Na integracji z UE skorzystają także konsumenci. Będą zmuszeni płacić nieco więcej, ale za lepszy jakościowo produkt. W polskim ogrodnictwie musi jednak rozpocząć się proces głębokiej restrukturyzacji.
Ceny produktów ogrodniczych są w UE wyraźnie wyższe niż w Polsce. Nie znaczy to - uspokajają eksperci - że natychmiast po wejściu Polski do UE ceny owoców u nas wzrosną. Na pewno pojawią się natomiast na rynku droższe, ale i lepsze owoce z krajów UE.
 Skuteczna konkurencja z ogrodnictwem UE będzie jednak możliwa po dalszej przyspieszonej koncentracji naszej produkcji. W parze z koncentracją produkcji ogrodniczej powinno iść organizowanie grup producentów oraz rozwój infrastruktury. Po spełnieniu tych warunków powstanie być może szansa, że polskie ogrodnictwo będzie mogło skorzystać z takich samych form wsparcia jak ogrodnictwo w krajach UE.</body>
      <spans>
        <span start="70" end="143">Ogrodnictwo jest jednym z lepiej rozwiniętych działów polskiego rolnictwa</span>
        <span start="261" end="263">. </span>
        <span start="275" end="449">w branży ogrodniczej najwcześniej wystąpiły procesy koncentracji i specjalizacji produkcji, branża ta więcej niż inne działy rolnictwa korzystała również z osiągnięć nauki. 
</span>
        <span start="450" end="552">Znacznie wyższy niż przeciętnie w rolnictwie był także poziom wykształcenia ogrodników i osiągali oni </span>
        <span start="561" end="593">wyższe od przeciętnych dochody. </span>
        <span start="833" end="902">
Jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? </span>
        <span start="1148" end="1208">
Podstawowa konkluzja jest następująca: powinno być dobrze. </span>
        <span start="1337" end="1507">Ceny owoców i warzyw są w UE wyższe niż w Polsce, ale też są to owoce i warzywa lepsze jakościowo, a częściowo (warzywa) także mało u nas znane. Polscy ogrodnicy powinni </span>
        <span start="1512" end="1561">poprawić jakość swoich produktów, a wówczas mogą </span>
        <span start="1566" end="1588">liczyć na wyższe ceny.</span>
        <span start="1589" end="1644">
Na integracji z UE skorzystają także konsumenci. Będą </span>
        <span start="1658" end="1804">zmuszeni płacić nieco więcej, ale za lepszy jakościowo produkt. W polskim ogrodnictwie musi jednak rozpocząć się proces głębokiej restrukturyzacji</span>
        <span start="2045" end="2046">.</span>
        <span start="4243" end="4310">
Ceny produktów ogrodniczych są w UE wyraźnie wyższe niż w Polsce. </span>
        <span start="4634" end="4670">Nie znaczy to - uspokajają eksperci </span>
        <span start="4673" end="4822">- że natychmiast po wejściu Polski do UE ceny owoców u nas wzrosną. Na pewno pojawią się natomiast na rynku droższe, ale i lepsze owoce z krajów UE.
</span>
        <span start="5619" end="5620"> </span>
        <span start="5633" end="5752">Skuteczna konkurencja z ogrodnictwem UE będzie jednak możliwa po dalszej przyspieszonej koncentracji naszej produkcji. </span>
        <span start="6953" end="7067">W parze z koncentracją produkcji ogrodniczej powinno iść organizowanie grup producentów oraz rozwój infrastruktury</span>
        <span start="7073" end="7236">. Po spełnieniu tych warunków powstanie być może szansa, że polskie ogrodnictwo będzie mogło skorzystać z takich samych form wsparcia jak ogrodnictwo w krajach UE.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Ogrodnictwo jest jednym z lepiej rozwiniętych działów polskiego rolnictwa, a wszystko dzięki wcześniejszemu niż w innych działch rolnictwa procesowi koncentracji i specjalizacji produkcji oraz większemu korzystaniu z osiągnięć nauki. Jednak skuteczna konkurencja z ogrodnictwem UE, po wejściu w jej struktury, będzie możliwa tylko po dalszej przyspieszonej koncentracji produkcji, organizowaniu grup producentów oraz przez rozwój infrastruktury rynku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? Podstawowa konkluzja jest następująca: powinno być dobrze. Ceny produktów ogrodniczych są w UE wyraźnie wyższe niż w Polsce. Nie znaczy to że natychmiast po wejściu Polski do UE ceny owoców u nas wzrosną. Skuteczna konkurencja z ogrodnictwem UE będzie możliwa po dalszej przyspieszonej koncentracji naszej produkcji.</body>
      <spans>
        <span start="834" end="902">Jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? </span>
        <span start="1149" end="1208">Podstawowa konkluzja jest następująca: powinno być dobrze. </span>
        <span start="4244" end="4310">Ceny produktów ogrodniczych są w UE wyraźnie wyższe niż w Polsce. </span>
        <span start="4634" end="4647">Nie znaczy to</span>
        <span start="4674" end="4741"> że natychmiast po wejściu Polski do UE ceny owoców u nas wzrosną. </span>
        <span start="5633" end="5680">Skuteczna konkurencja z ogrodnictwem UE będzie </span>
        <span start="5687" end="5751">możliwa po dalszej przyspieszonej koncentracji naszej produkcji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Ogrodnictwo jest jednym z lepiej rozwiniętych działów polskiego rolnictwa.
Produkcja owoców i warzyw w Polsce jest w stosunku do krajów UE komplementarna. Ceny owoców i warzyw są w UE wyższe niż w Polsce, ale są to owoce i warzywa lepsze jakościowo, a częściowo (warzywa) także mało u nas znane. Polscy ogrodnicy powinni poprawić jakość swoich produktów, by liczyć na wyższe ceny.
W polskim ogrodnictwie musi rozpocząć się proces głębokiej restrukturyzacji, gdyż produkcją owoców i warzyw zajmuje się u nas zbyt wiele gospodarstw, przeważnie słabo wyposażonych. Prawie nie istnieją również zorganizowane grupy producentów, a infrastruktura handlowa jest niewystarczająca.
W najlepszej sytuacji po integracji z UE będą producenci wiśni, owoców jagodowych i pieczarek, w najgorszej - pomidorów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? Na to pytanie odpowiadają eksperci Instytutu Ekonomiki Rolnictwa i Gospodarki Żywnościowej w opracowaniu: "Niektóre problemy ogrodnictwa, a integracja Polski z Unią Europejską".
Podstawowa konkluzja jest następująca: powinno być dobrze. Produkcja owoców w Polsce jest w stosunku do krajów UE nie tyle konkurencyjna, ile komplementarna, i to samo tyczy także warzyw. Ceny owoców i warzyw są w UE wyższe niż w Polsce, ale też są to owoce i warzywa lepsze jakościowo, a częściowo także mało u nas znane. Polscy ogrodnicy powinni więc poprawić jakość swoich produktów, a wówczas mogą w UE liczyć na wyższe ceny. Skuteczna konkurencja z ogrodnictwem UE będzie możliwa po dalszej przyspieszonej koncentracji naszej produkcji.</body>
      <spans>
        <span start="834" end="992">Jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? Na to pytanie odpowiadają eksperci Instytutu Ekonomiki Rolnictwa i Gospodarki Żywnościowej</span>
        <span start="1060" end="1148"> w opracowaniu: "Niektóre problemy ogrodnictwa, a integracja Polski z Unią Europejską".
</span>
        <span start="1149" end="1447">Podstawowa konkluzja jest następująca: powinno być dobrze. Produkcja owoców w Polsce jest w stosunku do krajów UE nie tyle konkurencyjna, ile komplementarna, i to samo tyczy także warzyw. Ceny owoców i warzyw są w UE wyższe niż w Polsce, ale też są to owoce i warzywa lepsze jakościowo, a częściowo</span>
        <span start="1457" end="1588"> także mało u nas znane. Polscy ogrodnicy powinni więc poprawić jakość swoich produktów, a wówczas mogą w UE liczyć na wyższe ceny.</span>
        <span start="1592" end="1593"> </span>
        <span start="5633" end="5679">Skuteczna konkurencja z ogrodnictwem UE będzie</span>
        <span start="5686" end="5751"> możliwa po dalszej przyspieszonej koncentracji naszej produkcji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Ogrodnictwo jest jednym z lepiej rozwiniętych działów polskiego rolnictwa.
Zdaniem ekspertów, po wejściu Polski do Unii Europejskiej sytuacja ogrodnictwa powinna być dobra. Produkcja owoców w Polsce jest w stosunku do krajów UE nie tyle konkurencyjna, ile komplementarna, i to samo tyczy także warzyw. Ceny owoców i warzyw są w UE wyższe niż w Polsce, ale też są to owoce i warzywa lepsze jakościowo, a częściowo (warzywa) także mało u nas znane. Polscy ogrodnicy powinni więc poprawić jakość swoich produktów, a wówczas mogą w UE liczyć na wyższe ceny.
W polskim ogrodnictwie musi jednak rozpocząć się proces głębokiej restrukturyzacji, gdyż produkcją owoców i warzyw zajmuje się u nas zbyt wiele i zbyt małych gospodarstw, przeważnie są one przy tym kiepsko wyposażone, prawie nie istnieją również zorganizowane grupy producentów, a infrastruktura handlowa jest, jak na razie, bardzo słaba.
W najlepszej sytuacji po integracji z UE znajdą się producenci wiśni i owoców jagodowych oraz pieczarek, w najgorszej - producenci pomidorów dla przetwórstwa.
UE produkuje 35-45 mln ton owoców rocznie (w tym 8,5-10 mln ton cytrusów), najwięcej: jabłek, pomarańczy i brzoskwiń. Dopiero ósme miejsce zajmują truskawki (w Polsce - 2., po jabłkach).
Wśród warzyw (46-47 mln ton) największy udział mają w UE pomidory, marchew i cebula (w Polsce - biała kapusta).
Ceny produktów ogrodniczych są w UE wyraźnie wyższe niż w Polsce. Skuteczna konkurencja z ogrodnictwem UE będzie jednak możliwa po koncentracji naszej produkcji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Ogrodnictwo jest jednym z lepiej rozwiniętych działów polskiego rolnictwa, co zawdzięcza m.in. temu, że nawet w okresie gospodarki nakazowo-rozdzielczej ceny owoców i warzyw kształtował rynek. Dzięki temu w branży ogrodniczej najwcześniej wystąpiły procesy koncentracji i specjalizacji produkcji, branża ta więcej niż inne działy rolnictwa korzystała również z osiągnięć nauki. 
Jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? Na to pytanie odpowiadają eksperci Instytutu Ekonomiki Rolnictwa i Gospodarki Żywnościowej w opracowaniu: "Niektóre problemy ogrodnictwa, a integracja Polski z Unią Europejską".
Podstawowa konkluzja jest następująca: powinno być dobrze. Produkcja owoców w Polsce jest w stosunku do krajów UE nie tyle konkurencyjna, ile komplementarna, i to samo tyczy także warzyw. Ceny owoców i warzyw są w UE wyższe niż w Polsce, ale też są to owoce i warzywa lepsze jakościowo, a częściowo także mało u nas znane. Polscy ogrodnicy powinni więc poprawić jakość swoich produktów, a wówczas mogą w UE liczyć na wyższe ceny. W najlepszej sytuacji po integracji z UE znajdą się producenci wiśni i owoców jagodowych, a w najgorszej producenci pomidorów dla przetwórstwa. 
Skuteczna konkurencja z ogrodnictwem UE będzie jednak możliwa po dalszej przyspieszonej koncentracji naszej produkcji. W parze z koncentracją produkcji ogrodniczej powinno iść organizowanie grup producentów oraz rozwój infrastruktury rynku. Po spełnieniu tych warunków powstanie być może szansa, że polskie ogrodnictwo będzie mogło skorzystać z takich samych form wsparcia jak ogrodnictwo w krajach UE.</body>
      <spans>
        <span start="70" end="449">Ogrodnictwo jest jednym z lepiej rozwiniętych działów polskiego rolnictwa, co zawdzięcza m.in. temu, że nawet w okresie gospodarki nakazowo-rozdzielczej ceny owoców i warzyw kształtował rynek. Dzięki temu w branży ogrodniczej najwcześniej wystąpiły procesy koncentracji i specjalizacji produkcji, branża ta więcej niż inne działy rolnictwa korzystała również z osiągnięć nauki. 
</span>
        <span start="834" end="992">Jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? Na to pytanie odpowiadają eksperci Instytutu Ekonomiki Rolnictwa i Gospodarki Żywnościowej</span>
        <span start="1060" end="1148"> w opracowaniu: "Niektóre problemy ogrodnictwa, a integracja Polski z Unią Europejską".
</span>
        <span start="1149" end="1447">Podstawowa konkluzja jest następująca: powinno być dobrze. Produkcja owoców w Polsce jest w stosunku do krajów UE nie tyle konkurencyjna, ile komplementarna, i to samo tyczy także warzyw. Ceny owoców i warzyw są w UE wyższe niż w Polsce, ale też są to owoce i warzywa lepsze jakościowo, a częściowo</span>
        <span start="1457" end="1588"> także mało u nas znane. Polscy ogrodnicy powinni więc poprawić jakość swoich produktów, a wówczas mogą w UE liczyć na wyższe ceny.</span>
        <span start="1592" end="1593"> </span>
        <span start="2048" end="2192">W najlepszej sytuacji po integracji z UE znajdą się producenci wiśni i owoców jagodowych, a w najgorszej producenci pomidorów dla przetwórstwa. </span>
        <span start="4821" end="4822">
</span>
        <span start="5633" end="5752">Skuteczna konkurencja z ogrodnictwem UE będzie jednak możliwa po dalszej przyspieszonej koncentracji naszej produkcji. </span>
        <span start="6953" end="7236">W parze z koncentracją produkcji ogrodniczej powinno iść organizowanie grup producentów oraz rozwój infrastruktury rynku. Po spełnieniu tych warunków powstanie być może szansa, że polskie ogrodnictwo będzie mogło skorzystać z takich samych form wsparcia jak ogrodnictwo w krajach UE.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Ogrodnictwo jest jednym z lepiej rozwiniętych działów polskiego rolnictwa.
Produkcja owoców i warzyw w Polsce jest w stosunku do krajów Unii Europejskiej komplementarna. Ich ceny są w UE wyższe niż w Polsce, ale są to owoce i warzywa lepsze jakościowo.
W najlepszej sytuacji po integracji z UE będą producenci wiśni, owoców jagodowych i pieczarek, w najgorszej - pomidorów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? Na to pytanie odpowiadają eksperci Instytutu Ekonomiki Rolnictwa i Gospodarki Żywnościowej w opracowaniu: "Niektóre problemy ogrodnictwa, a integracja Polski z Unią Europejską".
Podstawowa konkluzja jest następująca: powinno być dobrze. Produkcja owoców w Polsce jest w stosunku do krajów UE nie tyle konkurencyjna, ile komplementarna, i to samo tyczy także warzyw.</body>
      <spans>
        <span start="834" end="992">Jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? Na to pytanie odpowiadają eksperci Instytutu Ekonomiki Rolnictwa i Gospodarki Żywnościowej</span>
        <span start="1060" end="1148"> w opracowaniu: "Niektóre problemy ogrodnictwa, a integracja Polski z Unią Europejską".
</span>
        <span start="1149" end="1336">Podstawowa konkluzja jest następująca: powinno być dobrze. Produkcja owoców w Polsce jest w stosunku do krajów UE nie tyle konkurencyjna, ile komplementarna, i to samo tyczy także warzyw.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Ogrodnictwo jest jednym z lepiej rozwiniętych działów polskiego rolnictwa. Duży był, i taki pozostał, udział ogrodnictwa w eksporcie produktów rolno-spożywczych. Eksperci Instytutu Ekonomiki Rolnictwa i Gospodarki Żywnościowej uważają, że po przystąpieniu Polski do UE ten stan nie powinien ulec znaczącym zmianom. Produkcja owoców i warzyw w Polsce jest w stosunku do krajów UE nie tyle konkurencyjna, ile komplementarna. Ceny produktów ogrodniczych są na terenie Unii wyższe niż w Polsce, ale też są to owoce i warzywa lepsze jakościowo, a częściowo także te (warzywa) mało u nas znane. Aby jednak polskie ogrodnictwo stało się konkurencyjne na rynku europejskim, jak najszybciej powinien rozpocząć się proces jego restrukturyzacji. W parze z koncentracją produkcji powinno iść organizowanie grup producentów oraz rozwój infrastruktury rynku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Ogrodnictwo jest jednym z lepiej rozwiniętych działów polskiego rolnictwa, co zawdzięcza m.in. temu, że nawet w okresie gospodarki nakazowo-rozdzielczej ceny owoców i warzyw kształtował rynek. Duży był, i taki pozostał, udział ogrodnictwa w eksporcie produktów rolno-spożywczych. Otóż mimo iż w handlu żywnością bilans handlowy Polski jest ujemny, to w handlu owocami i warzywami oraz ich przetworami jest on dodatni. Jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? Podstawowa konkluzja jest następująca: powinno być dobrze. Produkcja owoców w Polsce jest w stosunku do krajów UE nie tyle konkurencyjna, ile komplementarna, i to samo tyczy także warzyw. Na integracji z UE skorzystają także konsumenci. Będą oni wprawdzie zmuszeni płacić nieco więcej, ale za lepszy jakościowo produkt.</body>
      <spans>
        <span start="70" end="263">Ogrodnictwo jest jednym z lepiej rozwiniętych działów polskiego rolnictwa, co zawdzięcza m.in. temu, że nawet w okresie gospodarki nakazowo-rozdzielczej ceny owoców i warzyw kształtował rynek. </span>
        <span start="593" end="817">Duży był, i taki pozostał, udział ogrodnictwa w eksporcie produktów rolno-spożywczych. Otóż mimo iż w handlu żywnością bilans handlowy Polski jest ujemny, to w handlu owocami i warzywami oraz ich przetworami jest on dodatni.</span>
        <span start="825" end="826"> </span>
        <span start="834" end="902">Jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? </span>
        <span start="1149" end="1337">Podstawowa konkluzja jest następująca: powinno być dobrze. Produkcja owoców w Polsce jest w stosunku do krajów UE nie tyle konkurencyjna, ile komplementarna, i to samo tyczy także warzyw. </span>
        <span start="1590" end="1721">Na integracji z UE skorzystają także konsumenci. Będą oni wprawdzie zmuszeni płacić nieco więcej, ale za lepszy jakościowo produkt.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Ogrodnictwo jest jednym z lepiej rozwiniętych działów polskiego rolnictwa, co zawdzięcza m.in. temu, że nawet w okresie gospodarki nakazowo-rozdzielczej ceny owoców i warzyw kształtował rynek. Dzięki temu w branży ogrodniczej najwcześniej wystąpiły procesy koncentracji i specjalizacji produkcji, branża ta więcej niż inne działy rolnictwa korzystała również z osiągnięć nauki. Znacznie wyższy niż przeciętnie w rolnictwie był także poziom wykształcenia ogrodników, a oni sami osiągali dochody zdecydowanie powyżej średniej. Duży był, i taki pozostał, udział ogrodnictwa w eksporcie produktów rolno-spożywczych. 
Eksperci Instytutu Ekonomiki Rolnictwa i Gospodarki Żywnościowej uważają, że po przystąpieniu Polski do UE ten stan nie powinien ulec znaczącym zmianom. Produkcja owoców i warzyw w Polsce jest w stosunku do krajów UE nie tyle konkurencyjna, ile komplementarna. Ceny produktów ogrodniczych są na terenie Unii wyższe niż w Polsce, ale też są to owoce i warzywa lepsze jakościowo, a częściowo także te (warzywa) mało u nas znane. Na integracji skorzystają więc także konsumenci. W najlepszej sytuacji po wejściu do UE znajdą się producenci wiśni i owoców jagodowych, których w UE produkuje się mało.
Aby jednak polskie ogrodnictwo stało się konkurencyjne na rynku europejskim, jak najszybciej powinien rozpocząć się proces jego restrukturyzacji. W parze z koncentracją produkcji powinno iść organizowanie grup producentów oraz rozwój infrastruktury rynku. Po spełnieniu tych warunków powstanie być może szansa, że polskie ogrodnictwo będzie mogło skorzystać z takich samych form wsparcia jak ogrodnictwo w krajach UE.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Ogrodnictwo jest jednym z lepiej rozwiniętych działów polskiego rolnictwa, co zawdzięcza m.in. temu, że nawet w okresie gospodarki nakazowo-rozdzielczej ceny owoców i warzyw kształtował rynek. Dzięki temu w branży ogrodniczej najwcześniej wystąpiły procesy koncentracji i specjalizacji produkcji, branża ta więcej niż inne działy rolnictwa korzystała również z osiągnięć nauki.Znacznie wyższy niż przeciętnie w rolnictwie był także poziom wykształcenia ogrodników i osiągali oni znacznie wyższe od przeciętnych dochody. Duży był, i taki pozostał, udział ogrodnictwa w eksporcie produktów rolno-spożywczych. Otóż mimo iż w handlu żywnością bilans handlowy Polski jest ujemny, to w handlu owocami i warzywami oraz ich przetworami jest on dodatni. Jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? Podstawowa konkluzja jest następująca: powinno być dobrze. Produkcja owoców w Polsce jest w stosunku do krajów UE nie tyle konkurencyjna, ile komplementarna, i to samo tyczy także warzyw. Ceny owoców i warzyw są w UE wyższe niż w Polsce, ale też są to owoce i warzywa lepsze jakościowo, a częściowo (warzywa) także mało u nas znane. Polscy ogrodnicy powinni więc poprawić jakość swoich produktów, a wówczas mogą w UE liczyć na wyższe ceny.Na integracji z UE skorzystają także konsumenci. Będą oni wprawdzie zmuszeni płacić nieco więcej, ale za lepszy jakościowo produkt. W polskim ogrodnictwie musi jednak rozpocząć się proces głębokiej restrukturyzacji, gdyż produkcją owoców i warzyw zajmuje się u nas zbyt wiele gospodarstw, przeważnie są one przy tym kiepsko wyposażone.</body>
      <spans>
        <span start="70" end="447">Ogrodnictwo jest jednym z lepiej rozwiniętych działów polskiego rolnictwa, co zawdzięcza m.in. temu, że nawet w okresie gospodarki nakazowo-rozdzielczej ceny owoców i warzyw kształtował rynek. Dzięki temu w branży ogrodniczej najwcześniej wystąpiły procesy koncentracji i specjalizacji produkcji, branża ta więcej niż inne działy rolnictwa korzystała również z osiągnięć nauki.</span>
        <span start="450" end="817">Znacznie wyższy niż przeciętnie w rolnictwie był także poziom wykształcenia ogrodników i osiągali oni znacznie wyższe od przeciętnych dochody. Duży był, i taki pozostał, udział ogrodnictwa w eksporcie produktów rolno-spożywczych. Otóż mimo iż w handlu żywnością bilans handlowy Polski jest ujemny, to w handlu owocami i warzywami oraz ich przetworami jest on dodatni.</span>
        <span start="825" end="826"> </span>
        <span start="834" end="902">Jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? </span>
        <span start="1149" end="1588">Podstawowa konkluzja jest następująca: powinno być dobrze. Produkcja owoców w Polsce jest w stosunku do krajów UE nie tyle konkurencyjna, ile komplementarna, i to samo tyczy także warzyw. Ceny owoców i warzyw są w UE wyższe niż w Polsce, ale też są to owoce i warzywa lepsze jakościowo, a częściowo (warzywa) także mało u nas znane. Polscy ogrodnicy powinni więc poprawić jakość swoich produktów, a wówczas mogą w UE liczyć na wyższe ceny.</span>
        <span start="1590" end="1924">Na integracji z UE skorzystają także konsumenci. Będą oni wprawdzie zmuszeni płacić nieco więcej, ale za lepszy jakościowo produkt. W polskim ogrodnictwie musi jednak rozpocząć się proces głębokiej restrukturyzacji, gdyż produkcją owoców i warzyw zajmuje się u nas zbyt wiele gospodarstw, przeważnie są one przy tym kiepsko wyposażone</span>
        <span start="2045" end="2046">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Ogrodnictwo jest jednym z lepiej rozwiniętych działów polskiego rolnictwa. Po wejściu Polski do Unii Europejskiej za warzywa i owoce zapłacimy więcej, ale w zamian otrzymamy lepszą jakość i większy wybór produktów. Aby polskie ogrodnictwo stało się konkurencyjne na rynku europejskim, jak najszybciej powinien rozpocząć się proces jego restrukturyzacji. W parze z koncentracją produkcji powinno iść organizowanie grup producentów oraz rozwój infrastruktury rynku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Ogrodnictwo jest jednym z lepiej rozwiniętych działów polskiego rolnictwa. Jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? powinno być dobrze. Produkcja owoców w Polsce jest w stosunku do krajów UE nie tyle konkurencyjna, ile komplementarna, i to samo tyczy także warzyw. Na integracji skorzystają także konsumenci. Będą oni zmuszeni płacić nieco więcej, ale za lepszy jakościowo produkt.</body>
      <spans>
        <span start="70" end="143">Ogrodnictwo jest jednym z lepiej rozwiniętych działów polskiego rolnictwa</span>
        <span start="261" end="263">. </span>
        <span start="834" end="902">Jakie będzie miejsce polskiego ogrodnictwa po wejściu Polski do UE? </span>
        <span start="1188" end="1337">powinno być dobrze. Produkcja owoców w Polsce jest w stosunku do krajów UE nie tyle konkurencyjna, ile komplementarna, i to samo tyczy także warzyw. </span>
        <span start="1590" end="1604">Na integracji </span>
        <span start="1609" end="1648">skorzystają także konsumenci. Będą oni </span>
        <span start="1658" end="1721">zmuszeni płacić nieco więcej, ale za lepszy jakościowo produkt.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
