<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199802040202">
  <date>1998-02-04</date>
  <title>Woland, wróć!</title>
  <section>Kultura</section>
  <authors>Janusz Kowalczyk</authors>
  <body>"Mistrz i Małgorzata" w Bielsku-Białej

Woland, wróć!

Henryk Talar jako Piłat (gra także rolę Wolanda)

FOT. ANDRZEJ MARIA MARCZEWSKI

- Zaczynamy - woła zza reżyserskiego pulpitu Andrzej Maria Marczewski. - Gdzie Mistrz?

- Poszedł przymierzyć koronę cierniową - odpowiada inspicjentka i informuje go również, że zachorował aktor, który miał grać Riuchina i Judę. Trudno, jego kwestie będzie mówił reżyser. 

- O, jest już Mistrz!

- O, bogowie moi  - odnaleziony aktor wypowiada pierwsze kwestie roli Mistrza.

W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod nową dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty". Spektaklu, którego premiera przewidziana jest na najbliższą sobotę, 7 lutego.

Słynny utwór Michała Bułhakowa przez wielu znawców przedmiotu uważany jest za najważniejszą powieść dwudziestego wieku. W polskich księgarniach rozeszły się już 22 jej wydania. Bielszczanie nie kryją radości, że przedstawienie "Mistrz i Małgorzata", które pierwotnie miało być wystawione w Częstochowie, wraz z byłym dyrektorem tej sceny Henrykiem Talarem, zostało przeniesione do ich miasta. Prasa lokalna zapowiada spektakl jako "absolutny przebój sezonu".

Czwarte spotkanie

Andrzej Maria Marczewski jest autorem pierwszej scenicznej adaptacji "Mistrza i Małgorzaty" w Polsce. Pełnej wersji powieści, bo fragmenty utworu Bułhakowa wystawiano już wcześniej: Danuta Michałowska w Teatrze Jednego Aktora Estrady Krakowskiej występowała w monodramie "Czarna magia oraz jak ją zdemaskowano" (1971); adaptacja Piotra Paradowskiego pojawiła się na scenach Katowic (1973), a następnie Wrocławia, Krakowa i Tarnowa; a Krystyny Gonet i Krzysztofa Jasińskiego ("Pacjenci") w Teatrze STU w Krakowie (1976). Sporym rozgłosem cieszyła się też wersja warszawska powieści Bułhakowa w adaptacji i reżyserii Macieja Englerta na scenie Teatru Współczesnego (1987), z kreacją aktorską Mariusza Dmochowskiego w roli Piłata. Obecnie jednak żaden teatr w Polsce nie ma "Mistrza i Małgorzaty" w repertuarze.

Premiera polska pierwszej pełnej wersji scenicznej "Mistrza i Małgorzaty" odbyła się 27 kwietnia 1980 r. w Wałbrzychu. Andrzejowi Marii Marczewskiemu udało się przedstawić wszystkie zasadnicze wątki powieści, a nawet oszukać cenzurę i uzupełnić tekst o fragmenty nieobecne w dostępnym wówczas polskim przekładzie. Autorami pierwszego polskiego tłumaczenia byli: Irena Lewandowska i Witold Dąbrowski. Na ten "kanoniczny" przekład reżyser zdecydował się także w Bielsku-Białej, choć zastanawiał się, czy nie przenieść powieści na scenę w nowszym tłumaczeniu Andrzeja Drawicza.

- "Mistrz i Małgorzata" stał się dla mnie najważniejszą i ogromnie bliską lekturą, odkąd, jeszcze w czasie studiów, miałem okazję przeczytać drukowany w odcinkach w radzieckim czasopiśmie "Moskwa" oryginał utworu - zdradził reżyser. - Książka jest nie tylko uczciwa, ale i magiczna. Przeszedłem moskiewskim szlakiem przygód bohaterów powieści i śladami jej autora. Miałem okazję rozmawiać z Lubow Biełozierską-Bułhakową, drugą żoną pisarza. Byłem na grobie Bułhakowa, na cmentarzu Nowodiewiczym, gdzie został pochowany niedaleko Czechowa i Stanisławskiego. Na zamalowanych graffiti ścianach klatki schodowej przy ulicy Sadowej 302 można dziś przeczytać inskrypcję: "Woland, wróć!".

Reżyser, który na cześć Bułhakowa swojej córce dał na imię Małgorzata, do realizacji "Mistrza i Małgorzaty" powracał jeszcze w teatrach Płocka (1981) i Bydgoszczy (1988). 

- Wystawiałem już tę sztukę trzy razy i każda z wersji była inna, modyfikowana, bo nie lubię chodzić własnymi tropami - zapewnia Andrzej Maria Marczewski. - Pierwszy mój spektakl w Wałbrzychu trwał pięć i pół godziny. Ten nie przekroczy trzech godzin. Jest to jedyne ograniczenie, które mi narzucił dyrektor Henryk Talar.

Podwójny Talar

Samemu dyrektorowi przypadło w udziale zagranie ról Wolanda i Piłata. Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje bowiem nieustanne przenikanie się dwóch planów czasowych i  występujących w nich postaci. Po raz pierwszy główni bohaterowie - pojawiający się to w planie historycznym, to znów współczesnym Bułhakowowi - grani są przez tego samego aktora. Czasy się nakładają, dramatis personae przeistaczają się bezpośrednio na oczach widzów, co zadanie wykonawców czyni szczególnie odpowiedzialnym i trudnym.

- Jest to zgodne z tym, co dzisiaj wiemy o równoległych światach, względności czasu i zakrzywionej przestrzeni - mówi reżyser. - Mam nadzieję, że nasze przedstawienie będzie skłaniało do refleksji. Że okaże się ważne dla ludzi myślących, szukających w teatrze czegoś więcej niż tylko wypoczynku i rozrywki.  

Role Wolanda i Piłata wyznaczają temperaturę spektaklu. Henryk Talar nie ma więc łatwego zadania. Tym bardziej, że w zakończeniu spektaklu obie grane przez niego postacie spotykają się w tym samym miejscu i czasie! Podwójna rola - demonicznego Wolanda i Piłata o umęczonej duszy - jest aktorskim debiutem Talara na bielskiej scenie, której dyrektoruje od początku bieżącego sezonu. Jako reżyser dał się już zresztą poznać publiczności Bielska-Białej. Wystawił "Zemstę" Fredry, zgodnie chwaloną przez recenzentów.

Poza Talarem szczególnie ważne role i zadania aktorskie w "Mistrzu i Małgorzacie" otrzymali również: Kuba Abrahamowicz (Mistrz i Jeszua), Kazimierz Czapla (Berlioz i Afraniusz), Bartosz Dziedzic (Iwan Bezdomny i Mateusz Lewita), Barbara Guzińska (Małgorzata i Magdalena), Grzegorz Sikora (Marek Szczurza Śmierć i Azazello).

W spektaklu występuje osiemnastu aktorów oraz kilku statystów. W poprzednich wersjach wykonawców było znacznie więcej, ponaddwukrotnie. Ponaddwukrotnie - ponieważ reżyser stworzył bardzo zwartą adaptację, eliminując dodatkowo spore partie tekstu i wiele postaci.  

Przetarg na urywanie głowy

Inscenizator szczególnie ograniczył sceny obyczajowe z rzeczywistości radzieckiej lat 20. i 30., wychodząc ze słusznego założenia, że dziś, po rozpadzie ZSRR i upadku muru berlińskiego, nie wywołują już takich rumieńców emocji, jak w pamiętnych latach osiemdziesiątych. Dzięki temu wyeksponowane zostały wątki Jeszuy i Piłata oraz Mistrza i Wolanda, przez co cała historia zyskała na ostrości i nabrała dodatkowej wagi.

Czynnikiem budującym prawdziwie magiczną przestrzeń spektaklu jest muzyka Tadeusza Woźniaka, stałego współpracownika reżysera. Jest to na nowo opracowana partytura, w której zawarte są motywy i melodie znane z poprzednich wersji "Mistrza i Małgorzaty" Marczewskiego. Nie po raz pierwszy reżyser współpracuje także z Jerzym Wojtkowiakiem, choreografem z Poznania. Zrobili już razem kilka widowisk i musicali.

Bielskie przedstawienie rozegrane zostanie w przestrzeni zdominowanej przez czerń zaprojektowanej przez Tadeusza Smolickiego scenografii i grę świateł.

Od stolika reżyserskiego dobiegają szepty. Ustalenia szczegółów scenograficzno-kostiumowych:

- Szatę Jeszuy trzeba zmienić - słychać głos Marczewskiego. - To nie może być szpitalna biel.

- Złamiemy ją, będzie herbaciana - zgadza się Smolicki.

- Rękawiczki Wolanda nie powinny być czerwone.

- Dostanie cieliste.

- Gazeta! Gazeta musi być ruska. Przygotujcie też paszport i wizytówkę dla Wolanda.

W widowisku nie zabraknie spektakularnych atrakcji. Do nich z pewnością będzie należało przemieszczanie się Małgorzaty i świty Wolanda w powietrzu - także nad głowami widzów parteru. Pomocą w tym dziele służyć będzie doglądany przez ekspertów sprzęt alpinistyczny.

Na przygotowanie seansu czarnej magii teatr urządził przetarg wśród sztukmistrzów i iluzjonistów. Służyli też pomocą przy dość skomplikowanej scenie odrywania głowy konferansjerowi. Dziennikarze lokalnej prasy dali wyraz przekonaniu, że po tej premierze do teatru trzeba będzie wzywać egzorcystę. 

Janusz R. Kowalczyk</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod nową dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty". Spektaklu, którego premiera przewidziana jest na najbliższą sobotę, 7 lutego. Słynny utwór Michała Bułhakowa przez wielu znawców przedmiotu uważany jest za najważniejszą powieść dwudziestego wieku. W polskich księgarniach rozeszły się już 22 jej wydania. Bielszczanie nie kryją radości, że przedstawienie "Mistrz i Małgorzata", które pierwotnie miało być wystawione w Częstochowie, wraz z byłym dyrektorem tej sceny Henrykiem Talarem, zostało przeniesione do ich miasta. Prasa lokalna zapowiada spektakl jako "absolutny przebój sezonu". Sztukę reżyseruje Andrzej Maria Marczewski. W role Wolanda i Piłata wcieli się Henryk Talar.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod nową dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty". Prasa lokalna zapowiada spektakl jako "absolutny przebój sezonu".
Andrzej Maria Marczewski jest autorem pierwszej scenicznej adaptacji "Mistrza i Małgorzaty" w Polsce. Po raz pierwszy główni bohaterowie grani są przez tego samego aktora. Role Wolanda i Piłata wyznaczają temperaturę spektaklu. Henryk Talar nie ma więc łatwego zadania. Inscenizator szczególnie ograniczył sceny obyczajowe z rzeczywistości radzieckiej lat 20. i 30.Czynnikiem budującym prawdziwie magiczną przestrzeń spektaklu jest muzyka Tadeusza Woźniaka.Bielskie przedstawienie rozegrane zostanie w przestrzeni zdominowanej przez czerń zaprojektowanej przez Tadeusza Smolickiego scenografii i grę świateł.W widowisku nie zabraknie spektakularnych atrakcji.</body>
      <spans>
        <span start="514" end="617">W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod nową dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty". </span>
        <span start="1089" end="1155">Prasa lokalna zapowiada spektakl jako "absolutny przebój sezonu".
</span>
        <span start="1175" end="1277">Andrzej Maria Marczewski jest autorem pierwszej scenicznej adaptacji "Mistrza i Małgorzaty" w Polsce. </span>
        <span start="3961" end="3996">Po raz pierwszy główni bohaterowie </span>
        <span start="4075" end="4110">grani są przez tego samego aktora. </span>
        <span start="4576" end="4674">Role Wolanda i Piłata wyznaczają temperaturę spektaklu. Henryk Talar nie ma więc łatwego zadania. </span>
        <span start="5709" end="5804">Inscenizator szczególnie ograniczył sceny obyczajowe z rzeczywistości radzieckiej lat 20. i 30.</span>
        <span start="6130" end="6221">Czynnikiem budującym prawdziwie magiczną przestrzeń spektaklu jest muzyka Tadeusza Woźniaka</span>
        <span start="6536" end="6537">.</span>
        <span start="6539" end="6690">Bielskie przedstawienie rozegrane zostanie w przestrzeni zdominowanej przez czerń zaprojektowanej przez Tadeusza Smolickiego scenografii i grę świateł.</span>
        <span start="7093" end="7144">W widowisku nie zabraknie spektakularnych atrakcji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod nową dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty". Spektaklu, którego premiera przewidziana jest na najbliższą sobotę, 7 lutego. Słynny utwór Michała Bułhakowa przez wielu znawców przedmiotu uważany jest za najważniejszą powieść dwudziestego wieku. W polskich księgarniach rozeszły się już 22 jej wydania. Bielszczanie nie kryją radości, że przedstawienie "Mistrz i Małgorzata", które pierwotnie miało być wystawione w Częstochowie, wraz z byłym dyrektorem tej sceny Henrykiem Talarem, zostało przeniesione do ich miasta. Prasa lokalna zapowiada spektakl jako "absolutny przebój sezonu". Dla reżysera Andrzeja Marii Marczewskiego będzie to czwarte spotkanie z tą sztuką. Pierwsza wersja z 1980 r. to zarazem pierwsza sceniczna adaptacja "Mistrza i Małgorzaty" w Polsce. Henrykowi Talarowi przypadło w udziale zagranie ról Wolanda i Piłata. Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje bowiem nieustanne przenikanie się dwóch planów czasowych i występujących w nich postaci. Poza Talarem szczególnie ważne role i zadania aktorskie w "Mistrzu i Małgorzacie" otrzymali również: Kuba Abrahamowicz (Mistrz i Jeszua), Kazimierz Czapla (Berlioz i Afraniusz), Bartosz Dziedzic (Iwan Bezdomny i Mateusz Lewita), Barbara Guzińska (Małgorzata i Magdalena), Grzegorz Sikora (Marek Szczurza Śmierć i Azazello). Muzykę do spektaklu opracował Tadeusz Woźniak, choreografię Jerzy Wojtkowiak, a scenografię i grę świateł zaprojektował Tadeusz Smolicki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>
W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod nową dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty". 
 Prasa lokalna zapowiada spektakl jako "absolutny przebój sezonu".
Andrzej Maria Marczewski jest autorem pierwszej scenicznej adaptacji "Mistrza i Małgorzaty" w Polsce. 
Premiera polska pierwszej pełnej wersji scenicznej "Mistrza i Małgorzaty" odbyła się 27 kwietnia 1980 r. w Wałbrzychu. Andrzejowi Marii Marczewskiemu udało się przedstawić wszystkie zasadnicze wątki powieści, a nawet oszukać cenzurę i uzupełnić tekst o fragmenty nieobecne w dostępnym wówczas polskim przekładzie. - "Mistrz i Małgorzata" stał się dla mnie najważniejszą i ogromnie bliską lekturą - zdradził reżyser. - Wystawiałem już tę sztukę trzy razy i każda z wersji była inna, modyfikowana, bo nie lubię chodzić własnymi tropami - zapewnia Andrzej Maria Marczewski. Samemu dyrektorowi przypadło w udziale zagranie ról Wolanda i Piłata. Po raz pierwszy główni bohaterowie - pojawiający się to w planie historycznym, to znów współczesnym Bułhakowowi - grani są przez tego samego aktora. Role Wolanda i Piłata wyznaczają temperaturę spektaklu. Henryk Talar nie ma więc łatwego zadania. Inscenizator szczególnie ograniczył sceny obyczajowe z rzeczywistości radzieckiej lat 20. i 30.Czynnikiem budującym prawdziwie magiczną przestrzeń spektaklu jest muzyka Tadeusza Woźniaka.Bielskie przedstawienie rozegrane zostanie w przestrzeni zdominowanej przez czerń zaprojektowanej przez Tadeusza Smolickiego scenografii i grę świateł.W widowisku nie zabraknie spektakularnych atrakcji.</body>
      <spans>
        <span start="512" end="513">
</span>
        <span start="514" end="617">W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod nową dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty". </span>
        <span start="695" end="696">
</span>
        <span start="1088" end="1155"> Prasa lokalna zapowiada spektakl jako "absolutny przebój sezonu".
</span>
        <span start="1175" end="1277">Andrzej Maria Marczewski jest autorem pierwszej scenicznej adaptacji "Mistrza i Małgorzaty" w Polsce. </span>
        <span start="1983" end="1984">
</span>
        <span start="1985" end="2299">Premiera polska pierwszej pełnej wersji scenicznej "Mistrza i Małgorzaty" odbyła się 27 kwietnia 1980 r. w Wałbrzychu. Andrzejowi Marii Marczewskiemu udało się przedstawić wszystkie zasadnicze wątki powieści, a nawet oszukać cenzurę i uzupełnić tekst o fragmenty nieobecne w dostępnym wówczas polskim przekładzie. </span>
        <span start="2561" end="2642">- "Mistrz i Małgorzata" stał się dla mnie najważniejszą i ogromnie bliską lekturą</span>
        <span start="2773" end="2794"> - zdradził reżyser. </span>
        <span start="3417" end="3572">- Wystawiałem już tę sztukę trzy razy i każda z wersji była inna, modyfikowana, bo nie lubię chodzić własnymi tropami - zapewnia Andrzej Maria Marczewski. </span>
        <span start="3756" end="3826">Samemu dyrektorowi przypadło w udziale zagranie ról Wolanda i Piłata. </span>
        <span start="3961" end="4110">Po raz pierwszy główni bohaterowie - pojawiający się to w planie historycznym, to znów współczesnym Bułhakowowi - grani są przez tego samego aktora. </span>
        <span start="4576" end="4674">Role Wolanda i Piłata wyznaczają temperaturę spektaklu. Henryk Talar nie ma więc łatwego zadania. </span>
        <span start="5709" end="5804">Inscenizator szczególnie ograniczył sceny obyczajowe z rzeczywistości radzieckiej lat 20. i 30.</span>
        <span start="6130" end="6221">Czynnikiem budującym prawdziwie magiczną przestrzeń spektaklu jest muzyka Tadeusza Woźniaka</span>
        <span start="6536" end="6537">.</span>
        <span start="6539" end="6690">Bielskie przedstawienie rozegrane zostanie w przestrzeni zdominowanej przez czerń zaprojektowanej przez Tadeusza Smolickiego scenografii i grę świateł.</span>
        <span start="7093" end="7144">W widowisku nie zabraknie spektakularnych atrakcji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod nową dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty". Premiera spektaklu przewidziana jest na najbliższą sobotę, 7 lutego. Bielszczanie nie kryją radości, że przedstawienie, które pierwotnie miało być wystawione w Częstochowie, zostało przeniesione do ich miasta. Prasa lokalna zapowiada spektakl jako "absolutny przebój sezonu".</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej trwa próba "Mistrza i Małgorzaty". Andrzej Maria Marczewski jest autorem pierwszej scenicznej adaptacji "Mistrza i Małgorzaty" w Polsce. Po raz pierwszy główni bohaterowie grani są przez tego samego aktora. Inscenizator ograniczył sceny obyczajowe z rzeczywistości radzieckiej lat 20. i 30.Czynnikiem budującym prawdziwie magiczną przestrzeń spektaklu jest muzyka.</body>
      <spans>
        <span start="514" end="549">W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej </span>
        <span start="582" end="617">trwa próba "Mistrza i Małgorzaty". </span>
        <span start="1175" end="1277">Andrzej Maria Marczewski jest autorem pierwszej scenicznej adaptacji "Mistrza i Małgorzaty" w Polsce. </span>
        <span start="3961" end="3996">Po raz pierwszy główni bohaterowie </span>
        <span start="4075" end="4110">grani są przez tego samego aktora. </span>
        <span start="5709" end="5722">Inscenizator </span>
        <span start="5734" end="5804">ograniczył sceny obyczajowe z rzeczywistości radzieckiej lat 20. i 30.</span>
        <span start="6130" end="6203">Czynnikiem budującym prawdziwie magiczną przestrzeń spektaklu jest muzyka</span>
        <span start="6536" end="6537">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej przygotowywany jest spektakl na podstawie "Mistrza i Małgorzaty". Reżyserią zajmie się Andrzej Maria Marczewski, który już trzykrotnie wystawiał książkę Bułhakowa. Reżyser był też pierwszej pełnej scenicznej adaptacji. Przed nim czterokrotnie wystawiano fragmenty dzieła. Bielska inscenizacja ma się różnić od poprzednich tym,że nastąpi tu przenikanie się dwóch światów - radzieckiej rzeczywistości oraz Judei za czasów Jezusa. Każdy z aktorów zagra więc podwójną rolę. Wolanda i Piłata zagra dyrektor teatru Henryk Talar, a Mistrza i Joszuę Kuba Abrahamowicz. 
Muzyka do spektaklu została skomponowana przez Tadeusza Woźniaka, stałego współpracownika reżysera. Innym stałym współpracownikiem jest choreograf Jerzy Wojtkowiak. Scenografię przygotuje Tadeusz Smolnicki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty" Michała Bułhakowa. Andrzej Maria Marczewski jest autorem pierwszej scenicznej adaptacji Pełnej wersji powieści. Marczewskiemu udało się przedstawić wszystkie zasadnicze wątki, a nawet uzupełnić tekst o fragmenty nieobecne w dostępnym polskim przekładzie. Wystawiałem już tę sztukę trzy razy i każda z wersji była inna - zapewnia Marczewski. Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje nieustanne przenikanie się dwóch planów czasowych. W spektaklu występuje osiemnastu aktorów oraz kilku statystów. reżyser stworzył zwartą adaptację, eliminując spore partie tekstu i wiele postaci. wyeksponowane zostały wątki Jeszuy i Piłata oraz Mistrza i Wolanda. W widowisku nie zabraknie spektakularnych atrakcji.</body>
      <spans>
        <span start="514" end="553">W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod </span>
        <span start="558" end="615">dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty"</span>
        <span start="708" end="726"> Michała Bułhakowa</span>
        <span start="814" end="816">. </span>
        <span start="1175" end="1244">Andrzej Maria Marczewski jest autorem pierwszej scenicznej adaptacji </span>
        <span start="1277" end="1299">Pełnej wersji powieści</span>
        <span start="1693" end="1695">. </span>
        <span start="2121" end="2183">Marczewskiemu udało się przedstawić wszystkie zasadnicze wątki</span>
        <span start="2192" end="2201">, a nawet</span>
        <span start="2219" end="2270"> uzupełnić tekst o fragmenty nieobecne w dostępnym </span>
        <span start="2278" end="2299">polskim przekładzie. </span>
        <span start="3419" end="3481">Wystawiałem już tę sztukę trzy razy i każda z wersji była inna</span>
        <span start="3534" end="3546"> - zapewnia </span>
        <span start="3560" end="3572">Marczewski. </span>
        <span start="3826" end="3871">Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje </span>
        <span start="3878" end="3927">nieustanne przenikanie się dwóch planów czasowych</span>
        <span start="3959" end="3961">. </span>
        <span start="5415" end="5478">W spektaklu występuje osiemnastu aktorów oraz kilku statystów. </span>
        <span start="5578" end="5595">reżyser stworzył </span>
        <span start="5602" end="5630">zwartą adaptację, eliminując</span>
        <span start="5640" end="5678"> spore partie tekstu i wiele postaci. </span>
        <span start="5991" end="6057">wyeksponowane zostały wątki Jeszuy i Piłata oraz Mistrza i Wolanda</span>
        <span start="6127" end="6128">.</span>
        <span start="6492" end="6493"> </span>
        <span start="7093" end="7144">W widowisku nie zabraknie spektakularnych atrakcji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej, którego dyrektorem został niedawno Henryk Talar, trwają próby do spektaklu na podstawie "Mistrza i Małgorzaty" Michała Bułhakowa. Premiea zaplanowano na 7 lutego. Książka rosyjskiego pisarza uważana jest przez wielu za najważniejszą powieść XX wieku. W polskich księgarniach rozeszły się już 22 jej wydania. Spektakl pierwotnie miał być wystawiony w Częstochowie, ale wraz ze zmianą na stanowisku dyrektorskim zostało przeniesione do Bielska-Białej.
Reżyserem spektaklu jest Andrzej Maria Marczewski, który już po raz czwarty będzie wystawiał "Mistrza i Małgorzatę". Marczewski jest też autorem pierwszej scenicznej adaptacji tego utworu. Wcześniej wystawiano tylko jego fragmenty w latach 1971,1973 oraz 1976. W Warszawie powieść Bułhakowa we fragmentach wystawiono tylko raz w 1987 r. Reżyserował Maciej Englert, a w roli Piłata wystąpił Mariusz Dmochowski. Polska premiera pierwszej scenicznej wersji miała miejsce 27 kwietnia 1980 r. w Wałbrzychu. Ta adaptacja będzie różnić się od poprzesnich tym, że dwa światy, ten radziecki i ten starożytny, będą się cały czas przenikać. Aktorzy będą grali podwójne role. Dyrektor teatru zostanie Wolandem i Piłatem, a Kuba Abrahamowicz Mistrzem i Jeszuą. W sumie w spektaklu występuje 18 aktorów oraz kilku statystów.
Muzykę do spektaklu napisał Tadeusz Woźniak. Za choreografię odpowiada Jerzy Wojtkowiak a scenografię przygotował Tadeusz Smolicki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty". Słynny utwór Michała Bułhakowa uważany jest za najważniejszą powieść dwudziestego wieku. Andrzej Maria Marczewski jest autorem pierwszej scenicznej adaptacji "Mistrza i Małgorzaty" w Polsce. Pełnej wersji powieści, bo fragmenty utworu Bułhakowa wystawiano już wcześniej. Obecnie jednak żaden teatr w Polsce nie ma "Mistrza i Małgorzaty" w repertuarze. Marczewskiemu udało się przedstawić wszystkie zasadnicze wątki powieści, a nawet uzupełnić tekst o fragmenty nieobecne w dostępnym polskim przekładzie. "Mistrz i Małgorzata" stał się dla mnie najważniejszą lekturą, odkąd miałem okazję przeczytać drukowany w odcinkach oryginał utworu - zdradził reżyser. Wystawiałem już tę sztukę trzy razy i każda z wersji była inna - zapewnia Marczewski. Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje nieustanne przenikanie się dwóch planów czasowych. Role Wolanda i Piłata wyznaczają temperaturę spektaklu. Podwójna rola jest aktorskim debiutem Talara na bielskiej scenie. W spektaklu występuje osiemnastu aktorów oraz kilku statystów. reżyser stworzył zwartą adaptację, eliminując spore partie tekstu i wiele postaci. szczególnie ograniczył sceny obyczajowe z rzeczywistości radzieckiej lat 20. i 30. wyeksponowane zostały wątki Jeszuy i Piłata oraz Mistrza i Wolanda.Czynnikiem budującym magiczną przestrzeń spektaklu jest muzyka Tadeusza Woźniaka, reżyser współpracuje także z Jerzym Wojtkowiakiem, choreografem z Poznania. W widowisku nie zabraknie spektakularnych atrakcji.</body>
      <spans>
        <span start="514" end="553">W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod </span>
        <span start="558" end="617">dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty". </span>
        <span start="696" end="727">Słynny utwór Michała Bułhakowa </span>
        <span start="758" end="816">uważany jest za najważniejszą powieść dwudziestego wieku. </span>
        <span start="1175" end="1355">Andrzej Maria Marczewski jest autorem pierwszej scenicznej adaptacji "Mistrza i Małgorzaty" w Polsce. Pełnej wersji powieści, bo fragmenty utworu Bułhakowa wystawiano już wcześniej</span>
        <span start="1693" end="1695">. </span>
        <span start="1903" end="1983">Obecnie jednak żaden teatr w Polsce nie ma "Mistrza i Małgorzaty" w repertuarze.</span>
        <span start="2120" end="2201"> Marczewskiemu udało się przedstawić wszystkie zasadnicze wątki powieści, a nawet</span>
        <span start="2219" end="2270"> uzupełnić tekst o fragmenty nieobecne w dostępnym </span>
        <span start="2278" end="2299">polskim przekładzie. </span>
        <span start="2563" end="2617">"Mistrz i Małgorzata" stał się dla mnie najważniejszą </span>
        <span start="2635" end="2649">lekturą, odkąd</span>
        <span start="2676" end="2724"> miałem okazję przeczytać drukowany w odcinkach </span>
        <span start="2758" end="2794">oryginał utworu - zdradził reżyser. </span>
        <span start="3419" end="3481">Wystawiałem już tę sztukę trzy razy i każda z wersji była inna</span>
        <span start="3534" end="3546"> - zapewnia </span>
        <span start="3560" end="3572">Marczewski. </span>
        <span start="3826" end="3871">Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje </span>
        <span start="3878" end="3927">nieustanne przenikanie się dwóch planów czasowych</span>
        <span start="3959" end="3961">. </span>
        <span start="4576" end="4632">Role Wolanda i Piłata wyznaczają temperaturę spektaklu. </span>
        <span start="4791" end="4805">Podwójna rola </span>
        <span start="4857" end="4907">jest aktorskim debiutem Talara na bielskiej scenie</span>
        <span start="4956" end="4958">. </span>
        <span start="5415" end="5478">W spektaklu występuje osiemnastu aktorów oraz kilku statystów. </span>
        <span start="5578" end="5595">reżyser stworzył </span>
        <span start="5602" end="5630">zwartą adaptację, eliminując</span>
        <span start="5640" end="5678"> spore partie tekstu i wiele postaci. </span>
        <span start="5722" end="5804">szczególnie ograniczył sceny obyczajowe z rzeczywistości radzieckiej lat 20. i 30.</span>
        <span start="5990" end="6057"> wyeksponowane zostały wątki Jeszuy i Piłata oraz Mistrza i Wolanda</span>
        <span start="6127" end="6128">.</span>
        <span start="6130" end="6151">Czynnikiem budującym </span>
        <span start="6162" end="6223">magiczną przestrzeń spektaklu jest muzyka Tadeusza Woźniaka, </span>
        <span start="6417" end="6493">reżyser współpracuje także z Jerzym Wojtkowiakiem, choreografem z Poznania. </span>
        <span start="7093" end="7144">W widowisku nie zabraknie spektakularnych atrakcji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku Białej przygotowywana jest premiera spektaklu na podstawie powieści Michała Bułhakowa "Mistrz i Małgorzata". Reżyserią zają się Andrzej Maria Marczwski, dla którego jest to już czwarta inscenizacja tego dzieła. Reżyser był też autorem pierwszej inscenizacji pełnego dzieła Bułhakowa. W głównej, podwójnej roli Wolanda i Piłata wystąpi dyrektor teatru, Henryk Talar.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty" Michała Bułhakowa. Andrzej Maria Marczewski jest autorem pierwszej scenicznej adaptacji Pełnej wersji powieści. Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje nieustanne przenikanie się dwóch planów czasowych. reżyser stworzył zwartą adaptację, wyeksponowane zostały wątki Jeszuy i Piłata oraz Mistrza i Wolanda.</body>
      <spans>
        <span start="514" end="553">W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod </span>
        <span start="558" end="615">dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty"</span>
        <span start="708" end="726"> Michała Bułhakowa</span>
        <span start="814" end="816">. </span>
        <span start="1175" end="1244">Andrzej Maria Marczewski jest autorem pierwszej scenicznej adaptacji </span>
        <span start="1277" end="1299">Pełnej wersji powieści</span>
        <span start="1693" end="1695">. </span>
        <span start="3826" end="3871">Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje </span>
        <span start="3878" end="3927">nieustanne przenikanie się dwóch planów czasowych</span>
        <span start="3959" end="3961">. </span>
        <span start="5578" end="5595">reżyser stworzył </span>
        <span start="5602" end="5620">zwartą adaptację, </span>
        <span start="5991" end="6057">wyeksponowane zostały wątki Jeszuy i Piłata oraz Mistrza i Wolanda</span>
        <span start="6127" end="6128">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej, pod dyrekcją Henryka Talara, 7 lutego odbędzie się premiera "Mistrza i Małgorzaty" Bułhakowa.
Bielszczanie nie kryją radości. Prasa lokalna zapowiada spektakl jako "absolutny przebój sezonu".
Spektakl reżyseruje Andrzej Maria Marczewski - autor pierwszej scenicznej adaptacji pełnej wersji tej powieści w Polsce.
Koncepcja inscenizacji zakłada przenikanie się dwóch planów czasowych i występujących w nich postaci.
Wystąpią: Henryk Talar (Woland i Piłat), Kuba Abrahamowicz (Mistrz i Jeszua), Kazimierz Czapla (Berlioz i Afraniusz), Bartosz Dziedzic (Iwan Bezdomny i Mateusz Lewita), Barbara Guzińska (Małgorzata i Magdalena), Grzegorz Sikora (Marek Szczurza Śmierć i Azazello).
Autorem muzyki jest Tadeusz Woźniak, choreografii - Jerzy Wojtkowiak, scenografii - Tadeusz Smolicki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod nową dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty". Prasa lokalna zapowiada spektakl jako "absolutny przebój sezonu".
Andrzej Maria Marczewski jest autorem pierwszej scenicznej adaptacji "Mistrza i Małgorzaty" w Polsce. Wystawiał tę sztukę trzy razy i każda z wersji była inna. Perwszy spektakl trwał pięć i pół godziny. Ten nie przekroczy trzech . Jest to jedyne ograniczenie, które narzucił Talar.
Samemu dyrektorowi przypadło w udziale zagranie ról Wolanda i Piłata. Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje przenikanie się dwóch planów czasowych i występujących w nich postaci. W widowisku nie zabraknie spektakularnych atrakcji. Do nich będzie należało przemieszczanie się Małgorzaty i świty Wolanda w powietrzu.</body>
      <spans>
        <span start="514" end="616">W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod nową dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty".</span>
        <span start="1088" end="1155"> Prasa lokalna zapowiada spektakl jako "absolutny przebój sezonu".
</span>
        <span start="1175" end="1276">Andrzej Maria Marczewski jest autorem pierwszej scenicznej adaptacji "Mistrza i Małgorzaty" w Polsce.</span>
        <span start="3418" end="3428"> Wystawiał</span>
        <span start="3430" end="3431"> </span>
        <span start="3435" end="3481">tę sztukę trzy razy i każda z wersji była inna</span>
        <span start="3570" end="3571">.</span>
        <span start="3573" end="3575"> P</span>
        <span start="3576" end="3583">erwszy </span>
        <span start="3587" end="3595">spektakl</span>
        <span start="3608" end="3661"> trwał pięć i pół godziny. Ten nie przekroczy trzech </span>
        <span start="3667" end="3704">. Jest to jedyne ograniczenie, które </span>
        <span start="3707" end="3715">narzucił</span>
        <span start="3731" end="3738"> Talar.</span>
        <span start="3755" end="3871">
Samemu dyrektorowi przypadło w udziale zagranie ról Wolanda i Piłata. Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje </span>
        <span start="3889" end="3929">przenikanie się dwóch planów czasowych i</span>
        <span start="3930" end="3961"> występujących w nich postaci. </span>
        <span start="7093" end="7153">W widowisku nie zabraknie spektakularnych atrakcji. Do nich </span>
        <span start="7165" end="7239">będzie należało przemieszczanie się Małgorzaty i świty Wolanda w powietrzu</span>
        <span start="7274" end="7275">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod nową dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty". Spektaklu, którego premiera przewidziana jest na najbliższą sobotę, 7 lutego.
Słynny utwór Michała Bułhakowa przez wielu znawców przedmiotu uważany jest za najważniejszą powieść dwudziestego wieku.
Bielszczanie nie kryją radości, że przedstawienie "Mistrz i Małgorzata", które pierwotnie miało być wystawione w Częstochowie, wraz z byłym dyrektorem tej sceny Henrykiem Talarem, zostało przeniesione do ich miasta. Prasa lokalna zapowiada spektakl jako "absolutny przebój sezonu".
Andrzej Maria Marczewski jest autorem pierwszej scenicznej adaptacji pełnej wersji "Mistrza i Małgorzaty" w Polsce. Jej premiera odbyła się 27 kwietnia 1980 r. w Wałbrzychu. Reżyser, który na cześć Bułhakowa swojej córce dał na imię Małgorzata, do realizacji "Mistrza i Małgorzaty" powracał jeszcze w teatrach Płocka (1981) i Bydgoszczy (1988). Teraz reżyseruje przedstawienie w Bielsku-Białej.
Samemu dyrektorowi przypadło w udziale zagranie ról Wolanda i Piłata. Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje bowiem nieustanne przenikanie się dwóch planów czasowych i występujących w nich postaci.
W "Mistrzu i Małgorzacie" zagrają również: Kuba Abrahamowicz (Mistrz i Jeszua), Kazimierz Czapla (Berlioz i Afraniusz), Bartosz Dziedzic (Iwan Bezdomny i Mateusz Lewita), Barbara Guzińska (Małgorzata i Magdalena), Grzegorz Sikora (Marek Szczurza Śmierć i Azazello).
Czynnikiem budującym prawdziwie magiczną przestrzeń spektaklu jest muzyka Tadeusza Woźniaka. Choreografię stworzył Jerzy Wojtkowiak, scenografię - Tadeusz Smolicki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod nową dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty". 
Słynny utwór Michała Bułhakowa uważany jest za najważniejszą powieść dwudziestego wieku. Bielszczanie nie kryją radości, że przedstawienie , które pierwotnie miało być wystawione w Częstochowie, wraz z byłym dyrektorem tej sceny Henrykiem Talarem, zostało przeniesione do ich miasta. Prasa lokalna zapowiada spektakl jako "absolutny przebój sezonu".
Andrzej Maria Marczewski jest autorem pierwszej scenicznej adaptacji "Mistrza i Małgorzaty" w Polsce. Pełnej wersji powieści. Premiera polska odbyła się 27 kwietnia 1980 r. w Wałbrzychu. Marczewskiemu udało się przedstawić wszystkie zasadnicze wątki powieści, a nawet oszukać cenzurę i uzupełnić tekst o fragmenty nieobecne w dostępnym wówczas polskim przekładzie. Wystawiał już tę sztukę trzy razy i każda z wersji była inna, modyfikowana. Perwszy spektakl trwał pięć i pół godziny. Ten nie przekroczy trzech godzin. Jest to jedyne ograniczenie, które narzucił Talar.
Samemu dyrektorowi przypadło w udziale zagranie ról Wolanda i Piłata. Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje nieustanne przenikanie się dwóch planów czasowych i występujących w nich postaci. Po raz pierwszy główni bohaterowie grani są przez tego samego aktora. Role Wolanda i Piłata wyznaczają temperaturę spektaklu. Henryk Talar nie ma więc łatwego zadania.
W widowisku nie zabraknie spektakularnych atrakcji. Do nich z pewnością będzie należało przemieszczanie się Małgorzaty i świty Wolanda w powietrzu.</body>
      <spans>
        <span start="514" end="617">W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod nową dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty". </span>
        <span start="694" end="695">
</span>
        <span start="696" end="727">Słynny utwór Michała Bułhakowa </span>
        <span start="758" end="815">uważany jest za najważniejszą powieść dwudziestego wieku.</span>
        <span start="872" end="923"> Bielszczanie nie kryją radości, że przedstawienie </span>
        <span start="944" end="1155">, które pierwotnie miało być wystawione w Częstochowie, wraz z byłym dyrektorem tej sceny Henrykiem Talarem, zostało przeniesione do ich miasta. Prasa lokalna zapowiada spektakl jako "absolutny przebój sezonu".
</span>
        <span start="1175" end="1299">Andrzej Maria Marczewski jest autorem pierwszej scenicznej adaptacji "Mistrza i Małgorzaty" w Polsce. Pełnej wersji powieści</span>
        <span start="1901" end="1903">. </span>
        <span start="1985" end="2001">Premiera polska </span>
        <span start="2059" end="2103">odbyła się 27 kwietnia 1980 r. w Wałbrzychu.</span>
        <span start="2120" end="2298"> Marczewskiemu udało się przedstawić wszystkie zasadnicze wątki powieści, a nawet oszukać cenzurę i uzupełnić tekst o fragmenty nieobecne w dostępnym wówczas polskim przekładzie.</span>
        <span start="3418" end="3428"> Wystawiał</span>
        <span start="3430" end="3495"> już tę sztukę trzy razy i każda z wersji była inna, modyfikowana</span>
        <span start="3570" end="3571">.</span>
        <span start="3573" end="3575"> P</span>
        <span start="3576" end="3583">erwszy </span>
        <span start="3587" end="3595">spektakl</span>
        <span start="3608" end="3704"> trwał pięć i pół godziny. Ten nie przekroczy trzech godzin. Jest to jedyne ograniczenie, które </span>
        <span start="3707" end="3715">narzucił</span>
        <span start="3731" end="3738"> Talar.</span>
        <span start="3755" end="3871">
Samemu dyrektorowi przypadło w udziale zagranie ról Wolanda i Piłata. Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje </span>
        <span start="3878" end="3929">nieustanne przenikanie się dwóch planów czasowych i</span>
        <span start="3930" end="3995"> występujących w nich postaci. Po raz pierwszy główni bohaterowie</span>
        <span start="4074" end="4110"> grani są przez tego samego aktora. </span>
        <span start="4576" end="4673">Role Wolanda i Piłata wyznaczają temperaturę spektaklu. Henryk Talar nie ma więc łatwego zadania.</span>
        <span start="7092" end="7239">
W widowisku nie zabraknie spektakularnych atrakcji. Do nich z pewnością będzie należało przemieszczanie się Małgorzaty i świty Wolanda w powietrzu</span>
        <span start="7274" end="7275">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej, pod dyrekcją Henryka Talara, 7 lutego odbędzie się premiera "Mistrza i Małgorzaty" Bułhakowa. Spektakl reżyseruje Andrzej Maria Marczewski.
Wystąpią m.in.: Henryk Talar (Woland i Piłat), Kuba Abrahamowicz (Mistrz i Jeszua), Barbara Guzińska (Małgorzata i Magdalena).
Autorem muzyki jest Tadeusz Woźniak, choreografii - Jerzy Wojtkowiak, scenografii - Tadeusz Smolicki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty". Prasa zapowiada spektakl jako przebój sezonu".
Andrzej Maria Marczewski Wystawiał tę sztukę trzy razy i każda z wersji była inna. Samemu dyrektorowi przypadło w udziale zagranie ról Wolanda i Piłata. Koncepcja przewiduje przenikanie się dwóch planów czasowych i występujących w nich postaci.</body>
      <spans>
        <span start="514" end="553">W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod </span>
        <span start="558" end="616">dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty".</span>
        <span start="1088" end="1095"> Prasa </span>
        <span start="1103" end="1127">zapowiada spektakl jako </span>
        <span start="1138" end="1155">przebój sezonu".
</span>
        <span start="1175" end="1200">Andrzej Maria Marczewski </span>
        <span start="3419" end="3428">Wystawiał</span>
        <span start="3430" end="3431"> </span>
        <span start="3435" end="3481">tę sztukę trzy razy i każda z wersji była inna</span>
        <span start="3570" end="3571">.</span>
        <span start="3731" end="3732"> </span>
        <span start="3756" end="3836">Samemu dyrektorowi przypadło w udziale zagranie ról Wolanda i Piłata. Koncepcja </span>
        <span start="3860" end="3871">przewiduje </span>
        <span start="3889" end="3929">przenikanie się dwóch planów czasowych i</span>
        <span start="3930" end="3960"> występujących w nich postaci.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod nową dyrekcją Henryka Talara 7 lutego odbędzie się premiera "Mistrza i Małgorzaty", do której wciąż trwają próby. Reżyserować będzie Andrzej Maria Marczewski, który ulubioną książkę wystawiał już trzykrotnie, zaś Henryk Talar zagra w przedstawieniu jednocześnie rolę Wolanda i Piłata, na co pozwala koncepcja całości, w której dwa światy (historyczny i ten współczesny Bułhakowowi) mają się przenikać, a postaci sceniczne przeistaczać się będą bezpośrednio na oczach widzów. W widowisku nie zabraknie spektakularnych atrakcji, jak przemieszczanie się Małgorzaty i świty Wolanda w powietrzu. Prasa lokalna zapowiada spektakl jako "absolutny przebój sezonu".</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod nową dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty". Spektaklu, którego premiera przewidziana jest na najbliższą sobotę, 7 lutego.Samemu dyrektorowi przypadło w udziale zagranie ról Wolanda i Piłata. Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje bowiem nieustanne przenikanie się dwóch planów czasowych i występujących w nich postaci.W spektaklu występuje osiemnastu aktorów oraz kilku statystów.Czynnikiem budującym prawdziwie magiczną przestrzeń spektaklu jest muzyka Tadeusza Woźniaka, stałego współpracownika reżysera.Nie po raz pierwszy reżyser współpracuje także z Jerzym Wojtkowiakiem, choreografem z Poznania. Zrobili już razem kilka widowisk i musicali.Bielskie przedstawienie rozegrane zostanie w przestrzeni zdominowanej przez czerń zaprojektowanej przez Tadeusza Smolickiego scenografii i grę świateł.</body>
      <spans>
        <span start="514" end="694">W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod nową dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty". Spektaklu, którego premiera przewidziana jest na najbliższą sobotę, 7 lutego.</span>
        <span start="3756" end="3929">Samemu dyrektorowi przypadło w udziale zagranie ról Wolanda i Piłata. Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje bowiem nieustanne przenikanie się dwóch planów czasowych i</span>
        <span start="3930" end="3960"> występujących w nich postaci.</span>
        <span start="5415" end="5477">W spektaklu występuje osiemnastu aktorów oraz kilku statystów.</span>
        <span start="6130" end="6256">Czynnikiem budującym prawdziwie magiczną przestrzeń spektaklu jest muzyka Tadeusza Woźniaka, stałego współpracownika reżysera.</span>
        <span start="6397" end="6537">Nie po raz pierwszy reżyser współpracuje także z Jerzym Wojtkowiakiem, choreografem z Poznania. Zrobili już razem kilka widowisk i musicali.</span>
        <span start="6539" end="6690">Bielskie przedstawienie rozegrane zostanie w przestrzeni zdominowanej przez czerń zaprojektowanej przez Tadeusza Smolickiego scenografii i grę świateł.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod nową dyrekcją Henryka Talara 7 lutego odbędzie się premiera "Mistrza i Małgorzaty", do której wciąż trwają próby. Sztuka miała być pierwotnie wystawiona w Częstochowie, ale wraz ze zmianą miejsca Talar pracy przywiózł spektakl ze sobą, co bardzo cieszy mieszkańców Bielska-Białej. Przedstawienie opiera się na kanonicznym tłumaczeniu powieści Bułhakowa Ireny Lewandowskiej i Witolda Dąbrowskiego, reżyserować będzie Andrzej Maria Marczewski.
Marczewski jest pod wrażeniem książki, odkąd miał okazję przeczytać drukowany w odcinkach w radzieckim czasopiśmie "Moskwa" oryginał utworu. Wystawiał tę sztukę już trzykrotnie, jednak za każdym razem stanowi ona dla niego wyzwanie, nie lubi się powtarzać i nie chodzi tymi samymi ścieżkami. Pierwszy spektakl w Wałbrzychu trwał pięć i pół godziny, teraz nie może przekroczyć trzech - to jedyne ograniczenie, jakie postawił dyrektor Talar, który sam zagra w przedstawieniu rolę Wolanda i Piłata. Pozwala na to koncepcja całości, w której dwa światy (historyczny i ten współczesny Bułhakowowi) mają się przenikać, a postaci sceniczne przeistaczać się będą bezpośrednio na oczach widzów. Przed Henrykiem Talarem jako aktorem stoi więc nie lada wyzwanie, zwłaszcza że w końcowej scenie obie grane przez niego postaci spotykają się w tym samym miejscu i czasie. W widowisku nie zabraknie spektakularnych atrakcji, jak przemieszczanie się Małgorzaty i świty Wolanda w powietrzu. Prasa lokalna zapowiada spektakl jako "absolutny przebój sezonu".</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod nową dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty". Spektaklu, którego premiera przewidziana jest na najbliższą sobotę, 7 lutego.Bielszczanie nie kryją radości, że przedstawienie "Mistrz i Małgorzata", które pierwotnie miało być wystawione w Częstochowie, wraz z byłym dyrektorem tej sceny Henrykiem Talarem, zostało przeniesione do ich miasta. Prasa lokalna zapowiada spektakl jako "absolutny przebój sezonu".Andrzej Maria Marczewski jest autorem pierwszej scenicznej adaptacji "Mistrza i Małgorzaty" w Polsce. Pełnej wersji powieści, bo fragmenty utworu Bułhakowa wystawiano już wcześniej. Obecnie jednak żaden teatr w Polsce nie ma "Mistrza i Małgorzaty" w repertuarze.Premiera polska pierwszej pełnej wersji scenicznej "Mistrza i Małgorzaty" odbyła się 27 kwietnia 1980 r. w Wałbrzychu. Andrzejowi Marii Marczewskiemu udało się przedstawić wszystkie zasadnicze wątki powieści, a nawet oszukać cenzurę i uzupełnić tekst o fragmenty nieobecne w dostępnym wówczas polskim przekładzie.Samemu dyrektorowi przypadło w udziale zagranie ról Wolanda i Piłata. Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje bowiem nieustanne przenikanie się dwóch planów czasowych i występujących w nich postaci.W spektaklu występuje osiemnastu aktorów oraz kilku statystów.Czynnikiem budującym prawdziwie magiczną przestrzeń spektaklu jest muzyka Tadeusza Woźniaka, stałego współpracownika reżysera.Nie po raz pierwszy reżyser współpracuje także z Jerzym Wojtkowiakiem, choreografem z Poznania. Zrobili już razem kilka widowisk i musicali.Bielskie przedstawienie rozegrane zostanie w przestrzeni zdominowanej przez czerń zaprojektowanej przez Tadeusza Smolickiego scenografii i grę świateł.</body>
      <spans>
        <span start="514" end="694">W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod nową dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty". Spektaklu, którego premiera przewidziana jest na najbliższą sobotę, 7 lutego.</span>
        <span start="873" end="1154">Bielszczanie nie kryją radości, że przedstawienie "Mistrz i Małgorzata", które pierwotnie miało być wystawione w Częstochowie, wraz z byłym dyrektorem tej sceny Henrykiem Talarem, zostało przeniesione do ich miasta. Prasa lokalna zapowiada spektakl jako "absolutny przebój sezonu".</span>
        <span start="1175" end="1355">Andrzej Maria Marczewski jest autorem pierwszej scenicznej adaptacji "Mistrza i Małgorzaty" w Polsce. Pełnej wersji powieści, bo fragmenty utworu Bułhakowa wystawiano już wcześniej</span>
        <span start="1901" end="1983">. Obecnie jednak żaden teatr w Polsce nie ma "Mistrza i Małgorzaty" w repertuarze.</span>
        <span start="1985" end="2298">Premiera polska pierwszej pełnej wersji scenicznej "Mistrza i Małgorzaty" odbyła się 27 kwietnia 1980 r. w Wałbrzychu. Andrzejowi Marii Marczewskiemu udało się przedstawić wszystkie zasadnicze wątki powieści, a nawet oszukać cenzurę i uzupełnić tekst o fragmenty nieobecne w dostępnym wówczas polskim przekładzie.</span>
        <span start="3756" end="3929">Samemu dyrektorowi przypadło w udziale zagranie ról Wolanda i Piłata. Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje bowiem nieustanne przenikanie się dwóch planów czasowych i</span>
        <span start="3930" end="3960"> występujących w nich postaci.</span>
        <span start="5415" end="5477">W spektaklu występuje osiemnastu aktorów oraz kilku statystów.</span>
        <span start="6130" end="6256">Czynnikiem budującym prawdziwie magiczną przestrzeń spektaklu jest muzyka Tadeusza Woźniaka, stałego współpracownika reżysera.</span>
        <span start="6397" end="6537">Nie po raz pierwszy reżyser współpracuje także z Jerzym Wojtkowiakiem, choreografem z Poznania. Zrobili już razem kilka widowisk i musicali.</span>
        <span start="6539" end="6690">Bielskie przedstawienie rozegrane zostanie w przestrzeni zdominowanej przez czerń zaprojektowanej przez Tadeusza Smolickiego scenografii i grę świateł.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod nową dyrekcją Henryka Talara 7 lutego odbędzie się premiera "Mistrza i Małgorzaty". Reżyserem będzie Andrzej Maria Marczewski, który wystawi ulubioną powieść Bułhakowa po raz czwarty w swojej karierze, zaś Talar zagra Wolanda i Piłata jednocześnie. Prasa lokalna zapowiada spektakl jako "absolutny przebój sezonu".</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod nową dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty".Samemu dyrektorowi przypadło w udziale zagranie ról Wolanda i Piłata. Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje bowiem nieustanne przenikanie się dwóch planów czasowych i występujących w nich postaci.W spektaklu występuje osiemnastu aktorów oraz kilku statystów.Czynnikiem budującym prawdziwie magiczną przestrzeń spektaklu jest muzyka Tadeusza Woźniaka.</body>
      <spans>
        <span start="514" end="616">W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod nową dyrekcją Henryka Talara trwa próba "Mistrza i Małgorzaty".</span>
        <span start="3756" end="3929">Samemu dyrektorowi przypadło w udziale zagranie ról Wolanda i Piłata. Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje bowiem nieustanne przenikanie się dwóch planów czasowych i</span>
        <span start="3930" end="3960"> występujących w nich postaci.</span>
        <span start="5415" end="5477">W spektaklu występuje osiemnastu aktorów oraz kilku statystów.</span>
        <span start="6130" end="6221">Czynnikiem budującym prawdziwie magiczną przestrzeń spektaklu jest muzyka Tadeusza Woźniaka</span>
        <span start="6255" end="6256">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod nową dyrekcją Henryka Talara trwają próby do „Mistrza i Małgorzaty”. Premiera spektaklu przewidziana jest na najbliższą sobotę, 7 lutego. Słynny utwór Michała Bułhakowa przez wielu znawców przedmiotu uważany jest za najważniejszą powieść dwudziestego wieku. Prasa lokalna zapowiada spektakl jako „absolutny przebój sezonu”. Dyrektorowi teatru Henrykowi Talarowi przypadło w udziale zagranie ról Wolanda i Piłata. Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje nieustanne przenikanie się dwóch planów czasowych i występujących w nich postaci. Po raz pierwszy główni bohaterowie – pojawiający się to w planie historycznym, to znów współczesnym Bułhakowowi – grani są przez tego samego aktora. Czasy się nakładają, dramatis personae przeistaczają się bezpośrednio na oczach widzów, co zadanie wykonawców czyni szczególnie odpowiedzialnym i trudnym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod dyrekcją Henryka Talara premiera przewidziana jest na 7 lutego. Andrzej Maria Marczewski jest autorem scenicznej adaptacji "Mistrza i Małgorzaty". dyrektorowi przypadło w udziale zagranie ról Wolanda i Piłata. Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje przenikanie się dwóch planów czasowych i występujących w nich postaci. role i zadania aktorskie w "Mistrzu i Małgorzacie" otrzymali: Kuba Abrahamowicz (Mistrz i Jeszua), Kazimierz Czapla (Berlioz i Afraniusz), Bartosz Dziedzic (Iwan Bezdomny i Mateusz Lewita), Barbara Guzińska (Małgorzata i Magdalena), Grzegorz Sikora (Marek Szczurza Śmierć i Azazello). muzyka Tadeusza Woźniaka. reżyser współpracuje z Jerzym Wojtkowiakiem, choreografem. przedstawienie rozegrane zostanie w Tadeusza Smolickiego scenografii.</body>
      <spans>
        <span start="514" end="553">W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod </span>
        <span start="558" end="582">dyrekcją Henryka Talara </span>
        <span start="636" end="666">premiera przewidziana jest na </span>
        <span start="685" end="694">7 lutego.</span>
        <span start="702" end="703"> </span>
        <span start="1175" end="1213">Andrzej Maria Marczewski jest autorem </span>
        <span start="1223" end="1266">scenicznej adaptacji "Mistrza i Małgorzaty"</span>
        <span start="1275" end="1277">. </span>
        <span start="3763" end="3871">dyrektorowi przypadło w udziale zagranie ról Wolanda i Piłata. Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje </span>
        <span start="3889" end="3929">przenikanie się dwóch planów czasowych i</span>
        <span start="3930" end="3961"> występujących w nich postaci. </span>
        <span start="5121" end="5181">role i zadania aktorskie w "Mistrzu i Małgorzacie" otrzymali</span>
        <span start="5189" end="5413">: Kuba Abrahamowicz (Mistrz i Jeszua), Kazimierz Czapla (Berlioz i Afraniusz), Bartosz Dziedzic (Iwan Bezdomny i Mateusz Lewita), Barbara Guzińska (Małgorzata i Magdalena), Grzegorz Sikora (Marek Szczurza Śmierć i Azazello).</span>
        <span start="6196" end="6221"> muzyka Tadeusza Woźniaka</span>
        <span start="6395" end="6397">. </span>
        <span start="6417" end="6437">reżyser współpracuje</span>
        <span start="6443" end="6480"> z Jerzym Wojtkowiakiem, choreografem</span>
        <span start="6491" end="6493">. </span>
        <span start="6548" end="6583">przedstawienie rozegrane zostanie w</span>
        <span start="6620" end="6621"> </span>
        <span start="6643" end="6675">Tadeusza Smolickiego scenografii</span>
        <span start="6689" end="6690">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod nową dyrekcją Henryka Talara trwają próby do „Mistrza i Małgorzaty”. Premiera spektaklu przewidziana jest na najbliższą sobotę, 7 lutego. Słynny utwór Michała Bułhakowa przez wielu znawców przedmiotu uważany jest za najważniejszą powieść dwudziestego wieku. Bielszczanie nie kryją więc radości, że przedstawienie, które pierwotnie miało być wystawione w Częstochowie, zostało przeniesione do ich miasta. Prasa lokalna zapowiada spektakl jako „absolutny przebój sezonu”.
Polska premiera pierwszej pełnej wersji scenicznej „Mistrza i Małgorzaty” odbyła się 27 kwietnia 1980 r. w Wałbrzychu. Andrzejowi Marii Marczewskiemu udało się wtedy przedstawić wszystkie zasadnicze wątki powieści, a nawet oszukać cenzurę i uzupełnić tekst o fragmenty nieobecne w dostępnym wówczas polskim przekładzie. Autorami pierwszego polskiego tłumaczenia byli: Irena Lewandowska i Witold Dąbrowski. 
Dyrektorowi teatru Henrykowi Talarowi przypadło w udziale zagranie ról Wolanda i Piłata. Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje nieustanne przenikanie się dwóch planów czasowych i występujących w nich postaci. Po raz pierwszy główni bohaterowie – pojawiający się to w planie historycznym, to znów współczesnym Bułhakowowi – grani są przez tego samego aktora. Czasy się nakładają, dramatis personae przeistaczają się bezpośrednio na oczach widzów, co zadanie wykonawców czyni szczególnie odpowiedzialnym i trudnym. Przed Henrykiem Talarem duże wyzwanie, tym bardziej, że w zakończeniu spektaklu obie grane przez niego postacie spotykają się w tym samym miejscu i czasie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod dyrekcją Henryka Talara premiera przewidziana jest na najbliższą sobotę, 7 lutego. utwór Michała Bułhakowa uważany za najważniejszą powieść dwudziestego wieku "Mistrz i Małgorzata".
Andrzej Maria Marczewski jest autorem pierwszej scenicznej adaptacji "Mistrza i Małgorzaty" w Polsce. Pełnej wersji powieści,  fragmenty utworu Bułhakowa wystawiano wcześniej. Premiera odbyła się 27 kwietnia 1980 r. w Wałbrzychu. Marczewskiemu udało się przedstawić wszystkie zasadnicze wątki powieści, a nawet oszukać cenzurę i uzupełnić tekst o fragmenty nieobecne w dostępnym wówczas polskim przekładzie. Na ten "kanoniczny" przekład reżyser zdecydował się także w Bielsku-Białej. dyrektorowi przypadło w udziale zagranie ról Wolanda i Piłata. Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje przenikanie się dwóch planów czasowych i występujących w nich postaci. Podwójna rola jest aktorskim debiutem Talara na bielskiej scenie. role i zadania aktorskie w "Mistrzu i Małgorzacie" otrzymali: Kuba Abrahamowicz (Mistrz i Jeszua), Kazimierz Czapla (Berlioz i Afraniusz), Bartosz Dziedzic (Iwan Bezdomny i Mateusz Lewita), Barbara Guzińska (Małgorzata i Magdalena), Grzegorz Sikora (Marek Szczurza Śmierć i Azazello).
Inscenizator ograniczył sceny obyczajowe z rzeczywistości radzieckiej lat 20. i 30. wyeksponowane zostały wątki Jeszuy i Piłata oraz Mistrza i Wolanda.
Czynnikiem budującym magiczną przestrzeń spektaklu jest muzyka Tadeusza Woźniaka. reżyser współpracuje z Jerzym Wojtkowiakiem, choreografem. przedstawienie rozegrane zostanie w zaprojektowanej przez Tadeusza Smolickiego scenografii.</body>
      <spans>
        <span start="514" end="553">W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod </span>
        <span start="558" end="582">dyrekcją Henryka Talara </span>
        <span start="636" end="694">premiera przewidziana jest na najbliższą sobotę, 7 lutego.</span>
        <span start="702" end="727"> utwór Michała Bułhakowa </span>
        <span start="758" end="766">uważany </span>
        <span start="771" end="814">za najważniejszą powieść dwudziestego wieku</span>
        <span start="922" end="944"> "Mistrz i Małgorzata"</span>
        <span start="1153" end="1154">.</span>
        <span start="1174" end="1301">
Andrzej Maria Marczewski jest autorem pierwszej scenicznej adaptacji "Mistrza i Małgorzaty" w Polsce. Pełnej wersji powieści, </span>
        <span start="1303" end="1342"> fragmenty utworu Bułhakowa wystawiano </span>
        <span start="1346" end="1355">wcześniej</span>
        <span start="1693" end="1695">. </span>
        <span start="1985" end="1994">Premiera </span>
        <span start="2059" end="2104">odbyła się 27 kwietnia 1980 r. w Wałbrzychu. </span>
        <span start="2121" end="2299">Marczewskiemu udało się przedstawić wszystkie zasadnicze wątki powieści, a nawet oszukać cenzurę i uzupełnić tekst o fragmenty nieobecne w dostępnym wówczas polskim przekładzie. </span>
        <span start="2385" end="2459">Na ten "kanoniczny" przekład reżyser zdecydował się także w Bielsku-Białej</span>
        <span start="2558" end="2559">.</span>
        <span start="3762" end="3871"> dyrektorowi przypadło w udziale zagranie ról Wolanda i Piłata. Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje </span>
        <span start="3889" end="3929">przenikanie się dwóch planów czasowych i</span>
        <span start="3930" end="3961"> występujących w nich postaci. </span>
        <span start="4791" end="4804">Podwójna rola</span>
        <span start="4856" end="4907"> jest aktorskim debiutem Talara na bielskiej scenie</span>
        <span start="4956" end="4958">. </span>
        <span start="5121" end="5181">role i zadania aktorskie w "Mistrzu i Małgorzacie" otrzymali</span>
        <span start="5189" end="5413">: Kuba Abrahamowicz (Mistrz i Jeszua), Kazimierz Czapla (Berlioz i Afraniusz), Bartosz Dziedzic (Iwan Bezdomny i Mateusz Lewita), Barbara Guzińska (Małgorzata i Magdalena), Grzegorz Sikora (Marek Szczurza Śmierć i Azazello).</span>
        <span start="5708" end="5722">
Inscenizator </span>
        <span start="5734" end="5804">ograniczył sceny obyczajowe z rzeczywistości radzieckiej lat 20. i 30.</span>
        <span start="5990" end="6057"> wyeksponowane zostały wątki Jeszuy i Piłata oraz Mistrza i Wolanda</span>
        <span start="6127" end="6128">.</span>
        <span start="6129" end="6151">
Czynnikiem budującym </span>
        <span start="6162" end="6221">magiczną przestrzeń spektaklu jest muzyka Tadeusza Woźniaka</span>
        <span start="6395" end="6397">. </span>
        <span start="6417" end="6437">reżyser współpracuje</span>
        <span start="6443" end="6480"> z Jerzym Wojtkowiakiem, choreografem</span>
        <span start="6491" end="6493">. </span>
        <span start="6548" end="6583">przedstawienie rozegrane zostanie w</span>
        <span start="6620" end="6675"> zaprojektowanej przez Tadeusza Smolickiego scenografii</span>
        <span start="6689" end="6690">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod nową dyrekcją Henryka Talara trwają próby do „Mistrza i Małgorzaty”. Premiera spektaklu przewidziana jest na najbliższą sobotę, 7 lutego. Po raz pierwszy główni bohaterowie – pojawiający się to w planie historycznym, to znów współczesnym Bułhakowowi – grani są przez tego samego aktora. Prasa lokalna zapowiada spektakl jako „absolutny przebój sezonu”.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod dyrekcją Henryka Talara premiera przewidziana jest na 7 lutego. Andrzej Maria Marczewski jest autorem scenicznej adaptacji "Mistrza i Małgorzaty". dyrektorowi przypadło w udziale zagranie ról Wolanda i Piłata. Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje przenikanie się dwóch planów czasowych i występujących w nich postaci. muzyka Tadeusza Woźniaka.</body>
      <spans>
        <span start="514" end="553">W Teatrze Polskim w Bielsku-Białej pod </span>
        <span start="558" end="582">dyrekcją Henryka Talara </span>
        <span start="636" end="666">premiera przewidziana jest na </span>
        <span start="685" end="694">7 lutego.</span>
        <span start="702" end="703"> </span>
        <span start="1175" end="1213">Andrzej Maria Marczewski jest autorem </span>
        <span start="1223" end="1266">scenicznej adaptacji "Mistrza i Małgorzaty"</span>
        <span start="1275" end="1277">. </span>
        <span start="3763" end="3871">dyrektorowi przypadło w udziale zagranie ról Wolanda i Piłata. Koncepcja najnowszej inscenizacji przewiduje </span>
        <span start="3889" end="3929">przenikanie się dwóch planów czasowych i</span>
        <span start="3930" end="3961"> występujących w nich postaci. </span>
        <span start="6197" end="6221">muzyka Tadeusza Woźniaka</span>
        <span start="6395" end="6396">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
