<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801100009">
  <date>1998-01-10</date>
  <title>Jeszcze o plamie na honorze nauki polskiej</title>
  <section type="interview">Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Barbara Cieszewska</authors>
  <body>ROZMOWA 

Profesor Tadeusz Wilczok, prorektor do spraw nauki Śląskiej Akademii Medycznej

Jeszcze o plamie  na honorze nauki polskiej

Panie profesorze, na pana spadł obowiązek wyjaśnienia sprawy słynnego już plagiatu. Kiedy przed dwoma laty uczelniana Komisja Dyscyplinarna umarzała postępowanie w sprawie plagiatu, jaki popełnił doktor Andrzej Jendryczko ("Rz" opisała sprawę 8 stycznia), postąpiła, jak państwo twierdzicie, zgodnie z prawem. Czy prawo rzeczywiście uniemożliwia karanie naukowców, którzy popełnili plagiat, lub temu przeszkadza?

TADEUSZ WILCZOK: Zapis w ustawie o szkolnictwie wyższym w części dotyczącej spraw dyscyplinarnych jest bardzo niekorzystny dla ścigania wszelkiego rodzaju przestępstw. Jeżeli badany czyn został popełniony przed trzema laty lub więcej, nie ma podstaw do tego, by zajmowała się nim komisja dyscyplinarna. Jest to fatalne. Przy czym plagiat jest tu tylko jednym z przypadków. Dotyczy to każdego wykroczenia przeciw regulaminowi akademickiemu. 

Czy to oznacza, że rektor nie może zwolnić pracownika naukowego, który, popełniając plagiat, zachował się głęboko nieetycznie, czy nie może go zwolnić choćby dlatego, że jest to słaby pracownik? W każdej firmie takiego pracownika po prostu się zwalnia.

Jeśli pracownik ten nie popełnił czynu, który został mu udowodniony przez sąd, w wyniku postępowania karnego, to praktycznie nie ma żadnych podstaw do zwolnienia. Można skierować sprawę do Komisji Dyscyplinarnej. Ma ona prawo dawać nagany, upomnienia, aż do odsunięcie od wykonywania zawodu, lecz pod warunkiem, że nie nastąpiło przedawnienie sprawy.

Przyznam, że budzi to zdumienie...

Moje również. Jeśli jestem niezadowolony z nauczyciela akademickiego, bo źle prowadzi zajęcia ze studentami, albo jeśli jestem niezadowolony z kierownika katedry, bo prowadzi fatalnie badania naukowe, nie mam prawa go zwolnić. Raz na cztery lata jest oceniany ustawowo przez komisję, lecz nawet negatywna opinia nie jest powodem do zwolnienia. Trzeba mu jeszcze pozwolić na pracę przez rok. Po drugiej negatywnej opinii komisji można zastanawiać się, jak rozwiązać z nim stosunek pracy. 

A sprawa pierwszego plagiatu pana Andrzeja Jendryczki i kilku autorów dotyczyła roku 1995, kiedy to duński Komitet do spraw Nierzetelności w Nauce wystąpił do kierownika Katedry Biochemii i Chemii profesora Drożdża, w której był zatrudniony doktor Jendryczko, informując, że został popełniony plagiat pracy autorów duńskich. Profesor Drożdż (wpisywany jako współautor, zrzekł się stanowiska kierownika katedry - B.C.) poinformował o tym rektora. Ten skierował sprawę do rzecznika dyscyplinarnego. Rzecznik potwierdził zarzuty duńskiego komitetu. Rektor (wtedy był to profesor Władysław Pierzchała - B.C.) zawiesił pana Jendryczkę na sześć miesięcy, bo tyle było mu wolno...

Wiemy już, że nie mógł go natychmiast zwolnić...

Nie mógł go zwolnić, a jedynie zawiesić na pół roku, stwarzając mu komfortowe warunki, ponieważ ten pan nie musiał przychodzić do pracy, nie musiał niczego wykonywać, a pierwszego przychodził jedynie po pieniądze. Dotyczy to każdego zawieszonego pracownika naukowego, nie tylko Jendryczki.

A czy Komisja Dyscyplinarna, zgodnie z prawem umarzając sprawę, uważała, że już wszystko jest w porządku?

Z całą pewnością nie. Wykonała rzecz bez precedensu. Zwróciła się do trzech profesorów  prawa, aby wyjaśnili, jak należy rozumieć zapis tej ustawy. Profesorowie stanęli na stanowisku, że plagiat plagiatem, my, profesorowie, nim się nie zajmujemy. Tępimy plagiaty, lecz jeśli chodzi o merytoryczną stronę, to sprawa jest przedawniona. Na podstawie tych właśnie opinii prawnych komisja, po rocznym postępowaniu, dziesiątkach posiedzeń i wyjaśnień, zajęła stanowisko takie: my, komisja, potępiamy plagiaty, natomiast w konkretnym przypadku odstępujemy od dalszego postępowania poprzez umorzenie sprawy.  

Dlaczego jednak komisja nie zawiadomiła pism medycznych, a szczególnie "Przeglądu Lekarskiego", o popełnieniu plagiatu?

Komisja nie jest ciałem stałym. Działała w najlepszej wierze, o czym jestem głęboko przekonany, ale nie wiedziała, przez nikogo nie została poinformowana, że tak należy postąpić. Nie ma tu znów żadnych wytycznych, a byłoby to rozwiązanie.

A pan Jendryczko mógł spokojnie sam odejść z uczelni...

Szczęśliwie złożyło się, że panu Jendryczce kończył się kontrakt na kierowanie katedrą. Była to Katedra Chemii i Analizy Leków. Kiedy minęło sześć miesięcy "zawieszenia", rektor musiał przywrócić go do pracy, ale już nie na stanowisko kierownika katedry. Pan Jendryczko po kilku miesiącach wyraźnego niezadowolenia poprosił nas o zgodę na jego przejście do pracy w Politechnice Częstochowskiej. Dostał ją natychmiast. Został zatrudniony na stanowisku profesora.

Nikt z częstochowskiej uczelni nie pytał państwa o opinię? Nie uznaliście, że należy  poinformować nowego pracodawcę o popełnionym plagiacie?

Nie zostaliśmy o opinię poproszeni, choć powinno tak zawsze być. W związku z tym nikt panu Jendryczce nie wystawiał żadnej opinii. 

Czy nie wydaje się panu profesorowi, że jest to luka w mechanizmach akademickich?

Jest to luka. Uczelnia może, ale nie musi wystawiać opinii. Nie jest też nigdzie powiedziane, że uczelnia musi zasięgać opinii z poprzedniego miejsca pracy.

Ciekawe, jak teraz, po ujawnieniu ponad trzydziestu kolejnych plagiatów, zachowa się obecny pracodawca pana Jendryczki, rektor Politechniki Częstochowskiej. A jakie instytucje oprócz uczelni zajmowały lub powinny zajmować się tego typu sprawą?

Nikt się nią nie zajmował oprócz uczelni. W takich przypadkach, jeśli obwiniony czuje się poszkodowany, ma prawo odwołać się do Komisji Dyscyplinarnej przy Radzie Głównej Szkolnictwa Wyższego i Nauki. Nic takiego się nie stało, wszyscy byli zadowoleni.

Czy nie wydaje się panu profesorowi, że coś więcej należało uczynić, powiedzieć o sprawie głośno, uprzedzić innych naukowców, by nie powoływali się na plagiaty Andrzeja Jendryczki?

Dzisiaj wydaje mi się, że będąc członkiem Komisji Dyscyplinarnej - mając bardzo krytyczny stosunek do plagiatów - napisałbym votum separatum i spowodował przesłanie sprawy do tejże Głównej Komisji Dyscyplinarnej. Ale to jest moje stanowisko dzisiaj, a nie wiem, czy dwa lata temu postąpiłbym tak samo. Dziś już wiemy, że pan Jendryczko plagiatów popełnił ponad trzydzieści.

Wprawdzie nie mówi się o tym głośno, lecz wiadomo, że plagiaty naukowe nie są niczym nowym.

Tak, to bardzo przykre i, niestety, ma miejsce na całym świecie. Także w najwybitniejszych instytucjach naukowych. Co ciekawe, po ujawnieniu plagiatu jednostka nie traci prestiżu, dalej jest świetną jednostką naukową, mimo że pozbyła się plagiatora.

Może właśnie oczyszczanie się i mówienie wprost o winach jest lepsze niż ich tuszowanie. Czy środowisko medyczne ma swój kodeks etyczny, nie lekarski, a naukowy?

O tej sprawie mówi się dużo i głośno. Profesor Kornel Gibiński jest przewodniczącym Komitetu Etyki Polskiej Akademii Nauk. To jest bardzo aktywne ciało kolegialne, które piętnuje w sposób jednoznaczny działania niegodne uczonego czy nauczyciela akademickiego. Natomiast nie ma przekładni prawnej. Brakuje nam możliwości odwołania się do litery prawa.

Szkoda wobec tego, że komitet nie zajął stanowiska w sprawie Andrzeja Jendryczki... Może powinniśmy w Polsce utworzyć na wzór duński niezależny od uczelni komitet badania nierzetelności naukowej?

Oczywiście, powinniśmy utworzyć reprezentatywne ciało, w którym zasiadałyby autorytety w nauce, by wywierały presję na tych, którzy postępują tak niegodnie. Osobę popełniającą plagiat należy potępić, zwolnić natychmiast z pracy, zakazać jej pracy naukowej i dydaktycznej.

rozmawiała Barbara Cieszewska</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>TADEUSZ WILCZOK: Zapis w ustawie o szkolnictwie wyższym w części dotyczącej spraw dyscyplinarnych jest bardzo niekorzystny dla ścigania wszelkiego rodzaju przestępstw. Jeżeli czyn został popełniony przed trzema laty lub więcej, nie ma podstaw, by zajmowała się nim komisja dyscyplinarna. plagiat jest tu tylko jednym z przypadków.
sprawa pierwszego plagiatu Andrzeja Jendryczki, kiedy duński Komitet ds Nierzetelności w Nauce informując, że został popełniony plagiat. Rektor zawiesił Jendryczkę na sześć miesięcy, bo tyle było mu wolno.

nie wydaje się panu, że należało powiedzieć o sprawie głośno?
Dzisiaj wydaje mi się, że będąc członkiem Komisji Dyscyplinarnej spowodował przesłanie sprawy do Głównej Komisji Dyscyplinarnej. Dziś wiemy, że Jendryczko plagiatów popełnił ponad trzydzieści.</body>
      <spans>
        <span start="549" end="724">TADEUSZ WILCZOK: Zapis w ustawie o szkolnictwie wyższym w części dotyczącej spraw dyscyplinarnych jest bardzo niekorzystny dla ścigania wszelkiego rodzaju przestępstw. Jeżeli </span>
        <span start="731" end="798">czyn został popełniony przed trzema laty lub więcej, nie ma podstaw</span>
        <span start="806" end="852">, by zajmowała się nim komisja dyscyplinarna. </span>
        <span start="879" end="921">plagiat jest tu tylko jednym z przypadków.</span>
        <span start="989" end="990">
</span>
        <span start="2124" end="2151">sprawa pierwszego plagiatu </span>
        <span start="2156" end="2175">Andrzeja Jendryczki</span>
        <span start="2211" end="2219">, kiedy </span>
        <span start="2222" end="2238">duński Komitet d</span>
        <span start="2240" end="2241">s</span>
        <span start="2245" end="2269"> Nierzetelności w Nauce </span>
        <span start="2382" end="2422">informując, że został popełniony plagiat</span>
        <span start="2666" end="2675">. Rektor </span>
        <span start="2727" end="2736">zawiesił </span>
        <span start="2741" end="2793">Jendryczkę na sześć miesięcy, bo tyle było mu wolno.</span>
        <span start="5003" end="5004">
</span>
        <span start="5744" end="5745">
</span>
        <span start="5749" end="5768">nie wydaje się panu</span>
        <span start="5780" end="5785">, że </span>
        <span start="5796" end="5805">należało </span>
        <span start="5814" end="5841">powiedzieć o sprawie głośno</span>
        <span start="5924" end="5925">?</span>
        <span start="5926" end="5992">
Dzisiaj wydaje mi się, że będąc członkiem Komisji Dyscyplinarnej </span>
        <span start="6070" end="6102">spowodował przesłanie sprawy do </span>
        <span start="6108" end="6139">Głównej Komisji Dyscyplinarnej.</span>
        <span start="6228" end="6234"> Dziś </span>
        <span start="6238" end="6248">wiemy, że </span>
        <span start="6252" end="6300">Jendryczko plagiatów popełnił ponad trzydzieści.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>TADEUSZ WILCZOK: Zapis w ustawie o szkolnictwie wyższym w części dotyczącej spraw dyscyplinarnych jest bardzo niekorzystny dla ścigania wszelkiego rodzaju przestępstw. Jeżeli czyn został popełniony przed trzema laty lub więcej, nie ma podstaw, by zajmowała się nim komisja dyscyplinarna. plagiat jest tu tylko jednym z przypadków.

Jeśli pracownik nie popełnił czynu, który został mu udowodniony przez sąd, w wyniku postępowania karnego, to nie ma żadnych podstaw do zwolnienia. Jeśli jestem niezadowolony z nauczyciela akademickiego, bo źle prowadzi zajęcia ze studentami, nie mam prawa go zwolnić. jest oceniany ustawowo przez komisję, lecz nawet negatywna opinia nie jest powodem do zwolnienia.
sprawa pierwszego plagiatu pana Andrzeja Jendryczki, kiedy duński Komitet ds Nierzetelności w Nauce informując, że został popełniony plagiat. Rektor zawiesił pana Jendryczkę na sześć miesięcy, bo tyle było mu wolno.

Jendryczko mógł  sam odejść z uczelni.
po kilku miesiącach wyraźnego niezadowolenia poprosił o zgodę na jego przejście do pracy w Politechnice Częstochowskiej. nikt panu Jendryczce nie wystawiał żadnej opinii.

Czy nie wydaje się panu profesorowi, że należało powiedzieć o sprawie głośno?
Dzisiaj wydaje mi się, że będąc członkiem Komisji Dyscyplinarnej napisałbym votum separatum i spowodował przesłanie sprawy do Głównej Komisji Dyscyplinarnej. Dziś wiemy, że Jendryczko plagiatów popełnił ponad trzydzieści.

wiadomo, że plagiaty naukowe nie są niczym nowym.

to bardzo przykre. po ujawnieniu plagiatu jednostka nie traci prestiżu.</body>
      <spans>
        <span start="549" end="724">TADEUSZ WILCZOK: Zapis w ustawie o szkolnictwie wyższym w części dotyczącej spraw dyscyplinarnych jest bardzo niekorzystny dla ścigania wszelkiego rodzaju przestępstw. Jeżeli </span>
        <span start="731" end="798">czyn został popełniony przed trzema laty lub więcej, nie ma podstaw</span>
        <span start="806" end="852">, by zajmowała się nim komisja dyscyplinarna. </span>
        <span start="879" end="921">plagiat jest tu tylko jednym z przypadków.</span>
        <span start="989" end="991">

</span>
        <span start="1245" end="1261">Jeśli pracownik </span>
        <span start="1265" end="1358">nie popełnił czynu, który został mu udowodniony przez sąd, w wyniku postępowania karnego, to </span>
        <span start="1370" end="1407">nie ma żadnych podstaw do zwolnienia.</span>
        <span start="1646" end="1740"> Jeśli jestem niezadowolony z nauczyciela akademickiego, bo źle prowadzi zajęcia ze studentami</span>
        <span start="1832" end="1859">, nie mam prawa go zwolnić.</span>
        <span start="1878" end="1976"> jest oceniany ustawowo przez komisję, lecz nawet negatywna opinia nie jest powodem do zwolnienia.</span>
        <span start="2121" end="2122">
</span>
        <span start="2124" end="2175">sprawa pierwszego plagiatu pana Andrzeja Jendryczki</span>
        <span start="2211" end="2219">, kiedy </span>
        <span start="2222" end="2238">duński Komitet d</span>
        <span start="2240" end="2241">s</span>
        <span start="2245" end="2269"> Nierzetelności w Nauce </span>
        <span start="2382" end="2422">informując, że został popełniony plagiat</span>
        <span start="2666" end="2675">. Rektor </span>
        <span start="2727" end="2793">zawiesił pana Jendryczkę na sześć miesięcy, bo tyle było mu wolno.</span>
        <span start="4207" end="4209">

</span>
        <span start="4215" end="4231">Jendryczko mógł </span>
        <span start="4240" end="4262"> sam odejść z uczelni.</span>
        <span start="4265" end="4266">
</span>
        <span start="4536" end="4590">po kilku miesiącach wyraźnego niezadowolenia poprosił </span>
        <span start="4594" end="4660">o zgodę na jego przejście do pracy w Politechnice Częstochowskiej.</span>
        <span start="4952" end="5002"> nikt panu Jendryczce nie wystawiał żadnej opinii.</span>
        <span start="5003" end="5004">
</span>
        <span start="5744" end="5785">
Czy nie wydaje się panu profesorowi, że </span>
        <span start="5796" end="5805">należało </span>
        <span start="5814" end="5841">powiedzieć o sprawie głośno</span>
        <span start="5924" end="5925">?</span>
        <span start="5926" end="5992">
Dzisiaj wydaje mi się, że będąc członkiem Komisji Dyscyplinarnej </span>
        <span start="6041" end="6102">napisałbym votum separatum i spowodował przesłanie sprawy do </span>
        <span start="6108" end="6139">Głównej Komisji Dyscyplinarnej.</span>
        <span start="6228" end="6234"> Dziś </span>
        <span start="6238" end="6248">wiemy, że </span>
        <span start="6252" end="6302">Jendryczko plagiatów popełnił ponad trzydzieści.

</span>
        <span start="6344" end="6395">wiadomo, że plagiaty naukowe nie są niczym nowym.

</span>
        <span start="6400" end="6417">to bardzo przykre</span>
        <span start="6508" end="6509">.</span>
        <span start="6521" end="6573"> po ujawnieniu plagiatu jednostka nie traci prestiżu</span>
        <span start="6643" end="6644">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>TADEUSZ WILCZOK: Zapis w ustawie o szkolnictwie wyższym w części dotyczącej spraw dyscyplinarnych jest bardzo niekorzystny dla ścigania przestępstw. plagiat jest tylko jednym z przypadków.
sprawa pierwszego plagiatu Andrzeja Jendryczki, kiedy duński Komitet ds Nierzetelności w Nauce informując, że został popełniony plagiat. należało powiedzieć o sprawie głośno. Dziś wiemy, że plagiatów popełnił ponad trzydzieści.</body>
      <spans>
        <span start="549" end="685">TADEUSZ WILCZOK: Zapis w ustawie o szkolnictwie wyższym w części dotyczącej spraw dyscyplinarnych jest bardzo niekorzystny dla ścigania </span>
        <span start="704" end="716">przestępstw.</span>
        <span start="851" end="852"> </span>
        <span start="879" end="891">plagiat jest</span>
        <span start="894" end="921"> tylko jednym z przypadków.</span>
        <span start="989" end="990">
</span>
        <span start="2124" end="2151">sprawa pierwszego plagiatu </span>
        <span start="2156" end="2175">Andrzeja Jendryczki</span>
        <span start="2211" end="2219">, kiedy </span>
        <span start="2222" end="2238">duński Komitet d</span>
        <span start="2240" end="2241">s</span>
        <span start="2245" end="2269"> Nierzetelności w Nauce </span>
        <span start="2382" end="2422">informując, że został popełniony plagiat</span>
        <span start="2666" end="2667">.</span>
        <span start="5784" end="5785"> </span>
        <span start="5796" end="5805">należało </span>
        <span start="5814" end="5841">powiedzieć o sprawie głośno</span>
        <span start="6138" end="6139">.</span>
        <span start="6228" end="6234"> Dziś </span>
        <span start="6238" end="6248">wiemy, że </span>
        <span start="6263" end="6300">plagiatów popełnił ponad trzydzieści.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Zapis w ustawie o szkolnictwie wyższym w części dotyczącej spraw dyscyplinarnych jest niekorzystny dla ścigania przestępstw. Jeśli pracownik nie popełnił czynu, który został mu udowodniony przez sąd, to nie ma żadnych podstaw do zwolnienia. sprawa plagiatu pana Andrzeja Jendryczki dotyczyła roku 1995, kiedy to duński Komitet do spraw Nierzetelności w Nauce wystąpił do kierownika Katedry Biochemii i Chemii informując, że został popełniony plagiat pracy autorów duńskich. Rektor zawiesił pana Jendryczkę na sześć miesięcy. nie mógł go zwolnić. Komisja Dyscyplinarna zajęła stanowisko: my, komisja, potępiamy plagiaty, natomiast w konkretnym przypadku odstępujemy od dalszego postępowania poprzez umorzenie sprawy. środowisko medyczne ma swój kodeks etyczny, naukowy. Natomiast nie ma przekładni prawnej.</body>
      <spans>
        <span start="566" end="652">Zapis w ustawie o szkolnictwie wyższym w części dotyczącej spraw dyscyplinarnych jest </span>
        <span start="659" end="685">niekorzystny dla ścigania </span>
        <span start="704" end="717">przestępstw. </span>
        <span start="1245" end="1261">Jeśli pracownik </span>
        <span start="1265" end="1324">nie popełnił czynu, który został mu udowodniony przez sąd, </span>
        <span start="1355" end="1358">to </span>
        <span start="1370" end="1408">nie ma żadnych podstaw do zwolnienia. </span>
        <span start="2124" end="2131">sprawa </span>
        <span start="2142" end="2176">plagiatu pana Andrzeja Jendryczki </span>
        <span start="2192" end="2318">dotyczyła roku 1995, kiedy to duński Komitet do spraw Nierzetelności w Nauce wystąpił do kierownika Katedry Biochemii i Chemii</span>
        <span start="2381" end="2447"> informując, że został popełniony plagiat pracy autorów duńskich. </span>
        <span start="2668" end="2675">Rektor </span>
        <span start="2727" end="2769">zawiesił pana Jendryczkę na sześć miesięcy</span>
        <span start="2792" end="2793">.</span>
        <span start="2810" end="2823"> nie mógł go </span>
        <span start="2835" end="2843">zwolnić.</span>
        <span start="3143" end="3165"> Komisja Dyscyplinarna</span>
        <span start="3690" end="3708"> zajęła stanowisko</span>
        <span start="3714" end="3845">: my, komisja, potępiamy plagiaty, natomiast w konkretnym przypadku odstępujemy od dalszego postępowania poprzez umorzenie sprawy. </span>
        <span start="6739" end="6783">środowisko medyczne ma swój kodeks etyczny, </span>
        <span start="6799" end="6806">naukowy</span>
        <span start="6845" end="6847">. </span>
        <span start="7069" end="7105">Natomiast nie ma przekładni prawnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Zapis w ustawie o szkolnictwie wyższym w części dotyczącej spraw dyscyplinarnych jest niekorzystny dla ścigania przestępstw. Jeżeli badany czyn został popełniony przed trzema laty, nie ma podstaw do tego, by zajmowała się nim komisja dyscyplinarna. Jeśli pracownik nie popełnił czynu, który został mu udowodniony przez sąd, to nie ma żadnych podstaw do zwolnienia. 

sprawa pierwszego plagiatu pana Andrzeja Jendryczki dotyczyła roku 1995, kiedy to duński Komitet do spraw Nierzetelności w Nauce wystąpił do kierownika Katedry Biochemii i Chemii informując, że został popełniony plagiat pracy autorów duńskich. Rektor zawiesił pana Jendryczkę na sześć miesięcy. nie mógł go natychmiast zwolnić. Komisja Dyscyplinarna zajęła stanowisko: my, komisja, potępiamy plagiaty, natomiast w konkretnym przypadku odstępujemy od dalszego postępowania poprzez umorzenie sprawy. 

panu Jendryczce kończył się kontrakt na kierowanie katedrą. Kiedy minęło sześć miesięcy "zawieszenia", rektor musiał przywrócić go do pracy. Pan Jendryczko po kilku miesiącach poprosił nas o zgodę na jego przejście do pracy w Politechnice Częstochowskiej. Dostał ją. Nie zostaliśmy o opinię poproszeni, choć powinno tak być. Dzisiaj wydaje mi się, że będąc członkiem Komisji Dyscyplinarnej napisałbym votum separatum i spowodował przesłanie sprawy do Głównej Komisji Dyscyplinarnej. 

plagiaty naukowe nie są niczym nowym. to ma miejsce na całym świecie. środowisko medyczne ma swój kodeks etyczny, nie lekarski, a naukowy. Profesor Gibiński jest przewodniczącym Komitetu Etyki Polskiej Akademii Nauk. To ciało kolegialne piętnuje działania niegodne uczonego. Natomiast nie ma przekładni prawnej.</body>
      <spans>
        <span start="566" end="652">Zapis w ustawie o szkolnictwie wyższym w części dotyczącej spraw dyscyplinarnych jest </span>
        <span start="659" end="685">niekorzystny dla ścigania </span>
        <span start="704" end="771">przestępstw. Jeżeli badany czyn został popełniony przed trzema laty</span>
        <span start="782" end="852">, nie ma podstaw do tego, by zajmowała się nim komisja dyscyplinarna. </span>
        <span start="1245" end="1261">Jeśli pracownik </span>
        <span start="1265" end="1324">nie popełnił czynu, który został mu udowodniony przez sąd, </span>
        <span start="1355" end="1358">to </span>
        <span start="1370" end="1408">nie ma żadnych podstaw do zwolnienia. </span>
        <span start="2120" end="2122">

</span>
        <span start="2124" end="2176">sprawa pierwszego plagiatu pana Andrzeja Jendryczki </span>
        <span start="2192" end="2318">dotyczyła roku 1995, kiedy to duński Komitet do spraw Nierzetelności w Nauce wystąpił do kierownika Katedry Biochemii i Chemii</span>
        <span start="2381" end="2447"> informując, że został popełniony plagiat pracy autorów duńskich. </span>
        <span start="2668" end="2675">Rektor </span>
        <span start="2727" end="2769">zawiesił pana Jendryczkę na sześć miesięcy</span>
        <span start="2792" end="2793">.</span>
        <span start="2810" end="2843"> nie mógł go natychmiast zwolnić.</span>
        <span start="3143" end="3165"> Komisja Dyscyplinarna</span>
        <span start="3690" end="3708"> zajęła stanowisko</span>
        <span start="3714" end="3845">: my, komisja, potępiamy plagiaty, natomiast w konkretnym przypadku odstępujemy od dalszego postępowania poprzez umorzenie sprawy. </span>
        <span start="4264" end="4266">

</span>
        <span start="4294" end="4354">panu Jendryczce kończył się kontrakt na kierowanie katedrą. </span>
        <span start="4394" end="4473">Kiedy minęło sześć miesięcy "zawieszenia", rektor musiał przywrócić go do pracy</span>
        <span start="4519" end="4556">. Pan Jendryczko po kilku miesiącach </span>
        <span start="4581" end="4670">poprosił nas o zgodę na jego przejście do pracy w Politechnice Częstochowskiej. Dostał ją</span>
        <span start="4682" end="4684">. </span>
        <span start="4872" end="4925">Nie zostaliśmy o opinię poproszeni, choć powinno tak </span>
        <span start="4932" end="4937">być. </span>
        <span start="5927" end="5992">Dzisiaj wydaje mi się, że będąc członkiem Komisji Dyscyplinarnej </span>
        <span start="6041" end="6102">napisałbym votum separatum i spowodował przesłanie sprawy do </span>
        <span start="6108" end="6140">Głównej Komisji Dyscyplinarnej. </span>
        <span start="6300" end="6302">

</span>
        <span start="6356" end="6393">plagiaty naukowe nie są niczym nowym.</span>
        <span start="6399" end="6402"> to</span>
        <span start="6430" end="6460"> ma miejsce na całym świecie. </span>
        <span start="6739" end="6806">środowisko medyczne ma swój kodeks etyczny, nie lekarski, a naukowy</span>
        <span start="6845" end="6856">. Profesor </span>
        <span start="6863" end="6935">Gibiński jest przewodniczącym Komitetu Etyki Polskiej Akademii Nauk. To </span>
        <span start="6955" end="6971">ciało kolegialne</span>
        <span start="6978" end="6988"> piętnuje </span>
        <span start="7010" end="7037">działania niegodne uczonego</span>
        <span start="7067" end="7105">. Natomiast nie ma przekładni prawnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Zapis w ustawie o szkolnictwie wyższym w części dotyczącej spraw dyscyplinarnych jest niekorzystny dla ścigania przestępstw. Jeśli pracownik nie popełnił czynu, który został mu udowodniony przez sąd, to nie ma żadnych podstaw do zwolnienia. sprawa plagiatu pana Andrzeja Jendryczki dotyczyła roku 1995. Rektor zawiesił pana Jendryczkę na sześć miesięcy. nie mógł go zwolnić.</body>
      <spans>
        <span start="566" end="652">Zapis w ustawie o szkolnictwie wyższym w części dotyczącej spraw dyscyplinarnych jest </span>
        <span start="659" end="685">niekorzystny dla ścigania </span>
        <span start="704" end="717">przestępstw. </span>
        <span start="1245" end="1261">Jeśli pracownik </span>
        <span start="1265" end="1324">nie popełnił czynu, który został mu udowodniony przez sąd, </span>
        <span start="1355" end="1358">to </span>
        <span start="1370" end="1408">nie ma żadnych podstaw do zwolnienia. </span>
        <span start="2124" end="2131">sprawa </span>
        <span start="2142" end="2176">plagiatu pana Andrzeja Jendryczki </span>
        <span start="2192" end="2211">dotyczyła roku 1995</span>
        <span start="2445" end="2447">. </span>
        <span start="2668" end="2675">Rektor </span>
        <span start="2727" end="2769">zawiesił pana Jendryczkę na sześć miesięcy</span>
        <span start="2792" end="2793">.</span>
        <span start="2810" end="2823"> nie mógł go </span>
        <span start="2835" end="2843">zwolnić.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Profesor Tadeusz Wilczok, prorektor do spraw nauki Śląskiej Akademii Medycznej
Czy prawo uniemożliwia karanie naukowców, którzy popełnili plagiat, lub temu przeszkadza?
sprawa pierwszego plagiatu Andrzeja Jendryczki dotyczyła roku 1995, kiedy to duński Komitet do spraw Nierzetelności w Nauce wystąpił do Katedry Biochemii i Chemii, że został popełniony plagiat pracy autorów duńskich. Rektor zawiesił Jendryczkę na sześć miesięcy, bo tyle było mu wolno...
czy Komisja Dyscyplinarna, zgodnie z prawem umarzając sprawę, uważała, że wszystko jest w porządku?
nie.
Jendryczko poprosił nas o zgodę naprzejście do pracy w Politechnice Częstochowskiej. Został zatrudniony na stanowisku profesora.nikt Jendryczce nie wystawiał żadnej opinii. 
Czy środowisko medyczne ma swój kodeks etyczny?
Profesor Kornel Gibiński jest przewodniczącym Komitetu Etyki Polskiej Akademii Nauk.</body>
      <spans>
        <span start="10" end="89">Profesor Tadeusz Wilczok, prorektor do spraw nauki Śląskiej Akademii Medycznej
</span>
        <span start="445" end="455">Czy prawo </span>
        <span start="468" end="547">uniemożliwia karanie naukowców, którzy popełnili plagiat, lub temu przeszkadza?</span>
        <span start="548" end="549">
</span>
        <span start="2124" end="2151">sprawa pierwszego plagiatu </span>
        <span start="2156" end="2175">Andrzeja Jendryczki</span>
        <span start="2191" end="2281"> dotyczyła roku 1995, kiedy to duński Komitet do spraw Nierzetelności w Nauce wystąpił do </span>
        <span start="2292" end="2318">Katedry Biochemii i Chemii</span>
        <span start="2392" end="2447">, że został popełniony plagiat pracy autorów duńskich. </span>
        <span start="2668" end="2675">Rektor </span>
        <span start="2727" end="2736">zawiesił </span>
        <span start="2741" end="2795">Jendryczkę na sześć miesięcy, bo tyle było mu wolno...</span>
        <span start="3137" end="3138">
</span>
        <span start="3140" end="3214">czy Komisja Dyscyplinarna, zgodnie z prawem umarzając sprawę, uważała, że </span>
        <span start="3218" end="3244">wszystko jest w porządku?
</span>
        <span start="3262" end="3266">nie.</span>
        <span start="3846" end="3847">
</span>
        <span start="4525" end="4536">Jendryczko </span>
        <span start="4581" end="4604">poprosił nas o zgodę na</span>
        <span start="4610" end="4661">przejście do pracy w Politechnice Częstochowskiej. </span>
        <span start="4684" end="4727">Został zatrudniony na stanowisku profesora.</span>
        <span start="4953" end="4958">nikt </span>
        <span start="4963" end="5003">Jendryczce nie wystawiał żadnej opinii. </span>
        <span start="5490" end="5491">
</span>
        <span start="6735" end="6781">Czy środowisko medyczne ma swój kodeks etyczny</span>
        <span start="6806" end="6807">?</span>
        <span start="6808" end="6809">
</span>
        <span start="6847" end="6931">Profesor Kornel Gibiński jest przewodniczącym Komitetu Etyki Polskiej Akademii Nauk.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Profesor Tadeusz Wilczok, prorektor do spraw nauki Śląskiej Akademii Medycznej
Czy prawo uniemożliwia karanie naukowców, którzy popełnili plagiat, lub temu przeszkadza?
Zapis w ustawie o szkolnictwie wyższym jest bardzo niekorzystny dla ścigania wszelkiego rodzaju przestępstw.  Jeśli pracownik ten nie popełnił czynu, który został mu udowodniony przez sąd nie ma żadnych podstaw do zwolnienia. sprawa pierwszego plagiatu Andrzeja Jendryczki dotyczyła roku 1995, kiedy to duński Komitet do spraw Nierzetelności w Nauce wystąpił do kierownika Katedry Biochemii i Chemii, że został popełniony plagiat pracy autorów duńskich. Rektor zawiesił pana Jendryczkę na sześć miesięcy, bo tyle było mu wolno...
czy Komisja Dyscyplinarna, zgodnie z prawem umarzając sprawę, uważała, że już wszystko jest w porządku?
nie. 
Szczęśliwie złożyło się, że panu Jendryczce kończył się kontrakt na kierowanie katedrą. Jendryczko poprosił nas o zgodę naprzejście do pracy w Politechnice Częstochowskiej. Został zatrudniony na stanowisku profesora.
nikt panu Jendryczce nie wystawiał żadnej opinii. 
 jakie instytucje zajmowały lub powinny zajmować się tego typu sprawą?

Nikt się nią nie zajmował oprócz uczelni. pan Jendryczko plagiatów popełnił ponad trzydzieści.

wiadomo, że plagiaty naukowe nie są niczym nowym.

Tak. 
Czy środowisko medyczne ma swój kodeks etyczny?
Profesor Kornel Gibiński jest przewodniczącym Komitetu Etyki Polskiej Akademii Nauk. nie ma przekładni prawnej. powinniśmy utworzyć reprezentatywne ciało, w którym zasiadałyby autorytety w nauce, by wywierały presję na tych, którzy postępują tak niegodnie.</body>
      <spans>
        <span start="10" end="89">Profesor Tadeusz Wilczok, prorektor do spraw nauki Śląskiej Akademii Medycznej
</span>
        <span start="445" end="455">Czy prawo </span>
        <span start="468" end="547">uniemożliwia karanie naukowców, którzy popełnili plagiat, lub temu przeszkadza?</span>
        <span start="548" end="549">
</span>
        <span start="566" end="605">Zapis w ustawie o szkolnictwie wyższym </span>
        <span start="647" end="717">jest bardzo niekorzystny dla ścigania wszelkiego rodzaju przestępstw. </span>
        <span start="1185" end="1186"> </span>
        <span start="1245" end="1322">Jeśli pracownik ten nie popełnił czynu, który został mu udowodniony przez sąd</span>
        <span start="1369" end="1408"> nie ma żadnych podstaw do zwolnienia. </span>
        <span start="2124" end="2151">sprawa pierwszego plagiatu </span>
        <span start="2156" end="2175">Andrzeja Jendryczki</span>
        <span start="2191" end="2318"> dotyczyła roku 1995, kiedy to duński Komitet do spraw Nierzetelności w Nauce wystąpił do kierownika Katedry Biochemii i Chemii</span>
        <span start="2392" end="2447">, że został popełniony plagiat pracy autorów duńskich. </span>
        <span start="2668" end="2675">Rektor </span>
        <span start="2727" end="2795">zawiesił pana Jendryczkę na sześć miesięcy, bo tyle było mu wolno...</span>
        <span start="3137" end="3138">
</span>
        <span start="3140" end="3244">czy Komisja Dyscyplinarna, zgodnie z prawem umarzając sprawę, uważała, że już wszystko jest w porządku?
</span>
        <span start="3262" end="3267">nie. </span>
        <span start="3846" end="3847">
</span>
        <span start="4266" end="4354">Szczęśliwie złożyło się, że panu Jendryczce kończył się kontrakt na kierowanie katedrą. </span>
        <span start="4525" end="4536">Jendryczko </span>
        <span start="4581" end="4604">poprosił nas o zgodę na</span>
        <span start="4610" end="4661">przejście do pracy w Politechnice Częstochowskiej. </span>
        <span start="4684" end="4728">Został zatrudniony na stanowisku profesora.
</span>
        <span start="4953" end="5003">nikt panu Jendryczce nie wystawiał żadnej opinii. </span>
        <span start="5245" end="5246">
</span>
        <span start="5404" end="5421"> jakie instytucje</span>
        <span start="5436" end="5533"> zajmowały lub powinny zajmować się tego typu sprawą?

Nikt się nią nie zajmował oprócz uczelni. </span>
        <span start="6248" end="6302">pan Jendryczko plagiatów popełnił ponad trzydzieści.

</span>
        <span start="6344" end="6398">wiadomo, że plagiaty naukowe nie są niczym nowym.

Tak</span>
        <span start="6458" end="6460">. </span>
        <span start="6645" end="6646">
</span>
        <span start="6735" end="6781">Czy środowisko medyczne ma swój kodeks etyczny</span>
        <span start="6806" end="6807">?</span>
        <span start="6808" end="6809">
</span>
        <span start="6847" end="6932">Profesor Kornel Gibiński jest przewodniczącym Komitetu Etyki Polskiej Akademii Nauk. </span>
        <span start="7079" end="7106">nie ma przekładni prawnej. </span>
        <span start="7370" end="7514">powinniśmy utworzyć reprezentatywne ciało, w którym zasiadałyby autorytety w nauce, by wywierały presję na tych, którzy postępują tak niegodnie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Profesor Tadeusz Wilczok, prorektor do spraw nauki Śląskiej Akademii Medycznej

sprawa pierwszego plagiatu Andrzeja Jendryczki dotyczyła roku 1995Rektor zawiesił Jendryczkę, bo tyle było mu wolno...
czy Komisja Dyscyplinarna, zgodnie z prawem umarzając sprawę, uważała, że wszystko jest w porządku?
nie.
Czy środowisko medyczne ma swój kodeks etyczny?
Profesor Kornel Gibiński jest przewodniczącym Komitetu Etyki Polskiej Akademii Nauk.</body>
      <spans>
        <span start="10" end="89">Profesor Tadeusz Wilczok, prorektor do spraw nauki Śląskiej Akademii Medycznej
</span>
        <span start="548" end="549">
</span>
        <span start="2124" end="2151">sprawa pierwszego plagiatu </span>
        <span start="2156" end="2175">Andrzeja Jendryczki</span>
        <span start="2191" end="2211"> dotyczyła roku 1995</span>
        <span start="2668" end="2675">Rektor </span>
        <span start="2727" end="2736">zawiesił </span>
        <span start="2741" end="2751">Jendryczkę</span>
        <span start="2769" end="2795">, bo tyle było mu wolno...</span>
        <span start="3137" end="3138">
</span>
        <span start="3140" end="3214">czy Komisja Dyscyplinarna, zgodnie z prawem umarzając sprawę, uważała, że </span>
        <span start="3218" end="3244">wszystko jest w porządku?
</span>
        <span start="3262" end="3266">nie.</span>
        <span start="3846" end="3847">
</span>
        <span start="6735" end="6781">Czy środowisko medyczne ma swój kodeks etyczny</span>
        <span start="6806" end="6807">?</span>
        <span start="6808" end="6809">
</span>
        <span start="6847" end="6931">Profesor Kornel Gibiński jest przewodniczącym Komitetu Etyki Polskiej Akademii Nauk.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>TADEUSZ WILCZOK: sprawa pierwszego plagiatu pana Andrzeja Jendryczki i kilku autorów dotyczyła roku 1995, kiedy to duński Komitet do spraw Nierzetelności w Nauce wystąpił do kierownika Katedry Biochemii i Chemii, informując, że został popełniony plagiat pracy autorów duńskich. Komisja Dyscyplinarna zajęła stanowisko takie: potępiamy plagiaty, natomiast w konkretnym przypadku odstępujemy od dalszego postępowania poprzez umorzenie sprawy. Pan Jendryczko poprosił nas o zgodę na jego przejście do pracy w Politechnice Częstochowskiej. Dostał ją natychmiast. Dziś wiemy, że pan Jendryczko plagiatów popełnił ponad trzydzieści. Brakuje nam możliwości odwołania się do litery prawa. Osobę popełniającą plagiat należy potępić, zwolnić natychmiast z pracy, zakazać jej pracy naukowej i dydaktycznej.</body>
      <spans>
        <span start="549" end="566">TADEUSZ WILCZOK: </span>
        <span start="2124" end="2318">sprawa pierwszego plagiatu pana Andrzeja Jendryczki i kilku autorów dotyczyła roku 1995, kiedy to duński Komitet do spraw Nierzetelności w Nauce wystąpił do kierownika Katedry Biochemii i Chemii</span>
        <span start="2380" end="2447">, informując, że został popełniony plagiat pracy autorów duńskich. </span>
        <span start="3144" end="3165">Komisja Dyscyplinarna</span>
        <span start="3690" end="3716"> zajęła stanowisko takie: </span>
        <span start="3729" end="3845">potępiamy plagiaty, natomiast w konkretnym przypadku odstępujemy od dalszego postępowania poprzez umorzenie sprawy. </span>
        <span start="4521" end="4536">Pan Jendryczko </span>
        <span start="4581" end="4684">poprosił nas o zgodę na jego przejście do pracy w Politechnice Częstochowskiej. Dostał ją natychmiast. </span>
        <span start="6229" end="6234">Dziś </span>
        <span start="6238" end="6300">wiemy, że pan Jendryczko plagiatów popełnił ponad trzydzieści.</span>
        <span start="7078" end="7079"> </span>
        <span start="7106" end="7159">Brakuje nam możliwości odwołania się do litery prawa.</span>
        <span start="7514" end="7629"> Osobę popełniającą plagiat należy potępić, zwolnić natychmiast z pracy, zakazać jej pracy naukowej i dydaktycznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Czy prawo uniemożliwia karanie naukowców, którzy popełnili plagiat?
TADEUSZ WILCZOK: Jeżeli badany czyn został popełniony przed trzema laty lub więcej, nie ma podstaw do tego, by zajmowała się nim komisja dyscyplinarna. Jeśli jestem niezadowolony z nauczyciela akademickiego, nie mam prawa go zwolnić. Raz na cztery lata jest oceniany ustawowo przez komisję, lecz nawet negatywna opinia nie jest powodem do zwolnienia. 

sprawa pierwszego plagiatu pana Andrzeja Jendryczki i kilku autorów dotyczyła roku 1995, kiedy to duński Komitet do spraw Nierzetelności w Nauce wystąpił do kierownika Katedry Biochemii i Chemii, informując, że został popełniony plagiat pracy autorów duńskich. Rektor zawiesił pana Jendryczkę na sześć miesięcy. Komisja Dyscyplinarna zajęła stanowisko takie: potępiamy plagiaty, natomiast w konkretnym przypadku odstępujemy od dalszego postępowania poprzez umorzenie sprawy. Pan Jendryczko poprosił nas o zgodę na jego przejście do pracy w Politechnice Częstochowskiej. Dostał ją natychmiast. nikt panu Jendryczce nie wystawiał żadnej opinii. Jest to luka. 

Dzisiaj wydaje mi się, że będąc członkiem Komisji Dyscyplinarnej napisałbym votum separatum i spowodował przesłanie sprawy do Głównej Komisji Dyscyplinarnej. Dziś już wiemy, że pan Jendryczko plagiatów popełnił ponad trzydzieści.

O tej sprawie mówi się dużo i głośno. Natomiast Brakuje nam możliwości odwołania się do litery prawa. Osobę popełniającą plagiat należy potępić, zwolnić natychmiast z pracy, zakazać jej pracy naukowej i dydaktycznej.</body>
      <spans>
        <span start="445" end="455">Czy prawo </span>
        <span start="468" end="524">uniemożliwia karanie naukowców, którzy popełnili plagiat</span>
        <span start="546" end="547">?</span>
        <span start="548" end="566">
TADEUSZ WILCZOK: </span>
        <span start="717" end="852">Jeżeli badany czyn został popełniony przed trzema laty lub więcej, nie ma podstaw do tego, by zajmowała się nim komisja dyscyplinarna. </span>
        <span start="1647" end="1703">Jeśli jestem niezadowolony z nauczyciela akademickiego, </span>
        <span start="1834" end="1977">nie mam prawa go zwolnić. Raz na cztery lata jest oceniany ustawowo przez komisję, lecz nawet negatywna opinia nie jest powodem do zwolnienia. </span>
        <span start="2120" end="2122">

</span>
        <span start="2124" end="2318">sprawa pierwszego plagiatu pana Andrzeja Jendryczki i kilku autorów dotyczyła roku 1995, kiedy to duński Komitet do spraw Nierzetelności w Nauce wystąpił do kierownika Katedry Biochemii i Chemii</span>
        <span start="2380" end="2447">, informując, że został popełniony plagiat pracy autorów duńskich. </span>
        <span start="2668" end="2675">Rektor </span>
        <span start="2727" end="2769">zawiesił pana Jendryczkę na sześć miesięcy</span>
        <span start="2794" end="2795">.</span>
        <span start="3143" end="3165"> Komisja Dyscyplinarna</span>
        <span start="3690" end="3716"> zajęła stanowisko takie: </span>
        <span start="3729" end="3845">potępiamy plagiaty, natomiast w konkretnym przypadku odstępujemy od dalszego postępowania poprzez umorzenie sprawy. </span>
        <span start="4521" end="4536">Pan Jendryczko </span>
        <span start="4581" end="4684">poprosił nas o zgodę na jego przejście do pracy w Politechnice Częstochowskiej. Dostał ją natychmiast. </span>
        <span start="4953" end="5003">nikt panu Jendryczce nie wystawiał żadnej opinii. </span>
        <span start="5088" end="5102">Jest to luka. </span>
        <span start="5744" end="5745">
</span>
        <span start="5926" end="5992">
Dzisiaj wydaje mi się, że będąc członkiem Komisji Dyscyplinarnej </span>
        <span start="6041" end="6102">napisałbym votum separatum i spowodował przesłanie sprawy do </span>
        <span start="6108" end="6140">Głównej Komisji Dyscyplinarnej. </span>
        <span start="6229" end="6300">Dziś już wiemy, że pan Jendryczko plagiatów popełnił ponad trzydzieści.</span>
        <span start="6645" end="6646">
</span>
        <span start="6808" end="6847">
O tej sprawie mówi się dużo i głośno. </span>
        <span start="7069" end="7079">Natomiast </span>
        <span start="7106" end="7159">Brakuje nam możliwości odwołania się do litery prawa.</span>
        <span start="7514" end="7629"> Osobę popełniającą plagiat należy potępić, zwolnić natychmiast z pracy, zakazać jej pracy naukowej i dydaktycznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>TADEUSZ WILCZOK: sprawa pierwszego plagiatu pana Andrzeja Jendryczki i kilku autorów dotyczyła roku 1995. Komisja Dyscyplinarna zajęła stanowisko takie: potępiamy plagiaty, natomiast w konkretnym przypadku odstępujemy od dalszego postępowania poprzez umorzenie sprawy. Brakuje nam możliwości odwołania się do litery prawa. Osobę popełniającą plagiat należy zwolnić z pracy, zakazać jej pracy naukowej i dydaktycznej.</body>
      <spans>
        <span start="549" end="566">TADEUSZ WILCZOK: </span>
        <span start="2124" end="2211">sprawa pierwszego plagiatu pana Andrzeja Jendryczki i kilku autorów dotyczyła roku 1995</span>
        <span start="2445" end="2447">. </span>
        <span start="3144" end="3165">Komisja Dyscyplinarna</span>
        <span start="3690" end="3716"> zajęła stanowisko takie: </span>
        <span start="3729" end="3845">potępiamy plagiaty, natomiast w konkretnym przypadku odstępujemy od dalszego postępowania poprzez umorzenie sprawy. </span>
        <span start="7106" end="7159">Brakuje nam możliwości odwołania się do litery prawa.</span>
        <span start="7514" end="7548"> Osobę popełniającą plagiat należy</span>
        <span start="7557" end="7566"> zwolnić </span>
        <span start="7578" end="7629">z pracy, zakazać jej pracy naukowej i dydaktycznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Zapis w ustawie o szkolnictwie wyższym jest niekorzystny dla ścigania wszelkiego rodzaju przestępstw. Jeżeli badany czyn został popełniony przed trzema laty lub więcej, nie ma podstaw by zajmowała się nim komisja dyscyplinarna. wiadomo, że plagiaty naukowe nie są niczym nowym.To bardzo przykre i, niestety, ma miejsce na całym świecie. Także w najwybitniejszych instytucjach naukowych. Co ciekawe, po ujawnieniu plagiatu jednostka nie traci prestiżu, dalej jest świetną jednostką naukową, mimo że pozbyła się plagiatora. Powinniśmy utworzyć reprezentatywne ciało, w którym zasiadałyby autorytety w nauce, by wywierały presję na tych, którzy postępują niegodnie. Osobę popełniającą plagiat należy potępić, zwolnić z pracy, zakazać jej pracy naukowej i dydaktycznej.</body>
      <spans>
        <span start="566" end="605">Zapis w ustawie o szkolnictwie wyższym </span>
        <span start="647" end="652">jest </span>
        <span start="659" end="799">niekorzystny dla ścigania wszelkiego rodzaju przestępstw. Jeżeli badany czyn został popełniony przed trzema laty lub więcej, nie ma podstaw </span>
        <span start="808" end="852">by zajmowała się nim komisja dyscyplinarna. </span>
        <span start="6344" end="6393">wiadomo, że plagiaty naukowe nie są niczym nowym.</span>
        <span start="6395" end="6396">T</span>
        <span start="6401" end="6644">o bardzo przykre i, niestety, ma miejsce na całym świecie. Także w najwybitniejszych instytucjach naukowych. Co ciekawe, po ujawnieniu plagiatu jednostka nie traci prestiżu, dalej jest świetną jednostką naukową, mimo że pozbyła się plagiatora.</span>
        <span start="7262" end="7264"> P</span>
        <span start="7371" end="7500">owinniśmy utworzyć reprezentatywne ciało, w którym zasiadałyby autorytety w nauce, by wywierały presję na tych, którzy postępują </span>
        <span start="7504" end="7566">niegodnie. Osobę popełniającą plagiat należy potępić, zwolnić </span>
        <span start="7578" end="7629">z pracy, zakazać jej pracy naukowej i dydaktycznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Zapis w ustawie o szkolnictwie wyższym w części dotyczącej spraw dyscyplinarnych jest bardzo niekorzystny dla ścigania wszelkiego rodzaju przestępstw. Jeżeli badany czyn został popełniony przed trzema laty lub więcej, nie ma podstaw do tego, by zajmowała się nim komisja dyscyplinarna. Jest to fatalne. Przy czym plagiat jest tu tylko jednym z przypadków. Dotyczy to każdego wykroczenia przeciw regulaminowi akademickiemu. 
Można skierować sprawę do Komisji Dyscyplinarnej. Ma ona prawo dawać nagany, upomnienia, aż do odsunięcie od wykonywania zawodu, lecz pod warunkiem, że nie nastąpiło przedawnienie sprawy. jeśli obwiniony czuje się poszkodowany, ma prawo odwołać się do Komisji Dyscyplinarnej przy Radzie Głównej Szkolnictwa Wyższego i Nauki. wiadomo, że plagiaty naukowe nie są niczym nowym.To bardzo przykre i, niestety, ma miejsce na całym świecie. Także w najwybitniejszych instytucjach naukowych. Co ciekawe, po ujawnieniu plagiatu jednostka nie traci prestiżu, dalej jest świetną jednostką naukową, mimo że pozbyła się plagiatora.
Komitet Etyki Polskiej Akademii Nauk aktywne ciało kolegialne, które piętnuje w sposób jednoznaczny działania niegodne uczonego czy nauczyciela akademickiego. Natomiast nie ma przekładni prawnej. Brakuje nam możliwości odwołania się do litery prawa. Powinniśmy utworzyć reprezentatywne ciało, w którym zasiadałyby autorytety w nauce, by wywierały presję na tych, którzy postępują tak niegodnie. Osobę popełniającą plagiat należy potępić, zwolnić natychmiast z pracy, zakazać jej pracy naukowej i dydaktycznej.</body>
      <spans>
        <span start="566" end="990">Zapis w ustawie o szkolnictwie wyższym w części dotyczącej spraw dyscyplinarnych jest bardzo niekorzystny dla ścigania wszelkiego rodzaju przestępstw. Jeżeli badany czyn został popełniony przed trzema laty lub więcej, nie ma podstaw do tego, by zajmowała się nim komisja dyscyplinarna. Jest to fatalne. Przy czym plagiat jest tu tylko jednym z przypadków. Dotyczy to każdego wykroczenia przeciw regulaminowi akademickiemu. 
</span>
        <span start="1408" end="1595">Można skierować sprawę do Komisji Dyscyplinarnej. Ma ona prawo dawać nagany, upomnienia, aż do odsunięcie od wykonywania zawodu, lecz pod warunkiem, że nie nastąpiło przedawnienie sprawy.</span>
        <span start="5554" end="5692"> jeśli obwiniony czuje się poszkodowany, ma prawo odwołać się do Komisji Dyscyplinarnej przy Radzie Głównej Szkolnictwa Wyższego i Nauki. </span>
        <span start="6344" end="6393">wiadomo, że plagiaty naukowe nie są niczym nowym.</span>
        <span start="6395" end="6396">T</span>
        <span start="6401" end="6645">o bardzo przykre i, niestety, ma miejsce na całym świecie. Także w najwybitniejszych instytucjach naukowych. Co ciekawe, po ujawnieniu plagiatu jednostka nie traci prestiżu, dalej jest świetną jednostką naukową, mimo że pozbyła się plagiatora.
</span>
        <span start="6893" end="6900">Komitet</span>
        <span start="6901" end="6930"> Etyki Polskiej Akademii Nauk</span>
        <span start="6946" end="7159"> aktywne ciało kolegialne, które piętnuje w sposób jednoznaczny działania niegodne uczonego czy nauczyciela akademickiego. Natomiast nie ma przekładni prawnej. Brakuje nam możliwości odwołania się do litery prawa.</span>
        <span start="7262" end="7264"> P</span>
        <span start="7371" end="7629">owinniśmy utworzyć reprezentatywne ciało, w którym zasiadałyby autorytety w nauce, by wywierały presję na tych, którzy postępują tak niegodnie. Osobę popełniającą plagiat należy potępić, zwolnić natychmiast z pracy, zakazać jej pracy naukowej i dydaktycznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>wiadomo, że plagiaty naukowe nie są niczym nowym.To bardzo przykre i, niestety, ma miejsce na całym świecie. Także w najwybitniejszych instytucjach naukowych. Co ciekawe, po ujawnieniu plagiatu jednostka nie traci prestiżu, dalej jest świetną jednostką naukową, mimo że pozbyła się plagiatora. Osobę popełniającą plagiat należy potępić, zakazać jej pracy naukowej i dydaktycznej.</body>
      <spans>
        <span start="6344" end="6393">wiadomo, że plagiaty naukowe nie są niczym nowym.</span>
        <span start="6395" end="6396">T</span>
        <span start="6401" end="6644">o bardzo przykre i, niestety, ma miejsce na całym świecie. Także w najwybitniejszych instytucjach naukowych. Co ciekawe, po ujawnieniu plagiatu jednostka nie traci prestiżu, dalej jest świetną jednostką naukową, mimo że pozbyła się plagiatora.</span>
        <span start="7262" end="7263"> </span>
        <span start="7515" end="7558">Osobę popełniającą plagiat należy potępić, </span>
        <span start="7587" end="7629">zakazać jej pracy naukowej i dydaktycznej.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
