<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801020076">
  <date>1998-01-02</date>
  <title>Wątpliwa pochwała czerwonego wina</title>
  <section>Nauka i Technika</section>
  <authors>Zbigniew Wojtasiński</authors>
  <body>MEDYCYNA 

Nieporozumieniem jest twierdzenie, że po trunki należy sięgać ze względów zdrowotnych

Wątpliwa pochwała czerwonego wina

ZBIGNIEW WOJTASIŃSKI

Ludzie spożywający umiarkowane ilości wina są mniej narażeni na zawały serca i nowotwory niż zwolennicy innych trunków - piwa i wyrobów spirytusowych. Wino od wielu lat uznawane jest za najbardziej korzystny dla zdrowia napój alkoholowy. Mimo to żadna organizacja medyczna nie namawia do picia alkoholu w jakiejkowiek postaci. Nie ma wciąż pewności, jaka jest optymalna jego dawka, trudno też wyjaśnić, dlaczego niektórzy uzależniają się od tej używki.

Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy aż na 25 listach Międzynarodowej Agencji Badań nad Rakiem (IARC). Znani badacze Doll i Peto uważają, że jest ono odpowiedzialne w USA za 3 proc. zgonów z powodu nowotworów. Podejrzewa się, że zwiększa ryzyko takich chorób górnej części układu oddechowo-pokarmowego, jak rak jamy ustnej, gardła, krtani, przełyku, a także - raka wątroby. Mimo to alkohol nie jest całkowicie potępiany jako czynnik rakotwórczy.

Trzy lampki wina  lub dwa kufle piwa

W 1989 r. amerykańska Narodowa Akademia Nauk oświadczyła, że choć nie poleca jego konsumpcji, to przyznaje, że pewna ilość jest dopuszczalna: 28 g czystego etanolu dziennie, czyli ponad dwa drinki, za które uznaje się napój zawierający 12 g czystego alkoholu (tj. 270 ml piwa, 100 ml wina oraz 30 ml napojów spirytusowych 40-proc.). Bardziej powściągliwe jest Amerykańskie Towarzystwo Zwalczania Raka. W 1996 r. opublikowało oświadczenie, że nawet umowne dwa drinki zwiększają ryzyko choroby nowotworowej.

Specjaliści od dawna spierają się o to, jaką dawkę alkoholu można uznać za nieszkodliwą, a nawet korzystniejszą dla zdrowia niż abstynencja. Najczęściej mówią o umiarkowanym piciu alkoholu. Ale nie ma pewności, co to oznacza. Ci sami badacze - Doll i Peto twierdzą, że wśród ponad 12 tys. lekarzy brytyjskich w wieku 48-78 lat, ogólna śmiertelność była niższa u tych, którzy pili nie więcej niż trzy drinki dziennie - czyli 36 g etanolu. Duńczycy stwierdzili, że najdłużej żyją mieszkańcy Kopenhagi spożywający od jednego do dwóch drinków dziennie. Można zatem przyjąć, że optymalna dawka w przeliczeniu na etanol mieści się w granicach od 20 do 40 g.

Wiele nieporozumień wynika z tego, że wpływ alkoholu na zdrowie zależy nie tylko od jego dawki, ale też rodzaju trunku. W tym porównaniu coraz wyraźniej wygrywa wino, szczególnie czerwone. Nawet Duńczycy przyznają, że lepszym zdrowiem cieszą się mieszkańcy ich kraju, którzy wypijają 3-5 drinków w postaci wyłącznie czerwonego wina. Dotąd wiadomo było, że zwolennicy tego płynu rzadziej chorują na chorobę niedokrwienną serca. Z najnowszych badań wynika, że są też mniej narażeni na choroby nowotworowe, przynajmniej w porównaniu z ludźmi preferującymi inne napoje alkoholowe.

W poszukiwaniu  napoju Bogów

- Zaletą umiarkowanego picia wina jest to, że zmniejsza ryzyko nowotworów górnego odcinka przewodu pokarmowego, czego nie można powiedzieć o piwie i napojach spirytusowych - twierdzi na łamach "British Medical Journal" dr Morten Grobaek z Instytutu Medycyny Prewencyjnej w Kopenhadze. Uczony tłumaczy to tym, że ulubiony trunek starożytnych Greków i Francuzów zawiera substancje przeciwrakowe, jak np. wykryty niedawno resveratrol. Inni badacze ostrzegają, że alkohol w każdej postaci zawiera szkodliwe substancje, nawet czerwone wino; hamują one syntezę białek, co zaburza mechanizmy naprawcze komórek, a tym samym zwiększa ryzyko raka. Nawet wina nie można zatem uznać za "cudowny napój Bogów".

Czerwone wino, jak Cabernet Sauvignon, faktycznie zmniejsza ryzyko zawału serca, gdyż zawiera znaczne ilości polifenoli, działających jak przeciwutleniacze i zapobiegających osadzaniu się tłuszczu na ściankach naczyń krwionośnych serca. Substancje te znajdują się w skórce winogron, które są usuwane w początkowej fazie wyrobu białego wina. Dlatego mniej chroni ono przed arteriosklerozą, podobnie jak częste nawet spożycie ciemnych winogron, gdyż w czerwonym winie stężenie polifenoli jest znacznie większe.

Amerykanie wymyślili nawet tabletkę o tych samych właściwościach, ale pozbawioną alkoholu. Mało jednak jest osób, które chcą zrezygnować z przyjemności picia wina. Zresztą, badania specjalistów z Papworth Hospital w Cambridge, opublikowane na łamach "American Journal of Clinical Nutrition", wykazały, że Cabernet skuteczniej niż tabletki z polifenolami chroni przed zawałem serca. Abstynenci przekonują jednak, że do wyboru są też inne napoje, bogate w tego rodzaju dobroczynne substancje - zielona i czarna herbata.

Kontrowersyjny jest też tzw. paradoks francuski. Słynne badania sugerują, że Francuzi o jedną trzecią rzadziej umierają na chorobę niedokrwienną serca i zawały niż Walijczycy i jedną czwartą rzadziej niż Szkoci. Cieszą się lepszym zdrowiem, choć wcale nie odżywiają lepiej niż inni Europejczycy, gdyż spożywają dużo mięsa oraz tłustych serów, zawierających znaczne ilości szkodliwych tłuszczy pochodzenia zwierzęcego. Podobnie jest z Francuzkami: umierają na serce aż 5-6 razy rzadziej niż Walijki i Szkotki.

Mniej jednak mówi się o tym, że we Francji jest większa umieralność z powodu innych przyczyn niż choroba wieńcowa, jak nowotwory alkoholozależne, przewlekłe schorzenia wątroby, samobójstwa i wypadki komunikacyjne. Zastanawiające jest tylko, że kobiety w tym kraju rzadziej umierają na nowotwory. Jest to tym bardziej zaskakujące, gdyż panie są o połowę bardziej zagrożone marskością wątroby. Inne badania sugerują, że szczególnie młode kobiety są bardziej narażone na raka.

Kultura rasy białej

Alkohol sam w sobie jest toksyną uszkadzającą serce. Wydaje się jednak, że najbardziej szkodliwe jest wypijanie go w dużych dawkach, nawet jeśli się to zdarza od czasu do czasu. Więcej zalet ma częste, ale umiarkowane spożywanie trunków. Bo sam alkohol - nie tylko czerwone wino - ma też kilka zalet: zwiększa stężenie we krwi HDL, tzw. dobrego cholesterolu, chroniącego przed zawałem. Zapobiega oksydacji LDL - złego cholesterolu, który jest szkodliwy dla tętnic po utlenieniu. W umiarkowanych ilościach korzystnie modyfikuje procesy krzepnięcia i fibrynolizy: hamuje agregację płytek, nasila uwalnianie tkankowego aktywatora plazminogenu, zmniejsza poziom fibrynogenu. Dopiero przekroczenie dopuszczalnej dawki (40-50 g) wykazuje odwrotne działanie, np. zwiększa krzepliwość krwi. W Skandynawii powstało nawet określenie "poniedziałkowych" zatorowych udarów mózgu - po zaprzestaniu picia i wzrostu krzepliwości krwi.

Badania te pokazują, jak trudno jest ocenić wpływ alkoholu na zdrowie ludzi. Nieporozumieniem jest zatem twierdzenie, że po trunki należy sięgać ze względów zdrowotnych, że tak powinni postępować nawet abstynenci. Obecnie przeważa raczej pogląd, że jeśli komukolwiek można zalecać picie alkoholu, to jedynie ludziom z wysokim ryzykiem choroby niedokrwiennej, ale o niskim ryzyku innych zaburzeń alkoholozależnych. Trzeba też pamiętać, że nawet umiarkowane picie może doprowadzić do uzależnienia. Wielu specjalistów woli zatem przemilczać korzyści, jakie wynikają nawet z picia czerwonego wina, a częściej mówią - i chyba słusznie - o zagrożeniach. Tym bardziej, że alkohol i tak jest częścią naszej kultury.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Powszechnie uważa się, że wino jest najzdrowszym napojem alkoholowym. Nie ma jednak w tym względzie całkowitej zgody, ponieważ wiele instytucji medycznych uważa, że alkohol jest szkodliwy w każdej ilości i w każdej postaci, zwłaszcza z uwagi na swoje działanie rakotwórcze. Nieliczne korzystne dla zdrowia substancje, które zawiera, występują również w napojach bezalkoholowych. Francuzi, którzy piją dużo wina, zapadają na choroby sercowe o wiele rzadziej niż Europejczycy z północy. Trzeba jednak pamiętać, że mieszkańcy Francji częściej cierpią na inne choroby, związane ze spożywaniem alkoholu. Lepiej więc przypominać o zagrożeniach związanych z alkoholem, niż przekonywać do niego abstynentów, zwłaszcza że i tak stanowi on część naszej kultury.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy. Mimo to alkohol nie jest całkowicie potępiany. Specjaliści Najczęściej mówią o umiarkowanym piciu. Wiele nieporozumień wynika z tego, że wpływ alkoholu na zdrowie zależy od rodzaju trunku. coraz wyraźniej wygrywa wino czerwone. Zaletą umiarkowanego picia wina jest to, że zmniejsza ryzyko nowotworów. zmniejsza ryzyko zawału serca. Alkohol jest toksyną uszkadzającą serce. najbardziej szkodliwe jest wypijanie go w dużych dawkach. Bo sam alkohol zwiększa stężenie we krwi dobrego cholesterolu, chroniącego przed zawałem. korzystnie modyfikuje procesy krzepnięcia. Dopiero przekroczenie dopuszczalnej dawki wykazuje odwrotne działanie. trudno jest ocenić wpływ alkoholu na zdrowie. Obecnie przeważa pogląd, że można zalecać picie alkoholu ludziom z wysokim ryzykiem choroby niedokrwiennej.</body>
      <spans>
        <span start="609" end="660">Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy</span>
        <span start="725" end="727">. </span>
        <span start="998" end="1043">Mimo to alkohol nie jest całkowicie potępiany</span>
        <span start="1068" end="1069">.</span>
        <span start="1236" end="1237"> </span>
        <span start="1616" end="1627">Specjaliści</span>
        <span start="1636" end="1637"> </span>
        <span start="1757" end="1795">Najczęściej mówią o umiarkowanym piciu</span>
        <span start="1804" end="1806">. </span>
        <span start="2269" end="2339">Wiele nieporozumień wynika z tego, że wpływ alkoholu na zdrowie zależy</span>
        <span start="2349" end="2352"> od</span>
        <span start="2372" end="2389"> rodzaju trunku. </span>
        <span start="2406" end="2434">coraz wyraźniej wygrywa wino</span>
        <span start="2447" end="2457"> czerwone.</span>
        <span start="2878" end="2950"> Zaletą umiarkowanego picia wina jest to, że zmniejsza ryzyko nowotworów</span>
        <span start="3160" end="3162">. </span>
        <span start="3625" end="3654">zmniejsza ryzyko zawału serca</span>
        <span start="3810" end="3812">. </span>
        <span start="5610" end="5618">Alkohol </span>
        <span start="5630" end="5663">jest toksyną uszkadzającą serce. </span>
        <span start="5685" end="5741">najbardziej szkodliwe jest wypijanie go w dużych dawkach</span>
        <span start="5786" end="5788">. </span>
        <span start="5848" end="5862">Bo sam alkohol</span>
        <span start="5910" end="5937"> zwiększa stężenie we krwi </span>
        <span start="5947" end="5995">dobrego cholesterolu, chroniącego przed zawałem.</span>
        <span start="6088" end="6089"> </span>
        <span start="6115" end="6156">korzystnie modyfikuje procesy krzepnięcia</span>
        <span start="6279" end="6323">. Dopiero przekroczenie dopuszczalnej dawki </span>
        <span start="6333" end="6360">wykazuje odwrotne działanie</span>
        <span start="6391" end="6393">. </span>
        <span start="6555" end="6599">trudno jest ocenić wpływ alkoholu na zdrowie</span>
        <span start="6605" end="6606">.</span>
        <span start="6743" end="6761"> Obecnie przeważa </span>
        <span start="6768" end="6779">pogląd, że </span>
        <span start="6797" end="6825">można zalecać picie alkoholu</span>
        <span start="6829" end="6830"> </span>
        <span start="6838" end="6887">ludziom z wysokim ryzykiem choroby niedokrwiennej</span>
        <span start="6942" end="6943">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Powszechnie uważa się, że wino jest najzdrowszym napojem alkoholowym. Żadna organizacja medyczna nie zaleca jednak spożywania alkoholu w jakiejkolwiek postaci. Alkohol jest bowiem substancją rakotwórczą. Podejrzewa się, że wywołuje też wiele innych chorób. Nie ma jednak w tym względzie całkowitej zgody. Według Amerykańskiej Narodowwej Akdemii Nauk pewna ilość alkoholu jest dopuszczalna. Amerykańskie Towarzystwo Zwalczania Raka oświadczyło jednak, że nawet małe ilości alkoholu wywołują raka. Nie wiadomo, co kryje się pod pojęciem "umiarkowane picie alkoholu". Można przyjąć, że stosowna dawka mogłaby wynosić 20-40 g. Wiele zależy nie tylko od ilości, ale też od rodzaju spożywanego alkoholu. Wino, zwłaszcza czerwone, jest najzdrowsze, ponieważ zawiera substancje przeciwrakowe. Niektórzy badacze twierdzą jednak, że alkohol jest szkodliwy w każdej postaci, natomiast pewne korzystne dla zdrowia substacje, które zawiera, występują również w napojach bezalkoholowych. Wiele kontrowersji wzbudzają badania sugerujące, że Francuzi, spożywający dużo wina, o wiele rzadziej niż Europejczycy z północy zapadają na choroby serca. Nie zwraca się bowiem uwagi, jak wiele osób umiera w tym kraju na inne choroby wywoływane przez alkohol. Alkohol być może ma pewne zalety, ale w dużych ilościach jego działanie na ludzki organizm jest wyłącznie negatywne. Lepiej więc przypominać o związanych z nim zagrożeniach, niż przekonywać do niego abstynentów, zwłaszcza że i tak stanowi on część naszej kultury.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Ludzie spożywający umiarkowane ilości wina są mniej narażeni na zawały serca i nowotwory niż zwolennicy innych trunków. Mimo to żadna organizacja medyczna nie namawia do picia alkoholu. Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy. Mimo to alkohol nie jest całkowicie potępiany. amerykańska Akademia Nauk przyznaje, że pewna ilość jest dopuszczalna.
Specjaliści spierają się o to, jaką dawkę alkoholu można uznać za nieszkodliwą. Najczęściej mówią o umiarkowanym piciu. Wiele nieporozumień wynika z tego, że wpływ alkoholu na zdrowie zależy od rodzaju trunku. coraz wyraźniej wygrywa wino, szczególnie czerwone. Zaletą umiarkowanego picia wina jest to, że zmniejsza ryzyko nowotworów górnego odcinka przewodu pokarmowego. Czerwone wino zmniejsza ryzyko zawału serca, gdyż zawiera znaczne ilości polifenoli, działających jak przeciwutleniacze. 
Alkohol jest toksyną uszkadzającą serce. najbardziej szkodliwe jest wypijanie go w dużych dawkach. Więcej zalet ma umiarkowane spożywanie trunków. Bo sam alkohol zwiększa stężenie we krwi dobrego cholesterolu, chroniącego przed zawałem. W umiarkowanych ilościach korzystnie modyfikuje procesy krzepnięcia. Dopiero przekroczenie dopuszczalnej dawki wykazuje odwrotne działanie. trudno jest ocenić wpływ alkoholu na zdrowie ludzi. Nieporozumieniem jest zatem twierdzenie, że po trunki należy sięgać ze względów zdrowotnych. Obecnie przeważa raczej pogląd, że można zalecać picie alkoholu jedynie ludziom z wysokim ryzykiem choroby niedokrwiennej, ale o niskim ryzyku innych zaburzeń alkoholozależnych.</body>
      <spans>
        <span start="155" end="273">Ludzie spożywający umiarkowane ilości wina są mniej narażeni na zawały serca i nowotwory niż zwolennicy innych trunków</span>
        <span start="304" end="306">. </span>
        <span start="393" end="457">Mimo to żadna organizacja medyczna nie namawia do picia alkoholu</span>
        <span start="480" end="482">. </span>
        <span start="609" end="660">Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy</span>
        <span start="725" end="727">. </span>
        <span start="998" end="1043">Mimo to alkohol nie jest całkowicie potępiany</span>
        <span start="1068" end="1069">.</span>
        <span start="1118" end="1130"> amerykańska</span>
        <span start="1139" end="1154"> Akademia Nauk </span>
        <span start="1206" end="1249">przyznaje, że pewna ilość jest dopuszczalna</span>
        <span start="1440" end="1441">.</span>
        <span start="1614" end="1615">
</span>
        <span start="1616" end="1627">Specjaliści</span>
        <span start="1636" end="1703"> spierają się o to, jaką dawkę alkoholu można uznać za nieszkodliwą</span>
        <span start="1755" end="1795">. Najczęściej mówią o umiarkowanym piciu</span>
        <span start="1804" end="1806">. </span>
        <span start="2269" end="2339">Wiele nieporozumień wynika z tego, że wpływ alkoholu na zdrowie zależy</span>
        <span start="2349" end="2352"> od</span>
        <span start="2372" end="2389"> rodzaju trunku. </span>
        <span start="2406" end="2457">coraz wyraźniej wygrywa wino, szczególnie czerwone.</span>
        <span start="2878" end="2987"> Zaletą umiarkowanego picia wina jest to, że zmniejsza ryzyko nowotworów górnego odcinka przewodu pokarmowego</span>
        <span start="3160" end="3162">. </span>
        <span start="3575" end="3588">Czerwone wino</span>
        <span start="3624" end="3730"> zmniejsza ryzyko zawału serca, gdyż zawiera znaczne ilości polifenoli, działających jak przeciwutleniacze</span>
        <span start="3810" end="3812">. </span>
        <span start="5609" end="5618">
Alkohol </span>
        <span start="5630" end="5663">jest toksyną uszkadzającą serce. </span>
        <span start="5685" end="5741">najbardziej szkodliwe jest wypijanie go w dużych dawkach</span>
        <span start="5786" end="5804">. Więcej zalet ma </span>
        <span start="5816" end="5862">umiarkowane spożywanie trunków. Bo sam alkohol</span>
        <span start="5910" end="5937"> zwiększa stężenie we krwi </span>
        <span start="5947" end="5995">dobrego cholesterolu, chroniącego przed zawałem.</span>
        <span start="6088" end="6156"> W umiarkowanych ilościach korzystnie modyfikuje procesy krzepnięcia</span>
        <span start="6279" end="6323">. Dopiero przekroczenie dopuszczalnej dawki </span>
        <span start="6333" end="6360">wykazuje odwrotne działanie</span>
        <span start="6391" end="6393">. </span>
        <span start="6555" end="6698">trudno jest ocenić wpływ alkoholu na zdrowie ludzi. Nieporozumieniem jest zatem twierdzenie, że po trunki należy sięgać ze względów zdrowotnych</span>
        <span start="6742" end="6779">. Obecnie przeważa raczej pogląd, że </span>
        <span start="6797" end="6825">można zalecać picie alkoholu</span>
        <span start="6829" end="6943"> jedynie ludziom z wysokim ryzykiem choroby niedokrwiennej, ale o niskim ryzyku innych zaburzeń alkoholozależnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Uważa się, że wino, zwłaszcza czerwone, jest najzdrowszym napojem alkoholowym. Wiele instytucji medycznych jest jednak zdania, że alkohol szkodzi w każdej ilości i w każdej postaci. Lepiej więc przypominać o związanych z nim zagrożeniach, niż przekonywać do niego abstynentów, zwłaszcza że i tak stanowi on część naszej kultury.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy. Mimo to alkohol nie jest całkowicie potępiany. wpływ alkoholu na zdrowie zależy od rodzaju trunku. wygrywa wino czerwone. Zaletą umiarkowanego picia wina jest to, że zmniejsza ryzyko nowotworów. alkohol zwiększa stężenie we krwi dobrego cholesterolu, korzystnie modyfikuje procesy krzepnięcia. Dopiero przekroczenie dopuszczalnej dawki wykazuje odwrotne działanie.</body>
      <spans>
        <span start="609" end="660">Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy</span>
        <span start="725" end="727">. </span>
        <span start="998" end="1043">Mimo to alkohol nie jest całkowicie potępiany</span>
        <span start="1068" end="1069">.</span>
        <span start="2306" end="2339"> wpływ alkoholu na zdrowie zależy</span>
        <span start="2349" end="2352"> od</span>
        <span start="2372" end="2389"> rodzaju trunku. </span>
        <span start="2422" end="2434">wygrywa wino</span>
        <span start="2447" end="2457"> czerwone.</span>
        <span start="2878" end="2950"> Zaletą umiarkowanego picia wina jest to, że zmniejsza ryzyko nowotworów</span>
        <span start="3810" end="3812">. </span>
        <span start="5855" end="5862">alkohol</span>
        <span start="5910" end="5937"> zwiększa stężenie we krwi </span>
        <span start="5947" end="5969">dobrego cholesterolu, </span>
        <span start="6115" end="6156">korzystnie modyfikuje procesy krzepnięcia</span>
        <span start="6279" end="6323">. Dopiero przekroczenie dopuszczalnej dawki </span>
        <span start="6333" end="6360">wykazuje odwrotne działanie</span>
        <span start="6391" end="6392">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Badania dotyczące wpływu spożycia alkoholu na zdrowie pokazują, jak trudno jednoznacznie ten wpływ ocenić. Z jednej strony uważa się, że małe dawki mogą korzystnie wpływać na zdrowie. Szczególnie ludzie spożywający każdego dnia niewielkie ilości wina (co zaobserwowano na przykładzie krajów śródziemnomorskich) są mniej narażeni na zawały serca i nowotwory. Z drugiej strony badacze ostrzegają, że alkohol w każdej postaci zawiera substancje szkodliwe dla zdrowia. Tym trudniej wytyczyć granicę pomiędzy „małą dawką” a taką, która istotnie wpływa na rozwój różnych chorób. Przestrzega się więc przed piciem alkoholu, co w obliczu zakorzenionego kulturowo rytuału wspólnego picia alkoholu nie zawsze daje pozytywny skutek.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy. wpływ alkoholu na zdrowie zależy nie tylko od jego dawki, ale też rodzaju trunku. wino zawiera substancje przeciwrakowe. alkohol w każdej postaci zawiera szkodliwe substancje; hamują one syntezę białek, co zaburza mechanizmy naprawcze komórek. Czerwone wino zmniejsza ryzyko zawału serca. Alkohol jest toksyną uszkadzającą serce. ma też kilka zalet: zwiększa stężenie we krwi tzw. dobrego cholesterolu. Zapobiega oksydacji złego cholesterolu. W umiarkowanych ilościach korzystnie modyfikuje procesy krzepnięcia i fibrynolizy. można zalecać picie alkoholu jedynie ludziom z wysokim ryzykiem choroby niedokrwiennej, ale o niskim ryzyku innych zaburzeń alkoholozależnych. nawet umiarkowane picie może doprowadzić do uzależnienia.</body>
      <spans>
        <span start="609" end="660">Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy</span>
        <span start="725" end="727">. </span>
        <span start="2307" end="2389">wpływ alkoholu na zdrowie zależy nie tylko od jego dawki, ale też rodzaju trunku. </span>
        <span start="2430" end="2434">wino</span>
        <span start="3236" end="3269"> zawiera substancje przeciwrakowe</span>
        <span start="3307" end="3309">. </span>
        <span start="3337" end="3390">alkohol w każdej postaci zawiera szkodliwe substancje</span>
        <span start="3411" end="3479">; hamują one syntezę białek, co zaburza mechanizmy naprawcze komórek</span>
        <span start="3513" end="3515">. </span>
        <span start="3575" end="3588">Czerwone wino</span>
        <span start="3624" end="3654"> zmniejsza ryzyko zawału serca</span>
        <span start="3810" end="3812">. </span>
        <span start="5610" end="5618">Alkohol </span>
        <span start="5630" end="5663">jest toksyną uszkadzającą serce. </span>
        <span start="5891" end="5937">ma też kilka zalet: zwiększa stężenie we krwi </span>
        <span start="5942" end="5967">tzw. dobrego cholesterolu</span>
        <span start="5994" end="6016">. Zapobiega oksydacji </span>
        <span start="6022" end="6040">złego cholesterolu</span>
        <span start="6087" end="6170">. W umiarkowanych ilościach korzystnie modyfikuje procesy krzepnięcia i fibrynolizy</span>
        <span start="6279" end="6281">. </span>
        <span start="6797" end="6825">można zalecać picie alkoholu</span>
        <span start="6829" end="6944"> jedynie ludziom z wysokim ryzykiem choroby niedokrwiennej, ale o niskim ryzyku innych zaburzeń alkoholozależnych. </span>
        <span start="6968" end="7025">nawet umiarkowane picie może doprowadzić do uzależnienia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Badania dotyczące wpływu spożycia alkoholu na zdrowie pokazują, jak trudno jednoznacznie ten wpływ ocenić. Z jednej strony uważa się, że małe dawki mogą korzystnie wpływać na zdrowie. Na przykład ludzie spożywający umiarkowane ilości wina są mniej narażeni na zawały serca i nowotwory niż zwolennicy innych trunków - piwa i wyrobów spirytusowych. Tłumaczy się to tym, że wino (szczególnie czerwone) zawiera substancje przeciwrakowe, jak np. wykryty niedawno resveratrol oraz polifenole, które chronią przed zawałem serca. Próbowano skumulować je w postaci tabletek, jednak nie spotkały się one z tak żywym zainteresowaniem jak zakorzenione w kulturze wspólne spożywanie alkoholu. Inni badacze ostrzegają, że alkohol w każdej postaci zawiera szkodliwe substancje, nawet czerwone wino; hamują one syntezę białek, co zaburza mechanizmy naprawcze komórek, a tym samym zwiększa ryzyko raka. Nawet jeśli systematyczne spożywanie niewielkiej ilości wina może być korzystne dla zdrowia, to granica pomiędzy „małą dawką” a dawką, która zaczyna źle wpływać na organizm, jest trudna do wytyczenia. Specjaliści od dawna spierają się o to, jaką dawkę alkoholu można uznać za nieszkodliwą, a nawet korzystniejszą dla zdrowia niż abstynencja. Przyjmuje się, że optymalna dawka w przeliczeniu na etanol mieści się w granicach od 20 do 40 g, czyli maksymalnie dwa drinki w ciągu dnia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy aż na 25 listach Międzynarodowej Agencji Badań nad Rakiem (IARC). Specjaliści spierają się o to, jaką dawkę alkoholu można uznać za nieszkodliwą, a nawet korzystniejszą dla zdrowia niż abstynencja. Można przyjąć, że optymalna dawka w przeliczeniu na etanol mieści się w granicach od 20 do 40 g.
wpływ alkoholu na zdrowie zależy nie tylko od jego dawki, ale też rodzaju trunku. wino zawiera substancje przeciwrakowe, jak np. wykryty niedawno resveratrol. badacze ostrzegają, że alkohol w każdej postaci zawiera szkodliwe substancje; hamują one syntezę białek, co zaburza mechanizmy naprawcze komórek, a tym samym zwiększa ryzyko raka. 
Czerwone wino zmniejsza ryzyko zawału serca, gdyż zawiera znaczne ilości polifenoli, zapobiegających osadzaniu się tłuszczu na ściankach naczyń krwionośnych serca. 

Alkohol jest toksyną uszkadzającą serce. najbardziej szkodliwe jest wypijanie go w dużych dawkach. alkohol ma też kilka zalet: zwiększa stężenie we krwi HDL, tzw. dobrego cholesterolu, chroniącego przed zawałem. Zapobiega oksydacji LDL - złego cholesterolu. W umiarkowanych ilościach korzystnie modyfikuje procesy krzepnięcia i fibrynolizy. Dopiero przekroczenie dopuszczalnej dawki (40-50 g) wykazuje odwrotne działanie. 
jeśli komukolwiek można zalecać picie alkoholu, to jedynie ludziom z wysokim ryzykiem choroby niedokrwiennej, ale o niskim ryzyku innych zaburzeń alkoholozależnych. nawet umiarkowane picie może doprowadzić do uzależnienia.</body>
      <spans>
        <span start="609" end="727">Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy aż na 25 listach Międzynarodowej Agencji Badań nad Rakiem (IARC). </span>
        <span start="1616" end="1628">Specjaliści </span>
        <span start="1637" end="1757">spierają się o to, jaką dawkę alkoholu można uznać za nieszkodliwą, a nawet korzystniejszą dla zdrowia niż abstynencja. </span>
        <span start="2165" end="2171">Można </span>
        <span start="2177" end="2267">przyjąć, że optymalna dawka w przeliczeniu na etanol mieści się w granicach od 20 do 40 g.</span>
        <span start="2268" end="2269">
</span>
        <span start="2307" end="2389">wpływ alkoholu na zdrowie zależy nie tylko od jego dawki, ale też rodzaju trunku. </span>
        <span start="2430" end="2434">wino</span>
        <span start="3236" end="3309"> zawiera substancje przeciwrakowe, jak np. wykryty niedawno resveratrol. </span>
        <span start="3314" end="3390">badacze ostrzegają, że alkohol w każdej postaci zawiera szkodliwe substancje</span>
        <span start="3411" end="3515">; hamują one syntezę białek, co zaburza mechanizmy naprawcze komórek, a tym samym zwiększa ryzyko raka. </span>
        <span start="3574" end="3588">
Czerwone wino</span>
        <span start="3624" end="3696"> zmniejsza ryzyko zawału serca, gdyż zawiera znaczne ilości polifenoli, </span>
        <span start="3733" end="3812">zapobiegających osadzaniu się tłuszczu na ściankach naczyń krwionośnych serca. </span>
        <span start="5588" end="5589">
</span>
        <span start="5609" end="5618">
Alkohol </span>
        <span start="5630" end="5663">jest toksyną uszkadzającą serce. </span>
        <span start="5685" end="5741">najbardziej szkodliwe jest wypijanie go w dużych dawkach</span>
        <span start="5786" end="5788">. </span>
        <span start="5855" end="5863">alkohol </span>
        <span start="5891" end="6040">ma też kilka zalet: zwiększa stężenie we krwi HDL, tzw. dobrego cholesterolu, chroniącego przed zawałem. Zapobiega oksydacji LDL - złego cholesterolu</span>
        <span start="6087" end="6170">. W umiarkowanych ilościach korzystnie modyfikuje procesy krzepnięcia i fibrynolizy</span>
        <span start="6279" end="6360">. Dopiero przekroczenie dopuszczalnej dawki (40-50 g) wykazuje odwrotne działanie</span>
        <span start="6391" end="6393">. </span>
        <span start="6529" end="6530">
</span>
        <span start="6779" end="6944">jeśli komukolwiek można zalecać picie alkoholu, to jedynie ludziom z wysokim ryzykiem choroby niedokrwiennej, ale o niskim ryzyku innych zaburzeń alkoholozależnych. </span>
        <span start="6968" end="7025">nawet umiarkowane picie może doprowadzić do uzależnienia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Badania dotyczące wpływu spożycia alkoholu na zdrowie pokazują, jak trudno jednoznacznie ten wpływ ocenić. Z jednej strony uważa się, że małe dawki (głównie czerwonego wina) mogą korzystnie wpływać na organizm człowieka, z drugiej zaś twierdzi się, że alkohol w każdej postaci (a szczególnie wyrobów spirytusowych) szkodzi zdrowiu i uzależnia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy. alkohol zawiera szkodliwe substancje; hamują one syntezę białek, co zaburza mechanizmy naprawcze komórek. Czerwone wino zmniejsza ryzyko zawału serca. Alkohol W umiarkowanych ilościach korzystnie modyfikuje procesy krzepnięcia. można zalecać picie alkoholu ludziom z wysokim ryzykiem choroby niedokrwiennej, ale o niskim ryzyku innych zaburzeń alkoholozależnych.</body>
      <spans>
        <span start="609" end="660">Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy</span>
        <span start="725" end="727">. </span>
        <span start="3337" end="3345">alkohol </span>
        <span start="3362" end="3390">zawiera szkodliwe substancje</span>
        <span start="3411" end="3479">; hamują one syntezę białek, co zaburza mechanizmy naprawcze komórek</span>
        <span start="3513" end="3515">. </span>
        <span start="3575" end="3588">Czerwone wino</span>
        <span start="3624" end="3654"> zmniejsza ryzyko zawału serca</span>
        <span start="3810" end="3812">. </span>
        <span start="5610" end="5618">Alkohol </span>
        <span start="6089" end="6156">W umiarkowanych ilościach korzystnie modyfikuje procesy krzepnięcia</span>
        <span start="6279" end="6281">. </span>
        <span start="6797" end="6825">można zalecać picie alkoholu</span>
        <span start="6829" end="6830"> </span>
        <span start="6838" end="6943">ludziom z wysokim ryzykiem choroby niedokrwiennej, ale o niskim ryzyku innych zaburzeń alkoholozależnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Ludzie spożywający umiarkowane ilości wina są mniej narażeni na zawały serca i nowotwory (dzięki zawartym w nim polifenolom i reveratrolowi) niż zwolennicy innych trunków - piwa i wyrobów spirytusowych. Jednak żadna organizacja medyczna nie namawia do picia alkoholu w jakiejkowiek postaci. Nie ma pewności, jaka jest optymalna jego dawka. Uznaje się, że 20-40 g dziennie, czyli 2 drinki lub 270 ml piwa, 100 ml wina, 30 ml napoju stpirytusowego 40-proc. Alkohol w każdej postaci zawiera szkodliwe substancje hamujące syntezę białek, co zaburza mechanizmy naprawcze komórek, a tym samym zwiększa ryzyko raka. Trudno też wyjaśnić, dlaczego niektórzy uzależniają się od tej używki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy aż na 25 listach Międzynarodowej Agencji Badań nad Rakiem. Mimo to alkohol nie jest całkowicie potępiany jako czynnik rakotwórczy. wpływ alkoholu na zdrowie zależy nie tylko od jego dawki, ale też rodzaju trunku. W tym porównaniu coraz wyraźniej wygrywa wino, szczególnie czerwone. zwolennicy tego płynu rzadziej chorują na chorobę niedokrwienną serca. Z najnowszych badań wynika, że są też mniej narażeni na choroby nowotworowe, przynajmniej w porównaniu z ludźmi preferującymi inne napoje alkoholowe. Inni badacze ostrzegają, że alkohol w każdej postaci zawiera szkodliwe substancje, hamują one syntezę białek, co zaburza mechanizmy naprawcze komórek, a tym samym zwiększa ryzyko raka.</body>
      <spans>
        <span start="609" end="718">Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy aż na 25 listach Międzynarodowej Agencji Badań nad Rakiem</span>
        <span start="725" end="727">. </span>
        <span start="998" end="1069">Mimo to alkohol nie jest całkowicie potępiany jako czynnik rakotwórczy.</span>
        <span start="1110" end="1111"> </span>
        <span start="2307" end="2458">wpływ alkoholu na zdrowie zależy nie tylko od jego dawki, ale też rodzaju trunku. W tym porównaniu coraz wyraźniej wygrywa wino, szczególnie czerwone. </span>
        <span start="2625" end="2845">zwolennicy tego płynu rzadziej chorują na chorobę niedokrwienną serca. Z najnowszych badań wynika, że są też mniej narażeni na choroby nowotworowe, przynajmniej w porównaniu z ludźmi preferującymi inne napoje alkoholowe.</span>
        <span start="3308" end="3392"> Inni badacze ostrzegają, że alkohol w każdej postaci zawiera szkodliwe substancje, </span>
        <span start="3413" end="3514">hamują one syntezę białek, co zaburza mechanizmy naprawcze komórek, a tym samym zwiększa ryzyko raka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Ludzie spożywający umiarkowane ilości wina są mniej narażeni na zawały serca i nowotwory (dzięki zawartym w nim polifenolom i reveratrolowi) niż zwolennicy innych trunków - piwa i wyrobów spirytusowych. Jednak żadna organizacja medyczna nie namawia do picia alkoholu w jakiejkowiek postaci. Nie ma pewności, jaka jest optymalna jego dawka. Na ogół uznaje się, że 20-40 g dziennie, czyli 2 drinki lub 270 ml piwa, 100 ml wina, 30 ml napoju stpirytusowego 40-proc. Alkohol w każdej postaci zawiera szkodliwe substancje hamujące syntezę białek, co zaburza mechanizmy naprawcze komórek, czyli zwiększa ryzyko raka. Trudno też wyjaśnić, dlaczego niektórzy uzależniają się od tej używki.
Alkohol sam w sobie jest toksyną uszkadzającą serce. Najbardziej szkodliwe jest wypijanie go w dużych dawkach, nawet  od czasu do czasu. Więcej zalet ma częste, ale umiarkowane, spożywanie trunków. Bo alkohol - nie tylko czerwone wino - ma też kilka zalet: zwiększa stężenie we krwi HDL, tzw. dobrego cholesterolu, chroniącego przed zawałem. Zapobiega oksydacji LDL - złego cholesterolu, który jest szkodliwy dla tętnic po utlenieniu. W umiarkowanych ilościach korzystnie modyfikuje procesy krzepnięcia i fibrynolizy. Dopiero przekroczenie dopuszczalnej dawki (40-50 g) wykazuje odwrotne działanie, np. zwiększa krzepliwość krwi. W Skandynawii powstało nawet określenie "poniedziałkowych" zatorowych udarów mózgu - po zaprzestaniu picia i wzrostu krzepliwości krwi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy aż na 25 listach Międzynarodowej Agencji Badań nad Rakiem. Mimo to alkohol nie jest całkowicie potępiany jako czynnik rakotwórczy. Specjaliści spierają się, jaką dawkę alkoholu można uznać za nieszkodliwą, a nawet korzystniejszą dla zdrowia niż abstynencja. Najczęściej mówią o umiarkowanym piciu alkoholu. Ale nie ma pewności, co to oznacza. wpływ alkoholu na zdrowie zależy nie tylko od jego dawki, ale też rodzaju trunku. W tym porównaniu coraz wyraźniej wygrywa wino, szczególnie czerwone. zwolennicy tego płynu rzadziej chorują na chorobę niedokrwienną serca. Z najnowszych badań wynika, że są też mniej narażeni na choroby nowotworowe, przynajmniej w porównaniu z ludźmi preferującymi inne napoje alkoholowe. Inni badacze ostrzegają, że alkohol w każdej postaci zawiera szkodliwe substancje, nawet czerwone wino; hamują one syntezę białek, co zaburza mechanizmy naprawcze komórek, a tym samym zwiększa ryzyko raka. Amerykanie wymyślili tabletkę o tych samych właściwościach, ale pozbawioną alkoholu. Mało jednak jest osób, które chcą zrezygnować z przyjemności picia wina. Alkohol sam w sobie jest toksyną uszkadzającą serce. Wydaje się jednak, że najbardziej szkodliwe jest wypijanie go w dużych dawkach, nawet jeśli się to zdarza od czasu do czasu. Więcej zalet ma częste, ale umiarkowane spożywanie trunków.</body>
      <spans>
        <span start="609" end="718">Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy aż na 25 listach Międzynarodowej Agencji Badań nad Rakiem</span>
        <span start="725" end="727">. </span>
        <span start="998" end="1069">Mimo to alkohol nie jest całkowicie potępiany jako czynnik rakotwórczy.</span>
        <span start="1110" end="1111"> </span>
        <span start="1616" end="1628">Specjaliści </span>
        <span start="1637" end="1649">spierają się</span>
        <span start="1654" end="1842">, jaką dawkę alkoholu można uznać za nieszkodliwą, a nawet korzystniejszą dla zdrowia niż abstynencja. Najczęściej mówią o umiarkowanym piciu alkoholu. Ale nie ma pewności, co to oznacza. </span>
        <span start="2307" end="2458">wpływ alkoholu na zdrowie zależy nie tylko od jego dawki, ale też rodzaju trunku. W tym porównaniu coraz wyraźniej wygrywa wino, szczególnie czerwone. </span>
        <span start="2625" end="2845">zwolennicy tego płynu rzadziej chorują na chorobę niedokrwienną serca. Z najnowszych badań wynika, że są też mniej narażeni na choroby nowotworowe, przynajmniej w porównaniu z ludźmi preferującymi inne napoje alkoholowe.</span>
        <span start="3308" end="3515"> Inni badacze ostrzegają, że alkohol w każdej postaci zawiera szkodliwe substancje, nawet czerwone wino; hamują one syntezę białek, co zaburza mechanizmy naprawcze komórek, a tym samym zwiększa ryzyko raka. </span>
        <span start="4085" end="4106">Amerykanie wymyślili </span>
        <span start="4112" end="4249">tabletkę o tych samych właściwościach, ale pozbawioną alkoholu. Mało jednak jest osób, które chcą zrezygnować z przyjemności picia wina. </span>
        <span start="5610" end="5847">Alkohol sam w sobie jest toksyną uszkadzającą serce. Wydaje się jednak, że najbardziej szkodliwe jest wypijanie go w dużych dawkach, nawet jeśli się to zdarza od czasu do czasu. Więcej zalet ma częste, ale umiarkowane spożywanie trunków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Ludzie spożywający umiarkowane ilości wina są mniej narażeni na zawały serca i nowotwory niż zwolennicy innych trunków. Mimo to żadna organizacja medyczna nie namawia do picia alkoholu. Nie wiadomo, jaka jest optymalna jego dawka. Uznaje się, że 20-40 g dziennie. Alkohol w każdej postaci zawiera szkodliwe substancje hamujące syntezę białek.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy aż na 25 listach Międzynarodowej Agencji Badań nad Rakiem. Mimo to alkohol nie jest całkowicie potępiany jako czynnik rakotwórczy. wpływ alkoholu na zdrowie zależy nie tylko od jego dawki, ale też rodzaju trunku. W tym porównaniu coraz wyraźniej wygrywa wino, szczególnie czerwone.</body>
      <spans>
        <span start="609" end="718">Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy aż na 25 listach Międzynarodowej Agencji Badań nad Rakiem</span>
        <span start="725" end="727">. </span>
        <span start="998" end="1069">Mimo to alkohol nie jest całkowicie potępiany jako czynnik rakotwórczy.</span>
        <span start="1110" end="1111"> </span>
        <span start="2307" end="2457">wpływ alkoholu na zdrowie zależy nie tylko od jego dawki, ale też rodzaju trunku. W tym porównaniu coraz wyraźniej wygrywa wino, szczególnie czerwone.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Picie alkoholu uważane jest przez wiele organizacji zdrowotnych za czynnik rakotwórczy, dlatego nikt nie zaleca sięgania po alkoholowe trunki. Specjaliści nie są jednak zgodni co do tego, czy i jaką dawkę alkoholu można uznać za niegroźną, a czasem nawet sprzyjającą zdrowiu. Z pewnością najmniej szkodliwe jest czerwone wino, którego picie zmniejsza ryzyko zawału serca. Z drugiej strony jak każdy alkohol hamuje ono syntezę białek, co zwiększa ryzyko raka.  Pewne jest, że organizmowi najbardziej szkodzi wypijanie dużych ilości trunku na raz, nawet jeśli zdarza się to rzadko. Lepiej więc pić częściej, ale w umiarkowanych ilościach, ponieważ każdy alkohol pity z umiarem ma też kilka zalet.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Ludzie spożywający umiarkowane ilości wina są mniej narażeni na zawały serca i nowotwory niż zwolennicy piwa i wyrobów spirytusowych. Mimo to żadna organizacja medyczna nie namawia do picia alkoholu w jakiejkowiek postaci. Nie ma pewności, jaka jest optymalna jego dawka, trudno też wyjaśnić, dlaczego niektórzy uzależniają się od tej używki.Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy aż na 25 listach Międzynarodowej Agencji Badań nad Rakiem.  wpływ alkoholu na zdrowie zależy od rodzaju trunku. wino, szczególnie czerwone, zmniejsza ryzyko nowotworów górnego odcinka przewodu pokarmowego. ryzyko zawału serca. Alkohol sam w sobie jest toksyną. najbardziej szkodliwe jest wypijanie go w dużych dawkach.</body>
      <spans>
        <span start="155" end="259">Ludzie spożywający umiarkowane ilości wina są mniej narażeni na zawały serca i nowotwory niż zwolennicy </span>
        <span start="276" end="306">piwa i wyrobów spirytusowych. </span>
        <span start="393" end="489">Mimo to żadna organizacja medyczna nie namawia do picia alkoholu w jakiejkowiek postaci. Nie ma </span>
        <span start="495" end="607">pewności, jaka jest optymalna jego dawka, trudno też wyjaśnić, dlaczego niektórzy uzależniają się od tej używki.</span>
        <span start="609" end="718">Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy aż na 25 listach Międzynarodowej Agencji Badań nad Rakiem</span>
        <span start="725" end="727">. </span>
        <span start="1441" end="1442"> </span>
        <span start="2307" end="2340">wpływ alkoholu na zdrowie zależy </span>
        <span start="2350" end="2353">od </span>
        <span start="2373" end="2389">rodzaju trunku. </span>
        <span start="2430" end="2456">wino, szczególnie czerwone</span>
        <span start="2918" end="2919">,</span>
        <span start="2922" end="2987"> zmniejsza ryzyko nowotworów górnego odcinka przewodu pokarmowego</span>
        <span start="3160" end="3162">. </span>
        <span start="3635" end="3654">ryzyko zawału serca</span>
        <span start="3810" end="3812">. </span>
        <span start="5610" end="5642">Alkohol sam w sobie jest toksyną</span>
        <span start="5661" end="5663">. </span>
        <span start="5685" end="5741">najbardziej szkodliwe jest wypijanie go w dużych dawkach</span>
        <span start="5786" end="5787">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Picie alkoholu uważane jest przez wiele organizacji zdrowotnych za czynnik rakotwórczy, dlatego nikt nie zaleca sięgania po alkoholowe trunki. Specjaliści nie są jednak zgodni co do tego, czy i jaką dawkę alkoholu można uznać za niegroźną, a czasem nawet sprzyjającą zdrowiu. Często mówiąc o dopuszczalnej dawce alkoholu, posługują się terminem "umiarkowane picie alkoholu", jednak nie jest jasne, co to określenie oznacza. Wpływ alkoholu na zdrowie nie zależy tylko od dawki, ale także od rodzaju trunku. Z pewnością najkorzystniejsze jest czerwone wino, którego picie zmniejsza ryzyko zawału serca. Wino to zawiera bowiem dużo polifenoli, które działają jak przeciwutleniacze i zapobiegają osadzaniu się tłuszczu na ściankach naczyń krwionośnych serca. Z drugiej strony czerwonego wina z pewnością nie można jednak uznać za "cudowny napój bogów", bo jak każdy alkohol hamuje ono syntezę białek, co zaburza mechanizmy naprawcze komórek i zwiększa ryzyko raka. Naukowcy wymyślili tabletkę o właściwościach czerwonego wina, która nie zawiera alkoholu. Okazuje się jednak, że niewiele osób chce zrezygnować z przyjemności picia wina na rzecz łykania tabletki. Pewne jest, że organizmowi najbardziej szkodzi wypijanie dużych ilości trunku na raz, nawet jeśli zdarza się to rzadko. Lepiej więc pić częściej, ale w umiarkowanych ilościach, ponieważ każdy alkohol pity z umiarem ma też kilka zalet.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Ludzie spożywający umiarkowane ilości wina są mniej narażeni na zawały serca i nowotwory niż zwolennicy piwa i wyrobów spirytusowych. Mimo to żadna organizacja medyczna nie namawia do picia alkoholu w jakiejkowiek postaci. Nie ma pewności, jaka jest optymalna jego dawka, trudno też wyjaśnić, dlaczego niektórzy uzależniają się od tej używki.
Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy aż na 25 listach Międzynarodowej Agencji Badań nad Rakiem. Podejrzewa się, że zwiększa ryzyko chorób górnej części układu oddechowo-pokarmowego, a także - raka wątroby. Mimo to alkohol nie jest całkowicie potępiany. pewna ilość jest dopuszczalna: 28 g czystego etanolu dziennie, czyli ponad dwa drinki, tj. 270 ml piwa, 100 ml wina oraz 30 ml napojów spirytusowych 40-proc. wpływ alkoholu na zdrowie zależy od rodzaju trunku. wygrywa wino, szczególnie czerwone. Zaletą umiarkowanego picia wina jest to, że zmniejsza ryzyko nowotworów górnego odcinka przewodu pokarmowego. zmniejsza ryzyko zawału serca, gdyż zawiera znaczne ilości polifenoli, działających jak przeciwutleniacze i zapobiegających osadzaniu się tłuszczu na ściankach naczyń krwionośnych serca. Alkohol sam w sobie jest toksyną uszkadzającą serce. najbardziej szkodliwe jest wypijanie go w dużych dawkach. Więcej zalet ma częste, ale umiarkowane spożywanie trunków. alkohol zwiększa stężenie we krwi tzw. dobrego cholesterolu, chroniącego przed zawałem. Dopiero przekroczenie dopuszczalnej dawki wykazuje odwrotne działaniei.
Trzeba też pamiętać, że nawet umiarkowane picie może doprowadzić do uzależnienia.</body>
      <spans>
        <span start="155" end="259">Ludzie spożywający umiarkowane ilości wina są mniej narażeni na zawały serca i nowotwory niż zwolennicy </span>
        <span start="276" end="306">piwa i wyrobów spirytusowych. </span>
        <span start="393" end="489">Mimo to żadna organizacja medyczna nie namawia do picia alkoholu w jakiejkowiek postaci. Nie ma </span>
        <span start="495" end="608">pewności, jaka jest optymalna jego dawka, trudno też wyjaśnić, dlaczego niektórzy uzależniają się od tej używki.
</span>
        <span start="609" end="718">Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy aż na 25 listach Międzynarodowej Agencji Badań nad Rakiem</span>
        <span start="725" end="727">. </span>
        <span start="834" end="869">Podejrzewa się, że zwiększa ryzyko </span>
        <span start="876" end="925">chorób górnej części układu oddechowo-pokarmowego</span>
        <span start="972" end="1043">, a także - raka wątroby. Mimo to alkohol nie jest całkowicie potępiany</span>
        <span start="1068" end="1069">.</span>
        <span start="1219" end="1307"> pewna ilość jest dopuszczalna: 28 g czystego etanolu dziennie, czyli ponad dwa drinki, </span>
        <span start="1369" end="1438">tj. 270 ml piwa, 100 ml wina oraz 30 ml napojów spirytusowych 40-proc</span>
        <span start="1440" end="1442">. </span>
        <span start="2307" end="2340">wpływ alkoholu na zdrowie zależy </span>
        <span start="2350" end="2353">od </span>
        <span start="2373" end="2389">rodzaju trunku. </span>
        <span start="2422" end="2458">wygrywa wino, szczególnie czerwone. </span>
        <span start="2879" end="2987">Zaletą umiarkowanego picia wina jest to, że zmniejsza ryzyko nowotworów górnego odcinka przewodu pokarmowego</span>
        <span start="3160" end="3162">. </span>
        <span start="3625" end="3812">zmniejsza ryzyko zawału serca, gdyż zawiera znaczne ilości polifenoli, działających jak przeciwutleniacze i zapobiegających osadzaniu się tłuszczu na ściankach naczyń krwionośnych serca. </span>
        <span start="5610" end="5663">Alkohol sam w sobie jest toksyną uszkadzającą serce. </span>
        <span start="5685" end="5741">najbardziej szkodliwe jest wypijanie go w dużych dawkach</span>
        <span start="5786" end="5848">. Więcej zalet ma częste, ale umiarkowane spożywanie trunków. </span>
        <span start="5855" end="5863">alkohol </span>
        <span start="5911" end="5937">zwiększa stężenie we krwi </span>
        <span start="5942" end="5996">tzw. dobrego cholesterolu, chroniącego przed zawałem. </span>
        <span start="6281" end="6323">Dopiero przekroczenie dopuszczalnej dawki </span>
        <span start="6333" end="6360">wykazuje odwrotne działanie</span>
        <span start="6526" end="6529">i.
</span>
        <span start="6944" end="7025">Trzeba też pamiętać, że nawet umiarkowane picie może doprowadzić do uzależnienia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Picie alkoholu uważane jest przez wiele organizacji zdrowotnych za czynnik rakotwórczy. Naukowcy nie są jednak zgodni co do tego, czy i jaki alkohol chroni przed chorobami. Z pewnością najmniej szkodliwe jest czerwone wino, którego picie może zmniejszyć ryzyko zawału serca. Wiadomo także, że najmniej szkodzi alkohol wypijany w małych dawkach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Ludzie spożywający umiarkowane ilości wina są mniej narażeni na zawały serca i nowotwory niż zwolennicy piwa i wyrobów spirytusowych. Mimo to żadna organizacja medyczna nie namawia do picia alkoholu w jakiejkowiek postaci. Nie ma pewności, jaka jest optymalna jego dawka, trudno też wyjaśnić, dlaczego niektórzy uzależniają się od tej używki.</body>
      <spans>
        <span start="155" end="259">Ludzie spożywający umiarkowane ilości wina są mniej narażeni na zawały serca i nowotwory niż zwolennicy </span>
        <span start="276" end="306">piwa i wyrobów spirytusowych. </span>
        <span start="393" end="489">Mimo to żadna organizacja medyczna nie namawia do picia alkoholu w jakiejkowiek postaci. Nie ma </span>
        <span start="495" end="607">pewności, jaka jest optymalna jego dawka, trudno też wyjaśnić, dlaczego niektórzy uzależniają się od tej używki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Ludzie spożywający umiarkowane ilości wina są mniej narażeni na zawały serca i nowotwory. Specjaliści od dawna spierają się o to, jaką dawkę alkoholu można uznać za nieszkodliwą. Dotąd wiadomo było, że zwolennicy wina rzadziej chorują na chorobę niedokrwienną serca. Czerwone wino zmniejsza ryzyko zawału serca, gdyż zawiera znaczne ilości polifenoli. Wymyślono nawet tabletkę o tych samych właściwościach, jednak badania wykazały, iż wino skuteczniej niż tabletki z polifenolami chroni przed zawałem serca. Obecnie przeważa pogląd, że picie alkoholu można zalecać jedynie ludziom z wysokim ryzykiem choroby niedokrwiennej, ale bez skłonności do uzależnień. Należy jednak pamiętać, że nawet umiarkowane picie może prowadzić do uzależnienia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy. Podejrzewa się, że zwiększa ryzyko takich chorób, jak rak jamy ustnej, gardła, krtani, przełyku. Specjaliści od dawna spierają się o to, jaką dawkę alkoholu można uznać za nieszkodliwą. Wiele nieporozumień wynika z tego, że wpływ alkoholu na zdrowie zależy od rodzaju trunku. W tym porównaniu wygrywa wino czerwone. Zaletą umiarkowanego picia wina jest to, że zmniejsza ryzyko nowotworów górnego odcinka przewodu pokarmowego. Inni badacze ostrzegają, że alkohol w każdej postaci zawiera szkodliwe substancje. Alkohol ma kilka zalet. Nieporozumieniem jest twierdzenie, że po trunki należy sięgać ze względów zdrowotnych. Wielu specjalistów woli przemilczać korzyści, częściej mówią o zagrożeniach.</body>
      <spans>
        <span start="609" end="660">Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy</span>
        <span start="725" end="727">. </span>
        <span start="834" end="882">Podejrzewa się, że zwiększa ryzyko takich chorób</span>
        <span start="925" end="972">, jak rak jamy ustnej, gardła, krtani, przełyku</span>
        <span start="996" end="998">. </span>
        <span start="1616" end="1703">Specjaliści od dawna spierają się o to, jaką dawkę alkoholu można uznać za nieszkodliwą</span>
        <span start="1755" end="1757">. </span>
        <span start="2269" end="2340">Wiele nieporozumień wynika z tego, że wpływ alkoholu na zdrowie zależy </span>
        <span start="2350" end="2353">od </span>
        <span start="2373" end="2406">rodzaju trunku. W tym porównaniu </span>
        <span start="2422" end="2434">wygrywa wino</span>
        <span start="2447" end="2458"> czerwone. </span>
        <span start="2879" end="2987">Zaletą umiarkowanego picia wina jest to, że zmniejsza ryzyko nowotworów górnego odcinka przewodu pokarmowego</span>
        <span start="3160" end="3162">. </span>
        <span start="3309" end="3390">Inni badacze ostrzegają, że alkohol w każdej postaci zawiera szkodliwe substancje</span>
        <span start="3513" end="3515">. </span>
        <span start="5610" end="5618">Alkohol </span>
        <span start="5891" end="5894">ma </span>
        <span start="5898" end="5909">kilka zalet</span>
        <span start="5994" end="5996">. </span>
        <span start="6607" end="6629">Nieporozumieniem jest </span>
        <span start="6635" end="6698">twierdzenie, że po trunki należy sięgać ze względów zdrowotnych</span>
        <span start="6742" end="6744">. </span>
        <span start="7026" end="7050">Wielu specjalistów woli </span>
        <span start="7056" end="7078">przemilczać korzyści, </span>
        <span start="7126" end="7141">częściej mówią </span>
        <span start="7162" end="7177">o zagrożeniach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Ludzie spożywający umiarkowane ilości wina są mniej narażeni na zawały serca i nowotwory. Wino uznawane jest za najbardziej korzystny dla zdrowia alkohol. Nie ma jednak pewności, jaka jest optymalna jego dawka. Specjaliści od dawna spierają się o to, jaką dawkę alkoholu można uznać za nieszkodliwą, najczęściej mówiąc o umiarkowanym jego piciu. Ale nie ma pewności, co to oznacza. Dotąd wiadomo było, że zwolennicy wina rzadziej chorują na chorobę niedokrwienną serca. Faktycznie czerwone wino zmniejsza ryzyko zawału serca, gdyż zawiera znaczne ilości polifenoli. Amerykanie wymyślili nawet tabletkę o tych samych właściwościach. Mało jednak jest osób, które chcą zrezygnować z picia wina, tymbardziej, że badania wykazały, iż skuteczniej niż tabletki z polifenolami chroni przed zawałem serca. Abstynenci przekonują jednak, że takie same właściwości ma zielona i czarna herbata. Alkohol jest toksyną uszkadzającą serce, a najbardziej szkodliwe jest wypijanie go w dużych dawkach, nawet sporadycznie. Częste zaś, ale umiarkowane spożywanie trunków wykazuje zalety. Trudno jest ocenić wpływ alkoholu na zdrowie ludzi. Twierdzenie, że po trunki należy sięgać ze względów zdrowotnych jest dużym nieporozumieniem. Obecnie przeważa pogląd, że picie alkoholu conajwyżej można zalecać jedynie ludziom z wysokim ryzykiem choroby niedokrwiennej, ale bez skłonności do uzależnień. Należy jednak pamiętać, że nawet umiarkowane picie może prowadzić do uzależnienia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>żadna organizacja medyczna nie namawia do picia alkoholu. Nie ma wciąż pewności, jaka jest optymalna dawka.Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy. Podejrzewa się, że zwiększa ryzyko takich chorób, jak rak jamy ustnej, gardła, krtani, przełyku. W 1989 r. amerykańska Narodowa Akademia Nauk oświadczyła, że pewna ilość jest dopuszczalna. Amerykańskie Towarzystwo Zwalczania Raka opublikowało oświadczenie, że nawet dwa drinki zwiększają ryzyko choroby nowotworowej.Specjaliści od dawna spierają się o to, jaką dawkę alkoholu można uznać za nieszkodliwą. Wiele nieporozumień wynika z tego, że wpływ alkoholu na zdrowie zależy od rodzaju trunku. W tym porównaniu wygrywa wino czerwone. Zaletą umiarkowanego picia wina jest to, że zmniejsza ryzyko nowotworów górnego odcinka przewodu pokarmowego. Inni badacze ostrzegają, że alkohol w każdej postaci zawiera szkodliwe substancje. Czerwone wino faktycznie zmniejsza ryzyko zawału serca, gdyż zawiera znaczne ilości polifenoli. Amerykanie wymyślili tabletkę o tych samych właściwościach, ale Mało jednak jest osób, które chcą zrezygnować z przyjemności picia wina. Kontrowersyjny jest paradoks francuski. badania sugerują, że Francuzi o jedną trzecią rzadziej umierają na chorobę niedokrwienną serca i zawały niż Walijczycy, choć spożywają dużo mięsa oraz tłustych serów. Alkohol ma kilka zalet. Nieporozumieniem jest twierdzenie, że po trunki należy sięgać ze względów zdrowotnych. Wielu specjalistów woli przemilczać korzyści, częściej mówią o zagrożeniach.</body>
      <spans>
        <span start="401" end="457">żadna organizacja medyczna nie namawia do picia alkoholu</span>
        <span start="480" end="525">. Nie ma wciąż pewności, jaka jest optymalna </span>
        <span start="530" end="535">dawka</span>
        <span start="606" end="607">.</span>
        <span start="609" end="660">Picie alkoholu uznawane jest za czynnik rakotwórczy</span>
        <span start="725" end="727">. </span>
        <span start="834" end="882">Podejrzewa się, że zwiększa ryzyko takich chorób</span>
        <span start="925" end="972">, jak rak jamy ustnej, gardła, krtani, przełyku</span>
        <span start="996" end="998">. </span>
        <span start="1109" end="1170">W 1989 r. amerykańska Narodowa Akademia Nauk oświadczyła, że </span>
        <span start="1220" end="1249">pewna ilość jest dopuszczalna</span>
        <span start="1440" end="1442">. </span>
        <span start="1469" end="1509">Amerykańskie Towarzystwo Zwalczania Raka</span>
        <span start="1520" end="1557"> opublikowało oświadczenie, że nawet </span>
        <span start="1564" end="1614">dwa drinki zwiększają ryzyko choroby nowotworowej.</span>
        <span start="1616" end="1703">Specjaliści od dawna spierają się o to, jaką dawkę alkoholu można uznać za nieszkodliwą</span>
        <span start="1755" end="1757">. </span>
        <span start="2269" end="2340">Wiele nieporozumień wynika z tego, że wpływ alkoholu na zdrowie zależy </span>
        <span start="2350" end="2353">od </span>
        <span start="2373" end="2406">rodzaju trunku. W tym porównaniu </span>
        <span start="2422" end="2434">wygrywa wino</span>
        <span start="2447" end="2458"> czerwone. </span>
        <span start="2879" end="2987">Zaletą umiarkowanego picia wina jest to, że zmniejsza ryzyko nowotworów górnego odcinka przewodu pokarmowego</span>
        <span start="3160" end="3162">. </span>
        <span start="3309" end="3390">Inni badacze ostrzegają, że alkohol w każdej postaci zawiera szkodliwe substancje</span>
        <span start="3513" end="3515">. </span>
        <span start="3575" end="3588">Czerwone wino</span>
        <span start="3613" end="3694"> faktycznie zmniejsza ryzyko zawału serca, gdyż zawiera znaczne ilości polifenoli</span>
        <span start="3810" end="3812">. </span>
        <span start="4085" end="4106">Amerykanie wymyślili </span>
        <span start="4112" end="4155">tabletkę o tych samych właściwościach, ale </span>
        <span start="4176" end="4249">Mało jednak jest osób, które chcą zrezygnować z przyjemności picia wina. </span>
        <span start="4604" end="4624">Kontrowersyjny jest </span>
        <span start="4633" end="4653">paradoks francuski. </span>
        <span start="4660" end="4778">badania sugerują, że Francuzi o jedną trzecią rzadziej umierają na chorobę niedokrwienną serca i zawały niż Walijczycy</span>
        <span start="4843" end="4850">, choć </span>
        <span start="4905" end="4945">spożywają dużo mięsa oraz tłustych serów</span>
        <span start="5020" end="5022">. </span>
        <span start="5610" end="5618">Alkohol </span>
        <span start="5891" end="5894">ma </span>
        <span start="5898" end="5909">kilka zalet</span>
        <span start="5994" end="5996">. </span>
        <span start="6607" end="6629">Nieporozumieniem jest </span>
        <span start="6635" end="6698">twierdzenie, że po trunki należy sięgać ze względów zdrowotnych</span>
        <span start="6742" end="6744">. </span>
        <span start="7026" end="7050">Wielu specjalistów woli </span>
        <span start="7056" end="7078">przemilczać korzyści, </span>
        <span start="7126" end="7141">częściej mówią </span>
        <span start="7162" end="7177">o zagrożeniach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Spożywanie wina w umiarkowanych ilościach  zmniejsza ryzyko zawału serca i nowotworów. Od dawna trwa spór o dawkę alkoholu, którą można uznać za nieszkodliwą. Obecnie picie alkoholu można zalecać ludziom z wysokim ryzykiem choroby niedokrwiennej, ale bez skłonności do uzależnień. Należy jednak pamiętać, że nawet umiarkowane picie może prowadzić do uzależnienia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Specjaliści od dawna spierają się o to, jaką dawkę alkoholu można uznać za nieszkodliwą. Wiele nieporozumień wynika z tego, że wpływ alkoholu na zdrowie zależy od rodzaju trunku. wygrywa wino czerwone. Inni badacze ostrzegają, że alkohol w każdej postaci zawiera szkodliwe substancje. Nieporozumieniem jest twierdzenie, że po trunki należy sięgać ze względów zdrowotnych.</body>
      <spans>
        <span start="1616" end="1703">Specjaliści od dawna spierają się o to, jaką dawkę alkoholu można uznać za nieszkodliwą</span>
        <span start="1755" end="1757">. </span>
        <span start="2269" end="2340">Wiele nieporozumień wynika z tego, że wpływ alkoholu na zdrowie zależy </span>
        <span start="2350" end="2353">od </span>
        <span start="2373" end="2389">rodzaju trunku. </span>
        <span start="2422" end="2434">wygrywa wino</span>
        <span start="2447" end="2458"> czerwone. </span>
        <span start="3309" end="3390">Inni badacze ostrzegają, że alkohol w każdej postaci zawiera szkodliwe substancje</span>
        <span start="3513" end="3515">. </span>
        <span start="6607" end="6629">Nieporozumieniem jest </span>
        <span start="6635" end="6698">twierdzenie, że po trunki należy sięgać ze względów zdrowotnych</span>
        <span start="6742" end="6743">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
