<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801170001">
  <date>1998-01-19</date>
  <title>Przed pierwszą wojną o miasteczka</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Kazimierz Groblewski</authors>
  <body>REFORMA SAMORZĄDOWA 

Powiaty na pomoc partiom

Przed pierwszą wojną  o miasteczka

KAZIMIERZ GROBLEWSKI

Wprowadzenie powiatów zmieni życie partyjne w Polsce - spodziewają się prawie wszyscy politycy, z którymi o tym rozmawialiśmy. Skorzystają partie mające już struktury w terenie albo potrafiące szybko przekonać do siebie mieszkańców średnich i małych miast. Część polityków uważa, że reforma pomoże przede wszystkim tym ugrupowaniom, które ją wprowadzają.

Dotychczas partie polityczne zabiegały o wyborców w dużych miastach oraz na wsi. Sprzyja temu ukształtowany w Polsce system samorządowo-polityczny. Średnie, a zwłaszcza małe miasta, były pozostawione sobie; politycy omijali je i ich duże problemy z daleka. Mieszkańcy miasteczek kampanie wyborcze oglądali do tej pory w telewizji. Wybory do rad powiatów będą pierwszym politycznym wydarzeniem, podczas którego partie, chcąc nie chcąc, będą musiały zauważyć miasteczka. Możliwe, że to tu zdecydują się losy niejednej partii.

Według obiegowej opinii, Edward Gierek powiększył w 1975 roku liczbę województw z 17 do 49, bo chciał osłabić partyjnych liderów wielkich województw. Przy okazji zlikwidowano powiaty.

Kiedy w 1992 roku ówczesny rząd Hanny Suchockiej robił przymiarki do wprowadzenia reformy powiatowej, niechętni temu politycy mawiali, że Unia Demokratyczna chce dzięki powiatom zbudować sobie struktury w terenie. Te zarzuty, choć nie sformułowane oficjalnie, były jednym z powodów próby odwołania Jana Marii Rokity ze stanowiska szefa URM.

Przypisywanie SLD zamiaru wykorzystania przewagi, którą dawało mu posiadanie aparatu partyjnego w miasteczkach, było jednym ze sposobów, w jaki politycy PSL, w czasie rządów SLD-PSL, bez trudu pacyfikowali nieliczne próby  uruchomienia reformy samorządowej przez swojego koalicjanta.

Interpretowanie stosunku do powiatów w kategoriach politycznych strat i zysków, spodziewanych w razie ich wprowadzenia, działa też w drugą stronę: przyczyną konsekwentnego sprzeciwu PSL wobec powiatów jest to, według polityków z innych partii, że PSL, w miarę silne w gminach, czuje się słabe w miasteczkach i boi się wyborów powiatowych.

Zarzuty ponawiane

Te dawniejsze zarzuty są dzisiaj, gdy reforma powiatowa jest coraz bardziej realna, stawiane od nowa.

- Jedynym powodem, dla którego są tworzone powiaty jest chęć zmawiających się w tej sprawie ugrupowań, czyli AWS, UW, SLD, do ulokowania swoich lokalnych polityków na posadach w miastach powiatowych - mówi Stanisław Michalkiewicz, lider pozaparlamentarnej Unii Polityki Realnej.

- SLD ma nadzieję, że na poziomie powiatów stara kadra dawnego aparatu partyjnego zachowała większe wpływy niż w dużych miastach; to jeden z powodów, dla których Sojusz zaangażował się w popieranie idei tworzenia powiatów - uważa Piotr Marciniak z pozaparlamentarnej Unii Pracy, zwolennik powiatów.

- Być może opór PSL przeciw powiatom wynika z obawy, że powstanie powiatów relatywnie obniży rangę społeczności gminnych, gdzie PSL czuje się silniejszy - co może spowodować odpływ sympatyków w kierunku partii "powiatowych", mających charakter ogólnonarodowy, a nie klasowo-chłopski - sądzi Edmund Wnuk-Lipiński, socjolog polityki.

Powiaty wzmocnią partie

Prawie wszyscy politycy, z którymi rozmawialiśmy, są przekonani, że reforma powiatowa będzie miała duży wpływ na życie polityczne w Polsce. Przeważa pogląd, że powiaty wzmocnią partie.

- W tej chwili całe życie polityczne koncentruje się na poziomie centralnym. Zagospodarowanie politycznej przestrzeni między poziomem gminnym a centralnym, do czego przyczynią się wybory regionalne, będzie wzmacniało struktury partyjne - mówi Piotr Marciniak z UP.

Michał Kulesza, sekretarz stanu odpowiedzialny za reformę samorządową: - Reforma wzmocni partie, bo stworzy szanse na nowe kariery polityczne. W Polsce brakuje w tej chwili naturalnych drabin kształtowania się elit. Wybory lokalne to umożliwią. Wybory do rad powiatowych zaangażują partie, które będą musiały się nauczyć myśleć o powiecie.

- Reforma samorządowa, zwłaszcza wprowadzenie powiatów, o ile nie będą one jednostkami sztucznymi lecz będą odzwierciedlały rozmieszczenie terytorialne społeczności lokalnych, wzmocni cały system partyjny, a nie jakieś pojedyncze ugrupowania - Edmund Wnuk-Lipiński, socjolog polityki. - Na szczeblu lokalnym wytworzy się środowisko, które będzie miało swoje interesy polityczne i będzie chciało je artykułować za pośrednictwem systemu partyjnego.

- Na pewno reforma zweryfikuje polską scenę polityczną, ale pozytywnie: wyeliminuje partie kanapowe, partie jednego pomysłu, które istnieją często dzięki mediom - uważa Krzysztof Janik z Sojuszu Lewicy Demokratycznej. - Zmienią się wartości programowe życia politycznego, bo walka o władzę w powiecie, w województwie, będzie wymagała programu, a nie haseł. W Sejmie coraz mniej będzie amatorszczyzny, coraz więcej profesjonalnych polityków.

Jan Lityński, Unia Wolności: - Na pewno to będzie moment niezmiernie ważny  dla dalszego istnienia partii politycznych w Polsce.

- To zależy od ordynacji. Jeśli do startu w wyborach dopuszczone będą tylko podmioty partyjne, a taka jest tendencja na Zachodzie, to siłą rzeczy powiaty wzmocnią partie - mówi Wojciech Włodarczyk z Ruchu Odbudowy Polski.

Osłabią partie

- System partyjny jest w Polsce diabelnie rachityczny, zupełnie prowincjonalny - mówi Janusz Dobrosz z Polskiego Stronnictwa Ludowego. - Każdej partii, z punktu widzenia technicznego, ta zmiana zaszkodzi. Reforma, którą ja nazywam landyzacją, oddali struktury partyjne wszystkich organizacji od gminy. Zwiększy się odległość zwykłego obywatela do miasta wojewódzkiego. Jeśli to będzie 200 kilometrów, to partie zatracą społecznikowski charakter. Rolnicy, rzemieślnicy, będą mieli za daleko to województw, do silnych organizacji partyjnych. Partie będą ograniczały się do biznesmenów, do ludzi, którzy mają czas.

Bez wpływu

Jacek Rybicki z Akcji Wyborczej Solidarność uważa, że powstanie powiatów nie wpłynie na życie partyjne w Polsce. Na podstawie województwa gdańskiego mówi, że życie publiczne w terenie i tak koncentruje się w naturalnych ośrodkach, miejscowościach, które staną się powiatami. Nie podziela opinii, że partie nie mają struktur terenowych. - Środowiska polityczne w miastach, które zostaną powiatami, już są. Dlatego powstanie powiatów nie powinno dużo zmienić; usankcjonuje to, co już jest. A jeśli politycy uważają, że ich zadaniem jest działanie na rzecz rozwoju demokracji, to niezależnie od opcji muszą się zgodzić, że zaangażowanie w politykę jak największej liczby ludzi jest dobre - mówi.

Skorzystają najwięcej

- Bardzo niekorzystnie na sytuację całej prawicy wpłynie zmniejszenie liczby województw. Niemożliwe będzie wygranie na tych terenach wyborów przez ugrupowania koalicji rządowej. Ugrupowania prawicowe będą tu pamiętane jako te, które zlikwidowały województwo - przestrzega Krzysztof Tchórzewski z PC w AWS, zwolennik reformy.

Zdaniem Jacka Rybickiego z AWS, opinia, że AWS wprowadza reformę, licząc na zbudowanie dzięki niej struktur w terenie, jest bezpodstawna. - My sobie dajemy dobrze radę bez powiatów. W czasie wyborów pełnomocnik AWS był w każdej gminie; nam nie są potrzebne powiaty do budowania struktur.

Opinię swojego klubowego kolegi uważa za prawdopodobną. - Obawiam się tego. Ale reforma ustrojowa kraju jest ważniejsza niż doraźny interes polityczny. - Jeżeli województwo gdańskie jest czwarte w Polsce pod względem wypracowanego dochodu, a województwo słupskie jest na końcu listy, to kto zyska na wspólnym budżecie? Słupskie - dodaje.

- Opinia, że reforma wzmocni tylko partie, które ją wprowadzają jest absurdalna - uważa Michał Kulesza. - Każda z partii może stanąć do tego wyścigu na równych prawach. Ugrupowania, które nigdy nie miałyby szansy dostać się do parlamentu, mogą zaistnieć w powiatach.

Na przewidywania, że popierające reformę ugrupowania stracą sympatię w miastach, które przestaną być miastami wojewódzkimi, Kulesza odpowiada, że nie musi tak być. - Dokładamy wielkich starań, aby tak się nie stało. Dlatego tak ważne jest, by pokazywać drugą stronę medalu; miasta, które stracą status województwa, zyskają co innego, na przykład zamierzamy tam bardzo inwestować w edukcję. I to nie będzie łapówka dla tych miast, lecz naturalny efekt reformy.

Janusz Dobrosz z PSL nazywa "po prostu bzdurą" tezę, że PSL sprzeciwia się powiatom, bo w średnich miastach czuje się słabe. - W niektórych miejcowościach funkcjonują nawet nasze nieoficjalne rejony, działacze z kilku gmin spotykają się w dawnych powiatach, rozmawiają i dla nas stworzenie struktur na tym szczeblu nie będzie po prostu żadnym problemem  - mówi. Jest zwolennikiem tezy, że "nomenklatura UW i SLD wzmocni się na skutek wprowadzenia powiatów".

- Zyskają oczywiście przede wszystkim ugrupowania, które, bądź na skutek spuścizny PRL, jak SLD, bądź dzięki innym czynnikom, jak AWS, mają silne struktury - mówi Piotr Marciniak z UP. AWS i UW zyskają więcej niż inni, ponieważ będąc ugrupowaniami wprowadzającymi tę reformę, mają łatwiejsze możliwości przyciągania nowych ludzi do siebie. Każda władza, która reorganizuje struktury administracji ma pewien atut -  dzięki temu, że jest władzą, jest  bardziej widoczna.

Edmund Wnuk-Lipiński: - Byłoby bardzo niefortunne, gdyby reforma była potraktowana w kategoriach łupu partyjnego. Oczywiście nastąpi zjawisko, że ugrupowania będące przy władzy skorzystają, bo będą atrakcyjniejsze przez sam ten fakt; to one będą zapraszały ludzi, mówiąc żargonem, będą rozdawały karty. Ale pamiętajmy, że to jest reforma samorządowa, więc decydujący głos będą miały społeczności lokalne i to one przede wszystkim będą decydowały.

- Nowa sytuacja spowoduje, że ostaną się tylko partie najmocniejsze, które mają struktury i przede wszystkim ludzi. Obliczamy wstępnie, że łącznie, do wyborów gminnych, powiatowych, wojewódzkich, trzeba będzie wystawić kilkadziesiąt tysięcy kandydatów - mówi Krzysztof Janik z SLD.

- Znam te opinie, że na reformie skorzystają partie, które będą ją wprowadzały. Reforma stwarza wszystkim równe szanse na zbudowanie struktur. To nie jest problem UW czy SdRP. Wygrają te partie, które będą zdolne przygotować się do nowych wyścigów o władzę. Dodaje, że zdobył mandat z Tarnowa jako jedyny z listy SLD (startował z pierwszej pozycji), choć niektórzy koledzy dopisywali mu na plakatach "likwidator województwa".

- Zyskają te partie, które będą umiały znaleźć się w powiatach - mówi Jan Lityński z UW. - To prawda, że bycie przy władzy przyciąga. No, ale tę władzę trzeba było najpierw zdobyć. Trzeba umieć być atrakcyjnym. Jeżeli reforma zostanie wprowadzona teraz, to na dłuższą metę ugrupowania koalicyjne skorzystają, ponieważ za dwa, trzy lata będzie już widać pozytywne efekty reformy także w miastach, które stracą status wojewódzki.

- Wiele na to wskazuje, że powiaty wzmocnią partie, zwłaszcza te, które teraz są przy władzy. Partie rządzące wzmocnią się także dlatego, że uzyskają dodatkowe źródło finansowania - z kasy publicznej - uważa Stanisław Michalkiewicz z UPR.

- Wydaje mi się, że głównie skorzysta SLD. Nie bez powodu zgadza się na powołanie powiatów. Co prawda wydaje się, że AWS myśli podobnie - iż wybory lokalne pomogą jej zbudować struktury - ale większe możliwości będzie miał SLD ze swoim zdyscyplinowanym elektoratem - uważa Wojciech Włodarczyk z ROP.

Co dla siebie

Polityk UP uważa, że wprowadzenie powiatów będzie dla jego partii korzystne - Dla nas ogromnym problemem jest luka między poziomem centralnym a gminą - wyznaje Piotr Marciniak. O ile w dużych miastach jesteśmy znani, o tyle w małych miejscowościach w ogóle nas nie ma. Musimy być w stanie "zagospodarować" tych wyborców, a powiaty stwarzają częściowo taką możliwość.

- My się o siebie nie obawiamy. Damy sobie radę - mówi Janusz Dobrosz z PSL.

-  Do wyborów szliśmy pod tymi hasłami i musimy je zrealizować, inaczej zrobilibyśmy to samo co poprzednicy, którzy m. in. dlatego opóźniali reformę, by nie stracić poparcia wyborców - oświadcza Jacek Rybicki z AWS.

- Każdej partii reforma może posłużyć do budowy struktur, nie widzę powodu, by mówić, że UW skorzysta bardziej niż inne. Natomiast jest istotne, że widać zaledwie parę partii, które będą w stanie stanąć w powiatach na silnych nogach - Jan Lityński z UW.

Stanisław Michalkiewicz, UPR: - To się okaże. Reforma samorządowa doprowadzi do wielkich napięć w poprzek ugrupowań.

- Przyglądamy się właśnie naszym strukturom i to wcale nie wygląda tak kolorowo jak się uważa - mówi Krzysztof Janik z SLD. - Ogniwa muszą walczyć o jakąś władzę, na przykład w terenie, aby się wzmacniać. A w tej chwili jest zastój. Dopiero powstawanie powiatów uaktywni struktury, bo będzie o co walczyć.

- Widzimy tworzenie powiatów pod kątem interesu ogólnonarodowego. Kolejny szczebel samorządu musi powstać - mówi Wojciech Włodarczyk z ROP. - Ale nie obawiamy się też o siebie. Wynik wyborów parlamentarnych daje nam pozycję średniej partii. Nie jesteśmy uzależnieni od struktur władzy lokalnej, bo nie budowaliśmy partii, wspierając się na działaczach lokalnego szczebla władzy; naszym elektoratem są działacze lokalni nie związani z władzą w terenie.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Wprowadzenie powiatów zmieni życie partyjne w Polsce. Skorzystają partie mające już struktury w terenie albo potrafiące szybko przekonać do siebie mieszkańców średnich i małych miast. Część polityków uważa, że reforma pomoże przede wszystkim tym ugrupowaniom, które ją wprowadzają.Dotychczas partie polityczne zabiegały o wyborców w dużych miastach oraz na wsi. Średnie, a zwłaszcza małe miasta, były pozostawione sobie; politycy omijali je i ich duże problemy z daleka. Wybory do rad powiatów będą pierwszym politycznym wydarzeniem, podczas którego partie, chcąc nie chcąc, będą musiały zauważyć miasteczka. Możliwe, że to tu zdecydują się losy niejednej partii.
Prawie wszyscy politycy, z którymi rozmawialiśmy, są przekonani, że reforma powiatowa będzie miała duży wpływ na życie polityczne w Polsce. Przeważa pogląd, że powiaty wzmocnią partie. W Polsce brakuje w tej chwili naturalnych drabin kształtowania się elit. Wybory lokalne to umożliwią. Na szczeblu lokalnym wytworzy się środowisko, które będzie miało swoje interesy polityczne i będzie chciało je artykułować za pośrednictwem systemu partyjnego.Ugrupowania, które nigdy nie miałyby szansy dostać się do parlamentu, mogą zaistnieć w powiatach. Zyskają oczywiście przede wszystkim ugrupowania, które, bądź na skutek spuścizny PRL, jak SLD, bądź dzięki innym czynnikom, jak AWS, mają silne struktury.</body>
      <spans>
        <span start="106" end="158">Wprowadzenie powiatów zmieni życie partyjne w Polsce</span>
        <span start="231" end="460">. Skorzystają partie mające już struktury w terenie albo potrafiące szybko przekonać do siebie mieszkańców średnich i małych miast. Część polityków uważa, że reforma pomoże przede wszystkim tym ugrupowaniom, które ją wprowadzają.</span>
        <span start="462" end="543">Dotychczas partie polityczne zabiegały o wyborców w dużych miastach oraz na wsi. </span>
        <span start="610" end="719">Średnie, a zwłaszcza małe miasta, były pozostawione sobie; politycy omijali je i ich duże problemy z daleka. </span>
        <span start="793" end="986">Wybory do rad powiatów będą pierwszym politycznym wydarzeniem, podczas którego partie, chcąc nie chcąc, będą musiały zauważyć miasteczka. Możliwe, że to tu zdecydują się losy niejednej partii.
</span>
        <span start="3199" end="3383">Prawie wszyscy politycy, z którymi rozmawialiśmy, są przekonani, że reforma powiatowa będzie miała duży wpływ na życie polityczne w Polsce. Przeważa pogląd, że powiaty wzmocnią partie.</span>
        <span start="3723" end="3724"> </span>
        <span start="3794" end="3896">W Polsce brakuje w tej chwili naturalnych drabin kształtowania się elit. Wybory lokalne to umożliwią. </span>
        <span start="4279" end="4438">Na szczeblu lokalnym wytworzy się środowisko, które będzie miało swoje interesy polityczne i będzie chciało je artykułować za pośrednictwem systemu partyjnego.</span>
        <span start="7716" end="7813">Ugrupowania, które nigdy nie miałyby szansy dostać się do parlamentu, mogą zaistnieć w powiatach.</span>
        <span start="8736" end="8890"> Zyskają oczywiście przede wszystkim ugrupowania, które, bądź na skutek spuścizny PRL, jak SLD, bądź dzięki innym czynnikom, jak AWS, mają silne struktury</span>
        <span start="8918" end="8919">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Wprowadzenie powiatów zmieni życie partyjne w Polsce. Skorzystają partie mające już struktury w terenie albo potrafiące szybko przekonać do siebie mieszkańców średnich i małych miast. Część polityków uważa, że reforma pomoże przede wszystkim tym ugrupowaniom, które ją wprowadzają.Dotychczas partie polityczne zabiegały o wyborców w dużych miastach oraz na wsi. Średnie, a zwłaszcza małe miasta, były pozostawione sobie; politycy omijali je i ich duże problemy z daleka. Wybory do rad powiatów będą pierwszym politycznym wydarzeniem, podczas którego partie, chcąc nie chcąc, będą musiały zauważyć miasteczka. Możliwe, że to tu zdecydują się losy niejednej partii.
Prawie wszyscy politycy, z którymi rozmawialiśmy, są przekonani, że reforma powiatowa będzie miała duży wpływ na życie polityczne w Polsce. Przeważa pogląd, że powiaty wzmocnią partie. Reforma wzmocni partie, bo stworzy szanse na nowe kariery polityczne. W Polsce brakuje w tej chwili naturalnych drabin kształtowania się elit. Wybory lokalne to umożliwią. Na szczeblu lokalnym wytworzy się środowisko, które będzie miało swoje interesy polityczne i będzie chciało je artykułować za pośrednictwem systemu partyjnego.Zmienią się wartości programowe życia politycznego, bo walka o władzę w powiecie, w województwie, będzie wymagała programu, a nie haseł. W Sejmie coraz mniej będzie amatorszczyzny, coraz więcej profesjonalnych polityków. Bardzo niekorzystnie na sytuację całej prawicy wpłynie zmniejszenie liczby województw. Niemożliwe będzie wygranie na tych terenach wyborów przez ugrupowania koalicji rządowej. Ugrupowania prawicowe będą tu pamiętane jako te, które zlikwidowały województwo. Ale reforma ustrojowa kraju jest ważniejsza niż doraźny interes polityczny. 
Ugrupowania, które nigdy nie miałyby szansy dostać się do parlamentu, mogą zaistnieć w powiatach.
 Zyskają oczywiście przede wszystkim ugrupowania, które, bądź na skutek spuścizny PRL, jak SLD, bądź dzięki innym czynnikom, jak AWS, mają silne struktury. AWS i UW zyskają więcej niż inni, ponieważ będąc ugrupowaniami wprowadzającymi tę reformę, mają łatwiejsze możliwości przyciągania nowych ludzi do siebie. - Nowa sytuacja spowoduje, że ostaną się tylko partie najmocniejsze, które mają struktury i przede wszystkim ludzi. Obliczamy wstępnie, że łącznie, do wyborów gminnych, powiatowych, wojewódzkich, trzeba będzie wystawić kilkadziesiąt tysięcy kandydatów - mówi Krzysztof Janik z SLD.- Każdej partii reforma może posłużyć do budowy struktur, nie widzę powodu, by mówić, że UW skorzysta bardziej niż inne. Natomiast jest istotne, że widać zaledwie parę partii, które będą w stanie stanąć w powiatach na silnych nogach - Jan Lityński z UW.</body>
      <spans>
        <span start="106" end="158">Wprowadzenie powiatów zmieni życie partyjne w Polsce</span>
        <span start="231" end="460">. Skorzystają partie mające już struktury w terenie albo potrafiące szybko przekonać do siebie mieszkańców średnich i małych miast. Część polityków uważa, że reforma pomoże przede wszystkim tym ugrupowaniom, które ją wprowadzają.</span>
        <span start="462" end="543">Dotychczas partie polityczne zabiegały o wyborców w dużych miastach oraz na wsi. </span>
        <span start="610" end="719">Średnie, a zwłaszcza małe miasta, były pozostawione sobie; politycy omijali je i ich duże problemy z daleka. </span>
        <span start="793" end="986">Wybory do rad powiatów będą pierwszym politycznym wydarzeniem, podczas którego partie, chcąc nie chcąc, będą musiały zauważyć miasteczka. Możliwe, że to tu zdecydują się losy niejednej partii.
</span>
        <span start="3199" end="3383">Prawie wszyscy politycy, z którymi rozmawialiśmy, są przekonani, że reforma powiatowa będzie miała duży wpływ na życie polityczne w Polsce. Przeważa pogląd, że powiaty wzmocnią partie.</span>
        <span start="3723" end="3896"> Reforma wzmocni partie, bo stworzy szanse na nowe kariery polityczne. W Polsce brakuje w tej chwili naturalnych drabin kształtowania się elit. Wybory lokalne to umożliwią. </span>
        <span start="4279" end="4438">Na szczeblu lokalnym wytworzy się środowisko, które będzie miało swoje interesy polityczne i będzie chciało je artykułować za pośrednictwem systemu partyjnego.</span>
        <span start="4660" end="4880">Zmienią się wartości programowe życia politycznego, bo walka o władzę w powiecie, w województwie, będzie wymagała programu, a nie haseł. W Sejmie coraz mniej będzie amatorszczyzny, coraz więcej profesjonalnych polityków.</span>
        <span start="6594" end="6850"> Bardzo niekorzystnie na sytuację całej prawicy wpłynie zmniejszenie liczby województw. Niemożliwe będzie wygranie na tych terenach wyborów przez ugrupowania koalicji rządowej. Ugrupowania prawicowe będą tu pamiętane jako te, które zlikwidowały województwo</span>
        <span start="6916" end="6917">.</span>
        <span start="7283" end="7360"> Ale reforma ustrojowa kraju jest ważniejsza niż doraźny interes polityczny. </span>
        <span start="7545" end="7546">
</span>
        <span start="7716" end="7814">Ugrupowania, które nigdy nie miałyby szansy dostać się do parlamentu, mogą zaistnieć w powiatach.
</span>
        <span start="8736" end="8890"> Zyskają oczywiście przede wszystkim ugrupowania, które, bądź na skutek spuścizny PRL, jak SLD, bądź dzięki innym czynnikom, jak AWS, mają silne struktury</span>
        <span start="8918" end="9075">. AWS i UW zyskają więcej niż inni, ponieważ będąc ugrupowaniami wprowadzającymi tę reformę, mają łatwiejsze możliwości przyciągania nowych ludzi do siebie. </span>
        <span start="9653" end="9934">- Nowa sytuacja spowoduje, że ostaną się tylko partie najmocniejsze, które mają struktury i przede wszystkim ludzi. Obliczamy wstępnie, że łącznie, do wyborów gminnych, powiatowych, wojewódzkich, trzeba będzie wystawić kilkadziesiąt tysięcy kandydatów - mówi Krzysztof Janik z SLD.</span>
        <span start="12011" end="12264">- Każdej partii reforma może posłużyć do budowy struktur, nie widzę powodu, by mówić, że UW skorzysta bardziej niż inne. Natomiast jest istotne, że widać zaledwie parę partii, które będą w stanie stanąć w powiatach na silnych nogach - Jan Lityński z UW.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Wprowadzenie powiatów zmieni życie partyjne w Polsce. Skorzystają partie mające już struktury w terenie albo potrafiące szybko przekonać do siebie mieszkańców średnich i małych miast. Dotychczas partie polityczne zabiegały o wyborców w dużych miastach oraz na wsi. Wybory do rad powiatów będą pierwszym politycznym wydarzeniem, podczas którego partie, chcąc nie chcąc, będą musiały zauważyć miasteczka. Możliwe, że to tu zdecydują się losy niejednej partii.
Prawie wszyscy politycy, z którymi rozmawialiśmy, są przekonani, że reforma powiatowa będzie miała duży wpływ na życie polityczne w Polsce. Przeważa pogląd, że powiaty wzmocnią partie.</body>
      <spans>
        <span start="106" end="158">Wprowadzenie powiatów zmieni życie partyjne w Polsce</span>
        <span start="231" end="363">. Skorzystają partie mające już struktury w terenie albo potrafiące szybko przekonać do siebie mieszkańców średnich i małych miast. </span>
        <span start="462" end="543">Dotychczas partie polityczne zabiegały o wyborców w dużych miastach oraz na wsi. </span>
        <span start="793" end="986">Wybory do rad powiatów będą pierwszym politycznym wydarzeniem, podczas którego partie, chcąc nie chcąc, będą musiały zauważyć miasteczka. Możliwe, że to tu zdecydują się losy niejednej partii.
</span>
        <span start="3199" end="3383">Prawie wszyscy politycy, z którymi rozmawialiśmy, są przekonani, że reforma powiatowa będzie miała duży wpływ na życie polityczne w Polsce. Przeważa pogląd, że powiaty wzmocnią partie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Wprowadzenie powiatów zmieni życie partyjne w Polsce. Skorzystają partie mające już struktury w terenie albo potrafiące szybko przekonać do siebie mieszkańców średnich i małych miast.Dotychczas partie polityczne zabiegały o wyborców w dużych miastach oraz na wsi. Sprzyja temu ukształtowany w Polsce system samorządowo-polityczny. Średnie, a zwłaszcza małe miasta, były pozostawione sobie; politycy omijali je i ich duże problemy z daleka. Mieszkańcy miasteczek kampanie wyborcze oglądali do tej pory w telewizji. Wybory do rad powiatów będą pierwszym politycznym wydarzeniem, podczas którego partie, chcąc nie chcąc, będą musiały zauważyć miasteczka. Możliwe, że to tu zdecydują się losy niejednej partii.Prawie wszyscy politycy, z którymi rozmawialiśmy, są przekonani, że reforma powiatowa będzie miała duży wpływ na życie polityczne w Polsce. Przeważa pogląd, że powiaty wzmocnią partie.Jacek Rybicki z Akcji Wyborczej Solidarność uważa, że powstanie powiatów nie wpłynie na życie partyjne w Polsce. Na podstawie województwa gdańskiego mówi, że życie publiczne w terenie i tak koncentruje się w naturalnych ośrodkach, miejscowościach, które staną się powiatami. Nie podziela opinii, że partie nie mają struktur terenowych.Janusz Dobrosz z PSL nazywa "po prostu bzdurą" tezę, że PSL sprzeciwia się powiatom, bo w średnich miastach czuje się słabe.Jest zwolennikiem tezy, że "nomenklatura UW i SLD wzmocni się na skutek wprowadzenia powiatów".AWS i UW zyskają więcej niż inni, ponieważ będąc ugrupowaniami wprowadzającymi tę reformę, mają łatwiejsze możliwości przyciągania nowych ludzi do siebie.</body>
      <spans>
        <span start="106" end="158">Wprowadzenie powiatów zmieni życie partyjne w Polsce</span>
        <span start="231" end="362">. Skorzystają partie mające już struktury w terenie albo potrafiące szybko przekonać do siebie mieszkańców średnich i małych miast.</span>
        <span start="462" end="985">Dotychczas partie polityczne zabiegały o wyborców w dużych miastach oraz na wsi. Sprzyja temu ukształtowany w Polsce system samorządowo-polityczny. Średnie, a zwłaszcza małe miasta, były pozostawione sobie; politycy omijali je i ich duże problemy z daleka. Mieszkańcy miasteczek kampanie wyborcze oglądali do tej pory w telewizji. Wybory do rad powiatów będą pierwszym politycznym wydarzeniem, podczas którego partie, chcąc nie chcąc, będą musiały zauważyć miasteczka. Możliwe, że to tu zdecydują się losy niejednej partii.</span>
        <span start="3199" end="3383">Prawie wszyscy politycy, z którymi rozmawialiśmy, są przekonani, że reforma powiatowa będzie miała duży wpływ na życie polityczne w Polsce. Przeważa pogląd, że powiaty wzmocnią partie.</span>
        <span start="5876" end="6211">Jacek Rybicki z Akcji Wyborczej Solidarność uważa, że powstanie powiatów nie wpłynie na życie partyjne w Polsce. Na podstawie województwa gdańskiego mówi, że życie publiczne w terenie i tak koncentruje się w naturalnych ośrodkach, miejscowościach, które staną się powiatami. Nie podziela opinii, że partie nie mają struktur terenowych.</span>
        <span start="8276" end="8400">Janusz Dobrosz z PSL nazywa "po prostu bzdurą" tezę, że PSL sprzeciwia się powiatom, bo w średnich miastach czuje się słabe.</span>
        <span start="8638" end="8733">Jest zwolennikiem tezy, że "nomenklatura UW i SLD wzmocni się na skutek wprowadzenia powiatów".</span>
        <span start="8920" end="9074">AWS i UW zyskają więcej niż inni, ponieważ będąc ugrupowaniami wprowadzającymi tę reformę, mają łatwiejsze możliwości przyciągania nowych ludzi do siebie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Wprowadzenie powiatów zmieni życie partyjne w Polsce. Skorzystają partie mające już struktury w terenie albo potrafiące szybko przekonać do siebie mieszkańców średnich i małych miast.Dotychczas partie polityczne zabiegały o wyborców w dużych miastach oraz na wsi. Sprzyja temu ukształtowany w Polsce system samorządowo-polityczny. Średnie, a zwłaszcza małe miasta, były pozostawione sobie; politycy omijali je i ich duże problemy z daleka. Mieszkańcy miasteczek kampanie wyborcze oglądali do tej pory w telewizji. Wybory do rad powiatów będą pierwszym politycznym wydarzeniem, podczas którego partie, chcąc nie chcąc, będą musiały zauważyć miasteczka. Możliwe, że to tu zdecydują się losy niejednej partii.Prawie wszyscy politycy, z którymi rozmawialiśmy, są przekonani, że reforma powiatowa będzie miała duży wpływ na życie polityczne w Polsce. Przeważa pogląd, że powiaty wzmocnią partie.
Jacek Rybicki z Akcji Wyborczej Solidarność uważa, że powstanie powiatów nie wpłynie na życie partyjne w Polsce. Na podstawie województwa gdańskiego mówi, że życie publiczne w terenie i tak koncentruje się w naturalnych ośrodkach, miejscowościach, które staną się powiatami. Nie podziela opinii, że partie nie mają struktur terenowych. - Środowiska polityczne w miastach, które zostaną powiatami, już są. Dlatego powstanie powiatów nie powinno dużo zmienić; usankcjonuje to, co już jest. A jeśli politycy uważają, że ich zadaniem jest działanie na rzecz rozwoju demokracji, to niezależnie od opcji muszą się zgodzić, że zaangażowanie w politykę jak największej liczby ludzi jest dobre - mówi.Janusz Dobrosz z PSL nazywa "po prostu bzdurą" tezę, że PSL sprzeciwia się powiatom, bo w średnich miastach czuje się słabe. - W niektórych miejcowościach funkcjonują nawet nasze nieoficjalne rejony, działacze z kilku gmin spotykają się w dawnych powiatach, rozmawiają i dla nas stworzenie struktur na tym szczeblu nie będzie po prostu żadnym problemem  - mówi. Jest zwolennikiem tezy, że "nomenklatura UW i SLD wzmocni się na skutek wprowadzenia powiatów".- Zyskają oczywiście przede wszystkim ugrupowania, które, bądź na skutek spuścizny PRL, jak SLD, bądź dzięki innym czynnikom, jak AWS, mają silne struktury - mówi Piotr Marciniak z UP. AWS i UW zyskają więcej niż inni, ponieważ będąc ugrupowaniami wprowadzającymi tę reformę, mają łatwiejsze możliwości przyciągania nowych ludzi do siebie. Każda władza, która reorganizuje struktury administracji ma pewien atut -  dzięki temu, że jest władzą, jest  bardziej widoczna.</body>
      <spans>
        <span start="106" end="158">Wprowadzenie powiatów zmieni życie partyjne w Polsce</span>
        <span start="231" end="362">. Skorzystają partie mające już struktury w terenie albo potrafiące szybko przekonać do siebie mieszkańców średnich i małych miast.</span>
        <span start="462" end="985">Dotychczas partie polityczne zabiegały o wyborców w dużych miastach oraz na wsi. Sprzyja temu ukształtowany w Polsce system samorządowo-polityczny. Średnie, a zwłaszcza małe miasta, były pozostawione sobie; politycy omijali je i ich duże problemy z daleka. Mieszkańcy miasteczek kampanie wyborcze oglądali do tej pory w telewizji. Wybory do rad powiatów będą pierwszym politycznym wydarzeniem, podczas którego partie, chcąc nie chcąc, będą musiały zauważyć miasteczka. Możliwe, że to tu zdecydują się losy niejednej partii.</span>
        <span start="3199" end="3383">Prawie wszyscy politycy, z którymi rozmawialiśmy, są przekonani, że reforma powiatowa będzie miała duży wpływ na życie polityczne w Polsce. Przeważa pogląd, że powiaty wzmocnią partie.</span>
        <span start="5875" end="6568">
Jacek Rybicki z Akcji Wyborczej Solidarność uważa, że powstanie powiatów nie wpłynie na życie partyjne w Polsce. Na podstawie województwa gdańskiego mówi, że życie publiczne w terenie i tak koncentruje się w naturalnych ośrodkach, miejscowościach, które staną się powiatami. Nie podziela opinii, że partie nie mają struktur terenowych. - Środowiska polityczne w miastach, które zostaną powiatami, już są. Dlatego powstanie powiatów nie powinno dużo zmienić; usankcjonuje to, co już jest. A jeśli politycy uważają, że ich zadaniem jest działanie na rzecz rozwoju demokracji, to niezależnie od opcji muszą się zgodzić, że zaangażowanie w politykę jak największej liczby ludzi jest dobre - mówi.</span>
        <span start="8276" end="8733">Janusz Dobrosz z PSL nazywa "po prostu bzdurą" tezę, że PSL sprzeciwia się powiatom, bo w średnich miastach czuje się słabe. - W niektórych miejcowościach funkcjonują nawet nasze nieoficjalne rejony, działacze z kilku gmin spotykają się w dawnych powiatach, rozmawiają i dla nas stworzenie struktur na tym szczeblu nie będzie po prostu żadnym problemem  - mówi. Jest zwolennikiem tezy, że "nomenklatura UW i SLD wzmocni się na skutek wprowadzenia powiatów".</span>
        <span start="8735" end="9203">- Zyskają oczywiście przede wszystkim ugrupowania, które, bądź na skutek spuścizny PRL, jak SLD, bądź dzięki innym czynnikom, jak AWS, mają silne struktury - mówi Piotr Marciniak z UP. AWS i UW zyskają więcej niż inni, ponieważ będąc ugrupowaniami wprowadzającymi tę reformę, mają łatwiejsze możliwości przyciągania nowych ludzi do siebie. Każda władza, która reorganizuje struktury administracji ma pewien atut -  dzięki temu, że jest władzą, jest  bardziej widoczna.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Wprowadzenie powiatów zmieni życie partyjne w Polsce. Skorzystają partie mające już struktury w terenie albo potrafiące szybko przekonać do siebie mieszkańców średnich i małych miast.Dotychczas partie polityczne zabiegały o wyborców w dużych miastach oraz na wsi. Sprzyja temu ukształtowany w Polsce system samorządowo-polityczny. Średnie, a zwłaszcza małe miasta, były pozostawione sobie; politycy omijali je i ich duże problemy z daleka.  Wybory do rad powiatów będą pierwszym politycznym wydarzeniem, podczas którego partie, chcąc nie chcąc, będą musiały zauważyć miasteczka. Prawie wszyscy politycy, z którymi rozmawialiśmy, są przekonani, że reforma powiatowa będzie miała duży wpływ na życie polityczne w Polsce.</body>
      <spans>
        <span start="106" end="158">Wprowadzenie powiatów zmieni życie partyjne w Polsce</span>
        <span start="231" end="362">. Skorzystają partie mające już struktury w terenie albo potrafiące szybko przekonać do siebie mieszkańców średnich i małych miast.</span>
        <span start="462" end="719">Dotychczas partie polityczne zabiegały o wyborców w dużych miastach oraz na wsi. Sprzyja temu ukształtowany w Polsce system samorządowo-polityczny. Średnie, a zwłaszcza małe miasta, były pozostawione sobie; politycy omijali je i ich duże problemy z daleka. </span>
        <span start="792" end="931"> Wybory do rad powiatów będą pierwszym politycznym wydarzeniem, podczas którego partie, chcąc nie chcąc, będą musiały zauważyć miasteczka. </span>
        <span start="3199" end="3338">Prawie wszyscy politycy, z którymi rozmawialiśmy, są przekonani, że reforma powiatowa będzie miała duży wpływ na życie polityczne w Polsce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Wprowadzenie powiatów zmieni życie partyjne w Polsce. Skorzystają partie mające już struktury w terenie albo potrafiące szybko przekonać do siebie mieszkańców średnich i małych miast. Część polityków uważa, że reforma pomoże przede wszystkim tym ugrupowaniom, które ją wprowadzają.Dotychczas partie polityczne zabiegały o wyborców w dużych miastach oraz na wsi. Sprzyja temu ukształtowany w Polsce system samorządowo-polityczny. Kiedy w 1992 roku ówczesny rząd Hanny Suchockiej robił przymiarki do wprowadzenia reformy powiatowej, niechętni temu politycy mawiali, że Unia Demokratyczna chce dzięki powiatom zbudować sobie struktury w terenie. Te zarzuty są dzisiaj stawiane od nowa. Jedynym powodem, dla którego są tworzone powiaty jest chęć zmawiających się w tej sprawie ugrupowań, czyli AWS, UW, SLD, do ulokowania swoich lokalnych polityków na posadach w miastach powiatowych. opór PSL przeciw powiatom wynika z obawy, że powstanie powiatów relatywnie obniży rangę społeczności gminnych, gdzie PSL czuje się silniejszy.
Prawie wszyscy politycy są przekonani, że reforma powiatowa będzie miała duży wpływ na życie polityczne w Polsce. Zagospodarowanie politycznej przestrzeni między poziomem gminnym a centralnym będzie wzmacniało struktury partyjne. Bardzo niekorzystnie na sytuację całej prawicy wpłynie zmniejszenie liczby województw. Ugrupowania prawicowe będą tu pamiętane jako te, które zlikwidowały województwo.</body>
      <spans>
        <span start="106" end="158">Wprowadzenie powiatów zmieni życie partyjne w Polsce</span>
        <span start="231" end="460">. Skorzystają partie mające już struktury w terenie albo potrafiące szybko przekonać do siebie mieszkańców średnich i małych miast. Część polityków uważa, że reforma pomoże przede wszystkim tym ugrupowaniom, które ją wprowadzają.</span>
        <span start="462" end="610">Dotychczas partie polityczne zabiegały o wyborców w dużych miastach oraz na wsi. Sprzyja temu ukształtowany w Polsce system samorządowo-polityczny. </span>
        <span start="1172" end="1386">Kiedy w 1992 roku ówczesny rząd Hanny Suchockiej robił przymiarki do wprowadzenia reformy powiatowej, niechętni temu politycy mawiali, że Unia Demokratyczna chce dzięki powiatom zbudować sobie struktury w terenie. </span>
        <span start="2158" end="2161">Te </span>
        <span start="2172" end="2190">zarzuty są dzisiaj</span>
        <span start="2241" end="2259"> stawiane od nowa.</span>
        <span start="2262" end="2459"> Jedynym powodem, dla którego są tworzone powiaty jest chęć zmawiających się w tej sprawie ugrupowań, czyli AWS, UW, SLD, do ulokowania swoich lokalnych polityków na posadach w miastach powiatowych</span>
        <span start="2538" end="2539">.</span>
        <span start="2542" end="2543"> </span>
        <span start="2852" end="2993">opór PSL przeciw powiatom wynika z obawy, że powstanie powiatów relatywnie obniży rangę społeczności gminnych, gdzie PSL czuje się silniejszy</span>
        <span start="3171" end="3172">.</span>
        <span start="3198" end="3222">
Prawie wszyscy politycy</span>
        <span start="3248" end="3339"> są przekonani, że reforma powiatowa będzie miała duży wpływ na życie polityczne w Polsce. </span>
        <span start="3462" end="3539">Zagospodarowanie politycznej przestrzeni między poziomem gminnym a centralnym</span>
        <span start="3583" end="3620"> będzie wzmacniało struktury partyjne</span>
        <span start="3648" end="3649">.</span>
        <span start="4278" end="4279"> </span>
        <span start="6595" end="6682">Bardzo niekorzystnie na sytuację całej prawicy wpłynie zmniejszenie liczby województw. </span>
        <span start="6771" end="6850">Ugrupowania prawicowe będą tu pamiętane jako te, które zlikwidowały województwo</span>
        <span start="6916" end="6917">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Wprowadzenie powiatów zmieni życie partyjne w Polsce. Skorzystają partie mające już struktury w terenie albo potrafiące szybko przekonać do siebie mieszkańców średnich i małych miast. Część polityków uważa, że reforma pomoże przede wszystkim tym ugrupowaniom, które ją wprowadzają.Dotychczas partie polityczne zabiegały o wyborców w dużych miastach oraz na wsi. Sprzyja temu ukształtowany w Polsce system samorządowo-polityczny. Średnie, a zwłaszcza małe miasta, były pozostawione sobie. 
Kiedy w 1992 roku ówczesny rząd Hanny Suchockiej robił przymiarki do wprowadzenia reformy powiatowej, niechętni temu politycy mawiali, że Unia Demokratyczna chce dzięki powiatom zbudować sobie struktury w terenie. Przypisywanie SLD zamiaru wykorzystania przewagi, którą dawało mu posiadanie aparatu partyjnego w miasteczkach, było jednym ze sposobów, w jaki politycy PSL bez trudu pacyfikowali nieliczne próby  uruchomienia reformy samorządowej.
Te dawniejsze zarzuty są dzisiaj, gdy reforma powiatowa jest coraz bardziej realna, stawiane od nowa. Jedynym powodem, dla którego są tworzone powiaty jest chęć zmawiających się w tej sprawie ugrupowań, czyli AWS, UW, SLD, do ulokowania swoich lokalnych polityków na posadach w miastach powiatowych. SLD ma nadzieję, że na poziomie powiatów stara kadra dawnego aparatu partyjnego zachowała większe wpływy niż w dużych miastach. Być może opór PSL przeciw powiatom wynika z obawy, że powstanie powiatów relatywnie obniży rangę społeczności gminnych, gdzie PSL czuje się silniejszy.
Prawie wszyscy politycy są przekonani, że reforma powiatowa będzie miała duży wpływ na życie polityczne w Polsce. Zagospodarowanie politycznej przestrzeni między poziomem gminnym a centralnym będzie wzmacniało struktury partyjne. Na szczeblu lokalnym wytworzy się środowisko, które będzie miało swoje interesy polityczne i będzie chciało je artykułować za pośrednictwem systemu partyjnego. reforma wyeliminuje partie kanapowe, partie jednego pomysłu, które istnieją często dzięki mediom. Zmienią się wartości programowe życia politycznego, bo walka o władzę w powiecie, w województwie, będzie wymagała programu. 
Bardzo niekorzystnie na sytuację całej prawicy wpłynie zmniejszenie liczby województw. Niemożliwe będzie wygranie na tych terenach wyborów przez ugrupowania koalicji rządowej. Ugrupowania prawicowe będą tu pamiętane jako te, które zlikwidowały województwo. Ale reforma ustrojowa kraju jest ważniejsza niż doraźny interes polityczny.. Każda z partii może stanąć do tego wyścigu na równych prawach. Ugrupowania, które nigdy nie miałyby szansy dostać się do parlamentu, mogą zaistnieć w powiatach. Zyskają oczywiście przede wszystkim ugrupowania, które, bądź na skutek spuścizny PRL, jak SLD, bądź dzięki innym czynnikom, jak AWS, mają silne struktury.</body>
      <spans>
        <span start="106" end="158">Wprowadzenie powiatów zmieni życie partyjne w Polsce</span>
        <span start="231" end="460">. Skorzystają partie mające już struktury w terenie albo potrafiące szybko przekonać do siebie mieszkańców średnich i małych miast. Część polityków uważa, że reforma pomoże przede wszystkim tym ugrupowaniom, które ją wprowadzają.</span>
        <span start="462" end="667">Dotychczas partie polityczne zabiegały o wyborców w dużych miastach oraz na wsi. Sprzyja temu ukształtowany w Polsce system samorządowo-polityczny. Średnie, a zwłaszcza małe miasta, były pozostawione sobie</span>
        <span start="717" end="719">. </span>
        <span start="1171" end="1386">
Kiedy w 1992 roku ówczesny rząd Hanny Suchockiej robił przymiarki do wprowadzenia reformy powiatowej, niechętni temu politycy mawiali, że Unia Demokratyczna chce dzięki powiatom zbudować sobie struktury w terenie. </span>
        <span start="1514" end="1670">Przypisywanie SLD zamiaru wykorzystania przewagi, którą dawało mu posiadanie aparatu partyjnego w miasteczkach, było jednym ze sposobów, w jaki politycy PSL</span>
        <span start="1696" end="1770"> bez trudu pacyfikowali nieliczne próby  uruchomienia reformy samorządowej</span>
        <span start="1796" end="1797">.</span>
        <span start="2157" end="2259">
Te dawniejsze zarzuty są dzisiaj, gdy reforma powiatowa jest coraz bardziej realna, stawiane od nowa.</span>
        <span start="2262" end="2459"> Jedynym powodem, dla którego są tworzone powiaty jest chęć zmawiających się w tej sprawie ugrupowań, czyli AWS, UW, SLD, do ulokowania swoich lokalnych polityków na posadach w miastach powiatowych</span>
        <span start="2538" end="2539">.</span>
        <span start="2542" end="2669"> SLD ma nadzieję, że na poziomie powiatów stara kadra dawnego aparatu partyjnego zachowała większe wpływy niż w dużych miastach</span>
        <span start="2838" end="2839">.</span>
        <span start="2842" end="2993"> Być może opór PSL przeciw powiatom wynika z obawy, że powstanie powiatów relatywnie obniży rangę społeczności gminnych, gdzie PSL czuje się silniejszy</span>
        <span start="3171" end="3172">.</span>
        <span start="3198" end="3222">
Prawie wszyscy politycy</span>
        <span start="3248" end="3339"> są przekonani, że reforma powiatowa będzie miała duży wpływ na życie polityczne w Polsce. </span>
        <span start="3462" end="3539">Zagospodarowanie politycznej przestrzeni między poziomem gminnym a centralnym</span>
        <span start="3583" end="3620"> będzie wzmacniało struktury partyjne</span>
        <span start="3648" end="3649">.</span>
        <span start="4278" end="4438"> Na szczeblu lokalnym wytworzy się środowisko, które będzie miało swoje interesy polityczne i będzie chciało je artykułować za pośrednictwem systemu partyjnego.</span>
        <span start="4450" end="4459"> reforma </span>
        <span start="4512" end="4600">wyeliminuje partie kanapowe, partie jednego pomysłu, które istnieją często dzięki mediom</span>
        <span start="4656" end="4658">. </span>
        <span start="4660" end="4782">Zmienią się wartości programowe życia politycznego, bo walka o władzę w powiecie, w województwie, będzie wymagała programu</span>
        <span start="4795" end="4797">. </span>
        <span start="6592" end="6593">
</span>
        <span start="6595" end="6850">Bardzo niekorzystnie na sytuację całej prawicy wpłynie zmniejszenie liczby województw. Niemożliwe będzie wygranie na tych terenach wyborów przez ugrupowania koalicji rządowej. Ugrupowania prawicowe będą tu pamiętane jako te, które zlikwidowały województwo</span>
        <span start="6916" end="6917">.</span>
        <span start="7283" end="7359"> Ale reforma ustrojowa kraju jest ważniejsza niż doraźny interes polityczny.</span>
        <span start="7649" end="7651">. </span>
        <span start="7653" end="7813">Każda z partii może stanąć do tego wyścigu na równych prawach. Ugrupowania, które nigdy nie miałyby szansy dostać się do parlamentu, mogą zaistnieć w powiatach.</span>
        <span start="8736" end="8890"> Zyskają oczywiście przede wszystkim ugrupowania, które, bądź na skutek spuścizny PRL, jak SLD, bądź dzięki innym czynnikom, jak AWS, mają silne struktury</span>
        <span start="8918" end="8919">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Wprowadzenie powiatów zmieni życie partyjne w Polsce. Skorzystają partie mające już struktury w terenie albo potrafiące szybko przekonać do siebie mieszkańców średnich i małych miast. Część polityków uważa, że reforma pomoże przede wszystkim tym ugrupowaniom, które ją wprowadzają.Dotychczas partie polityczne zabiegały o wyborców w dużych miastach oraz na wsi. Sprzyja temu ukształtowany w Polsce system samorządowo-polityczny. Prawie wszyscy politycy są przekonani, że reforma powiatowa będzie miała duży wpływ na życie polityczne w Polsce. Zagospodarowanie politycznej przestrzeni między poziomem gminnym a centralnym będzie wzmacniało struktury partyjne.</body>
      <spans>
        <span start="106" end="158">Wprowadzenie powiatów zmieni życie partyjne w Polsce</span>
        <span start="231" end="460">. Skorzystają partie mające już struktury w terenie albo potrafiące szybko przekonać do siebie mieszkańców średnich i małych miast. Część polityków uważa, że reforma pomoże przede wszystkim tym ugrupowaniom, które ją wprowadzają.</span>
        <span start="462" end="610">Dotychczas partie polityczne zabiegały o wyborców w dużych miastach oraz na wsi. Sprzyja temu ukształtowany w Polsce system samorządowo-polityczny. </span>
        <span start="3199" end="3222">Prawie wszyscy politycy</span>
        <span start="3248" end="3339"> są przekonani, że reforma powiatowa będzie miała duży wpływ na życie polityczne w Polsce. </span>
        <span start="3462" end="3539">Zagospodarowanie politycznej przestrzeni między poziomem gminnym a centralnym</span>
        <span start="3583" end="3620"> będzie wzmacniało struktury partyjne</span>
        <span start="3648" end="3649">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Wprowadzenie powiatów zmieni życie partyjne w Polsce - spodziewają się prawie wszyscy politycy, z którymi o tym rozmawialiśmy. Skorzystają partie mające już struktury w terenie albo potrafiące szybko przekonać do siebie mieszkańców średnich i małych miast. Część polityków uważa, że reforma pomoże przede wszystkim tym ugrupowaniom, które ją wprowadzają.Dotychczas partie polityczne zabiegały o wyborców w dużych miastach oraz na wsi. Wybory do rad powiatów będą pierwszym politycznym wydarzeniem, podczas którego partie będą musiały zauważyć miasteczka. 

dawniejsze zarzuty są stawiane od nowa.- Jedynym powodem, dla którego są tworzone powiaty jest chęć zmawiających się w tej sprawie ugrupowań, czyli AWS, UW, SLD, do ulokowania swoich lokalnych polityków na posadach w miastach powiatowych.- SLD ma nadzieję, że na poziomie powiatów stara kadra dawnego aparatu partyjnego zachowała większe wpływy niż w dużych miastach.- Być może opór PSL przeciw powiatom wynika z obawy, że powstanie powiatów relatywnie obniży rangę społeczności gminnych, gdzie PSL czuje się silniejszy.
Przeważa pogląd, że powiaty wzmocnią partie. - Reforma stworzy szanse na nowe kariery polityczne.  - Na szczeblu lokalnym wytworzy się środowisko, które będzie miało swoje interesy polityczne.- Reforma stwarza wszystkim równe szanse na zbudowanie struktur.</body>
      <spans>
        <span start="106" end="460">Wprowadzenie powiatów zmieni życie partyjne w Polsce - spodziewają się prawie wszyscy politycy, z którymi o tym rozmawialiśmy. Skorzystają partie mające już struktury w terenie albo potrafiące szybko przekonać do siebie mieszkańców średnich i małych miast. Część polityków uważa, że reforma pomoże przede wszystkim tym ugrupowaniom, które ją wprowadzają.</span>
        <span start="462" end="543">Dotychczas partie polityczne zabiegały o wyborców w dużych miastach oraz na wsi. </span>
        <span start="793" end="878">Wybory do rad powiatów będą pierwszym politycznym wydarzeniem, podczas którego partie</span>
        <span start="896" end="931"> będą musiały zauważyć miasteczka. </span>
        <span start="2138" end="2139">
</span>
        <span start="2157" end="2158">
</span>
        <span start="2161" end="2182">dawniejsze zarzuty są</span>
        <span start="2241" end="2259"> stawiane od nowa.</span>
        <span start="2261" end="2459">- Jedynym powodem, dla którego są tworzone powiaty jest chęć zmawiających się w tej sprawie ugrupowań, czyli AWS, UW, SLD, do ulokowania swoich lokalnych polityków na posadach w miastach powiatowych</span>
        <span start="2538" end="2539">.</span>
        <span start="2541" end="2669">- SLD ma nadzieję, że na poziomie powiatów stara kadra dawnego aparatu partyjnego zachowała większe wpływy niż w dużych miastach</span>
        <span start="2838" end="2839">.</span>
        <span start="2841" end="2993">- Być może opór PSL przeciw powiatom wynika z obawy, że powstanie powiatów relatywnie obniży rangę społeczności gminnych, gdzie PSL czuje się silniejszy</span>
        <span start="3171" end="3172">.</span>
        <span start="3198" end="3199">
</span>
        <span start="3339" end="3383">Przeważa pogląd, że powiaty wzmocnią partie.</span>
        <span start="3721" end="3732"> - Reforma </span>
        <span start="3751" end="3794">stworzy szanse na nowe kariery polityczne. </span>
        <span start="4276" end="4369"> - Na szczeblu lokalnym wytworzy się środowisko, które będzie miało swoje interesy polityczne</span>
        <span start="4437" end="4438">.</span>
        <span start="9936" end="9938">- </span>
        <span start="10016" end="10078">Reforma stwarza wszystkim równe szanse na zbudowanie struktur.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Wprowadzenie powiatów zmieni życie partyjne w Polsce - spodziewają się prawie wszyscy politycy, z którymi o tym rozmawialiśmy. Skorzystają partie mające już struktury w terenie albo potrafiące szybko przekonać do siebie mieszkańców średnich i małych miast. Część polityków uważa, że reforma pomoże przede wszystkim tym ugrupowaniom, które ją wprowadzają.
Dotychczas partie polityczne zabiegały o wyborców w dużych miastach oraz na wsi. Średnie, a zwłaszcza małe miasta, były pozostawione sobie. Wybory do rad powiatów będą pierwszym politycznym wydarzeniem, podczas którego partie będą musiały zauważyć miasteczka. 

dawniejsze zarzuty są dzisiaj, gdy reforma powiatowa jest coraz bardziej realna, stawiane od nowa.
- Jedynym powodem, dla którego są tworzone powiaty jest chęć zmawiających się w tej sprawie ugrupowań, czyli AWS, UW, SLD, do ulokowania swoich lokalnych polityków na posadach w miastach powiatowych - mówi Stanisław Michalkiewicz, lider pozaparlamentarnej Unii Polityki Realnej.
- SLD ma nadzieję, że na poziomie powiatów stara kadra dawnego aparatu partyjnego zachowała większe wpływy niż w dużych miastach - uważa Piotr Marciniak z pozaparlamentarnej Unii Pracy.
- Być może opór PSL przeciw powiatom wynika z obawy, że powstanie powiatów relatywnie obniży rangę społeczności gminnych, gdzie PSL czuje się silniejszy - sądzi Edmund Wnuk-Lipiński, socjolog polityki.

Przeważa pogląd, że powiaty wzmocnią partie.
Michał Kulesza, sekretarz stanu odpowiedzialny za reformę samorządową: - Reforma wzmocni partie, bo stworzy szanse na nowe kariery polityczne. 
- Reforma samorządowa wzmocni cały system partyjny - Edmund Wnuk-Lipiński, socjolog polityki. - Na szczeblu lokalnym wytworzy się środowisko, które będzie miało swoje interesy polityczne.
- reforma wyeliminuje partie kanapowe - uważa Krzysztof Janik z Sojuszu Lewicy Demokratycznej. 
- System partyjny jest w Polsce prowincjonalny - mówi Janusz Dobrosz z Polskiego Stronnictwa Ludowego. - Każdej partii ta zmiana zaszkodzi. Zwiększy się odległość zwykłego obywatela do miasta wojewódzkiego. partie zatracą społecznikowski charakter.
Jacek Rybicki z Akcji Wyborczej Solidarność mówi, że życie publiczne w terenie i tak koncentruje się w miejscowościach, które staną się powiatami. powstanie powiatów nie powinno dużo zmienić. 

- Zyskają przede wszystkim ugrupowania, które mają silne struktury - mówi Piotr Marciniak z UP. AWS i UW zyskają więcej niż inni, ponieważ będąc ugrupowaniami wprowadzającymi tę reformę, mają łatwiejsze możliwości przyciągania nowych ludzi do siebie. 
- Nowa sytuacja spowoduje, że ostaną się tylko partie najmocniejsze - mówi Krzysztof Janik z SLD.- Reforma stwarza wszystkim równe szanse na zbudowanie struktur.</body>
      <spans>
        <span start="106" end="460">Wprowadzenie powiatów zmieni życie partyjne w Polsce - spodziewają się prawie wszyscy politycy, z którymi o tym rozmawialiśmy. Skorzystają partie mające już struktury w terenie albo potrafiące szybko przekonać do siebie mieszkańców średnich i małych miast. Część polityków uważa, że reforma pomoże przede wszystkim tym ugrupowaniom, które ją wprowadzają.</span>
        <span start="461" end="543">
Dotychczas partie polityczne zabiegały o wyborców w dużych miastach oraz na wsi. </span>
        <span start="610" end="667">Średnie, a zwłaszcza małe miasta, były pozostawione sobie</span>
        <span start="717" end="719">. </span>
        <span start="793" end="878">Wybory do rad powiatów będą pierwszym politycznym wydarzeniem, podczas którego partie</span>
        <span start="896" end="931"> będą musiały zauważyć miasteczka. </span>
        <span start="2138" end="2139">
</span>
        <span start="2157" end="2158">
</span>
        <span start="2161" end="2259">dawniejsze zarzuty są dzisiaj, gdy reforma powiatowa jest coraz bardziej realna, stawiane od nowa.</span>
        <span start="2260" end="2539">
- Jedynym powodem, dla którego są tworzone powiaty jest chęć zmawiających się w tej sprawie ugrupowań, czyli AWS, UW, SLD, do ulokowania swoich lokalnych polityków na posadach w miastach powiatowych - mówi Stanisław Michalkiewicz, lider pozaparlamentarnej Unii Polityki Realnej.</span>
        <span start="2540" end="2669">
- SLD ma nadzieję, że na poziomie powiatów stara kadra dawnego aparatu partyjnego zachowała większe wpływy niż w dużych miastach</span>
        <span start="2762" end="2818"> - uważa Piotr Marciniak z pozaparlamentarnej Unii Pracy</span>
        <span start="2838" end="2839">.</span>
        <span start="2840" end="2993">
- Być może opór PSL przeciw powiatom wynika z obawy, że powstanie powiatów relatywnie obniży rangę społeczności gminnych, gdzie PSL czuje się silniejszy</span>
        <span start="3123" end="3172"> - sądzi Edmund Wnuk-Lipiński, socjolog polityki.</span>
        <span start="3173" end="3174">
</span>
        <span start="3198" end="3199">
</span>
        <span start="3339" end="3383">Przeważa pogląd, że powiaty wzmocnią partie.</span>
        <span start="3650" end="3794">
Michał Kulesza, sekretarz stanu odpowiedzialny za reformę samorządową: - Reforma wzmocni partie, bo stworzy szanse na nowe kariery polityczne. </span>
        <span start="3991" end="4013">
- Reforma samorządowa</span>
        <span start="4167" end="4196"> wzmocni cały system partyjny</span>
        <span start="4233" end="4369"> - Edmund Wnuk-Lipiński, socjolog polityki. - Na szczeblu lokalnym wytworzy się środowisko, które będzie miało swoje interesy polityczne</span>
        <span start="4437" end="4438">.</span>
        <span start="4439" end="4442">
- </span>
        <span start="4451" end="4459">reforma </span>
        <span start="4512" end="4539">wyeliminuje partie kanapowe</span>
        <span start="4600" end="4658"> - uważa Krzysztof Janik z Sojuszu Lewicy Demokratycznej. </span>
        <span start="5250" end="5283">
- System partyjny jest w Polsce </span>
        <span start="5315" end="5401">prowincjonalny - mówi Janusz Dobrosz z Polskiego Stronnictwa Ludowego. - Każdej partii</span>
        <span start="5434" end="5456"> ta zmiana zaszkodzi. </span>
        <span start="5553" end="5620">Zwiększy się odległość zwykłego obywatela do miasta wojewódzkiego. </span>
        <span start="5655" end="5696">partie zatracą społecznikowski charakter.</span>
        <span start="5875" end="5920">
Jacek Rybicki z Akcji Wyborczej Solidarność </span>
        <span start="6025" end="6084">mówi, że życie publiczne w terenie i tak koncentruje się w </span>
        <span start="6107" end="6151">miejscowościach, które staną się powiatami. </span>
        <span start="6289" end="6332">powstanie powiatów nie powinno dużo zmienić</span>
        <span start="6362" end="6364">. </span>
        <span start="6569" end="6570">
</span>
        <span start="6592" end="6593">
</span>
        <span start="8735" end="8745">- Zyskają </span>
        <span start="8756" end="8791">przede wszystkim ugrupowania, które</span>
        <span start="8869" end="9075"> mają silne struktury - mówi Piotr Marciniak z UP. AWS i UW zyskają więcej niż inni, ponieważ będąc ugrupowaniami wprowadzającymi tę reformę, mają łatwiejsze możliwości przyciągania nowych ludzi do siebie. </span>
        <span start="9652" end="9720">
- Nowa sytuacja spowoduje, że ostaną się tylko partie najmocniejsze</span>
        <span start="9904" end="9934"> - mówi Krzysztof Janik z SLD.</span>
        <span start="9936" end="9938">- </span>
        <span start="10016" end="10078">Reforma stwarza wszystkim równe szanse na zbudowanie struktur.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Wprowadzenie powiatów zmieni życie partyjne w Polsce - spodziewają się prawie wszyscy politycy, z którymi o tym rozmawialiśmy. Skorzystają partie mające już struktury w terenie albo potrafiące przekonać do siebie mieszkańców średnich i małych miast. Część polityków uważa, że reforma pomoże przede wszystkim tym ugrupowaniom, które ją wprowadzają.Dotychczas partie polityczne zabiegały o wyborców w dużych miastach oraz na wsi. Wybory do rad powiatów będą pierwszym politycznym wydarzeniem, podczas którego partie będą musiały zauważyć miasteczka. Przeważa pogląd, że powiaty wzmocnią partie.   - Na szczeblu lokalnym wytworzy się środowisko, które będzie miało swoje interesy polityczne.</body>
      <spans>
        <span start="106" end="299">Wprowadzenie powiatów zmieni życie partyjne w Polsce - spodziewają się prawie wszyscy politycy, z którymi o tym rozmawialiśmy. Skorzystają partie mające już struktury w terenie albo potrafiące </span>
        <span start="306" end="460">przekonać do siebie mieszkańców średnich i małych miast. Część polityków uważa, że reforma pomoże przede wszystkim tym ugrupowaniom, które ją wprowadzają.</span>
        <span start="462" end="543">Dotychczas partie polityczne zabiegały o wyborców w dużych miastach oraz na wsi. </span>
        <span start="793" end="878">Wybory do rad powiatów będą pierwszym politycznym wydarzeniem, podczas którego partie</span>
        <span start="896" end="931"> będą musiały zauważyć miasteczka. </span>
        <span start="3339" end="3383">Przeważa pogląd, że powiaty wzmocnią partie.</span>
        <span start="3721" end="3722"> </span>
        <span start="3793" end="3794"> </span>
        <span start="4276" end="4369"> - Na szczeblu lokalnym wytworzy się środowisko, które będzie miało swoje interesy polityczne</span>
        <span start="4437" end="4438">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Wybory do rad powiatów będą pierwszym politycznym wydarzeniem, podczas którego partie będą musiały zauważyć miasteczka. politycy są przekonani, że reforma powiatowa będzie miała duży wpływ na życie polityczne. Przeważa pogląd, że powiaty wzmocnią partie.- Zagospodarowanie politycznej przestrzeni między poziomem gminnym a centralnym, do czego przyczynią się wybory regionalne, będzie wzmacniało struktury partyjne - mówi Piotr Marciniak z UP.Michał Kulesza, sekretarz stanu: - Reforma wzmocni partie, bo stworzy szanse na nowe kariery polityczne. 

- System partyjny jest w Polsce rachityczny - mówi Janusz Dobrosz z Polskiego Stronnictwa Ludowego. - Każdej partii ta zmiana zaszkodzi. Reforma oddali struktury partyjne wszystkich organizacji od gminy. 

- Opinia, że reforma wzmocni tylko partie, które ją wprowadzają jest absurdalna - uważa Kulesza. - Każda z partii może stanąć do wyścigu na równych prawach. Janusz Dobrosz z PSL nazywa "bzdurą" tezę, że PSL sprzeciwia się powiatom, bo w średnich miastach czuje się słabe. - Zyskają ugrupowania, które mają silne struktury - mówi Piotr Marciniak z UP. AWS i UW zyskają więcej, ponieważ będąc ugrupowaniami wprowadzającymi reformę, mają łatwiejsze możliwości przyciągania ludzi. -  Do wyborów szliśmy pod tymi hasłami i musimy je zrealizować - oświadcza Rybicki.</body>
      <spans>
        <span start="793" end="878">Wybory do rad powiatów będą pierwszym politycznym wydarzeniem, podczas którego partie</span>
        <span start="896" end="931"> będą musiały zauważyć miasteczka. </span>
        <span start="3214" end="3222">politycy</span>
        <span start="3248" end="3328"> są przekonani, że reforma powiatowa będzie miała duży wpływ na życie polityczne</span>
        <span start="3337" end="3383">. Przeważa pogląd, że powiaty wzmocnią partie.</span>
        <span start="3385" end="3387">- </span>
        <span start="3462" end="3649">Zagospodarowanie politycznej przestrzeni między poziomem gminnym a centralnym, do czego przyczynią się wybory regionalne, będzie wzmacniało struktury partyjne - mówi Piotr Marciniak z UP.</span>
        <span start="3651" end="3682">Michał Kulesza, sekretarz stanu</span>
        <span start="3720" end="3794">: - Reforma wzmocni partie, bo stworzy szanse na nowe kariery polityczne. </span>
        <span start="5249" end="5283">

- System partyjny jest w Polsce </span>
        <span start="5293" end="5304">rachityczny</span>
        <span start="5329" end="5401"> - mówi Janusz Dobrosz z Polskiego Stronnictwa Ludowego. - Każdej partii</span>
        <span start="5434" end="5463"> ta zmiana zaszkodzi. Reforma</span>
        <span start="5493" end="5553"> oddali struktury partyjne wszystkich organizacji od gminy. </span>
        <span start="6591" end="6593">

</span>
        <span start="7547" end="7635">- Opinia, że reforma wzmocni tylko partie, które ją wprowadzają jest absurdalna - uważa </span>
        <span start="7642" end="7683">Kulesza. - Każda z partii może stanąć do </span>
        <span start="7688" end="7716">wyścigu na równych prawach. </span>
        <span start="8276" end="8305">Janusz Dobrosz z PSL nazywa "</span>
        <span start="8315" end="8401">bzdurą" tezę, że PSL sprzeciwia się powiatom, bo w średnich miastach czuje się słabe. </span>
        <span start="8735" end="8745">- Zyskają </span>
        <span start="8773" end="8791">ugrupowania, które</span>
        <span start="8869" end="8943"> mają silne struktury - mówi Piotr Marciniak z UP. AWS i UW zyskają więcej</span>
        <span start="8952" end="8999">, ponieważ będąc ugrupowaniami wprowadzającymi </span>
        <span start="9002" end="9051">reformę, mają łatwiejsze możliwości przyciągania </span>
        <span start="9058" end="9063">ludzi</span>
        <span start="9073" end="9075">. </span>
        <span start="11794" end="11856">-  Do wyborów szliśmy pod tymi hasłami i musimy je zrealizować</span>
        <span start="11976" end="11989"> - oświadcza </span>
        <span start="11995" end="12002">Rybicki</span>
        <span start="12008" end="12009">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Wybory do rad powiatów będą pierwszym politycznym wydarzeniem, podczas którego partie będą musiały zauważyć miasteczka. Kiedy w 1992 roku rząd robił przymiarki do wprowadzenia reformy powiatowej, politycy mawiali, że Unia Demokratyczna chce dzięki powiatom zbudować sobie struktury w terenie. Przypisywanie SLD zamiaru wykorzystania przewagi, którą dawało mu posiadanie aparatu partyjnego w miasteczkach, było jednym ze sposobów, w jaki politycy PSL pacyfikowali próby uruchomienia reformy.Interpretowanie stosunku do powiatów w kategoriach politycznych strat i zysków działa też w drugą stronę: przyczyną sprzeciwu PSL wobec powiatów jest to, że PSL, silne w gminach, czuje się słabe w miasteczkach.Te zarzuty są dzisiaj stawiane od nowa.

politycy, z którymi rozmawialiśmy, są przekonani, że reforma powiatowa będzie miała duży wpływ na życie polityczne w Polsce. Przeważa pogląd, że powiaty wzmocnią partie.- Zagospodarowanie politycznej przestrzeni między poziomem gminnym a centralnym, do czego przyczynią się wybory regionalne, będzie wzmacniało struktury partyjne - mówi Piotr Marciniak z UP.Michał Kulesza, sekretarz stanu: - Reforma wzmocni partie, bo stworzy szanse na nowe kariery polityczne. 

- System partyjny jest w Polsce rachityczny - mówi Janusz Dobrosz z Polskiego Stronnictwa Ludowego. - Każdej partii ta zmiana zaszkodzi. Reforma oddali struktury partyjne wszystkich organizacji od gminy. 

Jacek Rybicki z Akcji Wyborczej Solidarność uważa, że powstanie powiatów nie wpłynie na życie partyjne. - Środowiska polityczne w miastach, które zostaną powiatami, już są. powstanie powiatów usankcjonuje to, co już jest. 

- niekorzystnie na sytuację prawicy wpłynie zmniejszenie liczby województw. Niemożliwe będzie wygranie na tych terenach wyborów przez ugrupowania koalicji rządowej - przestrzega Krzysztof Tchórzewski z PC w AWS.Zdaniem Rybickiego, opinia, że AWS wprowadza reformę, licząc na zbudowanie dzięki niej struktur w terenie, jest bezpodstawna. - Opinia, że reforma wzmocni tylko partie, które ją wprowadzają jest absurdalna - uważa Kulesza. - Każda z partii może stanąć do wyścigu na równych prawach. Janusz Dobrosz z PSL nazywa "po prostu bzdurą" tezę, że PSL sprzeciwia się powiatom, bo w średnich miastach czuje się słabe. - Zyskają ugrupowania, które mają silne struktury - mówi Piotr Marciniak z UP. AWS i UW zyskają więcej, ponieważ będąc ugrupowaniami wprowadzającymi reformę, mają łatwiejsze możliwości przyciągania nowych ludzi. 

-  Do wyborów szliśmy pod tymi hasłami i musimy je zrealizować - oświadcza Rybicki.- Każdej partii reforma może posłużyć do budowy struktur, nie widzę powodu, by mówić, że UW skorzysta bardziej niż inne - Jan Lityński z UW.- Widzimy tworzenie powiatów pod kątem interesu ogólnonarodowego. Kolejny szczebel samorządu musi powstać - mówi Wojciech Włodarczyk z ROP.</body>
      <spans>
        <span start="793" end="878">Wybory do rad powiatów będą pierwszym politycznym wydarzeniem, podczas którego partie</span>
        <span start="896" end="931"> będą musiały zauważyć miasteczka. </span>
        <span start="1172" end="1190">Kiedy w 1992 roku </span>
        <span start="1199" end="1204">rząd </span>
        <span start="1221" end="1274">robił przymiarki do wprowadzenia reformy powiatowej, </span>
        <span start="1289" end="1386">politycy mawiali, że Unia Demokratyczna chce dzięki powiatom zbudować sobie struktury w terenie. </span>
        <span start="1514" end="1670">Przypisywanie SLD zamiaru wykorzystania przewagi, którą dawało mu posiadanie aparatu partyjnego w miasteczkach, było jednym ze sposobów, w jaki politycy PSL</span>
        <span start="1706" end="1720"> pacyfikowali </span>
        <span start="1730" end="1735">próby</span>
        <span start="1736" end="1757"> uruchomienia reformy</span>
        <span start="1796" end="1797">.</span>
        <span start="1799" end="1877">Interpretowanie stosunku do powiatów w kategoriach politycznych strat i zysków</span>
        <span start="1918" end="1956"> działa też w drugą stronę: przyczyną </span>
        <span start="1971" end="2007">sprzeciwu PSL wobec powiatów jest to</span>
        <span start="2041" end="2051">, że PSL, </span>
        <span start="2059" end="2106">silne w gminach, czuje się słabe w miasteczkach</span>
        <span start="2136" end="2137">.</span>
        <span start="2158" end="2161">Te </span>
        <span start="2172" end="2190">zarzuty są dzisiaj</span>
        <span start="2241" end="2259"> stawiane od nowa.</span>
        <span start="3197" end="3199">

</span>
        <span start="3214" end="3383">politycy, z którymi rozmawialiśmy, są przekonani, że reforma powiatowa będzie miała duży wpływ na życie polityczne w Polsce. Przeważa pogląd, że powiaty wzmocnią partie.</span>
        <span start="3385" end="3387">- </span>
        <span start="3462" end="3649">Zagospodarowanie politycznej przestrzeni między poziomem gminnym a centralnym, do czego przyczynią się wybory regionalne, będzie wzmacniało struktury partyjne - mówi Piotr Marciniak z UP.</span>
        <span start="3651" end="3682">Michał Kulesza, sekretarz stanu</span>
        <span start="3720" end="3794">: - Reforma wzmocni partie, bo stworzy szanse na nowe kariery polityczne. </span>
        <span start="5249" end="5283">

- System partyjny jest w Polsce </span>
        <span start="5293" end="5304">rachityczny</span>
        <span start="5329" end="5401"> - mówi Janusz Dobrosz z Polskiego Stronnictwa Ludowego. - Każdej partii</span>
        <span start="5434" end="5463"> ta zmiana zaszkodzi. Reforma</span>
        <span start="5493" end="5553"> oddali struktury partyjne wszystkich organizacji od gminy. </span>
        <span start="5874" end="5978">

Jacek Rybicki z Akcji Wyborczej Solidarność uważa, że powstanie powiatów nie wpłynie na życie partyjne</span>
        <span start="5987" end="5989">. </span>
        <span start="6212" end="6281">- Środowiska polityczne w miastach, które zostaną powiatami, już są. </span>
        <span start="6289" end="6308">powstanie powiatów </span>
        <span start="6334" end="6364">usankcjonuje to, co już jest. </span>
        <span start="6591" end="6595">

- </span>
        <span start="6602" end="6628">niekorzystnie na sytuację </span>
        <span start="6634" end="6769">prawicy wpłynie zmniejszenie liczby województw. Niemożliwe będzie wygranie na tych terenach wyborów przez ugrupowania koalicji rządowej</span>
        <span start="6850" end="6897"> - przestrzega Krzysztof Tchórzewski z PC w AWS</span>
        <span start="6916" end="6917">.</span>
        <span start="6919" end="6927">Zdaniem </span>
        <span start="6933" end="6943">Rybickiego</span>
        <span start="6949" end="7057">, opinia, że AWS wprowadza reformę, licząc na zbudowanie dzięki niej struktur w terenie, jest bezpodstawna. </span>
        <span start="7547" end="7635">- Opinia, że reforma wzmocni tylko partie, które ją wprowadzają jest absurdalna - uważa </span>
        <span start="7642" end="7683">Kulesza. - Każda z partii może stanąć do </span>
        <span start="7688" end="7716">wyścigu na równych prawach. </span>
        <span start="8276" end="8401">Janusz Dobrosz z PSL nazywa "po prostu bzdurą" tezę, że PSL sprzeciwia się powiatom, bo w średnich miastach czuje się słabe. </span>
        <span start="8735" end="8745">- Zyskają </span>
        <span start="8773" end="8791">ugrupowania, które</span>
        <span start="8869" end="8943"> mają silne struktury - mówi Piotr Marciniak z UP. AWS i UW zyskają więcej</span>
        <span start="8952" end="8999">, ponieważ będąc ugrupowaniami wprowadzającymi </span>
        <span start="9002" end="9063">reformę, mają łatwiejsze możliwości przyciągania nowych ludzi</span>
        <span start="9073" end="9075">. </span>
        <span start="11346" end="11348">

</span>
        <span start="11794" end="11856">-  Do wyborów szliśmy pod tymi hasłami i musimy je zrealizować</span>
        <span start="11976" end="11989"> - oświadcza </span>
        <span start="11995" end="12002">Rybicki</span>
        <span start="12008" end="12009">.</span>
        <span start="12011" end="12130">- Każdej partii reforma może posłużyć do budowy struktur, nie widzę powodu, by mówić, że UW skorzysta bardziej niż inne</span>
        <span start="12243" end="12264"> - Jan Lityński z UW.</span>
        <span start="12691" end="12830">- Widzimy tworzenie powiatów pod kątem interesu ogólnonarodowego. Kolejny szczebel samorządu musi powstać - mówi Wojciech Włodarczyk z ROP.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Wybory do rad powiatów będą pierwszym politycznym wydarzeniem, podczas którego partie będą musiały zauważyć miasteczka. politycy są przekonani, że reforma powiatowa będzie miała duży wpływ na życie polityczne. Przeważa pogląd, że powiaty wzmocnią partie.- Zagospodarowanie politycznej przestrzeni między poziomem gminnym a centralnym, do czego przyczynią się wybory regionalne, będzie wzmacniało struktury partyjne - mówi Piotr Marciniak z UP.- Opinia, że reforma wzmocni tylko partie, które ją wprowadzają jest absurdalna - uważa Kulesza. - Każda z partii może stanąć do wyścigu na równych prawach. Janusz Dobrosz z PSL nazywa "bzdurą" tezę, że PSL sprzeciwia się powiatom, bo w średnich miastach czuje się słabe.</body>
      <spans>
        <span start="793" end="878">Wybory do rad powiatów będą pierwszym politycznym wydarzeniem, podczas którego partie</span>
        <span start="896" end="931"> będą musiały zauważyć miasteczka. </span>
        <span start="3214" end="3222">politycy</span>
        <span start="3248" end="3328"> są przekonani, że reforma powiatowa będzie miała duży wpływ na życie polityczne</span>
        <span start="3337" end="3383">. Przeważa pogląd, że powiaty wzmocnią partie.</span>
        <span start="3385" end="3387">- </span>
        <span start="3462" end="3649">Zagospodarowanie politycznej przestrzeni między poziomem gminnym a centralnym, do czego przyczynią się wybory regionalne, będzie wzmacniało struktury partyjne - mówi Piotr Marciniak z UP.</span>
        <span start="7547" end="7635">- Opinia, że reforma wzmocni tylko partie, które ją wprowadzają jest absurdalna - uważa </span>
        <span start="7642" end="7683">Kulesza. - Każda z partii może stanąć do </span>
        <span start="7688" end="7716">wyścigu na równych prawach. </span>
        <span start="8276" end="8305">Janusz Dobrosz z PSL nazywa "</span>
        <span start="8315" end="8400">bzdurą" tezę, że PSL sprzeciwia się powiatom, bo w średnich miastach czuje się słabe.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
