<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199808280158">
  <date>1998-08-28</date>
  <title>Unijna dyrektywa a polskie przepisy</title>
  <section>Prawo</section>
  <authors>Ewa Łętowska</authors>
  <body>KONSUMENCI

Rękojmia i gwarancja

Unijna dyrektywa a polskie przepisy

EWA ŁĘTOWSKA

Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego, do którego - prędzej czy później - trzeba będzie dostosowywać nasze prawo. Od 1996 r. trwają - bardzo już zaawansowane - prace nad przygotowaniem dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości. 

Dyrektywa dotyczyć ma przede wszystkim gwarancji jakości. Termin ten jest dla nas trochę mylący. Projekt (z 31 marca 1998 r.) mówi bowiem zarówno o gwarancji ustawowej, co może być uznane za odpowiednik naszej rękojmi, jak i o gwarancji dobrowolnej, stanowiącej odpowiednik naszej gwarancji jakości. Co więcej, w stosunku do tej ostatniej projekt używa terminu "gwarancja handlowa". W naszej tradycji określenie to dotyczy tylko niektórych gwarancji dobrowolnych, mianowicie udzielanych tylko przez sprzedawcę. W projekcie natomiast nie ma tego podmiotowego ograniczenia.

Gwarancje handlowe (dobrowolne) normowało już pośrednio prawo wspólnotowe, by ustrzec przed wykorzystaniem ich jako instrumentu niedozwolonej konkurencji (nieuczciwej reklamy). Problematykę gwarancji uwzględnia także dyrektywa 93/13 o krzywdzących klauzulach umownych, gdy idzie o nakaz ich przejrzystości (transparencji). Gwarancja handlowa (dobrowolna) zależy przecież od sposobu ukształtowania jej w klauzulach umownych, i tu wykorzystują swą przewagę przedsiębiorcy, narzucając krzywdzące, zakazane postanowienia umów. Z tym walczy dyrektywa 93/13.

Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom. Sprzedaż w obrocie krajów UE nader często zawiera element transgraniczności (chociażby jako konsekwencja swobodnego przepływu ludzi), co dodatkowo usprawiedliwia podjęcie zabiegów harmonizacyjnych. Projekt przewiduje stworzenie minimalnego standardu ochronnego w samej dyrektywie, od którego nie można będzie odstąpić in minus ani ustawodawstwie państw UE, ani w umowach stron.

Tradycyjnie dla prawa konsumenckiego Wspólnot Europejskich projekt nawiązuje do pojęcia osoby fizycznej, która nie zajmuje się bezpośrednio działalnością w zakresie handlu, przedsiębiorczości, zawodową. Oznacza to jednak, że reżimem ochronnym (podobnie jak przy umowach zawieranych na odległość - dyrektywa 7/97) będą mogły być objęte transakcje o mieszanym charakterze, np. zakup komputera służącego do użytku zarówno prywatnego, jak i zawodowego.

Nienależyta jakość, czyli  brak zgodności z umową

Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru (obecna wersja projektu wyraćnie ogranicza je tylko do rzeczy ruchomych) z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. Jest to ujęcie obce polskiej tradycji ujmowania rękojmi jako odpowiedzialności związanej ze szczególnym rodzajem wad rzeczy. Jednakże pozornie bardzo dobitna różnica jest w rzeczywistości mniej wyraćna na skutek sposobu (techniki normowania), jakim projekt określa niezgodność z umową. Nie zadowala się on bowiem formułą generalną niezgodności z umową, ale w kilku ujętych bardzo kazuistycznie punktach doprecyzowuje ją, co zbliża porównywane koncepcje. Dyrektywa bowiem określa pojęcie "zgodność jakości towaru z wymaganiami umowy" i przyjmuje domniemanie istnienia owej zgodności w momencie wydania towaru, gdy odpowiada on:

opisowi cech przez sprzedawcę i jest zgodny z próbką lub wzorem;

celom, do jakich dany towar normalnie służy, i nadaje się do celu specjalnego, jaki konsument wskazał sprzedawcy przy zawarciu umowy (przepis ten w ostatniej wersji został korzystnie dla konsumenta zmodyfikowany, przez rezygnację z zastrzeżenia, że subiektywnym zamiarom konsumenta mogą być w pewnych okolicznościach przeciwstawione wyjaśnienia sprzedawcy, wyprowadzające nabywcę z błędu);

usprawiedliwionym oczekiwaniom konsumenta, przy uwzględnieniu publicznych zapewnień poczynionych przez sprzedawcę, producenta i ich przedstawicieli w reklamach i informacjach o towarze. To ostatnie kryterium w toku prac nad projektem uległo charakterystycznej zmianie przez nadanie większego znaczenia oczekiwaniom konsumenta.

Równa tak opisanej niezgodności z umową (charakterystyczne, że chodzi tu nie tylko o niezgodność z wyraćną treścią umowy) jest sytuacja, gdy wadliwość wynika z instalacji (montażu) dokonanej przez sprzedawcę na jego odpowiedzialność lub przez samego konsumenta, lecz zgodnie z otrzymaną instrukcją.

Domniemanie niezgodności przedmiotu sprzedaży z umową w momencie jego wydania istnieje tylko wtedy, gdy brak zgodności (wadliwość) ujawni się w ciągu sześciu miesięcy od wydania rzeczy. Domniemania jednak brak, gdy nie da się go pogodzić z rodzajem niezgodności lub naturą przedmiotu świadczenia (np. choroba zwierzęcia, co do której wiadomo, że ma krótki okres inkubacji). Ograniczenie domniemania w czasie jest zrozumiałe, gdyż sam okres gwarancji ustawowej wedle dyrektywy jest znacznie dłuższy (o czym za chwilę) niż w naszej rękojmi.

Istotne terminy

Gwarancja ustawowa ma wynosić dwa lata. (Zrezygnowano przy tym z wersji, według której wiedza czy niemożliwość niewiedzy konsumenta o braku zgodności towaru z umową znosi gwarancję ustawową, a także z ograniczenia terminu uprawnienia do wymiany rzeczy i odstąpienia od umowy. To znacznie zaostrza rygoryzm projektu).

Zrezygnowano też z obowiązku notyfikacji wady (ściślej: niezgodności przedmiotu sprzedaży z umową) w ciągu miesiąca od wykrycia wady. To jednak otwiera drogę do unormowania tej kwestii w ustawodawstwie wewnętrznym.

Podmiot odpowiedzialny

Odpowiedzialność z tytułu gwarancji ustawowej ciąży na sprzedawcy. On jest zobowiązany do zadośćuczynienia roszczeniom konsumenta, chyba że niezgodność towaru z umową ma swe ćródło w publicznych zapewnieniach producenta lub jego przedstawiciela, odnoszących się do cech towaru. Musi jednak wykazać, że albo nie znał i nie mógł znać tych zapewnień, albo sprostował je w momencie sprzedaży, albo gdy udowodni, że decyzja o zakupie nie pozostawała pod wpływem wspomnianych zapewnień. Taka przesłanka zwalniająca nie jest znana polskiej rękojmi.

Sprzedawca odpowiada z tytułu gwarancji ustawowej niezależnie od własnej winy, a nawet gdy nie ma związku między brakiem jego działań (zaniechaniem) i skutkiem w postaci wadliwości przedmiotu sprzedaży. Ma wtedy tylko możliwość regresu do producenta lub swego poprzednika w łańcuchu sprzedawców, na zasadach ogólnych.

Obowiązki sprzedawcy

Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy w sensownym terminie lub wymianę rzeczy. Wybór między tymi możliwościami należy do konsumenta, chyba że tylko jedna z nich jest ekonomicznie uzasadniona (z punktu widzenia interesu sprzedawcy) i zarazem ma znaczenie dla konsumenta. Wtedy jego prawo wyboru ulega zacieśnieniu.

Konsument ma prawo nie przyjąć naprawy, gdy powoduje to obniżkę wartości towaru. W takim wypadku może żądać wymiany. Dopiero gdy w grę nie wchodzi żadna ze wskazanych możliwości - albo gry wynik naprawy okazał się niezadowalający - konsument może żądać obniżki ceny lub odstąpić od umowy. To uszeregowanie uprawnień, z umieszczeniem na końcu odstąpienia od umowy, budzi niezadowolenie środowisk reprezentujących konsumentów. Wskazują one (nie bez racji, których prawdziwość potwierdza obserwacja wieloletniej polskiej praktyki), że konsument zostaje w ten sposób uwięziony w kontrakcie, który nie spełnił jego oczekiwań.

Konsekwencje reklamacji

W razie wymiany rzeczy gwarancja biegnie na nowo. Gdy załatwienie reklamacji polegało na usunięciu wady, termin nowej gwarancji dotyczy tylko tej wady. Dwuletni termin gwarancji ulega zawieszeniu na czas wykonywania reklamacji. Podobny skutek daje system skargi pozasądowej, z której konsument może skorzystać w celu załatwienia reklamacji. Wszystkie koszty realizacji gwarancji (transport, przejazd, robocizna, materiały) obciążają sprzedawcę.

W wypadku sprzedaży ratalnej zawiesza się spłatę rat do momentu zrealizowania reklamacji.

Regulacja gwarancji dobrowolnej (handlowej) jest w projekcie znacznie skromniejsza. Obejmuje powinność pisemnego jej udzielenia z obowiązkiem przedłożenia dokumentu do wglądu w momencie zawarcia umowy. Aby nie uczynić konsumenta niewolnikiem gwarancji (problem doskonale znany w polskiej praktyce, polegający na udzieleniu pozornie tylko korzystnej gwarancji, przy jednoczesnym ograniczeniu możliwości korzystania z ustawowej odpowiedzialności za jakość świadczenia), projekt każe zapewnić konsumentowi lepszą pozycję, niż wynikałoby to z gwarancji ustawowej. Jest to więc koncepcja znana polskiemu ustawodawstwu od lat siedemdziesiątych, ukształtowana początkowo przez orzecznictwo i zaakceptowana w doktrynie, a następnie, po zmianie ustrojowej, ponownie odrzucona. Obowiązkowa minimalna treść gwarancji handlowej wedle projektu dyrektywy obejmuje:

zakres czasowy i terytorialny gwarancji,

nazwisko i adres osoby, z którą konsument może nawiązać kontakt w sprawie realizacji gwarancji,

procedurę realizacji gwarancji,

nazwisko i adres podmiotu odpowiedzialnego z gwarancji.

Jeśli gwarancja dotyczy tylko części wyrobu, musi wskazywać jasno to ograniczenie, w przeciwnym razie jest ono nieważne.

Postanowienia wspólne dotyczące obu rodzajów gwarancji dotyczą wykluczenia autonomii kontraktowej w zakresie wyłączenia i ograniczenia gwarancji ustawowej, a także zobowiązania państw unijnych do wprowadzenia przepisów gwarantujących, aby autonomia kolizyjna (wybór prawa właściwego) nie pozbawiała konsumentów ochrony przewidzianej przez dyrektywę (oczywiście dotyczy to tylko umów mających związek z terytorium państw unijnych).

Państwa mające lub chcące wprowadzić bardziej rygorystyczne zasady ochrony konsumenta - w zakresie dyrektywy - mogą je utrzymać, jeśli nie mogłyby być uznane za niezgodne z traktatem rzymskim (art. 30). W tym zakresie istnieje jednak ryzyko ich odmiennej oceny przez zainteresowane państwa i przez Trybunał w Luksemburgu (w razie sporu wszczętego przez przedsiębiorców, uznających konkretne przepisy chroniące konsumenta ponad minimalny poziom dyrektywy za przejaw dyskryminacyjnych zakazanych praktyk, godzących w reguły konkurencyjności).

Co wynika z porównania

Poziom ochrony przyznawany przez prawo polskie, zwłaszcza w zakresie rękojmi, jest w porównaniu z zasadami projektu satysfakcjonujący, choć lepszy jest w nim dwuletni, a nie roczny termin gwarancji ustawowej. Oczywiście sama koncepcja wady (leżąca u podstaw rękojmi) jest inna niż koncepcja braku zgodności z umową i oczekiwaniami konsumenta. Jednakże niepodobna zapominać, że na tle istniejącego w Polsce reżimu prawnego rękojmi stosunkowo dużo uwagi poświęca się kwestii zapewnień sprzedawcy o cechach rzeczy, przy czym zapewnienie o nieistnieniu wad rzeczy ma skutki podstępu. Na tle ewolucji tej części przepisów o rękojmi widać wyraćnie, że ważniejsza staje się ochrona jakości zgodnej z umową i usprawiedliwionymi oczekiwaniami konsumenta. Oczywiście zakres odpowiedzialności za niezgodność z umową jest szerszy niż wynikający z istnienia wad rzeczy. Jednakże ta różnica jest konstrukcyjnie stosunkowo łatwa do przezwyciężenia. Na potrzeby sprzedaży konsumenckiej można bowiem inaczej sformułować pojęcie "wada", uzgadniając je z koncepcją zarysowaną w projekcie. Jest to zabieg legislacyjnie dość prosty, ułatwiony przez kazuistykę obu ujęć.

W terminach odpowiedzialności różnica jest zasadnicza (rok - rękojmia w polskim systemie prawnym, dwa lata - gwarancja ustawowa wedle projektu dyrektywy). Także nie znane polskiej rękojmi przy sprzedaży jest przedłużanie terminu w razie naprawy rzeczy po uwzględnieniu reklamacji. Polskie prawo wymagałoby stosownej zmiany, co z pewnością spotka się z protestami środowisk producenckich. Różnica istnieje także w zakresie domniemania istnienia wady (jej przyczyn) w momencie wydania rzeczy. System polski wydaje się korzystniejszy dla konsumenta, ze względu na aprobowane w praktyce podobne domniemanie, i to nie ograniczone półrocznym terminem. Ale wrażenie to znika przy głębszym zastanowieniu. W przeciwieństwie do gwarancji bowiem operowanie domniemaniem faktycznym, iż wada wynikła z przyczyny tkwiącej w rzeczy, nie jest w polskim systemie prawnym powszechnie aprobowane i opiera się na praktyce, która w każdej chwili, zwłaszcza w zmienionych gospodarczych warunkach, może ulec zmianie. System proponowany przez dyrektywę jest przede wszystkim czytelniejszy i nie zawiera wyjątków (zresztą w ogóle wyjątków w postaci subreżimów gwarancji ustawowej) odnoszących się do towarów żywnościowych, gdzie awantaże szerokiego domniemania przyjętego przez polskie prawo okazują się iluzoryczne.

Co do wymogu aktu staranności (istniejącego w polskim prawie przy rękojmi), nakazującego zgłaszać wadę w ciągu miesiąca od jej wykrycia, dyrektywa pozostawia wolną rękę ustawodawstwom krajowym. Być może byłaby to jednak okazja, aby przy implementacji dyrektywy zastanowić się nad sensem istnienia w polskim prawie tego fasadowego wymogu, który, przynajmniej gdy idzie o rękojmię, ma sens tylko w wypadku istnienia obowiązku odbioru (oględzin, sprawdzenia jakości) rzeczy. (A jak wiadomo, w odniesieniu do większości towarów, zwłaszcza w obrocie konsumenckim, tego obowiązku nie ma. W tej sytuacji wymóg zgłoszenia wady w ciągu miesiąca od jej wykrycia nie pełni żadnej funkcji dyscyplinującej i nie poddaje się obowiązkowi udowodnienia).

Natomiast w zakresie obowiązków sprzedawcy projekt jest mało atrakcyjny. Sekwencyjność uprawnień zamiast ich pełnego wyboru przez konsumenta i uplasowanie na ostatnim miejscu odstąpienia od umowy byłyby - w porównaniu z istniejącym w Polsce prawem - jednak krokiem wstecz, jakkolwiek odstąpienie od umowy w polskim prawie jest ograniczone kontruprawnieniem sprzedawcy, który może sparaliżować żądanie konsumenta, niezwłocznie wymieniając rzecz (oznaczoną co do gatunku) lub ją naprawiając (gdy przedmiotem sprzedaży była rzecz oznaczona co do tożsamości, a sprzedawca był jednocześnie producentem). To, co w warunkach wysokiej prawnej kultury może być uznane za drobną niedogodność dla konsumenta, nie wspominając już o szykanie, konieczną w celu wyważenia interesów obu stron, w polskich warunkach oznacza wydanie konsumenta na łup sprzedawców, niechętnych jakiemukolwiek uwzględnianiu reklamacji. Niemniej ewentualna implementacja dyrektywy (i nadzieja na osiągnięcie jednak wyższego poziomu kultury handlu) wymagać będzie jej przyjęcia w tym punkcie á la lettre. Alternatywą jest bowiem utrzymanie podwójnego standardu (pełna implementacja dyrektywy tylko dla transakcji transgranicznych i utrzymanie wyższego poziomu ochrony transakcji w prawie krajowym).

Mniej korzystnie niż w prawie polskim przedstawia się rygoryzm odpowiedzialności ciążącej wyłącznie na sprzedawcy. Wedle dyrektywy może on zwolnić się, odsyłając w pewnym zakresie do odpowiedzialności producenta, który złożył zapewnienia o jakości (cechach) towaru. Taka możliwość nie jest przewidziana przez polskie prawo. Dla konsumenta oznacza to przewlekanie załatwiania reklamacji, a także dodatkowe ćródło konfliktów (zachodzą czy nie przesłanki odesłania do producenta).

Ważną różnicą korzystną dla konsumenta jest natomiast istnienie w projekcie zawieszenia obowiązku spłaty rat na okres załatwiania reklamacji przy sprzedaży na raty.

W zakresie gwarancji komercyjnej (umownej) główną różnicę tworzy semiimperatywny jej charakter przewidziany w samej dyrektywie. Pożądane byłoby wprowadzenie do polskiego k.c. (co oznacza dyferencjację uniwersalnego reżimu gwarancji, jeśli miałoby to dotyczyć tylko gwarancji handlowej "konsumenckiej" lub też podwyższenie standardu uniwersalnego) wymaganej przez projekt dyrektywy jej obligatoryjnej treści i zasady, iż musi przynosić beneficjentowi korzyści w porównaniu z poziomem ochrony ustawowej, wynikającej z gwarancji ustawowej (rękojmi). Obie zasady były znane polskiemu ustawodawstwu od lat siedemdziesiątych, z tym że obligatoryjną treść gwarancji wyznaczała wówczas nie treść k.c., lecz przepisy niskiego rzędu, o gwarancji obligatoryjnej, konkretyzujące maksymalną liczbę napraw przed przejściem na wymianę rzeczy oraz minimalny okres gwarancji. Projekt określa obligatoryjną treść gwarancji na znacznie niższym poziomie, mniej ograniczającym ekonomiczne interesy gwaranta, szanując jego autonomię w oznaczeniu przedmiotu i zakresie gwarancji, zobowiązując go w gruncie rzeczy do tego, aby stworzyła ona warunki do dotrzymania słowa, oraz aby treść tego "słowa" była jasna dla kontrahenta (tj. konsumenta). W tej sytuacji zasady oferowane przez dyrektywę dla obrotu z udziałem konsumenta są całkowicie do przyjęcia w uniwersalnym reżimie gwarancji (a więc gwarancji także w obrocie handlowym, między profesjonalistami). Inaczej natomiast wygląda sprawa z ewentualną implementacją odnoszącą się do gwarancji ustawowej, w kształcie, jaki nadaje jej projekt. Należy tu się liczyć z rozszczepieniem reżimów: tradycyjna, uregulowana w kodeksie rękojmia dla obrotu handlowego (między profesjonalistami) i oddzielna regulacja (w kodeksie? w ustawie odrębnej?) implementacja gwarancji ustawowej dla obrotu konsumenckiego.

Proponowany przez dyrektywę model nie przynosi wyraćnych rozstrzygnięć co do relacji między rękojmią i gwarancją. Ale ograniczenie autonomii kontraktowej (sprawę tę reguluje także dyrektywa 93/13) i wiążący zakres minimalnej regulacji dyrektywy odnoszący się do gwarancji ustawowej zmierza ku wykluczeniu mylnego przekonania (pojęcie "niewolnik gwarancji" właściwe jest nie tylko polskiej praktyce prawnej), jakoby konsekwencje nabycia rzeczy niewłaściwej jakości ograniczały się tylko do gwarancji umownej. Dlatego też rozwiązanie przyjęte w polskim prawie w związku z nowelizacją art. 579 k.c. odpowiada temu kierunkowi. Oczywiście chodzi o kierunek wyznaczony przez prawidłową interpretację tego przepisu, wyrażającą się w możliwości wyboru przez konsumenta między rękojmią i gwarancją w momencie powstawania każdorazowej nowej wady, a nie w lansowanej przez koła przemysłowe wykładni ścieśniającej, zgodnie z którą wybór między rękojmią i gwarancją umowną zostaje raz na zawsze i na przyszłość zdeterminowany przez wybór reżimu reklamacji w momencie wystąpienia pierwszej wady.

Autorka jest profesorem doktorem prawa, pracownikiem Instytutu Nauk Prawnych PAN, członkiem Komisji Kodyfikacyjnej Prawa Cywilnego, współpracownikiem Centrum Konstytucjonalizmu i Kultury Prawnej w zakresie problematyki konsumenckiej</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego, do którego - prędzej czy później - trzeba będzie dostosowywać nasze prawo. Od 1996 r. trwają - bardzo już zaawansowane - prace nad przygotowaniem dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości. Projekt (z 31 marca 1998 r.) mówi zarówno o gwarancji ustawowej, co może być uznane za odpowiednik naszej rękojmi, jak i o gwarancji dobrowolnej, stanowiącej odpowiednik naszej gwarancji jakości. Jego zamierzeniem jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom.  
Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. Jest to ujęcie obce polskiej tradycji ujmowania rękojmi jako odpowiedzialności związanej ze szczególnym rodzajem wad rzeczy. Projekt określa istotne terminy, podmiot odpowiedzialny, obowiązki sprzedawcy oraz konsekwencje reklamacji. Regulacja gwarancji dobrowolnej (handlowej) jest w projekcie znacznie skromniejsza. Obejmuje powinność pisemnego jej udzielenia z obowiązkiem przedłożenia dokumentu do wglądu w momencie zawarcia umowy.
Proponowany przez dyrektywę model nie przynosi wyraźnych rozstrzygnięć co do relacji między rękojmią i gwarancją. Ale ograniczenie autonomii kontraktowej (sprawę tę reguluje także dyrektywa 93/13) i wiążący zakres minimalnej regulacji dyrektywy odnoszący się do gwarancji ustawowej zmierza ku wykluczeniu mylnego przekonania (pojęcie "niewolnik gwarancji" właściwe jest nie tylko polskiej praktyce prawnej), jakoby konsekwencje nabycia rzeczy niewłaściwej jakości ograniczały się tylko do gwarancji umownej. Dlatego też rozwiązanie przyjęte w polskim prawie w związku z nowelizacją art. 579 k.c. odpowiada temu kierunkowi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego, do którego trzeba będzie dostosowywać nasze prawo. Od 1996 r. trwają prace nad przygotowaniem dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości. 
Dyrektywa dotyczyć ma przede wszystkim gwarancji jakości. Termin ten jest dla nas trochę mylący. Projekt mówi bowiem zarówno o gwarancji ustawowej, co może być uznane za odpowiednik naszej rękojmi, jak i o gwarancji dobrowolnej, stanowiącej odpowiednik naszej gwarancji jakości. Co więcej, w stosunku do tej ostatniej projekt używa terminu "gwarancja handlowa". W naszej tradycji określenie to dotyczy tylko niektórych gwarancji dobrowolnych, mianowicie udzielanych tylko przez sprzedawcę.
Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom.
Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. Jest to ujęcie obce polskiej tradycji ujmowania rękojmi jako odpowiedzialności związanej ze szczególnym rodzajem wad rzeczy. 
Poziom ochrony przyznawany przez prawo polskie, zwłaszcza w zakresie rękojmi, jest w porównaniu z zasadami projektu satysfakcjonujący.
Proponowany przez dyrektywę model nie przynosi wyraćnych rozstrzygnięć co do relacji między rękojmią i gwarancją. Ale ograniczenie autonomii kontraktowej i wiążący zakres minimalnej regulacji dyrektywy odnoszący się do gwarancji ustawowej zmierza ku wykluczeniu mylnego przekonania, jakoby konsekwencje nabycia rzeczy niewłaściwej jakości ograniczały się tylko do gwarancji umownej. Dlatego też rozwiązanie przyjęte w polskim prawie w związku z nowelizacją art. 579 k.c. odpowiada temu kierunkowi.</body>
      <spans>
        <span start="85" end="137">Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego, do którego</span>
        <span start="161" end="219"> trzeba będzie dostosowywać nasze prawo. Od 1996 r. trwają</span>
        <span start="247" end="355"> prace nad przygotowaniem dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości. </span>
        <span start="356" end="461">
Dyrektywa dotyczyć ma przede wszystkim gwarancji jakości. Termin ten jest dla nas trochę mylący. Projekt</span>
        <span start="482" end="867"> mówi bowiem zarówno o gwarancji ustawowej, co może być uznane za odpowiednik naszej rękojmi, jak i o gwarancji dobrowolnej, stanowiącej odpowiednik naszej gwarancji jakości. Co więcej, w stosunku do tej ostatniej projekt używa terminu "gwarancja handlowa". W naszej tradycji określenie to dotyczy tylko niektórych gwarancji dobrowolnych, mianowicie udzielanych tylko przez sprzedawcę.</span>
        <span start="1483" end="1696">
Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom.</span>
        <span start="2576" end="2681">
Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru</span>
        <span start="2754" end="2952"> z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. Jest to ujęcie obce polskiej tradycji ujmowania rękojmi jako odpowiedzialności związanej ze szczególnym rodzajem wad rzeczy. </span>
        <span start="5096" end="5097">
</span>
        <span start="10262" end="10395">Poziom ochrony przyznawany przez prawo polskie, zwłaszcza w zakresie rękojmi, jest w porównaniu z zasadami projektu satysfakcjonujący</span>
        <span start="10469" end="10470">.</span>
        <span start="17177" end="17331">
Proponowany przez dyrektywę model nie przynosi wyraćnych rozstrzygnięć co do relacji między rękojmią i gwarancją. Ale ograniczenie autonomii kontraktowej</span>
        <span start="17374" end="17502"> i wiążący zakres minimalnej regulacji dyrektywy odnoszący się do gwarancji ustawowej zmierza ku wykluczeniu mylnego przekonania</span>
        <span start="17584" end="17800">, jakoby konsekwencje nabycia rzeczy niewłaściwej jakości ograniczały się tylko do gwarancji umownej. Dlatego też rozwiązanie przyjęte w polskim prawie w związku z nowelizacją art. 579 k.c. odpowiada temu kierunkowi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego, do którego - prędzej czy później - trzeba będzie dostosowywać nasze prawo. Od 1996 r. trwają - bardzo już zaawansowane - prace nad przygotowaniem dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości. Projekt (z 31 marca 1998 r.) mówi zarówno o gwarancji ustawowej, co może być uznane za odpowiednik naszej rękojmi, jak i o gwarancji dobrowolnej, stanowiącej odpowiednik naszej gwarancji jakości. Jego zamierzeniem jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom.  
Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. Jest to ujęcie obce polskiej tradycji ujmowania rękojmi jako odpowiedzialności związanej ze szczególnym rodzajem wad rzeczy. Gwarancja ustawowa ma wynosić dwa lata. Odpowiedzialność z tytułu gwarancji ustawowej ciąży na sprzedawcy. Sprzedawca odpowiada z tytułu gwarancji ustawowej niezależnie od własnej winy, a nawet gdy nie ma związku między brakiem jego działań (zaniechaniem) i skutkiem w postaci wadliwości przedmiotu sprzedaży. Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy w sensownym terminie lub wymianę rzeczy. W razie wymiany rzeczy gwarancja biegnie na nowo. W wypadku sprzedaży ratalnej zawiesza się spłatę rat do momentu zrealizowania reklamacji.
Regulacja gwarancji dobrowolnej (handlowej) jest w projekcie znacznie skromniejsza. Obejmuje powinność pisemnego jej udzielenia z obowiązkiem przedłożenia dokumentu do wglądu w momencie zawarcia umowy.
Postanowienia wspólne dotyczące obu rodzajów gwarancji dotyczą wykluczenia autonomii kontraktowej w zakresie wyłączenia i ograniczenia gwarancji ustawowej, a także zobowiązania państw unijnych do wprowadzenia przepisów gwarantujących, aby autonomia kolizyjna (wybór prawa właściwego) nie pozbawiała konsumentów ochrony przewidzianej przez dyrektywę.
Poziom ochrony przyznawany przez prawo polskie, zwłaszcza w zakresie rękojmi, jest w porównaniu z zasadami projektu satysfakcjonujący, choć lepszy jest w nim dwuletni, a nie roczny termin gwarancji ustawowej. Oczywiście sama koncepcja wady (leżąca u podstaw rękojmi) jest inna niż koncepcja braku zgodności z umową i oczekiwaniami konsumenta.
Zasadnicza jest różnica w terminach odpowiedzialności  (rok - rękojmia w polskim systemie prawnym, dwa lata - gwarancja ustawowa wedle projektu dyrektywy). Także nie znane polskiej rękojmi przy sprzedaży jest przedłużanie terminu w razie naprawy rzeczy po uwzględnieniu reklamacji.  Różnica istnieje również w zakresie domniemania istnienia wady (jej przyczyn) w momencie wydania rzeczy. Natomiast w zakresie obowiązków sprzedawcy projekt jest mało atrakcyjny. Ważną różnicą korzystną dla konsumenta jest natomiast istnienie w projekcie zawieszenia obowiązku spłaty rat na okres załatwiania reklamacji przy sprzedaży na raty. 
Proponowany przez dyrektywę model nie przynosi wyraźnych rozstrzygnięć co do relacji między rękojmią i gwarancją. Ale ograniczenie autonomii kontraktowej (sprawę tę reguluje także dyrektywa 93/13) i wiążący zakres minimalnej regulacji dyrektywy odnoszący się do gwarancji ustawowej zmierza ku wykluczeniu mylnego przekonania (pojęcie "niewolnik gwarancji" właściwe jest nie tylko polskiej praktyce prawnej), jakoby konsekwencje nabycia rzeczy niewłaściwej jakości ograniczały się tylko do gwarancji umownej. Dlatego też rozwiązanie przyjęte w polskim prawie w związku z nowelizacją art. 579 k.c. odpowiada temu kierunkowi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego, do którego - prędzej czy później - trzeba będzie dostosowywać nasze prawo. Od 1996 r. trwają - bardzo już zaawansowane - prace nad przygotowaniem dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości. 
Dyrektywa dotyczyć ma przede wszystkim gwarancji jakości. Termin ten jest dla nas trochę mylący. Projekt (z 31 marca 1998 r.) mówi bowiem zarówno o gwarancji ustawowej, co może być uznane za odpowiednik naszej rękojmi, jak i o gwarancji dobrowolnej, stanowiącej odpowiednik naszej gwarancji jakości. Co więcej, w stosunku do tej ostatniej projekt używa terminu "gwarancja handlowa". W naszej tradycji określenie to dotyczy tylko niektórych gwarancji dobrowolnych, mianowicie udzielanych tylko przez sprzedawcę.
Gwarancje handlowe (dobrowolne) normowało już pośrednio prawo wspólnotowe, by ustrzec przed wykorzystaniem ich jako instrumentu niedozwolonej konkurencji (nieuczciwej reklamy). 
Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom. Sprzedaż w obrocie krajów UE nader często zawiera element transgraniczności, co dodatkowo usprawiedliwia podjęcie zabiegów harmonizacyjnych. Projekt przewiduje stworzenie minimalnego standardu ochronnego w samej dyrektywie, od którego nie można będzie odstąpić in minus ani ustawodawstwie państw UE, ani w umowach stron.
Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. Jest to ujęcie obce polskiej tradycji ujmowania rękojmi jako odpowiedzialności związanej ze szczególnym rodzajem wad rzeczy. 
Domniemanie niezgodności przedmiotu sprzedaży z umową w momencie jego wydania istnieje tylko wtedy, gdy brak zgodności ujawni się w ciągu sześciu miesięcy od wydania rzeczy.
Gwarancja ustawowa ma wynosić dwa lata. Odpowiedzialność z tytułu gwarancji ustawowej ciąży na sprzedawcy. Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy w sensownym terminie lub wymianę rzeczy. W razie wymiany rzeczy gwarancja biegnie na nowo. Gdy załatwienie reklamacji polegało na usunięciu wady, termin nowej gwarancji dotyczy tylko tej wady. 
Regulacja gwarancji dobrowolnej (handlowej) jest w projekcie znacznie skromniejsza. Obejmuje powinność pisemnego jej udzielenia z obowiązkiem przedłożenia dokumentu do wglądu w momencie zawarcia umowy. Aby nie uczynić konsumenta niewolnikiem gwarancji , projekt każe zapewnić konsumentowi lepszą pozycję, niż wynikałoby to z gwarancji ustawowej.
Postanowienia wspólne dotyczące obu rodzajów gwarancji dotyczą wykluczenia autonomii kontraktowej w zakresie wyłączenia i ograniczenia gwarancji ustawowej, a także zobowiązania państw unijnych do wprowadzenia przepisów gwarantujących, aby autonomia kolizyjna nie pozbawiała konsumentów ochrony przewidzianej przez dyrektywę.
Poziom ochrony przyznawany przez prawo polskie, zwłaszcza w zakresie rękojmi, jest w porównaniu z zasadami projektu satysfakcjonujący.
Proponowany przez dyrektywę model nie przynosi wyraćnych rozstrzygnięć co do relacji między rękojmią i gwarancją. Ale ograniczenie autonomii kontraktowej i wiążący zakres minimalnej regulacji dyrektywy odnoszący się do gwarancji ustawowej zmierza ku wykluczeniu mylnego przekonania (pojęcie "niewolnik gwarancji" właściwe jest nie tylko polskiej praktyce prawnej), jakoby konsekwencje nabycia rzeczy niewłaściwej jakości ograniczały się tylko do gwarancji umownej. Dlatego też rozwiązanie przyjęte w polskim prawie w związku z nowelizacją art. 579 k.c. odpowiada temu kierunkowi.</body>
      <spans>
        <span start="85" end="355">Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego, do którego - prędzej czy później - trzeba będzie dostosowywać nasze prawo. Od 1996 r. trwają - bardzo już zaawansowane - prace nad przygotowaniem dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości. </span>
        <span start="356" end="867">
Dyrektywa dotyczyć ma przede wszystkim gwarancji jakości. Termin ten jest dla nas trochę mylący. Projekt (z 31 marca 1998 r.) mówi bowiem zarówno o gwarancji ustawowej, co może być uznane za odpowiednik naszej rękojmi, jak i o gwarancji dobrowolnej, stanowiącej odpowiednik naszej gwarancji jakości. Co więcej, w stosunku do tej ostatniej projekt używa terminu "gwarancja handlowa". W naszej tradycji określenie to dotyczy tylko niektórych gwarancji dobrowolnych, mianowicie udzielanych tylko przez sprzedawcę.</span>
        <span start="929" end="1107">
Gwarancje handlowe (dobrowolne) normowało już pośrednio prawo wspólnotowe, by ustrzec przed wykorzystaniem ich jako instrumentu niedozwolonej konkurencji (nieuczciwej reklamy). </span>
        <span start="1483" end="1772">
Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom. Sprzedaż w obrocie krajów UE nader często zawiera element transgraniczności</span>
        <span start="1829" end="2074">, co dodatkowo usprawiedliwia podjęcie zabiegów harmonizacyjnych. Projekt przewiduje stworzenie minimalnego standardu ochronnego w samej dyrektywie, od którego nie można będzie odstąpić in minus ani ustawodawstwie państw UE, ani w umowach stron.</span>
        <span start="2576" end="2681">
Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru</span>
        <span start="2754" end="2952"> z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. Jest to ujęcie obce polskiej tradycji ujmowania rękojmi jako odpowiedzialności związanej ze szczególnym rodzajem wad rzeczy. </span>
        <span start="4539" end="4658">
Domniemanie niezgodności przedmiotu sprzedaży z umową w momencie jego wydania istnieje tylko wtedy, gdy brak zgodności</span>
        <span start="4670" end="4725"> ujawni się w ciągu sześciu miesięcy od wydania rzeczy.</span>
        <span start="5096" end="5137">
Gwarancja ustawowa ma wynosić dwa lata. </span>
        <span start="5655" end="5722">Odpowiedzialność z tytułu gwarancji ustawowej ciąży na sprzedawcy. </span>
        <span start="6539" end="6641">Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy w sensownym terminie lub wymianę rzeczy. </span>
        <span start="7524" end="7676">W razie wymiany rzeczy gwarancja biegnie na nowo. Gdy załatwienie reklamacji polegało na usunięciu wady, termin nowej gwarancji dotyczy tylko tej wady. </span>
        <span start="8060" end="8313">
Regulacja gwarancji dobrowolnej (handlowej) jest w projekcie znacznie skromniejsza. Obejmuje powinność pisemnego jej udzielenia z obowiązkiem przedłożenia dokumentu do wglądu w momencie zawarcia umowy. Aby nie uczynić konsumenta niewolnikiem gwarancji </span>
        <span start="8527" end="8620">, projekt każe zapewnić konsumentowi lepszą pozycję, niż wynikałoby to z gwarancji ustawowej.</span>
        <span start="9263" end="9522">
Postanowienia wspólne dotyczące obu rodzajów gwarancji dotyczą wykluczenia autonomii kontraktowej w zakresie wyłączenia i ograniczenia gwarancji ustawowej, a także zobowiązania państw unijnych do wprowadzenia przepisów gwarantujących, aby autonomia kolizyjna</span>
        <span start="9547" end="9612"> nie pozbawiała konsumentów ochrony przewidzianej przez dyrektywę</span>
        <span start="9693" end="9694">.</span>
        <span start="10261" end="10395">
Poziom ochrony przyznawany przez prawo polskie, zwłaszcza w zakresie rękojmi, jest w porównaniu z zasadami projektu satysfakcjonujący</span>
        <span start="10469" end="10470">.</span>
        <span start="17177" end="17331">
Proponowany przez dyrektywę model nie przynosi wyraćnych rozstrzygnięć co do relacji między rękojmią i gwarancją. Ale ograniczenie autonomii kontraktowej</span>
        <span start="17374" end="17800"> i wiążący zakres minimalnej regulacji dyrektywy odnoszący się do gwarancji ustawowej zmierza ku wykluczeniu mylnego przekonania (pojęcie "niewolnik gwarancji" właściwe jest nie tylko polskiej praktyce prawnej), jakoby konsekwencje nabycia rzeczy niewłaściwej jakości ograniczały się tylko do gwarancji umownej. Dlatego też rozwiązanie przyjęte w polskim prawie w związku z nowelizacją art. 579 k.c. odpowiada temu kierunkowi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego, do którego - prędzej czy później - trzeba będzie dostosowywać nasze prawo. Od 1996 r. trwają prace nad przygotowaniem dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości. Projekt mówi zarówno o gwarancji ustawowej (odpowiednik naszej rękojmi), jak i o gwarancji dobrowolnej, stanowiącej odpowiednik naszej gwarancji jakości. Jego zamierzeniem jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom.  
Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. Projekt określa istotne terminy, podmiot odpowiedzialny, obowiązki sprzedawcy oraz konsekwencje reklamacji. Regulacja gwarancji dobrowolnej (handlowej) jest w projekcie znacznie skromniejsza.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego, do którego trzeba będzie dostosowywać nasze prawo. Od 1996 r. trwają prace nad przygotowaniem dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości. 
Dyrektywa dotyczyć ma przede wszystkim gwarancji jakości. Termin ten jest dla nas trochę mylący. Projekt mówi bowiem zarówno o gwarancji ustawowej, co może być uznane za odpowiednik naszej rękojmi, jak i o gwarancji dobrowolnej, stanowiącej odpowiednik naszej gwarancji jakości. Co więcej, w stosunku do tej ostatniej projekt używa terminu "gwarancja handlowa". W naszej tradycji określenie to dotyczy tylko niektórych gwarancji dobrowolnych, mianowicie udzielanych tylko przez sprzedawcę.
Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom.</body>
      <spans>
        <span start="85" end="137">Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego, do którego</span>
        <span start="161" end="219"> trzeba będzie dostosowywać nasze prawo. Od 1996 r. trwają</span>
        <span start="247" end="355"> prace nad przygotowaniem dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości. </span>
        <span start="356" end="461">
Dyrektywa dotyczyć ma przede wszystkim gwarancji jakości. Termin ten jest dla nas trochę mylący. Projekt</span>
        <span start="482" end="867"> mówi bowiem zarówno o gwarancji ustawowej, co może być uznane za odpowiednik naszej rękojmi, jak i o gwarancji dobrowolnej, stanowiącej odpowiednik naszej gwarancji jakości. Co więcej, w stosunku do tej ostatniej projekt używa terminu "gwarancja handlowa". W naszej tradycji określenie to dotyczy tylko niektórych gwarancji dobrowolnych, mianowicie udzielanych tylko przez sprzedawcę.</span>
        <span start="1483" end="1696">
Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Polskie prawo trzeba będzie dostosować do nowych przepisów unijnych dotyczących sprzedaży towarów i gwarancji jakości. W projekcie mowa jest zarówno o gwarancji ustawowej, odpowiedniku polskiej rękojmi, jak i o gwarancji handlowej, która odpowiada naszej gwarancji jakości. Zamierzeniem projektu jest ujednolicenie przepisów o odpowiedzialności sprzedawców i stworzenie minimalnego standardu ochronnego. 
Podstawą odpowiedzialności w ramach gwarancji jest niezgodność cech towaru z umową i oczekiwaniami konsumenta. Dyrektywa określa, kiedy w momencie wydania towaru istnieje zgodność jakości towaru z wymaganiami umowy, oraz kiedy domniemana jest niezgodność przedmiotu sprzedaży z umową. 
Gwarancja ustawowa ma wynosić dwa lata. Odpowiedzialność ciąży na sprzedawcy, który musi zadośćuczynić roszczeniom konsumenta. Jego obowiązkiem jest wymiana lub naprawa wadliwego produktu. Klient może też żądać obniżki ceny lub odstąpić od umowy. 
Towar wymieniony ma nową gwarancję, a przy naprawie produktu gwarancja dotyczy jedynie usuniętej wady. Koszty realizacji gwarancji pokrywa sprzedawca. Gwarancja handlowa musi być udzielona na piśmie w momencie zawarcia umowy. 
Polskie prawo zapewnia porównywalny z projektem unijnym poziom ochrony konsumentów. Chociaż niektóre pojęcia różnią się od siebie, widać, że polskie przepisy już teraz zbliżają się do prawa unijnego. Pewne ustalenia dotyczące gwarancji i reklamacji nie są w Polsce stosowane, inne polskie przepisy, zwłaszcza dotyczące uprawnień konsumenta i obowiązków sprzedawcy, są korzystniejsze dla kupujących niż postanowienia wspólnotowe. W ramach implementacji dyrektywy konieczne może się okazać zachowanie rękojmi dla obrotu handlowego oraz wprowadzenie gwarancji ustawowej dla obrotu konsumenckiego. Projekt unijny nie określa wyraźnie relacji między rękojmią i gwarancją.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Projekt mówi zarówno o gwarancji ustawowej, co może być uznane za odpowiednik naszej rękojmi, jak i o gwarancji dobrowolnej, stanowiącej odpowiednik naszej gwarancji jakości. Zamierzeniem jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom. przewiduje stworzenie minimalnego standardu ochronnego w samej dyrektywie.Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. Równa niezgodności z umową jest sytuacja, gdy wadliwość wynika z instalacji (montażu) dokonanej przez sprzedawcę na jego odpowiedzialność lub przez samego konsumenta, lecz zgodnie z otrzymaną instrukcją.Domniemanie niezgodności przedmiotu sprzedaży z umową w momencie jego wydania istnieje tylko wtedy, gdy brak zgodności (wadliwość) ujawni się w ciągu sześciu miesięcy od wydania rzeczy. Gwarancja ustawowa ma wynosić dwa lata. Odpowiedzialność ciąży na sprzedawcy, chyba że niezgodność towaru z umową ma swe ćródło w publicznych zapewnieniach producenta lub jego przedstawiciela, odnoszących się do cech towaru. Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy w sensownym terminie lub wymianę rzeczy. Wybór należy do konsumenta.Konsument ma prawo nie przyjąć naprawy, gdy powoduje to obniżkę wartości towaru. może żądać wymiany. gdy w grę nie wchodzi żadna ze możliwości konsument może żądać obniżki ceny lub odstąpić od umowy. W razie wymiany rzeczy gwarancja biegnie na nowo. W wypadku sprzedaży ratalnej zawiesza się spłatę rat.Regulacja gwarancji dobrowolnej (handlowej) jest skromniejsza. każe zapewnić konsumentowi lepszą pozycję, niż wynikałoby to z gwarancji ustawowej.</body>
      <spans>
        <span start="454" end="462">Projekt </span>
        <span start="483" end="488">mówi </span>
        <span start="495" end="657">zarówno o gwarancji ustawowej, co może być uznane za odpowiednik naszej rękojmi, jak i o gwarancji dobrowolnej, stanowiącej odpowiednik naszej gwarancji jakości. </span>
        <span start="1484" end="1497">Zamierzeniem </span>
        <span start="1506" end="1697">jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom. </span>
        <span start="1903" end="1976">przewiduje stworzenie minimalnego standardu ochronnego w samej dyrektywie</span>
        <span start="2073" end="2074">.</span>
        <span start="2577" end="2682">Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru </span>
        <span start="2755" end="2826">z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta.</span>
        <span start="3280" end="3281"> </span>
        <span start="4240" end="4246">Równa </span>
        <span start="4259" end="4280">niezgodności z umową </span>
        <span start="4362" end="4538">jest sytuacja, gdy wadliwość wynika z instalacji (montażu) dokonanej przez sprzedawcę na jego odpowiedzialność lub przez samego konsumenta, lecz zgodnie z otrzymaną instrukcją.</span>
        <span start="4540" end="4726">Domniemanie niezgodności przedmiotu sprzedaży z umową w momencie jego wydania istnieje tylko wtedy, gdy brak zgodności (wadliwość) ujawni się w ciągu sześciu miesięcy od wydania rzeczy. </span>
        <span start="5097" end="5137">Gwarancja ustawowa ma wynosić dwa lata. </span>
        <span start="5655" end="5671">Odpowiedzialność</span>
        <span start="5700" end="5720"> ciąży na sprzedawcy</span>
        <span start="5784" end="5933">, chyba że niezgodność towaru z umową ma swe ćródło w publicznych zapewnieniach producenta lub jego przedstawiciela, odnoszących się do cech towaru. </span>
        <span start="6539" end="6647">Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy w sensownym terminie lub wymianę rzeczy. Wybór </span>
        <span start="6673" end="6693">należy do konsumenta</span>
        <span start="6874" end="6875">.</span>
        <span start="6877" end="6958">Konsument ma prawo nie przyjąć naprawy, gdy powoduje to obniżkę wartości towaru. </span>
        <span start="6974" end="6994">może żądać wymiany. </span>
        <span start="7002" end="7033">gdy w grę nie wchodzi żadna ze </span>
        <span start="7044" end="7055">możliwości </span>
        <span start="7109" end="7166">konsument może żądać obniżki ceny lub odstąpić od umowy. </span>
        <span start="7524" end="7574">W razie wymiany rzeczy gwarancja biegnie na nowo. </span>
        <span start="7970" end="8022">W wypadku sprzedaży ratalnej zawiesza się spłatę rat</span>
        <span start="8058" end="8059">.</span>
        <span start="8061" end="8110">Regulacja gwarancji dobrowolnej (handlowej) jest </span>
        <span start="8131" end="8145">skromniejsza. </span>
        <span start="8537" end="8620">każe zapewnić konsumentowi lepszą pozycję, niż wynikałoby to z gwarancji ustawowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Polskie prawo trzeba będzie dostosować do nowych przepisów unijnych dotyczących sprzedaży towarów i gwarancji jakości. W projekcie mowa jest zarówno o gwarancji ustawowej, odpowiedniku polskiej rękojmi, jak i o gwarancji dobrowolnej, handlowej, która odpowiada naszej gwarancji jakości. Problematyki gwarancji, m.in. w kontekście nieuczciwej reklamy oraz niekorzystnych dla konsumentów klauzul w umowach, dotyczyły wcześniejsze przepisy wspólnotowe. Zamierzeniem projektu jest ujednolicenie przepisów o odpowiedzialności sprzedawców za świadczenie usług nieodpowiedniej jakości i stworzenie minimalnego standardu ochronnego. 
Podstawą odpowiedzialności w ramach gwarancji jest niezgodność cech towaru z umową i oczekiwaniami konsumenta. Dyrektywa przyjmuje, że w momencie wydania towaru istnieje zgodność jakości towaru z wymaganiami umowy, kiedy: towar odpowiada opisowi, próbce lub wzorowi, jest zgodny z celami, do których jest przeznaczony, odpowiada oczekiwaniom konsumenta, powstałym na podstawie reklam i publicznych zapewnień producenta. Niezgodność przedmiotu sprzedaży z umową w momencie wydania towaru jest domniemana, jeśli wadę produktu ujawni się w ciągu sześciu miesięcy. Ograniczenie czasowe jest zrozumiałe. 
Gwarancja ustawowa ma obejmować dwa lata i nie znosi jej wiedza konsumenta o wadliwości nabywanego towaru. Odpowiedzialność ciąży na sprzedawcy, który musi zadośćuczynić roszczeniom konsumenta. Są pewne okoliczności, nieznane polskiej rękojmi, zwalniające z tego obowiązku. Odpowiedzialność sprzedawcy nie ustaje nawet wtedy, kiedy nie ma on związku z niezgodnością towaru z umową. Jego obowiązkiem jest wymiana lub naprawa wadliwego produktu, w zależności od decyzji konsumenta. Gdy żadna z tych możliwości nie odpowiada klientowi, może on żądać obniżki ceny lub odstąpić od umowy. Przedstawiciele konsumentów nie popierają takiego uszeregowania uprawnień kupujących. 
Towar wymieniony ma nową gwarancję, nowa gwarancja przy naprawie produktu dotyczy jedynie usuniętej wady. Koszty realizacji gwarancji pokrywa sprzedawca. Regulacje gwarancji handlowej obejmują obowiązek jej udzielenia na piśmie w momencie zawarcia umowy. Państwa unijne mają obowiązek wprowadzenia przepisów gwarantujących konsumentom ochronę przewidzianą przez dyrektywę. Mogą też wprowadzić bardziej rygorystyczne zasady ochrony kupujących, ale przepisy te muszą być zgodne z traktatem rzymskim. 
Polskie prawo zapewnia porównywalny z projektem unijnym poziom ochrony konsumentów. Koncepcje wady i niezgodności z umową lub oczekiwaniami klienta różnią się od siebie, ale w polskich przepisach dużo uwagi poświęca się zapewnieniom sprzedawcy o cechach produktu, które usprawiedliwiają oczekiwania klientów. Dostosowanie polskiego prawa do projektu unijnego będzie prostym zabiegiem legislacyjnym. Pewne ustalenia dotyczące gwarancji, reklamacji i zakresu domniemania istnienia wady nie są w Polsce stosowane, pod tym względem polskie prawo wymagałoby odpowiedniej zmiany. Przy okazji implementacji dyrektywy unijnej można by zastanowić się nad sensem kilku innych polskich przepisów. Jeśli chodzi o uprawnienia konsumenta i obowiązki sprzedawcy w ramach reklamacji, polskie prawo w niektórych punktach jest korzystniejsze dla kupujących niż postanowienia wspólnotowe. Warto byłoby wprowadzić do polskiego kodeksu obligatoryjną treść gwarancji umownej. Konieczne może się okazać zachowanie rękojmi dla obrotu handlowego oraz wprowadzenie gwarancji ustawowej dla obrotu konsumenckiego.
Projekt unijny nie określa wyraźnie relacji między rękojmią i gwarancją. Zawarte w nim przepisy wykluczają przekonanie, że konsekwencje nabycia wadliwego towaru ograniczają się tylko do gwarancji umownej. Rozwiązania przyjęte już w polskim prawie odpowiadają tej tendencji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego. Dyrektywa dotyczyć ma gwarancji jakości. Termin jest dla nas mylący. Projekt mówi bowiem zarówno o gwarancji ustawowej, co może być uznane za odpowiednik naszej rękojmi, jak i o gwarancji dobrowolnej, stanowiącej odpowiednik naszej gwarancji jakości. w stosunku do tej ostatniej projekt używa terminu "gwarancja handlowa". W naszej tradycji określenie to dotyczy tylko gwarancji dobrowolnych udzielanych przez sprzedawcę. W projekcie nie ma tego podmiotowego ograniczenia.Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom. Projekt przewiduje stworzenie minimalnego standardu ochronnego w samej dyrektywie, od którego nie można będzie odstąpić in minus ani ustawodawstwie państw UE, ani w umowach stron.
Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. Dyrektywa określa pojęcie "zgodność jakości towaru z wymaganiami umowy" i przyjmuje domniemanie istnienia owej zgodności w momencie wydania towaru, gdy odpowiada on:opisowi cech przez sprzedawcę i jest zgodny z próbką lub wzorem;celom, do jakich dany towar normalnie służy, i nadaje się do celu specjalnego, jaki konsument wskazał sprzedawcy przy zawarciu umowy;

usprawiedliwionym oczekiwaniom konsumenta, przy uwzględnieniu publicznych zapewnień poczynionych przez sprzedawcę, producenta i ich przedstawicieli w reklamach i informacjach o towarze. To ostatnie kryterium w toku prac nad projektem uległo charakterystycznej zmianie przez nadanie większego znaczenia oczekiwaniom konsumenta.Równa tak opisanej niezgodności z umową jest sytuacja, gdy wadliwość wynika z instalacji (montażu) dokonanej przez sprzedawcę na jego odpowiedzialność lub przez samego konsumenta, lecz zgodnie z otrzymaną instrukcją.
Domniemanie niezgodności przedmiotu sprzedaży z umową w momencie jego wydania istnieje tylko wtedy, gdy brak zgodności (wadliwość) ujawni się w ciągu sześciu miesięcy od wydania rzeczy. Domniemania brak, gdy nie da się go pogodzić z rodzajem niezgodności lub naturą przedmiotu świadczenia.Gwarancja ustawowa ma wynosić dwa lata. Zrezygnowano z obowiązku notyfikacji wady w ciągu miesiąca od wykrycia wady. Odpowiedzialność z tytułu gwarancji ustawowej ciąży na sprzedawcy, chyba że niezgodność towaru z umową ma swe ćródło w publicznych zapewnieniach producenta lub jego przedstawiciela, odnoszących się do cech towaru. Musi jednak wykazać, że albo nie znał i nie mógł znać tych zapewnień, albo sprostował je w momencie sprzedaży, albo gdy udowodni, że decyzja o zakupie nie pozostawała pod wpływem wspomnianych zapewnień. Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy w sensownym terminie lub wymianę rzeczy. Wybór należy do konsumenta.
Konsument ma prawo nie przyjąć naprawy, gdy powoduje to obniżkę wartości towaru. W takim wypadku może żądać wymiany. gdy w grę nie wchodzi żadna ze wskazanych możliwości konsument może żądać obniżki ceny lub odstąpić od umowy. W razie wymiany rzeczy gwarancja biegnie na nowo. Gdy załatwienie reklamacji polegało na usunięciu wady, termin nowej gwarancji dotyczy tylko tej wady. W wypadku sprzedaży ratalnej zawiesza się spłatę rat do momentu zrealizowania reklamacji.

Regulacja gwarancji dobrowolnej (handlowej) jest w projekcie znacznie skromniejsza. projekt każe zapewnić konsumentowi lepszą pozycję, niż wynikałoby to z gwarancji ustawowej.</body>
      <spans>
        <span start="85" end="125">Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego</span>
        <span start="353" end="355">. </span>
        <span start="357" end="379">Dyrektywa dotyczyć ma </span>
        <span start="396" end="422">gwarancji jakości. Termin </span>
        <span start="426" end="439">jest dla nas </span>
        <span start="446" end="462">mylący. Projekt </span>
        <span start="483" end="657">mówi bowiem zarówno o gwarancji ustawowej, co może być uznane za odpowiednik naszej rękojmi, jak i o gwarancji dobrowolnej, stanowiącej odpowiednik naszej gwarancji jakości. </span>
        <span start="668" end="786">w stosunku do tej ostatniej projekt używa terminu "gwarancja handlowa". W naszej tradycji określenie to dotyczy tylko </span>
        <span start="797" end="819">gwarancji dobrowolnych</span>
        <span start="831" end="844"> udzielanych </span>
        <span start="850" end="879">przez sprzedawcę. W projekcie</span>
        <span start="889" end="928"> nie ma tego podmiotowego ograniczenia.</span>
        <span start="1484" end="1697">Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom. </span>
        <span start="1895" end="2075">Projekt przewiduje stworzenie minimalnego standardu ochronnego w samej dyrektywie, od którego nie można będzie odstąpić in minus ani ustawodawstwie państw UE, ani w umowach stron.
</span>
        <span start="2577" end="2682">Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru </span>
        <span start="2755" end="2826">z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta.</span>
        <span start="3280" end="3291"> Dyrektywa </span>
        <span start="3298" end="3453">określa pojęcie "zgodność jakości towaru z wymaganiami umowy" i przyjmuje domniemanie istnienia owej zgodności w momencie wydania towaru, gdy odpowiada on:</span>
        <span start="3455" end="3519">opisowi cech przez sprzedawcę i jest zgodny z próbką lub wzorem;</span>
        <span start="3521" end="3653">celom, do jakich dany towar normalnie służy, i nadaje się do celu specjalnego, jaki konsument wskazał sprzedawcy przy zawarciu umowy</span>
        <span start="3909" end="4238">;

usprawiedliwionym oczekiwaniom konsumenta, przy uwzględnieniu publicznych zapewnień poczynionych przez sprzedawcę, producenta i ich przedstawicieli w reklamach i informacjach o towarze. To ostatnie kryterium w toku prac nad projektem uległo charakterystycznej zmianie przez nadanie większego znaczenia oczekiwaniom konsumenta.</span>
        <span start="4240" end="4280">Równa tak opisanej niezgodności z umową </span>
        <span start="4362" end="4539">jest sytuacja, gdy wadliwość wynika z instalacji (montażu) dokonanej przez sprzedawcę na jego odpowiedzialność lub przez samego konsumenta, lecz zgodnie z otrzymaną instrukcją.
</span>
        <span start="4540" end="4738">Domniemanie niezgodności przedmiotu sprzedaży z umową w momencie jego wydania istnieje tylko wtedy, gdy brak zgodności (wadliwość) ujawni się w ciągu sześciu miesięcy od wydania rzeczy. Domniemania </span>
        <span start="4745" end="4835">brak, gdy nie da się go pogodzić z rodzajem niezgodności lub naturą przedmiotu świadczenia</span>
        <span start="4912" end="4913">.</span>
        <span start="5097" end="5137">Gwarancja ustawowa ma wynosić dwa lata. </span>
        <span start="5415" end="5428">Zrezygnowano </span>
        <span start="5432" end="5461">z obowiązku notyfikacji wady </span>
        <span start="5514" end="5549">w ciągu miesiąca od wykrycia wady. </span>
        <span start="5655" end="5720">Odpowiedzialność z tytułu gwarancji ustawowej ciąży na sprzedawcy</span>
        <span start="5784" end="6136">, chyba że niezgodność towaru z umową ma swe ćródło w publicznych zapewnieniach producenta lub jego przedstawiciela, odnoszących się do cech towaru. Musi jednak wykazać, że albo nie znał i nie mógł znać tych zapewnień, albo sprostował je w momencie sprzedaży, albo gdy udowodni, że decyzja o zakupie nie pozostawała pod wpływem wspomnianych zapewnień. </span>
        <span start="6539" end="6647">Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy w sensownym terminie lub wymianę rzeczy. Wybór </span>
        <span start="6673" end="6693">należy do konsumenta</span>
        <span start="6874" end="6876">.
</span>
        <span start="6877" end="6994">Konsument ma prawo nie przyjąć naprawy, gdy powoduje to obniżkę wartości towaru. W takim wypadku może żądać wymiany. </span>
        <span start="7002" end="7055">gdy w grę nie wchodzi żadna ze wskazanych możliwości </span>
        <span start="7109" end="7166">konsument może żądać obniżki ceny lub odstąpić od umowy. </span>
        <span start="7524" end="7676">W razie wymiany rzeczy gwarancja biegnie na nowo. Gdy załatwienie reklamacji polegało na usunięciu wady, termin nowej gwarancji dotyczy tylko tej wady. </span>
        <span start="7970" end="8145">W wypadku sprzedaży ratalnej zawiesza się spłatę rat do momentu zrealizowania reklamacji.

Regulacja gwarancji dobrowolnej (handlowej) jest w projekcie znacznie skromniejsza. </span>
        <span start="8529" end="8620">projekt każe zapewnić konsumentowi lepszą pozycję, niż wynikałoby to z gwarancji ustawowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>W projekcie unijnym dotyczącym sprzedaży towarów i gwarancji jakości mowa jest zarówno o gwarancji ustawowej, odpowiedniku polskiej rękojumi, jak i o gwarancji handlowej, czyli naszej gwarancji jakości. Zamierzeniem projektu jest ujednolicenie przepisów i stworzenie minimalnego standardu ochronnego dla konsumentów. Przepisy określają podstawę odpowiedzialności w ramach gwarancji i jej długość. Sprzedawca ma obowiązek zadośćuczynić roszczeniom konsumenta (wymienić lub naprawić towar, obniżyć cenę lub pozwolić kupującemu odstąpić od umowy) i to on pokrywa koszty realizacji gwarancji. Polskie prawo, mimo pewnych różnic, zapewnia porównywalny z projektem unijnym poziom ochrony konsumentów. Niektóre unijne postanowienia nie są w Polsce stosowane, jednocześnie część polskich przepisów jest korzystniejsza dla kupujących niż przepisy wspólnotowe. W ramach implementacji dyrektywy konieczne będą pewne zmiany legislacyjne oraz weryfikacja istniejących przepisów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Projekt mówi o gwarancji ustawowej i gwarancji dobrowolnej. Zamierzeniem jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania. przewiduje stworzenie minimalnego standardu ochronnego w samej dyrektywie. przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. Równa niezgodności z umową jest sytuacja, gdy wadliwość wynika z instalacji (montażu) dokonanej przez sprzedawcę na jego odpowiedzialność lub przez samego konsumenta, lecz zgodnie z otrzymaną instrukcją. Gwarancja ustawowa ma wynosić dwa lata. Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy w sensownym terminie lub wymianę rzeczy. Wybór należy do konsumenta. gdy w grę nie wchodzi żadna ze możliwości konsument może żądać obniżki ceny lub odstąpić od umowy. W razie wymiany rzeczy gwarancja biegnie na nowo.</body>
      <spans>
        <span start="454" end="462">Projekt </span>
        <span start="483" end="488">mówi </span>
        <span start="503" end="524">o gwarancji ustawowej</span>
        <span start="579" end="582"> i </span>
        <span start="584" end="605">gwarancji dobrowolnej</span>
        <span start="655" end="657">. </span>
        <span start="1484" end="1497">Zamierzeniem </span>
        <span start="1506" end="1582">jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania</span>
        <span start="1695" end="1697">. </span>
        <span start="1903" end="1976">przewiduje stworzenie minimalnego standardu ochronnego w samej dyrektywie</span>
        <span start="2073" end="2074">.</span>
        <span start="2583" end="2682"> przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru </span>
        <span start="2755" end="2826">z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta.</span>
        <span start="3280" end="3281"> </span>
        <span start="4240" end="4246">Równa </span>
        <span start="4259" end="4280">niezgodności z umową </span>
        <span start="4362" end="4538">jest sytuacja, gdy wadliwość wynika z instalacji (montażu) dokonanej przez sprzedawcę na jego odpowiedzialność lub przez samego konsumenta, lecz zgodnie z otrzymaną instrukcją.</span>
        <span start="4725" end="4726"> </span>
        <span start="5097" end="5137">Gwarancja ustawowa ma wynosić dwa lata. </span>
        <span start="6539" end="6647">Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy w sensownym terminie lub wymianę rzeczy. Wybór </span>
        <span start="6673" end="6693">należy do konsumenta</span>
        <span start="6874" end="6875">.</span>
        <span start="6993" end="6994"> </span>
        <span start="7002" end="7033">gdy w grę nie wchodzi żadna ze </span>
        <span start="7044" end="7055">możliwości </span>
        <span start="7109" end="7166">konsument może żądać obniżki ceny lub odstąpić od umowy. </span>
        <span start="7524" end="7573">W razie wymiany rzeczy gwarancja biegnie na nowo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Od 1996 r. trwają prace nad przygotowaniem nowego aktu wspólnotowego, do którego trzeba będzie dostosować nasze prawo - dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości. Termin "gwarancja jakości" jest, z punktu widzenia polskiego prawa, mylący.
Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom. Projekt przewiduje stworzenie minimalnego standardu ochronnego w samej dyrektywie, od którego nie można będzie odstąpić in minus ani w ustawodawstwie państw UE, ani w umowach stron.
Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta (również gdy wadliwość wynika z instalacji (montażu) dokonanej przez sprzedawcę na jego odpowiedzialność lub przez samego konsumenta, lecz zgodnie z otrzymaną instrukcją).
Niezgodność ta musi jednak ujawnić się w ciągu sześciu miesięcy od wydania rzeczy. Gwarancja ustawowa ma wynosić dwa lata.
Odpowiedzialność z tytułu gwarancji ustawowej ciąży na sprzedawcy, który musi zaproponować naprawę w sensownym terminie lub wymianę rzeczy. Konsument ma prawo nie przyjąć naprawy, gdy powoduje to obniżkę wartości towaru. Wtedy może żądać wymiany. Gdy w grę nie wchodzą wskazane możliwości albo gdy wynik naprawy okazał się niezadowalający, konsument może żądać obniżki ceny lub odstąpić od umowy.
W razie wymiany rzeczy gwarancja biegnie na nowo.
W wypadku sprzedaży ratalnej zawiesza się spłatę rat do momentu zrealizowania reklamacji.
Gwarancja dobrowolna (handlowa) musi być udzielona pisemnie i zapewnić konsumentowi lepszą pozycję, niż wynikałoby to z gwarancji ustawowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Od 1996 r. trwają prace nad przygotowaniem dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości. Projekt mówi zarówno o gwarancji ustawowej, co może być uznane za odpowiednik naszej rękojmi, jak i o gwarancji dobrowolnej, stanowiącej odpowiednik naszej gwarancji jakości. 
Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. Odpowiedzialność z tytułu gwarancji ustawowej ciąży na sprzedawcy. Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy w sensownym terminie lub wymianę rzeczy. Konsument ma prawo nie przyjąć naprawy, gdy powoduje to obniżkę wartości towaru. W takim wypadku może żądać wymiany. Dopiero gdy w grę nie wchodzi żadna ze wskazanych możliwości konsument może żądać obniżki ceny lub odstąpić od umowy. To uszeregowanie uprawnień budzi niezadowolenie środowisk reprezentujących konsumentów. Regulacja gwarancji dobrowolnej Obejmuje powinność pisemnego jej udzielenia z obowiązkiem przedłożenia dokumentu do wglądu w momencie zawarcia umowy. projekt każe zapewnić konsumentowi lepszą pozycję, niż wynikałoby to z gwarancji ustawowej. Postanowienia wspólne dotyczą wykluczenia autonomii kontraktowej w zakresie wyłączenia i ograniczenia gwarancji ustawowej.
Poziom ochrony przyznawany przez prawo polskie jest w porównaniu z zasadami projektu satysfakcjonujący. Oczywiście sama koncepcja wady (leżąca u podstaw rękojmi) jest inna niż koncepcja braku zgodności z umową i oczekiwaniami konsumenta. Jednakże ta różnica jest stosunkowo łatwa do przezwyciężenia. W zakresie gwarancji umownej Pożądane byłoby wprowadzenie do polskiego k.c. jej obligatoryjnej treści i zasady, iż musi przynosić beneficjentowi korzyści w porównaniu z poziomem ochrony ustawowej.</body>
      <spans>
        <span start="202" end="220">Od 1996 r. trwają </span>
        <span start="248" end="355">prace nad przygotowaniem dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości. </span>
        <span start="454" end="462">Projekt </span>
        <span start="483" end="488">mówi </span>
        <span start="495" end="657">zarówno o gwarancji ustawowej, co może być uznane za odpowiednik naszej rękojmi, jak i o gwarancji dobrowolnej, stanowiącej odpowiednik naszej gwarancji jakości. </span>
        <span start="2576" end="2682">
Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru </span>
        <span start="2755" end="2827">z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. </span>
        <span start="5655" end="5722">Odpowiedzialność z tytułu gwarancji ustawowej ciąży na sprzedawcy. </span>
        <span start="6539" end="6641">Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy w sensownym terminie lub wymianę rzeczy. </span>
        <span start="6877" end="7055">Konsument ma prawo nie przyjąć naprawy, gdy powoduje to obniżkę wartości towaru. W takim wypadku może żądać wymiany. Dopiero gdy w grę nie wchodzi żadna ze wskazanych możliwości </span>
        <span start="7109" end="7192">konsument może żądać obniżki ceny lub odstąpić od umowy. To uszeregowanie uprawnień</span>
        <span start="7240" end="7302"> budzi niezadowolenie środowisk reprezentujących konsumentów. </span>
        <span start="8061" end="8093">Regulacja gwarancji dobrowolnej </span>
        <span start="8145" end="8263">Obejmuje powinność pisemnego jej udzielenia z obowiązkiem przedłożenia dokumentu do wglądu w momencie zawarcia umowy. </span>
        <span start="8529" end="8621">projekt każe zapewnić konsumentowi lepszą pozycję, niż wynikałoby to z gwarancji ustawowej. </span>
        <span start="9264" end="9286">Postanowienia wspólne </span>
        <span start="9319" end="9418">dotyczą wykluczenia autonomii kontraktowej w zakresie wyłączenia i ograniczenia gwarancji ustawowej</span>
        <span start="9693" end="9694">.</span>
        <span start="10261" end="10308">
Poziom ochrony przyznawany przez prawo polskie</span>
        <span start="10339" end="10395"> jest w porównaniu z zasadami projektu satysfakcjonujący</span>
        <span start="10469" end="10605">. Oczywiście sama koncepcja wady (leżąca u podstaw rękojmi) jest inna niż koncepcja braku zgodności z umową i oczekiwaniami konsumenta. </span>
        <span start="11119" end="11144">Jednakże ta różnica jest </span>
        <span start="11159" end="11196">stosunkowo łatwa do przezwyciężenia. </span>
        <span start="15350" end="15371">W zakresie gwarancji </span>
        <span start="15384" end="15391">umownej</span>
        <span start="15392" end="15393"> </span>
        <span start="15478" end="15525">Pożądane byłoby wprowadzenie do polskiego k.c. </span>
        <span start="15731" end="15850">jej obligatoryjnej treści i zasady, iż musi przynosić beneficjentowi korzyści w porównaniu z poziomem ochrony ustawowej</span>
        <span start="15895" end="15896">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Od 1996 r. trwają prace nad przygotowaniem nowego aktu wspólnotowego, do którego trzeba będzie dostosować nasze prawo - dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości. Termin "gwarancja jakości" jest, z punktu widzenia polskiego prawa, mylący. Projekt (z 31 marca 1998 r.) mówi bowiem zarówno o gwarancji ustawowej, co może być uznane za odpowiednik naszej rękojmi, jak i o gwarancji dobrowolnej, stanowiącej odpowiednik naszej gwarancji jakości (w stosunku do której projekt używa terminu "gwarancja handlowa" - w naszej tradycji określenie to dotyczy tylko gwarancji dobrowolnych udzielanych przez sprzedawcę).
Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom. Projekt przewiduje stworzenie minimalnego standardu ochronnego w samej dyrektywie, od którego nie można będzie odstąpić in minus ani ustawodawstwie państw UE, ani w umowach stron.
Reżimem ochronnym będą mogły być objęte transakcje o mieszanym charakterze, np. zakup komputera służącego do użytku zarówno prywatnego, jak i zawodowego.
Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru (obecna wersja projektu wyraćnie ogranicza je tylko do rzeczy ruchomych) z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. 
Równa niezgodności z umową jest sytuacja, gdy wadliwość wynika z instalacji (montażu) dokonanej przez sprzedawcę na jego odpowiedzialność lub przez samego konsumenta, lecz zgodnie z otrzymaną instrukcją.
Domniemanie niezgodności przedmiotu sprzedaży z umową w momencie jego wydania istnieje tylko wtedy, gdy brak zgodności (wadliwość) ujawni się w ciągu sześciu miesięcy od wydania rzeczy. Domniemania jednak brak, gdy nie da się go pogodzić z rodzajem niezgodności lub naturą przedmiotu świadczenia.
Gwarancja ustawowa ma wynosić dwa lata.
Odpowiedzialność z tytułu gwarancji ustawowej ciąży na sprzedawcy. On jest zobowiązany do zadośćuczynienia roszczeniom konsumenta, chyba że niezgodność towaru z umową ma swe źródło w publicznych zapewnieniach producenta lub jego przedstawiciela, odnoszących się do cech towaru. Musi jednak wykazać, że albo nie znał i nie mógł znać tych zapewnień, albo sprostował je w momencie sprzedaży, albo gdy udowodni, że decyzja o zakupie nie pozostawała pod wpływem wspomnianych zapewnień.
Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy w sensownym terminie lub wymianę rzeczy. Konsument ma prawo nie przyjąć naprawy, gdy powoduje to obniżkę wartości towaru. W takim wypadku może żądać wymiany. Dopiero gdy w grę nie wchodzi żadna ze wskazanych możliwości - albo gry wynik naprawy okazał się niezadowalający - konsument może żądać obniżki ceny lub odstąpić od umowy.
W razie wymiany rzeczy gwarancja biegnie na nowo. Gdy załatwienie reklamacji polegało na usunięciu wady, termin nowej gwarancji dotyczy tylko tej wady. Dwuletni termin gwarancji ulega zawieszeniu na czas wykonywania reklamacji. Wszystkie koszty realizacji gwarancji obciążają sprzedawcę.
W wypadku sprzedaży ratalnej zawiesza się spłatę rat do momentu zrealizowania reklamacji.
Regulacja gwarancji dobrowolnej (handlowej) obejmuje powinność pisemnego jej udzielenia z obowiązkiem przedłożenia dokumentu do wglądu w momencie zawarcia umowy. Projekt każe zapewnić konsumentowi lepszą pozycję, niż wynikałoby to z gwarancji ustawowej.
Proponowany przez dyrektywę model nie przynosi wyraćnych rozstrzygnięć co do relacji między rękojmią i gwarancją.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Od 1996 r. trwają prace nad przygotowaniem dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości. Projekt mówi zarówno o gwarancji ustawowej, co może być uznane za odpowiednik naszej rękojmi, jak i o gwarancji dobrowolnej, stanowiącej odpowiednik naszej gwarancji jakości. Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom.

Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. Dyrektywa przyjmuje domniemanie istnienia owej zgodności w momencie wydania towaru, gdy odpowiada on:
opisowi cech przez sprzedawcę;
celom, do jakich dany towar normalnie służy;
usprawiedliwionym oczekiwaniom konsumenta.
Domniemanie niezgodności przedmiotu sprzedaży z umową w momencie jego wydania istnieje tylko wtedy, gdy wadliwość ujawni się w ciągu sześciu miesięcy od wydania rzeczy. Zrezygnowano z obowiązku notyfikacji wady w ciągu miesiąca od wykrycia wady. 

Odpowiedzialność z tytułu gwarancji ustawowej ciąży na sprzedawcy. Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy w sensownym terminie lub wymianę rzeczy. Konsument ma prawo nie przyjąć naprawy, gdy powoduje to obniżkę wartości towaru. W takim wypadku może żądać wymiany. Dopiero gdy w grę nie wchodzi żadna ze wskazanych możliwości konsument może żądać obniżki ceny lub odstąpić od umowy. To uszeregowanie uprawnień budzi niezadowolenie środowisk reprezentujących konsumentów. 

Regulacja gwarancji dobrowolnej Obejmuje powinność pisemnego jej udzielenia z obowiązkiem przedłożenia dokumentu do wglądu w momencie zawarcia umowy. projekt każe zapewnić konsumentowi lepszą pozycję, niż wynikałoby to z gwarancji ustawowej. 
Postanowienia wspólne dotyczące obu rodzajów gwarancji dotyczą wykluczenia autonomii kontraktowej w zakresie wyłączenia i ograniczenia gwarancji ustawowej, a także zobowiązania państw unijnych do wprowadzenia przepisów gwarantujących, aby autonomia kolizyjna nie pozbawiała konsumentów ochrony przewidzianej przez dyrektywę.

Poziom ochrony przyznawany przez prawo polskie jest w porównaniu z zasadami projektu satysfakcjonujący. Oczywiście sama koncepcja wady (leżąca u podstaw rękojmi) jest inna niż koncepcja braku zgodności z umową i oczekiwaniami konsumenta. Jednakże ta różnica jest stosunkowo łatwa do przezwyciężenia. 
W terminach odpowiedzialności różnica jest zasadnicza (rok - rękojmia w polskim systemie prawnym, dwa lata - gwarancja ustawowa wedle projektu dyrektywy). Także nie znane polskiej rękojmi przy sprzedaży jest przedłużanie terminu w razie naprawy rzeczy po uwzględnieniu reklamacji. Różnica istnieje także w zakresie domniemania istnienia wady w momencie wydania rzeczy. System proponowany przez dyrektywę jest czytelniejszy i nie zawiera wyjątków.
w zakresie obowiązków sprzedawcy projekt jest mało atrakcyjny. Mniej korzystnie niż w prawie polskim przedstawia się rygoryzm odpowiedzialności ciążącej wyłącznie na sprzedawcy. Ważną różnicą korzystną dla konsumenta jest natomiast istnienie w projekcie zawieszenia obowiązku spłaty rat na okres załatwiania reklamacji przy sprzedaży na raty.
W zakresie gwarancji umownej główną różnicę tworzy semiimperatywny jej charakter. Pożądane byłoby wprowadzenie do polskiego k.c. jej obligatoryjnej treści i zasady, iż musi przynosić beneficjentowi korzyści w porównaniu z poziomem ochrony ustawowej. 
Proponowany przez dyrektywę model zmierza ku wykluczeniu mylnego przekonania, jakoby konsekwencje nabycia rzeczy niewłaściwej jakości ograniczały się tylko do gwarancji umownej. rozwiązanie przyjęte w polskim prawie odpowiada temu kierunkowi.</body>
      <spans>
        <span start="202" end="220">Od 1996 r. trwają </span>
        <span start="248" end="355">prace nad przygotowaniem dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości. </span>
        <span start="454" end="462">Projekt </span>
        <span start="483" end="488">mówi </span>
        <span start="495" end="657">zarówno o gwarancji ustawowej, co może być uznane za odpowiednik naszej rękojmi, jak i o gwarancji dobrowolnej, stanowiącej odpowiednik naszej gwarancji jakości. </span>
        <span start="1484" end="1696">Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom.</span>
        <span start="2525" end="2526">
</span>
        <span start="2576" end="2682">
Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru </span>
        <span start="2755" end="2827">z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. </span>
        <span start="3281" end="3291">Dyrektywa </span>
        <span start="3362" end="3453">przyjmuje domniemanie istnienia owej zgodności w momencie wydania towaru, gdy odpowiada on:</span>
        <span start="3454" end="3484">
opisowi cech przez sprzedawcę</span>
        <span start="3518" end="3519">;</span>
        <span start="3520" end="3564">
celom, do jakich dany towar normalnie służy</span>
        <span start="3909" end="3911">;
</span>
        <span start="3912" end="3953">usprawiedliwionym oczekiwaniom konsumenta</span>
        <span start="4237" end="4238">.</span>
        <span start="4539" end="4644">
Domniemanie niezgodności przedmiotu sprzedaży z umową w momencie jego wydania istnieje tylko wtedy, gdy </span>
        <span start="4660" end="4669">wadliwość</span>
        <span start="4670" end="4726"> ujawni się w ciągu sześciu miesięcy od wydania rzeczy. </span>
        <span start="5415" end="5428">Zrezygnowano </span>
        <span start="5432" end="5461">z obowiązku notyfikacji wady </span>
        <span start="5514" end="5549">w ciągu miesiąca od wykrycia wady. </span>
        <span start="5630" end="5631">
</span>
        <span start="5654" end="5722">
Odpowiedzialność z tytułu gwarancji ustawowej ciąży na sprzedawcy. </span>
        <span start="6539" end="6641">Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy w sensownym terminie lub wymianę rzeczy. </span>
        <span start="6877" end="7055">Konsument ma prawo nie przyjąć naprawy, gdy powoduje to obniżkę wartości towaru. W takim wypadku może żądać wymiany. Dopiero gdy w grę nie wchodzi żadna ze wskazanych możliwości </span>
        <span start="7109" end="7192">konsument może żądać obniżki ceny lub odstąpić od umowy. To uszeregowanie uprawnień</span>
        <span start="7240" end="7302"> budzi niezadowolenie środowisk reprezentujących konsumentów. </span>
        <span start="7969" end="7970">
</span>
        <span start="8060" end="8093">
Regulacja gwarancji dobrowolnej </span>
        <span start="8145" end="8263">Obejmuje powinność pisemnego jej udzielenia z obowiązkiem przedłożenia dokumentu do wglądu w momencie zawarcia umowy. </span>
        <span start="8529" end="8621">projekt każe zapewnić konsumentowi lepszą pozycję, niż wynikałoby to z gwarancji ustawowej. </span>
        <span start="9263" end="9523">
Postanowienia wspólne dotyczące obu rodzajów gwarancji dotyczą wykluczenia autonomii kontraktowej w zakresie wyłączenia i ograniczenia gwarancji ustawowej, a także zobowiązania państw unijnych do wprowadzenia przepisów gwarantujących, aby autonomia kolizyjna </span>
        <span start="9548" end="9612">nie pozbawiała konsumentów ochrony przewidzianej przez dyrektywę</span>
        <span start="9693" end="9694">.</span>
        <span start="10237" end="10238">
</span>
        <span start="10261" end="10308">
Poziom ochrony przyznawany przez prawo polskie</span>
        <span start="10339" end="10395"> jest w porównaniu z zasadami projektu satysfakcjonujący</span>
        <span start="10469" end="10605">. Oczywiście sama koncepcja wady (leżąca u podstaw rękojmi) jest inna niż koncepcja braku zgodności z umową i oczekiwaniami konsumenta. </span>
        <span start="11119" end="11144">Jednakże ta różnica jest </span>
        <span start="11159" end="11196">stosunkowo łatwa do przezwyciężenia. </span>
        <span start="11411" end="11693">
W terminach odpowiedzialności różnica jest zasadnicza (rok - rękojmia w polskim systemie prawnym, dwa lata - gwarancja ustawowa wedle projektu dyrektywy). Także nie znane polskiej rękojmi przy sprzedaży jest przedłużanie terminu w razie naprawy rzeczy po uwzględnieniu reklamacji. </span>
        <span start="11800" end="11861">Różnica istnieje także w zakresie domniemania istnienia wady </span>
        <span start="11876" end="11903">w momencie wydania rzeczy. </span>
        <span start="12406" end="12446">System proponowany przez dyrektywę jest </span>
        <span start="12463" end="12499">czytelniejszy i nie zawiera wyjątków</span>
        <span start="12702" end="12703">.</span>
        <span start="13443" end="13444">
</span>
        <span start="13454" end="13517">w zakresie obowiązków sprzedawcy projekt jest mało atrakcyjny. </span>
        <span start="14705" end="14820">Mniej korzystnie niż w prawie polskim przedstawia się rygoryzm odpowiedzialności ciążącej wyłącznie na sprzedawcy. </span>
        <span start="15184" end="15348">Ważną różnicą korzystną dla konsumenta jest natomiast istnienie w projekcie zawieszenia obowiązku spłaty rat na okres załatwiania reklamacji przy sprzedaży na raty.</span>
        <span start="15349" end="15371">
W zakresie gwarancji </span>
        <span start="15384" end="15391">umownej</span>
        <span start="15392" end="15444"> główną różnicę tworzy semiimperatywny jej charakter</span>
        <span start="15476" end="15525">. Pożądane byłoby wprowadzenie do polskiego k.c. </span>
        <span start="15731" end="15850">jej obligatoryjnej treści i zasady, iż musi przynosić beneficjentowi korzyści w porównaniu z poziomem ochrony ustawowej</span>
        <span start="15895" end="15897">. </span>
        <span start="17177" end="17212">
Proponowany przez dyrektywę model </span>
        <span start="17460" end="17502">zmierza ku wykluczeniu mylnego przekonania</span>
        <span start="17584" end="17686">, jakoby konsekwencje nabycia rzeczy niewłaściwej jakości ograniczały się tylko do gwarancji umownej. </span>
        <span start="17698" end="17736">rozwiązanie przyjęte w polskim prawie </span>
        <span start="17774" end="17800">odpowiada temu kierunkowi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Od 1996 r. trwają prace nad przygotowaniem nowego aktu wspólnotowego, do którego trzeba będzie dostosować nasze prawo - dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości. Termin "gwarancja jakości" jest, z punktu widzenia polskiego prawa, mylący.
Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom. Projekt przewiduje stworzenie minimalnego standardu ochronnego w samej dyrektywie, od którego nie można będzie odstąpić in minus ani w ustawodawstwie państw UE, ani w umowach stron.
Gwarancja ustawowa ma wynosić dwa lata, a odpowiedzialność z jej tytułu - ciążyć na sprzedawcy. Gwarancja dobrowolna (handlowa) musi być udzielona pisemnie i zapewnić konsumentowi lepszą pozycję, niż wynikałoby to z gwarancji ustawowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Od 1996 r. trwają prace nad przygotowaniem dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości. Projekt mówi zarówno o gwarancji ustawowej, co może być uznane za odpowiednik naszej rękojmi, jak i o gwarancji dobrowolnej, stanowiącej odpowiednik naszej gwarancji jakości. Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy w sensownym terminie lub wymianę rzeczy. Regulacja gwarancji dobrowolnej Obejmuje powinność pisemnego jej udzielenia z obowiązkiem przedłożenia dokumentu do wglądu w momencie zawarcia umowy. projekt każe zapewnić konsumentowi lepszą pozycję, niż wynikałoby to z gwarancji ustawowej. Poziom ochrony przyznawany przez prawo polskie jest w porównaniu z zasadami projektu satysfakcjonujący.</body>
      <spans>
        <span start="202" end="220">Od 1996 r. trwają </span>
        <span start="248" end="355">prace nad przygotowaniem dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości. </span>
        <span start="454" end="462">Projekt </span>
        <span start="483" end="488">mówi </span>
        <span start="495" end="657">zarówno o gwarancji ustawowej, co może być uznane za odpowiednik naszej rękojmi, jak i o gwarancji dobrowolnej, stanowiącej odpowiednik naszej gwarancji jakości. </span>
        <span start="2577" end="2682">Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru </span>
        <span start="2755" end="2827">z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. </span>
        <span start="6539" end="6641">Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy w sensownym terminie lub wymianę rzeczy. </span>
        <span start="8061" end="8093">Regulacja gwarancji dobrowolnej </span>
        <span start="8145" end="8263">Obejmuje powinność pisemnego jej udzielenia z obowiązkiem przedłożenia dokumentu do wglądu w momencie zawarcia umowy. </span>
        <span start="8529" end="8621">projekt każe zapewnić konsumentowi lepszą pozycję, niż wynikałoby to z gwarancji ustawowej. </span>
        <span start="10262" end="10308">Poziom ochrony przyznawany przez prawo polskie</span>
        <span start="10339" end="10395"> jest w porównaniu z zasadami projektu satysfakcjonujący</span>
        <span start="10469" end="10470">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego, do którego – prędzej czy później – trzeba będzie dostosowywać nasze prawo. Od 1996 r. trwają prace nad przygotowaniem dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości. Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom. 
Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. Dyrektywa doprecyzowuje pojęcie „zgodność jakości towaru z wymaganiami umowy" i przyjmuje domniemanie istnienia owej zgodności w momencie, gdy towar odpowiada: opisowi cech podanych przez sprzedawcę i jest zgodny z próbką lub wzorem; celom, do jakich dany towar normalnie służy, i nadaje się do celu specjalnego, jaki konsument wskazał sprzedawcy przy zawarciu umowy; usprawiedliwionym oczekiwaniom konsumenta, przy uwzględnieniu publicznych zapewnień poczynionych przez sprzedawcę, producenta i ich przedstawicieli w reklamach i informacjach o towarze. Sprzedawca odpowiada z tytułu gwarancji ustawowej niezależnie od własnej winy i ma obowiązek bezzwłocznie zaproponować naprawę lub wymianę rzeczy. 
Regulacja gwarancji dobrowolnej (handlowej) jest w projekcie znacznie skromniejsza. Obejmuje powinność pisemnego jej udzielenia z obowiązkiem przedłożenia dokumentu do wglądu w momencie zawarcia umowy. Aby nie uczynić konsumenta niewolnikiem gwarancji, projekt każe zapewnić mu lepszą pozycję, niż wynikałoby to z gwarancji ustawowej. Postanowienia wspólne dotyczące obu rodzajów gwarancji dotyczą wykluczenia autonomii kontraktowej w zakresie wyłączenia i ograniczenia gwarancji ustawowej, a także zobowiązania państw unijnych do wprowadzenia przepisów gwarantujących, aby autonomia kolizyjna nie pozbawiała konsumentów ochrony przewidzianej przez dyrektywę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego, do którego trzeba będzie dostosowywać nasze prawo. Projekt mówi o gwarancji ustawowej, odpowiednik naszej rękojmi, i o gwarancji dobrowolnej, odpowiednik naszej gwarancji jakości. Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży.Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. Dyrektywa określa pojęcie "zgodność jakości towaru z wymaganiami umowy" i przyjmuje domniemanie istnienia zgodności w momencie wydania towaru. Domniemanie niezgodności istnieje tylko wtedy, gdy wadliwość ujawni się w ciągu sześciu miesięcy od wydania rzeczy. Gwarancja ustawowa ma wynosić dwa lata. Odpowiedzialność z tytułu gwarancji ustawowej ciąży na sprzedawcy. Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy lub wymianę rzeczy. gdy w grę nie wchodzi żadna ze wskazanych możliwości konsument może żądać obniżki ceny lub odstąpić od umowy. Wszystkie koszty realizacji gwarancji obciążają sprzedawcę.Regulacja gwarancji handlowej w projekcie Obejmuje powinność pisemnego jej udzielenia z obowiązkiem przedłożenia dokumentu do wglądu w momencie zawarcia umowy. Państwa mające bardziej rygorystyczne zasady ochrony konsumenta mogą je utrzymać, jeśli nie mogłyby być uznane za niezgodne z traktatem rzymskim. Poziom ochrony przyznawany przez prawo polskie, zwłaszcza w zakresie rękojmi, jest w porównaniu z zasadami projektu satysfakcjonujący. sama koncepcja wady jest inna. Różnica istnieje także w zakresie domniemania istnienia wady. System proponowany przez dyrektywę jest czytelniejszy. w zakresie obowiązków sprzedawcy projekt jest mało atrakcyjny. Mniej korzystnie niż w prawie polskim przedstawia się rygoryzm odpowiedzialności ciążącej wyłącznie na sprzedawcy.</body>
      <spans>
        <span start="85" end="137">Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego, do którego</span>
        <span start="161" end="202"> trzeba będzie dostosowywać nasze prawo. </span>
        <span start="454" end="462">Projekt </span>
        <span start="483" end="488">mówi </span>
        <span start="503" end="526">o gwarancji ustawowej, </span>
        <span start="548" end="576">odpowiednik naszej rękojmi, </span>
        <span start="580" end="607">i o gwarancji dobrowolnej, </span>
        <span start="619" end="655">odpowiednik naszej gwarancji jakości</span>
        <span start="738" end="740">. </span>
        <span start="1484" end="1584">Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, </span>
        <span start="1609" end="1666">świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży</span>
        <span start="1695" end="1696">.</span>
        <span start="2577" end="2681">Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru</span>
        <span start="2754" end="2827"> z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. </span>
        <span start="3281" end="3291">Dyrektywa </span>
        <span start="3298" end="3394">określa pojęcie "zgodność jakości towaru z wymaganiami umowy" i przyjmuje domniemanie istnienia </span>
        <span start="3399" end="3434">zgodności w momencie wydania towaru</span>
        <span start="4096" end="4098">. </span>
        <span start="4540" end="4565">Domniemanie niezgodności </span>
        <span start="4618" end="4644">istnieje tylko wtedy, gdy </span>
        <span start="4660" end="4669">wadliwość</span>
        <span start="4670" end="4726"> ujawni się w ciągu sześciu miesięcy od wydania rzeczy. </span>
        <span start="5097" end="5137">Gwarancja ustawowa ma wynosić dwa lata. </span>
        <span start="5655" end="5722">Odpowiedzialność z tytułu gwarancji ustawowej ciąży na sprzedawcy. </span>
        <span start="6539" end="6600">Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy </span>
        <span start="6621" end="6641">lub wymianę rzeczy. </span>
        <span start="7002" end="7054">gdy w grę nie wchodzi żadna ze wskazanych możliwości</span>
        <span start="7108" end="7166"> konsument może żądać obniżki ceny lub odstąpić od umowy. </span>
        <span start="7865" end="7903">Wszystkie koszty realizacji gwarancji </span>
        <span start="7947" end="7968">obciążają sprzedawcę.</span>
        <span start="8061" end="8081">Regulacja gwarancji </span>
        <span start="8094" end="8103">handlowej</span>
        <span start="8109" end="8122"> w projekcie </span>
        <span start="8145" end="8263">Obejmuje powinność pisemnego jej udzielenia z obowiązkiem przedłożenia dokumentu do wglądu w momencie zawarcia umowy. </span>
        <span start="9696" end="9711">Państwa mające </span>
        <span start="9733" end="9782">bardziej rygorystyczne zasady ochrony konsumenta </span>
        <span start="9807" end="9887">mogą je utrzymać, jeśli nie mogłyby być uznane za niezgodne z traktatem rzymskim</span>
        <span start="9897" end="9899">. </span>
        <span start="10262" end="10395">Poziom ochrony przyznawany przez prawo polskie, zwłaszcza w zakresie rękojmi, jest w porównaniu z zasadami projektu satysfakcjonujący</span>
        <span start="10469" end="10471">. </span>
        <span start="10482" end="10502">sama koncepcja wady </span>
        <span start="10529" end="10538">jest inna</span>
        <span start="10603" end="10605">. </span>
        <span start="11800" end="11860">Różnica istnieje także w zakresie domniemania istnienia wady</span>
        <span start="12056" end="12058">. </span>
        <span start="12406" end="12446">System proponowany przez dyrektywę jest </span>
        <span start="12463" end="12476">czytelniejszy</span>
        <span start="12702" end="12703">.</span>
        <span start="13453" end="13517"> w zakresie obowiązków sprzedawcy projekt jest mało atrakcyjny. </span>
        <span start="14705" end="14819">Mniej korzystnie niż w prawie polskim przedstawia się rygoryzm odpowiedzialności ciążącej wyłącznie na sprzedawcy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego, do którego – prędzej czy później – trzeba będzie dostosowywać nasze prawo. Od 1996 r. trwają prace nad przygotowaniem dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości. Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom. Sprzedaż w obrocie krajów UE nader często zawiera element transgraniczności, co dodatkowo usprawiedliwia podjęcie zabiegów harmonizacyjnych. Projekt przewiduje stworzenie minimalnego standardu ochronnego w samej dyrektywie, od którego nie można będzie odstąpić in minus ani w ustawodawstwie państw UE, ani w umowach stron.
Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. Jest to ujęcie obce polskiej tradycji ujmowania rękojmi jako odpowiedzialności związanej ze szczególnym rodzajem wad rzeczy. Dyrektywa doprecyzowuje pojęcie "zgodność jakości towaru z wymaganiami umowy" i przyjmuje domniemanie istnienia owej zgodności w momencie wydania towaru, gdy odpowiada on: opisowi cech podanych przez sprzedawcę i jest zgodny z próbką lub wzorem; celom, do jakich dany towar normalnie służy, i nadaje się do celu specjalnego, jaki konsument wskazał sprzedawcy przy zawarciu umowy; usprawiedliwionym oczekiwaniom konsumenta, przy uwzględnieniu publicznych zapewnień poczynionych przez sprzedawcę, producenta i ich przedstawicieli w reklamach i informacjach o towarze. Przy czym domniemanie niezgodności przedmiotu sprzedaży z umową w momencie jego wydania istnieje tylko wtedy, gdy brak zgodności (wadliwość) ujawni się w ciągu sześciu miesięcy od wydania rzeczy. Gwarancja ustawowa ma wynosić dwa lata.
Sprzedawca odpowiada z tytułu gwarancji ustawowej niezależnie od własnej winy, a nawet gdy nie ma związku między brakiem jego działań (zaniechaniem) i skutkiem w postaci wadliwości przedmiotu sprzedaży. Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy w sensownym terminie lub wymianę rzeczy. Konsument ma prawo nie przyjąć naprawy, gdy powoduje to obniżkę wartości towaru. W takim wypadku może żądać wymiany. Dopiero gdy w grę nie wchodzi żadna ze wskazanych możliwości – albo gry wynik naprawy okazał się niezadowalający – konsument może żądać obniżki ceny lub odstąpić od umowy. W razie wymiany rzeczy gwarancja biegnie na nowo.
Regulacja gwarancji dobrowolnej (handlowej) jest w projekcie znacznie skromniejsza. Obejmuje powinność pisemnego jej udzielenia z obowiązkiem przedłożenia dokumentu do wglądu w momencie zawarcia umowy. Aby nie uczynić konsumenta niewolnikiem gwarancji, projekt każe zapewnić mu lepszą pozycję, niż wynikałoby to z gwarancji ustawowej. Jest to więc koncepcja znana polskiemu ustawodawstwu od lat siedemdziesiątych, ukształtowana początkowo przez orzecznictwo i zaakceptowana w doktrynie, a następnie, po zmianie ustrojowej, ponownie odrzucona.
Postanowienia wspólne dotyczące obu rodzajów gwarancji dotyczą wykluczenia autonomii kontraktowej w zakresie wyłączenia i ograniczenia gwarancji ustawowej, a także zobowiązania państw unijnych do wprowadzenia przepisów gwarantujących, aby autonomia kolizyjna (wybór prawa właściwego) nie pozbawiała konsumentów ochrony przewidzianej przez dyrektywę. Państwa mające lub chcące wprowadzić bardziej rygorystyczne zasady ochrony konsumenta – w zakresie dyrektywy – mogą je utrzymać, jeśli nie zostaną one uznane za niezgodne z traktatem rzymskim.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego, do którego trzeba będzie dostosowywać nasze prawo. Dyrektywa dotyczyć ma przede wszystkim gwarancji jakości. Termin ten jest dla nas trochę mylący. Projekt mówi zarówno o gwarancji ustawowej, odpowiednik naszej rękojmi, jak i o gwarancji dobrowolnej, odpowiednik naszej gwarancji jakości, w stosunku do tej projekt używa terminu "gwarancja handlowa". Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom.Projekt przewiduje stworzenie minimalnego standardu ochronnego.Tradycyjnie dla prawa konsumenckiego Wspólnot Europejskich projekt nawiązuje do pojęcia osoby fizycznej. Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. Dyrektywa określa pojęcie "zgodność jakości towaru z wymaganiami umowy" i przyjmuje domniemanie istnienia zgodności w momencie wydania towaru, gdy odpowiada onopisowi cech przez sprzedawcę;celom, do jakich dany towar normalnie służy, usprawiedliwionym oczekiwaniom konsumenta, przy uwzględnieniu zapewnień poczynionych przez sprzedawcę, producenta i ich przedstawicieli. Równa niezgodności z umową jest sytuacja, gdy wadliwość wynika z instalacji dokonanej przez sprzedawcę lub przez samego konsumenta, lecz zgodnie z otrzymaną instrukcją.Domniemanie niezgodności istnieje tylko wtedy, gdy wadliwość ujawni się w ciągu sześciu miesięcy od wydania rzeczy. Gwarancja ustawowa ma wynosić dwa lata. Zrezygnowano z obowiązku notyfikacji wady w ciągu miesiąca od wykrycia. Odpowiedzialność z tytułu gwarancji ustawowej ciąży na sprzedawcy. On jest zobowiązany do zadośćuczynienia roszczeniom konsumenta. Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy lub wymianę rzeczy. Wybór między tymi możliwościami należy do konsumenta. Konsument ma prawo nie przyjąć naprawy. W takim wypadku może żądać wymiany. Dopiero gdy w grę nie wchodzi żadna ze wskazanych możliwości konsument może żądać obniżki ceny lub odstąpić od umowy. To uszeregowanie uprawnień budzi niezadowolenie konsumentów. W razie wymiany rzeczy gwarancja biegnie na nowo. Gdy załatwienie reklamacji polegało na usunięciu wady, termin nowej gwarancji dotyczy tylko tej wady. Wszystkie koszty realizacji gwarancji obciążają sprzedawcę.Regulacja gwarancji handlowej w projekcie Obejmuje powinność pisemnego jej udzielenia z obowiązkiem przedłożenia dokumentu do wglądu w momencie zawarcia umowy. projekt każe zapewnić konsumentowi lepszą pozycję, niż wynikałoby to z gwarancji ustawowej. Państwa mające bardziej rygorystyczne zasady ochrony konsumenta mogą je utrzymać, jeśli nie mogłyby być uznane za niezgodne z traktatem rzymskim. Poziom ochrony przyznawany przez prawo polskie, zwłaszcza w zakresie rękojmi, jest w porównaniu z zasadami projektu satysfakcjonujący. sama koncepcja wady jest inna niż koncepcja braku zgodności z umową i oczekiwaniami konsumenta. W terminach odpowiedzialności różnica jest zasadnicza. Polskie prawo wymagałoby stosownej zmiany. Różnica istnieje także w zakresie domniemania istnienia wady. System proponowany przez dyrektywę jest czytelniejszy i nie zawiera wyjątków.Natomiast w zakresie obowiązków sprzedawcy projekt jest mało atrakcyjny. Mniej korzystnie niż w prawie polskim przedstawia się rygoryzm odpowiedzialności ciążącej wyłącznie na sprzedawcy. W zakresie gwarancji komercyjnej Pożądane byłoby wprowadzenie do polskiego k.c. wymaganej przez projekt dyrektywy jej obligatoryjnej treści i zasady, iż musi przynosić beneficjentowi korzyści w porównaniu z poziomem ochrony ustawowej. Należy się liczyć z rozszczepieniem reżimów: tradycyjna, uregulowana w kodeksie rękojmia dla obrotu handlowego i oddzielna regulacja gwarancji ustawowej dla obrotu konsumenckiego.</body>
      <spans>
        <span start="85" end="137">Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego, do którego</span>
        <span start="161" end="202"> trzeba będzie dostosowywać nasze prawo. </span>
        <span start="357" end="462">Dyrektywa dotyczyć ma przede wszystkim gwarancji jakości. Termin ten jest dla nas trochę mylący. Projekt </span>
        <span start="483" end="488">mówi </span>
        <span start="495" end="526">zarówno o gwarancji ustawowej, </span>
        <span start="548" end="607">odpowiednik naszej rękojmi, jak i o gwarancji dobrowolnej, </span>
        <span start="619" end="655">odpowiednik naszej gwarancji jakości</span>
        <span start="666" end="686">, w stosunku do tej </span>
        <span start="696" end="740">projekt używa terminu "gwarancja handlowa". </span>
        <span start="1484" end="1696">Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom.</span>
        <span start="1895" end="1957">Projekt przewiduje stworzenie minimalnego standardu ochronnego</span>
        <span start="2073" end="2074">.</span>
        <span start="2076" end="2179">Tradycyjnie dla prawa konsumenckiego Wspólnot Europejskich projekt nawiązuje do pojęcia osoby fizycznej</span>
        <span start="2277" end="2279">. </span>
        <span start="2577" end="2681">Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru</span>
        <span start="2754" end="2827"> z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. </span>
        <span start="3281" end="3291">Dyrektywa </span>
        <span start="3298" end="3394">określa pojęcie "zgodność jakości towaru z wymaganiami umowy" i przyjmuje domniemanie istnienia </span>
        <span start="3399" end="3452">zgodności w momencie wydania towaru, gdy odpowiada on</span>
        <span start="3455" end="3484">opisowi cech przez sprzedawcę</span>
        <span start="3518" end="3519">;</span>
        <span start="3521" end="3566">celom, do jakich dany towar normalnie służy, </span>
        <span start="3912" end="3974">usprawiedliwionym oczekiwaniom konsumenta, przy uwzględnieniu </span>
        <span start="3986" end="4059">zapewnień poczynionych przez sprzedawcę, producenta i ich przedstawicieli</span>
        <span start="4096" end="4098">. </span>
        <span start="4240" end="4245">Równa</span>
        <span start="4258" end="4280"> niezgodności z umową </span>
        <span start="4362" end="4411">jest sytuacja, gdy wadliwość wynika z instalacji </span>
        <span start="4421" end="4447">dokonanej przez sprzedawcę</span>
        <span start="4472" end="4538"> lub przez samego konsumenta, lecz zgodnie z otrzymaną instrukcją.</span>
        <span start="4540" end="4565">Domniemanie niezgodności </span>
        <span start="4618" end="4644">istnieje tylko wtedy, gdy </span>
        <span start="4660" end="4669">wadliwość</span>
        <span start="4670" end="4726"> ujawni się w ciągu sześciu miesięcy od wydania rzeczy. </span>
        <span start="5097" end="5137">Gwarancja ustawowa ma wynosić dwa lata. </span>
        <span start="5415" end="5428">Zrezygnowano </span>
        <span start="5432" end="5461">z obowiązku notyfikacji wady </span>
        <span start="5514" end="5542">w ciągu miesiąca od wykrycia</span>
        <span start="5547" end="5549">. </span>
        <span start="5655" end="5784">Odpowiedzialność z tytułu gwarancji ustawowej ciąży na sprzedawcy. On jest zobowiązany do zadośćuczynienia roszczeniom konsumenta</span>
        <span start="5931" end="5933">. </span>
        <span start="6539" end="6600">Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy </span>
        <span start="6621" end="6693">lub wymianę rzeczy. Wybór między tymi możliwościami należy do konsumenta</span>
        <span start="6830" end="6832">. </span>
        <span start="6877" end="6915">Konsument ma prawo nie przyjąć naprawy</span>
        <span start="6956" end="7054">. W takim wypadku może żądać wymiany. Dopiero gdy w grę nie wchodzi żadna ze wskazanych możliwości</span>
        <span start="7108" end="7192"> konsument może żądać obniżki ceny lub odstąpić od umowy. To uszeregowanie uprawnień</span>
        <span start="7240" end="7262"> budzi niezadowolenie </span>
        <span start="7289" end="7302">konsumentów. </span>
        <span start="7524" end="7676">W razie wymiany rzeczy gwarancja biegnie na nowo. Gdy załatwienie reklamacji polegało na usunięciu wady, termin nowej gwarancji dotyczy tylko tej wady. </span>
        <span start="7865" end="7903">Wszystkie koszty realizacji gwarancji </span>
        <span start="7947" end="7968">obciążają sprzedawcę.</span>
        <span start="8061" end="8081">Regulacja gwarancji </span>
        <span start="8094" end="8103">handlowej</span>
        <span start="8109" end="8122"> w projekcie </span>
        <span start="8145" end="8263">Obejmuje powinność pisemnego jej udzielenia z obowiązkiem przedłożenia dokumentu do wglądu w momencie zawarcia umowy. </span>
        <span start="8529" end="8621">projekt każe zapewnić konsumentowi lepszą pozycję, niż wynikałoby to z gwarancji ustawowej. </span>
        <span start="9696" end="9711">Państwa mające </span>
        <span start="9733" end="9782">bardziej rygorystyczne zasady ochrony konsumenta </span>
        <span start="9807" end="9887">mogą je utrzymać, jeśli nie mogłyby być uznane za niezgodne z traktatem rzymskim</span>
        <span start="9897" end="9899">. </span>
        <span start="10262" end="10395">Poziom ochrony przyznawany przez prawo polskie, zwłaszcza w zakresie rękojmi, jest w porównaniu z zasadami projektu satysfakcjonujący</span>
        <span start="10469" end="10471">. </span>
        <span start="10482" end="10502">sama koncepcja wady </span>
        <span start="10529" end="10605">jest inna niż koncepcja braku zgodności z umową i oczekiwaniami konsumenta. </span>
        <span start="11412" end="11465">W terminach odpowiedzialności różnica jest zasadnicza</span>
        <span start="11565" end="11567">. </span>
        <span start="11693" end="11734">Polskie prawo wymagałoby stosownej zmiany</span>
        <span start="11798" end="11860">. Różnica istnieje także w zakresie domniemania istnienia wady</span>
        <span start="12056" end="12058">. </span>
        <span start="12406" end="12446">System proponowany przez dyrektywę jest </span>
        <span start="12463" end="12499">czytelniejszy i nie zawiera wyjątków</span>
        <span start="12702" end="12703">.</span>
        <span start="13444" end="13517">Natomiast w zakresie obowiązków sprzedawcy projekt jest mało atrakcyjny. </span>
        <span start="14705" end="14820">Mniej korzystnie niż w prawie polskim przedstawia się rygoryzm odpowiedzialności ciążącej wyłącznie na sprzedawcy. </span>
        <span start="15350" end="15383">W zakresie gwarancji komercyjnej </span>
        <span start="15478" end="15524">Pożądane byłoby wprowadzenie do polskiego k.c.</span>
        <span start="15696" end="15850"> wymaganej przez projekt dyrektywy jej obligatoryjnej treści i zasady, iż musi przynosić beneficjentowi korzyści w porównaniu z poziomem ochrony ustawowej</span>
        <span start="15895" end="15897">. </span>
        <span start="16919" end="16926">Należy </span>
        <span start="16929" end="17032">się liczyć z rozszczepieniem reżimów: tradycyjna, uregulowana w kodeksie rękojmia dla obrotu handlowego</span>
        <span start="17059" end="17082"> i oddzielna regulacja </span>
        <span start="17130" end="17176">gwarancji ustawowej dla obrotu konsumenckiego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Trwają prace nad przygotowaniem dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości. Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom. Dyrektywa uznaje towar za zgodny z wymaganiami umowy, gdy ten odpowiada: opisowi cech podanych przez sprzedawcę; celom, do jakich dany towar normalnie służy; usprawiedliwionym oczekiwaniom konsumenta. Sprzedawca ponosi odpowiedzialność z tytułu gwarancji ustawowej niezależnie od własnej winy i ma obowiązek bezzwłocznie zaproponować naprawę lub wymianę towaru. Regulacja gwarancji dobrowolnej obejmuje powinność pisemnego jej udzielenia z obowiązkiem przedłożenia dokumentu do wglądu w momencie zawarcia umowy. Postanowienia wspólne dotyczące obu rodzajów gwarancji dotyczą wykluczenia autonomii kontraktowej w zakresie wyłączenia i ograniczenia gwarancji ustawowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>nowy akt prawa wspólnotowego, do którego trzeba będzie dostosowywać nasze prawo. mówi o gwarancji ustawowej, odpowiednik naszej rękojmi, i o gwarancji dobrowolnej, odpowiednik naszej gwarancji jakości. Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży.Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru z postanowieniami umowy i oczekiwaniami konsumenta. Gwarancja ustawowa ma wynosić dwa lata. Odpowiedzialnośćciąży na sprzedawcy. Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy lub wymianę rzeczy. gdy w grę nie wchodzi żadna ze wskazanych możliwości konsument może żądać obniżki ceny lub odstąpić od umowy. Wszystkie koszty realizacji gwarancji obciążają sprzedawcę.Regulacja gwarancji handlowej Obejmuje powinność pisemnego jej udzielenia. Poziom ochrony przyznawany przez prawo polskie, zwłaszcza w zakresie rękojmi, jest w porównaniu z zasadami projektu satysfakcjonujący.</body>
      <spans>
        <span start="97" end="137">nowy akt prawa wspólnotowego, do którego</span>
        <span start="161" end="202"> trzeba będzie dostosowywać nasze prawo. </span>
        <span start="483" end="488">mówi </span>
        <span start="503" end="526">o gwarancji ustawowej, </span>
        <span start="548" end="576">odpowiednik naszej rękojmi, </span>
        <span start="580" end="607">i o gwarancji dobrowolnej, </span>
        <span start="619" end="655">odpowiednik naszej gwarancji jakości</span>
        <span start="738" end="740">. </span>
        <span start="1484" end="1557">Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za </span>
        <span start="1609" end="1666">świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży</span>
        <span start="1695" end="1696">.</span>
        <span start="2577" end="2681">Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru</span>
        <span start="2754" end="2781"> z postanowieniami umowy i </span>
        <span start="2801" end="2827">oczekiwaniami konsumenta. </span>
        <span start="5097" end="5137">Gwarancja ustawowa ma wynosić dwa lata. </span>
        <span start="5655" end="5671">Odpowiedzialność</span>
        <span start="5701" end="5722">ciąży na sprzedawcy. </span>
        <span start="6539" end="6600">Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy </span>
        <span start="6621" end="6641">lub wymianę rzeczy. </span>
        <span start="7002" end="7054">gdy w grę nie wchodzi żadna ze wskazanych możliwości</span>
        <span start="7108" end="7166"> konsument może żądać obniżki ceny lub odstąpić od umowy. </span>
        <span start="7865" end="7903">Wszystkie koszty realizacji gwarancji </span>
        <span start="7947" end="7968">obciążają sprzedawcę.</span>
        <span start="8061" end="8081">Regulacja gwarancji </span>
        <span start="8094" end="8103">handlowej</span>
        <span start="8109" end="8110"> </span>
        <span start="8145" end="8188">Obejmuje powinność pisemnego jej udzielenia</span>
        <span start="8261" end="8263">. </span>
        <span start="10262" end="10395">Poziom ochrony przyznawany przez prawo polskie, zwłaszcza w zakresie rękojmi, jest w porównaniu z zasadami projektu satysfakcjonujący</span>
        <span start="10469" end="10470">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego, który ma dotyczyć przede wszystkim gwarancji jakości. Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom. Sprzedaż w obrocie krajów UE nader często zawiera element transgraniczności (chociażby jako konsekwencja swobodnego przepływu ludzi), co dodatkowo usprawiedliwia podjęcie zabiegów harmonizacyjnych. Projekt przewiduje stworzenie minimalnego standardu ochronnego, kładącego nacisk na zwiększenie ochrony konsumentów w UE.
Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. Jest to ujęcie obce polskiej tradycji ujmowania rękojmi jako odpowiedzialności związanej ze szczególnym rodzajem wad rzeczy, dlatego zmiany będzie wymagał polski system prawny. W terminach odpowiedzialności różnica jest zasadnicza (rok - rękojmia w polskim systemie prawnym, dwa lata - gwarancja ustawowa wedle projektu dyrektywy). Także nieznane polskiej rękojmi przy sprzedaży jest przedłużanie terminu w razie naprawy rzeczy po uwzględnieniu reklamacji. Również sama koncepcja wady (leżąca u podstaw rękojmi) jest inna niż koncepcja braku zgodności z umową i oczekiwaniami konsumenta. Teraz ważniejsza staje się ochrona jakości zgodnej z umową i usprawiedliwionymi oczekiwaniami konsumenta.
Odpowiedzialność z tytułu gwarancji ustawowej ciąży tylko i wyłącznie na sprzedawcy. Obowiązkowa minimalna treść gwarancji handlowej wedle projektu dyrektywy obejmuje: zakres czasowy i terytorialny gwarancji, nazwisko i adres osoby, z którą konsument może nawiązać kontakt w sprawie realizacji gwarancji, procedurę realizacji gwarancji, nazwisko i adres podmiotu odpowiedzialnego z gwarancji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego, do którego trzeba będzie dostosowywać nasze prawo. Od 1996 r. trwają prace nad przygotowaniem dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości.Dyrektywa dotyczyć ma przede wszystkim gwarancji jakości. Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom. Projekt przewiduje stworzenie minimalnego standardu ochronnego w samej dyrektywie, od którego nie można będzie odstąpić in minus ani ustawodawstwie państw UE, ani w umowach stron. Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. Domniemanie niezgodności przedmiotu sprzedaży z umową w momencie jego wydania istnieje tylko wtedy, gdy brak zgodności ujawni się w ciągu sześciu miesięcy od wydania rzeczy. Gwarancja ustawowa ma wynosić dwa lata. Odpowiedzialność z tytułu gwarancji ustawowej ciąży na sprzedawcy. Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy w sensownym terminie lub wymianę rzeczy. Konsument ma prawo nie przyjąć naprawy, gdy powoduje to obniżkę wartości towaru. W takim wypadku może żądać wymiany. Regulacja gwarancji dobrowolnej (handlowej) jest w projekcie znacznie skromniejsza. Obejmuje powinność pisemnego jej udzielenia z obowiązkiem przedłożenia dokumentu do wglądu w momencie zawarcia umowy. Aby nie uczynić konsumenta niewolnikiem gwarancji, projekt każe zapewnić konsumentowi lepszą pozycję, niż wynikałoby to z gwarancji ustawowej. Państwa mające lub chcące wprowadzić bardziej rygorystyczne zasady ochrony konsumenta - w zakresie dyrektywy - mogą je utrzymać, jeśli nie mogłyby być uznane za niezgodne z traktatem rzymskim (art. 30).</body>
      <spans>
        <span start="85" end="138">Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego, do którego </span>
        <span start="162" end="220">trzeba będzie dostosowywać nasze prawo. Od 1996 r. trwają </span>
        <span start="248" end="354">prace nad przygotowaniem dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości.</span>
        <span start="357" end="415">Dyrektywa dotyczyć ma przede wszystkim gwarancji jakości. </span>
        <span start="1484" end="1697">Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom. </span>
        <span start="1895" end="2074">Projekt przewiduje stworzenie minimalnego standardu ochronnego w samej dyrektywie, od którego nie można będzie odstąpić in minus ani ustawodawstwie państw UE, ani w umowach stron.</span>
        <span start="2278" end="2279"> </span>
        <span start="2577" end="2682">Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru </span>
        <span start="2755" end="2827">z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. </span>
        <span start="4540" end="4659">Domniemanie niezgodności przedmiotu sprzedaży z umową w momencie jego wydania istnieje tylko wtedy, gdy brak zgodności </span>
        <span start="4671" end="4726">ujawni się w ciągu sześciu miesięcy od wydania rzeczy. </span>
        <span start="5097" end="5137">Gwarancja ustawowa ma wynosić dwa lata. </span>
        <span start="5655" end="5722">Odpowiedzialność z tytułu gwarancji ustawowej ciąży na sprzedawcy. </span>
        <span start="6539" end="6641">Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy w sensownym terminie lub wymianę rzeczy. </span>
        <span start="6877" end="6994">Konsument ma prawo nie przyjąć naprawy, gdy powoduje to obniżkę wartości towaru. W takim wypadku może żądać wymiany. </span>
        <span start="8061" end="8312">Regulacja gwarancji dobrowolnej (handlowej) jest w projekcie znacznie skromniejsza. Obejmuje powinność pisemnego jej udzielenia z obowiązkiem przedłożenia dokumentu do wglądu w momencie zawarcia umowy. Aby nie uczynić konsumenta niewolnikiem gwarancji</span>
        <span start="8527" end="8621">, projekt każe zapewnić konsumentowi lepszą pozycję, niż wynikałoby to z gwarancji ustawowej. </span>
        <span start="9696" end="9898">Państwa mające lub chcące wprowadzić bardziej rygorystyczne zasady ochrony konsumenta - w zakresie dyrektywy - mogą je utrzymać, jeśli nie mogłyby być uznane za niezgodne z traktatem rzymskim (art. 30).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego, który ma dotyczyć przede wszystkim gwarancji jakości. Termin ten jest trochę mylący. Wcześniejszy projekt mówi bowiem zarówno o gwarancji ustawowej, co może być uznane za odpowiednik znanej w polskim prawie rękojmi, jak i o gwarancji dobrowolnej, stanowiącej odpowiednik gwarancji jakości. Co więcej, w stosunku do tej ostatniej projekt używa terminu "gwarancja handlowa". W polskiej tradycji określenie to dotyczy tylko niektórych gwarancji dobrowolnych, mianowicie udzielanych tylko przez sprzedawcę. W projekcie natomiast nie ma tego podmiotowego ograniczenia.
Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom. Sprzedaż w obrocie krajów UE nader często zawiera element transgraniczności (chociażby jako konsekwencja swobodnego przepływu ludzi), co dodatkowo usprawiedliwia podjęcie zabiegów harmonizacyjnych. Projekt przewiduje stworzenie minimalnego standardu ochronnego, od którego nie można będzie odstąpić ani w ustawodawstwie państw UE, ani w umowach stron. Tradycyjnie dla prawa konsumenckiego Wspólnot Europejskich projekt nawiązuje do pojęcia osoby fizycznej, oznacza to, że reżimem ochronnym będą mogły być objęte transakcje o mieszanym charakterze, np. zakup komputera służącego do użytku zarówno prywatnego, jak i zawodowego.
Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. Jest to ujęcie obce polskiej tradycji ujmowania rękojmi jako odpowiedzialności związanej ze szczególnym rodzajem wad rzeczy.
Dyrektywa określa pojęcie "zgodność jakości towaru z wymaganiami umowy" i przyjmuje domniemanie istnienia owej zgodności w momencie wydania towaru, gdy odpowiada on opisowi cech przez sprzedawcę i jest zgodny z próbką lub wzorem, celom, do jakich dany towar normalnie służy i nadaje się do celu specjalnego, jaki konsument wskazał sprzedawcy przy zawarciu umowy oraz odpowiada usprawiedliwionym oczekiwaniom konsumenta. Odpowiedzialność z tytułu gwarancji ustawowej ciąży tylko i wyłącznie na sprzedawcy. 
Aby nie uczynić konsumenta niewolnikiem gwarancji, projekt każe zapewnić konsumentowi lepszą pozycję, niż wynikałoby to z gwarancji ustawowej, wprowadzając dodatkowe obostrzenia w zakresie gwarancji handlowej. Obowiązkowa minimalna treść gwarancji handlowej wedle projektu dyrektywy obejmuje: zakres czasowy i terytorialny gwarancji, nazwisko i adres osoby, z którą konsument może nawiązać kontakt w sprawie realizacji gwarancji, procedurę realizacji gwarancji, nazwisko i adres podmiotu odpowiedzialnego z gwarancji. Jeśli gwarancja dotyczy tylko części wyrobu, musi wskazywać jasno to ograniczenie, w przeciwnym razie jest ono nieważne.
Aby dostosować się do nowego projektu, konieczne są zmiany w polskim systemie prawnym. Poziom ochrony przyznawany przez prawo polskie, zwłaszcza w zakresie rękojmi, jest w porównaniu z zasadami projektu satysfakcjonujący, ale istnieją pewne rozbieżności, które wymagają ujednolicenia. W terminach odpowiedzialności różnica jest zasadnicza (rok - rękojmia w polskim systemie prawnym, dwa lata - gwarancja ustawowa wedle projektu dyrektywy). Także nieznane polskiej rękojmi przy sprzedaży jest przedłużanie terminu w razie naprawy rzeczy po uwzględnieniu reklamacji. Również sama koncepcja wady (leżąca u podstaw rękojmi) jest inna niż koncepcja braku zgodności z umową i oczekiwaniami konsumenta, co jest podstawą nowego projektu. Ta zmiana jest jednak konstrukcyjnie łatwa do pokonania, można bowiem inaczej sformułować pojęcie "wada", uzgadniając je z koncepcją zarysowaną w projekcie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego, do którego trzeba będzie dostosowywać nasze prawo. Od 1996 r. trwają prace nad przygotowaniem dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości.Dyrektywa dotyczyć ma przede wszystkim gwarancji jakości. Termin ten jest dla nas trochę mylący. Projekt z 1998 r. mówi zarówno o gwarancji ustawowej, co może być uznane za odpowiednik naszej rękojmi, jak i o gwarancji dobrowolnej, stanowiącej odpowiednik naszej gwarancji jakości. w stosunku do tej ostatniej projekt używa terminu "gwarancja handlowa". Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom. Projekt przewiduje stworzenie minimalnego standardu ochronnego w samej dyrektywie, od którego nie można będzie odstąpić in minus ani ustawodawstwie państw UE, ani w umowach stron.Tradycyjnie dla prawa konsumenckiego Wspólnot Europejskich projekt nawiązuje do pojęcia osoby fizycznej, która nie zajmuje się bezpośrednio działalnością w zakresie handlu, przedsiębiorczości, zawodową. Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. projekt Nie zadowala się formułą generalną niezgodności z umową, ale w kilku ujętych bardzo kazuistycznie punktach doprecyzowuje ją. Domniemanie niezgodności przedmiotu sprzedaży z umową w momencie jego wydania istnieje tylko wtedy, gdy brak zgodności ujawni się w ciągu sześciu miesięcy od wydania rzeczy. Domniemania jednak brak, gdy nie da się go pogodzić z rodzajem niezgodności lub naturą przedmiotu świadczenia. Gwarancja ustawowa ma wynosić dwa lata. Zrezygnowano z obowiązku notyfikacji wady w ciągu miesiąca od wykrycia wady. Odpowiedzialność z tytułu gwarancji ustawowej ciąży na sprzedawcy. Sprzedawca odpowiada z tytułu gwarancji ustawowej niezależnie od własnej winy, a nawet gdy nie ma związku między brakiem jego działań i skutkiem w postaci wadliwości przedmiotu sprzedaży. Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy w sensownym terminie lub wymianę rzeczy. Konsument ma prawo nie przyjąć naprawy, gdy powoduje to obniżkę wartości towaru. W takim wypadku może żądać wymiany. Dopiero gdy w grę nie wchodzi żadna ze wskazanych możliwości konsument może żądać obniżki ceny lub odstąpić od umowy. To uszeregowanie uprawnień, z umieszczeniem na końcu odstąpienia od umowy, budzi niezadowolenie środowisk reprezentujących konsumentów. Wskazują one, że konsument zostaje w ten sposób uwięziony w kontrakcie, który nie spełnił jego oczekiwań. Regulacja gwarancji dobrowolnej (handlowej) jest w projekcie znacznie skromniejsza. Obejmuje powinność pisemnego jej udzielenia z obowiązkiem przedłożenia dokumentu do wglądu w momencie zawarcia umowy. Aby nie uczynić konsumenta niewolnikiem gwarancji, projekt każe zapewnić konsumentowi lepszą pozycję, niż wynikałoby to z gwarancji ustawowej. Postanowienia wspólne dotyczące obu rodzajów gwarancji dotyczą wykluczenia autonomii kontraktowej w zakresie wyłączenia i ograniczenia gwarancji ustawowej, a także zobowiązania państw unijnych do wprowadzenia przepisów gwarantujących, aby autonomia kolizyjna nie pozbawiała konsumentów ochrony przewidzianej przez dyrektywę.Państwa mające lub chcące wprowadzić bardziej rygorystyczne zasady ochrony konsumenta - w zakresie dyrektywy - mogą je utrzymać, jeśli nie mogłyby być uznane za niezgodne z traktatem rzymskim (art. 30).</body>
      <spans>
        <span start="85" end="138">Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego, do którego </span>
        <span start="162" end="220">trzeba będzie dostosowywać nasze prawo. Od 1996 r. trwają </span>
        <span start="248" end="354">prace nad przygotowaniem dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości.</span>
        <span start="357" end="462">Dyrektywa dotyczyć ma przede wszystkim gwarancji jakości. Termin ten jest dla nas trochę mylący. Projekt </span>
        <span start="463" end="465">z </span>
        <span start="474" end="481">1998 r.</span>
        <span start="482" end="488"> mówi </span>
        <span start="495" end="657">zarówno o gwarancji ustawowej, co może być uznane za odpowiednik naszej rękojmi, jak i o gwarancji dobrowolnej, stanowiącej odpowiednik naszej gwarancji jakości. </span>
        <span start="668" end="740">w stosunku do tej ostatniej projekt używa terminu "gwarancja handlowa". </span>
        <span start="1484" end="1697">Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom. </span>
        <span start="1895" end="2074">Projekt przewiduje stworzenie minimalnego standardu ochronnego w samej dyrektywie, od którego nie można będzie odstąpić in minus ani ustawodawstwie państw UE, ani w umowach stron.</span>
        <span start="2076" end="2279">Tradycyjnie dla prawa konsumenckiego Wspólnot Europejskich projekt nawiązuje do pojęcia osoby fizycznej, która nie zajmuje się bezpośrednio działalnością w zakresie handlu, przedsiębiorczości, zawodową. </span>
        <span start="2577" end="2682">Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru </span>
        <span start="2755" end="2827">z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. </span>
        <span start="3076" end="3083">projekt</span>
        <span start="3112" end="3130"> Nie zadowala się </span>
        <span start="3140" end="3246">formułą generalną niezgodności z umową, ale w kilku ujętych bardzo kazuistycznie punktach doprecyzowuje ją</span>
        <span start="3279" end="3281">. </span>
        <span start="4540" end="4659">Domniemanie niezgodności przedmiotu sprzedaży z umową w momencie jego wydania istnieje tylko wtedy, gdy brak zgodności </span>
        <span start="4671" end="4835">ujawni się w ciągu sześciu miesięcy od wydania rzeczy. Domniemania jednak brak, gdy nie da się go pogodzić z rodzajem niezgodności lub naturą przedmiotu świadczenia</span>
        <span start="4912" end="4914">. </span>
        <span start="5097" end="5137">Gwarancja ustawowa ma wynosić dwa lata. </span>
        <span start="5415" end="5428">Zrezygnowano </span>
        <span start="5432" end="5460">z obowiązku notyfikacji wady</span>
        <span start="5513" end="5549"> w ciągu miesiąca od wykrycia wady. </span>
        <span start="5655" end="5722">Odpowiedzialność z tytułu gwarancji ustawowej ciąży na sprzedawcy. </span>
        <span start="6198" end="6332">Sprzedawca odpowiada z tytułu gwarancji ustawowej niezależnie od własnej winy, a nawet gdy nie ma związku między brakiem jego działań </span>
        <span start="6347" end="6401">i skutkiem w postaci wadliwości przedmiotu sprzedaży. </span>
        <span start="6539" end="6641">Obowiązki sprzedawcy obejmują bezzwłoczną propozycję naprawy w sensownym terminie lub wymianę rzeczy. </span>
        <span start="6877" end="7054">Konsument ma prawo nie przyjąć naprawy, gdy powoduje to obniżkę wartości towaru. W takim wypadku może żądać wymiany. Dopiero gdy w grę nie wchodzi żadna ze wskazanych możliwości</span>
        <span start="7108" end="7314"> konsument może żądać obniżki ceny lub odstąpić od umowy. To uszeregowanie uprawnień, z umieszczeniem na końcu odstąpienia od umowy, budzi niezadowolenie środowisk reprezentujących konsumentów. Wskazują one</span>
        <span start="7404" end="7497">, że konsument zostaje w ten sposób uwięziony w kontrakcie, który nie spełnił jego oczekiwań.</span>
        <span start="7525" end="7526"> </span>
        <span start="8061" end="8312">Regulacja gwarancji dobrowolnej (handlowej) jest w projekcie znacznie skromniejsza. Obejmuje powinność pisemnego jej udzielenia z obowiązkiem przedłożenia dokumentu do wglądu w momencie zawarcia umowy. Aby nie uczynić konsumenta niewolnikiem gwarancji</span>
        <span start="8527" end="8621">, projekt każe zapewnić konsumentowi lepszą pozycję, niż wynikałoby to z gwarancji ustawowej. </span>
        <span start="9264" end="9523">Postanowienia wspólne dotyczące obu rodzajów gwarancji dotyczą wykluczenia autonomii kontraktowej w zakresie wyłączenia i ograniczenia gwarancji ustawowej, a także zobowiązania państw unijnych do wprowadzenia przepisów gwarantujących, aby autonomia kolizyjna </span>
        <span start="9548" end="9612">nie pozbawiała konsumentów ochrony przewidzianej przez dyrektywę</span>
        <span start="9693" end="9694">.</span>
        <span start="9696" end="9898">Państwa mające lub chcące wprowadzić bardziej rygorystyczne zasady ochrony konsumenta - w zakresie dyrektywy - mogą je utrzymać, jeśli nie mogłyby być uznane za niezgodne z traktatem rzymskim (art. 30).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego, który ma dotyczyć przede wszystkim gwarancji jakości. Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom. Projekt przewiduje stworzenie minimalnego standardu ochronnego.
Główną przesłanką odpowiedzialności w ramach gwarancji ustawowej jest niezgodność cech nabywanego towaru z postanowieniami umowy i wynikającymi z tego oczekiwaniami konsumenta. Jest to ujęcie obce polskiej tradycji ujmowania rękojmi jako odpowiedzialności związanej ze szczególnym rodzajem wad rzeczy, dlatego zmiany będzie wymagał polski system prawny. W terminach odpowiedzialności różnica jest zasadnicza (rok - rękojmia w polskim systemie prawnym, dwa lata - gwarancja ustawowa wedle projektu dyrektywy). Także nieznane polskiej rękojmi przy sprzedaży jest przedłużanie terminu w razie naprawy rzeczy po uwzględnieniu reklamacji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego, do którego trzeba będzie dostosowywać nasze prawo. Od 1996 r. trwają prace nad przygotowaniem dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości.Dyrektywa dotyczyć ma przede wszystkim gwarancji jakości. Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom. Projekt przewiduje stworzenie minimalnego standardu ochronnego w samej dyrektywie, od którego nie można będzie odstąpić in minus ani ustawodawstwie państw UE, ani w umowach stron. Państwa mające lub chcące wprowadzić bardziej rygorystyczne zasady ochrony konsumenta - w zakresie dyrektywy - mogą je utrzymać, jeśli nie mogłyby być uznane za niezgodne z traktatem rzymskim (art. 30).</body>
      <spans>
        <span start="85" end="138">Szykuje się nowy akt prawa wspólnotowego, do którego </span>
        <span start="162" end="220">trzeba będzie dostosowywać nasze prawo. Od 1996 r. trwają </span>
        <span start="248" end="354">prace nad przygotowaniem dyrektywy o sprzedaży towarów konsumentom i towarzyszącym jej gwarancjom jakości.</span>
        <span start="357" end="415">Dyrektywa dotyczyć ma przede wszystkim gwarancji jakości. </span>
        <span start="1484" end="1697">Zamierzeniem projektu jest harmonizacja przepisów o odpowiedzialności za niewykonanie zobowiązania, gdy przybiera ona postać świadczenia rzeczy nieodpowiedniej jakości przy sprzedaży rzeczy ruchomych konsumentom. </span>
        <span start="1895" end="2074">Projekt przewiduje stworzenie minimalnego standardu ochronnego w samej dyrektywie, od którego nie można będzie odstąpić in minus ani ustawodawstwie państw UE, ani w umowach stron.</span>
        <span start="2278" end="2279"> </span>
        <span start="9696" end="9898">Państwa mające lub chcące wprowadzić bardziej rygorystyczne zasady ochrony konsumenta - w zakresie dyrektywy - mogą je utrzymać, jeśli nie mogłyby być uznane za niezgodne z traktatem rzymskim (art. 30).</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
