<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801130129">
  <date>1998-01-13</date>
  <title>Swoboda zagrożona tabliczką mnożenia</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jacek Kalabiński</authors>
  <body>STANY ZJEDNOCZONE

Rodzice, posyłający dzieci do szkół publicznych, domagają się reformy oświaty. Wszelkimi środkami bronią się przed nią nauczycielskie związki zawodowe. 

Swoboda zagrożona tabliczką mnożenia

JACEK KALABIŃSKI 

z Waszyngtonu

Zębami, pazurami i dolarami bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Nauczyciele twierdzą, że nowy system niechybnie skazałby dzieci z ubogich rodzin na najgorsze szkoły. Badania opinii publicznej wykazują jednak, że właśnie najuboższe rodziny najbardziej chcą wprowadzenia bonów.

Tylko co dziesiąte dziecko z 52-milionowej rzeszy uczniów podstawowych i średnich szkół amerykańskich chodzi do szkoły prywatnej. Tymczasem poziom szkół publicznych jest przedmiotem nieustannych, a zasadnych lamentów już od kilkunastu lat. Dyskusja o konieczności reformy oświaty trwa bez przerwy, ale potężne związki zawodowe nauczycieli blokują wszelkie próby stworzenia systemu, w którym szkoły musiałyby ze sobą konkurować i podnosić poziom.

Zadowolenie ucznia  najważniejsze

Tylko w dwóch miastach amerykańskich, Cleveland w stanie Ohio i Milwaukee w stanie Wisconsin, udało się eksperymentalnie wprowadzić bony oświatowe. Z tego systemu może skorzystać zaledwie 3 tysiące dzieci z najuboższych rodzin w Cleveland i 15 tysięcy dzieci w Milwaukee. Badania naukowców z Uniwersytetu Harvarda potwierdziły, że objęci tymi programami uczniowie znacznie poprawili umiejętność czytania, pisania i rachowania. 

Umiejętności te w szkołach publicznych są na alarmująco niskim poziomie. Przeprowadzone na skalę międzynarodową testy wykazały, że koreańskie trzynastolatki są w matematyce najlepsze, a amerykańskie najsłabsze. Ale mniemanie o swoich umiejętnościach mają dokładnie odwrotne. Na pytanie, czy jesteś dobry w matematyce, twierdząco odpowiedziało tylko 23 proc. dzieci koreańskich, ale za to aż 68 proc. uczniów amerykańskich. "Obowiązującym w Ameryce dogmatem jest teza, iż uczniowie przede wszystkim muszą być z siebie zadowoleni, czemu towarzyszy pogląd, że najważniejsze jest, aby szkoła była dla młodzieży atrakcyjna" - pisze murzyński konserwatywny socjolog Thomas Sowell i dodaje, że te zasady udało się wdrożyć, ale kosztem katastrofalnego spadku poziomu nauczania.

Jedna trzecia uczniów najstarszych klas publicznych szkół średnich nie wie, że proklamację likwidującą w Ameryce niewolnictwo wydał Abraham Lincoln. Połowa w ogóle nie słyszała, kim był Józef Stalin, a trzydzieści procent nie potrafi wskazać Wielkiej Brytanii na mapie świata.

Wprowadzone na początku lat 60. testy SAT, mające badać poziom umiejętności absolwentów szkoły średniej, a stanowiące jedno z podstawowych kryteriów przy przyjmowaniu do szkół wyższych, zostały w zeszłym roku "dogłupione", aby można było twierdzić, że spadająca w istocie przeciętna wiedzy stale rośnie, a także, by ukryć rozbieżności między poziomem uczniów białych i czarnych. Krytycy zmian bezskutecznie dowodzili, że może raczej należałoby przeciwdziałać powszechnemu wśród czarnych dzieci kultowi nieuczenia się i ostracyzmowi wobec tych murzyńskich kolegów, którzy mają lepsze stopnie. Ale edukacyjny establishment postawił na swoim.

10 tysięcy dolarów  na ucznia

Utrzymywane z kieszeni podatników szkoły publiczne są nieprawdopodobnie kosztowne. W Dystrykcie Kolumbii - jak oficjalnie nazywa się miasto Waszyngton - roczne nakłady na jednego ucznia przekroczyły już 9600 dolarów. Postępy waszyngtońskich uczniów w nauce nie są najgorsze w kraju. Jeszcze gorzej spisują się dzieci na amerykańskich Wyspach Dziewiczych na Morzu Karaibskim. Jest to raczej słaba pociecha. 

Najbardziej ekskluzywne w Waszyngtonie szkoły prywatne stopnia ponadpodstawowego, do których posyłają swoje dzieci senatorzy, członkowie rządu i - do niedawna - będący zdecydowanym przeciwnikiem bonów oświatowych prezydent Bill Clinton, pobierają czesne niewiele wyższe od ponoszonych przez podatników kosztów edukacji w szkołach publicznych, a jednocześnie doskonale przygotowują swoich absolwentów do studiów na takich renomowanych uniwersytetach, jak Harvard, Yale i Princeton. Czesne w szkołach katolickich wynosi od jednej trzeciej do połowy nakładów na ucznia w systemie szkół publicznych, a poziom - mierzony okulawionymi, ale będącymi jedynym normatywnym instrumentem testami SAT - jest wyższy o 30 proc. z okładem.

Badania opinii publicznej przeprowadzone na zlecenie stowarzyszenia murzyńskich nauczycieli wykazują, że 78 proc. murzyńskich rodziców chciałoby dostawać bony oświatowe, aby móc posłać dzieci do szkół poza wielkomiejskimi gettami. Bonów chce też 65 proc. Latynosów, ale tylko 48 proc. białych Amerykanów. Reszta białych ulega argumentom "postępowych" środków przekazu, albo po prostu ma cały problem w nosie, gdyż i tak posyła dzieci do szkół prywatnych. 

Decydować  o własnych dzieciach

W Denver w stanie Kolorado rozgorzał ostatnio zażarty spór. Trzy i pół tysiąca ojców i matek dzieci murzyńskich i latynoskich, którzy podpisali zbiorowy pozew sądowy, domagało się wprowadzenia bonów. Podobnie jak w wielu miastach amerykańskich także w Denver dzieci z murzyńskich części miasta dowożono autobusami do szkół w lepszych dzielnicach, co miało doprowadzić do integracji rasowej w szkołach publicznych. Ale przed dwoma laty program ten został zawieszony. W szkołach w uboższych dzielnicach natychmiast pogorszyły się wyniki uczniów. Wśród białych czwartoklasistów czytać umie 58 proc., wśród murzyńskich i latynoskich tylko 24 proc.

Większość mieszkańców stanu Kolorado poparła wprowadzenie bardzo skromnych bonów edukacyjnych na sumę 2500 dolarów rocznie na ucznia. Całkowicie murzyńskie szkoły prywatne w Denver, gdzie czesne wynosi właśnie około 2500 dolarów, mają znacznie lepsze wyniki nauczania od szkół publicznych, których budżety dają im 4700 dolarów rocznie na ucznia. Ale związki nauczycielskie stanęły okoniem. Rodzice z Denver, w przeciwieństwie do rodziców z innych miast, nie poddali się i oddali sprawę do sądu.

Przeciwnicy swobody wyboru szkoły posługują się wieloma argumentami. Twierdzą, że pozostawieni samopas rodzice będą wybierać złe szkoły. Natomiast ci, którzy będą potrafili dokonać wyboru, zabiorą swoje dzieci z gorszych szkół, w których pozostaną najsłabsi, nie mający szans na wydźwignięcie się. Swoboda wyboru dla rodziców - głoszą działacze nauczycielscy - jest sprzeczna z amerykańskim systemem wartości, w którym szkoła jest jedna dla wszystkich. Pogłębi podziały społeczeństwa na tle rasowym, finansowym i religijnym. Doprowadzi też do finansowania szkół parafialnych z budżetu państwowego, co byłoby sprzeczne z konstytucyjną zasadą rozdziału państwa i Kościoła, bardzo ściśle przestrzeganą w USA.

W każdym calu postępowy "New York Times" ostrzegał przed trzema laty, że system bonów wyciągnie najzdolniejsze dzieci biedoty ze szkół publicznych. "Co zostanie po odciągnięciu tej śmietanki?" - martwił się autor redakcyjnego artykułu. Socjolog Sowell zadał sobie trud sprawdzenia, ilu dziennikarzy piszących redakcyjne komentarze w "Timesie" posyła własne dzieci do szkół publicznych. Odpowiedź: żaden.

Obrona przywilejów

Upór nauczycieli i elit politycznych przy nienaruszalności monopolu szkół publicznych ma dwie przyczyny: są to ideologia i pieniądze.

Większy z dwóch nauczycielskich związków zawodowych, Amerykańskie Stowarzyszenie Edukacji (NEA), ma 2,2 miliona członków, roczne wpływy szacowane na 785 milionów dolarów i wyłożoną marmurami siedzibę w Waszyngtonie, której remont kosztował 52 miliony dolarów. NEA jest najliczniejszym związkiem zawodowym w USA. Na lobbing wydaje 39 milionów dolarów rocznie. W ostatnich latach wyłożyło ponad 9 milionów na fundusze wyborcze kandydatów do Kongresu. Z sumy tej tylko 37 tysięcy dostali republikanie, cała reszta została wypłacona demokratom. NEA konsekwentnie finansuje kandydatów lewicowych. Najwięcej dostają ultraradykałowie, jak David Bonior ze stanu Michigan, który na Kapitolu uważany jest za najgroźniejszego demagoga w Izbie Reprezentantów, czy niezłomnie prozwiązkowy Richard Gephard, który właśnie przystąpił do wyścigu o prezydenturę w roku 2000, starając się Clintona i Gore'a obejść z lewa. 

Trudno powiedzieć, aby NEA nie miało sukcesów. Mimo że propozycje wprowadzenia bonów oświatowych zostały złożone w połowie wszystkich parlamentów stanowych, wszędzie udało się je zablokować. Kiedy dla uratowania będącego w stanie upadku systemu szkolnego Dystryktu Kolumbii zarządzająca nim Izba Reprezentantów miała uchwalić rozdawanie bonów, umiejętny lobbing NEA sprawił, że prezydent Clinton z góry zapowiedział swoje weto. Sprawa upadła. 

NEA potrafiło też storpedować wprowadzenie w Kalifornii systemu tzw. szkół czarterowych. Są to szkoły publiczne, które mają swobodę układania programów i przyjmowania uczniów z całego rejonu inspektoratu szkolnego, a nie tylko ze ścisłego rejonu. NEA na zwalczanie szkół czarterowych wydało - według ocen dziennika "Los Angeles Times" - ponad 14 milionów dolarów, prowadząc kampanię w telewizji, prasie i na wiecach.

W cotygodniowym komentarzu swojego prezesa, publikowanym jako płatne ogłoszenie na łamach czytanego przez stołeczne elity polityczne "Washington Post", dzielni edukatorzy twierdzą, że NEA stanowczo zmienia swoją politykę. "W Kalifornii doprowadziliśmy do przeznaczenia przez stan dodatkowych 771 milionów dolarów na zmniejszenie liczebności klas od przedszkola do trzeciej z obecnych czterdziestu uczniów do dwudziestu" - pisze prezes NEA, Keith Geiger. Nie wspomina o tym, że jego organizacja latami skutecznie zwalczała system sprawdzania umiejętności nauczycieli. Testy w Kalifornii wykazały, że jedna piąta z przebadanych 65 tysięcy nauczycieli nie ma podstawowych kwalifikacji zawodowych. Wielu nie potrafiło poprawnie liczyć i pisać.

Zmarły w tym roku Albert Shanker, prezes konkurencyjnego wobec NEA związku Amerykańska Federacja Nauczycielska, przyznawał, że z fachowością nauczycieli jest fatalnie: "Do szkół przychodzą uczyć ludzie, którzy w innych krajach nie dostaliby się na wyższe studia". AFN, która podejmuje pewne wysiłki na rzecz poprawy sytuacji w oświacie i zdaje sobie sprawę, że wkrótce może wybić sądna godzina dla systemu edukacji publicznej, ma trzykrotnie mniej członków od NEA. 

Zwolennicy reorganizacji szkół w Milwaukee pokazywali w miejscowej telewizji nakręcone ukrytą kamerą taśmy wideo, na których nauczyciele spędzali godziny lekcyjne na czytaniu kryminałów lub gazet, podczas gdy uczniowie robili, co im się podobało. Ale i to nie pomogło. System bonów oświatowych nie został rozszerzony.

W stanie Nowy Jork średnie koszty prawne usunięcia nauczyciela z pracy wynoszą 200 tysięcy dolarów. W roku 1990 jeden z nauczycieli "edukacji specjalnej" powędrował do więzienia za sprzedanie kokainy policyjnym tajniakom. Poparcie związków nauczycielskich sprawiło, że przez półtora roku, jakie spędził za kratkami, inspektorat oświatowy musiał wypłacać mu pełne pobory.

I tak jesteśmy ważni

Nie chodzi tylko o finansowe przywileje dla zawodu nauczycielskiego. Bardzo silna jest także motywacja ideologiczna przeciwników bonów oświatowych. 

Szkoły prywatne i wyznaniowe są na ogół bardziej konserwatywne od publicznych. W wielu podstawowych szkołach prywatnych dzieci noszą mundurki. Znacznie wyższe są wymagania jeżeli chodzi o zdobycie wiedzy encyklopedycznej, począwszy od tabliczki mnożenia, niemal kompletnie wypartej przez kalkulator ze szkół publicznych. Na lekcjach matematyki wymaga się umiejętności rozwiązania zadania, a nie "oszacowania" z grubsza, jaki będzie wynik. 

W pojęciu obecnego pokolenia nauczycieli uformowanego przez wywodzących się ze studenckiej rebelii lat 60. profesorów pedagogiki jest to po prostu skandaliczne ograniczenie wolności ucznia, kaleczenie jego osobowości. Szkoły amerykańskie - nawet prywatne czy uważane za skrajnie rygorystyczne szkoły katolickie - nie wymagają od uczniów, aby nauczyli się na pamięć wszystkich części szkieletu gołębia, co skutecznie zniechęcało do biologii przeważającą większość polskich siódmoklasistów. Nikt nie każe wykuwać na pamięć długich XIX-wiecznych poematów. 

Co prawda w amerykańskiej szkole katolickiej dziecko raczej rzadko jest chwalone i zachęcane do pracy przez nauczycieli, ale też nie usłyszy powszechnego w ustach polskich nauczycieli stwierdzenia, że jest idiotą. Postępowi nauczyciele uważają jednak, że nikt nie ma prawa narzucać w klasie swojej prawdy i wszystko jest względne. 

Reporter gazety "Los Angeles Times" spędził miesiąc w ostatniej klasie szkoły średniej. Na koniec pytał młodzież, czego się nauczyła. Oto przykładowe odpowiedzi chłopca uważanego za najzdolniejszego w klasie: "Nauczyłem się, że w wojnie wietnamskiej Korea Północna i Południowa walczyły ze sobą, że w końcu zawarto pokój wzdłuż 38. równoleżnika i coś wspólnego miał z tym Eisenhower".

Reporter zapytał, czy przeszkadzałoby chłopcu, gdyby dowiedział się, że niezupełnie tak to wyglądało. "Nie za bardzo. Od panny Silver nauczyliśmy się przede wszystkim, że możemy wyrażać swoje opinie i ktoś dorosły nas wysłucha, nawet gdybyśmy nie mieli racji. Dlatego jest naszą ulubioną nauczycielką. Sprawia, że czujemy, iż jesteśmy ważni". Nauczycielka dodała, że dla niej absolutnym priorytetem jest doprowadzenie uczniów do swobodnego wyrażania swej osobowości.

Zmarły przed kilkoma laty psychoterapeuta Carl Rogers uważał, że najważniejszym zadaniem szkoły jest podbudowanie pewności siebie u młodzieży i uświadomienie uczniom, że wszyscy są równi niezależnie od nabytej wiedzy, rasy i pochodzenia. Dla bardzo wielu pedagogów amerykańskich ważniejszy od przyswajania wiedzy jest "multikulturalizm" szkoły i wytrzebienie podyktowanych przesądami różnic psychologicznych między chłopcami i dziewczynkami.

Właśnie szkoła publiczna jest miejscem tego gigantycznego eksperymentu. Bogatsi rodzice mogą posłać dzieci do innych szkół, ale nie zwalnia ich to od płacenia w pełnym wymiarze podatków na edukację publiczną. Amerykańskie przepisy nie przewidują odpisów podatkowych na edukację w szkołach podstawowych i średnich, jedynie minimalne odpisy w bardzo ograniczonych wypadkach na studia wyższe. Klasa średnia i uboższa musi zaciskać zęby i piędź po piędzi wydzierać nauczycielskim związkom zawodowym ich przywileje.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Poziom szkół publicznych jest w USA przedmiotem nieustannych, zasadnych lamentów od kilkunastu lat. Dyskusja o konieczności reformy oświaty trwa bez przerwy, ale potężne związki zawodowe nauczycieli blokują wszelkie próby stworzenia systemu, w którym szkoły musiałyby ze sobą konkurować i podnosić poziom. Służyć temu miałoby wprowadzenie bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Nauczyciele twierdzą, że nowy system skazałby dzieci z ubogich rodzin na najgorsze szkoły.
Badania opinii publicznej przeprowadzone na zlecenie stowarzyszenia murzyńskich nauczycieli wykazują, że 78 proc. murzyńskich rodziców chciałoby dostawać bony oświatowe, aby móc posłać dzieci do szkół poza wielkomiejskimi gettami. Bonów chce też 65 proc. Latynosów, ale tylko 48 proc. białych Amerykanów. Reszta białych ulega argumentom "postępowych" środków przekazu, albo po prostu ma cały problem w nosie, gdyż i tak posyła dzieci do szkół prywatnych.
Utrzymywane z podatków szkoły publiczne są nieprawdopodobnie kosztowne.
Przeciwnicy swobody wyboru szkoły twierdzą, że pozostawieni samopas rodzice będą wybierać złe szkoły. Natomiast ci, którzy będą potrafili dokonać wyboru, zabiorą swoje dzieci z gorszych szkół, w których pozostaną najsłabsi, nie mający szans na wydźwignięcie się. Ponadto pogłębi to podziały społeczeństwa i doprowadzi do finansowania szkół parafialnych z budżetu państwowego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Zębami, pazurami i dolarami bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Nauczyciele twierdzą, że nowy system niechybnie skazałby dzieci z ubogich rodzin na najgorsze szkoły. Badania opinii publicznej wykazują jednak, że właśnie najuboższe rodziny najbardziej chcą wprowadzenia bonów.Tylko co dziesiąte dziecko z 52-milionowej rzeszy uczniów szkół amerykańskich chodzi do szkoły prywatnej. Tymczasem poziom szkół publicznych jest przedmiotem nieustannych, a zasadnych lamentów już od kilkunastu lat.
Tylko w dwóch miastach amerykańskich udało się eksperymentalnie wprowadzić bony oświatowe. Badania naukowców z Uniwersytetu Harvarda potwierdziły, że objęci tymi programami uczniowie znacznie poprawili umiejętność czytania, pisania i rachowania. Umiejętności te w szkołach publicznych są na alarmująco niskim poziomie. 
Utrzymywane z kieszeni podatników szkoły publiczne są nieprawdopodobnie kosztowne. Najbardziej ekskluzywne w Waszyngtonie szkoły prywatne stopnia ponadpodstawowego pobierają czesne niewiele wyższe od ponoszonych przez podatników kosztów edukacji w szkołach publicznych, a jednocześnie doskonale przygotowują swoich absolwentów do studiów na renomowanych uniwersytetach.
Upór nauczycieli i elit politycznych przy nienaruszalności monopolu szkół publicznych ma dwie przyczyny: są to ideologia i pieniądze.Większy z dwóch nauczycielskich związków zawodowych, Amerykańskie Stowarzyszenie Edukacji (NEA) konsekwentnie finansuje kandydatów lewicowych.</body>
      <spans>
        <span start="245" end="668">Zębami, pazurami i dolarami bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Nauczyciele twierdzą, że nowy system niechybnie skazałby dzieci z ubogich rodzin na najgorsze szkoły. Badania opinii publicznej wykazują jednak, że właśnie najuboższe rodziny najbardziej chcą wprowadzenia bonów.</span>
        <span start="670" end="727">Tylko co dziesiąte dziecko z 52-milionowej rzeszy uczniów</span>
        <span start="751" end="909"> szkół amerykańskich chodzi do szkoły prywatnej. Tymczasem poziom szkół publicznych jest przedmiotem nieustannych, a zasadnych lamentów już od kilkunastu lat.</span>
        <span start="1151" end="1188">
Tylko w dwóch miastach amerykańskich</span>
        <span start="1245" end="1299"> udało się eksperymentalnie wprowadzić bony oświatowe.</span>
        <span start="1423" end="1579"> Badania naukowców z Uniwersytetu Harvarda potwierdziły, że objęci tymi programami uczniowie znacznie poprawili umiejętność czytania, pisania i rachowania. </span>
        <span start="1581" end="1654">Umiejętności te w szkołach publicznych są na alarmująco niskim poziomie. </span>
        <span start="3301" end="3385">
Utrzymywane z kieszeni podatników szkoły publiczne są nieprawdopodobnie kosztowne. </span>
        <span start="3710" end="3790">Najbardziej ekskluzywne w Waszyngtonie szkoły prywatne stopnia ponadpodstawowego</span>
        <span start="3946" end="4124"> pobierają czesne niewiele wyższe od ponoszonych przez podatników kosztów edukacji w szkołach publicznych, a jednocześnie doskonale przygotowują swoich absolwentów do studiów na </span>
        <span start="4131" end="4158">renomowanych uniwersytetach</span>
        <span start="4189" end="4190">.</span>
        <span start="7197" end="7331">
Upór nauczycieli i elit politycznych przy nienaruszalności monopolu szkół publicznych ma dwie przyczyny: są to ideologia i pieniądze.</span>
        <span start="7333" end="7428">Większy z dwóch nauczycielskich związków zawodowych, Amerykańskie Stowarzyszenie Edukacji (NEA)</span>
        <span start="7877" end="7924"> konsekwentnie finansuje kandydatów lewicowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Tylko co dziesiąte dziecko z 52-milionowej rzeszy uczniów podstawowych i średnich szkół amerykańskich chodzi do szkoły prywatnej. Tymczasem poziom szkół publicznych jest przedmiotem nieustannych, a zasadnych lamentów już od kilkunastu lat. Dyskusja o konieczności reformy oświaty trwa bez przerwy, ale potężne związki zawodowe nauczycieli blokują wszelkie próby stworzenia systemu, w którym szkoły musiałyby ze sobą konkurować i podnosić poziom. Służyć temu miałoby wprowadzenie bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Nauczyciele twierdzą, że nowy system niechybnie skazałby dzieci z ubogich rodzin na najgorsze szkoły. Badania opinii publicznej wykazują jednak, że właśnie najuboższe rodziny najbardziej chcą wprowadzenia bonów.
Tylko w dwóch miastach amerykańskich, Cleveland w stanie Ohio i Milwaukee w stanie Wisconsin, udało się eksperymentalnie wprowadzić bony oświatowe. Z tego systemu może skorzystać zaledwie 3 tysiące dzieci z najuboższych rodzin w Cleveland i 15 tysięcy dzieci w Milwaukee. Badania naukowców z Uniwersytetu Harvarda potwierdziły, że objęci tymi programami uczniowie znacznie poprawili umiejętność czytania, pisania i rachowania.
Wprowadzone na początku lat 60. testy SAT, mające badać poziom umiejętności absolwentów szkoły średniej, a stanowiące jedno z podstawowych kryteriów przy przyjmowaniu do szkół wyższych, zostały w zeszłym roku "dogłupione", aby można było twierdzić, że spadająca w istocie przeciętna wiedzy stale rośnie, a także, by ukryć rozbieżności między poziomem uczniów białych i czarnych. Badania opinii publicznej przeprowadzone na zlecenie stowarzyszenia murzyńskich nauczycieli wykazują, że 78 proc. murzyńskich rodziców chciałoby dostawać bony oświatowe, aby móc posłać dzieci do szkół poza wielkomiejskimi gettami. Bonów chce też 65 proc. Latynosów, ale tylko 48 proc. białych Amerykanów. Reszta białych ulega argumentom "postępowych" środków przekazu, albo po prostu ma cały problem w nosie, gdyż i tak posyła dzieci do szkół prywatnych.
Utrzymywane z kieszeni podatników szkoły publiczne są nieprawdopodobnie kosztowne.
Przeciwnicy swobody wyboru szkoły posługują się wieloma argumentami. Twierdzą, że pozostawieni samopas rodzice będą wybierać złe szkoły. Natomiast ci, którzy będą potrafili dokonać wyboru, zabiorą swoje dzieci z gorszych szkół, w których pozostaną najsłabsi, nie mający szans na wydźwignięcie się. Swoboda wyboru dla rodziców - głoszą działacze nauczycielscy - jest sprzeczna z amerykańskim systemem wartości, w którym szkoła jest jedna dla wszystkich. Ponadto pogłębi podziały społeczeństwa na tle rasowym, finansowym i religijnym. Doprowadzi też do finansowania szkół parafialnych z budżetu państwowego, co byłoby sprzeczne z konstytucyjną zasadą rozdziału państwa i Kościoła, bardzo ściśle przestrzeganą w USA.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Zębami, pazurami i dolarami bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Nauczyciele twierdzą, że nowy system niechybnie skazałby dzieci z ubogich rodzin na najgorsze szkoły. Badania opinii publicznej wykazują jednak, że właśnie najuboższe rodziny najbardziej chcą wprowadzenia bonów.Tylko co dziesiąte dziecko z 52-milionowej rzeszy uczniów szkół amerykańskich chodzi do szkoły prywatnej. Tymczasem poziom szkół publicznych jest przedmiotem nieustannych, a zasadnych lamentów już od kilkunastu lat.
Tylko w dwóch miastach amerykańskich udało się eksperymentalnie wprowadzić bony oświatowe. Z tego systemu może skorzystać zaledwie 3 tysiące dzieci z najuboższych rodzin w Cleveland i 15 tysięcy dzieci w Milwaukee. Badania naukowców z Uniwersytetu Harvarda potwierdziły, że objęci tymi programami uczniowie znacznie poprawili umiejętność czytania, pisania i rachowania. Umiejętności te w szkołach publicznych są na alarmująco niskim poziomie. 
Utrzymywane z kieszeni podatników szkoły publiczne są nieprawdopodobnie kosztowne. Najbardziej ekskluzywne w Waszyngtonie szkoły prywatne stopnia ponadpodstawowego pobierają czesne niewiele wyższe od ponoszonych przez podatników kosztów edukacji w szkołach publicznych, a jednocześnie doskonale przygotowują swoich absolwentów do studiów na renomowanych uniwersytetach. Czesne w szkołach katolickich wynosi od jednej trzeciej do połowy nakładów na ucznia w systemie szkół publicznych, a poziom jest wyższy o 30 proc. z okładem.
Badania opinii publicznej wykazują, że 78 proc. murzyńskich rodziców chciałoby dostawać bony oświatowe, aby móc posłać dzieci do szkół poza wielkomiejskimi gettami. Bonów chce też 65 proc. Latynosów, ale tylko 48 proc. białych Amerykanów. Reszta białych ulega argumentom "postępowych" środków przekazu, albo po prostu ma cały problem w nosie, gdyż i tak posyła dzieci do szkół prywatnych. 
Przeciwnicy swobody wyboru szkoły posługują się wieloma argumentami. Twierdzą, że pozostawieni samopas rodzice będą wybierać złe szkoły. Natomiast ci, którzy będą potrafili dokonać wyboru, zabiorą swoje dzieci z gorszych szkół, w których pozostaną najsłabsi, nie mający szans na wydźwignięcie się. Swoboda wyboru dla rodziców - głoszą działacze nauczycielscy - jest sprzeczna z amerykańskim systemem wartości, w którym szkoła jest jedna dla wszystkich. Pogłębi podziały społeczeństwa na tle rasowym, finansowym i religijnym. Doprowadzi też do finansowania szkół parafialnych z budżetu państwowego, co byłoby sprzeczne z konstytucyjną zasadą rozdziału państwa i Kościoła.
Upór nauczycieli i elit politycznych przy nienaruszalności monopolu szkół publicznych ma dwie przyczyny: są to ideologia i pieniądze.Większy z dwóch nauczycielskich związków zawodowych, Amerykańskie Stowarzyszenie Edukacji (NEA) konsekwentnie finansuje kandydatów lewicowych.</body>
      <spans>
        <span start="245" end="668">Zębami, pazurami i dolarami bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Nauczyciele twierdzą, że nowy system niechybnie skazałby dzieci z ubogich rodzin na najgorsze szkoły. Badania opinii publicznej wykazują jednak, że właśnie najuboższe rodziny najbardziej chcą wprowadzenia bonów.</span>
        <span start="670" end="727">Tylko co dziesiąte dziecko z 52-milionowej rzeszy uczniów</span>
        <span start="751" end="909"> szkół amerykańskich chodzi do szkoły prywatnej. Tymczasem poziom szkół publicznych jest przedmiotem nieustannych, a zasadnych lamentów już od kilkunastu lat.</span>
        <span start="1151" end="1188">
Tylko w dwóch miastach amerykańskich</span>
        <span start="1245" end="1579"> udało się eksperymentalnie wprowadzić bony oświatowe. Z tego systemu może skorzystać zaledwie 3 tysiące dzieci z najuboższych rodzin w Cleveland i 15 tysięcy dzieci w Milwaukee. Badania naukowców z Uniwersytetu Harvarda potwierdziły, że objęci tymi programami uczniowie znacznie poprawili umiejętność czytania, pisania i rachowania. </span>
        <span start="1581" end="1654">Umiejętności te w szkołach publicznych są na alarmująco niskim poziomie. </span>
        <span start="3301" end="3385">
Utrzymywane z kieszeni podatników szkoły publiczne są nieprawdopodobnie kosztowne. </span>
        <span start="3710" end="3790">Najbardziej ekskluzywne w Waszyngtonie szkoły prywatne stopnia ponadpodstawowego</span>
        <span start="3946" end="4124"> pobierają czesne niewiele wyższe od ponoszonych przez podatników kosztów edukacji w szkołach publicznych, a jednocześnie doskonale przygotowują swoich absolwentów do studiów na </span>
        <span start="4131" end="4158">renomowanych uniwersytetach</span>
        <span start="4189" end="4315">. Czesne w szkołach katolickich wynosi od jednej trzeciej do połowy nakładów na ucznia w systemie szkół publicznych, a poziom </span>
        <span start="4400" end="4433">jest wyższy o 30 proc. z okładem.</span>
        <span start="4434" end="4461">
Badania opinii publicznej </span>
        <span start="4527" end="4890">wykazują, że 78 proc. murzyńskich rodziców chciałoby dostawać bony oświatowe, aby móc posłać dzieci do szkół poza wielkomiejskimi gettami. Bonów chce też 65 proc. Latynosów, ale tylko 48 proc. białych Amerykanów. Reszta białych ulega argumentom "postępowych" środków przekazu, albo po prostu ma cały problem w nosie, gdyż i tak posyła dzieci do szkół prywatnych. </span>
        <span start="6065" end="6735">
Przeciwnicy swobody wyboru szkoły posługują się wieloma argumentami. Twierdzą, że pozostawieni samopas rodzice będą wybierać złe szkoły. Natomiast ci, którzy będą potrafili dokonać wyboru, zabiorą swoje dzieci z gorszych szkół, w których pozostaną najsłabsi, nie mający szans na wydźwignięcie się. Swoboda wyboru dla rodziców - głoszą działacze nauczycielscy - jest sprzeczna z amerykańskim systemem wartości, w którym szkoła jest jedna dla wszystkich. Pogłębi podziały społeczeństwa na tle rasowym, finansowym i religijnym. Doprowadzi też do finansowania szkół parafialnych z budżetu państwowego, co byłoby sprzeczne z konstytucyjną zasadą rozdziału państwa i Kościoła</span>
        <span start="6770" end="6771">.</span>
        <span start="7197" end="7331">
Upór nauczycieli i elit politycznych przy nienaruszalności monopolu szkół publicznych ma dwie przyczyny: są to ideologia i pieniądze.</span>
        <span start="7333" end="7428">Większy z dwóch nauczycielskich związków zawodowych, Amerykańskie Stowarzyszenie Edukacji (NEA)</span>
        <span start="7877" end="7924"> konsekwentnie finansuje kandydatów lewicowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Dyskusja o konieczności reformy oświaty trwa w USA od lat, ale związki zawodowe nauczycieli blokują wszelkie próby stworzenia systemu, w którym szkoły musiałyby ze sobą konkurować i podnosić poziom. Służyć temu miałoby wprowadzenie bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Nauczyciele twierdzą, że nowy system skazałby dzieci z ubogich rodzin na najgorsze szkoły. Tymczasem badania opinii publicznej wskazują, że 78 proc. murzyńskich rodziców chciałoby dostawać bony oświatowe, aby móc posłać dzieci do szkół poza wielkomiejskimi gettami. Bonów chce też 65 proc. Latynosów i 48 proc. białych Amerykanów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Zębami, pazurami i dolarami bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Nauczyciele twierdzą, że nowy system niechybnie skazałby dzieci z ubogich rodzin na najgorsze szkoły. Badania opinii publicznej wykazują jednak, że właśnie najuboższe rodziny najbardziej chcą wprowadzenia bonów.Tylko w dwóch miastach amerykańskich udało się eksperymentalnie wprowadzić bony oświatowe. Badania naukowców z Uniwersytetu Harvarda potwierdziły, że objęci tymi programami uczniowie znacznie poprawili umiejętność czytania, pisania i rachowania. Umiejętności te w szkołach publicznych są na alarmująco niskim poziomie.</body>
      <spans>
        <span start="245" end="668">Zębami, pazurami i dolarami bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Nauczyciele twierdzą, że nowy system niechybnie skazałby dzieci z ubogich rodzin na najgorsze szkoły. Badania opinii publicznej wykazują jednak, że właśnie najuboższe rodziny najbardziej chcą wprowadzenia bonów.</span>
        <span start="1152" end="1188">Tylko w dwóch miastach amerykańskich</span>
        <span start="1245" end="1299"> udało się eksperymentalnie wprowadzić bony oświatowe.</span>
        <span start="1423" end="1579"> Badania naukowców z Uniwersytetu Harvarda potwierdziły, że objęci tymi programami uczniowie znacznie poprawili umiejętność czytania, pisania i rachowania. </span>
        <span start="1581" end="1653">Umiejętności te w szkołach publicznych są na alarmująco niskim poziomie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Związki nauczycielskie w USA bronią się przed reformą, która pozwoliłaby rodzicom wybierać między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Panujące w Ameryce przekonanie, że szkoła ma być atrakcyjna, a uczeń powinien być z siebie zadowolony, doprowadziło do drastycznego obniżenia poziomu umiejętności czytania, pisania i liczenia oraz wiedzy w szkołach publicznych.  
Czesne pobierane przez szkoły prywatne i katolickie jest niewiele wyższe niż koszty utrzymania ucznia w szkołach publicznych, za to szkoły te lepiej przygotowują absolwentów do studiów na renomowanych uczelniach. Doświadczenia z Denver pokazują, że posyłanie dzieci z ubogich dzielnic do lepszych szkół publicznych poprawia ich wyniki w szkole. Większość mieszkańców Kolorado popiera wprowadzenie bonów edukacyjnych w wysokości 2500 dolarów rocznie. Przeciwnicy uważają, że swoboda wyboru szkół pogłębi podziały społeczne. Stanowisko nauczycieli i elit politycznych ma podłoże finansowe i ideologiczne. Amerykańskie Stowarzyszenie Edukacji finansuje lewicowych kandydatów do Kongresu, skutecznie blokuje projekt reformy i zwalcza publiczne szkoły czarterowe. Prezes chwali się zmniejszeniem liczebności klas, ale nie wspomina o tym, że w szkołach uczą nauczyciele bez podstawowych kwalifikacji. Szkoły prywatne i wyznaniowe są bardziej konserwatywne od publicznych i większe są w nich wymagania dotyczące wiedzy. Amerykanie muszą jednak płacić podatki na eksperymentalną edukację publiczną.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Tylko co dziesiąte dziecko chodzi do szkoły prywatnej. poziom szkół publicznych jest przedmiotem nieustannych lamentów. Badania potwierdziły, że objęci programami uczniowie poprawili umiejętność czytania, pisania i rachowania. Umiejętności te w szkołach publicznych są na niskim poziomie. w Ameryce najważniejsze jest, aby szkoła była dla młodzieży atrakcyjna.Najbardziej ekskluzywne w Waszyngtonie szkoły prywatne pobierają czesne niewiele wyższe od ponoszonych przez podatników kosztów edukacji w szkołach publicznych, a jednocześnie doskonale przygotowują swoich absolwentów do studiów. 78 proc. murzyńskich rodziców chciałoby dostawać bony oświatowe, aby móc posłać dzieci do szkół poza wielkomiejskimi gettami. Przeciwnicy Twierdzą, że Swoboda wyboru dla rodziców jest sprzeczna z amerykańskim systemem wartości. Pogłębi podziały społeczeństwa na tle rasowym, finansowym i religijnym. Upór nauczycieli i elit politycznych ma dwie przyczyny: to ideologia i pieniądze.Amerykańskie Stowarzyszenie Edukacji konsekwentnie finansuje kandydatów lewicowych. Najwięcej dostają ultraradykałowie. prezes Nie wspomina, że jego organizacja zwalczała system sprawdzania umiejętności nauczycieli. Szkoły prywatne i wyznaniowe są bardziej konserwatywne od publicznych. W pojęciu obecnego pokolenia nauczycieli jest toograniczenie wolności ucznia. szkoła publiczna jest miejscem eksperymentu.</body>
      <spans>
        <span start="273" end="456">bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi.</span>
        <span start="612" end="613"> </span>
        <span start="670" end="697">Tylko co dziesiąte dziecko </span>
        <span start="772" end="800">chodzi do szkoły prywatnej. </span>
        <span start="810" end="864">poziom szkół publicznych jest przedmiotem nieustannych</span>
        <span start="877" end="886"> lamentów</span>
        <span start="908" end="910">. </span>
        <span start="1424" end="1432">Badania </span>
        <span start="1466" end="1490">potwierdziły, że objęci </span>
        <span start="1495" end="1516">programami uczniowie </span>
        <span start="1525" end="1579">poprawili umiejętność czytania, pisania i rachowania. </span>
        <span start="1581" end="1626">Umiejętności te w szkołach publicznych są na </span>
        <span start="1637" end="1653">niskim poziomie.</span>
        <span start="2018" end="2029"> w Ameryce </span>
        <span start="2138" end="2198">najważniejsze jest, aby szkoła była dla młodzieży atrakcyjna</span>
        <span start="2349" end="2350">.</span>
        <span start="3710" end="3764">Najbardziej ekskluzywne w Waszyngtonie szkoły prywatne</span>
        <span start="3946" end="4120"> pobierają czesne niewiele wyższe od ponoszonych przez podatników kosztów edukacji w szkołach publicznych, a jednocześnie doskonale przygotowują swoich absolwentów do studiów</span>
        <span start="4189" end="4191">. </span>
        <span start="4540" end="4666">78 proc. murzyńskich rodziców chciałoby dostawać bony oświatowe, aby móc posłać dzieci do szkół poza wielkomiejskimi gettami. </span>
        <span start="6066" end="6078">Przeciwnicy </span>
        <span start="6135" end="6148">Twierdzą, że </span>
        <span start="6364" end="6392">Swoboda wyboru dla rodziców </span>
        <span start="6427" end="6474">jest sprzeczna z amerykańskim systemem wartości</span>
        <span start="6517" end="6591">. Pogłębi podziały społeczeństwa na tle rasowym, finansowym i religijnym. </span>
        <span start="7198" end="7234">Upór nauczycieli i elit politycznych</span>
        <span start="7283" end="7303"> ma dwie przyczyny: </span>
        <span start="7306" end="7331">to ideologia i pieniądze.</span>
        <span start="7386" end="7423">Amerykańskie Stowarzyszenie Edukacji </span>
        <span start="7878" end="7959">konsekwentnie finansuje kandydatów lewicowych. Najwięcej dostają ultraradykałowie</span>
        <span start="8234" end="8236">. </span>
        <span start="9529" end="9535">prezes</span>
        <span start="9540" end="9541"> </span>
        <span start="9555" end="9567">Nie wspomina</span>
        <span start="9573" end="9594">, że jego organizacja</span>
        <span start="9601" end="9602"> </span>
        <span start="9613" end="9668">zwalczała system sprawdzania umiejętności nauczycieli. </span>
        <span start="11172" end="11204">Szkoły prywatne i wyznaniowe są </span>
        <span start="11212" end="11251">bardziej konserwatywne od publicznych. </span>
        <span start="11613" end="11653">W pojęciu obecnego pokolenia nauczycieli</span>
        <span start="11741" end="11749"> jest to</span>
        <span start="11773" end="11801">ograniczenie wolności ucznia</span>
        <span start="11829" end="11830">.</span>
        <span start="13805" end="13836"> szkoła publiczna jest miejscem</span>
        <span start="13855" end="13869"> eksperymentu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Związki nauczycielskie w USA bronią się przed reformą oświatową, która pozwoliłaby rodzicom na wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Reformę popierają rodziny najuboższe, murzyńskie oraz latynoskie. Związki zawodowe nie chcą jednak, aby szkoły musiały ze zobą konkurować i podnosić poziom. 
Badania wykazały, że objęci eksperymentalnym programem uczniowie z biednych rodzin znacznie poprawili swoje umiejętności czytania, pisania i liczenia. Poziom tych umiejętności w amerykańskich szkołach publicznych jest bardzo niski. W Ameryce panuje przekonanie, że szkoła ma być atrakcyjna, a uczeń powinien być z siebie zadowolony. To doprowadziło do drastycznego spadku poziomu nauczania. Odpowiednia interpretacja wyników testów SAT pozwoliła stwierdzić, że wiedza przeciętnego ucznia jest coraz większa oraz że nie ma różnic między uczniami białymi i czarnymi. 
Szkoły publiczne są bardzo drogie. Czesne pobierane przez szkoły prywatne jest niewiele wyższe niż koszty utrzymania jednego ucznia w szkole prywatnej, za to szkoły te lepiej przygotowują absolwentów do studiów na renomowanych uczelniach. To samo dotyczy szkół katolickich. 
Niedawno w Denver rodzice murzyńskich i latynoskich dzieci domagali się wprowadzenia bonów oświatowych. Dzieci dowożono do szkół publicznych w lepszych dzielniach, aby zwiększyć integrację rasową. Kiedy program został zawieszony, pogorszyły się wyniki uczniów z ubogich dzielnic. Większość mieszkańców Kolorado popiera wprowadzenie bonów edukacyjnych w wysokości 2500 dolarów rocznie. Po sprzeciwie związków zawodowych rodzice skierowali sprawę do sądu. 
Przeciwnicy swobodnego wyboru szkół uważają, że takie rozwiązanie pogłębi podziały społeczne i doprowadzi do finansowania szkół wyznaniowych z budżetu. Stanowisko nauczycieli i elit politycznych ma podłoże finansowe i ideologiczne. Amerykańskie Stowarzyszenie Edukacji (NEA) jest najliczniejszym związkiem zawodowym w USA, jego roczne dochody to 785 milionów dolarów. Związek finansuje lewicowych kandydatów do Kongresu i ma spore sukcesy w blokowaniu projektu bonów oświatowych. Zwalcza też publiczne szkoły czarterowe, który mają swobodę w układaniu programów nauczania i mogą przyjmować uczniów z całego rejonu inspektoratu szkolnego. Prezes NEA informuje w prasie o zasługach swojego związku w kwestii zmniejszenia liczebności klas, nie wspomina jednak o zaniedbaniach dotyczących kontroli fachowości nauczycieli. Tymczasem w amerykańskich szkołach uczą ludzie bez podstawowych kwalifikacji zawodowych.
Szkoły prywatne i wyznaniowe są bardziej konserwatywne od publicznych i większe są w nich wymagania dotyczące wiedzy. W szkołach publicznych nie ogranicza się wolności ucznia, wszystko jest względne, liczy się osobowość, swobodne wyrażanie opinii i poczucie równości. Bogatsi posyłają dzieci do innych szkół, ale i tak muszą płacić podatki na eksperymentalną edukację publiczną.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. najuboższe rodziny najbardziej chcą bonów.Tylko co dziesiąte dziecko chodzi do szkoły prywatnej. poziom szkół publicznych jest przedmiotem nieustannych lamentów. Dyskusja o konieczności reformy oświaty trwa bez przerwy.w Cleveland i Milwaukee udało się eksperymentalnie wprowadzić bony oświatowe. Badania potwierdziły, że objęci tymi programami uczniowie poprawili umiejętność czytania, pisania i rachowania. Umiejętności te w szkołach publicznych są na niskim poziomie. Obowiązującym w Ameryce dogmatem jest teza, iż uczniowie przede wszystkim muszą być z siebie zadowoleni, najważniejsze jest, aby szkoła była dla młodzieży atrakcyjna.Wprowadzone na początku lat 60. testy SAT, mające badać poziom umiejętności absolwentów szkoły średniej, zostały w zeszłym roku "dogłupione", aby można było twierdzić, że spadająca w istocie przeciętna wiedzy stale rośnie. Najbardziej ekskluzywne w Waszyngtonie szkoły prywatne stopnia ponadpodstawowego pobierają czesne niewiele wyższe od ponoszonych przez podatników kosztów edukacji w szkołach publicznych, a jednocześnie doskonale przygotowują swoich absolwentów do studiów na renomowanych uniwersytetach. Badania opinii publicznej wykazują, że 78 proc. murzyńskich rodziców chciałoby dostawać bony oświatowe, aby móc posłać dzieci do szkół poza wielkomiejskimi gettami. Większość mieszkańców stanu Kolorado poparła wprowadzenie bardzo skromnych bonów edukacyjnych. Ale związki nauczycielskie stanęły okoniem. Przeciwnicy Twierdzą, że Swoboda wyboru dla rodziców jest sprzeczna z amerykańskim systemem wartości, w którym szkoła jest jedna dla wszystkich. Pogłębi podziały społeczeństwa na tle rasowym, finansowym i religijnym. Doprowadzi też do finansowania szkół parafialnych z budżetu państwowego.Upór nauczycieli i elit politycznych przy nienaruszalności monopolu szkół publicznych ma dwie przyczyny: to ideologia i pieniądze.Amerykańskie Stowarzyszenie Edukacji (NEA) ma roczne wpływy szacowane na 785 milionów dolarów. Na lobbing wydaje 39 milionów rocznie. NEA konsekwentnie finansuje kandydatów lewicowych. Najwięcej dostają ultraradykałowie. NEA potrafiło storpedować wprowadzenie w Kalifornii systemu tzw. szkół czarterowych. W cotygodniowym komentarzu edukatorzy twierdzą, że NEA zmienia swoją politykę. prezes Keith Geiger Nie wspomina, że jego organizacja latami zwalczała system sprawdzania umiejętności nauczycieli. Testy wykazały, że jedna piąta nauczycieli nie ma podstawowych kwalifikacji. Szkoły prywatne i wyznaniowe są na ogół bardziej konserwatywne od publicznych. Znacznie wyższe są wymagania jeżeli chodzi o zdobycie wiedzy encyklopedycznej. W pojęciu obecnego pokolenia nauczycieli jest to skandaliczne ograniczenie wolności ucznia, kaleczenie jego osobowości. szkoła publiczna jest miejscem gigantycznego eksperymentu. Bogatsi rodzice mogą posłać dzieci do innych szkół, ale nie zwalnia ich to od płacenia podatków na edukację publiczną.</body>
      <spans>
        <span start="273" end="456">bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi.</span>
        <span start="612" end="649"> najuboższe rodziny najbardziej chcą </span>
        <span start="662" end="668">bonów.</span>
        <span start="670" end="697">Tylko co dziesiąte dziecko </span>
        <span start="772" end="800">chodzi do szkoły prywatnej. </span>
        <span start="810" end="864">poziom szkół publicznych jest przedmiotem nieustannych</span>
        <span start="877" end="886"> lamentów</span>
        <span start="908" end="966">. Dyskusja o konieczności reformy oświaty trwa bez przerwy</span>
        <span start="1114" end="1115">.</span>
        <span start="1158" end="1160">w </span>
        <span start="1190" end="1200">Cleveland </span>
        <span start="1214" end="1226">i Milwaukee </span>
        <span start="1246" end="1300">udało się eksperymentalnie wprowadzić bony oświatowe. </span>
        <span start="1424" end="1432">Badania </span>
        <span start="1466" end="1516">potwierdziły, że objęci tymi programami uczniowie </span>
        <span start="1525" end="1579">poprawili umiejętność czytania, pisania i rachowania. </span>
        <span start="1581" end="1626">Umiejętności te w szkołach publicznych są na </span>
        <span start="1637" end="1654">niskim poziomie. </span>
        <span start="2005" end="2110">Obowiązującym w Ameryce dogmatem jest teza, iż uczniowie przede wszystkim muszą być z siebie zadowoleni, </span>
        <span start="2138" end="2198">najważniejsze jest, aby szkoła była dla młodzieży atrakcyjna</span>
        <span start="2349" end="2350">.</span>
        <span start="2630" end="2735">Wprowadzone na początku lat 60. testy SAT, mające badać poziom umiejętności absolwentów szkoły średniej, </span>
        <span start="2816" end="2932">zostały w zeszłym roku "dogłupione", aby można było twierdzić, że spadająca w istocie przeciętna wiedzy stale rośnie</span>
        <span start="3007" end="3009">. </span>
        <span start="3710" end="3790">Najbardziej ekskluzywne w Waszyngtonie szkoły prywatne stopnia ponadpodstawowego</span>
        <span start="3946" end="4124"> pobierają czesne niewiele wyższe od ponoszonych przez podatników kosztów edukacji w szkołach publicznych, a jednocześnie doskonale przygotowują swoich absolwentów do studiów na </span>
        <span start="4131" end="4158">renomowanych uniwersytetach</span>
        <span start="4189" end="4191">. </span>
        <span start="4435" end="4461">Badania opinii publicznej </span>
        <span start="4527" end="4666">wykazują, że 78 proc. murzyńskich rodziców chciałoby dostawać bony oświatowe, aby móc posłać dzieci do szkół poza wielkomiejskimi gettami. </span>
        <span start="5570" end="5663">Większość mieszkańców stanu Kolorado poparła wprowadzenie bardzo skromnych bonów edukacyjnych</span>
        <span start="5702" end="5704">. </span>
        <span start="5916" end="5960">Ale związki nauczycielskie stanęły okoniem. </span>
        <span start="6066" end="6078">Przeciwnicy </span>
        <span start="6135" end="6148">Twierdzą, że </span>
        <span start="6364" end="6392">Swoboda wyboru dla rodziców </span>
        <span start="6427" end="6662">jest sprzeczna z amerykańskim systemem wartości, w którym szkoła jest jedna dla wszystkich. Pogłębi podziały społeczeństwa na tle rasowym, finansowym i religijnym. Doprowadzi też do finansowania szkół parafialnych z budżetu państwowego</span>
        <span start="6770" end="6771">.</span>
        <span start="7198" end="7303">Upór nauczycieli i elit politycznych przy nienaruszalności monopolu szkół publicznych ma dwie przyczyny: </span>
        <span start="7306" end="7331">to ideologia i pieniądze.</span>
        <span start="7386" end="7428">Amerykańskie Stowarzyszenie Edukacji (NEA)</span>
        <span start="7429" end="7433"> ma </span>
        <span start="7455" end="7502">roczne wpływy szacowane na 785 milionów dolarów</span>
        <span start="7591" end="7593">. </span>
        <span start="7645" end="7674">Na lobbing wydaje 39 milionów</span>
        <span start="7682" end="7692"> rocznie. </span>
        <span start="7874" end="7959">NEA konsekwentnie finansuje kandydatów lewicowych. Najwięcej dostają ultraradykałowie</span>
        <span start="8234" end="8236">. </span>
        <span start="8683" end="8697">NEA potrafiło </span>
        <span start="8701" end="8772">storpedować wprowadzenie w Kalifornii systemu tzw. szkół czarterowych. </span>
        <span start="9101" end="9128">W cotygodniowym komentarzu </span>
        <span start="9261" end="9289">edukatorzy twierdzą, że NEA </span>
        <span start="9299" end="9323">zmienia swoją politykę. </span>
        <span start="9529" end="9535">prezes</span>
        <span start="9540" end="9553"> Keith Geiger</span>
        <span start="9554" end="9567"> Nie wspomina</span>
        <span start="9573" end="9602">, że jego organizacja latami </span>
        <span start="9613" end="9674">zwalczała system sprawdzania umiejętności nauczycieli. Testy </span>
        <span start="9687" end="9711">wykazały, że jedna piąta</span>
        <span start="9737" end="9782"> nauczycieli nie ma podstawowych kwalifikacji</span>
        <span start="9793" end="9795">. </span>
        <span start="11172" end="11251">Szkoły prywatne i wyznaniowe są na ogół bardziej konserwatywne od publicznych. </span>
        <span start="11315" end="11392">Znacznie wyższe są wymagania jeżeli chodzi o zdobycie wiedzy encyklopedycznej</span>
        <span start="11491" end="11493">. </span>
        <span start="11613" end="11653">W pojęciu obecnego pokolenia nauczycieli</span>
        <span start="11741" end="11750"> jest to </span>
        <span start="11760" end="11830">skandaliczne ograniczenie wolności ucznia, kaleczenie jego osobowości.</span>
        <span start="13805" end="13837"> szkoła publiczna jest miejscem </span>
        <span start="13842" end="13957">gigantycznego eksperymentu. Bogatsi rodzice mogą posłać dzieci do innych szkół, ale nie zwalnia ich to od płacenia </span>
        <span start="13975" end="14006">podatków na edukację publiczną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Związki nauczycielskie w USA są przeciwne swobodnemu wybieraniu między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Panujące w Ameryce przekonanie, że szkoła ma być atrakcyjna, a uczeń zadowolony z siebie, doprowadziło do drastycznego obniżenia poziomu nauczania w szkołach publicznych. Szkoły prywatne i katolickie lepiej przygotowują absolwentów do studiów na renomowanych uczelniach. Wprowadzenie bonów edukacyjnych popierają rodziny najuboższe, murzyńskie i latynoskie. Stanowisko przeciwnych projektowi nauczycieli i elit politycznych ma podłoże finansowe i ideologiczne. Szkoły prywatne i wyznaniowe są bardziej konserwatywne od publicznych i większe są w nich wymagania. Amerykanie muszą jednak płacić podatki na eksperymentalną edukację publiczną.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. co dziesiąte dziecko chodzi do szkoły prywatnej. poziom szkół publicznych jest przedmiotem nieustannych lamentów. w Ameryce najważniejsze jest, aby szkoła była dla młodzieży atrakcyjna.Najbardziej ekskluzywne w Waszyngtonie szkoły prywatne pobierają czesne niewiele wyższe od ponoszonych przez podatników kosztów edukacji w szkołach publicznych, a jednocześnie doskonale przygotowują swoich absolwentów do studiów. Przeciwnicy Twierdzą, że Swoboda wyboru dla rodziców Pogłębi podziały społeczeństwa. Upór nauczycieli i elit politycznych ma dwie przyczyny: to ideologia i pieniądze.</body>
      <spans>
        <span start="273" end="456">bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi.</span>
        <span start="612" end="613"> </span>
        <span start="676" end="697">co dziesiąte dziecko </span>
        <span start="772" end="800">chodzi do szkoły prywatnej. </span>
        <span start="810" end="864">poziom szkół publicznych jest przedmiotem nieustannych</span>
        <span start="877" end="886"> lamentów</span>
        <span start="908" end="910">. </span>
        <span start="2019" end="2029">w Ameryce </span>
        <span start="2138" end="2198">najważniejsze jest, aby szkoła była dla młodzieży atrakcyjna</span>
        <span start="2349" end="2350">.</span>
        <span start="3710" end="3764">Najbardziej ekskluzywne w Waszyngtonie szkoły prywatne</span>
        <span start="3946" end="4120"> pobierają czesne niewiele wyższe od ponoszonych przez podatników kosztów edukacji w szkołach publicznych, a jednocześnie doskonale przygotowują swoich absolwentów do studiów</span>
        <span start="4189" end="4191">. </span>
        <span start="6066" end="6078">Przeciwnicy </span>
        <span start="6135" end="6148">Twierdzą, że </span>
        <span start="6364" end="6392">Swoboda wyboru dla rodziców </span>
        <span start="6519" end="6549">Pogłębi podziały społeczeństwa</span>
        <span start="6589" end="6591">. </span>
        <span start="7198" end="7234">Upór nauczycieli i elit politycznych</span>
        <span start="7283" end="7303"> ma dwie przyczyny: </span>
        <span start="7306" end="7331">to ideologia i pieniądze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Rodzice, posyłający dzieci do szkół publicznych, domagają się reformy oświaty. Amerykańskie związki nauczycielskie wszelkimi możliwymi sposobami bronią się przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Nauczyciele twierdzą, że nowy system niechybnie skazałby dzieci z ubogich rodzin na najgorsze szkoły. Badania opinii publicznej wykazują jednak, że właśnie najuboższe rodziny najbardziej chcą wprowadzenia bonów. Tymczasem poziom nauczania w szkołach publicznych jest zastraszająco niski. Mimo to potężne związki zawodowe nauczycieli blokują wszelkie próby stworzenia systemu, w którym szkoły musiałyby ze sobą konkurować i podnosić poziom. Zamiast tego wprowadzone na początku lat 60. testy SAT, mające badać poziom umiejętności absolwentów szkoły średniej, zostały w zeszłym roku „dogłupione”, aby można było twierdzić, że spadająca w istocie przeciętna wiedzy stale rośnie, a także, by ukryć rozbieżności między poziomem uczniów białych i czarnych. Nie bez znaczenia jest też aspekt finansowy. Utrzymywane z kieszeni podatników szkoły publiczne są nieprawdopodobnie kosztowne. Przeciwnicy swobody wyboru szkoły twierdzą, że pozostawieni samopas rodzice zabiorą swoje dzieci z gorszych szkół, w których pozostaną najsłabsi, nie mający szans na wydźwignięcie się. Pogłębi to podziały społeczeństwa na tle rasowym, finansowym i religijnym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Zębami, pazurami i dolarami bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Nauczyciele twierdzą, że nowy system niechybnie skazałby dzieci z ubogich rodzin na najgorsze szkoły. Badania opinii publicznej wykazują jednak, że właśnie najuboższe rodziny najbardziej chcą wprowadzenia bonów.Tylko co dziesiąte dziecko z 52-milionowej rzeszy uczniów podstawowych i średnich szkół amerykańskich chodzi do szkoły prywatnej. Tymczasem poziom szkół publicznych jest przedmiotem nieustannych, a zasadnych lamentów już od kilkunastu lat. Dyskusja o konieczności reformy oświaty trwa bez przerwy, ale potężne związki zawodowe nauczycieli blokują wszelkie próby stworzenia systemu, w którym szkoły musiałyby ze sobą konkurować i podnosić poziom.Badania opinii publicznejwykazują, że 78 proc. murzyńskich rodziców chciałoby dostawać bony oświatowe, aby móc posłać dzieci do szkół poza wielkomiejskimi gettami. Bonów chce też 65 proc. Latynosów, ale tylko 48 proc. białych Amerykanów.Przeciwnicy swobody wyboru szkoły posługują się wieloma argumentami. Twierdzą, że pozostawieni samopas rodzice będą wybierać złe szkoły. Natomiast ci, którzy będą potrafili dokonać wyboru, zabiorą swoje dzieci z gorszych szkół, w których pozostaną najsłabsi, nie mający szans na wydźwignięcie się.Pogłębi podziały społeczeństwa na tle rasowym, finansowym i religijnym.Upór nauczycieli i elit politycznych przy nienaruszalności monopolu szkół publicznych ma dwie przyczyny: są to ideologia i pieniądze.</body>
      <spans>
        <span start="245" end="668">Zębami, pazurami i dolarami bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Nauczyciele twierdzą, że nowy system niechybnie skazałby dzieci z ubogich rodzin na najgorsze szkoły. Badania opinii publicznej wykazują jednak, że właśnie najuboższe rodziny najbardziej chcą wprowadzenia bonów.</span>
        <span start="670" end="1115">Tylko co dziesiąte dziecko z 52-milionowej rzeszy uczniów podstawowych i średnich szkół amerykańskich chodzi do szkoły prywatnej. Tymczasem poziom szkół publicznych jest przedmiotem nieustannych, a zasadnych lamentów już od kilkunastu lat. Dyskusja o konieczności reformy oświaty trwa bez przerwy, ale potężne związki zawodowe nauczycieli blokują wszelkie próby stworzenia systemu, w którym szkoły musiałyby ze sobą konkurować i podnosić poziom.</span>
        <span start="4435" end="4460">Badania opinii publicznej</span>
        <span start="4527" end="4739">wykazują, że 78 proc. murzyńskich rodziców chciałoby dostawać bony oświatowe, aby móc posłać dzieci do szkół poza wielkomiejskimi gettami. Bonów chce też 65 proc. Latynosów, ale tylko 48 proc. białych Amerykanów.</span>
        <span start="6066" end="6363">Przeciwnicy swobody wyboru szkoły posługują się wieloma argumentami. Twierdzą, że pozostawieni samopas rodzice będą wybierać złe szkoły. Natomiast ci, którzy będą potrafili dokonać wyboru, zabiorą swoje dzieci z gorszych szkół, w których pozostaną najsłabsi, nie mający szans na wydźwignięcie się.</span>
        <span start="6519" end="6590">Pogłębi podziały społeczeństwa na tle rasowym, finansowym i religijnym.</span>
        <span start="7198" end="7331">Upór nauczycieli i elit politycznych przy nienaruszalności monopolu szkół publicznych ma dwie przyczyny: są to ideologia i pieniądze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Rodzice, posyłający dzieci do szkół publicznych, domagają się reformy oświaty. Amerykańskie związki nauczycielskie wszelkimi możliwymi sposobami bronią się przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Nauczyciele twierdzą, że nowy system niechybnie skazałby dzieci z ubogich rodzin na najgorsze szkoły. Badania opinii publicznej wykazują jednak, że właśnie najuboższe rodziny najbardziej chcą wprowadzenia bonów.
Tylko co dziesiąte dziecko z 52–milionowej rzeszy uczniów szkół podstawowych i średnich w Ameryce chodzi do szkoły prywatnej. Tymczasem poziom nauczania w szkołach publicznych jest zastraszająco niski. Dyskusja o konieczności reformy oświaty trwa bez przerwy, ale potężne związki zawodowe nauczycieli blokują wszelkie próby stworzenia systemu, w którym szkoły musiałyby ze sobą konkurować i podnosić poziom. Zamiast tego wprowadzone na początku lat 60. testy SAT, mające badać poziom umiejętności absolwentów szkoły średniej, a stanowiące jedno z podstawowych kryteriów przy przyjmowaniu do szkół wyższych, zostały w zeszłym roku „dogłupione”, aby można było twierdzić, że spadająca w istocie przeciętna wiedzy stale rośnie, a także, by ukryć rozbieżności między poziomem uczniów białych i czarnych.
Kolejnym kryterium są pieniądze. Utrzymywane z kieszeni podatników szkoły publiczne są nieprawdopodobnie kosztowne. W Dystrykcie Kolumbii – jak oficjalnie nazywa się miasto Waszyngton – roczne nakłady na jednego ucznia przekroczyły już 9600 dolarów. Dla porównania: najbardziej ekskluzywne w Waszyngtonie szkoły prywatne stopnia ponadpodstawowego pobierają czesne niewiele wyższe od ponoszonych przez podatników kosztów edukacji w szkołach publicznych, a jednocześnie doskonale przygotowują swoich absolwentów do studiów na takich renomowanych uniwersytetach, jak Harvard, Yale i Princeton. Z kolei za naukę w szkołach katolickich trzeba zapłacić od jednej trzeciej do połowy nakładów przeznaczanych na ucznia w systemie szkół publicznych, a poziom pozostaje wyższy o ponad 30 proc.
Przeciwnicy swobody wyboru szkoły posługują się wieloma argumentami. Twierdzą, że pozostawieni samopas rodzice będą wybierać złe szkoły. Natomiast ci, którzy będą potrafili dokonać wyboru, zabiorą swoje dzieci z gorszych szkół, w których pozostaną najsłabsi, nie mający szans na wydźwignięcie się. Pogłębi to podziały społeczeństwa na tle rasowym, finansowym i religijnym. Doprowadzi też do finansowania szkół parafialnych z budżetu państwowego, co byłoby sprzeczne z konstytucyjną zasadą rozdziału państwa i Kościoła, bardzo ściśle przestrzeganą w USA. Szkoły prywatne i wyznaniowe są na ogół bardziej konserwatywne od publicznych. W wielu prywatnych podstawówkach dzieci noszą mundurki. Znacznie wyższe są wymagania jeżeli chodzi o zdobycie wiedzy encyklopedycznej, począwszy od tabliczki mnożenia, niemal kompletnie wypartej przez kalkulator ze szkół publicznych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Zębami, pazurami i dolarami bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Nauczyciele twierdzą, że nowy system niechybnie skazałby dzieci z ubogich rodzin na najgorsze szkoły. Badania opinii publicznej wykazują jednak, że właśnie najuboższe rodziny najbardziej chcą wprowadzenia bonów.Tylko co dziesiąte dziecko z 52-milionowej rzeszy uczniów podstawowych i średnich szkół amerykańskich chodzi do szkoły prywatnej. Tymczasem poziom szkół publicznych jest przedmiotem nieustannych, a zasadnych lamentów już od kilkunastu lat. Dyskusja o konieczności reformy oświaty trwa bez przerwy, ale potężne związki zawodowe nauczycieli blokują wszelkie próby stworzenia systemu, w którym szkoły musiałyby ze sobą konkurować i podnosić poziom.Tylko w dwóch miastach amerykańskich, Cleveland w stanie Ohio i Milwaukee w stanie Wisconsin, udało się eksperymentalnie wprowadzić bony oświatowe. Z tego systemu może skorzystać zaledwie 3 tysiące dzieci z najuboższych rodzin w Cleveland i 15 tysięcy dzieci w Milwaukee. Badania naukowców z Uniwersytetu Harvarda potwierdziły, że objęci tymi programami uczniowie znacznie poprawili umiejętność czytania, pisania i rachowania. Umiejętności te w szkołach publicznych są na alarmująco niskim poziomie.Utrzymywane z kieszeni podatników szkoły publiczne są nieprawdopodobnie kosztowne. W Dystrykcie Kolumbii roczne nakłady na jednego ucznia przekroczyły już 9600 dolarów. Najbardziej ekskluzywne w Waszyngtonie szkoły prywatne stopnia ponadpodstawowego, do których posyłają swoje dzieci senatorzy, członkowie rządu i - do niedawna - będący zdecydowanym przeciwnikiem bonów oświatowych prezydent Bill Clinton, pobierają czesne niewiele wyższe od ponoszonych przez podatników kosztów edukacji w szkołach publicznych, a jednocześnie doskonale przygotowują swoich absolwentów do studiów na takich renomowanych uniwersytetach, jak Harvard, Yale i Princeton. Czesne w szkołach katolickich wynosi od jednej trzeciej do połowy nakładów na ucznia w systemie szkół publicznych, a poziom - mierzony okulawionymi, ale będącymi jedynym normatywnym instrumentem testami SAT - jest wyższy o 30 proc. z okładem.Badania opinii publicznej przeprowadzone na zlecenie stowarzyszenia murzyńskich nauczycieli wykazują, że 78 proc. murzyńskich rodziców chciałoby dostawać bony oświatowe, aby móc posłać dzieci do szkół poza wielkomiejskimi gettami. Bonów chce też 65 proc. Latynosów, ale tylko 48 proc. białych Amerykanów.Przeciwnicy swobody wyboru szkoły posługują się wieloma argumentami. Twierdzą, że pozostawieni samopas rodzice będą wybierać złe szkoły. Natomiast ci, którzy będą potrafili dokonać wyboru, zabiorą swoje dzieci z gorszych szkół, w których pozostaną najsłabsi, nie mający szans na wydźwignięcie się.Pogłębi podziały społeczeństwa na tle rasowym, finansowym i religijnym. Doprowadzi też do finansowania szkół parafialnych z budżetu państwowego, co byłoby sprzeczne z konstytucyjną zasadą rozdziału państwa i Kościoła, bardzo ściśle przestrzeganą w USA.Upór nauczycieli i elit politycznych przy nienaruszalności monopolu szkół publicznych ma dwie przyczyny: są to ideologia i pieniądze.</body>
      <spans>
        <span start="245" end="668">Zębami, pazurami i dolarami bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Nauczyciele twierdzą, że nowy system niechybnie skazałby dzieci z ubogich rodzin na najgorsze szkoły. Badania opinii publicznej wykazują jednak, że właśnie najuboższe rodziny najbardziej chcą wprowadzenia bonów.</span>
        <span start="670" end="1115">Tylko co dziesiąte dziecko z 52-milionowej rzeszy uczniów podstawowych i średnich szkół amerykańskich chodzi do szkoły prywatnej. Tymczasem poziom szkół publicznych jest przedmiotem nieustannych, a zasadnych lamentów już od kilkunastu lat. Dyskusja o konieczności reformy oświaty trwa bez przerwy, ale potężne związki zawodowe nauczycieli blokują wszelkie próby stworzenia systemu, w którym szkoły musiałyby ze sobą konkurować i podnosić poziom.</span>
        <span start="1152" end="1579">Tylko w dwóch miastach amerykańskich, Cleveland w stanie Ohio i Milwaukee w stanie Wisconsin, udało się eksperymentalnie wprowadzić bony oświatowe. Z tego systemu może skorzystać zaledwie 3 tysiące dzieci z najuboższych rodzin w Cleveland i 15 tysięcy dzieci w Milwaukee. Badania naukowców z Uniwersytetu Harvarda potwierdziły, że objęci tymi programami uczniowie znacznie poprawili umiejętność czytania, pisania i rachowania. </span>
        <span start="1581" end="1653">Umiejętności te w szkołach publicznych są na alarmująco niskim poziomie.</span>
        <span start="3302" end="3406">Utrzymywane z kieszeni podatników szkoły publiczne są nieprawdopodobnie kosztowne. W Dystrykcie Kolumbii</span>
        <span start="3454" end="3519"> roczne nakłady na jednego ucznia przekroczyły już 9600 dolarów. </span>
        <span start="3710" end="4433">Najbardziej ekskluzywne w Waszyngtonie szkoły prywatne stopnia ponadpodstawowego, do których posyłają swoje dzieci senatorzy, członkowie rządu i - do niedawna - będący zdecydowanym przeciwnikiem bonów oświatowych prezydent Bill Clinton, pobierają czesne niewiele wyższe od ponoszonych przez podatników kosztów edukacji w szkołach publicznych, a jednocześnie doskonale przygotowują swoich absolwentów do studiów na takich renomowanych uniwersytetach, jak Harvard, Yale i Princeton. Czesne w szkołach katolickich wynosi od jednej trzeciej do połowy nakładów na ucznia w systemie szkół publicznych, a poziom - mierzony okulawionymi, ale będącymi jedynym normatywnym instrumentem testami SAT - jest wyższy o 30 proc. z okładem.</span>
        <span start="4435" end="4739">Badania opinii publicznej przeprowadzone na zlecenie stowarzyszenia murzyńskich nauczycieli wykazują, że 78 proc. murzyńskich rodziców chciałoby dostawać bony oświatowe, aby móc posłać dzieci do szkół poza wielkomiejskimi gettami. Bonów chce też 65 proc. Latynosów, ale tylko 48 proc. białych Amerykanów.</span>
        <span start="6066" end="6363">Przeciwnicy swobody wyboru szkoły posługują się wieloma argumentami. Twierdzą, że pozostawieni samopas rodzice będą wybierać złe szkoły. Natomiast ci, którzy będą potrafili dokonać wyboru, zabiorą swoje dzieci z gorszych szkół, w których pozostaną najsłabsi, nie mający szans na wydźwignięcie się.</span>
        <span start="6519" end="6771">Pogłębi podziały społeczeństwa na tle rasowym, finansowym i religijnym. Doprowadzi też do finansowania szkół parafialnych z budżetu państwowego, co byłoby sprzeczne z konstytucyjną zasadą rozdziału państwa i Kościoła, bardzo ściśle przestrzeganą w USA.</span>
        <span start="7198" end="7331">Upór nauczycieli i elit politycznych przy nienaruszalności monopolu szkół publicznych ma dwie przyczyny: są to ideologia i pieniądze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Rodzice, posyłający dzieci do szkół publicznych, domagają się reformy oświaty. Amerykańskie związki nauczycielskie wszelkimi możliwymi sposobami bronią się przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Nauczyciele twierdzą, że nowy system niechybnie skazałby dzieci z ubogich rodzin na najgorsze szkoły. Badania opinii publicznej wykazują jednak, że właśnie najuboższe rodziny najbardziej chcą wprowadzenia bonów. Poziom nauczania w szkołach publicznych jest zastraszająco niski i zdecydowanie niewspółmierny do kosztów, jakie ponoszą podatnicy na rzecz takiego systemu edukacji. Mimo to potężne związki zawodowe nauczycieli blokują wszelkie próby stworzenia systemu, w którym szkoły musiałyby ze sobą konkurować i podnosić poziom.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Zębami, pazurami i dolarami bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Badania opinii publicznejwykazują, że 78 proc. murzyńskich rodziców chciałoby dostawać bony oświatowe, aby móc posłać dzieci do szkół poza wielkomiejskimi gettami. Bonów chce też 65 proc. Latynosów, ale tylko 48 proc. białych Amerykanów.Przeciwnicy swobody wyboru szkoły posługują się wieloma argumentami. Twierdzą, że pozostawieni samopas rodzice będą wybierać złe szkoły. Natomiast ci, którzy będą potrafili dokonać wyboru, zabiorą swoje dzieci z gorszych szkół, w których pozostaną najsłabsi, nie mający szans na wydźwignięcie się.</body>
      <spans>
        <span start="245" end="457">Zębami, pazurami i dolarami bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. </span>
        <span start="4435" end="4460">Badania opinii publicznej</span>
        <span start="4527" end="4739">wykazują, że 78 proc. murzyńskich rodziców chciałoby dostawać bony oświatowe, aby móc posłać dzieci do szkół poza wielkomiejskimi gettami. Bonów chce też 65 proc. Latynosów, ale tylko 48 proc. białych Amerykanów.</span>
        <span start="6066" end="6363">Przeciwnicy swobody wyboru szkoły posługują się wieloma argumentami. Twierdzą, że pozostawieni samopas rodzice będą wybierać złe szkoły. Natomiast ci, którzy będą potrafili dokonać wyboru, zabiorą swoje dzieci z gorszych szkół, w których pozostaną najsłabsi, nie mający szans na wydźwignięcie się.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Wprowadzenie w Ameryce bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi, jest skutecznie blokowane przez związki nauczycielskie. W Denver 3,5 tys. rodziców murzyńskich i latynoskich dzieci podpisało zbiorowy pozew sądowy, w którym domaga się wprowadzenia bonów. Okazuje się, że to najuboższym rodzinom najbardziej zależy na ich wprowadzeniu. Doświadczenie również pokazało, że uczniowie, objęci eksperymentalnym programem bonów, znacznie poprawili umiejętność czytania, pisania i rachowania. Trzeba dodać, że te umiejętności są na alarmująco niskim poziomie w szkoła publicznych. Biorąc pod uwagę koszta utrzymania ucznia w szkole prywatnej bądź wyznaniowej, okazuje się, że prywatne są nieznacznie droższe od publicznych, a wyznaniowe dużo tańsze. 

Przeciwnicy swobody wyboru szkoły wysuwają argument, że takie rozwiązanie skazałoby dzieci z ubogich rodzin na najgorsze placówki. Wskazuje się również, że swoboda wyboru szkoły jest sprzeczna z amerykańskim systemem wartości, w którym szkoła jest dla wszystkich. Ponadto wprowadzenie bonów doprowadziłoby do finansowania szkół parafialnych z budżetu państwowego, co byłoby sprzeczne z konstytucyjną zasadą rozdziału państwa i Kościoła. Wprowadzenie bonów skutecznie blokuje m.in. nawiększy amerykański związek zawodowy NEA, który kieruje się nie tylko ochroną swoich przywilejów, ale również kwestiami ideologicznymi. Uważa, że konserwatywne szkoły prywatne i wyznaniowe ograniczają wolność ucznia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Nauczyciele twierdzą, że nowy system skazałby dzieci z ubogich rodzin na najgorsze szkoły. Badania opinii publicznej wykazują jednak, że właśnie najuboższe rodziny najbardziej chcą wprowadzenia bonów. poziom szkół publicznych jest przedmiotem lamentów. Dyskusja o konieczności reformy oświaty trwa, ale potężne związki zawodowe nauczycieli blokują wszelkie próby stworzenia systemu, w którym szkoły musiałyby ze sobą konkurować i podnosić poziom. Utrzymywane z kieszeni podatników szkoły publiczne są kosztowne. Najbardziej ekskluzywne w Waszyngtonie szkoły prywatne stopnia ponadpodstawowego pobierają czesne niewiele wyższe od ponoszonych przez podatników kosztów edukacji w szkołach publicznych, a jednocześnie doskonale przygotowują swoich absolwentów do studiów. Czesne w szkołach katolickich wynosi od jednej trzeciej do połowy nakładów na ucznia w systemie szkół publicznych, a poziom jest wyższy o 30 proc. z okładem. 78 proc. murzyńskich rodziców chciałoby dostawać bony oświatowe, aby móc posłać dzieci do szkół poza wielkomiejskimi gettami. Bonów chce też 65 proc. Latynosów, 48 proc. białych Amerykanów. Przeciwnicy swobody wyboru szkoły Twierdzą, że rodzice będą wybierać złe szkoły. Pogłębi podziały społeczeństwa na tle rasowym, finansowym i religijnym.</body>
      <spans>
        <span start="273" end="494">bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Nauczyciele twierdzą, że nowy system </span>
        <span start="505" end="668">skazałby dzieci z ubogich rodzin na najgorsze szkoły. Badania opinii publicznej wykazują jednak, że właśnie najuboższe rodziny najbardziej chcą wprowadzenia bonów.</span>
        <span start="809" end="852"> poziom szkół publicznych jest przedmiotem </span>
        <span start="878" end="886">lamentów</span>
        <span start="908" end="954">. Dyskusja o konieczności reformy oświaty trwa</span>
        <span start="966" end="1115">, ale potężne związki zawodowe nauczycieli blokują wszelkie próby stworzenia systemu, w którym szkoły musiałyby ze sobą konkurować i podnosić poziom.</span>
        <span start="1157" end="1158"> </span>
        <span start="3302" end="3356">Utrzymywane z kieszeni podatników szkoły publiczne są </span>
        <span start="3374" end="3385">kosztowne. </span>
        <span start="3710" end="3790">Najbardziej ekskluzywne w Waszyngtonie szkoły prywatne stopnia ponadpodstawowego</span>
        <span start="3946" end="4120"> pobierają czesne niewiele wyższe od ponoszonych przez podatników kosztów edukacji w szkołach publicznych, a jednocześnie doskonale przygotowują swoich absolwentów do studiów</span>
        <span start="4189" end="4315">. Czesne w szkołach katolickich wynosi od jednej trzeciej do połowy nakładów na ucznia w systemie szkół publicznych, a poziom </span>
        <span start="4400" end="4433">jest wyższy o 30 proc. z okładem.</span>
        <span start="4539" end="4701"> 78 proc. murzyńskich rodziców chciałoby dostawać bony oświatowe, aby móc posłać dzieci do szkół poza wielkomiejskimi gettami. Bonów chce też 65 proc. Latynosów, </span>
        <span start="4711" end="4740">48 proc. białych Amerykanów. </span>
        <span start="6066" end="6100">Przeciwnicy swobody wyboru szkoły </span>
        <span start="6135" end="6147">Twierdzą, że</span>
        <span start="6168" end="6203"> rodzice będą wybierać złe szkoły. </span>
        <span start="6519" end="6590">Pogłębi podziały społeczeństwa na tle rasowym, finansowym i religijnym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Wprowadzenie w Ameryce bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi, jest skutecznie blokowane przez związki nauczycielskie. Zdaniem nauczycieli takie rozwiązanie skazałoby dzieci z ubogich rodzin na najgorsze szkoły, ale badania opinii publicznej pokazują, że właśnie najuboższe rodziny najbardziej chcą wprowadzenia bonów. System bonów oświatowych został wprowadzony eksperymentalnie w dwóch miastach USA i badania potwierdziły, że objęci tym programem uczniowie znacznie poprawili umiejętność czytania, pisania i rachowania. Trzeba podkreślić, że umiejętności te w szkołach publicznych są na alarmująco niskim poziomie. Ponadto amerykańska szkoła publicza zamiast nauczać, stara się być dla ucznia atrakcyjna i wyrabiać zadowolenie z siebie.

Kiepskie szkoły publiczne są bardzo kosztowne, a za eksluzywne szkoły prywatne, które doskonale przygotwują swoich absolwentów do studiów, trzeba zapłacić niewiele więcej. Czesne w szkołach katolickich, których poziom jest o ponad 30 proc. wyższy niż w publicznych, wynosi od jednej trzeciej do połowy nakładów na ucznia uczęszczającego do szkoły publicznej. Badania opinii publicznej wykazują, że 78 proc. murzyńskich rodziców chciałoby dostawać bony oświatowe, aby móc posłać dzieci do szkół poza wielkomiejskimi gettami. Bonów chce też 65 proc. Latynosów, ale tylko 48 proc. białych Amerykanów.

W Kolorado wprowadzono program, którego celem była integracja rasowa w szkołach publicznych poprzez dowożenie murzyńskich i latynoskich dzieci do szkół w lepszych dzielnicach. Przed dwoma laty program został zawieszony, co spowodowało pogorszenie wyników uczniów. W Denver 3,5 tys. rodziców takich dzieci, którzy podpisali zbiorowy pozew sądowy, domagało się wprowadzenia bonów. Pomysł bonów został jednak zablokowany przez nauczycielskie związki zawodowe. Przeciwnicy swobody wyboru szkoły wysuwali argument, że pozostawieni samopas rodzice będą wybierać złe szkoły, a ci, którzy będą potrafili dokonać wyboru, zabiorą swoje dzieci z gorszych szkół, w których pozostaną najsłabsi. Związkowcy również wskazują, że swoboda wyboru szkoły jest sprzeczna z amerykańskim systemem wartości, w którym szkoła jest dla wszystkich. Doprowadzi też do finansowania szkół parafialnych z budżetu państwowego, co byłoby sprzeczne z konstytucyjną zasadą rozdziału państwa i Kościoła.

Upór nauczycieli i elit politycznych przy nienaruszalności monopolu szkół publicznych ma dwie przyczyny: są to ideologia i pieniądze. Największy amerykański związek zawodowy nauczycieli NEA dysponuje sporym budżetem, którego część przeznacza na lobbing w celu obrony przywilejów nauczycieli. Skutecznie zablokował wprowadzenie bonów oświatowych i od lat skutecznie przeciwdziała wprowadzeniu systemu sprawdzania umiejętności nauczycieli. Według badań duża część nauczycieli nie ma podstawowych kwalifikacji zawodowych. Przeciwnicy oświatowi kierują się również kwestiami ideologicznymi. Uważają, że konserwatywne szkoły prywatne i wyznaniowe ograniczają wolność ucznia. Dla wielu pedagogów amerykańskich ważniejszy od przyswajania wiedzy jest "multikulturalizm" szkoły i wyrównanie psychologicznych różnic między chłopcami i dziewczynkami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Nauczyciele twierdzą, że nowy system niechybnie skazałby dzieci z ubogich rodzin na najgorsze szkoły. Badania opinii publicznej wykazują jednak, że właśnie najuboższe rodziny najbardziej chcą wprowadzenia bonów.co dziesiąte dziecko z 52-milionowej rzeszy uczniów podstawowych i średnich szkół amerykańskich chodzi do szkoły prywatnej. poziom szkół publicznych jest przedmiotem lamentów. Dyskusja o konieczności reformy oświaty trwa, ale potężne związki zawodowe nauczycieli blokują wszelkie próby stworzenia systemu, w którym szkoły musiałyby ze sobą konkurować i podnosić poziom. w Cleveland i Milwaukee udało się eksperymentalnie wprowadzić bony oświatowe. Badania naukowców z Uniwersytetu Harvarda potwierdziły, że objęci tymi programami uczniowie znacznie poprawili umiejętność czytania, pisania i rachowania. Obowiązującym w Ameryce dogmatem jest teza, iż uczniowie przede wszystkim muszą być z siebie zadowoleni, czemu towarzyszy pogląd, że najważniejsze jest, aby szkoła była dla młodzieży atrakcyjna - te zasady udało się wdrożyć, ale kosztem katastrofalnego spadku poziomu nauczania.Wprowadzone na początku lat 60. testy SAT, mające badać poziom umiejętności absolwentów szkoły średniej, a stanowiące jedno z podstawowych kryteriów przy przyjmowaniu do szkół wyższych, zostały w zeszłym roku "dogłupione", aby można było twierdzić, że spadająca w istocie przeciętna wiedzy stale rośnie, a także, by ukryć rozbieżności między poziomem uczniów białych i czarnych. Krytycy zmian bezskutecznie dowodzili, że może raczej należałoby przeciwdziałać powszechnemu wśród czarnych dzieci kultowi nieuczenia się i ostracyzmowi wobec tych murzyńskich kolegów, którzy mają lepsze stopnie. Utrzymywane z kieszeni podatników szkoły publiczne są nieprawdopodobnie kosztowne. Najbardziej ekskluzywne w Waszyngtonie szkoły prywatne stopnia ponadpodstawowego pobierają czesne niewiele wyższe od ponoszonych przez podatników kosztów edukacji w szkołach publicznych, a jednocześnie doskonale przygotowują swoich absolwentów do studiów. Czesne w szkołach katolickich wynosi od jednej trzeciej do połowy nakładów na ucznia w systemie szkół publicznych, a poziom jest wyższy o 30 proc. z okładem.
 78 proc. murzyńskich rodziców chciałoby dostawać bony oświatowe, aby móc posłać dzieci do szkół poza wielkomiejskimi gettami. Bonów chce też 65 proc. Latynosów, ale tylko 48 proc. białych Amerykanów. Przeciwnicy swobody wyboru szkoły Twierdzą, że pozostawieni samopas rodzice będą wybierać złe szkoły. Pogłębi podziały społeczeństwa na tle rasowym, finansowym i religijnym. Doprowadzi też do finansowania szkół parafialnych z budżetu państwowego.Upór nauczycieli i elit politycznych przy nienaruszalności monopolu szkół publicznych ma dwie przyczyny: są to ideologia i pieniądze.</body>
      <spans>
        <span start="273" end="668">bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Nauczyciele twierdzą, że nowy system niechybnie skazałby dzieci z ubogich rodzin na najgorsze szkoły. Badania opinii publicznej wykazują jednak, że właśnie najuboższe rodziny najbardziej chcą wprowadzenia bonów.</span>
        <span start="676" end="799">co dziesiąte dziecko z 52-milionowej rzeszy uczniów podstawowych i średnich szkół amerykańskich chodzi do szkoły prywatnej.</span>
        <span start="809" end="852"> poziom szkół publicznych jest przedmiotem </span>
        <span start="878" end="886">lamentów</span>
        <span start="908" end="954">. Dyskusja o konieczności reformy oświaty trwa</span>
        <span start="966" end="1115">, ale potężne związki zawodowe nauczycieli blokują wszelkie próby stworzenia systemu, w którym szkoły musiałyby ze sobą konkurować i podnosić poziom.</span>
        <span start="1157" end="1160"> w </span>
        <span start="1190" end="1200">Cleveland </span>
        <span start="1214" end="1226">i Milwaukee </span>
        <span start="1246" end="1300">udało się eksperymentalnie wprowadzić bony oświatowe. </span>
        <span start="1424" end="1579">Badania naukowców z Uniwersytetu Harvarda potwierdziły, że objęci tymi programami uczniowie znacznie poprawili umiejętność czytania, pisania i rachowania. </span>
        <span start="2005" end="2198">Obowiązującym w Ameryce dogmatem jest teza, iż uczniowie przede wszystkim muszą być z siebie zadowoleni, czemu towarzyszy pogląd, że najważniejsze jest, aby szkoła była dla młodzieży atrakcyjna</span>
        <span start="2199" end="2202"> - </span>
        <span start="2268" end="2350">te zasady udało się wdrożyć, ale kosztem katastrofalnego spadku poziomu nauczania.</span>
        <span start="2630" end="3222">Wprowadzone na początku lat 60. testy SAT, mające badać poziom umiejętności absolwentów szkoły średniej, a stanowiące jedno z podstawowych kryteriów przy przyjmowaniu do szkół wyższych, zostały w zeszłym roku "dogłupione", aby można było twierdzić, że spadająca w istocie przeciętna wiedzy stale rośnie, a także, by ukryć rozbieżności między poziomem uczniów białych i czarnych. Krytycy zmian bezskutecznie dowodzili, że może raczej należałoby przeciwdziałać powszechnemu wśród czarnych dzieci kultowi nieuczenia się i ostracyzmowi wobec tych murzyńskich kolegów, którzy mają lepsze stopnie. </span>
        <span start="3302" end="3385">Utrzymywane z kieszeni podatników szkoły publiczne są nieprawdopodobnie kosztowne. </span>
        <span start="3710" end="3790">Najbardziej ekskluzywne w Waszyngtonie szkoły prywatne stopnia ponadpodstawowego</span>
        <span start="3946" end="4120"> pobierają czesne niewiele wyższe od ponoszonych przez podatników kosztów edukacji w szkołach publicznych, a jednocześnie doskonale przygotowują swoich absolwentów do studiów</span>
        <span start="4189" end="4315">. Czesne w szkołach katolickich wynosi od jednej trzeciej do połowy nakładów na ucznia w systemie szkół publicznych, a poziom </span>
        <span start="4400" end="4434">jest wyższy o 30 proc. z okładem.
</span>
        <span start="4539" end="4740"> 78 proc. murzyńskich rodziców chciałoby dostawać bony oświatowe, aby móc posłać dzieci do szkół poza wielkomiejskimi gettami. Bonów chce też 65 proc. Latynosów, ale tylko 48 proc. białych Amerykanów. </span>
        <span start="6066" end="6100">Przeciwnicy swobody wyboru szkoły </span>
        <span start="6135" end="6203">Twierdzą, że pozostawieni samopas rodzice będą wybierać złe szkoły. </span>
        <span start="6519" end="6662">Pogłębi podziały społeczeństwa na tle rasowym, finansowym i religijnym. Doprowadzi też do finansowania szkół parafialnych z budżetu państwowego</span>
        <span start="6770" end="6771">.</span>
        <span start="7198" end="7331">Upór nauczycieli i elit politycznych przy nienaruszalności monopolu szkół publicznych ma dwie przyczyny: są to ideologia i pieniądze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Związki nauczycielskie w Ameryce bronią się przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Nauczyciele twierdzą, że nowy system skazałby dzieci z ubogich rodzin na najgorsze szkoły. Badania opinii publicznej wykazują jednak, że właśnie najuboższe rodziny najbardziej chcą jego wprowadzenia. Doświadczenie również pokazało, że program bonów wpływa na poprawę umiejętności czytania, pisania i rachowania uczniów. Trzeba dodać, że te umiejętności są na alarmująco niskim poziomie w szkoła publicznych. Reformę oświaty skutecznie blokują związki zawodowe, które kierują się nie tylko ochroną swoich przywilejów, ale również kwestiami ideologicznymi. Uważają, że konserwatywne szkoły prywatne i wyznaniowe ograniczają wolność ucznia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. twierdzą, że nowy system skazałby dzieci z ubogich rodzin na najgorsze szkoły. właśnie najuboższe rodziny najbardziej chcą wprowadzenia bonów. poziom szkół publicznych jest przedmiotem lamentów. Dyskusja o konieczności reformy oświaty trwa, ale potężne związki zawodowe nauczycieli blokują wszelkie próby stworzenia systemu, w którym szkoły musiałyby ze sobą konkurować i podnosić poziom. Utrzymywane z kieszeni podatników szkoły publiczne są kosztowne. Przeciwnicy swobody wyboru szkoły Twierdzą, że Pogłębi podziały na tle rasowym, finansowym i religijnym.</body>
      <spans>
        <span start="273" end="385">bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na</span>
        <span start="394" end="457"> wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. </span>
        <span start="469" end="494">twierdzą, że nowy system </span>
        <span start="505" end="559">skazałby dzieci z ubogich rodzin na najgorsze szkoły. </span>
        <span start="605" end="668">właśnie najuboższe rodziny najbardziej chcą wprowadzenia bonów.</span>
        <span start="809" end="852"> poziom szkół publicznych jest przedmiotem </span>
        <span start="878" end="886">lamentów</span>
        <span start="908" end="954">. Dyskusja o konieczności reformy oświaty trwa</span>
        <span start="966" end="1115">, ale potężne związki zawodowe nauczycieli blokują wszelkie próby stworzenia systemu, w którym szkoły musiałyby ze sobą konkurować i podnosić poziom.</span>
        <span start="1157" end="1158"> </span>
        <span start="3302" end="3356">Utrzymywane z kieszeni podatników szkoły publiczne są </span>
        <span start="3374" end="3385">kosztowne. </span>
        <span start="6066" end="6100">Przeciwnicy swobody wyboru szkoły </span>
        <span start="6135" end="6147">Twierdzą, że</span>
        <span start="6168" end="6169"> </span>
        <span start="6519" end="6535">Pogłębi podziały</span>
        <span start="6549" end="6590"> na tle rasowym, finansowym i religijnym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Od kilkunastu lat poziom nauczania w amerykańskich szkołach publicznych ulega systematycznemu pogorszeniu. Najnowsza propozycja, aby wprowadzić bony oświatowe, pozwalające rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi, wzbudził w nauczycielskich związkach zawodowych opór, twierdzą one bowiem, że taka reforma uderzyłaby w najbiedniejsze rodziny. Paradoksalnie, to wśród najbiedniejszych właśnie poparcie dla reformy jest największe, a nauczycieli oskarża się o blokowanie wszelkich propozycji zmian, bowiem zmusiłyby one szkoły do konkurowania między sobą, a tym samym do podnoszenia poziomu. 
Reforma najbardziej pomogłaby murzyńskim rodzinom, dla których bony byłyby szansą na posłanie dzieci do lepszych szkół. Przeciwnicy swobody wyboru szkoły posługują się wieloma argumentami. Twierdzą, że pozostawieni samopas rodzice będą wybierać złe szkoły. Natomiast ci, którzy będą potrafili dokonać wyboru, zabiorą swoje dzieci z gorszych szkół, w których pozostaną tylko najsłabsi. 
Swoboda wyboru dla rodziców - głoszą działacze nauczycielscy - jest sprzeczna z amerykańskim systemem wartości, w którym szkoła jest jedna dla wszystkich. Według nich reforma pogłębi podziały społeczeństwa na tle rasowym, finansowym i religijnym. Głównym przeciwnikiem reformy jest większy z dwóch nauczycielskich związków zawodowych, Amerykańskie Stowarzyszenie Edukacji, który od lat nie dopuszcza do jakichkolwiek zmian, które mogłyby zagrozić jego potędze.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Zębami, pazurami i dolarami bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. Tylko w dwóch miastach amerykańskich udało się eksperymentalnie wprowadzić bony oświatowe. Badania potwierdziły, że objęci tymi programami uczniowie znacznie poprawili umiejętność czytania, pisania i rachowania. 
Umiejętności te w szkołach publicznych są na alarmująco niskim poziomie. szkoły publiczne są nieprawdopodobnie kosztowne. 
Upór nauczycieli i elit politycznych przy nienaruszalności monopolu szkół publicznych ma dwie przyczyny: są to ideologia i pieniądze.Większy z dwóch nauczycielskich związków zawodowych, Amerykańskie Stowarzyszenie Edukacji (NEA), Na lobbing wydaje 39 milionów dolarów rocznie. Mimo że propozycje wprowadzenia bonów oświatowych zostały złożone w połowie wszystkich parlamentów stanowych, wszędzie udało się je zablokować. 
Szkoły prywatne i wyznaniowe są na ogół bardziej konserwatywne od publicznych. Znacznie wyższe są wymagania jeżeli chodzi o zdobycie wiedzy encyklopedycznej. Postępowi nauczyciele uważają, że nikt nie ma prawa narzucać w klasie swojej prawdy i wszystko jest względne. Bogatsi rodzice mogą posłać dzieci do innych szkół, ale nie zwalnia ich to od płacenia w pełnym wymiarze podatków na edukację publiczną. Klasa średnia i uboższa musi wydzierać nauczycielskim związkom zawodowym ich przywileje.</body>
      <spans>
        <span start="245" end="457">Zębami, pazurami i dolarami bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. </span>
        <span start="1152" end="1188">Tylko w dwóch miastach amerykańskich</span>
        <span start="1245" end="1300"> udało się eksperymentalnie wprowadzić bony oświatowe. </span>
        <span start="1424" end="1432">Badania </span>
        <span start="1466" end="1580">potwierdziły, że objęci tymi programami uczniowie znacznie poprawili umiejętność czytania, pisania i rachowania. 
</span>
        <span start="1581" end="1654">Umiejętności te w szkołach publicznych są na alarmująco niskim poziomie. </span>
        <span start="3336" end="3385">szkoły publiczne są nieprawdopodobnie kosztowne. </span>
        <span start="7197" end="7331">
Upór nauczycieli i elit politycznych przy nienaruszalności monopolu szkół publicznych ma dwie przyczyny: są to ideologia i pieniądze.</span>
        <span start="7333" end="7430">Większy z dwóch nauczycielskich związków zawodowych, Amerykańskie Stowarzyszenie Edukacji (NEA), </span>
        <span start="7645" end="7692">Na lobbing wydaje 39 milionów dolarów rocznie. </span>
        <span start="8285" end="8429">Mimo że propozycje wprowadzenia bonów oświatowych zostały złożone w połowie wszystkich parlamentów stanowych, wszędzie udało się je zablokować. </span>
        <span start="11170" end="11171">
</span>
        <span start="11172" end="11251">Szkoły prywatne i wyznaniowe są na ogół bardziej konserwatywne od publicznych. </span>
        <span start="11315" end="11392">Znacznie wyższe są wymagania jeżeli chodzi o zdobycie wiedzy encyklopedycznej</span>
        <span start="11491" end="11493">. </span>
        <span start="12382" end="12411">Postępowi nauczyciele uważają</span>
        <span start="12418" end="12499">, że nikt nie ma prawa narzucać w klasie swojej prawdy i wszystko jest względne. </span>
        <span start="13870" end="14007">Bogatsi rodzice mogą posłać dzieci do innych szkół, ale nie zwalnia ich to od płacenia w pełnym wymiarze podatków na edukację publiczną. </span>
        <span start="14188" end="14217">Klasa średnia i uboższa musi </span>
        <span start="14249" end="14308">wydzierać nauczycielskim związkom zawodowym ich przywileje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Od kilkunastu lat poziom nauczania w amerykańskich szkołach publicznych ulega systematycznemu pogorszeniu. Najnowsza propozycja, aby wprowadzić bony oświatowe, pozwalające rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi, wzbudził w nauczycielskich związkach zawodowych opór, twierdzą one bowiem, że taka reforma uderzyłaby w najbiedniejsze rodziny. Paradoksalnie, to wśród najbiedniejszych właśnie poparcie dla reformy jest największe, a nauczycieli oskarża się o blokowanie wszelkich propozycji zmian, bowiem zmusiłyby one szkoły do konkurowania między sobą, a tym samym do podnoszenia poziomu.
Alarmująco niski poziom nauczania jest wynikiem myślenia, w którym szkoła ma być dla ucznia atrakcyjna, a uczeń ma być przede wszystkim zadowolony z siebie. W efekcie w międzynarodowych testach amerykańscy uczniowie wypadają najsłabiej pod względem wiedzy i umiejętności, ale mniemanie mają dokładnie odwrotne.
Utrzymywane z kieszeni podatników szkoły publiczne są nieprawdopodobnie kosztowne, utrzymanie jednego ucznia dochodzi nawet do 10 tysięcy dolarów. Najbardziej ekskluzywne szkoły prywatne stopnia ponadpodstawowego, do których posyłają swoje dzieci senatorzy i członkowie rządu, pobierają czesne niewiele wyższe od ponoszonych przez podatników kosztów edukacji w szkołach publicznych, a jednocześnie doskonale przygotowują swoich absolwentów do studiów na renomowanych uniwersytetach. W szkołach katolickich czesne wynosi od jednej trzeciej do połowy nakładów na ucznia w systemie szkół publicznych, a poziom jest w nich wyższy. Badania opinii publicznej przeprowadzone na zlecenie stowarzyszenia murzyńskich nauczycieli wykazują, że 78 procent murzyńskich rodziców chciałoby dostawać bony oświatowe, aby móc posłać dzieci do szkół poza wielkomiejskimi gettami, zaś tylko 48 procent białych Amerykanów opowiada się za bonami, najprawdopodobniej dlatego, że problem ten nie dotyczy ich bezpośrednio, ponieważ i tak posyłają dzieci do szkół prywatnych.
Przeciwnicy swobody wyboru szkoły posługują się wieloma argumentami. Twierdzą, że pozostawieni samopas rodzice będą wybierać złe szkoły. Natomiast ci, którzy będą potrafili dokonać wyboru, zabiorą swoje dzieci z gorszych szkół, w których pozostaną tylko najsłabsi. Swoboda wyboru dla rodziców - głoszą działacze nauczycielscy - jest sprzeczna z amerykańskim systemem wartości, w którym szkoła jest jedna dla wszystkich. Reforma pogłębi podziały społeczeństwa na tle rasowym, finansowym i religijnym.
Upór nauczycieli i elit politycznych przy nienaruszalności monopolu szkół publicznych ma dwie przyczyny: są to ideologia i pieniądze. Bardzo silna jest motywacja ideologiczna przeciwników bonów oświatowych: szkoły prywatne i wyznaniowe są na ogół bardziej konserwatywne od publicznych. Jeśli chodzi o kwestie finansowe, to większy z dwóch nauczycielskich związków zawodowych, Amerykańskie Stowarzyszenie Edukacji, od lat nie dopuszcza do jakichkolwiek zmian, które mogłyby zagrozić jego potędze.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Zębami, pazurami i dolarami bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. 
Tylko w dwóch miastach amerykańskich udało się eksperymentalnie wprowadzić bony oświatowe. Badania potwierdziły, że objęci tymi programami uczniowie znacznie poprawili umiejętność czytania, pisania i rachowania. 
Umiejętności te w szkołach publicznych są na alarmująco niskim poziomie. testy SAT, mające badać poziom umiejętności absolwentów szkoły średniej, zostały w zeszłym roku "dogłupione", aby można było twierdzić, że spadająca w istocie przeciętna wiedzy stale rośnie, a także, by ukryć rozbieżności między poziomem uczniów białych i czarnych. 

szkoły publiczne są nieprawdopodobnie kosztowne. Najbardziej ekskluzywne szkoły prywatne pobierają czesne niewiele wyższe od ponoszonych przez podatników kosztów edukacji w szkołach publicznych, a jednocześnie doskonale przygotowują swoich absolwentów do studiów na renomowanych uniwersytetach. Czesne w szkołach katolickich wynosi od jednej trzeciej do połowy nakładów na ucznia w systemie szkół publicznych, a poziom jest wyższy o 30 proc. z okładem.

Przeciwnicy swobody wyboru szkoły Twierdzą, że pozostawieni samopas rodzice będą wybierać złe szkoły. Swoboda wyboru dla rodziców Pogłębi podziały społeczeństwa na tle rasowym, finansowym i religijnym. Doprowadzi też do finansowania szkół parafialnych z budżetu państwowego.

Upór nauczycieli i elit politycznych przy nienaruszalności monopolu szkół publicznych ma dwie przyczyny: są to ideologia i pieniądze.
Większy z dwóch nauczycielskich związków zawodowych, Amerykańskie Stowarzyszenie Edukacji (NEA), Na lobbing wydaje 39 milionów dolarów rocznie. NEA konsekwentnie finansuje kandydatów lewicowych. Mimo że propozycje wprowadzenia bonów oświatowych zostały złożone w połowie wszystkich parlamentów stanowych, wszędzie udało się je zablokować. organizacja latami skutecznie zwalczała system sprawdzania umiejętności nauczycieli. Testy w Kalifornii wykazały, że jedna piąta z przebadanych 65 tysięcy nauczycieli nie ma podstawowych kwalifikacji zawodowych. W stanie Nowy Jork średnie koszty prawne usunięcia nauczyciela z pracy wynoszą 200 tysięcy dolarów. 

Szkoły prywatne i wyznaniowe są na ogół bardziej konserwatywne od publicznych. Znacznie wyższe są wymagania jeżeli chodzi o zdobycie wiedzy encyklopedycznej. Postępowi nauczyciele uważają, że nikt nie ma prawa narzucać w klasie swojej prawdy i wszystko jest względne. 
Dla bardzo wielu pedagogów amerykańskich ważniejszy od przyswajania wiedzy jest "multikulturalizm" szkoły i wytrzebienie podyktowanych przesądami różnic psychologicznych między chłopcami i dziewczynkami.
Bogatsi rodzice mogą posłać dzieci do innych szkół, ale nie zwalnia ich to od płacenia w pełnym wymiarze podatków na edukację publiczną. Klasa średnia i uboższa musi wydzierać nauczycielskim związkom zawodowym ich przywileje.</body>
      <spans>
        <span start="245" end="457">Zębami, pazurami i dolarami bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. </span>
        <span start="1115" end="1116">
</span>
        <span start="1152" end="1188">Tylko w dwóch miastach amerykańskich</span>
        <span start="1245" end="1300"> udało się eksperymentalnie wprowadzić bony oświatowe. </span>
        <span start="1424" end="1432">Badania </span>
        <span start="1466" end="1580">potwierdziły, że objęci tymi programami uczniowie znacznie poprawili umiejętność czytania, pisania i rachowania. 
</span>
        <span start="1581" end="1654">Umiejętności te w szkołach publicznych są na alarmująco niskim poziomie. </span>
        <span start="2662" end="2735">testy SAT, mające badać poziom umiejętności absolwentów szkoły średniej, </span>
        <span start="2816" end="3009">zostały w zeszłym roku "dogłupione", aby można było twierdzić, że spadająca w istocie przeciętna wiedzy stale rośnie, a także, by ukryć rozbieżności między poziomem uczniów białych i czarnych. </span>
        <span start="3270" end="3271">
</span>
        <span start="3301" end="3302">
</span>
        <span start="3336" end="3385">szkoły publiczne są nieprawdopodobnie kosztowne. </span>
        <span start="3710" end="3734">Najbardziej ekskluzywne </span>
        <span start="3749" end="3764">szkoły prywatne</span>
        <span start="3946" end="4124"> pobierają czesne niewiele wyższe od ponoszonych przez podatników kosztów edukacji w szkołach publicznych, a jednocześnie doskonale przygotowują swoich absolwentów do studiów na </span>
        <span start="4131" end="4158">renomowanych uniwersytetach</span>
        <span start="4189" end="4315">. Czesne w szkołach katolickich wynosi od jednej trzeciej do połowy nakładów na ucznia w systemie szkół publicznych, a poziom </span>
        <span start="4400" end="4434">jest wyższy o 30 proc. z okładem.
</span>
        <span start="6065" end="6100">
Przeciwnicy swobody wyboru szkoły </span>
        <span start="6135" end="6203">Twierdzą, że pozostawieni samopas rodzice będą wybierać złe szkoły. </span>
        <span start="6364" end="6391">Swoboda wyboru dla rodziców</span>
        <span start="6518" end="6662"> Pogłębi podziały społeczeństwa na tle rasowym, finansowym i religijnym. Doprowadzi też do finansowania szkół parafialnych z budżetu państwowego</span>
        <span start="6770" end="6771">.</span>
        <span start="7177" end="7178">
</span>
        <span start="7197" end="7332">
Upór nauczycieli i elit politycznych przy nienaruszalności monopolu szkół publicznych ma dwie przyczyny: są to ideologia i pieniądze.
</span>
        <span start="7333" end="7430">Większy z dwóch nauczycielskich związków zawodowych, Amerykańskie Stowarzyszenie Edukacji (NEA), </span>
        <span start="7645" end="7692">Na lobbing wydaje 39 milionów dolarów rocznie. </span>
        <span start="7874" end="7925">NEA konsekwentnie finansuje kandydatów lewicowych. </span>
        <span start="8285" end="8429">Mimo że propozycje wprowadzenia bonów oświatowych zostały złożone w połowie wszystkich parlamentów stanowych, wszędzie udało się je zablokować. </span>
        <span start="9583" end="9795">organizacja latami skutecznie zwalczała system sprawdzania umiejętności nauczycieli. Testy w Kalifornii wykazały, że jedna piąta z przebadanych 65 tysięcy nauczycieli nie ma podstawowych kwalifikacji zawodowych. </span>
        <span start="10628" end="10728">W stanie Nowy Jork średnie koszty prawne usunięcia nauczyciela z pracy wynoszą 200 tysięcy dolarów. </span>
        <span start="10999" end="11000">
</span>
        <span start="11170" end="11171">
</span>
        <span start="11172" end="11251">Szkoły prywatne i wyznaniowe są na ogół bardziej konserwatywne od publicznych. </span>
        <span start="11315" end="11392">Znacznie wyższe są wymagania jeżeli chodzi o zdobycie wiedzy encyklopedycznej</span>
        <span start="11491" end="11493">. </span>
        <span start="12382" end="12411">Postępowi nauczyciele uważają</span>
        <span start="12418" end="12499">, że nikt nie ma prawa narzucać w klasie swojej prawdy i wszystko jest względne. </span>
        <span start="13353" end="13354">
</span>
        <span start="13593" end="13796">Dla bardzo wielu pedagogów amerykańskich ważniejszy od przyswajania wiedzy jest "multikulturalizm" szkoły i wytrzebienie podyktowanych przesądami różnic psychologicznych między chłopcami i dziewczynkami.</span>
        <span start="13797" end="13798">
</span>
        <span start="13870" end="14007">Bogatsi rodzice mogą posłać dzieci do innych szkół, ale nie zwalnia ich to od płacenia w pełnym wymiarze podatków na edukację publiczną. </span>
        <span start="14188" end="14217">Klasa średnia i uboższa musi </span>
        <span start="14249" end="14308">wydzierać nauczycielskim związkom zawodowym ich przywileje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Od kilkunastu lat poziom nauczania w amerykańskich szkołach publicznych ulega systematycznemu pogorszeniu. Najnowsza propozycja, aby wprowadzić bony oświatowe, pozwalające rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi, wzbudził w nauczycielskich związkach zawodowych opór, twierdzą one bowiem, że taka reforma uderzyłaby w najbiedniejsze rodziny. Paradoksalnie, to wśród najbiedniejszych właśnie poparcie dla reformy jest największe, a nauczycieli oskarża się o blokowanie wszelkich propozycji zmian, bowiem zmusiłyby one szkoły do konkurowania między sobą, a tym samym do podnoszenia poziomu. Rozwiązanie najbardziej pomogłoby murzyńskim rodzinom, dla których bony byłyby szansą na posłanie dzieci do lepszych szkół.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Zębami, pazurami i dolarami bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. eksperymentalnie objęci tymi programami uczniowie znacznie poprawili umiejętność czytania, pisania i rachowania. Umiejętności te w szkołach publicznych są na alarmująco niskim poziomie. Upór nauczycieli i elit politycznych przy nienaruszalności monopolu szkół publicznych ma dwie przyczyny: są to ideologia i pieniądze. Bogatsi rodzice mogą posłać dzieci do innych szkół, ale nie zwalnia ich to od płacenia podatków na edukację publiczną. Klasa średnia i uboższa musi wydzierać nauczycielskim związkom zawodowym ich przywileje.</body>
      <spans>
        <span start="245" end="457">Zębami, pazurami i dolarami bronią się związki nauczycielskie w Ameryce przed wprowadzeniem bonów oświatowych, które pozwoliłyby rodzicom na swobodny wybór między szkołami publicznymi, prywatnymi i wyznaniowymi. </span>
        <span start="1256" end="1273">eksperymentalnie </span>
        <span start="1483" end="1579">objęci tymi programami uczniowie znacznie poprawili umiejętność czytania, pisania i rachowania. </span>
        <span start="1581" end="1654">Umiejętności te w szkołach publicznych są na alarmująco niskim poziomie. </span>
        <span start="7198" end="7331">Upór nauczycieli i elit politycznych przy nienaruszalności monopolu szkół publicznych ma dwie przyczyny: są to ideologia i pieniądze.</span>
        <span start="12498" end="12499"> </span>
        <span start="13870" end="13957">Bogatsi rodzice mogą posłać dzieci do innych szkół, ale nie zwalnia ich to od płacenia </span>
        <span start="13975" end="14007">podatków na edukację publiczną. </span>
        <span start="14188" end="14217">Klasa średnia i uboższa musi </span>
        <span start="14249" end="14308">wydzierać nauczycielskim związkom zawodowym ich przywileje.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
