<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801220140">
  <date>1998-01-22</date>
  <title>Być sędzią w trudnych czasach</title>
  <section>Prawo</section>
  <authors>Ewa Łętowska</authors>
  <body>ANALIZA

Uzasadnienie orzeczenia jako środek wypowiedzi trzeciej władzy w debacie publicznej 

Być sędzią w trudnych czasach

RYS. JACEK FRANKOWSKI

EWA ŁĘTOWSKA

To, co czynią sądy, w ewidentny sposób staje się elementem demokratycznego dyskursu. Do udziału w nim, poprzez media, pretenduje społeczeństwo.

Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania każdej władzy, a więc także sądowniczej. Nie wystarcza już oświadczenie: działam w granicach i na podstawie prawa. Od każdej władzy, także sądowniczej, oczekuje się, że będzie się legitymizowała "w działaniu", a nie przez raz otrzymaną od ustawodawcy kompetencję. Takim czynnikiem legitymizującym jest transparencja (przezroczystość), uczytelnienie działania - wobec publiczności, społeczeństwa. Oznacza to, że tzw. zewnętrzna funkcja motywów - zazwyczaj przypisywana tylko wyrokom wyższych instancji, dzięki ich wpływowi na niższe instancje sądowe i publikacji orzeczeń - zaczyna oddziaływać także na szerszy krąg odbiorców, i to nie tylko ze sfer profesjonalnych. Odbiorcą i adresatem działań sądów są bowiem nie tylko strony i nie tylko profesjonaliści. Społeczeństwo interesuje obecnie bardziej działanie sądów, a pośrednikiem tu są media. W konsekwencji "zewnętrzna" funkcja uzasadnienia, utożsamiana dotychczas z oddziaływaniem poza granicami konkretnego procesu, ale zawsze wobec "swoich" - tj. innych sądów lub profesjonalnych prawników - swoiście demokratyzuje się. Rozszerza się bowiem grono osób aspirujących do tego, aby być objętymi działaniem tej funkcji. To, co czynią sądy, staje się w ewidentny sposób elementem demokratycznego dyskursu. Do udziału w nim, przez media, pretenduje społeczeństwo.

Nie zamykać się w wieży  z kości słoniowej

W naszym kraju można często spotkać się z twierdzeniem, że "sędzia (sąd) przemawia poprzez wyrok i jego uzasadnienie". Twierdzenie to wypowiada się jako argument za wstrzemięźliwością w kontaktach sędziów (sądów) z mediami i w ogólności ze społeczeństwem. Innymi słowy, owo stwierdzenie ma służyć jako wyjaśnienie, a jednocześnie usprawiedliwienie odmowy udziału w społecznym dyskursie sądów. 

Jednakże rzadko dostrzega się, że jest to w pewnej mierze broń obosieczna. Staje się bowiem oczywiste, że wszystkie współcześnie zwiększone aspiracje, wymagania, oczekiwania - kierują się pod adresem uzasadnienia orzeczenia, które w ten sposób staje się jedynym środkiem wypowiedzi władzy sądowniczej w debacie publicznej. 

Rozszerzenie audytorium oczekującego na to, co napisano w uzasadnieniu (i to nie tylko w uzasadnieniu sądu wyższych instancji - tak np. przy sprawach głośnych terytorialnie), jest przyjmowane przez sądy ze zdziwieniem i traktowane jako atak na ich pozycję i poważna niedogodność. Jednak lekceważenie tego zjawiska przez sądy i sędziów jest błędem owocującym oskarżeniami sądów o arogancję, naraża je na krytykę, podważa legitymizację ich działania i daje pożywkę podejrzeniom o skostnienie, konserwatyzm i zamknięcie się w wieży z kości słoniowej. Inna sprawa, czy w warunkach zapaści sądownictwa (a tak jest właśnie w Polsce) akurat samo uzasadnienie wyroku może sprostać nowym zadaniom. Być może konieczne są tu jeszcze inne działania. Wtedy jednak zrezygnować wypadnie z wygodnej wymówki o wyroku jako jedynym medium, za pośrednictwem którego "wypowiada się" judykatywa.

Legalizm biurokratyczny  już nie wystarcza

Współcześnie nikogo nie przekonuje proste stwierdzenie, że jakieś rozstrzygnięcie jest "sprawiedliwe", "słuszne" czy nie podlegające krytyce, ponieważ jest "zgodne z prawem", bez próby przekonania wątpiącego, na czym owa "zgodność z prawem" polega. Taka motywacja spotyka się obecnie ze złym odbiorem społecznym, jako zdawkowa, powierzchowna, a nawet arbitralna. I nie można się dziwić. W końcu świadomość, iż interpretacja prawa (czytaj: tekstu) jest codziennością życia prawnego i że w związku z tym możliwe są różne sposoby rozumienia tego, co "jest prawem" - nie jest już właściwa tylko sędziom czy tylko ogółowi prawników. "Legalizm biurokratyczny", a więc powołanie się na czysto formalną zgodność czegoś z prawem - nie ma dziś siły przekonywania. Oczekuje się nie zwięzłej formuły: "prawo (ustawa, wyrok, decyzja) są legalne, a więc wszystko jest w porządku". Uzasadnienie musi przekonywać albo przynajmniej wskazywać na podjęcie starań. Ma to służyć uczytelnieniu społeczeństwu racji przemawiających za materialną legitymizacją i wskazaniu okoliczności faktycznych i prawnych to uzasadniających. Ponadto takie perswazyjne wyjaśnienie jest elementem obywatelskiego zdawania sprawy przez władzę - przed obywatelami. Zaniechanie w tym względzie jest odbierane jako arogancja władzy. Bo przecież sądy są - konstytucyjnie - trzecią władzą. Mają zatem obowiązki z racji pełnienia funkcji przypadającej im z tego tytułu. Funkcją tą jest uczestnictwo w zaprogramowanym w konstytucji mechanizmie "checks and balance" - a więc kontroli i równoważenia - innych władz. Ale "bycie władzą" pociąga za sobą ograniczenia, ciężary i niedogodności właściwe dla każdej władzy. Takim ograniczeniem jest obowiązek uczestnictwa w publicznym dyskursie, w zdawaniu sprawy społeczeństwu, aby oddalić od władzy (tu mam na myśli judykatywę) zarzut (czy podejrzenie) arbitralności.

Grzech zaniedbania

Twierdzenie to można zilustrować wieloma przykładami. Dotyczą one procesów, gdzie sądy motywujące swój werdykt - skądinąd dający się bronić - skoncentrowały się na argumentacji typu: "rozstrzygnięcie jest zgodne z obowiązującym prawem, wyłożonym przez nas zgodnie z zasadami sztuki prawniczej". Nie zadbały natomiast o dostępne wyłożenie tych zasad (sądząc, że są powszechnie znane). Dotyczy to np. procesów tzw. historycznych, odraczanych bezterminowo ze względu na stan zdrowia oskarżonego albo "łopatologicznego" wyjaśnienia sensu wydzielenia do odrębnego postępowania w sprawach niektórych oskarżonych. Sądy nie są świadome, że czasem ich dążność do wzmocnienia argumentacji przez mnożenie formalnych argumentów prawniczych osiąga (zwłaszcza przy podawaniu ustnych motywów wyroku) wręcz przeciwny skutek. Jest oczywiste, że w motywach pisemnych konieczne jest ustosunkowanie się do wszelkich kwestii zgłaszanych i podnoszonych w czasie procesu. Ale w wielkim historycznym procesie, gdzie przyczyną wyroku źle przyjętego przez publiczność była dowodowa bezradność sądu w kwestii indywidualizacji odpowiedzialności oskarżonych, osłabia się wręcz społeczną siłę przekonywania takiego wyroku, przywiązując w ustnych, publicznych motywach wiele wagi do wątku działania sprawców w obronie koniecznej. 

Inny problem to nieumiejętność czy niechęć sądów do przekonania, że np. w procesach "dziennikarskich", gdzie w oczywisty sposób pojawia się wątek prawa do informacji - ten aspekt jest brany pod uwagę. (O to, aby świadomość istnienia i doniosłości tego prawa zasadniczego stała się powszechna - zadbały już media i można być pewnym, że zostanie ono przypomniane w każdym procesie tego typu). 

Przypomnijmy słynne orzeczenie Sądu Najwyższego w kwestii tajemnicy dziennikarskiej. Krytyka - nawet ta dla sądów najżyczliwsza - nie kwestionowała tego ich rozumowania. Wykazywała jednak, że z uzasadnienia orzeczeń nie wynika, by sądy w ogóle brały pod uwagę aspekt praw człowieka i prawa do informacji, rozumianego z jednej strony jako znajdujące "prawnoczłowiecze" uzasadnienie wymagania społeczeństwa "do bycia poinformowanym" (art. 10 europejskiej konwencji o ochronie praw człowieka i podstawowych wolności). Podkreślić należy, że chodzi tu o coś więcej niż tylko "wolność słowa", bo o "prawo do informacji", którego beneficjentem jest ponadto nie jednostka, ale społeczeństwo. Z drugiej strony zarzucano sądom, że ochronę tajemnicy dziennikarskiej (bo o to przede wszystkim chodziło) redukują do "przywileju" żurnalistów. Uzasadnienie wyroku uznano więc za niedostateczne ze względu na niepodjęcie przez sąd rozważań w płaszczyźnie praw człowieka oraz nieprzeprowadzenie stosownych, wymaganych przez konwencję testów legalności ograniczeń istniejących w prawie wewnętrznym. Krytyka zatem dotyczyła raczej tego, czego w uzasadnieniu nie powiedziano, niż tego, co w nim zawarto. Być może zresztą, że stosowne rozumowania sąd nawet przeprowadził, tyle że o tym publiczności nie poinformował. 

Najprawdopodobniej nawet przy przeprowadzeniu oceny, której brak zarzucano, orzeczenie byłoby identyczne. Jednakże wstrzemięźliwość uzasadnienia nie przekonywała i ona właśnie była główną przyczyną krytyki. Działaniu sądu można więc było postawić zarzut biurokratycznego formalizmu.

Można inaczej

Oczywiście można wskazać również przykłady odmienne, gdy sądy odważyły się na przełamanie dotychczasowej rutyny motywacyjnej i poszukały alternatywnych sposobów motywowania stanowiska, a to w imię dodatkowej legitymizacji zewnętrznej. 

I tak, przed kilkoma laty Trybunał Konstytucyjny zdecydował się na wprowadzenie (nowość w naszym kraju) publikacji zdań odrębnych. Niewątpliwie podniosło to jego autorytet, a jednocześnie uwiarygodniło przez wskazanie, jakie możliwości rozstrzygnięcia wchodziły w rachubę, a których nie przyjęto i dlaczego. W odniesieniu do podobnego postulatu zgłaszanego pod adresem sądów powszechnych słyszy się stareńki i oparty na kompletnym nieporozumieniu argument o rzekomej sprzeczności takiej możliwości z zasadą tajemnicy pokoju narad. 

Kolejny znany przykład dotyczy sędziego ogłaszającego wyrok w drastycznej politycznie sprawie (inspiratorzy zabójstwa ks. Popiełuszki). Uniewinnienie oskarżonych (w ocenie sądu: brak dowodów winy) spowodowało tumult na sali. Sędzia zareagował improwizowaną konferencją prasową, w czasie której wyjaśnił elementarne zasady postępowania sądowego. To, co uznano (biorąc za wyróżnik formę działania) za konferencję prasową, w istocie było próbą przedstawienia motywów ustnych w sposób bardziej przystępny i dostosowany do poziomu wątpliwości publiczności, dla której zrozumienie rutynowego uzasadnienia okazało się niewystarczające, nie rozumiejącej konsekwencji zasad in dubio pro reo, konsekwencji stanu non liquet i skutków nieprzełamania domniemania niewinności. Sędzia jednak osiągnął jeżeli nie akceptację, to przynajmniej powszechniejsze zrozumienie swoich racji i racji wymiaru sprawiedliwości.

Z kolei orzekając o ważności wyborów prezydenckich w 1995 r., Izba Administracyjna, Pracy i Ubezpieczeń Społecznych SN zdecydowała się (a nie musiała) na pełną jawność postępowania. Nie dość, że sprawę rozpatrywano na rozprawie (co wynikało z decyzji samego sądu, który wszak mógł się tu ograniczyć do działań rutynowych: posiedzenie niejawne), że była ona transmitowana przez telewizję, ale jeszcze przy tej okazji opublikowano - znów wyłom w tradycji - zdania odrębne. W konsekwencji te działania przyniosły Izbie duże uznanie społeczne. Ta właśnie Izba zdecydowała się, przełamując w tym względzie odmienną tradycję sądownictwa, na publikację wszystkich swych orzeczeń. I to działanie wyraźnie umocniło prestiż sądu, czego wyrazem było przyznanie mu nagrody "za przekonywające wykazanie, że w państwie prawa prawo ma prymat nad polityką". 

Kolejny przykład dotyczy Naczelnego Sądu Administracyjnego, który orzekając w kontrowersyjnej sprawie koncesji dla "Polsatu", wyraźnie dostrzegł potrzebę eksponowania perswazyjno-legitymizacyjnej funkcji jawności (tu w postępowaniu administracyjnym): "Skoro poziom funkcjonowania administracji w państwie w znacznym stopniu decyduje o jakości życia społeczeństwa, zarówno prawa, na podstawie których administracja działa, jak i efekty tych działań muszą być przedmiotem najwyższego społecznego zainteresowania i wnikliwej kontroli. Rzeczywista i efektywna kontrola społeczna nie jest zaś możliwa bez powszechnego prawa do wszelkiej informacji o sprawach administracyjnych (...)" W konsekwencji NSA - i to nawet praeter legem, bo tradycja nakazywała raczej ścieśniającą wykładnię przepisów o jawności postępowania - opowiedział się za transparencją działania (administracji) w imię kontynuacji dyskursu społecznego. Ten sąd dostrzega przy tym zmianę w funkcjach jawności: chodzi już nie tylko o stworzenie przez jawność gwarancji dla strony postępowania, ale o legitymizowanie władzy wobec społeczeństwa i umożliwienie dialogu społeczeństwo-władza.

Wskazane próby przełamania rutyny i poszukiwanie w intensyfikacji rozwiązań perswazyjnych, wiążących się z wyższym stopniem przejrzystości (i to nie tylko działań, ale czasem i intencji działań) władzy sądowniczej - nie spotkały się z powszechną aprobatą. Nowatorom zarzucano gwiazdorstwo i naruszenie tajemnicy pokoju narad (w związku z ujawnieniem treści zdań odrębnych). Istoty sprawy nie dostrzeżono.

Nie tylko dla fachowców

Sądy w Polsce, niezbyt świadome zmiany oczekiwań społecznych wobec władzy i nie do końca rozumiejące, że same są jednym z jej składników, a więc że same podlegają prawidłowościom uznawanym za charakterystyczne dla innych władz, nazbyt często zapominają, że uzasadnienie wyroku to nie tylko materiał dla wyższej, odwoławczej instancji, która od fachowej strony ma sprawdzić działanie i rozumowanie sądu pierwszej instancji (realizacja "wewnętrznej" funkcji uzasadnienia sądowego). Dlatego uzasadnienia nie są pisane (a zwłaszcza wygłaszane, bo szczególne możliwości daje tu wygłoszenie ustnych motywów, także co do formy ich przedstawienia) "dla ludzi", lecz wyłącznie dla fachowców - kolegów z wyższych instancji. W gruncie rzeczy u podstaw takiego nastawienia (częstego wśród sędziów) leży także wspomniany już "biurokratyczny formalizm": skoro sędzia sam wie, że wydał wyrok zgodny z prawem i sumieniem, nie odczuwa potrzeby dodatkowego wyjaśnienia tego faktu. Uzasadnienie pisze zaś po to, aby oceny dokonali fachowcy z drugiej instancji. A ponieważ procedura nic nie mówi o konieczności perswazji (jej poziom powinien być dostosowany do poziomu odbiorcy), sędzia uważa się za zwolnionego z powinności dokonywania czegokolwiek więcej, ponad to, co koniecznie musi - wobec wymagań nieco w tym względzie mało odpowiadającej współczesności procedury. W ten jednak sposób sądy same pozbawiają siebie możliwości edukacyjnego oddziaływania, a co gorsza, zaprzepaszczają okazję do przekonania społeczeństwa, pozyskania go dla siebie, zdobycia zaufania do swej działalności: wymiaru sprawiedliwości jako takiego. 

Każda arbitralność  jest odrzucana

Ciekawe, że to NSA - może dlatego, że przypadło mu zadanie kontrolowania "innej" władzy - okazuje się znacznie bardziej wyczulony na nieaktualności postaw, jakie nazwaliśmy "legalizmem biurokratycznym", energicznie od lat protestuje przeciw biurokratycznemu legalizmowi uzasadnienia decyzji administracyjnych, z którymi się styka.

Reakcja przeciw "legalizmowi biurokratycznemu" i poszukiwanie dodatkowej legitymizacji nie opartej na tylko czysto formalnym argumencie, iż "władza" działała w zakresie swych prawem określonych kompetencji - i to dla wszystkich trzech władz: legislatywy, egzekutywy i judykatywy - jest znakiem naszych czasów. 

To, że każda arbitralność władzy ("mam kompetencję i z niej korzystam, bez tłumaczenia się") jest obecnie odrzucana, jest wynikiem wielu czynników. Mają na to wpływ przede wszystkim prawa człowieka, których kariera po drugiej wojnie światowej była reakcją na rozwój totalitaryzmów. Arbitralność państwa wobec własnych obywateli przestała być kwestią wewnętrzną i przynajmniej w zakresie minimalnego poziomu, jaki stwarzają prawa człowieka - stała się sprawą uniwersalną. O ile w XVIII stuleciu reakcja na arbitralność władzy wykonawczej, egzekutywy, dała początek państwu prawa, eksponując potrzebę sądowej kontroli administracji i konieczność zapewnienia priorytetu ustawie (nad normatywnym działaniem egzekutywy), o tyle aspiracją praw człowieka stało się chronienie jednostki przed każdą arbitralnością. Obecnie więc także arbitralność legislatywy czy sądów daje jednostce prawo do bezpośredniej ochrony w ramach systemu kontroli ponadpaństwowej. Tak więc grają tu rolę aspiracje wzbudzone przez prawa człowieka. Podobnie działają inne mechanizmy kontrolne i ograniczające swobodę władz wewnętrznych poszczególnych państw (np. na skutek procesów integracyjnych: znany procesualista M. Capeletti nazywa to "skutkami transnacjonalizmu" dla wymiaru sprawiedliwości). Z punktu widzenia Strasburga czy Luksemburga każda z trzech władz: ustawodawcza, wykonawcza czy sądownicza, państw narodowych jest swoistą władzą wykonawczą - z punktu widzenia wdrażania zasad, nad którymi czuwają ponadpaństwowe instancje sądowe. Jest to trudne do zrozumienia, a tym bardziej do zaakceptowania przez legislatywę i judykatywę. Jest to jednak proces nieuchronny, wpływający  z jednej strony na wzrost krytycyzmu wobec poczynań establishmentu własnego państwa.

Z drugiej zaś - uznanie każdej arbitralności za aksjologicznie niepożądaną podważa zaufanie dla motywacji władzy opartej na argumentach czysto formalnych, wywodzących się z przekonania, że samo powołanie się na legalistyczną legitymizację jest wystarczające. Taka formalna legitymizacja działań władzy jest przesłanką konieczną wprawdzie, lecz obecnie nie wystarczającą dla zyskania zaufania obywateli, akceptacji przez nich dotyczących ich decyzji ustawodawczych, administracyjnych czy sądowych. Władze wydające te decyzje są tej zmiany chyba nie całkiem świadome - stąd też i rozminięcie się intencji władz i oczekiwań publiczności. 

Jesteśmy więc świadkami kryzysu mającego swe źródło w deficycie komunikacji i informacji, jakie otrzymują rządzeni, będący adresatami decyzji legislatora, administracji, sądów. Współczesna demokracja szuka ratunku w żądaniu dla obywateli jeżeli nie udziału we władzy, to przynajmniej lepszej wiedzy o jej poczynaniach, chociaż w zdaniu sprawozdania z tych działań, przy okazji motywowania rozstrzygnięć tej władzy nie tylko powołaniem się na legalizm, ale przez uczytelnienie racji konkretnego rozstrzygnięcia: rzetelne podanie motywów, "dlaczego" podjęto konkretną decyzję legislacyjną, administracyjną czy sądową (legitymizacja przez informację, jawność, transparencję). Podobnie: jeżeli nie jest możliwe lub zbyt trudne osiągnięcie sprawiedliwości w materialnym sensie, i w ten sposób usatysfakcjonowanie społeczeństwa, to przynajmniej można się usprawiedliwić ("ulegitymizować") sprawiedliwością proceduralną, fairness w działaniu władz wobec obywateli (legitymizacja przez procedurę).

Prawo, które przekonuje

W tym właśnie kierunku idą też społeczne oczekiwania. Granica tego, co uważa się za arbitralność władzy, znacznie się obniżyła w społeczeństwie ludzi już wychowanych na prawach człowieka i w przekonaniu o "normalności" społeczeństwa obywatelskiego. Jednocześnie rozszerzeniu uległa liczba tych aktorów życia społecznego, którzy uważają się za uprawnionych do żądania od władzy (i to każdej - legislatywy, egzekutywy i judykatywy) rachunku. Badania Centrum Opinii Społecznej wskazują na wzrost zapotrzebowania na "prawo, które przekonuje, a nie tylko takie, które obowiązuje". Także obecne relacje między sądami a mediami, wyraźny wzrost zainteresowania tych ostatnich problematyką sądową (czasem bałamutny z punktu widzenia prawników i uciążliwy z punktu widzenia sądów) wymaga odpowiedzenia przez sądy - właśnie w uzasadnieniach ustnych i pisemnych - na to zapotrzebowanie. Proste ignorowanie tego zwiększonego (i uciążliwego, zgoda) zapotrzebowania będzie odbierane (i znów nie bez racji) jako arogancja sądów. Jeżeli nawet środowisko prawnicze uzna ten zarzut za nieuzasadniony, to nie znaczy, że nie będzie on wobec niego formułowany. Mówiąc nieco żartobliwie: teraz są takie czasy, że oczekuje się bardziej dobitnego wyartykułowania potrzeby stosunków właściwych dla społeczeństwa obywatelskiego. Istnieje więc większa wyrazistość, będąca konsekwencją kontrastu z tym, co uznawano za "normalne" w minionym czasie. Także w innych krajach sądownictwo jest konfrontowane z żądaniami zwiększenia "legitymizacji poprzez transparencję", co w konsekwencji ma wpływ na wymagania dotyczące stylu uzasadnień i kontaktów sądu z otoczeniem właśnie przez uzasadnienie.

W niemieckiej gazecie "Frankfurter Rundschau" z 26 czerwca 1995 r. pod znamiennym tytułem "Dzisiejszy wymiar sprawiedliwości budzi wspomnienia C. K. monarchii" zabrał głos Horst Hauser, przewodniczący Nowego Stowarzyszenia Sędziów w Niemczech. Zarzuca on niemieckiemu wymiarowi sprawiedliwości i sędziom nienowoczesność i nieumiejętność odpowiedzenia na wymagania współczesnej demokracji. W szczególności przypisuje im część winy za przyblaknięcie idei państwa prawa, a to ze względu na biurokratyzację wymiaru sprawiedliwości, sprowadzenie go (w świadomości samych sędziów) do "pracy nad aktami" i "opracowywania przypadków" przy jednoczesnym zaniechaniu udziału sądów w społecznym dyskursie z obywatelami. 

Autor stawia tezę, że sędziowie niemieccy zbyt nikłą wagę przywiązują do poszukiwania społecznej akceptacji dla swych orzeczeń. I w końcu powiada, że zbliża się czas, gdy sędziowie będą musieli poświęcić równą staranność co sporządzaniu motywów wyroków opracowaniu sądowych komunikatów do prasy, towarzyszących wydaniu orzeczenia. Zwróćmy uwagę, że te poważne i dobrze uzasadnione zrzuty dotyczą wymiaru sprawiedliwości, gdzie tradycją jest motywacja wyroków znacznie bardziej rozbudowana i gruntowna, niż wymaga tego tradycja np. francuska (będąca wszak wzorem dla polskiej), gdzie w orzeczeniach cytuje się piśmiennictwo i gdzie tak zredagowane uzasadnienie staje się w gruncie rzeczy formalnym dowodem erudycji i oczytania sędziego. A przecież i tam odczuwa się kryzys legitymizacji rozstrzygnięć sądowych.

Więcej światła

Wniosek: więcej światła, więcej rozumnego zdawania sprawy publiczności, bez ukrywania się za fałszywie pojmowanym własnym autorytetem, nie każącym się wobec nikogo tłumaczyć. Wyroki "komunikowane", a nie "uzasadniane" - w sensie "objaśniające publicznie", co i dlaczego zrobił sąd, mający wszak do wyboru kilka dróg postępowania, nie mają racji bytu w warunkach kryzysu legitymizacji władzy, charakterystycznego dla współczesności. Ale płyną z tego konsekwencje dla uzasadnienia wyroku, dla sposobu przygotowania jego motywów: nie tylko dla kolegów po fachu i wyższej instancji, lecz także dla publiczności. Być może konieczna jest zmiana stylu pisania wyroków; być może konieczne jest - w celu uwolnienia samych uzasadnień od presji wywołanych tym, że one są obecnie jedyną formą udziału sądów w społecznym dyskursie - poszukiwanie innych form alternatywnych, a zerwaną więź legitymizacyjną i brak dialogu społecznego zastąpić można (lub uzupełnić) obowiązkowym komunikatem prasowym, jak proponuje H. Hauser?

Jedno jest pewne. Powrót władzy sądowniczej do grona "trójcy władz", co wynika dobitnie z nowej konstytucji, kładzie jej na barki powinność udziału we wspomnianym dyskursie ze społeczeństwem. Jest to bowiem konieczna konsekwencja "bycia władzą". Zmusza ją także do podporządkowania się wymaganiom co do legitymizacji przez perswazję i transparencję. Potrzebom i oczekiwaniom nie może sprostać utrzymane w tradycyjnym stylu uzasadnienie orzeczenia, zwłaszcza jeżeli chce się je uznawać za jedyny przejaw tego dyskursu ze strony sądów. Działaniu sprawiedliwości stawia się wymaganie zdobycia aprobaty stron i opinii publicznej; nie wystarczy samo posiadanie i powołanie się na formalną legitymizację orzeczenia i sędziego.

Ustawa  jest tylko narzędziem

"Współczesne koncepcje prawnicze nie przyrównują już sędziego do ust wygłaszających brzmienie ustawy, gdyż nie sprowadza się już do niej całego prawa: ustawa jest tylko podstawowym narzędziem wskazującym sędziemu kierunek w wypełnianiu jego zadania, tj. rozstrzygania konkretnych wypadków" (Ch. Perelman: Logika prawnicza, nowa retoryka, Warszawa, 1984). Sędzia orzekając i poszukując motywacji swych rozstrzygnięć, dokonuje ustawicznie wyborów: preferencjom aksjologicznym i stanowi jednostkowej wiedzy odpowiada wybór technik rozumowania i sposobów wykładni, aprobata jednych i odrzucenie drugich. "Rzadko się zdarza, by sądy, jeśli tego naprawdę pragną, nie znalazły w technice prawniczej sposobu pogodzenia swej troski o możliwe do przyjęcia stanowisko z wiernością ustawie" (Ch. Perelman: Logika prawnicza). Ukrycie w tym zakresie roli sędziego jest fikcją, hipokryzją i wykrętem - i nie jest to określenie moje, lecz wybitnych prawników francuskich, kierowane pod adresem własnej konfraterni, popadającej w te właśnie grzechy. 

Jeżeli zatem we Francji (skąd czerpaliśmy wzory do naszej praktyki, o czym już zapomnieliśmy) zarzuca się przestarzałość rutyny, to ten sam zarzut nie może ominąć i nas. Rozumowanie sędziego może przebiegać w danej sprawie różnie i nie da się tego obecnie ukryć - zarówno wobec innych prawników, jaki i wobec szerszej publiczności. Gdy tak się dzieje, autorytet decyzji będzie się opierał na fikcji. Czy może to jednak umacniać szacunek i autorytet wymiaru sprawiedliwości?

Przekonywanie audytorium - przez to, co się samemu zrobiło, a nie ukrywanie się za pozorem formalnego "zastosowania ustawy", komunikowane tylko przez sędziego stronom i publiczności - tak można określić istotę różnicy między modelem, który jest rozpowszechniony u nas jako typowy, a tym, co uważam za odpowiadające znakowi czasu opracowanie motywów. A to po to, aby ujawnić, na co publiczność czeka: nie tylko na rozstrzygnięcie wymierzające sprawiedliwość, ale demonstracyjnie wskazujące, że sprawiedliwość wymierzono.

Oczywiście nie chodzi o zastępowanie tradycyjnego uzasadnienia traktatem teoretycznym czy sprowadzanie sprawy do zwiększania objętości pisemnych motywów. Problem w większej szczerości wobec przedstawienia tego, co się robi. Sędzia jest nie tylko "ustami ustawy" i nie jest automatem subsumcyjnym. W konsekwencji pisane przez niego uzasadnienia nie mają służyć kamuflowaniu istnienia i dokonania wyboru technik prawnych. Czasem lektura publikowanych orzeczeń czyni wrażenie, że ukrycie tego rodzaju wyborów wynika nawet nie z przemyślanej decyzji, lecz nieświadomości istnienia i dokonania wspomnianych wyborów, braku wiedzy o istniejących w tym względzie możliwościach. Inaczej mówiąc, powstaje wrażenie, że sędzia albo nie wiedział, że to, co czyni, jest dokonaniem wyboru, a nie tylko "przemówieniem jako usta ustawy", albo nie zdawał sobie sprawy ze stojących przed nim możliwości. Jeżeli zarzut niskiej samoświadomości sędziów ktoś uznałby za obraźliwy, to odpowiem, że maniera uzasadnienia ukrywająca całkowicie sędziego za plecami ustawodawcy - nie daje obserwatorowi i czytelnikowi szans na weryfikację innego wniosku.

Między dawnymi normami  a zmienioną aksjologią

Zadaniem każdej władzy sądowniczej jest harmonizowanie porządku prawnego z poglądami na sprawiedliwość i słuszność panującymi w danym środowisku i czasie. Dlatego stosowanie prawa (odczytanie abstrakcyjnej normy i jej aplikowanie do konkretnego wypadku) jest nie tylko dedukcją, lecz stałym przystosowywaniem przepisów prawnych (ich rozumienia) do przeciwstawnych wartości podnoszonych w sporach sądowych. Oczywiste jest, że zapotrzebowanie na tego rodzaju przystosowanie jest większe w okresach gwałtownych zmian ustrojowo-społecznych. Celu tego nie da się osiągnąć przez budowę sylogizmów w uzasadnieniu orzeczenia i pominięcie procesu myślowego, który kamufluje rzeczywisty proces myślowy. Główny wysiłek sędziego jest skierowany na poszukiwanie decyzji, która będzie rozwiązaniem rozsądnym i sprawiedliwym, gdyż daje się włączyć do obowiązującego systemu prawnego. Zbudowanie wspomnianego sylogizmu, demonstrowanego w tekście uzasadnienia jest poprzedzone procesem ocennym - dlaczego więc udawać (przez eliminację go z uzasadnienia), że on nie istnieje?

Współcześnie w Polsce jesteśmy właśnie świadkami rozdźwięku aksjologicznego między "dawnymi" odczytaniami dawnego prawa a zmienioną aksjologią. To zaś stawia przed sądami zadania wyjątkowe. "(...) Sprawiedliwe rozwiązanie sporu nie jest po prostu, jak chciał pozytywizm prawniczy, kwestią zgodności z prawem, to znaczy legalności. W istocie rzadko się zdarza, by był tylko jeden sposób rozumienia zgodności rozwiązania z prawem: to raczej uprzednio podjęte przekonanie o tym, co będzie rozwiązaniem sprawiedliwym, rozsądnym i możliwym do przyjęcia, kieruje sędzią w poszukiwaniu przyjęcia zadowalającego prawnie uzasadnienia" (Ch. Perelman: Logika prawnicza). Jeżeli jednak tak jest, a tak jest z pewnością zwłaszcza w warunkach burzliwych przemian, to osiągnięcie akceptacji dla rozstrzygnięcia przez strony i publiczność nie może nastąpić za pomocą uzasadnienia skrywającego ten cały proces i samego sędziego za rzekomym, podawanym za jedyne możliwie i pozbawione alternatywy rozstrzygnięciem determinowanym wprost i wyłącznie wolą ustawodawcy. A nastąpić nie może, ponieważ tego rodzaju ograniczenie uzasadnienia w gruncie rzeczy jest w tej sytuacji czysto woluntarystyczne. I z tej przyczyny jego procesowe i pozaprocesowe funkcje pozostaną nie zrealizowane (...)

Jest to fragment referatu przygotowanego na spotkanie organizowane przez Stowarzyszenie Sędziów "Iustitia" poświęcone tematowi "Sędzia w społeczeństwie", które odbędzie się 24-25 stycznia.

Ucz się łaciny

In dubio pro reo - w razie wątpliwości na korzyść oskarżonego (wyrokuje się)

Non liquet - nie jest jasne

Praeter legem - obok ustawy</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Działalność sądów staje się elementem demokratycznego dyskursu, w którym – poprzez media – biorą udział obywatele. Od wymiaru sprawiedliwości, jak od każdej innej władzy, oczekuje się przejrzystości i ciągłego legitymowania swojego działania. Sędziowie stronią od kontaktów z dziennikarzami, narażając się na zarzuty o skostnienie i arogancję. Od sędziów oczekuje się uzasadniania swoich orzeczeń w sposób wykraczający poza legalizm biurokratyczny. Uczestnictwo w publicznym dyskursie jest obowiązkiem każdej władzy. Wyroki są często zbyt hermetycznie uzasadniane, co zmniejsza ich siłę przekonywania. Obserwujemy pewne zmiany na lepsze, między innymi w Trybunale Konstytucyjnym, Sądzie Najwyższym i Naczelnym Sądzie Administracyjnym. Publikuje się orzeczenia odrębna, zwiększa jawnośc postępowania. Niestety, działania te są źle przyjmowane w środowisku sędziowskim, które zarzuca nowatorom gwiazdorstwo i naruszanie tajemnicy pokoju narad. Abitralność władzy jest dzisiaj odrzucana. Jest to wynikiem popularyzacji praw człowieka i międzynarodowej kontroli ich przestrzegania. Ponadto niewystarczająca okazuje się obecnie legitymizacja czysto legalistyczna. Społeczeństwo domaga się informacji o poczynianiach władzy. Sondaże wskazują, że obywatele żądają "prawa, które przekonuje, a nie tylko obowiązuje". Deficyt komunikacji i informacji wywołał kryzys. Sądy nie powinny go ignorować. Uzasadnienia ustne i pisemne stwarzają okazję do zaspokojenia nowych potrzeb społeczeństwa obywatelskiego. O problemie biurokratyzacji wymiaru sprawiedliwości, który nie odpowiada standardom współczesnej demokracji, dyskutuje się też w Niemczech. Podsumowując, sędziowie nie powinni kryć się za fałszywie pojmowanym własnym autorytetem i wyjść do publiczności. Z nowej konstytucji wynika powrót sędziów do "trójcy władz", co wiąże się z obowiązkiem udziału w dyskursie społecznym i legitymizowania swojej działalności przez perswazję i transparencję. Orzeczenia powinny cieszyć się powszechną aprobatą. Legitymizacja formalna nie jest wystarczająca. Według współczesnych koncepcji prawniczych sędzia nie jest już tylko ustami wygłaszającymi brzmienie ustawy. Sędzia odgrywa więc ważną rolę, z której powinien zdać społeczeństwu sprawozdanie. Ukrywanie się za pozorem formalnego zastosowania ustawy powinno zastąpić przekonywanie audytorium co do trafności przyjętego kierunku myślenia. Wymaga to większej szczerości podczas redagowania uzasadnień. Zadaniem wymiaru sprawiedliwość jest harmonizowanie porządku prawnego z poglądami na sprawiedliwość i słuszność panującymi w danym środowisku i czasie, co ma znaczenie zwłaszcza w okresach gwałtownych zmian ustrojowo-społecznych, a taka zmiana miała właśnie miejsce w Polsce. Wbrew pozytywizmowi prawniczemu to uprzednie przekonanie sędziego co do tego, co będzie orzeczeniem sprawiedliwym, kieruje nim w procesie poszukiwania rozwiązania akceptowalnego z punktu widzenia prawa. Ten ocenny proces myślowy sędziego nie powinien być pomijany w orzeczeniach, jeśli mają one znajdować zrozumienie i akceptację w społeczeństwie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania każdej władzy, a więc także sądowniczej. Nie wystarcza już oświadczenie: działam w granicach i na podstawie prawa. Od każdej władzy, także sądowniczej, oczekuje się, że będzie się legitymizowała "w działaniu", a nie przez raz otrzymaną od ustawodawcy kompetencję. Takim czynnikiem legitymizującym jest transparencja (przezroczystość), uczytelnienie działania - wobec publiczności, społeczeństwa. Oznacza to, że tzw. zewnętrzna funkcja motywów - zazwyczaj przypisywana tylko wyrokom wyższych instancji, dzięki ich wpływowi na niższe instancje sądowe i publikacji orzeczeń - zaczyna oddziaływać także na szerszy krąg odbiorców, i to nie tylko ze sfer profesjonalnych. Odbiorcą i adresatem działań sądów są bowiem nie tylko strony i nie tylko profesjonaliści. Społeczeństwo interesuje obecnie bardziej działanie sądów, a pośrednikiem tu są media. W konsekwencji "zewnętrzna" funkcja uzasadnienia, utożsamiana dotychczas z oddziaływaniem poza granicami konkretnego procesu, ale zawsze wobec "swoich" - tj. innych sądów lub profesjonalnych prawników - swoiście demokratyzuje się. Rozszerza się bowiem grono osób aspirujących do tego, aby być objętymi działaniem tej funkcji. To, co czynią sądy, staje się w ewidentny sposób elementem demokratycznego dyskursu. Do udziału w nim, przez media, pretenduje społeczeństwo. 
W naszym kraju można często spotkać się z twierdzeniem, że "sędzia (sąd) przemawia poprzez wyrok i jego uzasadnienie". Twierdzenie to wypowiada się jako argument za wstrzemięźliwością w kontaktach sędziów (sądów) z mediami i w ogólności ze społeczeństwem. Innymi słowy, owo stwierdzenie ma służyć jako wyjaśnienie, a jednocześnie usprawiedliwienie odmowy udziału w społecznym dyskursie sądów. Jednakże rzadko dostrzega się, że jest to w pewnej mierze broń obosieczna. Staje się bowiem oczywiste, że wszystkie współcześnie zwiększone aspiracje, wymagania, oczekiwania - kierują się pod adresem uzasadnienia orzeczenia, które w ten sposób staje się jedynym środkiem wypowiedzi władzy sądowniczej w debacie publicznej. Rozszerzenie audytorium oczekującego na to, co napisano w uzasadnieniu (i to nie tylko w uzasadnieniu sądu wyższych instancji), jest przyjmowane przez sądy ze zdziwieniem i traktowane jako atak na ich pozycję i poważna niedogodność. Jednak lekceważenie tego zjawiska przez sądy i sędziów jest błędem owocującym oskarżeniami sądów o arogancję, naraża je na krytykę, podważa legitymizację ich działania i daje pożywkę podejrzeniom o skostnienie, konserwatyzm i zamknięcie się w wieży z kości słoniowej. Inna sprawa, czy w warunkach zapaści sądownictwa (a tak jest właśnie w Polsce) akurat samo uzasadnienie wyroku może sprostać nowym zadaniom. Być może konieczne są tu jeszcze inne działania.</body>
      <spans>
        <span start="308" end="1707">Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania każdej władzy, a więc także sądowniczej. Nie wystarcza już oświadczenie: działam w granicach i na podstawie prawa. Od każdej władzy, także sądowniczej, oczekuje się, że będzie się legitymizowała "w działaniu", a nie przez raz otrzymaną od ustawodawcy kompetencję. Takim czynnikiem legitymizującym jest transparencja (przezroczystość), uczytelnienie działania - wobec publiczności, społeczeństwa. Oznacza to, że tzw. zewnętrzna funkcja motywów - zazwyczaj przypisywana tylko wyrokom wyższych instancji, dzięki ich wpływowi na niższe instancje sądowe i publikacji orzeczeń - zaczyna oddziaływać także na szerszy krąg odbiorców, i to nie tylko ze sfer profesjonalnych. Odbiorcą i adresatem działań sądów są bowiem nie tylko strony i nie tylko profesjonaliści. Społeczeństwo interesuje obecnie bardziej działanie sądów, a pośrednikiem tu są media. W konsekwencji "zewnętrzna" funkcja uzasadnienia, utożsamiana dotychczas z oddziaływaniem poza granicami konkretnego procesu, ale zawsze wobec "swoich" - tj. innych sądów lub profesjonalnych prawników - swoiście demokratyzuje się. Rozszerza się bowiem grono osób aspirujących do tego, aby być objętymi działaniem tej funkcji. To, co czynią sądy, staje się w ewidentny sposób elementem demokratycznego dyskursu. Do udziału w nim, przez media, pretenduje społeczeństwo.</span>
        <span start="1712" end="1713"> </span>
        <span start="1752" end="2146">
W naszym kraju można często spotkać się z twierdzeniem, że "sędzia (sąd) przemawia poprzez wyrok i jego uzasadnienie". Twierdzenie to wypowiada się jako argument za wstrzemięźliwością w kontaktach sędziów (sądów) z mediami i w ogólności ze społeczeństwem. Innymi słowy, owo stwierdzenie ma służyć jako wyjaśnienie, a jednocześnie usprawiedliwienie odmowy udziału w społecznym dyskursie sądów. </span>
        <span start="2148" end="2471">Jednakże rzadko dostrzega się, że jest to w pewnej mierze broń obosieczna. Staje się bowiem oczywiste, że wszystkie współcześnie zwiększone aspiracje, wymagania, oczekiwania - kierują się pod adresem uzasadnienia orzeczenia, które w ten sposób staje się jedynym środkiem wypowiedzi władzy sądowniczej w debacie publicznej. </span>
        <span start="2473" end="2598">Rozszerzenie audytorium oczekującego na to, co napisano w uzasadnieniu (i to nie tylko w uzasadnieniu sądu wyższych instancji</span>
        <span start="2645" end="3210">), jest przyjmowane przez sądy ze zdziwieniem i traktowane jako atak na ich pozycję i poważna niedogodność. Jednak lekceważenie tego zjawiska przez sądy i sędziów jest błędem owocującym oskarżeniami sądów o arogancję, naraża je na krytykę, podważa legitymizację ich działania i daje pożywkę podejrzeniom o skostnienie, konserwatyzm i zamknięcie się w wieży z kości słoniowej. Inna sprawa, czy w warunkach zapaści sądownictwa (a tak jest właśnie w Polsce) akurat samo uzasadnienie wyroku może sprostać nowym zadaniom. Być może konieczne są tu jeszcze inne działania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Działalność sądów staje się elementem demokratycznego dyskursu, w którym – poprzez media – biorą udział obywatele. Od wymiaru sprawiedliwości, jak od każdej innej władzy, oczekuje się przejrzystości i ciągłego legitymowania swojego działania. Sędziowie stronią od kontaktów z dziennikarzami, przekonując, że komunikat, który mają do przekazania, zawiera się w wyroku i jego uzasadnieniu. W ten sposób próbują bronić swojej niezależności. Okazuje się jednak, że broń, którą stosują, jest obosieczna i naraża ich na zarzuty o skostnienie i arogancję. Obecnie obywatele powszechnie rozumieją, że przepisy podlegają wykładni. Od sędziów oczekuje się więc uzasadniania swoich orzeczeń w sposób wykraczający poza legalizm biurokratyczny. Jest to forma, w której władza sądownicza powinna składać społeczeństwu sprawozdanie ze swojej działalności. Uczestnictwo w publicznym dyskursie jest obowiązkiem każdej władzy i pozwala jej uwolnić się od zarzutu arbitralności. Wyroki są często zbyt hermetycznie uzasadniane. Sędziowie wychodzą z założenia, że stosowane przez nich wyrażenia są dobrze znane odbiorcom komunikatu. W rzeczywistości mnożenie formalnych argumentów prawniczych zmniejsza siłę przekonywania. Krytyka pracy sędziego może dotyczyć nie tylko tego, co znalazło się w uzasadnieniu, ale też tego, że pewne aspekty zostały w nim pominięte. Na przykład w sprawach dotyczących tajemnicy dziennikarskiej sędziowie nie biorą pod uwagę kwestii praw człowieka, w tym prawa do informacji, a przynajmniej nie piszą o tym w uzasadnieniach. Cenną zmianą na lepsze była decyzja Trybunału Konstytucyjnego o publikowaniu zdań odrębnych, które pokazują, że w danej sprawie można było zdecydować inaczej. Na pochwałę zasługuje też postawa sędziego ogłaszającego uniewinniający wyrok w sprawie zabójstwa księdza Popiełuszki. W obliczu wrzawy, jaka rozległa się na sali, wyjaśnił on w przystępny sposób zasadę in dubio pro reo, konsekwencje stanu non liquet i skutki nieprzełamania domniemania niewinności. Kolejnym pozytywnym przykładem jest Izba Administracyjna, Pracy i Ubezpieczeń Społecznych Sądu Najwyższego, która zdecydowała się na jawność postępowania w sprawie ważności wyborów prezydenckich w 1995 r. Rozprawa była transmitowana przez telewizję, a po jej zakończeniu opublikowano zdania odrębne. Umnocniło to prestiż sądu i zwiększyło jego wiarygodność. Potrzebę eksponowania perswazyjno-legitymizującej funkcji jawności dostrzegł też Naczelny Sąd Administracyjny orzekający w sprawie koncesji dla "Polsatu". Niestety, działania te były źle przyjęte w środowisku sędziowskim, które zarzuciło nowatorom gwiazdorstwo i naruszanie tajemnicy pokoju narad. Sędziowie uważają, że adresatami uzasadnień są wyłącznie ich koledzy po fachu. Redagują je więc bardzo hermetycznie i nie zwracają uwagi na funkcję perswazyjną. Taka postawa stanowi jednak zaprzepaszczenie szansy na zdobycie zaufania obywateli. Abitralność władzy jest dzisiaj odrzucana. Jest to wynikiem popularyzacji praw człowieka i międzynarodowej kontroli ich przestrzegania. Ponadto niewystarczająca okazuje się obecnie legitymizacja czysto legalistyczna. Społeczeństwo domaga się informacji o poczynianiach władzy. Sondaże wskazują, że obywatele żądają "prawa, które przekonuje, a nie tylko obowiązuje". Deficyt komunikacji i informacji wywołał kryzys. Sądy nie powinny go ignorować. Uzasadnienia ustne i pisemne stwarzają okazję do zaspokojenia nowych potrzeb społeczeństwa obywatelskiego. O problemie biurokratyzacji wymiaru sprawiedliwości, który nie odpowiada standardom współczesnej demokracji, dyskutuje się też w Niemczech. Również tam sędziowie wydają się przywiązywać zbyt mało uwagi do poszukiwania społecznej akceptacji dla swoich orzeczeń. Podsumowując, sędziowie nie powinni kryć się za fałszywie pojmowanym własnym autorytetem i wyjść do publiczności. Wyroki nie powinny być "komunikowane", a rzetelnie "uzadaniane", w sposób zrozumiały dla obywateli, a nie tylko kolegów po fachu. Warto też rozważyć wydawanie przez sądy, obok uzasadnień, komunikatów prasowych. Z nowej konstytucji wynika powrót sędziów do "trójcy władz", co wiąże się z obowiązkiem udziału w dyskursie społecznym i legitymizowania swojej działalności przez perswazję i transparencję. Orzeczenia powinny cieszyć się powszechną aprobatą. Legitymizacja formalna nie jest wystarczająca. Według współczesnych koncepcji prawniczych sędzia nie jest już tylko ustami wygłaszającymi brzmienie ustawy. W procesie orzekania dokonuje on bowiem wyborów co do preferencji aksojologicznych, technik rozumowania i sposobów wykładni. Sędzia odgrywa więc ważną rolę, z której powinien zdać społeczeństwu sprawozdanie. Zwykle możliwe jest znalezienie sposobu na pogodzenie wierności ustawie z troską o społeczną akceptowalność orzeczenia. Ukrywanie się za pozorem formalnego zastosowania ustawy powinno zastąpić przekonywanie audytorium co do trafności przyjętego kierunku myślenia. Sędzia powinien nie tylko ogłosić rozstrzygnięcie rzekomo wymierzające sprawiedliwość, ale też demonstracyjnie wskazać, że sprawiedliwość rzeczywiście jest wymierzana. Wymaga to większej szczerości podczas redagowania uzasadnień. Sędzia powinien jawnie wskazać techniki prawne, które zastosował. Zadaniem wymiaru sprawiedliwość jest harmonizowanie porządku prawnego z poglądami na sprawiedliwość i słuszność panującymi w danym środowisku i czasie. Stosowanie prawa nie jest jedynie dedukcją, a stałym przystosowywaniem norm do przeciwstawnych wartości podnoszonych przez strony. Dzieje się tak szczególnie w okresach gwałtownych zmian ustrojowo-społecznych, a taka zmiana miała właśnie miejsce w Polsce. Jesteśmy świadkami rozdźwięku aksjologicznego między "dawnymi" odczytaniami dawnego prawa a zmienioną aksjologią. Wbrew pozytywizmowi prawniczemu to uprzednie przekonanie sędziego co do tego, co będzie orzeczeniem sprawiedliwym, kieruje nim w procesie poszukiwania rozwiązania akceptowalnego z punktu widzenia prawa. Ten ocenny proces myślowy sędziego nie powinien być pomijany w orzeczeniach, jeśli mają one znajdować zrozumienie i akceptację w społeczeństwie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania każdej władzy, a więc także sądowniczej. Nie wystarcza już oświadczenie: działam w granicach i na podstawie prawa. Od każdej władzy, także sądowniczej, oczekuje się, że będzie się legitymizowała "w działaniu", a nie przez raz otrzymaną od ustawodawcy kompetencję. Takim czynnikiem legitymizującym jest transparencja (przezroczystość), uczytelnienie działania - wobec publiczności, społeczeństwa. Oznacza to, że tzw. zewnętrzna funkcja motywów - zazwyczaj przypisywana tylko wyrokom wyższych instancji, dzięki ich wpływowi na niższe instancje sądowe i publikacji orzeczeń - zaczyna oddziaływać także na szerszy krąg odbiorców, i to nie tylko ze sfer profesjonalnych. Odbiorcą i adresatem działań sądów są bowiem nie tylko strony i nie tylko profesjonaliści. Społeczeństwo interesuje obecnie bardziej działanie sądów, a pośrednikiem tu są media. W konsekwencji "zewnętrzna" funkcja uzasadnienia, utożsamiana dotychczas z oddziaływaniem poza granicami konkretnego procesu, ale zawsze wobec "swoich" - tj. innych sądów lub profesjonalnych prawników - swoiście demokratyzuje się. Rozszerza się bowiem grono osób aspirujących do tego, aby być objętymi działaniem tej funkcji. To, co czynią sądy, staje się w ewidentny sposób elementem demokratycznego dyskursu. Do udziału w nim, przez media, pretenduje społeczeństwo. 
W naszym kraju można często spotkać się z twierdzeniem, że "sędzia (sąd) przemawia poprzez wyrok i jego uzasadnienie". Twierdzenie to wypowiada się jako argument za wstrzemięźliwością w kontaktach sędziów (sądów) z mediami i w ogólności ze społeczeństwem. Innymi słowy, owo stwierdzenie ma służyć jako wyjaśnienie, a jednocześnie usprawiedliwienie odmowy udziału w społecznym dyskursie sądów. Jednakże rzadko dostrzega się, że jest to w pewnej mierze broń obosieczna. Staje się bowiem oczywiste, że wszystkie współcześnie zwiększone aspiracje, wymagania, oczekiwania - kierują się pod adresem uzasadnienia orzeczenia, które w ten sposób staje się jedynym środkiem wypowiedzi władzy sądowniczej w debacie publicznej. Rozszerzenie audytorium oczekującego na to, co napisano w uzasadnieniu (i to nie tylko w uzasadnieniu sądu wyższych instancji), jest przyjmowane przez sądy ze zdziwieniem i traktowane jako atak na ich pozycję i poważna niedogodność. Jednak lekceważenie tego zjawiska przez sądy i sędziów jest błędem owocującym oskarżeniami sądów o arogancję, naraża je na krytykę, podważa legitymizację ich działania i daje pożywkę podejrzeniom o skostnienie, konserwatyzm i zamknięcie się w wieży z kości słoniowej. Inna sprawa, czy w warunkach zapaści sądownictwa (a tak jest właśnie w Polsce) akurat samo uzasadnienie wyroku może sprostać nowym zadaniom. Być może konieczne są tu jeszcze inne działania. Wtedy jednak zrezygnować wypadnie z wygodnej wymówki o wyroku jako jedynym medium, za pośrednictwem którego "wypowiada się" judykatywa. 
Współcześnie nikogo nie przekonuje proste stwierdzenie, że jakieś rozstrzygnięcie jest "sprawiedliwe", "słuszne" czy nie podlegające krytyce, ponieważ jest "zgodne z prawem", bez próby przekonania wątpiącego, na czym owa "zgodność z prawem" polega. Taka motywacja spotyka się obecnie ze złym odbiorem społecznym, jako zdawkowa, powierzchowna, a nawet arbitralna. I nie można się dziwić. W końcu świadomość, iż interpretacja prawa (czytaj: tekstu) jest codziennością życia prawnego i że w związku z tym możliwe są różne sposoby rozumienia tego, co "jest prawem" - nie jest już właściwa tylko sędziom czy tylko ogółowi prawników. "Legalizm biurokratyczny", a więc powołanie się na czysto formalną zgodność czegoś z prawem - nie ma dziś siły przekonywania. Uzasadnienie musi przekonywać albo przynajmniej wskazywać na podjęcie starań. Ma to służyć uczytelnieniu społeczeństwu racji przemawiających za materialną legitymizacją i wskazaniu okoliczności faktycznych i prawnych to uzasadniających. Ponadto takie perswazyjne wyjaśnienie jest elementem obywatelskiego zdawania sprawy przez władzę - przed obywatelami. Zaniechanie w tym względzie jest odbierane jako arogancja władzy. Bo przecież sądy są - konstytucyjnie - trzecią władzą. Mają zatem obowiązki z racji pełnienia funkcji przypadającej im z tego tytułu. Funkcją tą jest uczestnictwo w zaprogramowanym w konstytucji mechanizmie "checks and balance" - a więc kontroli i równoważenia - innych władz. Ale "bycie władzą" pociąga za sobą ograniczenia, ciężary i niedogodności właściwe dla każdej władzy. Takim ograniczeniem jest obowiązek uczestnictwa w publicznym dyskursie, w zdawaniu sprawy społeczeństwu, aby oddalić od władzy zarzut arbitralności. Twierdzenie to można zilustrować wieloma przykładami. Dotyczą one procesów, gdzie sądy motywujące swój werdykt skoncentrowały się na argumentacji typu: "rozstrzygnięcie jest zgodne z obowiązującym prawem, wyłożonym przez nas zgodnie z zasadami sztuki prawniczej". Nie zadbały natomiast o dostępne wyłożenie tych zasad. Dotyczy to np. procesów tzw. historycznych, odraczanych bezterminowo ze względu na stan zdrowia oskarżonego albo "łopatologicznego" wyjaśnienia sensu wydzielenia do odrębnego postępowania w sprawach niektórych oskarżonych. Sądy nie są świadome, że czasem ich dążność do wzmocnienia argumentacji przez mnożenie formalnych argumentów prawniczych osiąga wręcz przeciwny skutek. Jest oczywiste, że w motywach pisemnych konieczne jest ustosunkowanie się do wszelkich kwestii zgłaszanych i podnoszonych w czasie procesu. Ale w wielkim historycznym procesie, gdzie przyczyną wyroku źle przyjętego przez publiczność była dowodowa bezradność sądu w kwestii indywidualizacji odpowiedzialności oskarżonych, osłabia się wręcz społeczną siłę przekonywania takiego wyroku.</body>
      <spans>
        <span start="308" end="1707">Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania każdej władzy, a więc także sądowniczej. Nie wystarcza już oświadczenie: działam w granicach i na podstawie prawa. Od każdej władzy, także sądowniczej, oczekuje się, że będzie się legitymizowała "w działaniu", a nie przez raz otrzymaną od ustawodawcy kompetencję. Takim czynnikiem legitymizującym jest transparencja (przezroczystość), uczytelnienie działania - wobec publiczności, społeczeństwa. Oznacza to, że tzw. zewnętrzna funkcja motywów - zazwyczaj przypisywana tylko wyrokom wyższych instancji, dzięki ich wpływowi na niższe instancje sądowe i publikacji orzeczeń - zaczyna oddziaływać także na szerszy krąg odbiorców, i to nie tylko ze sfer profesjonalnych. Odbiorcą i adresatem działań sądów są bowiem nie tylko strony i nie tylko profesjonaliści. Społeczeństwo interesuje obecnie bardziej działanie sądów, a pośrednikiem tu są media. W konsekwencji "zewnętrzna" funkcja uzasadnienia, utożsamiana dotychczas z oddziaływaniem poza granicami konkretnego procesu, ale zawsze wobec "swoich" - tj. innych sądów lub profesjonalnych prawników - swoiście demokratyzuje się. Rozszerza się bowiem grono osób aspirujących do tego, aby być objętymi działaniem tej funkcji. To, co czynią sądy, staje się w ewidentny sposób elementem demokratycznego dyskursu. Do udziału w nim, przez media, pretenduje społeczeństwo.</span>
        <span start="1712" end="1713"> </span>
        <span start="1752" end="2146">
W naszym kraju można często spotkać się z twierdzeniem, że "sędzia (sąd) przemawia poprzez wyrok i jego uzasadnienie". Twierdzenie to wypowiada się jako argument za wstrzemięźliwością w kontaktach sędziów (sądów) z mediami i w ogólności ze społeczeństwem. Innymi słowy, owo stwierdzenie ma służyć jako wyjaśnienie, a jednocześnie usprawiedliwienie odmowy udziału w społecznym dyskursie sądów. </span>
        <span start="2148" end="2471">Jednakże rzadko dostrzega się, że jest to w pewnej mierze broń obosieczna. Staje się bowiem oczywiste, że wszystkie współcześnie zwiększone aspiracje, wymagania, oczekiwania - kierują się pod adresem uzasadnienia orzeczenia, które w ten sposób staje się jedynym środkiem wypowiedzi władzy sądowniczej w debacie publicznej. </span>
        <span start="2473" end="2598">Rozszerzenie audytorium oczekującego na to, co napisano w uzasadnieniu (i to nie tylko w uzasadnieniu sądu wyższych instancji</span>
        <span start="2645" end="3346">), jest przyjmowane przez sądy ze zdziwieniem i traktowane jako atak na ich pozycję i poważna niedogodność. Jednak lekceważenie tego zjawiska przez sądy i sędziów jest błędem owocującym oskarżeniami sądów o arogancję, naraża je na krytykę, podważa legitymizację ich działania i daje pożywkę podejrzeniom o skostnienie, konserwatyzm i zamknięcie się w wieży z kości słoniowej. Inna sprawa, czy w warunkach zapaści sądownictwa (a tak jest właśnie w Polsce) akurat samo uzasadnienie wyroku może sprostać nowym zadaniom. Być może konieczne są tu jeszcze inne działania. Wtedy jednak zrezygnować wypadnie z wygodnej wymówki o wyroku jako jedynym medium, za pośrednictwem którego "wypowiada się" judykatywa.</span>
        <span start="3356" end="3357"> </span>
        <span start="3391" end="4146">
Współcześnie nikogo nie przekonuje proste stwierdzenie, że jakieś rozstrzygnięcie jest "sprawiedliwe", "słuszne" czy nie podlegające krytyce, ponieważ jest "zgodne z prawem", bez próby przekonania wątpiącego, na czym owa "zgodność z prawem" polega. Taka motywacja spotyka się obecnie ze złym odbiorem społecznym, jako zdawkowa, powierzchowna, a nawet arbitralna. I nie można się dziwić. W końcu świadomość, iż interpretacja prawa (czytaj: tekstu) jest codziennością życia prawnego i że w związku z tym możliwe są różne sposoby rozumienia tego, co "jest prawem" - nie jest już właściwa tylko sędziom czy tylko ogółowi prawników. "Legalizm biurokratyczny", a więc powołanie się na czysto formalną zgodność czegoś z prawem - nie ma dziś siły przekonywania. </span>
        <span start="4259" end="5185">Uzasadnienie musi przekonywać albo przynajmniej wskazywać na podjęcie starań. Ma to służyć uczytelnieniu społeczeństwu racji przemawiających za materialną legitymizacją i wskazaniu okoliczności faktycznych i prawnych to uzasadniających. Ponadto takie perswazyjne wyjaśnienie jest elementem obywatelskiego zdawania sprawy przez władzę - przed obywatelami. Zaniechanie w tym względzie jest odbierane jako arogancja władzy. Bo przecież sądy są - konstytucyjnie - trzecią władzą. Mają zatem obowiązki z racji pełnienia funkcji przypadającej im z tego tytułu. Funkcją tą jest uczestnictwo w zaprogramowanym w konstytucji mechanizmie "checks and balance" - a więc kontroli i równoważenia - innych władz. Ale "bycie władzą" pociąga za sobą ograniczenia, ciężary i niedogodności właściwe dla każdej władzy. Takim ograniczeniem jest obowiązek uczestnictwa w publicznym dyskursie, w zdawaniu sprawy społeczeństwu, aby oddalić od władzy </span>
        <span start="5214" end="5221">zarzut </span>
        <span start="5239" end="5253">arbitralności.</span>
        <span start="5261" end="5262"> </span>
        <span start="5275" end="5386">Twierdzenie to można zilustrować wieloma przykładami. Dotyczą one procesów, gdzie sądy motywujące swój werdykt </span>
        <span start="5417" end="5623">skoncentrowały się na argumentacji typu: "rozstrzygnięcie jest zgodne z obowiązującym prawem, wyłożonym przez nas zgodnie z zasadami sztuki prawniczej". Nie zadbały natomiast o dostępne wyłożenie tych zasad</span>
        <span start="5657" end="6010">. Dotyczy to np. procesów tzw. historycznych, odraczanych bezterminowo ze względu na stan zdrowia oskarżonego albo "łopatologicznego" wyjaśnienia sensu wydzielenia do odrębnego postępowania w sprawach niektórych oskarżonych. Sądy nie są świadome, że czasem ich dążność do wzmocnienia argumentacji przez mnożenie formalnych argumentów prawniczych osiąga </span>
        <span start="6060" end="6466">wręcz przeciwny skutek. Jest oczywiste, że w motywach pisemnych konieczne jest ustosunkowanie się do wszelkich kwestii zgłaszanych i podnoszonych w czasie procesu. Ale w wielkim historycznym procesie, gdzie przyczyną wyroku źle przyjętego przez publiczność była dowodowa bezradność sądu w kwestii indywidualizacji odpowiedzialności oskarżonych, osłabia się wręcz społeczną siłę przekonywania takiego wyroku</span>
        <span start="6572" end="6573">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Od wymiaru sprawiedliwości, jak od każdej władzy, oczekuje się przejrzystości i ciągłego legitymowania swojego działania. Sędziowie stronią tymczasem od kontaktów z dziennikarzami, choć uczestnictwo w dyskursie publicznym jest obowiązkiem każdej władzy. Wyroki są często zbyt hermetycznie uzasadniane. Obserwujemy pewne zmiany na lepsze, między innymi w Trybunale Konstytucyjnym, Sądzie Najwyższym i Naczelnym Sądzie Administracyjnym, które są jednak źle przyjmowane w środowisku sędziowskim. W wyniku popularyzacji praw człowieka i międzynarodowej kontroli ich przestrzegania odrzuca się dzisiaj arbitralność władzy. Społeczeństwo domaga się informacji o poczynianiach władzy. Sądy nie powinny tego ignorować. Uzasadnienia stwarzają okazję do zaspokojenia nowych potrzeb społeczeństwa obywatelskiego. Z nowej konstytucji wynika powrót sędziów do "trójcy władz", co wiąże się z obowiązkiem udziału w dyskursie społecznym i legitymizowania swojej działalności przez perswazję i transparencję. Legitymizacja formalna nie jest wystarczająca. Ukrywanie się za pozorem formalnego zastosowania ustawy powinno zastąpić przekonywanie audytorium co do trafności przyjętego kierunku myślenia. Zadaniem wymiaru sprawiedliwość jest harmonizowanie porządku prawnego z poglądami na sprawiedliwość i słuszność panującymi w danym środowisku i czasie, co ma znaczenie zwłaszcza w okresach gwałtownych zmian ustrojowo-społecznych. Ocenny proces myślowy sędziego nie powinien być pomijany w orzeczeniach, jeśli mają one znajdować zrozumienie i akceptację w społeczeństwie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania każdej władzy, a więc także sądowniczej. Nie wystarcza już oświadczenie: działam w granicach i na podstawie prawa. Od każdej władzy, także sądowniczej, oczekuje się, że będzie się legitymizowała "w działaniu", a nie przez raz otrzymaną od ustawodawcy kompetencję. Takim czynnikiem legitymizującym jest transparencja (przezroczystość), uczytelnienie działania - wobec publiczności, społeczeństwa. Oznacza to, że tzw. zewnętrzna funkcja motywów - zazwyczaj przypisywana tylko wyrokom wyższych instancji, dzięki ich wpływowi na niższe instancje sądowe i publikacji orzeczeń - zaczyna oddziaływać także na szerszy krąg odbiorców, i to nie tylko ze sfer profesjonalnych. Odbiorcą i adresatem działań sądów są bowiem nie tylko strony i nie tylko profesjonaliści. Społeczeństwo interesuje obecnie bardziej działanie sądów, a pośrednikiem tu są media. W konsekwencji "zewnętrzna" funkcja uzasadnienia, utożsamiana dotychczas z oddziaływaniem poza granicami konkretnego procesu, ale zawsze wobec "swoich" - tj. innych sądów lub profesjonalnych prawników - swoiście demokratyzuje się. Rozszerza się bowiem grono osób aspirujących do tego, aby być objętymi działaniem tej funkcji. To, co czynią sądy, staje się w ewidentny sposób elementem demokratycznego dyskursu. Do udziału w nim, przez media, pretenduje społeczeństwo.</body>
      <spans>
        <span start="308" end="1707">Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania każdej władzy, a więc także sądowniczej. Nie wystarcza już oświadczenie: działam w granicach i na podstawie prawa. Od każdej władzy, także sądowniczej, oczekuje się, że będzie się legitymizowała "w działaniu", a nie przez raz otrzymaną od ustawodawcy kompetencję. Takim czynnikiem legitymizującym jest transparencja (przezroczystość), uczytelnienie działania - wobec publiczności, społeczeństwa. Oznacza to, że tzw. zewnętrzna funkcja motywów - zazwyczaj przypisywana tylko wyrokom wyższych instancji, dzięki ich wpływowi na niższe instancje sądowe i publikacji orzeczeń - zaczyna oddziaływać także na szerszy krąg odbiorców, i to nie tylko ze sfer profesjonalnych. Odbiorcą i adresatem działań sądów są bowiem nie tylko strony i nie tylko profesjonaliści. Społeczeństwo interesuje obecnie bardziej działanie sądów, a pośrednikiem tu są media. W konsekwencji "zewnętrzna" funkcja uzasadnienia, utożsamiana dotychczas z oddziaływaniem poza granicami konkretnego procesu, ale zawsze wobec "swoich" - tj. innych sądów lub profesjonalnych prawników - swoiście demokratyzuje się. Rozszerza się bowiem grono osób aspirujących do tego, aby być objętymi działaniem tej funkcji. To, co czynią sądy, staje się w ewidentny sposób elementem demokratycznego dyskursu. Do udziału w nim, przez media, pretenduje społeczeństwo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>W obecnych czasach jesteśmy świadkami rosnących wymagań co do legitymizacji władzy, w tym władzy sądowniczej. Oczekuje się od niej mianowicie, że będzie się legitymizowała "w działaniu", a nie przez raz otrzymaną od ustawodawcy kompetencję. Do czynników legitymizujących należy przejrzystość działania wobec społeczeństwa. Społeczeństwo zainteresowane jest dzisiaj działaniem i wyrokami sądów, a rolę pośrednika pełnią przy tym media. W rezultacie "zewnętrzna" funkcja uzasadniania, która do tej pory dotyczyła wyłącznie innych sądów, poddawana jest demokratyzacji. Poczynania sądów stają się tym samem elementem demokratycznego dyskursu, do którego, poprzez media, pretenduje społeczeństwo.
	W Polsce powszechne jest twierdzenie, że "sędzia przemawia poprzez wyrok i jego uzasadnienie", które usprawiedliwia ograniczony kontakt sędziów z mediami i społeczeństwem. W ten sposób jednak zwiększone oczekiwania publiczności, czyli społeczeństwa, przenoszą się na uzasadnienie orzeczenia, które staje się jedynym środkiem wypowiedzi sądu w debacie publicznej. Rozszerzenie grona odbiorców orzeczeń dziwi sądy, które postrzegają je jako atak na swoją pozycję. Sądy nie mogą sobie jednak pozwolić na lekceważenie tego zjawiska, bo naraziłoby to je na krytykę i podważyło legitymizację ich działania.
	Nikogo już nie przekonuje samo stwierdzenie, że dane orzeczenie jest sprawiedliwe i słuszne, bo zostało wydane zgodne z prawem. Uzasadnienie musi przekonywać, bo w innym razie sąd wystawia się na zarzut arbitralności. Polskie sądy nie do końca zdają sobie jednak sprawę, że uzasadnienie wyroku służy nie tylko sądom wyższej, a więc odwoławczej instancji. W rezultacie często bywa ono pisanie w sposób zrozumiały wyłącznie dla fachowców. W ten jednak sposób sądy same odbierają sobie jednak możliwość edukacyjnego oddziaływania na obywateli, pozyskania dla siebie społeczeństwa i zdobycia zaufania dla wymiaru sprawiedliwości.
	Rozszerzyła się liczba aktorów życia społecznego, którzy uważają, że mają prawo żadać od każdej władzy rachunku. Potwierdzają to Badania Centrum Opinii Społecznej, które pokazują, że wzrosło zapotrzebowanie na "prawo, które przekonuje, a nie tylko takie, które obowiązuje". Media wykazują coraz większe zainteresowanie problematyką sądową, mimo że jest to czasem uciążliwe z punktu widzenia sądów.
	Wniosek może być tylko jeden. Wynikający z nowej konstytucji powrót władzy sądowniczej do grona "trójcy władz" zobowiązuje ją do udziału w dyskursie ze społeczeństwem oraz do podporządkowaia się wymogom co do legitymizacji poprzez perswazję i przejrzystość. Wymiar sprawiedliwości zmuszony jest zdobyć aprobatę stron i opinii publicznej, bo nie wystarcza już sama formalna legitymizacja orzeczenia i sędziego. Oczywiście nie chodzi o samo zwiększenie objętości motywów wyroku, ale raczej o większą szczerość wobec przedstawiania tego, co się robi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania każdej władzy, także sądowniczej. Od każdej władzy oczekuje się, że będzie się legitymizowała "w działaniu", a nie przez raz otrzymaną od ustawodawcy kompetencję. Społeczeństwo interesuje działanie sądów, a pośrednikiem tu są media. W konsekwencji zewnętrzna funkcja uzasadnienia demokratyzuje się. W naszym kraju twierdzenie, że sędzia (sąd) przemawia poprzez wyrok i jego uzasadnienie, ma służyć jako usprawiedliwienie odmowy udziału w społecznym dyskursie sądów. Współcześnie nikogo nie przekonuje stwierdzenie, że jakieś rozstrzygnięcie jest "sprawiedliwe", ponieważ jest "zgodne z prawem", bez przekonania wątpiącego, na czym owa "zgodność z prawem" polega. Taka motywacja spotyka się obecnie ze złym odbiorem społecznym. Legalizm biurokratyczny nie ma dziś siły przekonywania. Uzasadnienie Ma służyć uczytelnieniu społeczeństwu racji przemawiających za materialną legitymizacją i wskazaniu okoliczności to uzasadniających. Dotyczy to np. procesów tzw. historycznych. Przypomnijmy orzeczenie Sądu Najwyższego w kwestii tajemnicy dziennikarskiej. Krytyka Wykazywała, że z uzasadnienia orzeczeń nie wynika, by sądy w ogóle brały pod uwagę aspekt praw człowieka i prawa do informacji. Oczywiście można wskazać również przykłady, gdy sądy odważyły się na przełamanie dotychczasowej rutyny motywacyjnej. Trybunał Konstytucyjny zdecydował się na wprowadzenie publikacji zdań odrębnych. Kolejny przykład dotyczy sędziego ogłaszającego wyrok w sprawie zabójstwa ks. Popiełuszki. Sędzia wyjaśnił elementarne zasady postępowania sądowego. Z kolei orzekając o ważności wyborów prezydenckich w 1995 r., Izba Administracyjna, Pracy i Ubezpieczeń Społecznych SN zdecydowała się na pełną jawność postępowania. Sądy w Polsce często zapominają, że uzasadnienie wyroku to nie tylko materiał dla wyższej, odwoławczej instancji. sądy pozbawiają siebie możliwości edukacyjnego oddziaływania, zdobycia zaufania do wymiaru sprawiedliwości. To, że każda arbitralność władzy jest obecnie odrzucana, jest wynikiem wielu czynników. Mają na to wpływ przede wszystkim prawa człowieka. Jesteśmy świadkami kryzysu mającego swe źródło w deficycie komunikacji i informacji. Współczesna demokracja szuka ratunku w żądaniu dla obywateli jeżeli nie udziału we władzy, to przynajmniej lepszej wiedzy o jej poczynaniach. Badania Centrum Opinii Społecznej wskazują na wzrost zapotrzebowania na "prawo, które przekonuje, a nie tylko takie, które obowiązuje". obecne relacje między sądami a mediami, wyraźny wzrost zainteresowania problematyką sądową wymaga odpowiedzenia przez sądy na to zapotrzebowanie. Wniosek: więcej rozumnego zdawania sprawy publiczności, bez ukrywania się za fałszywie pojmowanym własnym autorytetem. Sędzia orzekając i poszukując motywacji swych rozstrzygnięć, dokonuje wyborów. Ukrycie roli sędziego jest fikcją. Zadaniem każdej władzy sądowniczej jest harmonizowanie porządku prawnego z poglądami na sprawiedliwość i słuszność panującymi w danym środowisku i czasie.</body>
      <spans>
        <span start="308" end="411">Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania każdej władzy, </span>
        <span start="418" end="437">także sądowniczej. </span>
        <span start="511" end="527">Od każdej władzy</span>
        <span start="547" end="660"> oczekuje się, że będzie się legitymizowała "w działaniu", a nie przez raz otrzymaną od ustawodawcy kompetencję. </span>
        <span start="1153" end="1178">Społeczeństwo interesuje </span>
        <span start="1195" end="1255">działanie sądów, a pośrednikiem tu są media. W konsekwencji </span>
        <span start="1256" end="1266">zewnętrzna</span>
        <span start="1267" end="1288"> funkcja uzasadnienia</span>
        <span start="1451" end="1471"> demokratyzuje się. </span>
        <span start="1753" end="1768">W naszym kraju </span>
        <span start="1795" end="1806">twierdzenie</span>
        <span start="1807" end="1812">, że </span>
        <span start="1813" end="1869">sędzia (sąd) przemawia poprzez wyrok i jego uzasadnienie</span>
        <span start="2021" end="2023">, </span>
        <span start="2040" end="2055">ma służyć jako </span>
        <span start="2083" end="2146">usprawiedliwienie odmowy udziału w społecznym dyskursie sądów. </span>
        <span start="3392" end="3427">Współcześnie nikogo nie przekonuje </span>
        <span start="3434" end="3495">stwierdzenie, że jakieś rozstrzygnięcie jest "sprawiedliwe", </span>
        <span start="3534" end="3571">ponieważ jest "zgodne z prawem", bez </span>
        <span start="3577" end="3703">przekonania wątpiącego, na czym owa "zgodność z prawem" polega. Taka motywacja spotyka się obecnie ze złym odbiorem społecznym</span>
        <span start="3753" end="3755">. </span>
        <span start="4021" end="4044">Legalizm biurokratyczny</span>
        <span start="4113" end="4146"> nie ma dziś siły przekonywania. </span>
        <span start="4259" end="4272">Uzasadnienie </span>
        <span start="4337" end="4340">Ma </span>
        <span start="4343" end="4452">służyć uczytelnieniu społeczeństwu racji przemawiających za materialną legitymizacją i wskazaniu okoliczności</span>
        <span start="4475" end="4495"> to uzasadniających.</span>
        <span start="5658" end="5701"> Dotyczy to np. procesów tzw. historycznych</span>
        <span start="5880" end="5882">. </span>
        <span start="6969" end="6982">Przypomnijmy </span>
        <span start="6989" end="7062">orzeczenie Sądu Najwyższego w kwestii tajemnicy dziennikarskiej. Krytyka </span>
        <span start="7139" end="7149">Wykazywała</span>
        <span start="7156" end="7272">, że z uzasadnienia orzeczeń nie wynika, by sądy w ogóle brały pod uwagę aspekt praw człowieka i prawa do informacji</span>
        <span start="7482" end="7484">. </span>
        <span start="8566" end="8608">Oczywiście można wskazać również przykłady</span>
        <span start="8617" end="8690">, gdy sądy odważyły się na przełamanie dotychczasowej rutyny motywacyjnej</span>
        <span start="8799" end="8800">.</span>
        <span start="8828" end="8883"> Trybunał Konstytucyjny zdecydował się na wprowadzenie </span>
        <span start="8907" end="8934">publikacji zdań odrębnych. </span>
        <span start="9336" end="9343">Kolejny</span>
        <span start="9349" end="9398"> przykład dotyczy sędziego ogłaszającego wyrok w </span>
        <span start="9422" end="9429">sprawie</span>
        <span start="9443" end="9469"> zabójstwa ks. Popiełuszki</span>
        <span start="9470" end="9472">. </span>
        <span start="9561" end="9567">Sędzia</span>
        <span start="9629" end="9681"> wyjaśnił elementarne zasady postępowania sądowego. </span>
        <span start="10236" end="10370">Z kolei orzekając o ważności wyborów prezydenckich w 1995 r., Izba Administracyjna, Pracy i Ubezpieczeń Społecznych SN zdecydowała się</span>
        <span start="10386" end="10418"> na pełną jawność postępowania. </span>
        <span start="12660" end="12673">Sądy w Polsce</span>
        <span start="12887" end="12888"> </span>
        <span start="12895" end="12993">często zapominają, że uzasadnienie wyroku to nie tylko materiał dla wyższej, odwoławczej instancji</span>
        <span start="13138" end="13140">. </span>
        <span start="14031" end="14036">sądy </span>
        <span start="14041" end="14098">pozbawiają siebie możliwości edukacyjnego oddziaływania, </span>
        <span start="14190" end="14211">zdobycia zaufania do </span>
        <span start="14230" end="14253">wymiaru sprawiedliwości</span>
        <span start="14266" end="14268">. </span>
        <span start="14950" end="14982">To, że każda arbitralność władzy</span>
        <span start="15042" end="15147"> jest obecnie odrzucana, jest wynikiem wielu czynników. Mają na to wpływ przede wszystkim prawa człowieka</span>
        <span start="15230" end="15232">. </span>
        <span start="17330" end="17339">Jesteśmy </span>
        <span start="17344" end="17418">świadkami kryzysu mającego swe źródło w deficycie komunikacji i informacji</span>
        <span start="17505" end="17647">. Współczesna demokracja szuka ratunku w żądaniu dla obywateli jeżeli nie udziału we władzy, to przynajmniej lepszej wiedzy o jej poczynaniach</span>
        <span start="18001" end="18003">. </span>
        <span start="18786" end="18922">Badania Centrum Opinii Społecznej wskazują na wzrost zapotrzebowania na "prawo, które przekonuje, a nie tylko takie, które obowiązuje". </span>
        <span start="18928" end="18999">obecne relacje między sądami a mediami, wyraźny wzrost zainteresowania </span>
        <span start="19014" end="19033">problematyką sądową</span>
        <span start="19116" end="19149"> wymaga odpowiedzenia przez sądy </span>
        <span start="19198" end="19221">na to zapotrzebowanie. </span>
        <span start="21545" end="21561">Wniosek: więcej </span>
        <span start="21577" end="21678">rozumnego zdawania sprawy publiczności, bez ukrywania się za fałszywie pojmowanym własnym autorytetem</span>
        <span start="21718" end="21720">. </span>
        <span start="23664" end="23733">Sędzia orzekając i poszukując motywacji swych rozstrzygnięć, dokonuje</span>
        <span start="23745" end="23753"> wyborów</span>
        <span start="23907" end="23909">. </span>
        <span start="24122" end="24130">Ukrycie </span>
        <span start="24145" end="24170">roli sędziego jest fikcją</span>
        <span start="24340" end="24341">.</span>
        <span start="25563" end="25564"> </span>
        <span start="26515" end="26669">Zadaniem każdej władzy sądowniczej jest harmonizowanie porządku prawnego z poglądami na sprawiedliwość i słuszność panującymi w danym środowisku i czasie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>W obecnych czasach jesteśmy świadkami rosnących wymagań co do legitymizacji władzy, w tym władzy sądowniczej. Oczekuje się od niej mianowicie, że będzie się legitymizowała "w działaniu", a nie przez raz otrzymaną od ustawodawcy kompetencję. Do czynników legitymizujących należy przejrzystość działania wobec społeczeństwa. Społeczeństwo zainteresowane jest dzisiaj działaniem i wyrokami sądów, a rolę pośrednika pełnią przy tym media. W rezultacie "zewnętrzna" funkcja uzasadniania, która do tej pory dotyczyła wyłącznie innych sądów i prawników, poddawana jest demokratyzacji. Poczynania sądów stają się tym samem elementem demokratycznego dyskursu, do którego, poprzez media, pretenduje społeczeństwo.
	W Polsce powszechne jest twierdzenie, że "sędzia przemawia poprzez wyrok i jego uzasadnienie", które usprawiedliwia ograniczony kontakt sędziów z mediami i społeczeństwem. W ten sposób jednak zwiększone oczekiwania publiczności, czyli społeczeństwa, przenoszą się na uzasadnienie orzeczenia, które staje się jedynym środkiem wypowiedzi sądu w debacie publicznej. Rozszerzenie grona odbiorców orzeczeń dziwi sądy, które postrzegają je jako atak na swoją pozycję. Sądy nie mogą sobie jednak pozwolić na lekceważenie tego zjawiska, bo naraziłoby to je na krytykę i podważyło legitymizację ich działania.
	Nikogo już nie przekonuje samo stwierdzenie, że dane orzeczenie jest sprawiedliwe i słuszne, bo zostało wydane zgodne z prawem. Świadomość, że interpretacja prawa jest codziennością życia prawnego, jest dziś bowiem właściwa nie tylko sędziom i prawnikom, ale także innym członkom społeczeństwa. Uzasadnienie musi więc dziś przekonywać, bo w innym razie sąd wystawia się na zarzut arbitralności. Można wskazać wiele przykładów procesów, podczas których sądy motywowały swój werdykt wyłącznie zgodnością z prawem. Nie dbały przy tym o dostępne wyłożenie zasad prawa, zakładając, że są one znane tym, którzy są zainteresowani orzeczeniem. Można jednak sięgnąć także po przykłady odmienne, które pokazują, że sądy czasem mają odwagę, by poszukać alternatywnych sposobów motywowania werdyktu.
	Polskie sądy nie do końca zdają sobie sprawę, że uzasadnienie wyroku służy nie tylko sądom wyższej, a więc odwoławczej instancji. W rezultacie często bywa ono pisanie w sposób zrozumiały wyłącznie dla fachowców. U podstaw takiego zachowania leży przekonanie, że skoro sędzia sam wie, że wydał wyrok zgodny z prawem, nie czuje potrzeby składania dodatkowych wyjaśnień. Sędzia nie jest zobowiązany do perswazji, więc uważa się za zwolnionego z obowiązku dokonywania czegokolwiek ponad to, co jest konieczne. W ten jednak sposób sądy same odbierają sobie jednak możliwość edukacyjnego oddziaływania na obywateli, pozyskania dla siebie społeczeństwa i zdobycia zaufania dla wymiaru sprawiedliwości.
	Poszukiwanie dodatkowej legitymizacji dla wszystkich trzech władz jest znakiem naszych czasów. Sprzeciw wobec wszelkiej arbitralności władzy wynika z wielu czynników. Znaczenie mają tu między innymi prawa człowieka, które zaczęły zyskiwać na wadze po drugiej wojnie światowej jako reakcja na rozwój totalitaryzmów. Rolę odgrywają tutaj także mechanizmy kontrolne i ograniczające swobodę władz wewnętrznych poszczególnych państw, które powstały między innymi na skutek procesów integracyjnych. Z drugiej strony uznanie każdej arbitralności za niepożądaną podważa zaufanie dla motywacji władzy opartej na argumentach formalnych, która jest dziś wprawdzie czynnikiem koniecznym, ale niewystarczającym, by zyskać zaufanie obywateli i akceptację decyzji ustawodawczych, administracyjnych czy sądowych. Władze nie są do końca świadome tej zmiany, co powoduje rozminięcie się intencji władz i oczekiwań społeczeństwa. Mamy więc do czynienia z kryzysem, którego źródło tkwi w deficycie komunikacji i informacji. Demokracja szuka więc ratunku w zdobyciu lepszej wiedzy o poczynaniach władzy i żądaniu przedstawienia racji konkretnego rozstrzygnięcia, czyli podania motywów.
	Rozszerzyła się liczba aktorów życia społecznego, którzy uważają, że mają prawo żadać od każdej władzy rachunku. Potwierdzają to Badania Centrum Opinii Społecznej, które pokazują, że wzrosło zapotrzebowanie na "prawo, które przekonuje, a nie tylko takie, które obowiązuje". Media wykazują coraz większe zainteresowanie problematyką sądową, mimo że jest to czasem uciążliwe z punktu widzenia sądów. Zjawisko to można zaobserwować także w innych krajach. Niemieckie sądy spotykają się z zarzutami o nienowoczesność i nieumiejętność odpowiedzenia na wymagania współczesnej demokracji, formułowanymi przez Horsta Hausera, przewodniczącego Nowego Stowarzyszenia Sędziów w Niemczech. Zwraca on także uwagę na biurokratyzację wymiaru sprawiedliwości i zaniechanie udziału sądów w społecznym dyskursie z obywatelami.
	Wniosek może być tylko jeden. Wynikający z nowej konstytucji powrót władzy sądowniczej do grona "trójcy władz" zobowiązuje ją do udziału w dyskursie ze społeczeństwem oraz do podporządkowaia się wymogom co do legitymizacji poprzez perswazję i przejrzystość. Wymiar sprawiedliwości zmuszony jest zdobyć aprobatę stron i opinii publicznej, bo nie wystarcza już sama formalna legitymizacja orzeczenia i sędziego. Oczywiście nie chodzi o samo zwiększenie objętości motywów wyroku, ale raczej o większą szczerość wobec przedstawiania tego, co się robi. 
	Zadaniem władzy sądowniczej jest harmonizowanie porządku prawnego z poglądami na słuszność i sprawiedliwość panującymi w danym środowisku i czasie. Zapotrzebowanie na takie przystosowanie zwiększa się rzecz jasna w okresach zmian ustrojowo-społecznych. Obecnie mamy w Polsce właśnie do czynienia z rozdźwiękiem aksjologicznym między "dawną" interpretacją prawa a zmienioną aksjologią, co stawia sądy przed wyjątkowym zadaniem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania każdej władzy, także sądowniczej. Nie wystarcza już oświadczenie: działam w granicach i na podstawie prawa. Od każdej władzy, także sądowniczej, oczekuje się, że będzie się legitymizowała "w działaniu", a nie przez raz otrzymaną od ustawodawcy kompetencję. Odbiorcą i adresatem działań sądów są nie tylko strony i profesjonaliści. Społeczeństwo interesuje działanie sądów, a pośrednikiem tu są media. W konsekwencji zewnętrzna funkcja uzasadnienia demokratyzuje się. W naszym kraju twierdzenie, że sędzia (sąd) przemawia poprzez wyrok i jego uzasadnienie, ma służyć jako usprawiedliwienie odmowy udziału w społecznym dyskursie sądów. Rozszerzenie audytorium oczekującego na to, co napisano w uzasadnieniu, jest przez sądy traktowane jako atak na ich pozycję. Jednak lekceważenie tego zjawiska przez sądy naraża je na krytykę. Współcześnie nikogo nie przekonuje stwierdzenie, że jakieś rozstrzygnięcie jest "sprawiedliwe", "słuszne", ponieważ jest "zgodne z prawem", bez przekonania wątpiącego, na czym owa "zgodność z prawem" polega. Taka motywacja spotyka się obecnie ze złym odbiorem społecznym, jako powierzchowna, a nawet arbitralna. Legalizm biurokratyczny nie ma dziś siły przekonywania. Uzasadnienie musi przekonywać. Ma służyć uczytelnieniu społeczeństwu racji przemawiających za materialną legitymizacją i wskazaniu okoliczności to uzasadniających. Dotyczy to np. procesów tzw. historycznych, odraczanych bezterminowo. Sądy nie są świadome, że czasem ich dążność do wzmocnienia argumentacji przez mnożenie formalnych argumentów prawniczych osiągaprzeciwny skutek. Przypomnijmy orzeczenie Sądu Najwyższego w kwestii tajemnicy dziennikarskiej. Krytyka Wykazywała, że z uzasadnienia orzeczeń nie wynika, by sądy w ogóle brały pod uwagę aspekt praw człowieka i prawa do informacji. chodzi tu o coś więcej niż tylko "wolność słowa", bo o "prawo do informacji", którego beneficjentem jest społeczeństwo. Krytyka zatem dotyczyła tego, czego w uzasadnieniu nie powiedziano. Oczywiście można wskazać również przykłady, gdy sądy odważyły się na przełamanie dotychczasowej rutyny motywacyjnej i poszukały alternatywnych sposobów motywowania stanowiska. Trybunał Konstytucyjny zdecydował się na wprowadzenie publikacji zdań odrębnych. podniosło to jego autorytet, a jednocześnie uwiarygodniło przez wskazanie, jakie możliwości rozstrzygnięcia wchodziły w rachubę. Kolejny przykład dotyczy sędziego ogłaszającego wyrok w drastycznej politycznie sprawie zabójstwa ks. Popiełuszki. Uniewinnienie oskarżonych spowodowało tumult na sali. Sędzia wyjaśnił elementarne zasady postępowania sądowego. osiągnął zrozumienie racji wymiaru sprawiedliwości.Z kolei orzekając o ważności wyborów prezydenckich w 1995 r., Izba Administracyjna, Pracy i Ubezpieczeń Społecznych SN zdecydowała się na pełną jawność postępowania. to działanie wyraźnie umocniło prestiż sądu. Kolejny przykład dotyczy Naczelnego Sądu Administracyjnego, który orzekając w kontrowersyjnej sprawie koncesji dla "Polsatu", dostrzegł potrzebę eksponowania perswazyjno-legitymizacyjnej funkcji jawności. W konsekwencji NSA opowiedział się za transparencją działania w imię kontynuacji dyskursu społecznego. Wskazane próby przełamania rutyny nie spotkały się z powszechną aprobatą. Sądy w Polsce, niezbyt świadome zmiany oczekiwań społecznych wobec władzy, często zapominają, że uzasadnienie wyroku to nie tylko materiał dla wyższej, odwoławczej instancji. uzasadnienia nie są pisane "dla ludzi", lecz wyłącznie dla fachowców. u podstaw takiego nastawienia leży biurokratyczny formalizm. W ten sposób sądy pozbawiają siebie możliwości edukacyjnego oddziaływania, zdobycia zaufania do wymiaru sprawiedliwości jako takiego. To, że każda arbitralność władzy jest obecnie odrzucana, jest wynikiem wielu czynników. Mają na to wpływ przede wszystkim prawa człowieka. Arbitralność państwa wobec własnych obywateli stała się sprawą uniwersalną. Z punktu widzenia Strasburga czy Luksemburga każda z trzech władz: ustawodawcza, wykonawcza czy sądownicza, państw narodowych jest swoistą władzą wykonawczą - z punktu widzenia wdrażania zasad, nad którymi czuwają ponadpaństwowe instancje sądowe. Jesteśmy świadkami kryzysu mającego swe źródło w deficycie komunikacji i informacji. Współczesna demokracja szuka ratunku w żądaniu dla obywateli jeżeli nie udziału we władzy, to przynajmniej lepszej wiedzy o jej poczynaniach. Podobnie: jeżeli nie jest możliwe osiągnięcie sprawiedliwości w materialnym sensie, to przynajmniej można się usprawiedliwić sprawiedliwością proceduralną w działaniu władz wobec obywateli.W tym kierunku idą społeczne oczekiwania. Badania Centrum Opinii Społecznej wskazują na wzrost zapotrzebowania na "prawo, które przekonuje, a nie tylko takie, które obowiązuje". obecne relacje między sądami a mediami, wyraźny wzrost zainteresowania problematyką sądową wymaga odpowiedzenia przez sądy na to zapotrzebowanie. Horst Hauser, przewodniczący Nowego Stowarzyszenia Sędziów w Niemczech Zarzuca niemieckiemu wymiarowi sprawiedliwości i sędziom nienowoczesność i nieumiejętność odpowiedzenia na wymagania współczesnej demokracji. Wniosek: więcej rozumnego zdawania sprawy publiczności, bez ukrywania się za fałszywie pojmowanym własnym autorytetem. Wyroki komunikowane, a nie objaśniające publicznie, co i dlaczego zrobił sąd, mający do wyboru kilka dróg postępowania, nie mają racji bytu. Sędzia orzekając i poszukując motywacji swych rozstrzygnięć, dokonuje wyborów. Rzadko się zdarza, by sądy, jeśli tego pragną, nie znalazły w technice prawniczej sposobu pogodzenia swej troski o możliwe do przyjęcia stanowisko z wiernością ustawie. Ukrycie roli sędziego jest fikcją.Oczywiście nie chodzi o zastępowanie tradycyjnego uzasadnienia traktatem teoretycznym. Problem w większej szczerości wobec przedstawienia tego, co się robi. Zadaniem każdej władzy sądowniczej jest harmonizowanie porządku prawnego z poglądami na sprawiedliwość i słuszność panującymi w danym środowisku i czasie. Współcześnie w Polsce jesteśmy świadkami rozdźwięku aksjologicznego między "dawnymi" odczytaniami dawnego prawa a zmienioną aksjologią. To stawia przed sądami zadania wyjątkowe.</body>
      <spans>
        <span start="308" end="411">Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania każdej władzy, </span>
        <span start="418" end="660">także sądowniczej. Nie wystarcza już oświadczenie: działam w granicach i na podstawie prawa. Od każdej władzy, także sądowniczej, oczekuje się, że będzie się legitymizowała "w działaniu", a nie przez raz otrzymaną od ustawodawcy kompetencję. </span>
        <span start="1062" end="1100">Odbiorcą i adresatem działań sądów są </span>
        <span start="1107" end="1126">nie tylko strony i </span>
        <span start="1136" end="1178">profesjonaliści. Społeczeństwo interesuje </span>
        <span start="1195" end="1255">działanie sądów, a pośrednikiem tu są media. W konsekwencji </span>
        <span start="1256" end="1266">zewnętrzna</span>
        <span start="1267" end="1288"> funkcja uzasadnienia</span>
        <span start="1451" end="1471"> demokratyzuje się. </span>
        <span start="1753" end="1768">W naszym kraju </span>
        <span start="1795" end="1806">twierdzenie</span>
        <span start="1807" end="1812">, że </span>
        <span start="1813" end="1869">sędzia (sąd) przemawia poprzez wyrok i jego uzasadnienie</span>
        <span start="2021" end="2023">, </span>
        <span start="2040" end="2055">ma służyć jako </span>
        <span start="2083" end="2146">usprawiedliwienie odmowy udziału w społecznym dyskursie sądów. </span>
        <span start="2473" end="2543">Rozszerzenie audytorium oczekującego na to, co napisano w uzasadnieniu</span>
        <span start="2646" end="2653">, jest </span>
        <span start="2665" end="2676">przez sądy </span>
        <span start="2693" end="2728">traktowane jako atak na ich pozycję</span>
        <span start="2751" end="2798">. Jednak lekceważenie tego zjawiska przez sądy </span>
        <span start="2863" end="2883">naraża je na krytykę</span>
        <span start="3019" end="3021">. </span>
        <span start="3392" end="3427">Współcześnie nikogo nie przekonuje </span>
        <span start="3434" end="3504">stwierdzenie, że jakieś rozstrzygnięcie jest "sprawiedliwe", "słuszne"</span>
        <span start="3532" end="3571">, ponieważ jest "zgodne z prawem", bez </span>
        <span start="3577" end="3710">przekonania wątpiącego, na czym owa "zgodność z prawem" polega. Taka motywacja spotyka się obecnie ze złym odbiorem społecznym, jako </span>
        <span start="3720" end="3755">powierzchowna, a nawet arbitralna. </span>
        <span start="4021" end="4044">Legalizm biurokratyczny</span>
        <span start="4113" end="4146"> nie ma dziś siły przekonywania. </span>
        <span start="4259" end="4288">Uzasadnienie musi przekonywać</span>
        <span start="4335" end="4340">. Ma </span>
        <span start="4343" end="4452">służyć uczytelnieniu społeczeństwu racji przemawiających za materialną legitymizacją i wskazaniu okoliczności</span>
        <span start="4475" end="4495"> to uzasadniających.</span>
        <span start="5658" end="5727"> Dotyczy to np. procesów tzw. historycznych, odraczanych bezterminowo</span>
        <span start="5880" end="6009">. Sądy nie są świadome, że czasem ich dążność do wzmocnienia argumentacji przez mnożenie formalnych argumentów prawniczych osiąga</span>
        <span start="6066" end="6084">przeciwny skutek. </span>
        <span start="6969" end="6982">Przypomnijmy </span>
        <span start="6989" end="7062">orzeczenie Sądu Najwyższego w kwestii tajemnicy dziennikarskiej. Krytyka </span>
        <span start="7139" end="7149">Wykazywała</span>
        <span start="7156" end="7272">, że z uzasadnienia orzeczeń nie wynika, by sądy w ogóle brały pod uwagę aspekt praw człowieka i prawa do informacji</span>
        <span start="7482" end="7484">. </span>
        <span start="7506" end="7611">chodzi tu o coś więcej niż tylko "wolność słowa", bo o "prawo do informacji", którego beneficjentem jest </span>
        <span start="7638" end="7653">społeczeństwo. </span>
        <span start="8050" end="8074">Krytyka zatem dotyczyła </span>
        <span start="8081" end="8123">tego, czego w uzasadnieniu nie powiedziano</span>
        <span start="8151" end="8153">. </span>
        <span start="8566" end="8608">Oczywiście można wskazać również przykłady</span>
        <span start="8617" end="8749">, gdy sądy odważyły się na przełamanie dotychczasowej rutyny motywacyjnej i poszukały alternatywnych sposobów motywowania stanowiska</span>
        <span start="8799" end="8800">.</span>
        <span start="8828" end="8883"> Trybunał Konstytucyjny zdecydował się na wprowadzenie </span>
        <span start="8907" end="8934">publikacji zdań odrębnych. </span>
        <span start="8947" end="9074">podniosło to jego autorytet, a jednocześnie uwiarygodniło przez wskazanie, jakie możliwości rozstrzygnięcia wchodziły w rachubę</span>
        <span start="9109" end="9111">. </span>
        <span start="9336" end="9343">Kolejny</span>
        <span start="9349" end="9429"> przykład dotyczy sędziego ogłaszającego wyrok w drastycznej politycznie sprawie</span>
        <span start="9443" end="9469"> zabójstwa ks. Popiełuszki</span>
        <span start="9470" end="9498">. Uniewinnienie oskarżonych </span>
        <span start="9533" end="9567">spowodowało tumult na sali. Sędzia</span>
        <span start="9629" end="9681"> wyjaśnił elementarne zasady postępowania sądowego. </span>
        <span start="10113" end="10122">osiągnął </span>
        <span start="10177" end="10189">zrozumienie </span>
        <span start="10204" end="10234">racji wymiaru sprawiedliwości.</span>
        <span start="10236" end="10370">Z kolei orzekając o ważności wyborów prezydenckich w 1995 r., Izba Administracyjna, Pracy i Ubezpieczeń Społecznych SN zdecydowała się</span>
        <span start="10386" end="10418"> na pełną jawność postępowania. </span>
        <span start="10911" end="10954">to działanie wyraźnie umocniło prestiż sądu</span>
        <span start="11076" end="11078">. </span>
        <span start="11080" end="11206">Kolejny przykład dotyczy Naczelnego Sądu Administracyjnego, który orzekając w kontrowersyjnej sprawie koncesji dla "Polsatu", </span>
        <span start="11215" end="11292">dostrzegł potrzebę eksponowania perswazyjno-legitymizacyjnej funkcji jawności</span>
        <span start="11610" end="11612">. </span>
        <span start="11759" end="11778">W konsekwencji NSA </span>
        <span start="11895" end="11938">opowiedział się za transparencją działania </span>
        <span start="11954" end="11995">w imię kontynuacji dyskursu społecznego. </span>
        <span start="12229" end="12263">Wskazane próby przełamania rutyny </span>
        <span start="12445" end="12485">nie spotkały się z powszechną aprobatą. </span>
        <span start="12660" end="12733">Sądy w Polsce, niezbyt świadome zmiany oczekiwań społecznych wobec władzy</span>
        <span start="12886" end="12888">, </span>
        <span start="12895" end="12993">często zapominają, że uzasadnienie wyroku to nie tylko materiał dla wyższej, odwoławczej instancji</span>
        <span start="13138" end="13140">. </span>
        <span start="13148" end="13174">uzasadnienia nie są pisane</span>
        <span start="13299" end="13341"> "dla ludzi", lecz wyłącznie dla fachowców</span>
        <span start="13372" end="13374">. </span>
        <span start="13391" end="13421">u podstaw takiego nastawienia </span>
        <span start="13446" end="13451">leży </span>
        <span start="13473" end="13497">biurokratyczny formalizm</span>
        <span start="13621" end="13623">. </span>
        <span start="14011" end="14017">W ten </span>
        <span start="14024" end="14036">sposób sądy </span>
        <span start="14041" end="14098">pozbawiają siebie możliwości edukacyjnego oddziaływania, </span>
        <span start="14190" end="14211">zdobycia zaufania do </span>
        <span start="14230" end="14268">wymiaru sprawiedliwości jako takiego. </span>
        <span start="14950" end="14982">To, że każda arbitralność władzy</span>
        <span start="15042" end="15147"> jest obecnie odrzucana, jest wynikiem wielu czynników. Mają na to wpływ przede wszystkim prawa człowieka</span>
        <span start="15230" end="15278">. Arbitralność państwa wobec własnych obywateli </span>
        <span start="15391" end="15421">stała się sprawą uniwersalną. </span>
        <span start="16217" end="16464">Z punktu widzenia Strasburga czy Luksemburga każda z trzech władz: ustawodawcza, wykonawcza czy sądownicza, państw narodowych jest swoistą władzą wykonawczą - z punktu widzenia wdrażania zasad, nad którymi czuwają ponadpaństwowe instancje sądowe. </span>
        <span start="17330" end="17339">Jesteśmy </span>
        <span start="17344" end="17418">świadkami kryzysu mającego swe źródło w deficycie komunikacji i informacji</span>
        <span start="17505" end="17647">. Współczesna demokracja szuka ratunku w żądaniu dla obywateli jeżeli nie udziału we władzy, to przynajmniej lepszej wiedzy o jej poczynaniach</span>
        <span start="18001" end="18037">. Podobnie: jeżeli nie jest możliwe </span>
        <span start="18053" end="18103">osiągnięcie sprawiedliwości w materialnym sensie, </span>
        <span start="18153" end="18193">to przynajmniej można się usprawiedliwić</span>
        <span start="18212" end="18242"> sprawiedliwością proceduralną</span>
        <span start="18252" end="18286"> w działaniu władz wobec obywateli</span>
        <span start="18318" end="18319">.</span>
        <span start="18346" end="18352">W tym </span>
        <span start="18360" end="18372">kierunku idą</span>
        <span start="18376" end="18400"> społeczne oczekiwania. </span>
        <span start="18786" end="18922">Badania Centrum Opinii Społecznej wskazują na wzrost zapotrzebowania na "prawo, które przekonuje, a nie tylko takie, które obowiązuje". </span>
        <span start="18928" end="18999">obecne relacje między sądami a mediami, wyraźny wzrost zainteresowania </span>
        <span start="19014" end="19033">problematyką sądową</span>
        <span start="19116" end="19149"> wymaga odpowiedzenia przez sądy </span>
        <span start="19198" end="19221">na to zapotrzebowanie. </span>
        <span start="20180" end="20250">Horst Hauser, przewodniczący Nowego Stowarzyszenia Sędziów w Niemczech</span>
        <span start="20251" end="20260"> Zarzuca </span>
        <span start="20263" end="20397">niemieckiemu wymiarowi sprawiedliwości i sędziom nienowoczesność i nieumiejętność odpowiedzenia na wymagania współczesnej demokracji. </span>
        <span start="21545" end="21561">Wniosek: więcej </span>
        <span start="21577" end="21678">rozumnego zdawania sprawy publiczności, bez ukrywania się za fałszywie pojmowanym własnym autorytetem</span>
        <span start="21718" end="21727">. Wyroki </span>
        <span start="21728" end="21740">komunikowane</span>
        <span start="21741" end="21749">, a nie </span>
        <span start="21775" end="21798">objaśniające publicznie</span>
        <span start="21799" end="21834">, co i dlaczego zrobił sąd, mający </span>
        <span start="21840" end="21894">do wyboru kilka dróg postępowania, nie mają racji bytu</span>
        <span start="21975" end="21977">. </span>
        <span start="23664" end="23733">Sędzia orzekając i poszukując motywacji swych rozstrzygnięć, dokonuje</span>
        <span start="23745" end="23753"> wyborów</span>
        <span start="23907" end="23909">. </span>
        <span start="23910" end="23948">Rzadko się zdarza, by sądy, jeśli tego</span>
        <span start="23957" end="24086"> pragną, nie znalazły w technice prawniczej sposobu pogodzenia swej troski o możliwe do przyjęcia stanowisko z wiernością ustawie</span>
        <span start="24120" end="24130">. Ukrycie </span>
        <span start="24145" end="24170">roli sędziego jest fikcją</span>
        <span start="24340" end="24341">.</span>
        <span start="25340" end="25425">Oczywiście nie chodzi o zastępowanie tradycyjnego uzasadnienia traktatem teoretycznym</span>
        <span start="25492" end="25564">. Problem w większej szczerości wobec przedstawienia tego, co się robi. </span>
        <span start="26515" end="26670">Zadaniem każdej władzy sądowniczej jest harmonizowanie porządku prawnego z poglądami na sprawiedliwość i słuszność panującymi w danym środowisku i czasie. </span>
        <span start="27574" end="27605">Współcześnie w Polsce jesteśmy </span>
        <span start="27613" end="27721">świadkami rozdźwięku aksjologicznego między "dawnymi" odczytaniami dawnego prawa a zmienioną aksjologią. To </span>
        <span start="27725" end="27763">stawia przed sądami zadania wyjątkowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>W obecnych czasach jesteśmy świadkami rosnących wymagań co do legitymizacji władzy, w tym władzy sądowniczej. Oczekuje się od niej mianowicie, że będzie się legitymizowała "w działaniu", a nie przez raz otrzymaną od ustawodawcy kompetencję. Do czynników legitymizujących należy przejrzystość działania wobec społeczeństwa. Społeczeństwo zainteresowane jest dzisiaj działaniem i wyrokami sądów, a rolę pośrednika pełnią przy tym media. W rezultacie "zewnętrzna" funkcja uzasadniania, która do tej pory dotyczyła wyłącznie innych sądów, poddawana jest demokratyzacji. 
	Nikogo już nie przekonuje samo stwierdzenie, że dane orzeczenie jest sprawiedliwe i słuszne, bo zostało wydane zgodne z prawem. Uzasadnienie musi przekonywać, bo w innym razie sąd wystawia się na zarzut arbitralności. Polskie sądy nie do końca zdają sobie jednak sprawę, że uzasadnienie wyroku służy nie tylko sądom wyższej, a więc odwoławczej instancji. W rezultacie często bywa ono pisanie w sposób zrozumiały wyłącznie dla fachowców.
	Wniosek może być tylko jeden. Wynikający z nowej konstytucji powrót władzy sądowniczej do grona "trójcy władz" zobowiązuje ją do udziału w dyskursie ze społeczeństwem oraz do podporządkowaia się wymogom co do legitymizacji poprzez perswazję i przejrzystość. Wymiar sprawiedliwości zmuszony jest zdobyć aprobatę stron i opinii publicznej, bo nie wystarcza już sama formalna legitymizacja orzeczenia i sędziego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania każdej władzy, także sądowniczej. Społeczeństwo interesuje działanie sądów, a pośrednikiem tu są media. Współcześnie nikogo nie przekonuje stwierdzenie, że jakieś rozstrzygnięcie jest "sprawiedliwe", ponieważ jest "zgodne z prawem", bez przekonania wątpiącego, na czym owa "zgodność z prawem" polega. Taka motywacja spotyka się obecnie ze złym odbiorem społecznym. Legalizm biurokratyczny nie ma dziś siły przekonywania. można wskazać przykłady na przełamanie dotychczasowej rutyny motywacyjnej. Trybunał Konstytucyjny zdecydował się na wprowadzenie zdań odrębnych. Z kolei orzekając o ważności wyborów prezydenckich w 1995 r., Izba Administracyjna, Pracy i Ubezpieczeń Społecznych SN zdecydowała się na pełną jawność postępowania. Sądy w Polsce często zapominają, że uzasadnienie wyroku to nie tylko materiał dla wyższejinstancji. To, że każda arbitralność władzy jest obecnie odrzucana, jest wynikiem wielu czynników. Mają na to wpływ przede wszystkim prawa człowieka. Jesteśmy świadkami kryzysu mającego swe źródło w deficycie komunikacji i informacji. Badania Centrum Opinii Społecznej wskazują na wzrost zapotrzebowania na "prawo, które przekonuje, a nie tylko takie, które obowiązuje". Wniosek: więcej rozumnego zdawania sprawy publiczności, bez ukrywania się za fałszywie pojmowanym własnym autorytetem. Zadaniem władzy sądowniczej jest harmonizowanie porządku prawnego z poglądami na sprawiedliwośćw danym środowisku i czasie.</body>
      <spans>
        <span start="308" end="411">Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania każdej władzy, </span>
        <span start="418" end="437">także sądowniczej. </span>
        <span start="1153" end="1178">Społeczeństwo interesuje </span>
        <span start="1195" end="1240">działanie sądów, a pośrednikiem tu są media. </span>
        <span start="3392" end="3427">Współcześnie nikogo nie przekonuje </span>
        <span start="3434" end="3495">stwierdzenie, że jakieś rozstrzygnięcie jest "sprawiedliwe", </span>
        <span start="3534" end="3571">ponieważ jest "zgodne z prawem", bez </span>
        <span start="3577" end="3703">przekonania wątpiącego, na czym owa "zgodność z prawem" polega. Taka motywacja spotyka się obecnie ze złym odbiorem społecznym</span>
        <span start="3753" end="3755">. </span>
        <span start="4021" end="4044">Legalizm biurokratyczny</span>
        <span start="4113" end="4145"> nie ma dziś siły przekonywania.</span>
        <span start="8576" end="8591"> można wskazać </span>
        <span start="8599" end="8608">przykłady</span>
        <span start="8640" end="8690"> na przełamanie dotychczasowej rutyny motywacyjnej</span>
        <span start="8799" end="8800">.</span>
        <span start="8828" end="8883"> Trybunał Konstytucyjny zdecydował się na wprowadzenie </span>
        <span start="8918" end="8934">zdań odrębnych. </span>
        <span start="10236" end="10370">Z kolei orzekając o ważności wyborów prezydenckich w 1995 r., Izba Administracyjna, Pracy i Ubezpieczeń Społecznych SN zdecydowała się</span>
        <span start="10386" end="10418"> na pełną jawność postępowania. </span>
        <span start="12660" end="12673">Sądy w Polsce</span>
        <span start="12887" end="12888"> </span>
        <span start="12895" end="12970">często zapominają, że uzasadnienie wyroku to nie tylko materiał dla wyższej</span>
        <span start="12984" end="12993">instancji</span>
        <span start="13138" end="13140">. </span>
        <span start="14950" end="14982">To, że każda arbitralność władzy</span>
        <span start="15042" end="15147"> jest obecnie odrzucana, jest wynikiem wielu czynników. Mają na to wpływ przede wszystkim prawa człowieka</span>
        <span start="15230" end="15232">. </span>
        <span start="17330" end="17339">Jesteśmy </span>
        <span start="17344" end="17418">świadkami kryzysu mającego swe źródło w deficycie komunikacji i informacji</span>
        <span start="17505" end="17507">. </span>
        <span start="18786" end="18922">Badania Centrum Opinii Społecznej wskazują na wzrost zapotrzebowania na "prawo, które przekonuje, a nie tylko takie, które obowiązuje". </span>
        <span start="21545" end="21561">Wniosek: więcej </span>
        <span start="21577" end="21678">rozumnego zdawania sprawy publiczności, bez ukrywania się za fałszywie pojmowanym własnym autorytetem</span>
        <span start="21718" end="21720">. </span>
        <span start="26515" end="26524">Zadaniem </span>
        <span start="26531" end="26617">władzy sądowniczej jest harmonizowanie porządku prawnego z poglądami na sprawiedliwość</span>
        <span start="26641" end="26669">w danym środowisku i czasie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Dzisiejsze społeczeństwo wymaga od każej władzy legitymizacji. Dotyczy to także wymiaru sprawiedliwości. Za pośrednictwem mediów temat sądów i komentarze dotyczące ich postanowień wchodzą do demokratycznego dyskursu. W Polsce usprawiedliwia się ograniczone kontakty sędziów z mediami, chociaż jednocześnie oczekuje się od nich kontaktu ze społeczeństwem. Odmowa uzasadnienia orzeczenia w ważnej dla danej zbiorowości sprawie może być odebrana jako przejaw arogancji sądów, które w ten sposób podważają swoją legitymizację. Współcześnie uzasadnienie słuszności danego rozstrzygnięcia jedynie zgodnością z prawem (legalizm biurokratyczny) uznawane jest za zbyt powierzchowne, wręcz arbitralne. Społeczeństwo ma świadomość różnych możliwości interpretowania prawa i chce poznać racje przemawiające za podjętą przez sąd decyzją. Zrozumienie podstaw sądowego postępowania jest szczególnie ważne w przypadku procesów historycznych, odraczanych bezterminowo, w których ujawnia się bezradność dowodowa sądów. Innym problemem jest przysługujące społeczeństwu prawo do bycia informowanym, które wchodzi w konflikt z ochroną tajemnicy dziennikarskiej. 
Są przykłady pozytywne, kiedy sądy zdecydowały się na przełamanie dotychczasowej rutyny. Trybunał Konstytucyjny wprowadził publikację zdań odrębnych. Sędzia prowadzący sprawę zabójstwa księdza Popiełuszki po uniewinnieniu oskarżonych z powodu braku dowodów wyjaśnił na konferencji prasowej podstawowe zasady postępowania sądowego. Jedna z izb Sądu Najwyższego zdecydowała się na pełną jawność postępowania w sprawie ważności wyborów prezydenckich w 1995 r. Naczelny Sąd Administracyjny opowiedział się za transparencją administracji. 
Polskie sądy przygotowują uzasadnienia wyroków nie dla zwykłych ludzi, tylko dla fachowców. Zgodnie z biurokratycznym formalizmem nie wprowadzają dodatkowych wyjaśnień swoich decyzji, przez co pozbawiają się m.in. możliwości oddziaływania edukacyjnego. Sama formalna legitymizacja nie zapewni sądom zaufania obywateli. Sprzeciw wobec legalizmu biurokratycznego jest znakiem naszych czasów, w których odrzuca się każdy przejaw arbitralności władzy. Wynika to m.in. ze zwiększenia roli praw człowieka i wzrostu krytycyzmu wobec poczynań władz państwowych. Z deficytu komunikacji rodzi się kryzys. Badania pokazują, że dzisiejsze społeczeństwo oczekuje prawa, które przekonuje, a nie tylko obowiązuje.
Podobnie jest w Niemczech, gdzie wymiarowi sprawiedliwości zarzuca się nienowoczesność, nadmierną biurokratyzację i brak udziału w dyskursie z obywatelami. Społeczeństwo potrzebuje wyroków komunikowanych, objaśniających publicznie, co i dlaczego sąd zrobił. Sędziowie będą musieli znaleźć czas na kontakt z mediami. Roli sędziego w orzecznictwie, jego własnej pracy nad wymierzeniem sprawiedliwości, nie należy ukrywać pod zasłoną formalnego zastosowania ustawy. Wysiłek sędziego powinien być skierowany na poszukiwanie sprawiedliwego rozwiązania, które będzie zgodne z systemem prawnym i poczuciem sprawiedliwości w danym środowisku i czasie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania każdej władzy, a więc także sądowniczej. Nie wystarcza już oświadczenie: działam w granicach i na podstawie prawa. Od każdej władzy oczekuje się, że będzie się legitymizowała "w działaniu", a nie przez raz otrzymaną od ustawodawcy kompetencję. Takim czynnikiem legitymizującym jest transparencja, uczytelnienie działania - wobec publiczności, społeczeństwa. Odbiorcą i adresatem działań sądów są bowiem nie tylko strony i nie tylko profesjonaliści. Społeczeństwo interesuje obecnie bardziej działanie sądów, a pośrednikiem tu są media. W konsekwencji "zewnętrzna" funkcja uzasadnienia, utożsamiana dotychczas z oddziaływaniem poza granicami konkretnego procesu, ale zawsze wobec "swoich" - tj. innych sądów lub profesjonalnych prawników - swoiście demokratyzuje się. Rozszerza się bowiem grono osób aspirujących do tego, aby być objętymi działaniem tej funkcji. Rozszerzenie audytorium oczekującego na to, co napisano w uzasadnieniu, jest przyjmowane przez sądy ze zdziwieniem i traktowane jako atak na ich pozycję i poważna niedogodność. Jednak lekceważenie tego zjawiska przez sądy i sędziów jest błędem owocującym oskarżeniami sądów o arogancję, naraża je na krytykę, podważa legitymizację ich działania i daje pożywkę podejrzeniom o skostnienie, konserwatyzm. Bo przecież sądy są - konstytucyjnie - trzecią władzą. Mają zatem obowiązki z racji pełnienia funkcji kontroli i równoważenia - innych władz. Sądy w Polsce nazbyt często zapominają, że uzasadnienie wyroku to nie tylko materiał dla wyższej, odwoławczej instancji. Dlatego uzasadnienia nie są pisane "dla ludzi", lecz wyłącznie dla fachowców - kolegów z wyższych instancji. A ponieważ procedura nic nie mówi o konieczności perswazji, sędzia uważa się za zwolnionego z powinności dokonywania czegokolwiek więcej, ponad to, co koniecznie musi. W ten jednak sposób sądy same pozbawiają siebie możliwości edukacyjnego oddziaływania, a co gorsza, zaprzepaszczają okazję do przekonania społeczeństwa, pozyskania go dla siebie, zdobycia zaufania do swej działalności: wymiaru sprawiedliwości jako takiego. Wniosek: więcej światła, więcej rozumnego zdawania sprawy publiczności, bez ukrywania się za fałszywie pojmowanym własnym autorytetem, nie każącym się wobec nikogo tłumaczyć. Wyroki "komunikowane", a nie "uzasadniane" - w sensie "objaśniające publicznie", co i dlaczego zrobił sąd, mający wszak do wyboru kilka dróg postępowania, nie mają racji bytu w warunkach kryzysu legitymizacji władzy, charakterystycznego dla współczesności. płyną z tego konsekwencje dla uzasadnienia wyroku, dla sposobu przygotowania jego motywów: nie tylko dla kolegów po fachu i wyższej instancji, lecz także dla publiczności.</body>
      <spans>
        <span start="308" end="527">Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania każdej władzy, a więc także sądowniczej. Nie wystarcza już oświadczenie: działam w granicach i na podstawie prawa. Od każdej władzy</span>
        <span start="547" end="711"> oczekuje się, że będzie się legitymizowała "w działaniu", a nie przez raz otrzymaną od ustawodawcy kompetencję. Takim czynnikiem legitymizującym jest transparencja</span>
        <span start="729" end="792">, uczytelnienie działania - wobec publiczności, społeczeństwa. </span>
        <span start="1062" end="1566">Odbiorcą i adresatem działań sądów są bowiem nie tylko strony i nie tylko profesjonaliści. Społeczeństwo interesuje obecnie bardziej działanie sądów, a pośrednikiem tu są media. W konsekwencji "zewnętrzna" funkcja uzasadnienia, utożsamiana dotychczas z oddziaływaniem poza granicami konkretnego procesu, ale zawsze wobec "swoich" - tj. innych sądów lub profesjonalnych prawników - swoiście demokratyzuje się. Rozszerza się bowiem grono osób aspirujących do tego, aby być objętymi działaniem tej funkcji. </span>
        <span start="2473" end="2543">Rozszerzenie audytorium oczekującego na to, co napisano w uzasadnieniu</span>
        <span start="2646" end="2976">, jest przyjmowane przez sądy ze zdziwieniem i traktowane jako atak na ich pozycję i poważna niedogodność. Jednak lekceważenie tego zjawiska przez sądy i sędziów jest błędem owocującym oskarżeniami sądów o arogancję, naraża je na krytykę, podważa legitymizację ich działania i daje pożywkę podejrzeniom o skostnienie, konserwatyzm</span>
        <span start="3019" end="3021">. </span>
        <span start="4680" end="4782">Bo przecież sądy są - konstytucyjnie - trzecią władzą. Mają zatem obowiązki z racji pełnienia funkcji </span>
        <span start="4917" end="4957">kontroli i równoważenia - innych władz. </span>
        <span start="12660" end="12673">Sądy w Polsce</span>
        <span start="12887" end="12993"> nazbyt często zapominają, że uzasadnienie wyroku to nie tylko materiał dla wyższej, odwoławczej instancji</span>
        <span start="13138" end="13175">. Dlatego uzasadnienia nie są pisane </span>
        <span start="13300" end="13374">"dla ludzi", lecz wyłącznie dla fachowców - kolegów z wyższych instancji. </span>
        <span start="13702" end="13760">A ponieważ procedura nic nie mówi o konieczności perswazji</span>
        <span start="13818" end="13926">, sędzia uważa się za zwolnionego z powinności dokonywania czegokolwiek więcej, ponad to, co koniecznie musi</span>
        <span start="14009" end="14267">. W ten jednak sposób sądy same pozbawiają siebie możliwości edukacyjnego oddziaływania, a co gorsza, zaprzepaszczają okazję do przekonania społeczeństwa, pozyskania go dla siebie, zdobycia zaufania do swej działalności: wymiaru sprawiedliwości jako takiego.</span>
        <span start="21535" end="21536"> </span>
        <span start="21545" end="21977">Wniosek: więcej światła, więcej rozumnego zdawania sprawy publiczności, bez ukrywania się za fałszywie pojmowanym własnym autorytetem, nie każącym się wobec nikogo tłumaczyć. Wyroki "komunikowane", a nie "uzasadniane" - w sensie "objaśniające publicznie", co i dlaczego zrobił sąd, mający wszak do wyboru kilka dróg postępowania, nie mają racji bytu w warunkach kryzysu legitymizacji władzy, charakterystycznego dla współczesności. </span>
        <span start="21981" end="22152">płyną z tego konsekwencje dla uzasadnienia wyroku, dla sposobu przygotowania jego motywów: nie tylko dla kolegów po fachu i wyższej instancji, lecz także dla publiczności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Dzisiejsze społeczeństwo wymaga od każej władzy, także sądowniczej, codziennej legitymizacji, szczególnie jasności w podejmowanych działaniach. Za pośrednictwem mediów wszyscy obywatele (nie tylko prawnicy) stają się odbiorcami i adresatami działań sądów. Demokratyzuje się zatem zewnętrzna funkcja uzasadnienia, temat sądów i komentarze dotyczące ich poczynań wchodzą do demokratycznego dyskursu. 
W Polsce usprawiedliwia się ograniczone kontakty sędziów z mediami, chociaż jednocześnie oczekuje się od nich większego udziału w społecznym dyskursie - samo ogłaszanie wyroków już nie wystarczy. Odmowa uzasadnienia orzeczenia w sprawie głośnej na danym terytorium może być odebrane jako przejaw arogancji i konserwatyzmu sądów, które w ten sposób podważają swoją legitymizację. Współcześnie uzasadnienie słuszności danego rozstrzygnięcia jedynie zgodnością z prawem uznawane jest za zbyt powierzchowne, wręcz arbitralne. Społeczeństwo ma świadomość różnych możliwości interpretowania prawa. Legalizm biurokratyczny już nie przekonuje, społeczeństwo chce poznać racje przemawiające za podjętą przez sąd decyzją. Sądy są trzecią władzą i z tego tytułu mają w stosunku do obywateli pewne obowiązki. Znane są przykłady orzeczeń, które oparte są wyłącznie na stwierdzeniu zgodności z przepisami prawa, bez przystępnego wyjaśnienia tych przepisów. Zrozumienie podstaw sądowego postępowania jest szczególnie ważne w przypadku procesów historycznych, odraczanych bezterminowo, w których ujawnia się bezradność dowodowa sądów. Innym problemem jest przysługujące społeczeństwu prawo do informacji, które wchodzi w konflikt z ochroną tajemnicy dziennikarskiej. Orzeczenie sądowe, w którym poparto ochronę tajemnicy dziennikarskiej, było ostro krytykowane, a krytyka ta dotyczyła nie samego orzeczenia, ale tego, że w uzasadnieniu nie uwzględniono kwestii prawa człowieka do bycia informowanym. 
Są też przykłady odwrotne, kiedy sądy zdecydowały się na przełamanie dotychczasowej rutyny i inne motywowanie swoich stanowisk. Trybunał Konstytucyjny wprowadził publikację zdań odrębnych, które pokazują, jakie możliwości rozstrzygnięcia danej sprawy wchodziły w grę. Sędzia prowadzący sprawę zabójstwa księdza Popiełuszki po uniewinnieniu oskarżonych z powodu braku dowodów wyjaśnił na konferencji prasowej w sposób przystępny dla odbiorców podstawowe zasady postępowania sądowego. Jedna z izb Sądu Najwyższego zdecydowała się na pełną jawność postępowania w sprawie ważności wyborów prezydenckich w 1995 r., czym zyskała uznanie społeczne i podniosła prestiż sądu. Naczelny Sąd Administracyjny podkreślił, że powszechne prawo do informacji ma ogromne znaczenie dla prawidłowego funkcjonowania kontroli społecznej i opowiedział się za transparencją administracji. Chociaż są to przykłady pozytywne, nie spotkały się one z powszechnym uznaniem.
Polskie sądy, nieświadome oczekiwań społecznych wobec władzy, przygotowują uzasadnienia wyroków nie dla zwykłych ludzi, tylko dla kolegów po fachu - prawników i sędziów wyższej instancji. Zgodnie z biurokratycznym formalizmem sędziowie nie widzą potrzeby wyjaśniania, dlaczego ich decyzje są zgodna z prawem. Tym samym pozbawiają się możliwości oddziaływania edukacyjnego i tracą sposobność do zdobycia społecznego zaufania. Sprzeciw wobec legalizmu biurokratycznego jest znakiem naszych czasów, w których odrzuca się każdy przejaw arbitralności władzy. Wynika to m.in. ze zwiększenia roli praw człowieka, które mają chronić jednostkę przed każdą arbitralnością. Z punktu widzenia Strasburga każda z trzech władz państw narodowych podlega ponadpaństwowym instancjom sądowym - jest to proces nieuchronny, wpływający na wzrost krytycyzmu wobec poczynań władz państwowych. 
Formalna legitymizacja nadal jest konieczna, ale sama już nie wystarczy do tego, aby sądy zyskały zaufanie obywateli. Z deficytu komunikacji i małego przepływu informacji rodzi się kryzys. Wyjściem może być zapewnienie obywatelom lepszej wiedzy o poczynaniach władzy i ich motywach. Badania pokazują, że dzisiejsze społeczeństwo, zbliżające się do społeczeństwa obywatelskiego, oczekuje prawa, które przekonuje, a nie tylko obowiązuje. Przejawem tego oczekiwania jest zainteresowanie mediów problematyką sądową. Sądy nie powinny tego ignorować. Przewodniczący Nowego Stowarzyszenia Sędziów w Niemczech zarzucił niemieckiemu wymiarowi sprawiedliwości nienowoczesność i osłabienie idei państwa prawa przez nadmierną biurokratyzację i brak udziału w dyskursie z obywatelami. Jego zdaniem sędziowie będą musieli znaleźć czas na kontakt z mediami, aby zyskać społeczną akceptację. Społeczeństwo potrzebuje wyroków komunikowanych, objaśniających publicznie, co i dlaczego sąd zrobił, mając różne możliwości postępowania. Być może konieczna będzie zmiana sposobu pisania wyroków. Pewne jest, że sądy - jako trzecia własza - będą musiały brać udział w dyskursie publicznym. 
Ustawa jest tylko narzędziem, które służy sędziemu do wypracowania najwłaściwszego stanowiska. Jeśli sędzia naprawdę tego chce, znajdzie sposób na pogodzenie własnego rozumowania z wiernością ustawie. Roli sędziego w orzecznictwie, jego własnej pracy nad wyrokiem, nad wymierzeniem sprawiedliwości, nie należy ukrywać pod zasłoną formalnego zastosowania ustawy. Prawo powinno być stale przystosowywane do rzeczywistości i sprzecznych wartości poruszanych w sporach sądowych. Wysiłek sędziego powinien być skierowany na poszukiwanie rozsądnego i sprawiedliwego rozwiązania, które będzie zgodne z systemem prawnym i poczuciem sprawiedliwości w danym środowisku i czasie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania każdej władzy, a więc także sądowniczej. Nie wystarcza już oświadczenie: działam w granicach i na podstawie prawa. Od każdej władzy oczekuje się, że będzie się legitymizowała "w działaniu", a nie przez raz otrzymaną od ustawodawcy kompetencję. Takim czynnikiem legitymizującym jest transparencja, uczytelnienie działania - wobec publiczności, społeczeństwa. Odbiorcą i adresatem działań sądów są bowiem nie tylko strony i nie tylko profesjonaliści. Społeczeństwo interesuje obecnie bardziej działanie sądów, a pośrednikiem tu są media. W konsekwencji "zewnętrzna" funkcja uzasadnienia, utożsamiana dotychczas z oddziaływaniem poza granicami konkretnego procesu, ale zawsze wobec "swoich" - tj. innych sądów lub profesjonalnych prawników - swoiście demokratyzuje się. Rozszerza się bowiem grono osób aspirujących do tego, aby być objętymi działaniem tej funkcji. To, co czynią sądy, staje się w ewidentny sposób elementem demokratycznego dyskursu. Do udziału w nim, przez media, pretenduje społeczeństwo. W naszym kraju można często spotkać się z twierdzeniem, że "sędzia (sąd) przemawia poprzez wyrok i jego uzasadnienie". owo stwierdzenie ma służyć jako wyjaśnienie, a jednocześnie usprawiedliwienie odmowy udziału w społecznym dyskursie sądów.Jednakże jest to w pewnej mierze broń obosieczna. wszystkie współcześnie zwiększone aspiracje, wymagania, oczekiwania - kierują się pod adresem uzasadnienia orzeczenia, które w ten sposób staje się jedynym środkiem wypowiedzi władzy sądowniczej w debacie publicznej.Rozszerzenie audytorium oczekującego na to, co napisano w uzasadnieniu, jest przyjmowane przez sądy ze zdziwieniem i traktowane jako atak na ich pozycję i poważna niedogodność. Jednak lekceważenie tego zjawiska przez sądy i sędziów jest błędem owocującym oskarżeniami sądów o arogancję, naraża je na krytykę, podważa legitymizację ich działania i daje pożywkę podejrzeniom o skostnienie, konserwatyzm. Współcześnie nikogo nie przekonuje proste stwierdzenie, że jakieś rozstrzygnięcie jest "sprawiedliwe", "słuszne" czy nie podlegające krytyce, ponieważ jest "zgodne z prawem", bez próby przekonania wątpiącego, na czym owa "zgodność z prawem" polega. Taka motywacja spotyka się obecnie ze złym odbiorem społecznym, jako zdawkowa, powierzchowna, a nawet arbitralna. I nie można się dziwić. W końcu świadomość, iż interpretacja prawa jest codziennością życia prawnego i że w związku z tym możliwe są różne sposoby rozumienia tego, co "jest prawem" - nie jest już właściwa tylko sędziom czy tylko ogółowi prawników. Uzasadnienie musi przekonywać albo przynajmniej wskazywać na podjęcie starań. Bo przecież sądy są - konstytucyjnie - trzecią władzą. Mają zatem obowiązki z racji pełnienia funkcji kontroli i równoważenia - innych władz. Sądy w Polsce nazbyt często zapominają, że uzasadnienie wyroku to nie tylko materiał dla wyższej, odwoławczej instancji. Dlatego uzasadnienia nie są pisane "dla ludzi", lecz wyłącznie dla fachowców - kolegów z wyższych instancji. u podstaw takiego nastawienia leży także "biurokratyczny formalizm": skoro sędzia sam wie, że wydał wyrok zgodny z prawem i sumieniem, nie odczuwa potrzeby dodatkowego wyjaśnienia tego faktu. Uzasadnienie pisze zaś po to, aby oceny dokonali fachowcy z drugiej instancji. A ponieważ procedura nic nie mówi o konieczności perswazji, sędzia uważa się za zwolnionego z powinności dokonywania czegokolwiek więcej, ponad to, co koniecznie musi. W ten jednak sposób sądy same pozbawiają siebie możliwości edukacyjnego oddziaływania, a co gorsza, zaprzepaszczają okazję do przekonania społeczeństwa, pozyskania go dla siebie, zdobycia zaufania do swej działalności: wymiaru sprawiedliwości jako takiego.To, że każda arbitralność władzy jest obecnie odrzucana, jest wynikiem wielu czynników. Mają na to wpływ przede wszystkim prawa człowieka, których kariera po drugiej wojnie światowej była reakcją na rozwój totalitaryzmów. Podobnie działają mechanizmy kontrolne i ograniczające swobodę władz wewnętrznych poszczególnych państwnp. na skutek procesów integracyjnych. Granica tego, co uważa się za arbitralność władzy, znacznie się obniżyła w społeczeństwie ludzi już wychowanych na prawach człowieka i w przekonaniu o "normalności" społeczeństwa obywatelskiego. Jednocześnie rozszerzeniu uległa liczba tych aktorów życia społecznego, którzy uważają się za uprawnionych do żądania od władzy rachunku. Także obecne relacje między sądami a mediami, wyraźny wzrost zainteresowania tych ostatnich problematyką sądową (czasem bałamutny z punktu widzenia prawników i uciążliwy z punktu widzenia sądów) wymaga odpowiedzenia przez sądy - właśnie w uzasadnieniach ustnych i pisemnych - na to zapotrzebowanie. Także w innych krajach sądownictwo jest konfrontowane z żądaniami zwiększenia "legitymizacji poprzez transparencję", co w konsekwencji ma wpływ na wymagania dotyczące stylu uzasadnień i kontaktów sądu z otoczeniem właśnie przez uzasadnienie. Wniosek: więcej światła, więcej rozumnego zdawania sprawy publiczności, bez ukrywania się za fałszywie pojmowanym własnym autorytetem, nie każącym się wobec nikogo tłumaczyć. Wyroki "komunikowane", a nie "uzasadniane" - w sensie "objaśniające publicznie", co i dlaczego zrobił sąd, mający wszak do wyboru kilka dróg postępowania, nie mają racji bytu w warunkach kryzysu legitymizacji władzy, charakterystycznego dla współczesności. płyną z tego konsekwencje dla uzasadnienia wyroku, dla sposobu przygotowania jego motywów: nie tylko dla kolegów po fachu i wyższej instancji, lecz także dla publiczności.</body>
      <spans>
        <span start="308" end="527">Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania każdej władzy, a więc także sądowniczej. Nie wystarcza już oświadczenie: działam w granicach i na podstawie prawa. Od każdej władzy</span>
        <span start="547" end="711"> oczekuje się, że będzie się legitymizowała "w działaniu", a nie przez raz otrzymaną od ustawodawcy kompetencję. Takim czynnikiem legitymizującym jest transparencja</span>
        <span start="729" end="792">, uczytelnienie działania - wobec publiczności, społeczeństwa. </span>
        <span start="1062" end="1707">Odbiorcą i adresatem działań sądów są bowiem nie tylko strony i nie tylko profesjonaliści. Społeczeństwo interesuje obecnie bardziej działanie sądów, a pośrednikiem tu są media. W konsekwencji "zewnętrzna" funkcja uzasadnienia, utożsamiana dotychczas z oddziaływaniem poza granicami konkretnego procesu, ale zawsze wobec "swoich" - tj. innych sądów lub profesjonalnych prawników - swoiście demokratyzuje się. Rozszerza się bowiem grono osób aspirujących do tego, aby być objętymi działaniem tej funkcji. To, co czynią sądy, staje się w ewidentny sposób elementem demokratycznego dyskursu. Do udziału w nim, przez media, pretenduje społeczeństwo.</span>
        <span start="1741" end="1742"> </span>
        <span start="1753" end="1872">W naszym kraju można często spotkać się z twierdzeniem, że "sędzia (sąd) przemawia poprzez wyrok i jego uzasadnienie". </span>
        <span start="2023" end="2145">owo stwierdzenie ma służyć jako wyjaśnienie, a jednocześnie usprawiedliwienie odmowy udziału w społecznym dyskursie sądów.</span>
        <span start="2148" end="2157">Jednakże </span>
        <span start="2182" end="2223">jest to w pewnej mierze broń obosieczna. </span>
        <span start="2254" end="2470">wszystkie współcześnie zwiększone aspiracje, wymagania, oczekiwania - kierują się pod adresem uzasadnienia orzeczenia, które w ten sposób staje się jedynym środkiem wypowiedzi władzy sądowniczej w debacie publicznej.</span>
        <span start="2473" end="2543">Rozszerzenie audytorium oczekującego na to, co napisano w uzasadnieniu</span>
        <span start="2646" end="2976">, jest przyjmowane przez sądy ze zdziwieniem i traktowane jako atak na ich pozycję i poważna niedogodność. Jednak lekceważenie tego zjawiska przez sądy i sędziów jest błędem owocującym oskarżeniami sądów o arogancję, naraża je na krytykę, podważa legitymizację ich działania i daje pożywkę podejrzeniom o skostnienie, konserwatyzm</span>
        <span start="3019" end="3021">. </span>
        <span start="3392" end="3822">Współcześnie nikogo nie przekonuje proste stwierdzenie, że jakieś rozstrzygnięcie jest "sprawiedliwe", "słuszne" czy nie podlegające krytyce, ponieważ jest "zgodne z prawem", bez próby przekonania wątpiącego, na czym owa "zgodność z prawem" polega. Taka motywacja spotyka się obecnie ze złym odbiorem społecznym, jako zdawkowa, powierzchowna, a nawet arbitralna. I nie można się dziwić. W końcu świadomość, iż interpretacja prawa </span>
        <span start="3839" end="4020">jest codziennością życia prawnego i że w związku z tym możliwe są różne sposoby rozumienia tego, co "jest prawem" - nie jest już właściwa tylko sędziom czy tylko ogółowi prawników. </span>
        <span start="4259" end="4337">Uzasadnienie musi przekonywać albo przynajmniej wskazywać na podjęcie starań. </span>
        <span start="4680" end="4782">Bo przecież sądy są - konstytucyjnie - trzecią władzą. Mają zatem obowiązki z racji pełnienia funkcji </span>
        <span start="4917" end="4957">kontroli i równoważenia - innych władz. </span>
        <span start="12660" end="12673">Sądy w Polsce</span>
        <span start="12887" end="12993"> nazbyt często zapominają, że uzasadnienie wyroku to nie tylko materiał dla wyższej, odwoławczej instancji</span>
        <span start="13138" end="13175">. Dlatego uzasadnienia nie są pisane </span>
        <span start="13300" end="13374">"dla ludzi", lecz wyłącznie dla fachowców - kolegów z wyższych instancji. </span>
        <span start="13391" end="13421">u podstaw takiego nastawienia </span>
        <span start="13446" end="13457">leży także </span>
        <span start="13472" end="13760">"biurokratyczny formalizm": skoro sędzia sam wie, że wydał wyrok zgodny z prawem i sumieniem, nie odczuwa potrzeby dodatkowego wyjaśnienia tego faktu. Uzasadnienie pisze zaś po to, aby oceny dokonali fachowcy z drugiej instancji. A ponieważ procedura nic nie mówi o konieczności perswazji</span>
        <span start="13818" end="13926">, sędzia uważa się za zwolnionego z powinności dokonywania czegokolwiek więcej, ponad to, co koniecznie musi</span>
        <span start="14009" end="14267">. W ten jednak sposób sądy same pozbawiają siebie możliwości edukacyjnego oddziaływania, a co gorsza, zaprzepaszczają okazję do przekonania społeczeństwa, pozyskania go dla siebie, zdobycia zaufania do swej działalności: wymiaru sprawiedliwości jako takiego.</span>
        <span start="14950" end="14982">To, że każda arbitralność władzy</span>
        <span start="15042" end="15232"> jest obecnie odrzucana, jest wynikiem wielu czynników. Mają na to wpływ przede wszystkim prawa człowieka, których kariera po drugiej wojnie światowej była reakcją na rozwój totalitaryzmów. </span>
        <span start="15966" end="15984">Podobnie działają </span>
        <span start="15989" end="16074">mechanizmy kontrolne i ograniczające swobodę władz wewnętrznych poszczególnych państw</span>
        <span start="16076" end="16113">np. na skutek procesów integracyjnych</span>
        <span start="16215" end="16217">. </span>
        <span start="18400" end="18722">Granica tego, co uważa się za arbitralność władzy, znacznie się obniżyła w społeczeństwie ludzi już wychowanych na prawach człowieka i w przekonaniu o "normalności" społeczeństwa obywatelskiego. Jednocześnie rozszerzeniu uległa liczba tych aktorów życia społecznego, którzy uważają się za uprawnionych do żądania od władzy</span>
        <span start="18775" end="18786"> rachunku. </span>
        <span start="18922" end="19221">Także obecne relacje między sądami a mediami, wyraźny wzrost zainteresowania tych ostatnich problematyką sądową (czasem bałamutny z punktu widzenia prawników i uciążliwy z punktu widzenia sądów) wymaga odpowiedzenia przez sądy - właśnie w uzasadnieniach ustnych i pisemnych - na to zapotrzebowanie. </span>
        <span start="19765" end="20006">Także w innych krajach sądownictwo jest konfrontowane z żądaniami zwiększenia "legitymizacji poprzez transparencję", co w konsekwencji ma wpływ na wymagania dotyczące stylu uzasadnień i kontaktów sądu z otoczeniem właśnie przez uzasadnienie.</span>
        <span start="21535" end="21536"> </span>
        <span start="21545" end="21977">Wniosek: więcej światła, więcej rozumnego zdawania sprawy publiczności, bez ukrywania się za fałszywie pojmowanym własnym autorytetem, nie każącym się wobec nikogo tłumaczyć. Wyroki "komunikowane", a nie "uzasadniane" - w sensie "objaśniające publicznie", co i dlaczego zrobił sąd, mający wszak do wyboru kilka dróg postępowania, nie mają racji bytu w warunkach kryzysu legitymizacji władzy, charakterystycznego dla współczesności. </span>
        <span start="21981" end="22152">płyną z tego konsekwencje dla uzasadnienia wyroku, dla sposobu przygotowania jego motywów: nie tylko dla kolegów po fachu i wyższej instancji, lecz także dla publiczności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Za pośrednictwem mediów temat sądów wchodzi do demokratycznego dyskursu. W Polsce w coraz większym stopniu oczekuje się od sędziów kontaktu ze społeczeństwem. Odmowa uzasadnienia orzeczenia w ważnej dla danej zbiorowości sprawie może być odebrana jako przejaw arogancji sądów, które w ten sposób podważają swoją legitymizację. Współcześnie uzasadnienie słuszności danego rozstrzygnięcia jedynie zgodnością z prawem (legalizm biurokratyczny) uznawane jest za zbyt powierzchowne - społeczeństwo chce poznać racje przemawiające za podjętą decyzją. Przykładami przełamania dotychczasowej rutyny są m.in.: publikacja zdań odrębnych przez Trybunał Konstytucyjny, pełna jawność postępowania prowadzonego przez jedną z izb Sądu Najwyższego oraz wyjaśnienia udzielane przez sędziego prowadzącego sprawę zabójstwa księdza Popiełuszki. Polskie sądy przygotowują uzasadnienia wyroków dla fachowców, nie wprowadzają dodatkowych wyjaśnień. Sama formalna legitymizacja nie zapewni sądom zaufania obywateli. Sprzeciw wobec legalizmu biurokratycznego jest znakiem naszych czasów. Dzisiejsze społeczeństwo oczekuje prawa, które przekonuje, a nie tylko obowiązuje. Podobnie jest w Niemczech, gdzie wymiarowi sprawiedliwości zarzuca się nienowoczesność, nadmierną biurokratyzację i brak udziału w dyskursie z obywatelami. Społeczeństwo potrzebuje wyroków objaśniających publicznie, co i dlaczego sąd zrobił, w jaki sposób sędzia dochodził do wymierzenia sprawiedliwości, zgodnie z systemem prawnym i poczuciem sprawiedliwości w danym środowisku i czasie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania każdej władzy, a więc także sądowniczej. Nie wystarcza już oświadczenie: działam w granicach i na podstawie prawa. Od każdej władzy oczekuje się, że będzie się legitymizowała "w działaniu", a nie przez raz otrzymaną od ustawodawcy kompetencję. Takim czynnikiem legitymizującym jest transparencja, uczytelnienie działania - wobec publiczności, społeczeństwa. Odbiorcą i adresatem działań sądów są bowiem nie tylko strony i nie tylko profesjonaliści. Społeczeństwo interesuje obecnie bardziej działanie sądów, a pośrednikiem tu są media. W konsekwencji "zewnętrzna" funkcja uzasadnienia, utożsamiana dotychczas z oddziaływaniem poza granicami konkretnego procesu, ale zawsze wobec "swoich" - tj. innych sądów lub profesjonalnych prawników - swoiście demokratyzuje się. Wniosek: więcej światła, więcej rozumnego zdawania sprawy publiczności, bez ukrywania się za fałszywie pojmowanym własnym autorytetem, nie każącym się wobec nikogo tłumaczyć. Wyroki "komunikowane", a nie "uzasadniane" - w sensie "objaśniające publicznie", co i dlaczego zrobił sąd, mający wszak do wyboru kilka dróg postępowania, nie mają racji bytu w warunkach kryzysu legitymizacji władzy, charakterystycznego dla współczesności. płyną z tego konsekwencje dla uzasadnienia wyroku, dla sposobu przygotowania jego motywów: nie tylko dla kolegów po fachu i wyższej instancji, lecz także dla publiczności.</body>
      <spans>
        <span start="308" end="527">Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania każdej władzy, a więc także sądowniczej. Nie wystarcza już oświadczenie: działam w granicach i na podstawie prawa. Od każdej władzy</span>
        <span start="547" end="711"> oczekuje się, że będzie się legitymizowała "w działaniu", a nie przez raz otrzymaną od ustawodawcy kompetencję. Takim czynnikiem legitymizującym jest transparencja</span>
        <span start="729" end="792">, uczytelnienie działania - wobec publiczności, społeczeństwa. </span>
        <span start="1062" end="1470">Odbiorcą i adresatem działań sądów są bowiem nie tylko strony i nie tylko profesjonaliści. Społeczeństwo interesuje obecnie bardziej działanie sądów, a pośrednikiem tu są media. W konsekwencji "zewnętrzna" funkcja uzasadnienia, utożsamiana dotychczas z oddziaływaniem poza granicami konkretnego procesu, ale zawsze wobec "swoich" - tj. innych sądów lub profesjonalnych prawników - swoiście demokratyzuje się.</span>
        <span start="21535" end="21536"> </span>
        <span start="21545" end="21977">Wniosek: więcej światła, więcej rozumnego zdawania sprawy publiczności, bez ukrywania się za fałszywie pojmowanym własnym autorytetem, nie każącym się wobec nikogo tłumaczyć. Wyroki "komunikowane", a nie "uzasadniane" - w sensie "objaśniające publicznie", co i dlaczego zrobił sąd, mający wszak do wyboru kilka dróg postępowania, nie mają racji bytu w warunkach kryzysu legitymizacji władzy, charakterystycznego dla współczesności. </span>
        <span start="21981" end="22152">płyną z tego konsekwencje dla uzasadnienia wyroku, dla sposobu przygotowania jego motywów: nie tylko dla kolegów po fachu i wyższej instancji, lecz także dla publiczności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Zasady obecnie stosowane w polskim sądownictwie jeżeli chodzi o wygłaszanie orzeczeń wyroków nie przystają do potrzeb społeczeństwa obywatelskiego wychowanego na prawach człowieka. Społeczeństwu nie wystarcza już twierdzenie, że sąd działa w granicach i na podstawie prawa oraz to, że sędzia przemawia poprzez wyrok i jegu uzasadnienie. Takie podejście sprawia, żw sąd znajduje sie poza społecznym dyskursem. Powodem takiego stanu rzeczy jest obecność tzw. legalizmu biurokratycznego", który nadal funkcjonuje mimo nieprzystawalności do zmieniającego się społeczeństwa. Legalizm biurokratyczny powołuje się na czysto formalną zgodność z prawem, co dziś nie ma siły przekonywania. Potrzebne jest dokładne wyjaśnienie toku rozumowania sędziego i to w taki sposób, aby było to zrozumiałe dla każdego obywatela.
Sędziowie orzekający wyrok często uzasadniajągo go używając słownictwa zrozumiałego wyłącznie dla wąskiego grona odbiorców, głównie społeczności prawniczej. Uzasadnienie wyroku nie powinno być wyłącznie materiałem dla wyższej, odwoławczej instancji, która powinna od fachowej strony sprawdzić działanie i rozumowanie sądu pierwszej instancji, ale powinna też być zrozumiała dla każdego zainteresowanego. Tymczasem z powodu tzw. formalizmu biurokratycznego sędzia uważa się za zwolnionego z powinności dokonywania czegokolwiek więcej poza tym, co koniecznie musi zrobić. Takie zachowanie jest szkodą dla sądów, które same pozbawiają się możliwości edukacyjnego oddziaływania.
Wyjście poza legalizm i formalizm biurokratyczny jest bardzo istotne przy wygłaszaniu wyroków w sprawach budząch kontrowersje takich jak procesy historyczne (vide sprawa inspiratorów porwania i zamordowania ks. Popiełuszki) czy procesy dziennikarskie, gdzie pojawia się wątek prawa do informacji oraz kwesta tajemnicy dziennikarskiej.
Niektóre sądy w Polsce zdecydowały się poszukać alternatywnych sposobów motywowania stanowiska w imię dodatkowej legitymizacji zewnętrznej. Przykładem niech będzie Trybunał Konstytucyjny, który zdecydował się na publikację zdań odrębnych. Niewątpliwie podniosło to jego autorytet, ale też uwiarygodniło jego orzeczenie sądowe poprzez zaprezentowanie wszystkich możliwości rozstrzygnieć jakie wchodziły w grę jak również powody ich nieprzyjęcia. Innym przykładem może być Izba Administracyjna, Pracy i Ubezpieczeń Społecznych Sądu Najwyższego, która, orzekając o ważności wyborów prezydenckich w 1995 r., zdecydowała się na pełną jawność postępowania, ale też na jawną publikację wszystkich swoich orzeczeń. Takie postępowanie umocniło prestiż sądu oraz zostało nagrodzone "za przekonywujące wykazanie, że w państwie prawa prawo ma prymat nad polityką".
Powyższy problem nie dotyczy wyłącznie sądownictwa w Polsce. Podobne dyskusje toczą się w Niemczech i we Francji. Warto w tym miejscu zaznaczyć, że prawo polskie opiera się na prawie francuskim.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Od każdej władzy, także sądowniczej, oczekuje się, że będzie się legitymizowała "w działaniu", a nie przez raz otrzymaną od ustawodawcy kompetencję. Takim czynnikiem legitymizującym jest transparencja (przezroczystość), uczytelnienie działania - wobec publiczności, społeczeństwa. Odbiorcą i adresatem działań sądów są bowiem nie tylko strony i nie tylko profesjonaliści. Społeczeństwo interesuje obecnie bardziej działanie sądów, a pośrednikiem tu są media. "zewnętrzna" funkcja uzasadnienia, utożsamiana dotychczas z oddziaływaniem poza granicami konkretnego procesu, ale zawsze wobec "swoich" - tj. innych sądów lub profesjonalnych prawników - demokratyzuje się. Współcześnie nikogo nie przekonuje stwierdzenie, że jakieś rozstrzygnięcie jest "sprawiedliwe", "słuszne" czy nie podlegające krytyce, ponieważ jest "zgodne z prawem". Taka motywacja spotyka się obecnie ze złym odbiorem społecznym, jako zdawkowa, powierzchowna, a nawet arbitralna. "Legalizm biurokratyczny", a więc powołanie się na czysto formalną zgodność czegoś z prawem - nie ma dziś siły przekonywania. Trybunał Konstytucyjny zdecydował się na wprowadzenie publikacji zdań odrębnych. podniosło to jego autorytet, a jednocześnie uwiarygodniło przez wskazanie, jakie możliwości rozstrzygnięcia wchodziły w rachubę, a których nie przyjęto i dlaczego. W odniesieniu do podobnego postulatu zgłaszanego pod adresem sądów powszechnych słyszy się argument o rzekomej sprzeczności takiej możliwości z zasadą tajemnicy pokoju narad. Kolejny przykład dotyczy sędziego ogłaszającego wyrok w drastycznej politycznie sprawie (inspiratorzy zabójstwa ks. Popiełuszki).Uniewinnienie oskarżonych (w ocenie sądu: brak dowodów winy) spowodowało tumult na sali. Sędzia zareagował improwizowaną konferencją prasową, w czasie której wyjaśnił elementarne zasady postępowania sądowego. orzekając o ważności wyborów prezydenckich w 1995 r., Izba Administracyjna, Pracy i Ubezpieczeń Społecznych SN zdecydowała się (a nie musiała) na pełną jawność postępowania. te działania przyniosły Izbie duże uznanie społeczne. Kolejny przykład dotyczy Naczelnego Sądu Administracyjnego, który orzekając w sprawie koncesji dla "Polsatu", wyraźnie dostrzegł potrzebę eksponowania perswazyjno-legitymizacyjnej funkcji jawności. chodzi już nie tylko o stworzenie przez jawność gwarancji dla strony postępowania, ale o legitymizowanie władzy wobec społeczeństwa i umożliwienie dialogu społeczeństwo-władza.Wskazane próby przełamania rutyny i poszukiwanie w intensyfikacji rozwiązań perswazyjnych, wiążących się z wyższym stopniem przejrzystości władzy sądowniczej - nie spotkały się z powszechną aprobatą. Nowatorom zarzucano gwiazdorstwo i naruszenie tajemnicy pokoju narad. To, że każda arbitralność władzy jest obecnie odrzucana, jest wynikiem wielu czynników. Mają na to wpływ przede wszystkim prawa człowieka. uznanie każdej arbitralności za aksjologicznie niepożądaną podważa zaufanie dla motywacji władzy opartej na argumentach czysto formalnych. Taka formalna legitymizacja działań władzy jest przesłanką konieczną, lecz obecnie nie wystarczającą dla zyskania zaufania obywateli.</body>
      <spans>
        <span start="511" end="792">Od każdej władzy, także sądowniczej, oczekuje się, że będzie się legitymizowała "w działaniu", a nie przez raz otrzymaną od ustawodawcy kompetencję. Takim czynnikiem legitymizującym jest transparencja (przezroczystość), uczytelnienie działania - wobec publiczności, społeczeństwa. </span>
        <span start="1062" end="1240">Odbiorcą i adresatem działań sądów są bowiem nie tylko strony i nie tylko profesjonaliści. Społeczeństwo interesuje obecnie bardziej działanie sądów, a pośrednikiem tu są media. </span>
        <span start="1255" end="1442">"zewnętrzna" funkcja uzasadnienia, utożsamiana dotychczas z oddziaływaniem poza granicami konkretnego procesu, ale zawsze wobec "swoich" - tj. innych sądów lub profesjonalnych prawników -</span>
        <span start="1451" end="1471"> demokratyzuje się. </span>
        <span start="3392" end="3427">Współcześnie nikogo nie przekonuje </span>
        <span start="3434" end="3565">stwierdzenie, że jakieś rozstrzygnięcie jest "sprawiedliwe", "słuszne" czy nie podlegające krytyce, ponieważ jest "zgodne z prawem"</span>
        <span start="3639" end="3755">. Taka motywacja spotyka się obecnie ze złym odbiorem społecznym, jako zdawkowa, powierzchowna, a nawet arbitralna. </span>
        <span start="4020" end="4146">"Legalizm biurokratyczny", a więc powołanie się na czysto formalną zgodność czegoś z prawem - nie ma dziś siły przekonywania. </span>
        <span start="8829" end="8883">Trybunał Konstytucyjny zdecydował się na wprowadzenie </span>
        <span start="8907" end="8933">publikacji zdań odrębnych.</span>
        <span start="8946" end="9202"> podniosło to jego autorytet, a jednocześnie uwiarygodniło przez wskazanie, jakie możliwości rozstrzygnięcia wchodziły w rachubę, a których nie przyjęto i dlaczego. W odniesieniu do podobnego postulatu zgłaszanego pod adresem sądów powszechnych słyszy się </span>
        <span start="9250" end="9334">argument o rzekomej sprzeczności takiej możliwości z zasadą tajemnicy pokoju narad. </span>
        <span start="9336" end="9344">Kolejny </span>
        <span start="9350" end="9471">przykład dotyczy sędziego ogłaszającego wyrok w drastycznej politycznie sprawie (inspiratorzy zabójstwa ks. Popiełuszki).</span>
        <span start="9472" end="9681">Uniewinnienie oskarżonych (w ocenie sądu: brak dowodów winy) spowodowało tumult na sali. Sędzia zareagował improwizowaną konferencją prasową, w czasie której wyjaśnił elementarne zasady postępowania sądowego. </span>
        <span start="10244" end="10418">orzekając o ważności wyborów prezydenckich w 1995 r., Izba Administracyjna, Pracy i Ubezpieczeń Społecznych SN zdecydowała się (a nie musiała) na pełną jawność postępowania. </span>
        <span start="10722" end="10776">te działania przyniosły Izbie duże uznanie społeczne. </span>
        <span start="11080" end="11158">Kolejny przykład dotyczy Naczelnego Sądu Administracyjnego, który orzekając w </span>
        <span start="11174" end="11292">sprawie koncesji dla "Polsatu", wyraźnie dostrzegł potrzebę eksponowania perswazyjno-legitymizacyjnej funkcji jawności</span>
        <span start="11610" end="11612">. </span>
        <span start="12051" end="12227">chodzi już nie tylko o stworzenie przez jawność gwarancji dla strony postępowania, ale o legitymizowanie władzy wobec społeczeństwa i umożliwienie dialogu społeczeństwo-władza.</span>
        <span start="12229" end="12367">Wskazane próby przełamania rutyny i poszukiwanie w intensyfikacji rozwiązań perswazyjnych, wiążących się z wyższym stopniem przejrzystości</span>
        <span start="12423" end="12553"> władzy sądowniczej - nie spotkały się z powszechną aprobatą. Nowatorom zarzucano gwiazdorstwo i naruszenie tajemnicy pokoju narad</span>
        <span start="12601" end="12603">. </span>
        <span start="14950" end="14983">To, że każda arbitralność władzy </span>
        <span start="15043" end="15147">jest obecnie odrzucana, jest wynikiem wielu czynników. Mają na to wpływ przede wszystkim prawa człowieka</span>
        <span start="15230" end="15232">. </span>
        <span start="16709" end="16846">uznanie każdej arbitralności za aksjologicznie niepożądaną podważa zaufanie dla motywacji władzy opartej na argumentach czysto formalnych</span>
        <span start="16950" end="17020">. Taka formalna legitymizacja działań władzy jest przesłanką konieczną</span>
        <span start="17030" end="17094">, lecz obecnie nie wystarczającą dla zyskania zaufania obywateli</span>
        <span start="17188" end="17189">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>W obecnych czasach społeczeństwo staje się coraz bardziej zaintereswoane działaniami sądów i wyrokami przez nich wydawanymi. Odbiorcą i adresatem działań sądowych stają się nie tylko strony i profesjonaliści,ale też społeczeństwo, które wiedzę o działaniach sądów czerpie z mediów. Do tej pory sądy, a więc i sędziowie, były wstrzemięźliwe w kontakcie z mediami i, w szerszym kontekście, ze społeczeństwem w myśl twierdzenia, że sądy przemiawiają poprzez wyrok i jego uzasadnienie. Sądy miały więc konkretny argument przeciw udziałowi w społecznym dyskursie sądów. Każda próba zmiany takiego podejścia kończyła się oskarżeniem o atak na pozycję sędziów, co potwierdzało społeczną diagnozę o skostnieniu władzy sądowniczej w Polsce.
Rodzącemu się właśnie społeczeństwu obywatelskiemu nie wystarcza już stwierdzenie, że jakieś rozwiązanie jest sprawiedliwe, słuszne i niepodlegające krytyce, ponieważ zostało orzeczone zgodnie z prawem. Obywatel, wiedząc,że interpretacja prawa jest codziennością życia prawniczego i że w związku z tym istnieją różne sposoby rozumienia tego prawa, chce wiedzieć na czym polega owa zgodność z prawem. "Legalizm biurokratyczy" jest już metodą niewystarczającą. Obecnie każde uzasadnienie musi przekonywać lub przynajmniej wskazywać na podjęcie działań.
Sądy ferując wyroki powołują się na zasady sztuki prawniczej nie tłumacząc społeczeństwu na czym te zasady polegają, co widać wyraźnie podczas procesów tzw. historycznych, które są odraczane bezterminowo ze względu na stan zdrowia oskarżonego albo kiedy wyodrębnia się w nich oddzielne postępowanie sądownicze dotyczace jednego z oskarżonych. Inny problem stanowią tzw. procesy dziennikarskie, w których pojawia się wątek prawa do informacji i kwestia tajemnicy dziennikarskiej. Często orzeczenia sądu nie biorą pod uwagę aspektu praw człowieka oraz prawa do informacji, które z jednej strony rozumiane jest jako prawo społeczeństwa do bycia poinformowanym, a z drugiej strony zarzucano sądom,że ochronę tajemnicy dziennikarskiej redukują do przywileju piszących artykuły.
Oczywiście w historii polskiego sądownictwa istnieją również przykłady oddmiennego podejścia do motywowania stanowiska.Przed kilkoma laty Trybunał Konstytucyjny zdecydował się na wprowadzwnie publikacji zdań odrębnych. Dzięki temu do publicznej wiadomości podawano wszystkie możliwości rozwiązania sprawy wraz z wyjaśnieniami dlaczego nie wdrożono konretnych rozwiązań. Niestety sądy niższych instancji odmówiły wprowadzenia tej zasady argumentując, że stoi ona w sprzeczności do zasady tajemnicy pokoju narad.
Kolejny znany przykład ilustrujący nieprzystawalność zasad sądowniczych do potrzeb społeczeństwa to ogłoszenie wyroku w sprawie inspiratorów zabójstwa ks. Popiełuszki. Wyrok uniewinniający został przez publiczność sądową przyjęty wrogo, dlatego też sędzia prowadzący zdecydował się na zorganizowanie konferencji prasowej, na której w przystępny sposób motywy, na podstawie których ogłoszono taki wyrok. Izby sądownicze, które decydują się na jawność postępowania oraz publikację zdań odrębnych, wzbudzają większe zaufanie oraz duże uznanie społeczne.
Kolejnym argumentem dla twierdzenia, że sądy w Polsce nie nadążają za zmianami oczekiwań społecznych wobec władzy jest fakt, że uzasadnienie wyroku nie jest wyłącznie materiałem dla wyższej, odwoławczej instancji,ale powinno też być dostępne dla zwykłego obywatela. U podstaw takiego podejścia leży tzw. "biurokratyczny formalizm", zgodnie z wykładnią którego jeżeli sędzia wydający wyrok sam wie, że jest on zgodny z prawem i sumieniem nie odczuwa potrzeby dodatkowego wyjaśniania swoich motywów. Sędzia czuje sie zwolniony z powinności dokonywania czegokolwiek więcej niż ponad to, co musi. W związku z tym sądy same pozbawiają się możliwości edukacyjnego oddziaływania na społeczeństwo.
Spośród wszystkich sądów najbardziej wyczulony na nieaktualność postaw sądowniczych jest Naczelny Sąd Administracyjny, który sam zajmuje się kontrolowaniem innej "władzy". To, że każda arbitralność władzy jest obecnie odrzucana jest wynikiem wielu czynników,  z których najważniejszym są prawa człowieka. Arbitralność państwa wobec obywateli przestała być kwestią wewnętrzną a stała się sprawą uniwersalną. Aspiracją praw człowieka stało się chronienie jednostki przed każdą arbitralnością. Obecnie więc również arbitralnoś legislatyw i sądów daje jednostce prawo do  bezpośredniej ochrony w ramach systemu kontroli ponadpaństwowej.
Granica tego, co uważa się za arbitralnośc władzy znacznie się obniżyła w społeczeństwie ludzi, którzy zostali wychowani na prawach człowieka i przekonaniu o funkcjonowaniu społeczeństwa obywatelskiego. Rozszerzyła się liczba aktorów życia społecznego, którzy uważają się za uprawomocninych do żądania od władzy tłumaczenia swoich działań. Podobnie rzecz się ma w Niemczech, gdzie przewodniczący Nowego Stowarzyszenia Sędziów stwierdził, że niemieccy sędziowie będó musieli w krótkim czasie nauczyć się sporządzania motywów wyroków dla prasy.
Z powyższych przykładów, zarówno polskich jak i niemieckich, wynika jasno, że im relacja zdawana społeczeństwu z procesu sądowego będzie prostrza tym relacja na linii sądy- społeczeństwo będzie łatwiejsza i efektywniejsza. Być może będzie to wymagało zmiany sposobu przygotowywania motywów sądu, które będą prezentowane nie tylko kolegom po fachu,ale też społeczeństwu. Oczywiście nie chodzi tu o zastępowanie tradycyjnego uzasadnienia wyroku traktatem teoretycznym, ale do sprawienia aby tekst ten był bardziej przystępny dla przeciętnego obywatela.
Zadaniem każdej władzy sądowniczej jest harmonizowanie porządku prawnego z poglądami na sprawiedliwość i słuszność panującymi w danym środowisku i czasie. Dlatego też stosowanie prawa jest nie tylko dedukcją, ale też stałym przystosowaniem przepisów prawnych do przeciwstawnych wartości podnoszonych w sporach sądowych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania władzy. Od każdej władzy, także sądowniczej, oczekuje się, że będzie się legitymizowała "w działaniu", a nie przez raz otrzymaną od ustawodawcy kompetencję. Takim czynnikiem legitymizującym jest transparencja (przezroczystość), uczytelnienie działania - wobec publiczności, społeczeństwa. Oznacza to, że tzw. zewnętrzna funkcja motywów - zazwyczaj przypisywana tylko wyrokom wyższych instancji, dzięki ich wpływowi na niższe instancje sądowe i publikacji orzeczeń - zaczyna oddziaływać także na szerszy krąg odbiorców, i to nie tylko ze sfer profesjonalnych. Odbiorcą i adresatem działań sądów są bowiem nie tylko strony i nie tylko profesjonaliści. Społeczeństwo interesuje obecnie bardziej działanie sądów, a pośrednikiem tu są media. W konsekwencji "zewnętrzna" funkcja uzasadnienia, utożsamiana dotychczas z oddziaływaniem poza granicami konkretnego procesu, ale zawsze wobec "swoich" - tj. innych sądów lub profesjonalnych prawników - swoiście demokratyzuje się. Rozszerza się grono osób aspirujących do tego, aby być objętymi działaniem tej funkcji. To, co czynią sądy, staje się w ewidentny sposób elementem demokratycznego dyskursu. Do udziału w nim, przez media, pretenduje społeczeństwo.
"sędzia (sąd) przemawia poprzez wyrok i jego uzasadnienie". Twierdzenie to wypowiada się jako argument za wstrzemięźliwością w kontaktach sędziów (sądów) z mediami i w ogólności ze społeczeństwem. jest to w pewnej mierze broń obosieczna. jest błędem owocującym oskarżeniami sądów o arogancję, naraża je na krytykę, podważa legitymizację ich działania i daje pożywkę podejrzeniom o skostnienie, konserwatyzm i zamknięcie się w wieży z kości słoniowej. Współcześnie nikogo nie przekonuje proste stwierdzenie, że jakieś rozstrzygnięcie jest "sprawiedliwe", "słuszne" czy nie podlegające krytyce, ponieważ jest "zgodne z prawem". Taka motywacja spotyka się obecnie ze złym odbiorem społecznym, jako zdawkowa, powierzchowna, a nawet arbitralna. "Legalizm biurokratyczny", a więc powołanie się na czysto formalną zgodność czegoś z prawem - nie ma dziś siły przekonywania. Twierdzenie to można zilustrować wieloma przykładami. Dotyczą one procesów, gdzie sądy motywujące swój werdykt - skądinąd dający się bronić - skoncentrowały się na argumentacji typu: "rozstrzygnięcie jest zgodne z obowiązującym prawem, wyłożonym przez nas zgodnie z zasadami sztuki prawniczej". Nie zadbały natomiast o dostępne wyłożenie tych zasad (sądząc, że są powszechnie znane). wstrzemięźliwość uzasadnienia nie przekonywała i ona właśnie była główną przyczyną krytyki. można wskazać również przykłady, gdy sądy odważyły się na przełamanie dotychczasowej rutyny motywacyjnej i poszukały alternatywnych sposobów motywowania stanowiska w imię dodatkowej legitymizacji zewnętrznej. 
przed kilkoma laty Trybunał Konstytucyjny zdecydował się na wprowadzenie publikacji zdań odrębnych.Niewątpliwie podniosło to jego autorytet, a jednocześnie uwiarygodniło przez wskazanie, jakie możliwości rozstrzygnięcia wchodziły w rachubę, a których nie przyjęto i dlaczego. W odniesieniu do podobnego postulatu zgłaszanego pod adresem sądów powszechnych słyszy się argument o rzekomej sprzeczności takiej możliwości z zasadą tajemnicy pokoju narad. Kolejny znany przykład dotyczy sędziego ogłaszającego wyrok w drastycznej politycznie sprawie (inspiratorzy zabójstwa ks. Popiełuszki).Uniewinnienie oskarżonych (w ocenie sądu: brak dowodów winy) spowodowało tumult na sali. Sędzia zareagował improwizowaną konferencją prasową, w czasie której wyjaśnił elementarne zasady postępowania sądowego. . Sędzia osiągnął jeżeli nie akceptację, to przynajmniej powszechniejsze zrozumienie swoich racji i racji wymiaru sprawiedliwości.
Z kolei orzekając o ważności wyborów prezydenckich w 1995 r., Izba Administracyjna, Pracy i Ubezpieczeń Społecznych SN zdecydowała się (a nie musiała) na pełną jawność postępowania. te działania przyniosły Izbie duże uznanie społeczne. Kolejny przykład dotyczy Naczelnego Sądu Administracyjnego, który orzekając w kontrowersyjnej sprawie koncesji dla "Polsatu", wyraźnie dostrzegł potrzebę eksponowania perswazyjno-legitymizacyjnej funkcji jawności. chodzi już nie tylko o stworzenie przez jawność gwarancji dla strony postępowania, ale o legitymizowanie władzy wobec społeczeństwa i umożliwienie dialogu społeczeństwo-władza.Wskazane próby przełamania rutyny i poszukiwanie w intensyfikacji rozwiązań perswazyjnych, wiążących się z wyższym stopniem przejrzystości (i to nie tylko działań, ale czasem i intencji działań) władzy sądowniczej - nie spotkały się z powszechną aprobatą. Nowatorom zarzucano gwiazdorstwo i naruszenie tajemnicy pokoju narad (w związku z ujawnieniem treści zdań odrębnych). NSA energicznie od lat protestuje przeciw biurokratycznemu legalizmowi uzasadnienia decyzji administracyjnych, z którymi się styka.
Reakcja przeciw "legalizmowi biurokratycznemu" i poszukiwanie dodatkowej legitymizacji nie opartej na tylko czysto formalnym argumencie, iż "władza" działała w zakresie swych prawem określonych kompetencji - i to dla wszystkich trzech władz: legislatywy, egzekutywy i judykatywy - jest znakiem naszych czasów. 
To, że każda arbitralność władzy jest obecnie odrzucana, jest wynikiem wielu czynników. Mają na to wpływ przede wszystkim prawa człowieka. uznanie każdej arbitralności za aksjologicznie niepożądaną podważa zaufanie dla motywacji władzy opartej na argumentach czysto formalnych. Taka formalna legitymizacja działań władzy jest przesłanką konieczną, lecz obecnie nie wystarczającą dla zyskania zaufania obywateli, akceptacji przez nich dotyczących ich decyzji ustawodawczych, administracyjnych czy sądowych. Jesteśmy świadkami kryzysu mającego swe źródło w deficycie komunikacji i informacji, jakie otrzymują rządzeni, będący adresatami decyzji legislatora, administracji, sądów. Współczesna demokracja szuka ratunku w żądaniu dla obywateli jeżeli nie udziału we władzy, to przynajmniej lepszej wiedzy o jej poczynaniach.</body>
      <spans>
        <span start="308" end="396">Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania </span>
        <span start="403" end="409">władzy</span>
        <span start="435" end="437">. </span>
        <span start="511" end="1485">Od każdej władzy, także sądowniczej, oczekuje się, że będzie się legitymizowała "w działaniu", a nie przez raz otrzymaną od ustawodawcy kompetencję. Takim czynnikiem legitymizującym jest transparencja (przezroczystość), uczytelnienie działania - wobec publiczności, społeczeństwa. Oznacza to, że tzw. zewnętrzna funkcja motywów - zazwyczaj przypisywana tylko wyrokom wyższych instancji, dzięki ich wpływowi na niższe instancje sądowe i publikacji orzeczeń - zaczyna oddziaływać także na szerszy krąg odbiorców, i to nie tylko ze sfer profesjonalnych. Odbiorcą i adresatem działań sądów są bowiem nie tylko strony i nie tylko profesjonaliści. Społeczeństwo interesuje obecnie bardziej działanie sądów, a pośrednikiem tu są media. W konsekwencji "zewnętrzna" funkcja uzasadnienia, utożsamiana dotychczas z oddziaływaniem poza granicami konkretnego procesu, ale zawsze wobec "swoich" - tj. innych sądów lub profesjonalnych prawników - swoiście demokratyzuje się. Rozszerza się </span>
        <span start="1492" end="1708">grono osób aspirujących do tego, aby być objętymi działaniem tej funkcji. To, co czynią sądy, staje się w ewidentny sposób elementem demokratycznego dyskursu. Do udziału w nim, przez media, pretenduje społeczeństwo.
</span>
        <span start="1812" end="2008">"sędzia (sąd) przemawia poprzez wyrok i jego uzasadnienie". Twierdzenie to wypowiada się jako argument za wstrzemięźliwością w kontaktach sędziów (sądów) z mediami i w ogólności ze społeczeństwem.</span>
        <span start="2181" end="2223"> jest to w pewnej mierze broń obosieczna. </span>
        <span start="2808" end="3021">jest błędem owocującym oskarżeniami sądów o arogancję, naraża je na krytykę, podważa legitymizację ich działania i daje pożywkę podejrzeniom o skostnienie, konserwatyzm i zamknięcie się w wieży z kości słoniowej. </span>
        <span start="3392" end="3565">Współcześnie nikogo nie przekonuje proste stwierdzenie, że jakieś rozstrzygnięcie jest "sprawiedliwe", "słuszne" czy nie podlegające krytyce, ponieważ jest "zgodne z prawem"</span>
        <span start="3639" end="3755">. Taka motywacja spotyka się obecnie ze złym odbiorem społecznym, jako zdawkowa, powierzchowna, a nawet arbitralna. </span>
        <span start="4020" end="4146">"Legalizm biurokratyczny", a więc powołanie się na czysto formalną zgodność czegoś z prawem - nie ma dziś siły przekonywania. </span>
        <span start="5275" end="5658">Twierdzenie to można zilustrować wieloma przykładami. Dotyczą one procesów, gdzie sądy motywujące swój werdykt - skądinąd dający się bronić - skoncentrowały się na argumentacji typu: "rozstrzygnięcie jest zgodne z obowiązującym prawem, wyłożonym przez nas zgodnie z zasadami sztuki prawniczej". Nie zadbały natomiast o dostępne wyłożenie tych zasad (sądząc, że są powszechnie znane).</span>
        <span start="8381" end="8474"> wstrzemięźliwość uzasadnienia nie przekonywała i ona właśnie była główną przyczyną krytyki. </span>
        <span start="8577" end="8608">można wskazać również przykłady</span>
        <span start="8617" end="8749">, gdy sądy odważyły się na przełamanie dotychczasowej rutyny motywacyjnej i poszukały alternatywnych sposobów motywowania stanowiska</span>
        <span start="8755" end="8802"> w imię dodatkowej legitymizacji zewnętrznej. 
</span>
        <span start="8810" end="8883">przed kilkoma laty Trybunał Konstytucyjny zdecydował się na wprowadzenie </span>
        <span start="8907" end="8933">publikacji zdań odrębnych.</span>
        <span start="8934" end="9202">Niewątpliwie podniosło to jego autorytet, a jednocześnie uwiarygodniło przez wskazanie, jakie możliwości rozstrzygnięcia wchodziły w rachubę, a których nie przyjęto i dlaczego. W odniesieniu do podobnego postulatu zgłaszanego pod adresem sądów powszechnych słyszy się </span>
        <span start="9250" end="9334">argument o rzekomej sprzeczności takiej możliwości z zasadą tajemnicy pokoju narad. </span>
        <span start="9336" end="9471">Kolejny znany przykład dotyczy sędziego ogłaszającego wyrok w drastycznej politycznie sprawie (inspiratorzy zabójstwa ks. Popiełuszki).</span>
        <span start="9472" end="9681">Uniewinnienie oskarżonych (w ocenie sądu: brak dowodów winy) spowodowało tumult na sali. Sędzia zareagował improwizowaną konferencją prasową, w czasie której wyjaśnił elementarne zasady postępowania sądowego. </span>
        <span start="10097" end="10106">. Sędzia </span>
        <span start="10113" end="10235">osiągnął jeżeli nie akceptację, to przynajmniej powszechniejsze zrozumienie swoich racji i racji wymiaru sprawiedliwości.
</span>
        <span start="10236" end="10418">Z kolei orzekając o ważności wyborów prezydenckich w 1995 r., Izba Administracyjna, Pracy i Ubezpieczeń Społecznych SN zdecydowała się (a nie musiała) na pełną jawność postępowania. </span>
        <span start="10722" end="10776">te działania przyniosły Izbie duże uznanie społeczne. </span>
        <span start="11080" end="11292">Kolejny przykład dotyczy Naczelnego Sądu Administracyjnego, który orzekając w kontrowersyjnej sprawie koncesji dla "Polsatu", wyraźnie dostrzegł potrzebę eksponowania perswazyjno-legitymizacyjnej funkcji jawności</span>
        <span start="11610" end="11612">. </span>
        <span start="12051" end="12227">chodzi już nie tylko o stworzenie przez jawność gwarancji dla strony postępowania, ale o legitymizowanie władzy wobec społeczeństwa i umożliwienie dialogu społeczeństwo-władza.</span>
        <span start="12229" end="12603">Wskazane próby przełamania rutyny i poszukiwanie w intensyfikacji rozwiązań perswazyjnych, wiążących się z wyższym stopniem przejrzystości (i to nie tylko działań, ale czasem i intencji działań) władzy sądowniczej - nie spotkały się z powszechną aprobatą. Nowatorom zarzucano gwiazdorstwo i naruszenie tajemnicy pokoju narad (w związku z ujawnieniem treści zdań odrębnych). </span>
        <span start="14321" end="14325">NSA </span>
        <span start="14509" end="14637">energicznie od lat protestuje przeciw biurokratycznemu legalizmowi uzasadnienia decyzji administracyjnych, z którymi się styka.
</span>
        <span start="14638" end="14949">Reakcja przeciw "legalizmowi biurokratycznemu" i poszukiwanie dodatkowej legitymizacji nie opartej na tylko czysto formalnym argumencie, iż "władza" działała w zakresie swych prawem określonych kompetencji - i to dla wszystkich trzech władz: legislatywy, egzekutywy i judykatywy - jest znakiem naszych czasów. 
</span>
        <span start="14950" end="14983">To, że każda arbitralność władzy </span>
        <span start="15043" end="15147">jest obecnie odrzucana, jest wynikiem wielu czynników. Mają na to wpływ przede wszystkim prawa człowieka</span>
        <span start="15230" end="15232">. </span>
        <span start="16709" end="16846">uznanie każdej arbitralności za aksjologicznie niepożądaną podważa zaufanie dla motywacji władzy opartej na argumentach czysto formalnych</span>
        <span start="16950" end="17020">. Taka formalna legitymizacja działań władzy jest przesłanką konieczną</span>
        <span start="17030" end="17190">, lecz obecnie nie wystarczającą dla zyskania zaufania obywateli, akceptacji przez nich dotyczących ich decyzji ustawodawczych, administracyjnych czy sądowych. </span>
        <span start="17330" end="17339">Jesteśmy </span>
        <span start="17344" end="17647">świadkami kryzysu mającego swe źródło w deficycie komunikacji i informacji, jakie otrzymują rządzeni, będący adresatami decyzji legislatora, administracji, sądów. Współczesna demokracja szuka ratunku w żądaniu dla obywateli jeżeli nie udziału we władzy, to przynajmniej lepszej wiedzy o jej poczynaniach</span>
        <span start="18318" end="18319">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Obecnie zasady stosowane w polskim sądownictwie w kwestii orzeczenia wyroków nie przystają do potrzeb społeczeństwa, które wychowane zostało na prawach człowieka oraz poszanowaniu praw jednostki. Oznacza to mniej więcej tyle, że sądy ogłaszając wyroki kierują swoje motywacje przede wszystkim do społeczności prawniczej, a nie do całego społeczeństwa. Wielu aktorom życia społecznego nie wystarcza już twierdzenie, że sąd, a więc i sędzia, przemawia poprzez wyrok i jego uzasadnienie. Społeczeństwo domaga się dodatkowych wyjaśnień przedstawionych w ten sposób aby były one zrozumiałe dla każdego obywatela. Jest to szczególne ważne w tzw. procesach historycznych jak też w procesach dziennikarskich. Jedną z możliwości bycia bardziej otwartym na społeczeństwo jest ogłaszanie publikacji zdań odrębnych, tak jak to robi Trybunał Konstytucyjny, albo wprowadzenie pełnej jawności postępowania, tak jak to uczyniła Izba Administracyjna, Pracy i Ubezpieczeń Społecznych Sądu Najwyższego. Aby porozumienie między instytucjami władzy sądowniczej a społeczeństwem obywatelskim było możliwe należy całkowicie znieść "biurokratyczny formalizm", który zobowiązuje sędziów wyłącznie do pisania uzasadnienia wyroków, które będą materiałem dla wyższej, odwoławczej instancji. 
Powyższy problem nie dotyczy wyłącznie sądownictwa polskiego. Podobne dyskusje toczą się w Niemczech oraz we Francji. Warto odnotować, że prawo polskie oparte jest na prawie francuskim.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Od każdej władzy, także sądowniczej, oczekuje się, że będzie się legitymizowała "w działaniu", a nie przez raz otrzymaną od ustawodawcy kompetencję. Takim czynnikiem legitymizującym jest transparencja (przezroczystość), uczytelnienie działania - wobec publiczności, społeczeństwa. Odbiorcą i adresatem działań sądów są bowiem nie tylko strony i nie tylko profesjonaliści, a pośrednikiem tu są media. "zewnętrzna" funkcja uzasadnienia demokratyzuje się. "Legalizm biurokratyczny", a więc powołanie się na czysto formalną zgodność czegoś z prawem - nie ma dziś siły przekonywania. Trybunał Konstytucyjny zdecydował się na wprowadzenie publikacji zdań odrębnych. chodzi już nie tylko o stworzenie przez jawność gwarancji dla strony postępowania, ale o legitymizowanie władzy wobec społeczeństwa i umożliwienie dialogu społeczeństwo-władza. próby przełamania rutyny i poszukiwanie w intensyfikacji rozwiązań perswazyjnych, wiążących się z wyższym stopniem przejrzystości władzy sądowniczej - nie spotkały się z powszechną aprobatą. Nowatorom zarzucano gwiazdorstwo i naruszenie tajemnicy pokoju narad. To, że każda arbitralność władzy jest obecnie odrzucana, jest wynikiem wielu czynników. Mają na to wpływ przede wszystkim prawa człowieka. uznanie każdej arbitralności za aksjologicznie niepożądaną podważa zaufanie dla motywacji władzy opartej na argumentach czysto formalnych. Taka formalna legitymizacja działań władzy jest przesłanką konieczną, lecz obecnie nie wystarczającą dla zyskania zaufania obywateli.</body>
      <spans>
        <span start="511" end="792">Od każdej władzy, także sądowniczej, oczekuje się, że będzie się legitymizowała "w działaniu", a nie przez raz otrzymaną od ustawodawcy kompetencję. Takim czynnikiem legitymizującym jest transparencja (przezroczystość), uczytelnienie działania - wobec publiczności, społeczeństwa. </span>
        <span start="1062" end="1151">Odbiorcą i adresatem działań sądów są bowiem nie tylko strony i nie tylko profesjonaliści</span>
        <span start="1210" end="1240">, a pośrednikiem tu są media. </span>
        <span start="1255" end="1288">"zewnętrzna" funkcja uzasadnienia</span>
        <span start="1451" end="1471"> demokratyzuje się. </span>
        <span start="4020" end="4146">"Legalizm biurokratyczny", a więc powołanie się na czysto formalną zgodność czegoś z prawem - nie ma dziś siły przekonywania. </span>
        <span start="8829" end="8883">Trybunał Konstytucyjny zdecydował się na wprowadzenie </span>
        <span start="8907" end="8933">publikacji zdań odrębnych.</span>
        <span start="8946" end="8947"> </span>
        <span start="12051" end="12227">chodzi już nie tylko o stworzenie przez jawność gwarancji dla strony postępowania, ale o legitymizowanie władzy wobec społeczeństwa i umożliwienie dialogu społeczeństwo-władza.</span>
        <span start="12237" end="12367"> próby przełamania rutyny i poszukiwanie w intensyfikacji rozwiązań perswazyjnych, wiążących się z wyższym stopniem przejrzystości</span>
        <span start="12423" end="12553"> władzy sądowniczej - nie spotkały się z powszechną aprobatą. Nowatorom zarzucano gwiazdorstwo i naruszenie tajemnicy pokoju narad</span>
        <span start="12601" end="12603">. </span>
        <span start="14950" end="14983">To, że każda arbitralność władzy </span>
        <span start="15043" end="15147">jest obecnie odrzucana, jest wynikiem wielu czynników. Mają na to wpływ przede wszystkim prawa człowieka</span>
        <span start="15230" end="15232">. </span>
        <span start="16709" end="16846">uznanie każdej arbitralności za aksjologicznie niepożądaną podważa zaufanie dla motywacji władzy opartej na argumentach czysto formalnych</span>
        <span start="16950" end="17020">. Taka formalna legitymizacja działań władzy jest przesłanką konieczną</span>
        <span start="17030" end="17094">, lecz obecnie nie wystarczającą dla zyskania zaufania obywateli</span>
        <span start="17188" end="17189">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania każdej władzy, dlatego działanie sądu również staje się elementem demokratycznego dyskursu, w który chce wziąć udział społeczeństwo. 

W Polsce sądy powszechnie wykorzystują twierdzenie: "sędzia przemawia poprzez wyrok i jego uzasadnienie", które służy do sprawiedliwienia odmowy udziału w społecznym dyskursie. W ten sposób uzasadnienie orzeczenia jest jedynym środkiem wypowiedzi sądowniczej w debacie publicznej. Pomimo wzrastającego zainteresowania mediów i społeczeństwa działalnością sądownictwa, sądy nieustannie lekceważą debatę publiczną, co powoduje, że oskarżane są o arogancję i zamknięcie się w wieży z kości słoniowej. W swoich uzasadnieniach sądy powołują się również na "legalizm biurokratyczny", a więc na czysto formalną zgodność z prawem. Współcześnie społeczeństwo oczekuje jednak, że, poza formalną legitymizacją, roztrzygnięcie będzie również przekonujące. Odmowa wyjaśnienia przez sądy swoich decyzji obywatelom, którzy mają zasadnicze prawo do informacji, znów prowadzi do formułowania pod adresem sądów zarzutu arbitralności. Ponadto sądy przez formułowanie uzasadnień fachowym, niezrozumiałym językiem, zaprzepaszczają okazję do przekonania społeczeństwa i zdobycia jego zaufania. W orzeczeniach polskich sądów wyraźnie widać takie arbitralne działania, chociaż można wskazać również przyklady odmienne, jak publikowanie wraz z orzeczeniem zdań odrębnych bądź zorganizowanie konferencji prasowej uzasadniającej rozstrzygnięcie. Niestety te próby poszukiwania rozwiązań perswazyjnych nie spotkały się z aprobatą. Nowatorom zarzucano gwiazdorstwo i naruszenie tajemnicy pokoju narad.

Znakiem naszych czasów jest dążenie do odrzucenia każdej arbitralności władzy. Mają na to wpływ przede wszystkim prawa człowieka, aspirujące do chronienia jednostki przed każdą arbitralnością władzy przez poddanie jej działania kontroli ponad- i wewnątrzpaństwowej. Podważa się również czysto formalne motywacje działania jakiejkolwiek władzy, która sama wydaje się tego nieświadoma. Jest to kryzys mający swoje źródło w deficycie komunikacji i informacji między władzą a społeczeństwem, które dzisiaj domaga się lepszego uzasadnienia działań władzy. Z powyższego wynika, że potrzeba więcej rozumnego zdawania sprawy publiczności, bez ukrywania się za fałszywie pojmowanym autorytetem. Wyroki zatem powinny być formułowane inaczej. Pewne jest również, że powrót władzy sądowniczej do grona "trójcy władz", zawarte w nowej konstytucji, kładzie jej na barki powinność udziału w dyskursie ze społeczeństwem. Zmusza ją także do podporządkowania się wymaganiom co do legitymizacji przez perswazję i transparencję.

Warto dodać, że rostrzygnięcie sędziego zależy nie tylko od przepisów prawnych, lecz również od wyborów wynikających z jego preferencji aksjologicznych i ze stanu jednostkowej wiedzy. Pożądane jest, żeby sędzia nie ukrywał swoich wyborów za pozorem formalnego stosowania prawa, ale podjął próbę przekonania audytorium do podjętych przez siebie wyborów. Należy jeszcze podkreślić, że Polska znajduje się obecnie w wyjątkowej sytuacji zmian społeczno-ustrojowych i zmian aksjologii. Tym bardziej uzasadnienie nie powinno skrywać całego procesu i samego sędziego zasłaniającego się prawem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania każdej władzy, a więc także sądowniczej. To, co czynią sądy, staje się elementem demokratycznego dyskursu. Współcześnie nikogo nie przekonuje stwierdzenie, że jakieś rozstrzygnięcie jest "sprawiedliwe", ponieważ jest "zgodne z prawem". Uzasadnienie Ma służyć uczytelnieniu społeczeństwu racji przemawiających za materialną legitymizacją i wskazaniu okoliczności faktycznych i prawnych to uzasadniających. Przypomnijmy słynne orzeczenie Sądu Najwyższego w kwestii tajemnicy dziennikarskiej. Uzasadnienie wyroku uznano za niedostateczne ze względu na niepodjęcie przez sąd rozważań w płaszczyźnie praw człowieka. 
Oczywiście można wskazać również przykłady odmienne, gdy sądy poszukały alternatywnych sposobów motywowania stanowiska w imię dodatkowej legitymizacji zewnętrznej. przed kilkoma laty Trybunał Konstytucyjny zdecydował się na wprowadzenie publikacji zdań odrębnych. Kolejny znany przykład dotyczy sędziego ogłaszającego wyrok w drastycznej politycznie sprawie (inspiratorzy zabójstwa ks. Popiełuszki). Uniewinnienie oskarżonych (w ocenie sądu: brak dowodów winy) spowodowało tumult na sali. Sędzia zareagował improwizowaną konferencją prasową, w czasie której wyjaśnił elementarne zasady postępowania sądowego. Z kolei orzekając o ważności wyborów prezydenckich w 1995 r., Izba Administracyjna, Pracy i Ubezpieczeń Społecznych SN zdecydowała się na pełną jawność postępowania. Wskazane próby przełamania rutyny nie spotkały się z powszechną aprobatą. 
To, że każda arbitralność władzy jest obecnie odrzucana, jest wynikiem wielu czynników. Mają na to wpływ przede wszystkim prawa człowieka. Arbitralność państwa wobec własnych obywateli przestała być kwestią wewnętrzną - stała się sprawą uniwersalną. Podobnie działają inne mechanizmy kontrolne i ograniczające swobodę władz wewnętrznych poszczególnych państw (np. na skutek procesów integracyjnych). Granica tego, co uważa się za arbitralność władzy, znacznie się obniżyła. Jednocześnie rozszerzeniu uległa liczba tych aktorów życia społecznego, którzy uważają się za uprawnionych do żądania od władzy rachunku. obecne relacje między sądami a mediami, wzrost zainteresowania tych ostatnich problematyką sądową wymaga odpowiedzenia przez sądy na to zapotrzebowanie. Być może konieczna jest zmiana stylu pisania wyroków; być może konieczne jest poszukiwanie innych form alternatywnych?
Współczesne koncepcje prawnicze nie przyrównują już sędziego do ust wygłaszających brzmienie ustawy. Rozumowanie sędziego może przebiegać w danej sprawie różnie i nie da się tego obecnie ukryć. Gdy tak się dzieje, autorytet decyzji będzie się opierał na fikcji. 
Zadaniem każdej władzy sądowniczej jest harmonizowanie porządku prawnego z poglądami na sprawiedliwość i słuszność panującymi w danym środowisku i czasie. Współcześnie w Polsce jesteśmy świadkami rozdźwięku aksjologicznego między "dawnymi" odczytaniami dawnego prawa a zmienioną aksjologią. To zaś stawia przed sądami zadania wyjątkowe.</body>
      <spans>
        <span start="308" end="437">Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania każdej władzy, a więc także sądowniczej. </span>
        <span start="1566" end="1596">To, co czynią sądy, staje się </span>
        <span start="1615" end="1651">elementem demokratycznego dyskursu. </span>
        <span start="3392" end="3427">Współcześnie nikogo nie przekonuje </span>
        <span start="3434" end="3493">stwierdzenie, że jakieś rozstrzygnięcie jest "sprawiedliwe"</span>
        <span start="3532" end="3565">, ponieważ jest "zgodne z prawem"</span>
        <span start="3639" end="3641">. </span>
        <span start="4259" end="4272">Uzasadnienie </span>
        <span start="4337" end="4340">Ma </span>
        <span start="4343" end="4496">służyć uczytelnieniu społeczeństwu racji przemawiających za materialną legitymizacją i wskazaniu okoliczności faktycznych i prawnych to uzasadniających. </span>
        <span start="6969" end="7054">Przypomnijmy słynne orzeczenie Sądu Najwyższego w kwestii tajemnicy dziennikarskiej. </span>
        <span start="7798" end="7825">Uzasadnienie wyroku uznano </span>
        <span start="7830" end="7922">za niedostateczne ze względu na niepodjęcie przez sąd rozważań w płaszczyźnie praw człowieka</span>
        <span start="8048" end="8050">. </span>
        <span start="8565" end="8628">
Oczywiście można wskazać również przykłady odmienne, gdy sądy </span>
        <span start="8693" end="8749">poszukały alternatywnych sposobów motywowania stanowiska</span>
        <span start="8755" end="8801"> w imię dodatkowej legitymizacji zewnętrznej. </span>
        <span start="8810" end="8883">przed kilkoma laty Trybunał Konstytucyjny zdecydował się na wprowadzenie </span>
        <span start="8907" end="8934">publikacji zdań odrębnych. </span>
        <span start="9336" end="9681">Kolejny znany przykład dotyczy sędziego ogłaszającego wyrok w drastycznej politycznie sprawie (inspiratorzy zabójstwa ks. Popiełuszki). Uniewinnienie oskarżonych (w ocenie sądu: brak dowodów winy) spowodowało tumult na sali. Sędzia zareagował improwizowaną konferencją prasową, w czasie której wyjaśnił elementarne zasady postępowania sądowego. </span>
        <span start="10236" end="10371">Z kolei orzekając o ważności wyborów prezydenckich w 1995 r., Izba Administracyjna, Pracy i Ubezpieczeń Społecznych SN zdecydowała się </span>
        <span start="10387" end="10418">na pełną jawność postępowania. </span>
        <span start="12229" end="12263">Wskazane próby przełamania rutyny </span>
        <span start="12445" end="12485">nie spotkały się z powszechną aprobatą. </span>
        <span start="12659" end="12660">
</span>
        <span start="14950" end="14983">To, że każda arbitralność władzy </span>
        <span start="15043" end="15147">jest obecnie odrzucana, jest wynikiem wielu czynników. Mają na to wpływ przede wszystkim prawa człowieka</span>
        <span start="15230" end="15311">. Arbitralność państwa wobec własnych obywateli przestała być kwestią wewnętrzną </span>
        <span start="15389" end="15421">- stała się sprawą uniwersalną. </span>
        <span start="15966" end="16113">Podobnie działają inne mechanizmy kontrolne i ograniczające swobodę władz wewnętrznych poszczególnych państw (np. na skutek procesów integracyjnych</span>
        <span start="16214" end="16217">). </span>
        <span start="18400" end="18472">Granica tego, co uważa się za arbitralność władzy, znacznie się obniżyła</span>
        <span start="18593" end="18722">. Jednocześnie rozszerzeniu uległa liczba tych aktorów życia społecznego, którzy uważają się za uprawnionych do żądania od władzy</span>
        <span start="18775" end="18786"> rachunku. </span>
        <span start="18928" end="18968">obecne relacje między sądami a mediami, </span>
        <span start="18976" end="19034">wzrost zainteresowania tych ostatnich problematyką sądową </span>
        <span start="19117" end="19149">wymaga odpowiedzenia przez sądy </span>
        <span start="19198" end="19221">na to zapotrzebowanie. </span>
        <span start="22153" end="22231">Być może konieczna jest zmiana stylu pisania wyroków; być może konieczne jest </span>
        <span start="22365" end="22404">poszukiwanie innych form alternatywnych</span>
        <span start="22553" end="22554">?</span>
        <span start="23308" end="23309">
</span>
        <span start="23310" end="23409">Współczesne koncepcje prawnicze nie przyrównują już sędziego do ust wygłaszających brzmienie ustawy</span>
        <span start="23662" end="23664">. </span>
        <span start="24514" end="24605">Rozumowanie sędziego może przebiegać w danej sprawie różnie i nie da się tego obecnie ukryć</span>
        <span start="24674" end="24744">. Gdy tak się dzieje, autorytet decyzji będzie się opierał na fikcji. </span>
        <span start="26514" end="26670">
Zadaniem każdej władzy sądowniczej jest harmonizowanie porządku prawnego z poglądami na sprawiedliwość i słuszność panującymi w danym środowisku i czasie. </span>
        <span start="27574" end="27605">Współcześnie w Polsce jesteśmy </span>
        <span start="27613" end="27763">świadkami rozdźwięku aksjologicznego między "dawnymi" odczytaniami dawnego prawa a zmienioną aksjologią. To zaś stawia przed sądami zadania wyjątkowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania każdej władzy, a więc także sądowniczej. Niewystarczające jest oświedczenie działania w granicach i na podstawie prawa. Oczekuje się, że władza będzie się legitymizowała "w działaniu". Działanie sądu w ewidentny sposób staje się elementem demokratycznego dyskursu, w który chce wziąć udział, poprzez media, również społeczeństwo. 

W Polsce sądy powszechnie wykorzystują twierdzenie: "sędzia przemawia poprzez wyrok i jego uzasadnienie", które służy do sprawiedliwienia odmowy udziału w społecznym dyskursie. Jest to jednak broń obosieczna, ponieważ wszystkie aspiracje i wymagania zostają skierowane na uzasadnienie orzeczenia, będącego jedynym środkiem wypowiedzi sądowniczej w debacie publicznej. Rozszerzenie audytorium oczekującego na to, co napisano w uzasadnieniu, jest przyjmowane przez sądy ze zdziwieniem i traktowane jako atak na ich pozycję. Jednak lekceważenie tego zjawiska przez sądy i sędziów jest błędem owocującym oskarżeniami sądów o arogancję, podważa legitymizację ich działania i daje pożywkę podejrzeniom o zamknięcie się w wieży z kości słoniowej.

Współcześnie powoływanie się w rozstrzygnięciu sądu na "legalizm biurokratyczny", a więc na czysto formalną zgodność z prawem, nie jest wystarczające. Oczekuje się, że uzasadnienie musi również przekonywać, co ma służyć uczytelnieniu społeczeństwu racji przemawiających za materialną legitymizacją. Ponadto takie perswazyjne wyjaśnienie jest elementem obywatelskiego zdawania sprawy przez władzę przed obywatelami, a zaniechanie tego jest odbierane jako arogancja władzy. Sądy jako trzecia władza mają również obowiązki z racji pełnienia swoich funkcji, którą jest zawarty w konstytucji mechanizm kontroli i równoważenia innych władz. Każda władza musi uczestniczyć w publicznym dyskursie, aby oddalić od władzy zarzut arbitralności.

Takie arbitralne działania sądów widać w orzeczeniach, w których sądy powołują się na zgodność z prawem i zasadami sztuki prawniczej, niewykładając tych zasad. Inny problem to nieumiejętność czy niechęć sądów do brania pod uwagę zasadniczego prawa obywateli do informacji. Przypomnijmy słynne orzeczenie Sądu Najwyższego w kwestii tajemnicy dziennikarskiej, które uznano za niedostateczne ze względu na niepodjęcie rozważań w płaszczyźnie praw człowieka.

Oczywiście można wskazać również przykłady odmienne, gdy sądy odważyły się na przełamanie dotychczasowej rutyny motywacyjnej i poszukały alternatywnych sposobów motywowania stanowiska. Przed kilkoma laty Trybunał Konstytucyjny zdecydował się na wprowadzenie publikacji zdań odrębnych, co podniosło i uwiarygoniło jego autorytet. Kolejny znany przykład dotyczy sędziego ogłaszającego wyrok uniewinniający oskarżających w drastycznej politycznie sprawie (inspiratorzy zabójstwa ks. Popiełuszki), który wzbudził tumult na sali. Sędzia zorganizował improwizowaną konferencją prasową, w czasie której wyjaśnił zasady postępowania sądowego. Wskazane próby poszukiwania rozwiązań perswazyjnych nie spotkały się z powszechną aprobatą. Nowatorom zarzucano gwiazdorstwo i naruszenie tajemnicy pokoju narad.

Sądy w Polsce, niezbyt świadome zmiany oczekiwań społecznych wobec władzy, nazbyt często zapominają, że uzasadnienie wyroku to nie tylko materiał dla wyższej, odwoławczej instancji. Często uzasadnienia nie są formułowane "dla ludzi", lecz dla fachowców. W ten sposób sądy same pozbawiają siebie możliwości edukacyjnego oddziaływania, a co gorsza, zaprzepaszczają okazję do przekonania społeczeństwa i zdobycia zaufania. 

Odrzucenie "legalizmu biurokratycznego" i poszukiwanie dodatkowej legitymizacji  jest znakiem naszych czasów. Odrzuca się każdą arbitralność władzy. Mają na to wpływ przede wszystkim prawa człowieka, które aspirują do chronienia jednostki przed każdą arbitralnością państwa wobec obywateli w ramach kontroli ponadpaństwowej. Podobnie działają wewnątrzpaństwowe mechanizmy ograniczające swobodę władz. Ponadto podważa się zaufanie do czysto formalnych motywacji władzy. Wydaje się, że władze, wydające decyzje ustawodawcze, administracyjne czy sądowe, nie są tej zmiany świadome. Jesteśmy więc świadkami kryzysu mającego swe źródło w deficycie komunikacji i informacji, jakie otrzymują rządzeni. Współczesna demokracja szuka ratunku w żądaniu dla obywateli lepszej wiedzy o poczynaniach władzy, która opócz powołania się na legalizm swoich rozstrzynięć, powinna również rzetelnie podać motywy podjęcia konkretnej decyzji bądź przynajmniej usprawiedliwić się sprawiedliwością proceduralną. 

W tym właśnie kierunku idą też społeczne oczekiwania. Granica tego, co uważa się za arbitralność władzy, znacznie się obniżyła w społeczeństwie wychowanym na prawach człowieka i w przekonaniu o "normalności" społeczeństwa obywatelskiego. Badania opinii społecznej wskazują na wzrost zapotrzebowania na "prawo, które przekonuje". Wyraźnie wzrosło zainteresowanie mediów problematyką sądową. Ignorowanie tych zmian w społeczeństwie będzie odbierane jako arogancja władzy.

Wniosek: więcej rozumnego zdawania sprawy publiczności, bez ukrywania się za fałszywie pojmowanym autorytetem. Wyroki "komunikowane", a nie "uzasadniane". Płyną z tego konsekwencje dla uzasadnienia wyroku. Być może konieczna jest zmiana stylu ich pisania bądź poszukiwanie innych form alternatywnych. Jedno jest pewne. Powrót władzy sądowniczej do grona "trójcy władz", zawarte w nowej konstytucji, kładzie jej na barki powinność udziału w dyskursie ze społeczeństwem. Jest to bowiem konieczna konsekwencja "bycia władzą". Zmusza ją także do podporządkowania się wymaganiom co do legitymizacji przez perswazję i transparencję.

Jak przekonuje Ch.Perelman we współczesnych koncepcjach prawniczych ustawa jest tylko narzędziem wskazującym sędziemu kierunek działania. Nie można zakwestionować tego, że dany sędzia dokonuje wyborów wynikających z własnych preferencji aksjologicznych i ze stanu jednostkowej wiedzy. To powoduje, że sędziowie często ukrywają swoje wybory za pozorem formalnego zastosowania prawa. Przeciwwagą takiej praktyki byłoby uzasadnienie przez sędziego dokonanych przez siebie wyborów w celu przekonania audytorium.

Zadaniem każdej władzy sądowniczej jest harmonizowanie porządku prawnego z wartościami panującymi w danym środowisku i czasie. Zapotrzebowanie na przystosowanie prawa do panujących wartości jest większe w czasie zmian ustrojowo-społecznych. Współcześnie w Polsce jesteśmy świadkami rozdźwięku aksjologicznego między "dawnymi" odczytaniami dawnego prawa a zmienioną aksjologią. Tym bardziej uzasadnienie nie powinno skrywać całego procesu i samego sędziego zasłaniającego się prawem. Takie ograniczenie uzasadnienia jest czysto woluntarystyczne, zatem jego funkcje pozostaną niezrealizowane.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania każdej władzy, a więc także sądowniczej. Oznacza to, że "zewnętrzna" funkcja uzasadnienia, utożsamiana dotychczas z oddziaływaniem poza granicami konkretnego procesu, ale zawsze wobec "swoich" - tj. innych sądów lub profesjonalnych prawników - swoiście demokratyzuje się. To, co czynią sądy, staje się elementem demokratycznego dyskursu. Rozszerzenie audytorium oczekującego na to, co napisano w uzasadnieniu, jest przyjmowane przez sądy ze zdziwieniem i traktowane jako atak na ich pozycję. Jednak lekceważenie tego zjawiska przez sądy naraża je na krytykę. 

Współcześnie nikogo nie przekonuje stwierdzenie, że jakieś rozstrzygnięcie jest "sprawiedliwe", ponieważ jest "zgodne z prawem". Uzasadnienie Ma służyć uczytelnieniu społeczeństwu racji przemawiających za materialną legitymizacją i wskazaniu okoliczności faktycznych i prawnych to uzasadniających. Ponadto takie perswazyjne wyjaśnienie jest elementem obywatelskiego zdawania sprawy przez władzę - przed obywatelami. 

Sądy nie są świadome, że czasem ich dążność do wzmocnienia argumentacji przez mnożenie formalnych argumentów prawniczych osiąga wręcz przeciwny skutek. w wielkim historycznym procesie, gdzie przyczyną wyroku źle przyjętego przez publiczność była dowodowa bezradność sądu w kwestii indywidualizacji odpowiedzialności oskarżonych, osłabia się wręcz społeczną siłę przekonywania takiego wyroku, przywiązując wiele wagi do wątku działania sprawców w obronie koniecznej. Inny problem to nieumiejętność czy niechęć sądów do przekonania, że np. w procesach "dziennikarskich", gdzie w oczywisty sposób pojawia się wątek prawa do informacji - ten aspekt jest brany pod uwagę. Przypomnijmy słynne orzeczenie Sądu Najwyższego w kwestii tajemnicy dziennikarskiej. Uzasadnienie wyroku uznano za niedostateczne ze względu na niepodjęcie przez sąd rozważań w płaszczyźnie praw człowieka. 

Oczywiście można wskazać również przykłady odmienne, gdy sądy poszukały alternatywnych sposobów motywowania stanowiska w imię dodatkowej legitymizacji zewnętrznej. przed kilkoma laty Trybunał Konstytucyjny zdecydował się na wprowadzenie publikacji zdań odrębnych. Kolejny znany przykład dotyczy sędziego ogłaszającego wyrok w drastycznej politycznie sprawie (inspiratorzy zabójstwa ks. Popiełuszki). Uniewinnienie oskarżonych (w ocenie sądu: brak dowodów winy) spowodowało tumult na sali. Sędzia zareagował improwizowaną konferencją prasową, w czasie której wyjaśnił elementarne zasady postępowania sądowego. Z kolei orzekając o ważności wyborów prezydenckich w 1995 r., Izba Administracyjna, Pracy i Ubezpieczeń Społecznych SN zdecydowała się na pełną jawność postępowania. Kolejny przykład dotyczy Naczelnego Sądu Administracyjnego, który orzekając w kontrowersyjnej sprawie koncesji dla "Polsatu", dostrzegł potrzebę eksponowania perswazyjno-legitymizacyjnej funkcji jawności (tu w postępowaniu administracyjnym). Wskazane próby przełamania rutyny i poszukiwanie w intensyfikacji rozwiązań perswazyjnych nie spotkały się z powszechną aprobatą. Nowatorom zarzucano gwiazdorstwo i naruszenie tajemnicy pokoju narad. 

Sądy w Polsce często zapominają, że uzasadnienie wyroku to nie tylko materiał dla wyższej, odwoławczej instancji. W ten sposób sądy zaprzepaszczają okazję do przekonania społeczeństwa, zdobycia zaufania do swej działalności. To, że każda arbitralność władzy jest obecnie odrzucana, jest wynikiem wielu czynników. Mają na to wpływ przede wszystkim prawa człowieka. Arbitralność państwa wobec własnych obywateli przestała być kwestią wewnętrzną - stała się sprawą uniwersalną. Podobnie działają inne mechanizmy kontrolne i ograniczające swobodę władz wewnętrznych poszczególnych państw (np. na skutek procesów integracyjnych). uznanie każdej arbitralności za aksjologicznie niepożądaną podważa zaufanie dla motywacji władzy opartej na argumentach czysto formalnych. Jesteśmy świadkami kryzysu mającego swe źródło w deficycie komunikacji i informacji, jakie otrzymują rządzeni. Współczesna demokracja szuka ratunku w żądaniu dla obywateli jeżeli nie udziału we władzy, to przynajmniej lepszej wiedzy o jej poczynaniach. 

W tym właśnie kierunku idą też społeczne oczekiwania. Granica tego, co uważa się za arbitralność władzy, znacznie się obniżyła. Jednocześnie rozszerzeniu uległa liczba tych aktorów życia społecznego, którzy uważają się za uprawnionych do żądania od władzy rachunku. obecne relacje między sądami a mediami, wzrost zainteresowania tych ostatnich problematyką sądową wymaga odpowiedzenia przez sądy na to zapotrzebowanie. Także w innych krajach sądownictwo jest konfrontowane z żądaniami zwiększenia "legitymizacji poprzez transparencję". Horst Hauser, przewodniczący Nowego Stowarzyszenia Sędziów w Niemczech stawia tezę, że sędziowie niemieccy zbyt nikłą wagę przywiązują do poszukiwania społecznej akceptacji dla swych orzeczeń. Wniosek: więcej rozumnego zdawania sprawy publiczności, bez ukrywania się za fałszywie pojmowanym własnym autorytetem. Być może konieczna jest zmiana stylu pisania wyroków; być może konieczne jest poszukiwanie innych form alternatywnych?

Współczesne koncepcje prawnicze nie przyrównują już sędziego do ust wygłaszających brzmienie ustawy. Sędzia orzekając i poszukując motywacji swych rozstrzygnięć, dokonuje ustawicznie wyborów. Rozumowanie sędziego może przebiegać w danej sprawie różnie i nie da się tego obecnie ukryć. Gdy tak się dzieje, autorytet decyzji będzie się opierał na fikcji. Czasem lektura publikowanych orzeczeń czyni wrażenie, że ukrycie tego rodzaju wyborów wynika z nieświadomości istnienia i dokonania wspomnianych wyborów. 

Zadaniem każdej władzy sądowniczej jest harmonizowanie porządku prawnego z poglądami na sprawiedliwość i słuszność panującymi w danym środowisku i czasie. zapotrzebowanie na tego rodzaju przystosowanie jest większe w okresach gwałtownych zmian ustrojowo-społecznych. Współcześnie w Polsce jesteśmy świadkami rozdźwięku aksjologicznego między "dawnymi" odczytaniami dawnego prawa a zmienioną aksjologią. To zaś stawia przed sądami zadania wyjątkowe.</body>
      <spans>
        <span start="308" end="437">Nasze czasy wiążą się z podwyższeniem wymagań i oczekiwań co do legitymizacji działania każdej władzy, a więc także sądowniczej. </span>
        <span start="792" end="807">Oznacza to, że </span>
        <span start="1255" end="1471">"zewnętrzna" funkcja uzasadnienia, utożsamiana dotychczas z oddziaływaniem poza granicami konkretnego procesu, ale zawsze wobec "swoich" - tj. innych sądów lub profesjonalnych prawników - swoiście demokratyzuje się. </span>
        <span start="1566" end="1596">To, co czynią sądy, staje się </span>
        <span start="1615" end="1651">elementem demokratycznego dyskursu. </span>
        <span start="2473" end="2543">Rozszerzenie audytorium oczekującego na to, co napisano w uzasadnieniu</span>
        <span start="2646" end="2728">, jest przyjmowane przez sądy ze zdziwieniem i traktowane jako atak na ich pozycję</span>
        <span start="2751" end="2798">. Jednak lekceważenie tego zjawiska przez sądy </span>
        <span start="2863" end="2883">naraża je na krytykę</span>
        <span start="3019" end="3021">. </span>
        <span start="3347" end="3348">
</span>
        <span start="3391" end="3427">
Współcześnie nikogo nie przekonuje </span>
        <span start="3434" end="3493">stwierdzenie, że jakieś rozstrzygnięcie jest "sprawiedliwe"</span>
        <span start="3532" end="3565">, ponieważ jest "zgodne z prawem"</span>
        <span start="3639" end="3641">. </span>
        <span start="4259" end="4272">Uzasadnienie </span>
        <span start="4337" end="4340">Ma </span>
        <span start="4343" end="4614">służyć uczytelnieniu społeczeństwu racji przemawiających za materialną legitymizacją i wskazaniu okoliczności faktycznych i prawnych to uzasadniających. Ponadto takie perswazyjne wyjaśnienie jest elementem obywatelskiego zdawania sprawy przez władzę - przed obywatelami. </span>
        <span start="5254" end="5255">
</span>
        <span start="5274" end="5275">
</span>
        <span start="5882" end="6010">Sądy nie są świadome, że czasem ich dążność do wzmocnienia argumentacji przez mnożenie formalnych argumentów prawniczych osiąga </span>
        <span start="6060" end="6084">wręcz przeciwny skutek. </span>
        <span start="6228" end="6481">w wielkim historycznym procesie, gdzie przyczyną wyroku źle przyjętego przez publiczność była dowodowa bezradność sądu w kwestii indywidualizacji odpowiedzialności oskarżonych, osłabia się wręcz społeczną siłę przekonywania takiego wyroku, przywiązując </span>
        <span start="6513" end="6574">wiele wagi do wątku działania sprawców w obronie koniecznej. </span>
        <span start="6576" end="6777">Inny problem to nieumiejętność czy niechęć sądów do przekonania, że np. w procesach "dziennikarskich", gdzie w oczywisty sposób pojawia się wątek prawa do informacji - ten aspekt jest brany pod uwagę. </span>
        <span start="6969" end="7054">Przypomnijmy słynne orzeczenie Sądu Najwyższego w kwestii tajemnicy dziennikarskiej. </span>
        <span start="7798" end="7825">Uzasadnienie wyroku uznano </span>
        <span start="7830" end="7922">za niedostateczne ze względu na niepodjęcie przez sąd rozważań w płaszczyźnie praw człowieka</span>
        <span start="8048" end="8050">. </span>
        <span start="8550" end="8551">
</span>
        <span start="8565" end="8628">
Oczywiście można wskazać również przykłady odmienne, gdy sądy </span>
        <span start="8693" end="8749">poszukały alternatywnych sposobów motywowania stanowiska</span>
        <span start="8755" end="8801"> w imię dodatkowej legitymizacji zewnętrznej. </span>
        <span start="8810" end="8883">przed kilkoma laty Trybunał Konstytucyjny zdecydował się na wprowadzenie </span>
        <span start="8907" end="8934">publikacji zdań odrębnych. </span>
        <span start="9336" end="9681">Kolejny znany przykład dotyczy sędziego ogłaszającego wyrok w drastycznej politycznie sprawie (inspiratorzy zabójstwa ks. Popiełuszki). Uniewinnienie oskarżonych (w ocenie sądu: brak dowodów winy) spowodowało tumult na sali. Sędzia zareagował improwizowaną konferencją prasową, w czasie której wyjaśnił elementarne zasady postępowania sądowego. </span>
        <span start="10236" end="10371">Z kolei orzekając o ważności wyborów prezydenckich w 1995 r., Izba Administracyjna, Pracy i Ubezpieczeń Społecznych SN zdecydowała się </span>
        <span start="10387" end="10418">na pełną jawność postępowania. </span>
        <span start="11080" end="11206">Kolejny przykład dotyczy Naczelnego Sądu Administracyjnego, który orzekając w kontrowersyjnej sprawie koncesji dla "Polsatu", </span>
        <span start="11215" end="11329">dostrzegł potrzebę eksponowania perswazyjno-legitymizacyjnej funkcji jawności (tu w postępowaniu administracyjnym)</span>
        <span start="11610" end="11612">. </span>
        <span start="12229" end="12318">Wskazane próby przełamania rutyny i poszukiwanie w intensyfikacji rozwiązań perswazyjnych</span>
        <span start="12444" end="12553"> nie spotkały się z powszechną aprobatą. Nowatorom zarzucano gwiazdorstwo i naruszenie tajemnicy pokoju narad</span>
        <span start="12601" end="12603">. </span>
        <span start="12634" end="12635">
</span>
        <span start="12659" end="12673">
Sądy w Polsce</span>
        <span start="12894" end="12993"> często zapominają, że uzasadnienie wyroku to nie tylko materiał dla wyższej, odwoławczej instancji</span>
        <span start="13138" end="13140">. </span>
        <span start="14011" end="14017">W ten </span>
        <span start="14024" end="14036">sposób sądy </span>
        <span start="14111" end="14164">zaprzepaszczają okazję do przekonania społeczeństwa, </span>
        <span start="14190" end="14228">zdobycia zaufania do swej działalności</span>
        <span start="14266" end="14268">. </span>
        <span start="14950" end="14983">To, że każda arbitralność władzy </span>
        <span start="15043" end="15147">jest obecnie odrzucana, jest wynikiem wielu czynników. Mają na to wpływ przede wszystkim prawa człowieka</span>
        <span start="15230" end="15311">. Arbitralność państwa wobec własnych obywateli przestała być kwestią wewnętrzną </span>
        <span start="15389" end="15421">- stała się sprawą uniwersalną. </span>
        <span start="15966" end="16113">Podobnie działają inne mechanizmy kontrolne i ograniczające swobodę władz wewnętrznych poszczególnych państw (np. na skutek procesów integracyjnych</span>
        <span start="16214" end="16217">). </span>
        <span start="16709" end="16846">uznanie każdej arbitralności za aksjologicznie niepożądaną podważa zaufanie dla motywacji władzy opartej na argumentach czysto formalnych</span>
        <span start="16950" end="16952">. </span>
        <span start="17330" end="17339">Jesteśmy </span>
        <span start="17344" end="17444">świadkami kryzysu mającego swe źródło w deficycie komunikacji i informacji, jakie otrzymują rządzeni</span>
        <span start="17505" end="17647">. Współczesna demokracja szuka ratunku w żądaniu dla obywateli jeżeli nie udziału we władzy, to przynajmniej lepszej wiedzy o jej poczynaniach</span>
        <span start="18001" end="18003">. </span>
        <span start="18320" end="18321">
</span>
        <span start="18345" end="18472">
W tym właśnie kierunku idą też społeczne oczekiwania. Granica tego, co uważa się za arbitralność władzy, znacznie się obniżyła</span>
        <span start="18593" end="18722">. Jednocześnie rozszerzeniu uległa liczba tych aktorów życia społecznego, którzy uważają się za uprawnionych do żądania od władzy</span>
        <span start="18775" end="18786"> rachunku. </span>
        <span start="18928" end="18968">obecne relacje między sądami a mediami, </span>
        <span start="18976" end="19034">wzrost zainteresowania tych ostatnich problematyką sądową </span>
        <span start="19117" end="19149">wymaga odpowiedzenia przez sądy </span>
        <span start="19198" end="19221">na to zapotrzebowanie. </span>
        <span start="19765" end="19880">Także w innych krajach sądownictwo jest konfrontowane z żądaniami zwiększenia "legitymizacji poprzez transparencję"</span>
        <span start="20005" end="20006">.</span>
        <span start="20179" end="20250"> Horst Hauser, przewodniczący Nowego Stowarzyszenia Sędziów w Niemczech</span>
        <span start="20723" end="20846"> stawia tezę, że sędziowie niemieccy zbyt nikłą wagę przywiązują do poszukiwania społecznej akceptacji dla swych orzeczeń. </span>
        <span start="21545" end="21554">Wniosek: </span>
        <span start="21570" end="21678">więcej rozumnego zdawania sprawy publiczności, bez ukrywania się za fałszywie pojmowanym własnym autorytetem</span>
        <span start="21718" end="21720">. </span>
        <span start="22153" end="22231">Być może konieczna jest zmiana stylu pisania wyroków; być może konieczne jest </span>
        <span start="22365" end="22404">poszukiwanie innych form alternatywnych</span>
        <span start="22553" end="22555">?
</span>
        <span start="23308" end="23309">
</span>
        <span start="23310" end="23409">Współczesne koncepcje prawnicze nie przyrównują już sędziego do ust wygłaszających brzmienie ustawy</span>
        <span start="23662" end="23753">. Sędzia orzekając i poszukując motywacji swych rozstrzygnięć, dokonuje ustawicznie wyborów</span>
        <span start="23907" end="23909">. </span>
        <span start="24514" end="24605">Rozumowanie sędziego może przebiegać w danej sprawie różnie i nie da się tego obecnie ukryć</span>
        <span start="24674" end="24744">. Gdy tak się dzieje, autorytet decyzji będzie się opierał na fikcji. </span>
        <span start="25760" end="25853">Czasem lektura publikowanych orzeczeń czyni wrażenie, że ukrycie tego rodzaju wyborów wynika </span>
        <span start="25863" end="25865">z </span>
        <span start="25892" end="25949">nieświadomości istnienia i dokonania wspomnianych wyborów</span>
        <span start="26008" end="26010">. </span>
        <span start="26466" end="26467">
</span>
        <span start="26514" end="26670">
Zadaniem każdej władzy sądowniczej jest harmonizowanie porządku prawnego z poglądami na sprawiedliwość i słuszność panującymi w danym środowisku i czasie. </span>
        <span start="26940" end="27052">zapotrzebowanie na tego rodzaju przystosowanie jest większe w okresach gwałtownych zmian ustrojowo-społecznych. </span>
        <span start="27574" end="27605">Współcześnie w Polsce jesteśmy </span>
        <span start="27613" end="27763">świadkami rozdźwięku aksjologicznego między "dawnymi" odczytaniami dawnego prawa a zmienioną aksjologią. To zaś stawia przed sądami zadania wyjątkowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Do powszechnej praktyki polskiego sądownictwa należy wykorzystywanie twierdzenia, że "sędzia przemawia poprzez wyrok i jego uzasadnienie" oraz powoływanie się na czysto formalną zgodność z prawem ("legalizm biurokratyczny"). W ten sposób sądy usprawiedliwiają swoją odmowę udziału w debacie publicznej i rezygnują z wszelkiej formy przekonania społeczeństwa co do swoich racji. Taka postawa sądów i sędziów prowadzi do formułowania pod ich adresem zarzutu arbitralności. Co prawda pojawiły się próby sądownictwa wzięcia udziału w debacie publicznej, jak opublikowanie wraz z rozstrzygnięciem zdań odrębnych, jednak zostały one skrytykowane przez środowisko sędziowskie jako gwiazdorskie i naruszające tajemnicę pokoju obrad.

Opór społeczeństwa wobec praktyki sądów i sędziów wynika z niedawnych zmian w społeczeństwie. Wzrasta zaintersowanie mediów i obywateli działalnością władzy. Na dążenie do odrzucenia arbitralności władzy wpłynęły prawa człowieka, aspirujące do chronienia jednostki przed każdą arbitralnością władzy przez poddanie jej działania kontroli ponad- i wewnątrzpaństwowej. Społeczeństwo również zaczęło wymagać, żeby władza lepiej uzasadniała swoje działania. Potrzeba jest zatem rozumnego zdawania sprawy publiczności, bez ukrywania się za fałszywie pojmowanym autorytetem. Władza sądownicza, podobnie jak inne władze, jest zobowiązana również konstytucyjnie do udziału w dyskursie ze społeczeństwem. Wyroki powinny być legitymizowane zatem przez perswazję i transparencję. Zmiany są niezbędne również ze względu na zmieniającą się obecnie aksjologię wynikającą ze zmian społeczno-ustrojowych Polski.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>To, co czynią sądy, staje się elementem demokratycznego dyskursu. Współcześnie nikogo nie przekonuje stwierdzenie, że jakieś rozstrzygnięcie jest "sprawiedliwe", ponieważ jest "zgodne z prawem". Uzasadnienie Ma służyć uczytelnieniu społeczeństwu racji przemawiających za materialną legitymizacją. można wskazać przykłady, gdy sądy poszukały alternatywnych sposobów motywowania stanowiska w imię dodatkowej legitymizacji zewnętrznej. przed kilkoma laty Trybunał Konstytucyjny zdecydował się na wprowadzenie publikacji zdań odrębnych. Z kolei orzekając o ważności wyborów prezydenckich w 1995 r., Izba Administracyjna, Pracy i Ubezpieczeń Społecznych SN zdecydowała się na pełną jawność postępowania. To, że każda arbitralność władzy jest obecnie odrzucana, jest wynikiem wielu czynników. Mają na to wpływ przede wszystkim prawa człowieka. Granica tego, co uważa się za arbitralność władzy, znacznie się obniżyła. Jednocześnie rozszerzeniu uległa liczba tych aktorów życia społecznego, którzy uważają się za uprawnionych do żądania od władzy rachunku. obecne relacje między sądami a mediami, wzrost zainteresowania tych ostatnich problematyką sądową wymaga odpowiedzenia przez sądy na to zapotrzebowanie. Zadaniem każdej władzy sądowniczej jest harmonizowanie porządku prawnego z poglądami na sprawiedliwość panującymi w danym środowisku i czasie. Współcześnie w Polsce jesteśmy świadkami rozdźwięku aksjologicznego między "dawnymi" odczytaniami dawnego prawa a zmienioną aksjologią. To zaś stawia przed sądami zadania wyjątkowe.</body>
      <spans>
        <span start="1566" end="1596">To, co czynią sądy, staje się </span>
        <span start="1615" end="1651">elementem demokratycznego dyskursu. </span>
        <span start="3392" end="3427">Współcześnie nikogo nie przekonuje </span>
        <span start="3434" end="3493">stwierdzenie, że jakieś rozstrzygnięcie jest "sprawiedliwe"</span>
        <span start="3532" end="3565">, ponieważ jest "zgodne z prawem"</span>
        <span start="3639" end="3641">. </span>
        <span start="4259" end="4272">Uzasadnienie </span>
        <span start="4337" end="4340">Ma </span>
        <span start="4343" end="4427">służyć uczytelnieniu społeczeństwu racji przemawiających za materialną legitymizacją</span>
        <span start="4494" end="4496">. </span>
        <span start="8577" end="8591">można wskazać </span>
        <span start="8599" end="8608">przykłady</span>
        <span start="8617" end="8628">, gdy sądy </span>
        <span start="8693" end="8749">poszukały alternatywnych sposobów motywowania stanowiska</span>
        <span start="8755" end="8801"> w imię dodatkowej legitymizacji zewnętrznej. </span>
        <span start="8810" end="8883">przed kilkoma laty Trybunał Konstytucyjny zdecydował się na wprowadzenie </span>
        <span start="8907" end="8934">publikacji zdań odrębnych. </span>
        <span start="10236" end="10371">Z kolei orzekając o ważności wyborów prezydenckich w 1995 r., Izba Administracyjna, Pracy i Ubezpieczeń Społecznych SN zdecydowała się </span>
        <span start="10387" end="10418">na pełną jawność postępowania. </span>
        <span start="14950" end="14983">To, że każda arbitralność władzy </span>
        <span start="15043" end="15147">jest obecnie odrzucana, jest wynikiem wielu czynników. Mają na to wpływ przede wszystkim prawa człowieka</span>
        <span start="15230" end="15232">. </span>
        <span start="18400" end="18472">Granica tego, co uważa się za arbitralność władzy, znacznie się obniżyła</span>
        <span start="18593" end="18722">. Jednocześnie rozszerzeniu uległa liczba tych aktorów życia społecznego, którzy uważają się za uprawnionych do żądania od władzy</span>
        <span start="18775" end="18786"> rachunku. </span>
        <span start="18928" end="18968">obecne relacje między sądami a mediami, </span>
        <span start="18976" end="19034">wzrost zainteresowania tych ostatnich problematyką sądową </span>
        <span start="19117" end="19149">wymaga odpowiedzenia przez sądy </span>
        <span start="19198" end="19221">na to zapotrzebowanie. </span>
        <span start="26515" end="26618">Zadaniem każdej władzy sądowniczej jest harmonizowanie porządku prawnego z poglądami na sprawiedliwość </span>
        <span start="26630" end="26670">panującymi w danym środowisku i czasie. </span>
        <span start="27574" end="27605">Współcześnie w Polsce jesteśmy </span>
        <span start="27613" end="27763">świadkami rozdźwięku aksjologicznego między "dawnymi" odczytaniami dawnego prawa a zmienioną aksjologią. To zaś stawia przed sądami zadania wyjątkowe.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
