<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801220127">
  <date>1998-01-22</date>
  <title>Niewolnicy lęku</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Piotr Kościński</authors>
  <body>UKRAINA

Ludzie mają radziecką mentalność. Nie rozumieją, co to własność. Nie są gospodarzami. Na Ukrainie, tak jak w większości byłego ZSRR, nie ma ani klasy właścicieli, ani pracowników.

Niewolnicy lęku

PIOTR KOŚCIŃSKI 

z Kijowa

Badania naukowe wykazują, że na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., a reszta to biedni. Ogromnej większości tego postkomunistycznego społeczeństwa żyje się źle. Przedsiębiorstwa nie pracują m.in. dlatego, że nie zależy na tym ich szefom, a dostający marne pieniądze ludzie nie mogą, a przeważnie nie potrafią, czy nawet nie chcą sami zmienić swej sytuacji.

Malejący zapas nadziei

Ze stacji metra "Uniwersytet" w Kijowie wylewa się na bulwar Szewczenki tłum ludzi. Większość z nich kieruje się w stronę przejścia podziemnego prowadzącego ku poprzecznej ulicy Pirogowa i dalej, ku pełnej sklepów ulicy Chmielnickiego.

Przejście pod bulwarem Szewczenki nie wyróżnia się niczym szczególnym. Przypomina wszystkie inne takie miejsca w Kijowie - pełne ludzi usiłujących coś sprzedać, by zarobić choćby kilka kopiejek.

Kobiety trzymające w rękach paczki papierosów to zapewne pracownice państwowych przedsiębiorstw pracujących zaledwie dzień czy dwa w tygodniu. A może nauczycielki, które dostają pensje z wielomiesięcznym opóźnieniem? Zadłużenie państwa wobec sfery budżetowej sięga 15 milionów hrywien. Staruszki wieczorem sprzedające bułki to po prostu emerytki nie mogące wyżyć z czterdziestu kilku hrywien (ok. 80 złotych) miesięcznie. Ludzie handlujący towarami wyłożonymi na ziemi - od skarpetek po garnki - też pewnie gdzieś są zatrudnieni, ale faktycznie nie mają zajęcia i próbują dorobić do marnych pensji.

Nie każdy, kto zarabia sto czy sto kilkadziesiąt hrywien miesięcznie albo otrzymuje jeszcze niższą emeryturę, potrafi dorobić sobie choćby w taki prosty sposób - drobnym handlem. Większość społeczeństwa nie jest w stanie podjąć bardziej radykalnych decyzji zawodowych, na przykład o zmianie pracy czy nawet zawodu, o założeniu własnego biznesu. Nie sprzyja temu zresztą sytuacja gospodarcza i prawna na Ukrainie. Ludzie więc po prostu czekają, aż będzie lepiej.

Mieszkańcy Kijowa, a właściwie niemal całej Ukrainy (niemal - bo na zachodzie kraju jest jednak trochę inaczej, tam komunizm panował krócej), stanowią laboratoryjny wręcz model społeczeństwa postradzieckiego. Żyje się tu ciężko, ale też nigdy nie żyło się łatwo.

Urlop na własny rachunek

Luba pracuje w fabryce obuwia. Słowo "pracuje" jest grubo przesadzone - w grudniu wzywano ją do fabryki kilka dni, za które otrzymała czterdzieści hrywien (niecałych 80 złotych), a w pozostałe miała "urlop na własny rachunek". Luba jest rozwiedziona, ma syna. Były mąż pracuje (znów słowo "pracuje" jest tu nie całkiem właściwe) na jednej z kijowskich uczelni. Od września nie dostaje jednak pensji, więc Luba nie otrzymuje alimentów. Na Ukrainie nie ma funduszu alimentacyjnego. Można się procesować, ale to bez sensu - eks-mąż nie będzie miał z czego zapłacić nawet, jeśli sąd mu to nakaże.

- Na szczęście mam rodziców na wsi, mieszkają w obwodzie połtawskim - mówi. - Mają malutką działkę przyzagrodową. Mama piecze kilkadziesiąt bułeczek drożdżowych dziennie, a tata dostarcza je do szkoły. W ten sposób dorabiają trochę do emerytury. Dają mi, co mogą - a to worek kartofli, a to jakieś jarzyny czy przetwory, czasem nawet królika.

Ale z tego i tak trudno byłoby wyżyć. Luba ma więc wraz ze znajomą stragan na Bazarze Wołodymirskim, jednym z większych i lepszych w Kijowie. Handluje butami - obuwie zna zresztą dobrze ze swojej fabryki! - tyle że nie kijowskimi, a importowanymi, z Polski czy skądkolwiek, ważne, że w niezłym gatunku i nawet nie tak szalenie drogimi.

- Za miejsce na bazarze płacę dwieście dolarów - mówi. - I udaje się jakoś zarobić, choć od czasu do czasu wpadają reketerzy i żądają pieniędzy...

A znajoma Luby, współwłaścicielka straganu, wraz z mężem nieustannie wędruje. Jest zatrudniona w jednym z instytutów naukowych, ale tak naprawdę zostawia w nim jedynie swoją "książkę pracy". Ten cenny dokument będzie w przyszłości podstawą do otrzymania emerytury, jakąś posadę trzeba więc mieć.

Wykreślona z listy żywych

Ma lat czterdzieści siedem, mieszka na wschodnim, lewym brzegu Dniepru - w Darnicy. W pobliżu złotawego gmachu, mieszczącego dom towarowy "Ditiaczy Swit" ("Świat Dziecka"), oraz sporego bazaru, na którym handluje się najrozmaitszymi towarami dla dzieci, znajduje się długi, półkolisty budynek mieszkalny. To właśnie dom Swietłany - żyje w nim wraz z kilkunastoletnim synem i rodzicami.

- Od czterech lat jest ciężko - mówi i wylicza: ja zarabiam około stu pięćdziesięciu hrywien miesięcznie (ok. 300 zł). Ojciec, który pracował przy likwidacji awarii w Czarnobylu, ma stosunkowo wysoką emeryturę - 100 hrywien (ok. 200 zł). Matka dostaje przeciętną emeryturę, około 50 hrywien (ok. 100 zł). Razem mamy trzysta hrywien na miesiąc. To mało.

Tak, to mało. W Kijowie jest drogo, ceny zarówno żywności, jak i ubrań są częstokroć dwukrotnie wyższe od tych w Polsce.

- Odzieży nie kupuję wcale, chyba że dla syna, który przecież rośnie - mówi Swietłana. - Oszczędzamy też na jedzeniu. Zakupy robimy na bazarze - tutaj, w Darnicy, jest taniej niż w centrum. Mięso jadamy bardzo rzadko, na co dzień na talerzu są ziemniaki i kasza. A do chleba - biały ser.

Swietłana nie szuka pomocy w organizacjach charytatywnych. - Są ludzie, którym powodzi się gorzej niż nam. Na przykład w ogóle nie mają pracy - tłumaczy. - My jeszcze nie mamy tak źle. 

Nie szuka lepszej pracy. Jest architektem, jak sądzi - niezłym, ale te firmy, które płacą więcej niż wynosząca 150 hrywien miesięcznie średnia, są po prostu niepewne. Dziś są, jutro ich nie ma - a trzeba już myśleć o starości. Dotrwać do emerytury, choćby tej śmiesznie niskiej, niecałych pięćdziesiąt hrywien miesięcznie. Zresztą, kto przyjmie do pracy kobietę pod pięćdziesiątkę... Trzeba mieć najwyżej trzydzieści pięć lat - starszych nie przyjmują. - Jestem wykreślona z listy żywych - śmieje się.

Ale Swietłana też dorabia: co kilka dni robi zakupy parze cudzoziemców. Tych kilkadziesiąt hrywien, które dostaje, wystarcza akurat na opłacenie zajęć dodatkowych syna, który ma zdawać na studia.

Znaczki i bułki

Kawałek drogi od Darnicy, w Rejonie (dzielnicy) Charkowskim mieszka Mykoła. Niewysoki, szczupły, od ładnych paru lat na emeryturze. W przeszłości był wojskowym, doszedł do rangi podpułkownika Armii Radzieckiej. Teraz dostaje niecałych pięćdziesiąt hrywien emerytury. Tyle samo otrzymuje jego żona, a dwa razy tyle córka, która straciła dobrą pracę i musi się zadowolić mizerną połówką etatu.

- Emerytura moja i żony wystarcza akurat na opłacenie czynszu - uśmiecha się Mykoła. - Wyżyć z tego nie sposób.

Mykoła siada więc wieczorami nad swoim bezcennym, jak się okazuje, skarbem: klaserami. Delikatnie wyciąga z nich znaczki, które latami zbierał, dokupował i wymieniał. Zastanawia się, które z nich zabierze na cotygodniowe spotkanie filatelistów w pobliskim klubie. Na szczęście jego kolekcja jest duża i nie zniknie prędko. Mykoła stara się nie pozbywać swych najcenniejszych znaczków - niech zostaną na "czarną godzinę".

Gdy uda się coś sprzedać, idzie z żoną na bazar. Długo chodzą, szukają tańszego sera, ziemniaków... Uważnie sprawdzają to, co kupują - na bazarze strasznie oszukują na wadze.

Niedaleko Mykoły, na sąsiedniej klatce schodowej, mieszka Ołena. - Mam za sobą trzydzieści parę lat pracy, ordery i odznaczenia, medale - wylicza z dumą. - Ale na co te lata, na co te dyplomy... Dziś dostaję czterdzieści trzy hrywny miesięcznie.

Trzydzieści sześć hrywien (ok. 80 złotych) wystarczyłoby na opłacenie mieszkania i kawałek chleba dziennie, ale pani Ołena od dawna już nie płaci czynszu i za elektryczność, co najwyżej rachunek telefoniczny. - Bo inaczej odłączą telefon - wyjaśnia.

Na szczęście Ołena ma córkę, która jej pomaga, choć też zarabia mało. Ołena musi więc dorabiać sama. Raniutko idzie do sklepu i kupuje bułki - "batony" i proste, inne niż w Polsce, "rogale". Po południu, przed piątą, krąży wokół najbliższej stacji metra. Ludziom spieszącym z pracy nie zawsze chce się iść do sklepu, gdzie zresztą pewnie i tak nie ma już bułek, tylko został chleb "ukraiński". Zapłacą tych kilka kopiejek więcej i kupią batona od staruszki.

Postradzieckie  społeczeństwo

Opisani wyżej ludzie wbrew pozorom wcale nie mają tak źle - są tacy, którym wiedzie się znacznie gorzej. Czy tak musi być? Czy ludzie na Ukrainie nie mogliby zarabiać lepiej? Lepiej żyć? Czy mogą sami próbować poprawić swój los?

Emeryci raczej nie, bo przecież płaci im państwo, a państwo nie ma pieniędzy. Obliczone na pozyskanie wyborców działania komunistów, próbujących doprowadzić do podwyższenia emerytur, nie mają pokrycia w budżecie - nie ma pieniędzy na podwyżki.

Ludzie młodsi, w "wieku produkcyjnym", pewnie tak. Są przecież tacy, którym się powiodło. Iwan Siergiejew jest szefem prywatnej firmy poligraficznej, mającej swą siedzibę w Rejonie Pieczerskim Kijowa. Sam zalicza się do klasy średniej, która według najnowszych badań jest bardzo mała - stanowi ok. 2 proc. społeczeństwa. Widoczni są głównie ludzie bogaci (6 - 8 proc.), ich mercedesy i bmw, ich eleganckie stroje - oraz biedni (cała reszta).

- Ludzie mają radziecką mentalność - twierdzi Siergiejew. - Nie rozumieją, co to własność. Nie są gospodarzami. Dominuje sposób myślenia lumpów. Na Ukrainie, tak jak w większości byłego ZSRR, nie ma ani klasy właścicieli, ani pracowników. Przytacza przykład znajomego, który założył firmę budowlaną. Nie mógł znaleźć robotników z Kijowa, byli jedynie chętni z okolicznych wsi. - Wyrzucił trzy kolejne ekipy. Pierwsza ukradła ciężarówkę cementu, druga bez przerwy piła - mówi.

Zdaniem Siergiejewa ludziom bardzo trudno zmienić pracę, styl działania, stać się bardziej niezależnymi także dlatego, że nie są i nigdy nie byli do tego przygotowywani. - Szkoła na pewno do tego nie przygotowywała - twierdzi.

Czy warto cierpieć

Czy na Ukrainie przedsiębiorstwa zaczną normalnie funkcjonować, a ludzie pracować? Iwan Siergiejew uważa, że nastąpi to wówczas, gdy naprawdę rozwinie się prywatyzacja, gdy zostanie zrealizowana prywatyzacja kuponowa (na wzór rosyjski). - Na razie szefowie przedsiębiorstw nie są zainteresowani ani w rozwijaniu produkcji, bo poza wysiłkiem sami nic z tego nie mają - przecież dostają niezłe pensje, choć nic nie robią - ani w zwalnianiu pracowników, bo nie ma pieniędzy na odprawy. Gdy będą mogli wykupić swój zakład lub przejąć go na własność w inny sposób, zacznie się prawdziwa praca.

Dr Jurij Sajenko, wicedyrektor Instytutu Socjologii Akademii Nauk Ukrainy, uważa podobnie jak Iwan Siergiejew, że w społeczeństwie ukraińskim utrwaliły się mentalność oraz stereotyp "radzieckiego niewolnika". - To strach wytworzył w nas takie właśnie psychologiczne struktury. Ludzie nie widzą i nie rozumieją, że jest możliwość wyboru. Całkiem już utracili inicjatywę i czekają, że ktoś im da pracę, pomoże...  - mówi. - Nieliczni decydują się na samodzielne działanie i wybierają to, co jest najprostsze - na przykład handel.

Zdaniem doktora Sajenki problem polega również na tym, że o ile dawniej w przedsiębiorstwach państwowych dyrekcja była ściśle powiązana z zespołem pracowniczym i jej pomyślność zależała od funkcjonowania całego zakładu i pracujących w nim ludzi, o tyle teraz jest inaczej. - Szefowie przedsiębiorstw, choć formalnie pełnią funkcje dyrektorskie, faktycznie porzucili swe firmy i ludzi. Zgromadzili wokół siebie mafijne grupy i troszczą się wyłącznie o siebie - twierdzi. - Żyją znakomicie i wcale nie zależy im na tym, by przedsiębiorstwa funkcjonowały normalnie.

Dr Sajenko jest pesymistą. - U nas nie ma ani partii, które miałyby porywający program, ani przywódców z charyzmą. Nie ma Wałęsy, który - cokolwiek by o nim mówić - miał kolosalną wolę uczynienia z Polski takiego kraju, jakiego chciała większość. Jest gorzej niż w Rosji, która ma Jelcyna, "ojca narodu", oraz imperialną ideę - twierdzi. - Żeby myśleć o przyszłości, trzeba mieć zapas nadziei, a u nas ten zapas się kurczy.

Iwan Siergiejew wciąż liczy na jakieś zmiany. - Moi znajomi, którzy się dorobili, natychmiast wyjeżdżali na Zachód... by po "przejedzeniu" pieniędzy wracać na Ukrainę. Ja nie chcę nigdzie wyjeżdżać. Chcę, by u nas było normalnie - mówi.

A pani Swietłana jest optymistką. - Jak sobie pomyślę... ojca i dziadka zabrało NKWD - zamyśla się. - Już nie wrócili. Więc warto trochę pocierpieć, żeby tego NKWD więcej nie było.

***

Na prośbę rozmówców (z wyjątkiem dr. Jurija Sajenki) imiona i nazwiska osób występujących w reportażu zostały zmienione.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Badania naukowe wykazują, że na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., a reszta to biedni. Ogromnej większości tego postkomunistycznego społeczeństwa żyje się źle. Przedsiębiorstwa nie pracują m.in. dlatego, że nie zależy na tym ich szefom, a dostający marne pieniądze ludzie nie mogą, a przeważnie nie potrafią, czy nawet nie chcą sami zmienić swej sytuacji. Większość społeczeństwa nie jest w stanie podjąć radykalnych decyzji zawodowych, na przykład o zmianie pracy czy nawet zawodu, o założeniu własnego biznesu. Nie sprzyja temu zresztą sytuacja gospodarcza i prawna na Ukrainie. Ludzie więc po prostu czekają, aż będzie lepiej.Mieszkańcy niemal całej Ukrainy stanowią laboratoryjny wręcz model społeczeństwa postradzieckiego. Żyje się tu ciężko, ale też nigdy nie żyło się łatwo. Czy tak musi być? ludziom bardzo trudno zmienić pracę, styl działania, stać się bardziej niezależnymi także dlatego, że nie są i nigdy nie byli do tego przygotowywani. Czy na Ukrainie przedsiębiorstwa zaczną normalnie funkcjonować, a ludzie pracować? nastąpi to wówczas, gdy naprawdę rozwinie się prywatyzacja. nie ma ani partii, które miałyby porywający program, ani przywódców z charyzmą. Żeby myśleć o przyszłości, trzeba mieć zapas nadziei, a ten się kurczy.</body>
      <spans>
        <span start="235" end="630">Badania naukowe wykazują, że na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., a reszta to biedni. Ogromnej większości tego postkomunistycznego społeczeństwa żyje się źle. Przedsiębiorstwa nie pracują m.in. dlatego, że nie zależy na tym ich szefom, a dostający marne pieniądze ludzie nie mogą, a przeważnie nie potrafią, czy nawet nie chcą sami zmienić swej sytuacji.</span>
        <span start="1867" end="1917"> Większość społeczeństwa nie jest w stanie podjąć </span>
        <span start="1926" end="2150">radykalnych decyzji zawodowych, na przykład o zmianie pracy czy nawet zawodu, o założeniu własnego biznesu. Nie sprzyja temu zresztą sytuacja gospodarcza i prawna na Ukrainie. Ludzie więc po prostu czekają, aż będzie lepiej.</span>
        <span start="2152" end="2163">Mieszkańcy </span>
        <span start="2183" end="2204">niemal całej Ukrainy </span>
        <span start="2294" end="2414">stanowią laboratoryjny wręcz model społeczeństwa postradzieckiego. Żyje się tu ciężko, ale też nigdy nie żyło się łatwo.</span>
        <span start="8441" end="8459"> Czy tak musi być?</span>
        <span start="9751" end="9902"> ludziom bardzo trudno zmienić pracę, styl działania, stać się bardziej niezależnymi także dlatego, że nie są i nigdy nie byli do tego przygotowywani. </span>
        <span start="9980" end="10063">Czy na Ukrainie przedsiębiorstwa zaczną normalnie funkcjonować, a ludzie pracować? </span>
        <span start="10089" end="10147">nastąpi to wówczas, gdy naprawdę rozwinie się prywatyzacja</span>
        <span start="10215" end="10217">. </span>
        <span start="11698" end="11778">nie ma ani partii, które miałyby porywający program, ani przywódców z charyzmą. </span>
        <span start="12003" end="12059">Żeby myśleć o przyszłości, trzeba mieć zapas nadziei, a </span>
        <span start="12065" end="12069">ten </span>
        <span start="12075" end="12086">się kurczy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Badania naukowe wykazują, że na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., a reszta to biedni. Ogromnej większości tego postkomunistycznego społeczeństwa żyje się źle. Przedsiębiorstwa nie pracują m.in. dlatego, że nie zależy na tym ich szefom, a dostający marne pieniądze ludzie nie mogą, a przeważnie nie potrafią, czy nawet nie chcą sami zmienić swej sytuacji.
 Większość społeczeństwa nie jest w stanie podjąć radykalnych decyzji zawodowych, na przykład o zmianie pracy czy nawet zawodu, o założeniu własnego biznesu. Nie sprzyja temu zresztą sytuacja gospodarcza i prawna na Ukrainie. Ludzie więc po prostu czekają, aż będzie lepiej.Mieszkańcy niemal całej Ukrainy stanowią laboratoryjny wręcz model społeczeństwa postradzieckiego. Żyje się tu ciężko, ale też nigdy nie żyło się łatwo. Czy tak musi być? Czy ludzie na Ukrainie nie mogliby zarabiać lepiej? Lepiej żyć? Czy mogą sami próbować poprawić swój los?Emeryci raczej nie, bo przecież płaci im państwo, a państwo nie ma pieniędzy. Ludzie młodsi, w "wieku produkcyjnym", pewnie tak. Są przecież tacy, którym się powiodło. Iwan Siergiejew jest szefem prywatnej firmy poligraficznej, zalicza się do klasy średniej, Przytacza przykład znajomego, który założył firmę budowlaną. - Wyrzucił trzy kolejne ekipy. Pierwsza ukradła ciężarówkę cementu, druga bez przerwy piła - mówi.Zdaniem Siergiejewa ludziom bardzo trudno zmienić pracę, styl działania, stać się bardziej niezależnymi także dlatego, że nie są i nigdy nie byli do tego przygotowywani. Czy na Ukrainie przedsiębiorstwa zaczną normalnie funkcjonować, a ludzie pracować? Iwan Siergiejew uważa, że nastąpi to wówczas, gdy naprawdę rozwinie się prywatyzacja. - Na razie szefowie przedsiębiorstw nie są zainteresowani ani w rozwijaniu produkcji, bo poza wysiłkiem sami nic z tego nie mają - przecież dostają niezłe pensje, choć nic nie robią - ani w zwalnianiu pracowników, bo nie ma pieniędzy na odprawy. Gdy będą mogli wykupić swój zakład lub przejąć go na własność w inny sposób, zacznie się prawdziwa praca.Dr Jurij Sajenko, wicedyrektor Instytutu Socjologii Akademii Nauk Ukrainy, jest pesymistą. - U nas nie ma ani partii, które miałyby porywający program, ani przywódców z charyzmą. Nie ma Wałęsy, który - cokolwiek by o nim mówić - miał kolosalną wolę uczynienia z Polski takiego kraju, jakiego chciała większość. Jest gorzej niż w Rosji, która ma Jelcyna, "ojca narodu", oraz imperialną ideę - twierdzi. - Żeby myśleć o przyszłości, trzeba mieć zapas nadziei, a u nas ten zapas się kurczy.</body>
      <spans>
        <span start="235" end="631">Badania naukowe wykazują, że na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., a reszta to biedni. Ogromnej większości tego postkomunistycznego społeczeństwa żyje się źle. Przedsiębiorstwa nie pracują m.in. dlatego, że nie zależy na tym ich szefom, a dostający marne pieniądze ludzie nie mogą, a przeważnie nie potrafią, czy nawet nie chcą sami zmienić swej sytuacji.
</span>
        <span start="1867" end="1917"> Większość społeczeństwa nie jest w stanie podjąć </span>
        <span start="1926" end="2150">radykalnych decyzji zawodowych, na przykład o zmianie pracy czy nawet zawodu, o założeniu własnego biznesu. Nie sprzyja temu zresztą sytuacja gospodarcza i prawna na Ukrainie. Ludzie więc po prostu czekają, aż będzie lepiej.</span>
        <span start="2152" end="2163">Mieszkańcy </span>
        <span start="2183" end="2204">niemal całej Ukrainy </span>
        <span start="2294" end="2414">stanowią laboratoryjny wręcz model społeczeństwa postradzieckiego. Żyje się tu ciężko, ale też nigdy nie żyło się łatwo.</span>
        <span start="8441" end="8565"> Czy tak musi być? Czy ludzie na Ukrainie nie mogliby zarabiać lepiej? Lepiej żyć? Czy mogą sami próbować poprawić swój los?</span>
        <span start="8567" end="8645">Emeryci raczej nie, bo przecież płaci im państwo, a państwo nie ma pieniędzy. </span>
        <span start="8812" end="8962">Ludzie młodsi, w "wieku produkcyjnym", pewnie tak. Są przecież tacy, którym się powiodło. Iwan Siergiejew jest szefem prywatnej firmy poligraficznej, </span>
        <span start="9017" end="9048">zalicza się do klasy średniej, </span>
        <span start="9494" end="9555">Przytacza przykład znajomego, który założył firmę budowlaną. </span>
        <span start="9632" end="9730">- Wyrzucił trzy kolejne ekipy. Pierwsza ukradła ciężarówkę cementu, druga bez przerwy piła - mówi.</span>
        <span start="9732" end="9902">Zdaniem Siergiejewa ludziom bardzo trudno zmienić pracę, styl działania, stać się bardziej niezależnymi także dlatego, że nie są i nigdy nie byli do tego przygotowywani. </span>
        <span start="9980" end="10147">Czy na Ukrainie przedsiębiorstwa zaczną normalnie funkcjonować, a ludzie pracować? Iwan Siergiejew uważa, że nastąpi to wówczas, gdy naprawdę rozwinie się prywatyzacja</span>
        <span start="10215" end="10568">. - Na razie szefowie przedsiębiorstw nie są zainteresowani ani w rozwijaniu produkcji, bo poza wysiłkiem sami nic z tego nie mają - przecież dostają niezłe pensje, choć nic nie robią - ani w zwalnianiu pracowników, bo nie ma pieniędzy na odprawy. Gdy będą mogli wykupić swój zakład lub przejąć go na własność w inny sposób, zacznie się prawdziwa praca.</span>
        <span start="10570" end="10645">Dr Jurij Sajenko, wicedyrektor Instytutu Socjologii Akademii Nauk Ukrainy, </span>
        <span start="11674" end="12086">jest pesymistą. - U nas nie ma ani partii, które miałyby porywający program, ani przywódców z charyzmą. Nie ma Wałęsy, który - cokolwiek by o nim mówić - miał kolosalną wolę uczynienia z Polski takiego kraju, jakiego chciała większość. Jest gorzej niż w Rosji, która ma Jelcyna, "ojca narodu", oraz imperialną ideę - twierdzi. - Żeby myśleć o przyszłości, trzeba mieć zapas nadziei, a u nas ten zapas się kurczy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Badania naukowe wykazują, że na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., a reszta to biedni. Ogromnej większości tego postkomunistycznego społeczeństwa żyje się źle. Przedsiębiorstwa nie pracują m.in. dlatego, że nie zależy na tym ich szefom, a dostający marne pieniądze ludzie nie mogą, a przeważnie nie potrafią, czy nawet nie chcą sami zmienić swej sytuacji. Mieszkańcy niemal całej Ukrainy stanowią laboratoryjny wręcz model społeczeństwa postradzieckiego. Czy tak musi być? Czy na Ukrainie przedsiębiorstwa zaczną normalnie funkcjonować, a ludzie pracować? nastąpi to wówczas, gdy naprawdę rozwinie się prywatyzacja.</body>
      <spans>
        <span start="235" end="630">Badania naukowe wykazują, że na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., a reszta to biedni. Ogromnej większości tego postkomunistycznego społeczeństwa żyje się źle. Przedsiębiorstwa nie pracują m.in. dlatego, że nie zależy na tym ich szefom, a dostający marne pieniądze ludzie nie mogą, a przeważnie nie potrafią, czy nawet nie chcą sami zmienić swej sytuacji.</span>
        <span start="1867" end="1868"> </span>
        <span start="2152" end="2163">Mieszkańcy </span>
        <span start="2183" end="2204">niemal całej Ukrainy </span>
        <span start="2294" end="2361">stanowią laboratoryjny wręcz model społeczeństwa postradzieckiego. </span>
        <span start="8442" end="8459">Czy tak musi być?</span>
        <span start="9751" end="9752"> </span>
        <span start="9980" end="10063">Czy na Ukrainie przedsiębiorstwa zaczną normalnie funkcjonować, a ludzie pracować? </span>
        <span start="10089" end="10147">nastąpi to wówczas, gdy naprawdę rozwinie się prywatyzacja</span>
        <span start="10215" end="10216">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Badania naukowe wykazują, że na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., a reszta to biedni. Ogromnej większości tego postkomunistycznego społeczeństwa żyje się źle. Przedsiębiorstwa nie pracują m.in. dlatego, że nie zależy na tym ich szefom, a dostający marne pieniądze ludzie nie mogą, a przeważnie nie potrafią, czy nie chcą zmienić swej sytuacji.Zadłużenie państwa wobec sfery budżetowej sięga 15 milionów hrywien. Większość społeczeństwa nie jest w stanie podjąć bardziej radykalnych decyzji zawodowych, Nie sprzyja temu sytuacja gospodarcza i prawna na Ukrainie. Mieszkańcy Kijowa, a właściwie niemal całej Ukrainy, stanowią laboratoryjny model społeczeństwa postradzieckiego. Ludzie mają radziecką mentalność. Nie rozumieją, co to własność. Na Ukrainie, tak jak w większości byłego ZSRR, nie ma ani klasy właścicieli, ani pracowników. przedsiębiorstwa zaczną normalnie funkcjonować, a ludzie pracować wówczas, gdy naprawdę zostanie zrealizowana prywatyzacja kuponowa (na wzór rosyjski). Na razie szefowie przedsiębiorstw nie są zainteresowani ani w rozwijaniu produkcji, bo poza wysiłkiem sami nic z tego nie mają, ani w zwalnianiu pracowników, bo nie ma pieniędzy na odprawy. w społeczeństwie ukraińskim utrwaliły się mentalność oraz stereotyp "radzieckiego niewolnika". Ludzie nie widzą i nie rozumieją, że jest możliwość wyboru. Całkiem już utracili inicjatywę.</body>
      <spans>
        <span start="235" end="588">Badania naukowe wykazują, że na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., a reszta to biedni. Ogromnej większości tego postkomunistycznego społeczeństwa żyje się źle. Przedsiębiorstwa nie pracują m.in. dlatego, że nie zależy na tym ich szefom, a dostający marne pieniądze ludzie nie mogą, a przeważnie nie potrafią, czy </span>
        <span start="594" end="603">nie chcą </span>
        <span start="608" end="630">zmienić swej sytuacji.</span>
        <span start="1306" end="1375">Zadłużenie państwa wobec sfery budżetowej sięga 15 milionów hrywien. </span>
        <span start="1868" end="1958">Większość społeczeństwa nie jest w stanie podjąć bardziej radykalnych decyzji zawodowych, </span>
        <span start="2034" end="2051">Nie sprzyja temu </span>
        <span start="2059" end="2102">sytuacja gospodarcza i prawna na Ukrainie. </span>
        <span start="2152" end="2203">Mieszkańcy Kijowa, a właściwie niemal całej Ukrainy</span>
        <span start="2292" end="2317">, stanowią laboratoryjny </span>
        <span start="2323" end="2361">model społeczeństwa postradzieckiego. </span>
        <span start="9257" end="9289">Ludzie mają radziecką mentalność</span>
        <span start="9311" end="9313">. </span>
        <span start="9315" end="9346">Nie rozumieją, co to własność. </span>
        <span start="9400" end="9494">Na Ukrainie, tak jak w większości byłego ZSRR, nie ma ani klasy właścicieli, ani pracowników. </span>
        <span start="9996" end="10061">przedsiębiorstwa zaczną normalnie funkcjonować, a ludzie pracować</span>
        <span start="10099" end="10122"> wówczas, gdy naprawdę </span>
        <span start="10153" end="10217">zostanie zrealizowana prywatyzacja kuponowa (na wzór rosyjski). </span>
        <span start="10219" end="10345">Na razie szefowie przedsiębiorstw nie są zainteresowani ani w rozwijaniu produkcji, bo poza wysiłkiem sami nic z tego nie mają</span>
        <span start="10378" end="10380">, </span>
        <span start="10401" end="10463">ani w zwalnianiu pracowników, bo nie ma pieniędzy na odprawy. </span>
        <span start="10684" end="10779">w społeczeństwie ukraińskim utrwaliły się mentalność oraz stereotyp "radzieckiego niewolnika". </span>
        <span start="10847" end="10938">Ludzie nie widzą i nie rozumieją, że jest możliwość wyboru. Całkiem już utracili inicjatywę</span>
        <span start="10988" end="10989">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Badania naukowe wykazują, że na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., a reszta to biedni. Ogromnej większości tego postkomunistycznego społeczeństwa żyje się źle. Przedsiębiorstwa nie pracują m.in. dlatego, że nie zależy na tym ich szefom, a dostający marne pieniądze ludzie nie mogą, a przeważnie nie potrafią, czy nawet nie chcą sami zmienić swej sytuacji.
Zadłużenie państwa wobec sfery budżetowej sięga 15 milionów hrywien. Staruszki wieczorem sprzedające bułki to emerytki nie mogące wyżyć z czterdziestu kilku hrywien (ok. 80 złotych) miesięcznie. Ludzie handlujący towarami wyłożonymi na ziemi też pewnie gdzieś są zatrudnieni, ale faktycznie nie mają zajęcia i próbują dorobić do marnych pensji.
Większość społeczeństwa nie jest w stanie podjąć bardziej radykalnych decyzji zawodowych, na przykład o zmianie pracy czy nawet zawodu, o założeniu własnego biznesu. Nie sprzyja temu sytuacja gospodarcza i prawna na Ukrainie. Mieszkańcy Kijowa, a właściwie niemal całej Ukrainy, stanowią laboratoryjny wręcz model społeczeństwa postradzieckiego. 
Czy ludzie na Ukrainie nie mogliby zarabiać lepiej? Emeryci raczej nie, bo płaci im państwo, a państwo nie ma pieniędzy. Ludzie młodsi, w "wieku produkcyjnym", pewnie tak. Są tacy, którym się powiodło. Iwan Siergiejew jest szefem prywatnej firmy poligraficznej, mającej swą siedzibę w Rejonie Pieczerskim Kijowa. Sam zalicza się do klasy średniej, która według najnowszych badań jest bardzo mała. Widoczni są głównie ludzie bogaci oraz biedni.
Ludzie mają radziecką mentalność. Nie rozumieją, co to własność. Nie są gospodarzami. Dominuje sposób myślenia lumpów. Na Ukrainie, tak jak w większości byłego ZSRR, nie ma ani klasy właścicieli, ani pracowników. Zdaniem Siergiejewa ludziom bardzo trudno zmienić pracę, styl działania, stać się bardziej niezależnymi także dlatego, że nie są i nigdy nie byli do tego przygotowywani. na Ukrainie przedsiębiorstwa zaczną normalnie funkcjonować, a ludzie pracować wówczas, gdy naprawdę zostanie zrealizowana prywatyzacja kuponowa (na wzór rosyjski). Na razie szefowie przedsiębiorstw nie są zainteresowani ani w rozwijaniu produkcji, bo poza wysiłkiem sami nic z tego nie mają, ani w zwalnianiu pracowników, bo nie ma pieniędzy na odprawy. Gdy będą mogli wykupić swój zakład lub przejąć go na własność w inny sposób, zacznie się prawdziwa praca. w społeczeństwie ukraińskim utrwaliły się mentalność oraz stereotyp "radzieckiego niewolnika". Ludzie nie widzą i nie rozumieją, że jest możliwość wyboru. Całkiem już utracili inicjatywę i czekają, że ktoś im da pracę. Nieliczni decydują się na samodzielne działanie i wybierają na przykład handel.</body>
      <spans>
        <span start="235" end="631">Badania naukowe wykazują, że na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., a reszta to biedni. Ogromnej większości tego postkomunistycznego społeczeństwa żyje się źle. Przedsiębiorstwa nie pracują m.in. dlatego, że nie zależy na tym ich szefom, a dostający marne pieniądze ludzie nie mogą, a przeważnie nie potrafią, czy nawet nie chcą sami zmienić swej sytuacji.
</span>
        <span start="1306" end="1416">Zadłużenie państwa wobec sfery budżetowej sięga 15 milionów hrywien. Staruszki wieczorem sprzedające bułki to </span>
        <span start="1426" end="1558">emerytki nie mogące wyżyć z czterdziestu kilku hrywien (ok. 80 złotych) miesięcznie. Ludzie handlujący towarami wyłożonymi na ziemi </span>
        <span start="1585" end="1688">też pewnie gdzieś są zatrudnieni, ale faktycznie nie mają zajęcia i próbują dorobić do marnych pensji.
</span>
        <span start="1868" end="2051">Większość społeczeństwa nie jest w stanie podjąć bardziej radykalnych decyzji zawodowych, na przykład o zmianie pracy czy nawet zawodu, o założeniu własnego biznesu. Nie sprzyja temu </span>
        <span start="2059" end="2102">sytuacja gospodarcza i prawna na Ukrainie. </span>
        <span start="2152" end="2203">Mieszkańcy Kijowa, a właściwie niemal całej Ukrainy</span>
        <span start="2292" end="2361">, stanowią laboratoryjny wręcz model społeczeństwa postradzieckiego. </span>
        <span start="8336" end="8337">
</span>
        <span start="8460" end="8512">Czy ludzie na Ukrainie nie mogliby zarabiać lepiej? </span>
        <span start="8567" end="8590">Emeryci raczej nie, bo </span>
        <span start="8599" end="8645">płaci im państwo, a państwo nie ma pieniędzy. </span>
        <span start="8812" end="8866">Ludzie młodsi, w "wieku produkcyjnym", pewnie tak. Są </span>
        <span start="8875" end="9095">tacy, którym się powiodło. Iwan Siergiejew jest szefem prywatnej firmy poligraficznej, mającej swą siedzibę w Rejonie Pieczerskim Kijowa. Sam zalicza się do klasy średniej, która według najnowszych badań jest bardzo mała</span>
        <span start="9131" end="9167">. Widoczni są głównie ludzie bogaci </span>
        <span start="9227" end="9238">oraz biedni</span>
        <span start="9252" end="9254">.
</span>
        <span start="9257" end="9289">Ludzie mają radziecką mentalność</span>
        <span start="9311" end="9313">. </span>
        <span start="9315" end="9494">Nie rozumieją, co to własność. Nie są gospodarzami. Dominuje sposób myślenia lumpów. Na Ukrainie, tak jak w większości byłego ZSRR, nie ma ani klasy właścicieli, ani pracowników. </span>
        <span start="9732" end="9902">Zdaniem Siergiejewa ludziom bardzo trudno zmienić pracę, styl działania, stać się bardziej niezależnymi także dlatego, że nie są i nigdy nie byli do tego przygotowywani. </span>
        <span start="9984" end="10061">na Ukrainie przedsiębiorstwa zaczną normalnie funkcjonować, a ludzie pracować</span>
        <span start="10099" end="10122"> wówczas, gdy naprawdę </span>
        <span start="10153" end="10217">zostanie zrealizowana prywatyzacja kuponowa (na wzór rosyjski). </span>
        <span start="10219" end="10345">Na razie szefowie przedsiębiorstw nie są zainteresowani ani w rozwijaniu produkcji, bo poza wysiłkiem sami nic z tego nie mają</span>
        <span start="10378" end="10380">, </span>
        <span start="10401" end="10568">ani w zwalnianiu pracowników, bo nie ma pieniędzy na odprawy. Gdy będą mogli wykupić swój zakład lub przejąć go na własność w inny sposób, zacznie się prawdziwa praca.</span>
        <span start="10683" end="10779"> w społeczeństwie ukraińskim utrwaliły się mentalność oraz stereotyp "radzieckiego niewolnika". </span>
        <span start="10847" end="10969">Ludzie nie widzą i nie rozumieją, że jest możliwość wyboru. Całkiem już utracili inicjatywę i czekają, że ktoś im da pracę</span>
        <span start="10988" end="10989">.</span>
        <span start="10991" end="11052"> Nieliczni decydują się na samodzielne działanie i wybierają </span>
        <span start="11078" end="11097">na przykład handel.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Badania naukowe wykazują, że na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., a reszta to biedni. Ogromnej większości tego postkomunistycznego społeczeństwa żyje się źle. Przedsiębiorstwa nie pracują m.in. dlatego, że nie zależy na tym ich szefom, a dostający marne pieniądze ludzie nie mogą, a przeważnie nie potrafią zmienić swej sytuacji. Mieszkańcy niemal całej Ukrainy stanowią laboratoryjny model społeczeństwa postradzieckiego. Nie rozumieją, co to własność. tak jak w większości byłego ZSRR, nie ma ani klasy właścicieli, ani pracowników. przedsiębiorstwa zaczną normalnie funkcjonować, gdy naprawdę zostanie zrealizowana prywatyzacja kuponowa (na wzór rosyjski).</body>
      <spans>
        <span start="235" end="582">Badania naukowe wykazują, że na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., a reszta to biedni. Ogromnej większości tego postkomunistycznego społeczeństwa żyje się źle. Przedsiębiorstwa nie pracują m.in. dlatego, że nie zależy na tym ich szefom, a dostający marne pieniądze ludzie nie mogą, a przeważnie nie potrafią</span>
        <span start="602" end="603"> </span>
        <span start="608" end="630">zmienić swej sytuacji.</span>
        <span start="2101" end="2102"> </span>
        <span start="2152" end="2163">Mieszkańcy </span>
        <span start="2183" end="2203">niemal całej Ukrainy</span>
        <span start="2293" end="2317"> stanowią laboratoryjny </span>
        <span start="2323" end="2361">model społeczeństwa postradzieckiego. </span>
        <span start="9315" end="9346">Nie rozumieją, co to własność. </span>
        <span start="9413" end="9494">tak jak w większości byłego ZSRR, nie ma ani klasy właścicieli, ani pracowników. </span>
        <span start="9996" end="10042">przedsiębiorstwa zaczną normalnie funkcjonować</span>
        <span start="10107" end="10122">, gdy naprawdę </span>
        <span start="10153" end="10216">zostanie zrealizowana prywatyzacja kuponowa (na wzór rosyjski).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Mieszkańcy Kijowa, a właściwie niemal całej Ukrainy (niemal - bo na zachodzie kraju jest jednak trochę inaczej, tam komunizm panował krócej), stanowią laboratoryjny wręcz model społeczeństwa postradzieckiego. Żyje się tu ciężko, ale też nigdy nie żyło się łatwo.W Kijowie jest drogo, ceny zarówno żywności, jak i ubrań są częstokroć dwukrotnie wyższe od tych w Polsce.Czy tak musi być? Czy ludzie na Ukrainie nie mogliby zarabiać lepiej? Lepiej żyć? Czy mogą sami próbować poprawić swój los?Emeryci raczej nie, bo przecież płaci im państwo, a państwo nie ma pieniędzy.Ludzie młodsi, w "wieku produkcyjnym", pewnie tak. Są przecież tacy, którym się powiodło. Iwan Siergiejew jest szefem prywatnej firmy poligraficznej. Sam zalicza się do klasy średniej, która według najnowszych badań jest bardzo mała - stanowi ok. 2 proc. społeczeństwa. Widoczni są głównie ludzie bogaci (6 - 8 proc.) oraz biedni (cała reszta).- Ludzie mają radziecką mentalność - twierdzi Siergiejew. - Nie rozumieją, co to własność. Nie są gospodarzami. Na Ukrainie, tak jak w większości byłego ZSRR, nie ma ani klasy właścicieli, ani pracowników.Dr Jurij Sajenko, wicedyrektor Instytutu Socjologii Akademii Nauk Ukrainy, uważa podobnie jak Iwan Siergiejew, że w społeczeństwie ukraińskim utrwaliły się mentalność oraz stereotyp "radzieckiego niewolnika".</body>
      <spans>
        <span start="2152" end="2414">Mieszkańcy Kijowa, a właściwie niemal całej Ukrainy (niemal - bo na zachodzie kraju jest jednak trochę inaczej, tam komunizm panował krócej), stanowią laboratoryjny wręcz model społeczeństwa postradzieckiego. Żyje się tu ciężko, ale też nigdy nie żyło się łatwo.</span>
        <span start="4944" end="5050">W Kijowie jest drogo, ceny zarówno żywności, jak i ubrań są częstokroć dwukrotnie wyższe od tych w Polsce.</span>
        <span start="8442" end="8565">Czy tak musi być? Czy ludzie na Ukrainie nie mogliby zarabiać lepiej? Lepiej żyć? Czy mogą sami próbować poprawić swój los?</span>
        <span start="8567" end="8644">Emeryci raczej nie, bo przecież płaci im państwo, a państwo nie ma pieniędzy.</span>
        <span start="8812" end="8960">Ludzie młodsi, w "wieku produkcyjnym", pewnie tak. Są przecież tacy, którym się powiodło. Iwan Siergiejew jest szefem prywatnej firmy poligraficznej</span>
        <span start="9011" end="9180">. Sam zalicza się do klasy średniej, która według najnowszych badań jest bardzo mała - stanowi ok. 2 proc. społeczeństwa. Widoczni są głównie ludzie bogaci (6 - 8 proc.)</span>
        <span start="9226" end="9253"> oraz biedni (cała reszta).</span>
        <span start="9255" end="9366">- Ludzie mają radziecką mentalność - twierdzi Siergiejew. - Nie rozumieją, co to własność. Nie są gospodarzami.</span>
        <span start="9399" end="9493"> Na Ukrainie, tak jak w większości byłego ZSRR, nie ma ani klasy właścicieli, ani pracowników.</span>
        <span start="10570" end="10778">Dr Jurij Sajenko, wicedyrektor Instytutu Socjologii Akademii Nauk Ukrainy, uważa podobnie jak Iwan Siergiejew, że w społeczeństwie ukraińskim utrwaliły się mentalność oraz stereotyp "radzieckiego niewolnika".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Badania naukowe wykazują, że na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., a reszta to biedni. Ogromnej większości tego postkomunistycznego społeczeństwa żyje się źle. Przedsiębiorstwa nie pracują m.in. dlatego, że nie zależy na tym ich szefom, a dostający marne pieniądze ludzie nie mogą, a przeważnie nie potrafią, czy nawet nie chcą sami zmienić swej sytuacji.Mieszkańcy Kijowa, a właściwie niemal całej Ukrainy (niemal - bo na zachodzie kraju jest jednak trochę inaczej, tam komunizm panował krócej), stanowią laboratoryjny wręcz model społeczeństwa postradzieckiego. Żyje się tu ciężko, ale też nigdy nie żyło się łatwo.W Kijowie jest drogo, ceny zarówno żywności, jak i ubrań są częstokroć dwukrotnie wyższe od tych w Polsce.Czy tak musi być? Czy ludzie na Ukrainie nie mogliby zarabiać lepiej? Lepiej żyć? Czy mogą sami próbować poprawić swój los?Emeryci raczej nie, bo przecież płaci im państwo, a państwo nie ma pieniędzy. Obliczone na pozyskanie wyborców działania komunistów, próbujących doprowadzić do podwyższenia emerytur, nie mają pokrycia w budżecie - nie ma pieniędzy na podwyżki.Ludzie młodsi, w "wieku produkcyjnym", pewnie tak. Są przecież tacy, którym się powiodło. Iwan Siergiejew jest szefem prywatnej firmy poligraficznej, mającej swą siedzibę w Rejonie Pieczerskim Kijowa. Sam zalicza się do klasy średniej, która według najnowszych badań jest bardzo mała - stanowi ok. 2 proc. społeczeństwa. Widoczni są głównie ludzie bogaci (6 - 8 proc.), ich mercedesy i bmw, ich eleganckie stroje - oraz biedni (cała reszta).- Ludzie mają radziecką mentalność - twierdzi Siergiejew. - Nie rozumieją, co to własność. Nie są gospodarzami. Na Ukrainie, tak jak w większości byłego ZSRR, nie ma ani klasy właścicieli, ani pracowników.Zdaniem Siergiejewa ludziom bardzo trudno zmienić pracę, styl działania, stać się bardziej niezależnymi także dlatego, że nie są i nigdy nie byli do tego przygotowywani.Czy na Ukrainie przedsiębiorstwa zaczną normalnie funkcjonować, a ludzie pracować? Iwan Siergiejew uważa, że nastąpi to wówczas, gdy naprawdę rozwinie się prywatyzacja, gdy zostanie zrealizowana prywatyzacja kuponowa (na wzór rosyjski).Dr Jurij Sajenko, wicedyrektor Instytutu Socjologii Akademii Nauk Ukrainy, uważa podobnie jak Iwan Siergiejew, że w społeczeństwie ukraińskim utrwaliły się mentalność oraz stereotyp "radzieckiego niewolnika".Zdaniem doktora Sajenki problem polega również na tym, że o ile dawniej w przedsiębiorstwach państwowych dyrekcja była ściśle powiązana z zespołem pracowniczym i jej pomyślność zależała od funkcjonowania całego zakładu i pracujących w nim ludzi, o tyle teraz jest inaczej. - Szefowie przedsiębiorstw, choć formalnie pełnią funkcje dyrektorskie, faktycznie porzucili swe firmy i ludzi. Zgromadzili wokół siebie mafijne grupy i troszczą się wyłącznie o siebie - twierdzi. - Żyją znakomicie i wcale nie zależy im na tym, by przedsiębiorstwa funkcjonowały normalnie.</body>
      <spans>
        <span start="235" end="630">Badania naukowe wykazują, że na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., a reszta to biedni. Ogromnej większości tego postkomunistycznego społeczeństwa żyje się źle. Przedsiębiorstwa nie pracują m.in. dlatego, że nie zależy na tym ich szefom, a dostający marne pieniądze ludzie nie mogą, a przeważnie nie potrafią, czy nawet nie chcą sami zmienić swej sytuacji.</span>
        <span start="2152" end="2414">Mieszkańcy Kijowa, a właściwie niemal całej Ukrainy (niemal - bo na zachodzie kraju jest jednak trochę inaczej, tam komunizm panował krócej), stanowią laboratoryjny wręcz model społeczeństwa postradzieckiego. Żyje się tu ciężko, ale też nigdy nie żyło się łatwo.</span>
        <span start="4944" end="5050">W Kijowie jest drogo, ceny zarówno żywności, jak i ubrań są częstokroć dwukrotnie wyższe od tych w Polsce.</span>
        <span start="8442" end="8565">Czy tak musi być? Czy ludzie na Ukrainie nie mogliby zarabiać lepiej? Lepiej żyć? Czy mogą sami próbować poprawić swój los?</span>
        <span start="8567" end="8810">Emeryci raczej nie, bo przecież płaci im państwo, a państwo nie ma pieniędzy. Obliczone na pozyskanie wyborców działania komunistów, próbujących doprowadzić do podwyższenia emerytur, nie mają pokrycia w budżecie - nie ma pieniędzy na podwyżki.</span>
        <span start="8812" end="9253">Ludzie młodsi, w "wieku produkcyjnym", pewnie tak. Są przecież tacy, którym się powiodło. Iwan Siergiejew jest szefem prywatnej firmy poligraficznej, mającej swą siedzibę w Rejonie Pieczerskim Kijowa. Sam zalicza się do klasy średniej, która według najnowszych badań jest bardzo mała - stanowi ok. 2 proc. społeczeństwa. Widoczni są głównie ludzie bogaci (6 - 8 proc.), ich mercedesy i bmw, ich eleganckie stroje - oraz biedni (cała reszta).</span>
        <span start="9255" end="9366">- Ludzie mają radziecką mentalność - twierdzi Siergiejew. - Nie rozumieją, co to własność. Nie są gospodarzami.</span>
        <span start="9399" end="9493"> Na Ukrainie, tak jak w większości byłego ZSRR, nie ma ani klasy właścicieli, ani pracowników.</span>
        <span start="9732" end="9901">Zdaniem Siergiejewa ludziom bardzo trudno zmienić pracę, styl działania, stać się bardziej niezależnymi także dlatego, że nie są i nigdy nie byli do tego przygotowywani.</span>
        <span start="9980" end="10216">Czy na Ukrainie przedsiębiorstwa zaczną normalnie funkcjonować, a ludzie pracować? Iwan Siergiejew uważa, że nastąpi to wówczas, gdy naprawdę rozwinie się prywatyzacja, gdy zostanie zrealizowana prywatyzacja kuponowa (na wzór rosyjski).</span>
        <span start="10570" end="10778">Dr Jurij Sajenko, wicedyrektor Instytutu Socjologii Akademii Nauk Ukrainy, uważa podobnie jak Iwan Siergiejew, że w społeczeństwie ukraińskim utrwaliły się mentalność oraz stereotyp "radzieckiego niewolnika".</span>
        <span start="11099" end="11661">Zdaniem doktora Sajenki problem polega również na tym, że o ile dawniej w przedsiębiorstwach państwowych dyrekcja była ściśle powiązana z zespołem pracowniczym i jej pomyślność zależała od funkcjonowania całego zakładu i pracujących w nim ludzi, o tyle teraz jest inaczej. - Szefowie przedsiębiorstw, choć formalnie pełnią funkcje dyrektorskie, faktycznie porzucili swe firmy i ludzi. Zgromadzili wokół siebie mafijne grupy i troszczą się wyłącznie o siebie - twierdzi. - Żyją znakomicie i wcale nie zależy im na tym, by przedsiębiorstwa funkcjonowały normalnie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Mieszkańcy Kijowa, a właściwie niemal całej Ukrainystanowią laboratoryjny wręcz model społeczeństwa postradzieckiego. Żyje się tu ciężko, ale też nigdy nie żyło się łatwo.Czy tak musi być? Czy ludzie na Ukrainie nie mogliby zarabiać lepiej? Lepiej żyć? Czy mogą sami próbować poprawić swój los?Emeryci raczej nie, bo przecież płaci im państwo, a państwo nie ma pieniędzy.Ludzie młodsi, w "wieku produkcyjnym", pewnie tak. Są przecież tacy, którym się powiodło. Iwan Siergiejew jest szefem prywatnej firmy poligraficznej.- Ludzie mają radziecką mentalność - twierdzi Siergiejew. - Nie rozumieją, co to własność. Nie są gospodarzami. Na Ukrainie, tak jak w większości byłego ZSRR, nie ma ani klasy właścicieli, ani pracowników.</body>
      <spans>
        <span start="2152" end="2203">Mieszkańcy Kijowa, a właściwie niemal całej Ukrainy</span>
        <span start="2294" end="2414">stanowią laboratoryjny wręcz model społeczeństwa postradzieckiego. Żyje się tu ciężko, ale też nigdy nie żyło się łatwo.</span>
        <span start="8442" end="8565">Czy tak musi być? Czy ludzie na Ukrainie nie mogliby zarabiać lepiej? Lepiej żyć? Czy mogą sami próbować poprawić swój los?</span>
        <span start="8567" end="8644">Emeryci raczej nie, bo przecież płaci im państwo, a państwo nie ma pieniędzy.</span>
        <span start="8812" end="8960">Ludzie młodsi, w "wieku produkcyjnym", pewnie tak. Są przecież tacy, którym się powiodło. Iwan Siergiejew jest szefem prywatnej firmy poligraficznej</span>
        <span start="9011" end="9012">.</span>
        <span start="9255" end="9366">- Ludzie mają radziecką mentalność - twierdzi Siergiejew. - Nie rozumieją, co to własność. Nie są gospodarzami.</span>
        <span start="9399" end="9493"> Na Ukrainie, tak jak w większości byłego ZSRR, nie ma ani klasy właścicieli, ani pracowników.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Badania naukowe wykazują, że na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., a reszta to biedni. Ogromnej większości tego postkomunistycznego społeczeństwa żyje się źle. Nie każdy, kto zarabia sto czy sto kilkadziesiąt hrywien miesięcznie albo otrzymuje jeszcze niższą emeryturę, potrafi dorobić sobie drobnym handlem. Większość społeczeństwa nie jest w stanie podjąć bardziej radykalnych decyzji zawodowych. Nie sprzyja temu zresztą sytuacja gospodarcza i prawna na Ukrainie. Mieszkańcy Ukrainy stanowią laboratoryjny model społeczeństwa postradzieckiego. 

Są tacy, którym się powiodło. Iwan Siergiejew jest szefem prywatnej firmy poligraficznej. Zdaniem Siergiejewa ludziom bardzo trudno stać się bardziej niezależnymi także dlatego, że nigdy nie byli do tego przygotowywani. szefowie przedsiębiorstw nie są zainteresowani ani w rozwijaniu produkcji, bo nic z tego nie mają, ani w zwalnianiu pracowników, bo nie ma pieniędzy na odprawy. Gdy będą mogli wykupić swój zakład, zacznie się prawdziwa praca.

Dr Jurij Sajenko, wicedyrektor Instytutu Socjologii Akademii Nauk Ukrainy, uważa, że w społeczeństwie ukraińskim utrwaliły się mentalność oraz stereotyp "radzieckiego niewolnika". Szefowie przedsiębiorstw Żyją znakomicie i nie zależy im na tym, by przedsiębiorstwa funkcjonowały normalnie.
nie ma ani partii, które miałyby porywający program, ani przywódców z charyzmą.</body>
      <spans>
        <span start="235" end="435">Badania naukowe wykazują, że na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., a reszta to biedni. Ogromnej większości tego postkomunistycznego społeczeństwa żyje się źle. </span>
        <span start="1689" end="1821">Nie każdy, kto zarabia sto czy sto kilkadziesiąt hrywien miesięcznie albo otrzymuje jeszcze niższą emeryturę, potrafi dorobić sobie </span>
        <span start="1851" end="1956">drobnym handlem. Większość społeczeństwa nie jest w stanie podjąć bardziej radykalnych decyzji zawodowych</span>
        <span start="2032" end="2102">. Nie sprzyja temu zresztą sytuacja gospodarcza i prawna na Ukrainie. </span>
        <span start="2152" end="2163">Mieszkańcy </span>
        <span start="2196" end="2204">Ukrainy </span>
        <span start="2294" end="2317">stanowią laboratoryjny </span>
        <span start="2323" end="2361">model społeczeństwa postradzieckiego. </span>
        <span start="2441" end="2442">
</span>
        <span start="8336" end="8337">
</span>
        <span start="8863" end="8866">Są </span>
        <span start="8875" end="8960">tacy, którym się powiodło. Iwan Siergiejew jest szefem prywatnej firmy poligraficznej</span>
        <span start="9011" end="9013">. </span>
        <span start="9732" end="9774">Zdaniem Siergiejewa ludziom bardzo trudno </span>
        <span start="9805" end="9854">stać się bardziej niezależnymi także dlatego, że </span>
        <span start="9863" end="9902">nigdy nie byli do tego przygotowywani. </span>
        <span start="10228" end="10306">szefowie przedsiębiorstw nie są zainteresowani ani w rozwijaniu produkcji, bo </span>
        <span start="10326" end="10345">nic z tego nie mają</span>
        <span start="10378" end="10380">, </span>
        <span start="10401" end="10497">ani w zwalnianiu pracowników, bo nie ma pieniędzy na odprawy. Gdy będą mogli wykupić swój zakład</span>
        <span start="10538" end="10650">, zacznie się prawdziwa praca.

Dr Jurij Sajenko, wicedyrektor Instytutu Socjologii Akademii Nauk Ukrainy, uważa</span>
        <span start="10679" end="10779">, że w społeczeństwie ukraińskim utrwaliły się mentalność oraz stereotyp "radzieckiego niewolnika". </span>
        <span start="11374" end="11398">Szefowie przedsiębiorstw</span>
        <span start="11570" end="11589"> Żyją znakomicie i </span>
        <span start="11595" end="11662">nie zależy im na tym, by przedsiębiorstwa funkcjonowały normalnie.
</span>
        <span start="11698" end="11777">nie ma ani partii, które miałyby porywający program, ani przywódców z charyzmą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Badania naukowe wykazują, że na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., a reszta to biedni. Ogromnej większości tego postkomunistycznego społeczeństwa żyje się źle. Nie każdy, kto zarabia sto czy sto kilkadziesiąt hrywien miesięcznie albo otrzymuje jeszcze niższą emeryturę, potrafi dorobić sobie drobnym handlem. Większość społeczeństwa nie jest w stanie podjąć bardziej radykalnych decyzji zawodowych. Nie sprzyja temu zresztą sytuacja gospodarcza i prawna na Ukrainie. Mieszkańcy Ukrainy stanowią laboratoryjny model społeczeństwa postradzieckiego. 

Luba pracuje w fabryce obuwia. w grudniu wzywano ją do fabryki kilka dni, za które otrzymała czterdzieści hrywien, a w pozostałe miała "urlop na własny rachunek". Były mąż nie dostaje pensji, więc Luba nie otrzymuje alimentów. Luba ma stragan na Bazarze Wołodymirskim. Handluje butami.
Swietłana Nie szuka lepszej pracy. Jest architektem, jak sądzi - niezłym, ale te firmy, które płacą więcej niż wynosząca 150 hrywien miesięcznie średnia, są po prostu niepewne. Swietłana co kilka dni robi zakupy parze cudzoziemców. Tych kilkadziesiąt hrywien wystarcza akurat na opłacenie zajęć dodatkowych syna, który ma zdawać na studia.
Mykoła dostaje niecałych pięćdziesiąt hrywien emerytury. Tyle samo otrzymuje jego żona, a dwa razy tyle córka, która musi się zadowolić połówką etatu. Wyżyć z tego nie sposób.
Ołena musi dorabiać. Raniutko kupuje bułki - "batony". Po południu krąży wokół najbliższej stacji metra. Ludziom nie zawsze chce się iść do sklepu. kupią batona od staruszki.

Są tacy, którym się powiodło. Iwan Siergiejew jest szefem prywatnej firmy poligraficznej. Zdaniem Siergiejewa ludziom bardzo trudno stać się bardziej niezależnymi także dlatego, że nigdy nie byli do tego przygotowywani. szefowie przedsiębiorstw nie są zainteresowani ani w rozwijaniu produkcji, bo nic z tego nie mają, ani w zwalnianiu pracowników, bo nie ma pieniędzy na odprawy. Gdy będą mogli wykupić swój zakład lub przejąć go na własność w inny sposób, zacznie się prawdziwa praca.

Dr Jurij Sajenko, wicedyrektor Instytutu Socjologii Akademii Nauk Ukrainy, uważa, że w społeczeństwie ukraińskim utrwaliły się mentalność oraz stereotyp "radzieckiego niewolnika". Ludzie nie widzą, że jest możliwość wyboru. utracili inicjatywę i czekają, że ktoś im da pracę. Szefowie przedsiębiorstw Żyją znakomicie i nie zależy im na tym, by przedsiębiorstwa funkcjonowały normalnie.
Dr Sajenko jest pesymistą. - U nas nie ma ani partii, które miałyby porywający program, ani przywódców z charyzmą. Żeby myśleć o przyszłości, trzeba mieć zapas nadziei, a u nas ten zapas się kurczy.</body>
      <spans>
        <span start="235" end="435">Badania naukowe wykazują, że na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., a reszta to biedni. Ogromnej większości tego postkomunistycznego społeczeństwa żyje się źle. </span>
        <span start="1689" end="1821">Nie każdy, kto zarabia sto czy sto kilkadziesiąt hrywien miesięcznie albo otrzymuje jeszcze niższą emeryturę, potrafi dorobić sobie </span>
        <span start="1851" end="1956">drobnym handlem. Większość społeczeństwa nie jest w stanie podjąć bardziej radykalnych decyzji zawodowych</span>
        <span start="2032" end="2102">. Nie sprzyja temu zresztą sytuacja gospodarcza i prawna na Ukrainie. </span>
        <span start="2152" end="2163">Mieszkańcy </span>
        <span start="2196" end="2204">Ukrainy </span>
        <span start="2294" end="2317">stanowią laboratoryjny </span>
        <span start="2323" end="2361">model społeczeństwa postradzieckiego. </span>
        <span start="2415" end="2416">
</span>
        <span start="2441" end="2473">
Luba pracuje w fabryce obuwia. </span>
        <span start="2514" end="2596">w grudniu wzywano ją do fabryki kilka dni, za które otrzymała czterdzieści hrywien</span>
        <span start="2619" end="2668">, a w pozostałe miała "urlop na własny rachunek".</span>
        <span start="2701" end="2711"> Były mąż </span>
        <span start="2815" end="2827">nie dostaje </span>
        <span start="2834" end="2877">pensji, więc Luba nie otrzymuje alimentów. </span>
        <span start="3418" end="3426">Luba ma </span>
        <span start="3447" end="3479">stragan na Bazarze Wołodymirskim</span>
        <span start="3520" end="3537">. Handluje butami</span>
        <span start="3714" end="3715">.</span>
        <span start="5340" end="5351">
Swietłana </span>
        <span start="5528" end="5695">Nie szuka lepszej pracy. Jest architektem, jak sądzi - niezłym, ale te firmy, które płacą więcej niż wynosząca 150 hrywien miesięcznie średnia, są po prostu niepewne. </span>
        <span start="6035" end="6045">Swietłana </span>
        <span start="6058" end="6129">co kilka dni robi zakupy parze cudzoziemców. Tych kilkadziesiąt hrywien</span>
        <span start="6145" end="6226"> wystarcza akurat na opłacenie zajęć dodatkowych syna, który ma zdawać na studia.</span>
        <span start="6244" end="6245">
</span>
        <span start="6313" end="6319">Mykoła</span>
        <span start="6461" end="6572"> dostaje niecałych pięćdziesiąt hrywien emerytury. Tyle samo otrzymuje jego żona, a dwa razy tyle córka, która </span>
        <span start="6595" end="6614">musi się zadowolić </span>
        <span start="6622" end="6636">połówką etatu.</span>
        <span start="6724" end="6749"> Wyżyć z tego nie sposób.</span>
        <span start="7595" end="7596">
</span>
        <span start="7917" end="7928">Ołena musi </span>
        <span start="7933" end="7941">dorabiać</span>
        <span start="7946" end="7957">. Raniutko </span>
        <span start="7975" end="7998">kupuje bułki - "batony"</span>
        <span start="8036" end="8049">. Po południu</span>
        <span start="8063" end="8110"> krąży wokół najbliższej stacji metra. Ludziom </span>
        <span start="8129" end="8162">nie zawsze chce się iść do sklepu</span>
        <span start="8239" end="8241">. </span>
        <span start="8278" end="8304">kupią batona od staruszki.</span>
        <span start="8305" end="8306">
</span>
        <span start="8336" end="8337">
</span>
        <span start="8863" end="8866">Są </span>
        <span start="8875" end="8960">tacy, którym się powiodło. Iwan Siergiejew jest szefem prywatnej firmy poligraficznej</span>
        <span start="9011" end="9013">. </span>
        <span start="9732" end="9774">Zdaniem Siergiejewa ludziom bardzo trudno </span>
        <span start="9805" end="9854">stać się bardziej niezależnymi także dlatego, że </span>
        <span start="9863" end="9902">nigdy nie byli do tego przygotowywani. </span>
        <span start="10228" end="10306">szefowie przedsiębiorstw nie są zainteresowani ani w rozwijaniu produkcji, bo </span>
        <span start="10326" end="10345">nic z tego nie mają</span>
        <span start="10378" end="10380">, </span>
        <span start="10401" end="10650">ani w zwalnianiu pracowników, bo nie ma pieniędzy na odprawy. Gdy będą mogli wykupić swój zakład lub przejąć go na własność w inny sposób, zacznie się prawdziwa praca.

Dr Jurij Sajenko, wicedyrektor Instytutu Socjologii Akademii Nauk Ukrainy, uważa</span>
        <span start="10679" end="10779">, że w społeczeństwie ukraińskim utrwaliły się mentalność oraz stereotyp "radzieckiego niewolnika". </span>
        <span start="10847" end="10863">Ludzie nie widzą</span>
        <span start="10879" end="10907">, że jest możliwość wyboru. </span>
        <span start="10919" end="10969">utracili inicjatywę i czekają, że ktoś im da pracę</span>
        <span start="10988" end="10990">. </span>
        <span start="11374" end="11398">Szefowie przedsiębiorstw</span>
        <span start="11570" end="11589"> Żyją znakomicie i </span>
        <span start="11595" end="11662">nie zależy im na tym, by przedsiębiorstwa funkcjonowały normalnie.
</span>
        <span start="11663" end="11778">Dr Sajenko jest pesymistą. - U nas nie ma ani partii, które miałyby porywający program, ani przywódców z charyzmą. </span>
        <span start="12003" end="12086">Żeby myśleć o przyszłości, trzeba mieć zapas nadziei, a u nas ten zapas się kurczy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., a reszta to biedni. Ogromnej większości społeczeństwa żyje się źle. Nie każdy potrafi dorobić sobie drobnym handlem. Większość społeczeństwa nie jest w stanie podjąć bardziej radykalnych decyzji zawodowych. Nie sprzyja temu zresztą sytuacja gospodarcza i prawna na Ukrainie. Mieszkańcy Ukrainy stanowią laboratoryjny model społeczeństwa postradzieckiego. ludziom bardzo trudno stać się bardziej niezależnymi także dlatego, że nigdy nie byli do tego przygotowywani. szefowie przedsiębiorstw nie są zainteresowani w rozwijaniu produkcji. nie ma partii, które miałyby porywający program, ani przywódców z charyzmą.</body>
      <spans>
        <span start="264" end="382">na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., a reszta to biedni. Ogromnej większości </span>
        <span start="407" end="435">społeczeństwa żyje się źle. </span>
        <span start="1689" end="1698">Nie każdy</span>
        <span start="1798" end="1821"> potrafi dorobić sobie </span>
        <span start="1851" end="1956">drobnym handlem. Większość społeczeństwa nie jest w stanie podjąć bardziej radykalnych decyzji zawodowych</span>
        <span start="2032" end="2102">. Nie sprzyja temu zresztą sytuacja gospodarcza i prawna na Ukrainie. </span>
        <span start="2152" end="2163">Mieszkańcy </span>
        <span start="2196" end="2204">Ukrainy </span>
        <span start="2294" end="2317">stanowią laboratoryjny </span>
        <span start="2323" end="2361">model społeczeństwa postradzieckiego. </span>
        <span start="9752" end="9774">ludziom bardzo trudno </span>
        <span start="9805" end="9854">stać się bardziej niezależnymi także dlatego, że </span>
        <span start="9863" end="9902">nigdy nie byli do tego przygotowywani. </span>
        <span start="10228" end="10275">szefowie przedsiębiorstw nie są zainteresowani </span>
        <span start="10279" end="10301">w rozwijaniu produkcji</span>
        <span start="10461" end="10463">. </span>
        <span start="11698" end="11705">nie ma </span>
        <span start="11709" end="11777">partii, które miałyby porywający program, ani przywódców z charyzmą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Badania wykazują, że na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., reszta to biedni. Zadłużenie państwa wobec sfery budżetowej sięga 15 milionów hrywien. Ludzie handlujący towarami próbują dorobić do marnych pensji.Większość społeczeństwa nie jest w stanie podjąć radykalnych decyzji zawodowych. Mieszkańcy Kijowa stanowią model społeczeństwa postradzieckiego. Luba pracuje w fabryce obuwia. w grudniu wzywano ją do fabryki kilka dni, za które otrzymała czterdzieści hrywien, w pozostałe miała "urlop na własny rachunek".Na szczęście ma rodziców na wsi. w Darnicy znajduje się dom Swietłany. Od czterech lat jest ciężko: zarabiam około stu pięćdziesięciu hrywien miesięcznie. Odzieży nie kupuję. Oszczędzamy na jedzeniu. Mięso jadamy bardzo rzadko. Są ludzie, którym powodzi się gorzej niż nam. Mykoła W przeszłości był wojskowym, doszedł do rangi podpułkownika. Teraz dostaje niecałych pięćdziesiąt hrywien emerytury. Ołena od dawna nie płaci czynszu i za elektryczność. ma córkę, która jej pomaga. Czy ludzie na Ukrainie nie mogliby zarabiać lepiej? Emeryci raczej nie, bo płaci im państwo. Ludzie młodsi pewnie tak. Zdaniem Siergiejewa ludziom bardzo trudno zmienić pracę, dlatego że nigdy nie byli do tego przygotowywani. w społeczeństwie ukraińskim utrwaliły się mentalność oraz stereotyp "radzieckiego niewolnika". Ludzie utracili inicjatywę i czekają.</body>
      <spans>
        <span start="235" end="243">Badania </span>
        <span start="251" end="342">wykazują, że na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., </span>
        <span start="344" end="362">reszta to biedni. </span>
        <span start="1306" end="1375">Zadłużenie państwa wobec sfery budżetowej sięga 15 milionów hrywien. </span>
        <span start="1511" end="1538">Ludzie handlujący towarami </span>
        <span start="1653" end="1687">próbują dorobić do marnych pensji.</span>
        <span start="1868" end="1917">Większość społeczeństwa nie jest w stanie podjąć </span>
        <span start="1926" end="1956">radykalnych decyzji zawodowych</span>
        <span start="2032" end="2034">. </span>
        <span start="2152" end="2169">Mieszkańcy Kijowa</span>
        <span start="2293" end="2303"> stanowią </span>
        <span start="2323" end="2361">model społeczeństwa postradzieckiego. </span>
        <span start="2442" end="2473">Luba pracuje w fabryce obuwia. </span>
        <span start="2514" end="2596">w grudniu wzywano ją do fabryki kilka dni, za które otrzymała czterdzieści hrywien</span>
        <span start="2619" end="2621">, </span>
        <span start="2623" end="2668">w pozostałe miała "urlop na własny rachunek".</span>
        <span start="3038" end="3053">Na szczęście ma</span>
        <span start="3054" end="3070"> rodziców na wsi</span>
        <span start="3148" end="3150">. </span>
        <span start="4262" end="4271">w Darnicy</span>
        <span start="4272" end="4273"> </span>
        <span start="4443" end="4456">znajduje się </span>
        <span start="4505" end="4518">dom Swietłany</span>
        <span start="4573" end="4574">.</span>
        <span start="4577" end="4605"> Od czterech lat jest ciężko</span>
        <span start="4622" end="4624">: </span>
        <span start="4627" end="4680">zarabiam około stu pięćdziesięciu hrywien miesięcznie</span>
        <span start="4693" end="4695">. </span>
        <span start="5054" end="5072">Odzieży nie kupuję</span>
        <span start="5137" end="5139">. </span>
        <span start="5141" end="5153">Oszczędzamy </span>
        <span start="5157" end="5170">na jedzeniu. </span>
        <span start="5242" end="5268">Mięso jadamy bardzo rzadko</span>
        <span start="5313" end="5315">. </span>
        <span start="5402" end="5448">Są ludzie, którym powodzi się gorzej niż nam. </span>
        <span start="6313" end="6319">Mykoła</span>
        <span start="6320" end="6321"> </span>
        <span start="6377" end="6436">W przeszłości był wojskowym, doszedł do rangi podpułkownika</span>
        <span start="6454" end="6512">. Teraz dostaje niecałych pięćdziesiąt hrywien emerytury. </span>
        <span start="7407" end="7412">Ołena</span>
        <span start="7703" end="7704"> </span>
        <span start="7719" end="7727">od dawna</span>
        <span start="7731" end="7768"> nie płaci czynszu i za elektryczność</span>
        <span start="7803" end="7805">. </span>
        <span start="7866" end="7892">ma córkę, która jej pomaga</span>
        <span start="7915" end="7917">. </span>
        <span start="8460" end="8512">Czy ludzie na Ukrainie nie mogliby zarabiać lepiej? </span>
        <span start="8567" end="8590">Emeryci raczej nie, bo </span>
        <span start="8599" end="8615">płaci im państwo</span>
        <span start="8643" end="8645">. </span>
        <span start="8812" end="8825">Ludzie młodsi</span>
        <span start="8850" end="8863"> pewnie tak. </span>
        <span start="9732" end="9789">Zdaniem Siergiejewa ludziom bardzo trudno zmienić pracę, </span>
        <span start="9842" end="9849">dlatego</span>
        <span start="9850" end="9854"> że </span>
        <span start="9863" end="9902">nigdy nie byli do tego przygotowywani. </span>
        <span start="10684" end="10779">w społeczeństwie ukraińskim utrwaliły się mentalność oraz stereotyp "radzieckiego niewolnika". </span>
        <span start="10847" end="10854">Ludzie </span>
        <span start="10919" end="10948">utracili inicjatywę i czekają</span>
        <span start="10988" end="10989">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Badania wykazują, że na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., reszta to biedni. Zadłużenie państwa wobec sfery budżetowej sięga 15 milionów hrywien. Staruszki sprzedające bułki to emerytki niemogące wyżyć z czterdziestu kilku hrywien miesięcznie. Ludzie handlujący towarami próbują dorobić do marnych pensji.Większość społeczeństwa nie jest w stanie podjąć radykalnych decyzji zawodowych, na przykład o zmianie pracy, o założeniu własnego biznesu. Nie sprzyja temu sytuacja gospodarcza i prawna na Ukrainie. Mieszkańcy Kijowa stanowią model społeczeństwa postradzieckiego. Luba pracuje w fabryce obuwia. w grudniu wzywano ją do fabryki kilka dni, za które otrzymała czterdzieści hrywien, w pozostałe miała "urlop na własny rachunek".Na szczęście mam rodziców na wsi. Mama piecze kilkadziesiąt bułeczek drożdżowych dziennie, a tata dostarcza je do szkoły. W ten sposób dorabiają do emerytury. Dają mi, co mogą. Luba ma stragan na Bazarze Wołodymirskim. Handluje butami. w Darnicy W pobliżu bazaru znajduje się dom Swietłany. Od czterech lat jest ciężko: zarabiam około stu pięćdziesięciu hrywien miesięcznie. Ojciec ma 100 hrywien. Matka około 50. To mało.Odzieży nie kupuję. Oszczędzamy na jedzeniu. Mięso jadamy bardzo rzadko. Są ludzie, którym powodzi się gorzej niż nam. Nie szuka lepszej pracy. Jest architektem. kto przyjmie do pracy kobietę pod pięćdziesiątkę... Kawałek drogi od Darnicy, w Rejonie Charkowskim mieszka Mykoła. W przeszłości był wojskowym, doszedł do rangi podpułkownika. Teraz dostaje niecałych pięćdziesiąt hrywien emerytury. Emerytura moja i żony wystarcza na opłacenie czynszu. Mykoła siada wieczorami nad swoim klaserami. wyciąga z nich znaczki, które zabierze na spotkanie filatelistów w pobliskim klubie. Gdy uda się coś sprzedać, idzie z żoną na bazar. Niedaleko mieszka Ołena, od dawna nie płaci czynszu i za elektryczność. ma córkę, która jej pomaga. Ołena musi dorabiać sama. Czy ludzie na Ukrainie nie mogliby zarabiać lepiej? Emeryci raczej nie, bo płaci im państwo. Ludzie młodsi pewnie tak. Iwan Siergiejew jest szefem prywatnej firmy poligraficznej, zalicza się do klasy średniej. Zdaniem Siergiejewa ludziom bardzo trudno zmienić pracę, dlatego że nigdy nie byli do tego przygotowywani. Na razie szefowie przedsiębiorstw nie są zainteresowani w rozwijaniu produkcji ani w zwalnianiu pracowników. Gdy będą mogli wykupić swój zakład, zacznie się prawdziwa praca. w społeczeństwie ukraińskim utrwaliły się mentalność oraz stereotyp "radzieckiego niewolnika". Ludzie utracili inicjatywę i czekają. Szefowie przedsiębiorstw porzucili swe firmy i ludzi. troszczą się wyłącznie o siebie.</body>
      <spans>
        <span start="235" end="243">Badania </span>
        <span start="251" end="342">wykazują, że na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., </span>
        <span start="344" end="362">reszta to biedni. </span>
        <span start="1306" end="1385">Zadłużenie państwa wobec sfery budżetowej sięga 15 milionów hrywien. Staruszki </span>
        <span start="1395" end="1416">sprzedające bułki to </span>
        <span start="1426" end="1438">emerytki nie</span>
        <span start="1439" end="1481">mogące wyżyć z czterdziestu kilku hrywien </span>
        <span start="1498" end="1538">miesięcznie. Ludzie handlujący towarami </span>
        <span start="1653" end="1687">próbują dorobić do marnych pensji.</span>
        <span start="1868" end="1917">Większość społeczeństwa nie jest w stanie podjąć </span>
        <span start="1926" end="1985">radykalnych decyzji zawodowych, na przykład o zmianie pracy</span>
        <span start="2002" end="2051">, o założeniu własnego biznesu. Nie sprzyja temu </span>
        <span start="2059" end="2102">sytuacja gospodarcza i prawna na Ukrainie. </span>
        <span start="2152" end="2169">Mieszkańcy Kijowa</span>
        <span start="2293" end="2303"> stanowią </span>
        <span start="2323" end="2361">model społeczeństwa postradzieckiego. </span>
        <span start="2442" end="2473">Luba pracuje w fabryce obuwia. </span>
        <span start="2514" end="2596">w grudniu wzywano ją do fabryki kilka dni, za które otrzymała czterdzieści hrywien</span>
        <span start="2619" end="2621">, </span>
        <span start="2623" end="2668">w pozostałe miała "urlop na własny rachunek".</span>
        <span start="3038" end="3070">Na szczęście mam rodziców na wsi</span>
        <span start="3148" end="3261">. Mama piecze kilkadziesiąt bułeczek drożdżowych dziennie, a tata dostarcza je do szkoły. W ten sposób dorabiają </span>
        <span start="3268" end="3298">do emerytury. Dają mi, co mogą</span>
        <span start="3377" end="3378">.</span>
        <span start="3417" end="3426"> Luba ma </span>
        <span start="3447" end="3479">stragan na Bazarze Wołodymirskim</span>
        <span start="3520" end="3537">. Handluje butami</span>
        <span start="3714" end="3715">.</span>
        <span start="4261" end="4271"> w Darnicy</span>
        <span start="4272" end="4283"> W pobliżu </span>
        <span start="4375" end="4381">bazaru</span>
        <span start="4442" end="4456"> znajduje się </span>
        <span start="4505" end="4518">dom Swietłany</span>
        <span start="4573" end="4574">.</span>
        <span start="4577" end="4605"> Od czterech lat jest ciężko</span>
        <span start="4622" end="4624">: </span>
        <span start="4627" end="4680">zarabiam około stu pięćdziesięciu hrywien miesięcznie</span>
        <span start="4693" end="4701">. Ojciec</span>
        <span start="4754" end="4758"> ma </span>
        <span start="4788" end="4799">100 hrywien</span>
        <span start="4812" end="4820">. Matka </span>
        <span start="4850" end="4858">około 50</span>
        <span start="4918" end="4928">. To mało.</span>
        <span start="5054" end="5072">Odzieży nie kupuję</span>
        <span start="5137" end="5139">. </span>
        <span start="5141" end="5153">Oszczędzamy </span>
        <span start="5157" end="5170">na jedzeniu. </span>
        <span start="5242" end="5268">Mięso jadamy bardzo rzadko</span>
        <span start="5313" end="5315">. </span>
        <span start="5402" end="5448">Są ludzie, którym powodzi się gorzej niż nam. </span>
        <span start="5528" end="5569">Nie szuka lepszej pracy. Jest architektem</span>
        <span start="5693" end="5695">. </span>
        <span start="5860" end="5912">kto przyjmie do pracy kobietę pod pięćdziesiątkę... </span>
        <span start="6245" end="6281">Kawałek drogi od Darnicy, w Rejonie </span>
        <span start="6293" end="6321">Charkowskim mieszka Mykoła. </span>
        <span start="6377" end="6436">W przeszłości był wojskowym, doszedł do rangi podpułkownika</span>
        <span start="6454" end="6512">. Teraz dostaje niecałych pięćdziesiąt hrywien emerytury. </span>
        <span start="6640" end="6672">Emerytura moja i żony wystarcza </span>
        <span start="6679" end="6699">na opłacenie czynszu</span>
        <span start="6721" end="6723">. </span>
        <span start="6751" end="6764">Mykoła siada </span>
        <span start="6769" end="6790">wieczorami nad swoim </span>
        <span start="6827" end="6838">klaserami. </span>
        <span start="6849" end="6879">wyciąga z nich znaczki, które </span>
        <span start="6947" end="6959">zabierze na </span>
        <span start="6972" end="7015">spotkanie filatelistów w pobliskim klubie. </span>
        <span start="7173" end="7222">Gdy uda się coś sprzedać, idzie z żoną na bazar. </span>
        <span start="7349" end="7359">Niedaleko </span>
        <span start="7399" end="7412">mieszka Ołena</span>
        <span start="7702" end="7704">, </span>
        <span start="7719" end="7727">od dawna</span>
        <span start="7731" end="7768"> nie płaci czynszu i za elektryczność</span>
        <span start="7803" end="7805">. </span>
        <span start="7866" end="7892">ma córkę, która jej pomaga</span>
        <span start="7915" end="7928">. Ołena musi </span>
        <span start="7933" end="7948">dorabiać sama. </span>
        <span start="8460" end="8512">Czy ludzie na Ukrainie nie mogliby zarabiać lepiej? </span>
        <span start="8567" end="8590">Emeryci raczej nie, bo </span>
        <span start="8599" end="8615">płaci im państwo</span>
        <span start="8643" end="8645">. </span>
        <span start="8812" end="8825">Ludzie młodsi</span>
        <span start="8850" end="8863"> pewnie tak. </span>
        <span start="8902" end="8962">Iwan Siergiejew jest szefem prywatnej firmy poligraficznej, </span>
        <span start="9017" end="9046">zalicza się do klasy średniej</span>
        <span start="9131" end="9133">. </span>
        <span start="9732" end="9789">Zdaniem Siergiejewa ludziom bardzo trudno zmienić pracę, </span>
        <span start="9842" end="9849">dlatego</span>
        <span start="9850" end="9854"> że </span>
        <span start="9863" end="9902">nigdy nie byli do tego przygotowywani. </span>
        <span start="10219" end="10275">Na razie szefowie przedsiębiorstw nie są zainteresowani </span>
        <span start="10279" end="10301">w rozwijaniu produkcji</span>
        <span start="10400" end="10429"> ani w zwalnianiu pracowników</span>
        <span start="10461" end="10497">. Gdy będą mogli wykupić swój zakład</span>
        <span start="10538" end="10568">, zacznie się prawdziwa praca.</span>
        <span start="10683" end="10779"> w społeczeństwie ukraińskim utrwaliły się mentalność oraz stereotyp "radzieckiego niewolnika". </span>
        <span start="10847" end="10854">Ludzie </span>
        <span start="10919" end="10948">utracili inicjatywę i czekają</span>
        <span start="10988" end="10990">. </span>
        <span start="11374" end="11398">Szefowie przedsiębiorstw</span>
        <span start="11454" end="11484"> porzucili swe firmy i ludzi. </span>
        <span start="11525" end="11556">troszczą się wyłącznie o siebie</span>
        <span start="11567" end="11568">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Badania wykazują, że na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., reszta to biedni. Ludzie handlujący towarami próbują dorobić do marnych pensji. Mieszkańcy Kijowa stanowią model społeczeństwa postradzieckiego. w Darnicy znajduje się dom Swietłany. Od czterech lat jest ciężko: zarabiam około stu pięćdziesięciu hrywien miesięcznie. Odzieży nie kupuję. Mięso jadamy bardzo rzadko. Są ludzie, którym powodzi się gorzej niż nam. Ołena od dawna nie płaci czynszu i za elektryczność. Zdaniem Siergiejewa ludziom bardzo trudno zmienić pracę, dlatego że nigdy nie byli do tego przygotowywani. utrwaliły się mentalność oraz stereotyp "radzieckiego niewolnika".</body>
      <spans>
        <span start="235" end="243">Badania </span>
        <span start="251" end="342">wykazują, że na Ukrainie bogaci stanowią 6 - 8 proc. społeczeństwa, klasa średnia 2 proc., </span>
        <span start="344" end="362">reszta to biedni. </span>
        <span start="1511" end="1538">Ludzie handlujący towarami </span>
        <span start="1653" end="1687">próbują dorobić do marnych pensji.</span>
        <span start="2033" end="2034"> </span>
        <span start="2152" end="2169">Mieszkańcy Kijowa</span>
        <span start="2293" end="2303"> stanowią </span>
        <span start="2323" end="2361">model społeczeństwa postradzieckiego. </span>
        <span start="4262" end="4271">w Darnicy</span>
        <span start="4272" end="4273"> </span>
        <span start="4443" end="4456">znajduje się </span>
        <span start="4505" end="4518">dom Swietłany</span>
        <span start="4573" end="4574">.</span>
        <span start="4577" end="4605"> Od czterech lat jest ciężko</span>
        <span start="4622" end="4624">: </span>
        <span start="4627" end="4680">zarabiam około stu pięćdziesięciu hrywien miesięcznie</span>
        <span start="4693" end="4695">. </span>
        <span start="5054" end="5072">Odzieży nie kupuję</span>
        <span start="5137" end="5139">. </span>
        <span start="5242" end="5268">Mięso jadamy bardzo rzadko</span>
        <span start="5313" end="5315">. </span>
        <span start="5402" end="5448">Są ludzie, którym powodzi się gorzej niż nam. </span>
        <span start="7407" end="7412">Ołena</span>
        <span start="7703" end="7704"> </span>
        <span start="7719" end="7727">od dawna</span>
        <span start="7731" end="7768"> nie płaci czynszu i za elektryczność</span>
        <span start="7803" end="7805">. </span>
        <span start="9732" end="9789">Zdaniem Siergiejewa ludziom bardzo trudno zmienić pracę, </span>
        <span start="9842" end="9849">dlatego</span>
        <span start="9850" end="9854"> że </span>
        <span start="9863" end="9902">nigdy nie byli do tego przygotowywani. </span>
        <span start="10712" end="10778">utrwaliły się mentalność oraz stereotyp "radzieckiego niewolnika".</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
