<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801160119">
  <date>1998-01-16</date>
  <title>Rozróżnienie środków krajowych: odnoszące się do towaru oraz dotyczące sposobów jego zbytu</title>
  <section>Prawo</section>
  <authors>Cezary Mik</authors>
  <body>TRYBUNAŁ W LUKSEMBURGU 

Wolność przepływu towarów

Rozróżnienie środków krajowych:  odnoszące się do towaru oraz dotyczące sposobów jego zbytu 

CEZARY MIK

Traktat o Wspólnocie Europejskiej z 1957 r. przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. Zgodnie z art. 9 swoboda ta ma być zapewniona - z jednej strony - przez stworzenie unii celnej (eliminacja ceł i opłat o skutku równoważnym w stosunkach handlowych państw członkowskich oraz ustanowienie wspólnej zewnętrznej taryfy celnej; art. 12-29), a z drugiej - przez urzeczywistnienie zakazu stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym (art. 30-36). 

W odniesieniu do drugiego elementu wolności przepływu w orzecznictwie Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości (ETS) przez długi czas nie było poczucia bezpieczeństwa prawnego, gdyż nie dokonano jednoznacznej prawnie i prawidłowej ekonomicznie wykładni pojęcia "środek o skutku równoważnym do ograniczenia ilościowego". ETS początkowo przyjął bardzo szeroką interpretację, twierdząc, że jest nim każdy środek, który rzeczywiście lub potencjalnie, bezpośrednio lub pośrednio przeszkadza w handlu wewnątrzwspólnotowym (wyrok w sprawie Procureur du Roi przeciwko Benedyktowi i Gustawowi Dassonville z 11 lipca 1974 r., tzw. formuła Dassonville). Może być on uzasadniony jedynie względami pozagospodarczymi, wyraźnie i enumeratywnie wymienionymi w art. 36 (np. bezpieczeństwo publiczne, moralność publiczna, zdrowie publiczne, ochrona własności przemysłowej lub handlowej).

W wyroku z 20 lutego 1979 r. (sprawa Rewe-Zentral AG przeciwko Bundesmonopolverwaltung für Branntwein) ETS jednak złagodził swe stanowisko. Uznał, że gdy we Wspólnocie nie ma reguł wspólnych dla jakiegoś towaru, WE musi zaakceptować przeszkody, jakie wynikają z różnic w regulacjach krajowych, o tyle, o ile jest to konieczne dla zadośćuczynienia pilnym powodom interesu ogólnego, związanym w szczególności z potrzebą zapewnienia skuteczności kontroli fiskalnej, ochroną zdrowia publicznego, uczciwością transakcji handlowych i ochroną konsumenta. To ograniczenie zasady swobodnego przepływu towarów może być jednak wykorzystywane wyłącznie przy zachowaniu zakazu dyskryminacji ze względu na pochodzenie towarów i zasady proporcjonalności. Jak każdy wyjątek od reguły musi też być stosowane zwężająco (tzw. formuła Cassis de Dijon).

Wyrok w sprawie Cassis nie zapobiegł dalszej erozji formuły Dassonville. Rychło bowiem okazało się, że istnieje liczna grupa środków krajowych, których kwalifikacja z punktu widzenia prawa wspólnotowego nie jest prosta. Państwa członkowskie regulowały bowiem swobodny przepływ w taki sposób, że zakazywały pewnych sposobów promocji i sprzedaży towarów. ETS długo nie zdołał określić jednoznacznie swego stanowiska. Zgodnie z niektórymi wyrokami tworzącymi tzw. nurt sprawy Oebel ETS stwierdzał, że środki takie - jako część polityki społeczno-gospodarczej - nie podlegają art. 30, jeżeli stosowane są bez dyskryminacji ze względu na pochodzenie podmiotów gospodarczych i towarów, gdyż nie są one w stanie wywołać negatywnych skutków w handlu wewnątrz WE.

W wielu innych sprawach (tzw. nurt sprawy Oosthoek) stanowisko ETS było zgoła odmienne. Uważał, że prawo krajowe, które ogranicza lub zakazuje pewnych form reklamy i promocji towaru, może ograniczać wolumen sprzedaży wskutek konieczności zmiany form reklamowo-promocyjnych i zwiększenia związanych z tym kosztów handlowych, nawet wtedy, gdyby było ono stosowane bez dyskryminacji.

Wreszcie, na przełomie lat 80. i 90., ETS wydał kilka orzeczeń, które składają się na tzw. nurt sprzedaży niedzielnej. Sformułował tam przekonanie, że gdy państwo stosuje środki odzwierciedlające pewne wybory odnoszące się do szczególnych cech narodowych lub regionalnych o charakterze społeczno-kulturalnym, nie mają one na celu obrotu towarowego. Aczkolwiek mogą mieć one niekorzystny wpływ na wolumen sprzedaży, to jednak stosowane są bez dyskryminacji ze względu na pochodzenie towaru. Środki takie w istocie wywierają jedynie hipotetyczny wpływ na handel między państwami członkowskimi i z tego względu nie powinny podlegać art. 30.

Mając takie doświadczenie orzecznicze, ETS zajął się połączonymi sprawami Keck i Mithouard. Najpierw fakty. Francuski urząd ochrony konkurencji ustalił, że w dwóch supermarketach: SA CORA w Mundolsheim i COOP Rond Point w Geispolsheim, sprzedawano przez pewien czas w 1989 r. piwo "Picon biere" i kawę "Sati rouge" po cenach niższych od ich nabycia w celu promocji tych towarów, co stanowiło nielegalną praktykę handlową, zwaną sprzedażą ze stratą. Na podstawie protokołu pokontrolnego prokurator wszczął postępowanie karne przeciwko dyrektorom obu centrów handlowych: Bernardowi Keck i Danielowi Mithouard. Przed Sądem Wielkiej Instancji w Strasburgu oskarżeni zakwestionowali zgodność francuskiej ustawy o finansach z art. 30 traktatu. W obliczu niejednoznacznych interpretacji tego postanowienia sąd zawiesił postępowanie i zwrócił się do ETS z pytaniem, czy przepisy francuskie zakazujące takiej formy promocji mogą być uznane za środek o skutku równoważnym do ograniczeń ilościowych.

ETS nie miał prostego zadania, tym bardziej że adwokat generalny Walter van Gerven nie ułatwiał rozstrzygnięcia. W opinii z listopada 1992 r. twierdził, że przepisy francuskie są środkiem o skutku równoważnym w znaczeniu art. 30 i zaczął weryfikować ich zasadność z punktu widzenia formuły Cassis. Pod wpływem wyroków z nurtu sprzedaży niedzielnej wydał jednak w kwietniu 1993 r. nową opinię, w której dowodził jedynie hipotetycznego wpływu norm francuskich na handel wewnątrz WE.

W tej sytuacji ETS najpierw przypomniał formułę Dassonville, następnie podkreślił, że prawo francuskie nie miało na celu regulacji wymiany towarowej między państwami członkowskimi. Dostrzegł przy tym, że przez zakaz pewnej formy reklamy może ono ograniczyć wolumen sprzedaży towarów. Zauważył również, że podmioty gospodarcze odwołują się do art. 30 dla kwestionowania wszelkich przepisów ograniczających wolność handlu, choćby nie dotyczyły one towarów z innych państw członkowskich.

ETS orzekł więc, że istnieje potrzeba rewizji i doprecyzowania dotychczasowego orzecznictwa. Postanowił - zgodnie z formułą Cassis - że środkami o skutku równoważnym ograniczeniom ilościowym są przeszkody, które w braku harmonizacji wspólnotowej wynikają ze stosowania do towarów z innych państw członkowskich, gdzie są legalnie produkowane i wprowadzane do obrotu, reguł określających warunki, którym powinny odpowiadać te towary (nazwa, kształt, wymiary, waga, skład, prezentacja, etykietowanie, opakowanie), choćby były stosowane także wobec towarów krajowych, chyba że znajduje to uzasadnienie w postaci interesu ogólnego, który przeważy nad wolnością obrotu towarami.

Natomiast, odmiennie od dotychczasowego orzecznictwa, ETS stwierdza, że nie jest zdolny przeszkodzić w handlu bezpośrednio lub pośrednio, rzeczywiście lub potencjalnie w sensie formuły Dassonville środek krajowy, który ogranicza lub zakazuje niektórych sposobów sprzedaży, pod warunkiem że jest on stosowany bez dyskryminacji do wszystkich podmiotów gospodarczych działających w państwie stosującym środek i do wszystkich towarów komercjalizowanych w tym państwie. Przepisy takie bowiem z natury swej nie są w stanie przeszkodzić towarom importowanym w dostępie do rynku i nie krępują go w stopniu wyższym niż w stosunku do towarów krajowych.

W rezultacie art. 30 nie ma zastosowania do prawa francuskiego, które zakazuje jedynie pewnej formy promocji sprzedaży i dotyka w równym stopniu wszystkich podmiotów gospodarczych i wszelkich towarów, bez względu na ich pochodzenie.

Wyrok w sprawach Keck i Mithouard nie był tylko epizodem, kolejnym z wielu rozbieżnych orzeczeń ETS. Jak dowodzi tego późniejsza praktyka, stał się opoką formuły na trwale wpisanej w jego dorobek. W sferze wolności przepływu towarów nakazał on przyjąć rozróżnienie środków krajowych na te, które odnoszą się do towaru jako takiego, i te, które dotyczą sposobów jego zbytu. Pierwsze z nich zawsze mieszczą się w pojęciu "środek o skutku równoważnym do ograniczeń ilościowych" i mogą być usprawiedliwione wyłącznie względami z art. 36 lub formułą Cassis. Pozostałe, jeżeli są stosowane bez dyskryminacji, z natury swej nie przeszkadzają w handlu wewnątrz Wspólnoty i nie są zakazane przez prawo wspólnotowe. Ważne jest również to, że formuła Keck-Mithouard wykazuje tendencje do ekspansji, wkraczając w inne wolności rynku wewnętrznego: swobodę poruszania się osób, wolność przedsiębiorczości i świadczenia usług.

Wyrok wstępny w sprawach Criminal proceedings przeciwko B. Keck i D. Mithouard z 24 listopada 1993 r., 267/91 i 268/91, ECR 1993, s. 6126.

Autor jest profesorem habilitowanym w Katedrze Praw Człowieka i Prawa Europejskiego Uniwersytetu Mikołaja Kopernika w Toruniu</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Traktat o Wspólnocie Europejskiej zakłada wolność przepływu towarów, w tym zakaz stosowania ograniczeń ilościowych i równoważnych środków. Europejski Trybunał Sprawiedliwości uznał, że owym "równoważnym środkiem" jest każde działanie przeszkadzające w handlu wewnąrz Unii. Rzeczywistość gospodarcza okazała się bardziej skomplikowana niż zakładało prawo wspólnotowe. Rozpatrując kolejne sprawy dotyczące zgodności prawa krajowego z prawem unijnym, trybunał modyfikował swoje stanowisko. Ważna dla przyszłego orzecznictwa była sprawa dwóch francuskich supermarketów, w których stosowano niedozwoloną we Francji praktykę handlową. Po ocenie zgodność francuski przepisów z traktatem trybunał uznał, środki krajowe stosowane bez dyskryminacji do wszystkich podmiotów gospodarczych i towarów nie ograniczają wolności handlu. Rozróżniono środki krajowe odnoszące się do towaru (są to działania równoważne z ograniczeniami ilościowymi) i środki dotyczące sposobów jego zbytu (stosowane bez dyskryminacji nie ograniczają handlu wewnątrz Unii).</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Traktat o Wspólnocie Europejskiej z 1957 r. przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. Zgodnie z art. 9 swoboda ta ma być zapewniona - z jednej strony - przez stworzenie unii celnej, a z drugiej - przez urzeczywistnienie zakazu stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym. 
W odniesieniu do drugiego elementu wolności przepływu w orzecznictwie Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości przez długi czas nie było poczucia bezpieczeństwa prawnego, gdyż nie dokonano jednoznacznej prawnie i prawidłowej ekonomicznie wykładni pojęcia "środek o skutku równoważnym do ograniczenia ilościowego".
Wreszcie, na przełomie lat 80. i 90., ETS wydał kilka orzeczeń, które składają się na tzw. nurt sprzedaży niedzielnej. Mając takie doświadczenie orzecznicze, ETS zajął się połączonymi sprawami Keck i Mithouard. Wyrok nie był tylko epizodem, kolejnym z wielu rozbieżnych orzeczeń ETS.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="339">Traktat o Wspólnocie Europejskiej z 1957 r. przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. Zgodnie z art. 9 swoboda ta ma być zapewniona - z jednej strony - przez stworzenie unii celnej</span>
        <span start="495" end="611">, a z drugiej - przez urzeczywistnienie zakazu stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym</span>
        <span start="624" end="626">. </span>
        <span start="627" end="737">
W odniesieniu do drugiego elementu wolności przepływu w orzecznictwie Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości</span>
        <span start="743" end="946"> przez długi czas nie było poczucia bezpieczeństwa prawnego, gdyż nie dokonano jednoznacznej prawnie i prawidłowej ekonomicznie wykładni pojęcia "środek o skutku równoważnym do ograniczenia ilościowego".</span>
        <span start="3469" end="3589">
Wreszcie, na przełomie lat 80. i 90., ETS wydał kilka orzeczeń, które składają się na tzw. nurt sprzedaży niedzielnej. </span>
        <span start="4109" end="4201">Mając takie doświadczenie orzecznicze, ETS zajął się połączonymi sprawami Keck i Mithouard. </span>
        <span start="7619" end="7624">Wyrok</span>
        <span start="7652" end="7719"> nie był tylko epizodem, kolejnym z wielu rozbieżnych orzeczeń ETS.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Traktat o Wspólnocie Europejskiej zakłada wolność przepływu towarów: stworzenie unii celnej i zakaz stosowania ograniczeń ilościowych i równoważnych środków. Pojęcie owego "środka" długo nie miało jednoznacznej prawnie i właściwej ekonomicznie wykładni. Europejski Trybunał Sprawiedliwości uznał, że jest to każde działanie przeszkadzające w handlu wewnąrz Wspólnoty. W 1979 r. trybunał złagodził stanowisko i zaakceptował pewne przeszkody wynikające z różnic w regulacjach krajowych dotyczących danego towaru, które są konieczne ze względu na interes ogólny (zdrowie publiczne, skuteczność kontroli fiskalnej itd.). Rzeczywistość gospodarcza okazała się bardziej skomplikowana niż zakładało prawo wspólnotowe. Rozpatrując kolejne sprawy, trybunał musiał modyfikować swoje stanowisko, na korzyść lub niekorzyść prawa krajowego. Na przełomie lat 80. i 90. wydał kilka orzeczeń stanowiących tzw. nurt sprzedaży niedzielnej - dopuścił w nich stosowanie środków wynikających z cech narodowych i regionalnych, które nie dyskryminują towaru ze względu na jego pochodzenie. 
Bardzo trudna do rozstrzygnięcia była sprawa dwóch francuskich supermarketów, w których stosowano niedozwoloną we Francji praktykę handlową. Oskarżeni zakwestionowali zgodność francuskiej ustawy o finansach z art. 30 traktatu. Trybunał europejski uznał ostatecznie, że prawo francuskie nie miało na celu regulacji wymiany towarowej między członkami wspólnoty, środki krajowe stosowane bez dyskryminacji do wszystkich podmiotów gospodarczych i towarów nie ograniczają wolności handlu. W późniejszej praktyce orzeczniczej trybunał rozróżnił środki krajowe odnoszące się bezpośredno do towaru (jego nazwa, kształt, wymiary, opakowanie) i środki dotyczące sposobów jego zbytu. Pierwsze należą do środków równoważnych z ograniczeniami ilościowymi, drugie, stosowane bez dyskryminacji, nie ograniczają handlu wewnątrz Unii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Traktat o Wspólnocie Europejskiej z 1957 r. przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. Zgodnie z art. 9 swoboda ta ma być zapewniona - z jednej strony - przez stworzenie unii celnej, a z drugiej - przez urzeczywistnienie zakazu stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym. 
W odniesieniu do drugiego elementu wolności przepływu w orzecznictwie Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości przez długi czas nie było poczucia bezpieczeństwa prawnego, gdyż nie dokonano jednoznacznej prawnie i prawidłowej ekonomicznie wykładni pojęcia "środek o skutku równoważnym do ograniczenia ilościowego".
Wreszcie, na przełomie lat 80. i 90., ETS wydał kilka orzeczeń, które składają się na tzw. nurt sprzedaży niedzielnej. Sformułował tam przekonanie, że gdy państwo stosuje środki odzwierciedlające pewne wybory odnoszące się do szczególnych cech narodowych lub regionalnych o charakterze społeczno-kulturalnym, nie mają one na celu obrotu towarowego. Mając takie doświadczenie orzecznicze, ETS zajął się połączonymi sprawami Keck i Mithouard. Wyrok w sprawach Keck i Mithouard nie był tylko epizodem, kolejnym z wielu rozbieżnych orzeczeń ETS. Jak dowodzi tego późniejsza praktyka, stał się opoką formuły na trwale wpisanej w jego dorobek. W sferze wolności przepływu towarów nakazał on przyjąć rozróżnienie środków krajowych na te, które odnoszą się do towaru jako takiego, i te, które dotyczą sposobów jego zbytu. Pierwsze z nich zawsze mieszczą się w pojęciu "środek o skutku równoważnym do ograniczeń ilościowych". Pozostałe, jeżeli są stosowane bez dyskryminacji, z natury swej nie przeszkadzają w handlu wewnątrz Wspólnoty i nie są zakazane przez prawo wspólnotowe.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="339">Traktat o Wspólnocie Europejskiej z 1957 r. przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. Zgodnie z art. 9 swoboda ta ma być zapewniona - z jednej strony - przez stworzenie unii celnej</span>
        <span start="495" end="611">, a z drugiej - przez urzeczywistnienie zakazu stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym</span>
        <span start="624" end="626">. </span>
        <span start="627" end="737">
W odniesieniu do drugiego elementu wolności przepływu w orzecznictwie Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości</span>
        <span start="743" end="946"> przez długi czas nie było poczucia bezpieczeństwa prawnego, gdyż nie dokonano jednoznacznej prawnie i prawidłowej ekonomicznie wykładni pojęcia "środek o skutku równoważnym do ograniczenia ilościowego".</span>
        <span start="3469" end="3819">
Wreszcie, na przełomie lat 80. i 90., ETS wydał kilka orzeczeń, które składają się na tzw. nurt sprzedaży niedzielnej. Sformułował tam przekonanie, że gdy państwo stosuje środki odzwierciedlające pewne wybory odnoszące się do szczególnych cech narodowych lub regionalnych o charakterze społeczno-kulturalnym, nie mają one na celu obrotu towarowego. </span>
        <span start="4109" end="4201">Mając takie doświadczenie orzecznicze, ETS zajął się połączonymi sprawami Keck i Mithouard. </span>
        <span start="7619" end="8093">Wyrok w sprawach Keck i Mithouard nie był tylko epizodem, kolejnym z wielu rozbieżnych orzeczeń ETS. Jak dowodzi tego późniejsza praktyka, stał się opoką formuły na trwale wpisanej w jego dorobek. W sferze wolności przepływu towarów nakazał on przyjąć rozróżnienie środków krajowych na te, które odnoszą się do towaru jako takiego, i te, które dotyczą sposobów jego zbytu. Pierwsze z nich zawsze mieszczą się w pojęciu "środek o skutku równoważnym do ograniczeń ilościowych"</span>
        <span start="8170" end="8324">. Pozostałe, jeżeli są stosowane bez dyskryminacji, z natury swej nie przeszkadzają w handlu wewnątrz Wspólnoty i nie są zakazane przez prawo wspólnotowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Traktat o Wspólnocie Europejskiej zakłada wolność przepływu towarów, w tym zakaz stosowania środków równoważnych z ograniczeniami ilościowymi. Według Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości jest to każde działanie przeszkadzające w handlu wewnąrz Unii. Rozpatrując kolejne sprawy dotyczące zgodności prawa krajowego z traktatem, trybunał modyfikował swoje stanowisko. Po rozpatrzeniu sprawy dwóch francuskich supermarketów uznano, że środki krajowe stosowane bez dyskryminacji nie ograniczają wolności handlu wewnątrz Unii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Traktat o Wspólnocie Europejskiej z 1957 r. przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. swoboda ta ma być zapewniona - z jednej strony - przez stworzenie unii celnej, a z drugiej - przez urzeczywistnienie zakazu stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym. 
W odniesieniu do drugiego elementu wolności przepływu w orzecznictwie Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości przez długi czas nie było poczucia bezpieczeństwa prawnego.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="245">Traktat o Wspólnocie Europejskiej z 1957 r. przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. </span>
        <span start="262" end="339">swoboda ta ma być zapewniona - z jednej strony - przez stworzenie unii celnej</span>
        <span start="495" end="611">, a z drugiej - przez urzeczywistnienie zakazu stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym</span>
        <span start="624" end="626">. </span>
        <span start="627" end="737">
W odniesieniu do drugiego elementu wolności przepływu w orzecznictwie Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości</span>
        <span start="743" end="802"> przez długi czas nie było poczucia bezpieczeństwa prawnego</span>
        <span start="945" end="946">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Traktat o Wspólnocie Europejskiej przewiduje tzw. wolność przepływu towarów, którą ma zapewnić stworzenie unii celnej i urzeczywistnienie zakazu stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym. Europejski Trybunał Sprawiedliwości musiał dokonać wykładni pojęcia "środków o charakterze równoważnym". Wypracował w tym zakresie formuły Dassonville i Cassis de Dijon, które zostały następnie uzupełnione orzeczeniami dotyczącymi sprzedaży niedzielnej z przełomu lat 80. i 90. W połączonych sprawach Keck i Mithouard ETS musiał rozstrzygnąć o zgodności z traktatem  francuskich przepisów zakazujących sprzedaży ze stratą. Uznał, że zakaz określonego sposobu zbytu towaru – w tym przypadku sprzedaży ze stratą – stosowany bez dyskriminacji do wszystkich podmiotów gospodarczych, nie jest w stanie przeszkodzić towarom importowanym w dostępie do rynku, w związku z czym nie narusza traktatu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Traktat o Wspólnocie Europejskiej przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. swoboda ta ma być zapewniona przez stworzenie unii celnej i przez urzeczywistnienie zakazu stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym (art. 30-36). ETS zajął się połączonymi sprawami Keck i Mithouard. orzekł, że istnieje potrzeba rewizji i doprecyzowania dotychczasowego orzecznictwa. Postanowił że środkami o skutku równoważnym ograniczeniom ilościowym są przeszkody, które w braku harmonizacji wspólnotowej wynikają ze stosowania do towarów z innych państw członkowskich reguł określających warunki, którym powinny odpowiadać te towary.Natomiast ETS stwierdza, że nie jest zdolny przeszkodzić w handlu środek krajowy, który zakazuje niektórych sposobów sprzedaży, pod warunkiem że jest on stosowany bez dyskryminacji. W rezultacie art. 30 nie ma zastosowania do prawa francuskiego.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="192">Traktat o Wspólnocie Europejskiej </span>
        <span start="202" end="245">przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. </span>
        <span start="262" end="290">swoboda ta ma być zapewniona</span>
        <span start="310" end="339"> przez stworzenie unii celnej</span>
        <span start="355" end="358"> i </span>
        <span start="511" end="625">przez urzeczywistnienie zakazu stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym (art. 30-36).</span>
        <span start="4147" end="4201"> ETS zajął się połączonymi sprawami Keck i Mithouard. </span>
        <span start="6071" end="6077">orzekł</span>
        <span start="6082" end="6170">, że istnieje potrzeba rewizji i doprecyzowania dotychczasowego orzecznictwa. Postanowił</span>
        <span start="6199" end="6376"> że środkami o skutku równoważnym ograniczeniom ilościowym są przeszkody, które w braku harmonizacji wspólnotowej wynikają ze stosowania do towarów z innych państw członkowskich</span>
        <span start="6432" end="6497"> reguł określających warunki, którym powinny odpowiadać te towary</span>
        <span start="6738" end="6739">.</span>
        <span start="6741" end="6750">Natomiast</span>
        <span start="6794" end="6851"> ETS stwierdza, że nie jest zdolny przeszkodzić w handlu </span>
        <span start="6938" end="6960">środek krajowy, który </span>
        <span start="6974" end="7066">zakazuje niektórych sposobów sprzedaży, pod warunkiem że jest on stosowany bez dyskryminacji</span>
        <span start="7204" end="7206">. </span>
        <span start="7385" end="7447">W rezultacie art. 30 nie ma zastosowania do prawa francuskiego</span>
        <span start="7616" end="7617">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Traktat o Wspólnocie Europejskiej przewiduje tzw. wolność przepływu towarów, którą ma zapewnić stworzenie unii celnej i urzeczywistnienie zakazu stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym. Europejski Trybunał Sprawiedliwości musiał dokonać wykładni pojęcia "środków o charakterze równoważnym". W sprawie Dassonville przyjął bardzo szeroką interpretację, którą następnie ograniczył w orzeczeniu Cassis de Dijon. ETS wypowiadał się na ten temat również w orzeczeniach Oebel i Oosthoek, zajmując niekiedy sprzeczne stanowiska. Na przełomie lat 80. i 90. wydano wreszcie serię orzeczeń, składającą się na tzw. nurt sprzedaży niedzielnej, gdzie dopuszczono ograniczenia o charakterze społeczno-kulturalny, uznając, że, o ile stosuje się je bez dyskryminacji ze względu na pochodzenie towaru, ich wpływ na handel między państwami członkowskimi jest jedynie hipotetyczny. Z takim dorobkiem orzeczniczym ETS zajął się połączonymi sprawami Keck i Mithouard. Chodziło w nich o zgodność z traktatem francuskich przepisów zakazujących sprzedaży ze stratą. Adwokat Generalny wydał kolejno dwie sprzeczne opinie. W pierwszej uznał francuskie ograniczenie za środek o skutku równoważnym i weryfikował jego zasadność z punktu widzenia formuły Cassis de Dijon. Pod wpływem nurtu orzeczeń dotyczących sprzedaży niedzielnej zmienił jednak zdanie, twierdząc, że wpływ francuskich przepisów na handel wewnątrz Wspólnoty jest jedynie hipotetyczny. ETS potwierdził najpierw formuły Dassonville i Cassis de Dijon, a następnie uznał, że zakaz określonego sposobu zbytu towaru – w tym przypadku sprzedaży ze stratą – stosowany bez dyskriminacji do wszystkich podmiotów gospodarczych, nie jest w stanie przeszkodzić towarom importowanym w dostępie do rynku, w związku z czym nie narusza traktatu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Traktat o Wspólnocie Europejskiej przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. swoboda ta ma być zapewniona przez stworzenie unii celnej i przez urzeczywistnienie zakazu stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym (art. 30-36).W odniesieniu do drugiego elementu w orzecznictwie ETS przez długi czas nie było poczucia bezpieczeństwa prawnego, gdyż nie dokonano wykładni pojęcia "środek o skutku równoważnym do ograniczenia ilościowego". ETS początkowo przyjął szeroką interpretację, W wyroku z 1979 r. jednak złagodził swe stanowisko. na przełomie lat 80. i 90 ETS Sformułował przekonanie, że gdy państwo stosuje środki odzwierciedlające pewne wybory odnoszące się do szczególnych cech narodowych lub regionalnych nie mają one na celu obrotu towarowego. Środki takie nie powinny podlegać art. 30.
Mając takie doświadczenie orzecznicze, ETS zajął się połączonymi sprawami Keck i Mithouard. Francuski urząd ochrony konkurencji ustalił, że w dwóch supermarketach sprzedawano piwo i kawę po cenach niższych od ich nabycia, co stanowiło nielegalną praktykę handlową. oskarżeni zakwestionowali zgodność francuskiej ustawy o finansach z art. 30 traktatu. sąd zwrócił się do ETS z pytaniem, czy przepisy francuskie zakazujące takiej formy promocji mogą być uznane za środek o skutku równoważnym do ograniczeń ilościowych.ETS orzekł, że istnieje potrzeba rewizji i doprecyzowania dotychczasowego orzecznictwa. Postanowił że środkami o skutku równoważnym ograniczeniom ilościowym są przeszkody, które w braku harmonizacji wspólnotowej wynikają ze stosowania do towarów z innych państw członkowskich reguł określających warunki, którym powinny odpowiadać te towary.Natomiast ETS stwierdza, że nie jest zdolny przeszkodzić w handlu środek krajowy, który zakazuje niektórych sposobów sprzedaży, pod warunkiem że jest on stosowany bez dyskryminacji. W rezultacie art. 30 nie ma zastosowania do prawa francuskiego.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="192">Traktat o Wspólnocie Europejskiej </span>
        <span start="202" end="245">przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. </span>
        <span start="262" end="290">swoboda ta ma być zapewniona</span>
        <span start="310" end="339"> przez stworzenie unii celnej</span>
        <span start="355" end="358"> i </span>
        <span start="511" end="625">przez urzeczywistnienie zakazu stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym (art. 30-36).</span>
        <span start="628" end="663">W odniesieniu do drugiego elementu </span>
        <span start="682" end="698">w orzecznictwie </span>
        <span start="739" end="742">ETS</span>
        <span start="743" end="822"> przez długi czas nie było poczucia bezpieczeństwa prawnego, gdyż nie dokonano </span>
        <span start="871" end="969">wykładni pojęcia "środek o skutku równoważnym do ograniczenia ilościowego". ETS początkowo przyjął</span>
        <span start="976" end="1000"> szeroką interpretację, </span>
        <span start="1498" end="1509">W wyroku z </span>
        <span start="1519" end="1527">1979 r. </span>
        <span start="1605" end="1638">jednak złagodził swe stanowisko. </span>
        <span start="3480" end="3505">na przełomie lat 80. i 90</span>
        <span start="3507" end="3512"> ETS </span>
        <span start="3589" end="3601">Sformułował </span>
        <span start="3605" end="3742">przekonanie, że gdy państwo stosuje środki odzwierciedlające pewne wybory odnoszące się do szczególnych cech narodowych lub regionalnych </span>
        <span start="3779" end="3818">nie mają one na celu obrotu towarowego.</span>
        <span start="3959" end="3973"> Środki takie </span>
        <span start="4078" end="4108">nie powinny podlegać art. 30.
</span>
        <span start="4109" end="4201">Mając takie doświadczenie orzecznicze, ETS zajął się połączonymi sprawami Keck i Mithouard. </span>
        <span start="4217" end="4287">Francuski urząd ochrony konkurencji ustalił, że w dwóch supermarketach</span>
        <span start="4344" end="4357"> sprzedawano </span>
        <span start="4385" end="4389">piwo</span>
        <span start="4403" end="4411"> i kawę </span>
        <span start="4424" end="4457">po cenach niższych od ich nabycia</span>
        <span start="4486" end="4529">, co stanowiło nielegalną praktykę handlową</span>
        <span start="4556" end="4558">. </span>
        <span start="4761" end="4847">oskarżeni zakwestionowali zgodność francuskiej ustawy o finansach z art. 30 traktatu. </span>
        <span start="4908" end="4912">sąd </span>
        <span start="4936" end="5097">zwrócił się do ETS z pytaniem, czy przepisy francuskie zakazujące takiej formy promocji mogą być uznane za środek o skutku równoważnym do ograniczeń ilościowych.</span>
        <span start="6067" end="6077">ETS orzekł</span>
        <span start="6082" end="6170">, że istnieje potrzeba rewizji i doprecyzowania dotychczasowego orzecznictwa. Postanowił</span>
        <span start="6199" end="6376"> że środkami o skutku równoważnym ograniczeniom ilościowym są przeszkody, które w braku harmonizacji wspólnotowej wynikają ze stosowania do towarów z innych państw członkowskich</span>
        <span start="6432" end="6497"> reguł określających warunki, którym powinny odpowiadać te towary</span>
        <span start="6738" end="6739">.</span>
        <span start="6741" end="6750">Natomiast</span>
        <span start="6794" end="6851"> ETS stwierdza, że nie jest zdolny przeszkodzić w handlu </span>
        <span start="6938" end="6960">środek krajowy, który </span>
        <span start="6974" end="7066">zakazuje niektórych sposobów sprzedaży, pod warunkiem że jest on stosowany bez dyskryminacji</span>
        <span start="7204" end="7206">. </span>
        <span start="7385" end="7447">W rezultacie art. 30 nie ma zastosowania do prawa francuskiego</span>
        <span start="7616" end="7617">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>ETS dokonał wykładni pojęcia "środków o charakterze równoważnym", które pojawia się w artykułach Traktatu o Wspólnocie Europejskiej przewidujących tzw. swobodę przepływu towarów. Po opracowaniu formuł Dassonville, Cassis de Dijon i rozstrzygnięciu spraw dotyczących handlu w niedziele wydano orzeczenia Keck i Mithouard, gdzie dokonano rozróżnienia między środkami krajowymi odnoszącymi się do towaru jako takiego a tymi, które dotyczą sposobów jego zbytu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Traktat o Wspólnocie Europejskiej przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. swoboda ta ma być zapewniona przez stworzenie unii celnej i przez urzeczywistnienie zakazu stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym (art. 30-36). ETS zajął się połączonymi sprawami Keck i Mithouard. orzekł, że istnieje potrzeba rewizji i doprecyzowania dotychczasowego orzecznictwa. Postanowił że art. 30 nie ma zastosowania do prawa francuskiego.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="192">Traktat o Wspólnocie Europejskiej </span>
        <span start="202" end="245">przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. </span>
        <span start="262" end="290">swoboda ta ma być zapewniona</span>
        <span start="310" end="339"> przez stworzenie unii celnej</span>
        <span start="355" end="358"> i </span>
        <span start="511" end="625">przez urzeczywistnienie zakazu stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym (art. 30-36).</span>
        <span start="4147" end="4201"> ETS zajął się połączonymi sprawami Keck i Mithouard. </span>
        <span start="6071" end="6077">orzekł</span>
        <span start="6082" end="6170">, że istnieje potrzeba rewizji i doprecyzowania dotychczasowego orzecznictwa. Postanowił</span>
        <span start="6199" end="6203"> że </span>
        <span start="7398" end="7447">art. 30 nie ma zastosowania do prawa francuskiego</span>
        <span start="7616" end="7617">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Traktat o Wspólnocie Europejskiej z 1957 r. przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. Swoboda ta ma być zapewniona - z jednej strony - przez stworzenie unii celnej, a z drugiej - przez urzeczywistnienie zakazu stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym.
W odniesieniu do drugiego elementu wolności przepływu w orzecznictwie Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości (ETS) przez długi czas nie było poczucia bezpieczeństwa prawnego, gdyż nie dokonano jednoznacznej prawnie i prawidłowej ekonomicznie wykładni pojęcia "środek o skutku równoważnym do ograniczenia ilościowego".
Po rewizji i doprecyzowaniu dotychczasowego orzecznictwa ETS postanowił, że środkami o skutku równoważnym ograniczeniom ilościowym są przeszkody, które w braku harmonizacji wspólnotowej wynikają ze stosowania do towarów z innych państw członkowskich reguł określających warunki, którym powinny odpowiadać te towary, choćby były stosowane także wobec towarów krajowych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Traktat o Wspólnocie Europejskiej przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. swoboda ta ma być zapewniona - z jednej strony - przez stworzenie unii celnej, a z drugiej - przez urzeczywistnienie zakazu stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym. w orzecznictwie ETS przez długi czas nie dokonano jednoznacznej prawnie i prawidłowej ekonomicznie wykładni pojęcia "środek o skutku równoważnym do ograniczenia ilościowego". Wyrok w sprawach Keck i Mithouard nakazał przyjąć rozróżnienie środków krajowych na te, które odnoszą się do towaru jako takiego, i te, które dotyczą sposobów jego zbytu. Pierwsze z nich zawsze mieszczą się w pojęciu "środek o skutku równoważnym do ograniczeń ilościowych". Pozostałe, jeżeli są stosowane bez dyskryminacji, nie są zakazane przez prawo wspólnotowe.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="192">Traktat o Wspólnocie Europejskiej </span>
        <span start="202" end="245">przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. </span>
        <span start="262" end="339">swoboda ta ma być zapewniona - z jednej strony - przez stworzenie unii celnej</span>
        <span start="495" end="611">, a z drugiej - przez urzeczywistnienie zakazu stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym</span>
        <span start="624" end="626">. </span>
        <span start="682" end="698">w orzecznictwie </span>
        <span start="739" end="742">ETS</span>
        <span start="743" end="761"> przez długi czas </span>
        <span start="809" end="947">nie dokonano jednoznacznej prawnie i prawidłowej ekonomicznie wykładni pojęcia "środek o skutku równoważnym do ograniczenia ilościowego". </span>
        <span start="7619" end="7653">Wyrok w sprawach Keck i Mithouard </span>
        <span start="7852" end="7860">nakazał </span>
        <span start="7863" end="8093">przyjąć rozróżnienie środków krajowych na te, które odnoszą się do towaru jako takiego, i te, które dotyczą sposobów jego zbytu. Pierwsze z nich zawsze mieszczą się w pojęciu "środek o skutku równoważnym do ograniczeń ilościowych"</span>
        <span start="8170" end="8222">. Pozostałe, jeżeli są stosowane bez dyskryminacji, </span>
        <span start="8284" end="8324">nie są zakazane przez prawo wspólnotowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Traktat o Wspólnocie Europejskiej z 1957 r. przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. Swoboda ta ma być zapewniona - z jednej strony - przez stworzenie unii celnej, a z drugiej - przez urzeczywistnienie zakazu stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym.
W odniesieniu do drugiego elementu wolności przepływu w orzecznictwie Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości (ETS) przez długi czas nie było poczucia bezpieczeństwa prawnego, gdyż nie dokonano jednoznacznej prawnie i prawidłowej ekonomicznie wykładni pojęcia "środek o skutku równoważnym do ograniczenia ilościowego".
Mając niejednoznaczne doświadczenie orzecznicze, ETS zajął się połączonymi sprawami Keck i Mithouard. Francuski urząd ochrony konkurencji ustalił, że w dwóch supermarketach sprzedawano przez pewien czas piwo "Picon biere" i kawę "Sati rouge" po cenach niższych od ich nabycia w celu promocji tych towarów, co stanowiło nielegalną praktykę handlową. Prokurator wszczął postępowanie karne przeciwko dyrektorom obu centrów handlowych. Oskarżeni zakwestionowali jednak zgodność francuskiej ustawy o finansach z art. 30 traktatu. 
ETS postanowił, że środkami o skutku równoważnym ograniczeniom ilościowym są przeszkody, które w braku harmonizacji wspólnotowej wynikają ze stosowania do towarów z innych państw członkowskich, gdzie są legalnie produkowane i wprowadzane do obrotu, reguł określających warunki, którym powinny odpowiadać te towary, choćby były stosowane także wobec towarów krajowych, chyba że znajduje to uzasadnienie w postaci interesu ogólnego, który przeważy nad wolnością obrotu towarami.
W rezultacie art. 30 nie ma zastosowania do prawa francuskiego, które zakazuje jedynie pewnej formy promocji sprzedaży i dotyka w równym stopniu wszystkich podmiotów gospodarczych i wszelkich towarów, bez względu na ich pochodzenie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Traktat o Wspólnocie Europejskiej przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. swoboda ta ma być zapewniona - z jednej strony - przez stworzenie unii celnej, a z drugiej - przez urzeczywistnienie zakazu stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym. W odniesieniu do drugiego elementu wolności przepływu w orzecznictwie ETS przez długi czas nie dokonano jednoznacznej prawnie i prawidłowej ekonomicznie wykładni pojęcia "środek o skutku równoważnym do ograniczenia ilościowego". ETS początkowo przyjął bardzo szeroką interpretację (tzw. formuła Dassonville). W wyroku z 20 lutego 1979 r. ETS jednak złagodził swe stanowisko (tzw. formuła Cassis de Dijon).Wyrok w sprawie Cassis nie zapobiegł dalszej erozji formuły Dassonville. na przełomie lat 80. i 90. ETS wydał kilka orzeczeń, które składają się na tzw. nurt sprzedaży niedzielnej. Mając takie doświadczenie orzecznicze, ETS zajął się połączonymi sprawami Keck i Mithouard. Wyrok w sprawach Keck i Mithouard nie był tylko epizodem, kolejnym z wielu rozbieżnych orzeczeń ETS. stał się opoką formuły na trwale wpisanej w jego dorobek. W sferze wolności przepływu towarów nakazał on przyjąć rozróżnienie środków krajowych na te, które odnoszą się do towaru jako takiego, i te, które dotyczą sposobów jego zbytu. Pierwsze z nich zawsze mieszczą się w pojęciu "środek o skutku równoważnym do ograniczeń ilościowych" i mogą być usprawiedliwione wyłącznie względami z art. 36 lub formułą Cassis. Pozostałe, jeżeli są stosowane bez dyskryminacji, z natury swej nie przeszkadzają w handlu wewnątrz Wspólnoty i nie są zakazane przez prawo wspólnotowe.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="192">Traktat o Wspólnocie Europejskiej </span>
        <span start="202" end="245">przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. </span>
        <span start="262" end="339">swoboda ta ma być zapewniona - z jednej strony - przez stworzenie unii celnej</span>
        <span start="495" end="611">, a z drugiej - przez urzeczywistnienie zakazu stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym</span>
        <span start="624" end="626">. </span>
        <span start="628" end="698">W odniesieniu do drugiego elementu wolności przepływu w orzecznictwie </span>
        <span start="739" end="742">ETS</span>
        <span start="743" end="761"> przez długi czas </span>
        <span start="809" end="998">nie dokonano jednoznacznej prawnie i prawidłowej ekonomicznie wykładni pojęcia "środek o skutku równoważnym do ograniczenia ilościowego". ETS początkowo przyjął bardzo szeroką interpretację</span>
        <span start="1142" end="1144"> (</span>
        <span start="1243" end="1270">tzw. formuła Dassonville). </span>
        <span start="1498" end="1527">W wyroku z 20 lutego 1979 r. </span>
        <span start="1601" end="1636">ETS jednak złagodził swe stanowisko</span>
        <span start="2298" end="2330"> (tzw. formuła Cassis de Dijon).</span>
        <span start="2332" end="2405">Wyrok w sprawie Cassis nie zapobiegł dalszej erozji formuły Dassonville. </span>
        <span start="3480" end="3506">na przełomie lat 80. i 90.</span>
        <span start="3507" end="3589"> ETS wydał kilka orzeczeń, które składają się na tzw. nurt sprzedaży niedzielnej. </span>
        <span start="4109" end="4201">Mając takie doświadczenie orzecznicze, ETS zajął się połączonymi sprawami Keck i Mithouard. </span>
        <span start="7619" end="7720">Wyrok w sprawach Keck i Mithouard nie był tylko epizodem, kolejnym z wielu rozbieżnych orzeczeń ETS. </span>
        <span start="7758" end="8324">stał się opoką formuły na trwale wpisanej w jego dorobek. W sferze wolności przepływu towarów nakazał on przyjąć rozróżnienie środków krajowych na te, które odnoszą się do towaru jako takiego, i te, które dotyczą sposobów jego zbytu. Pierwsze z nich zawsze mieszczą się w pojęciu "środek o skutku równoważnym do ograniczeń ilościowych" i mogą być usprawiedliwione wyłącznie względami z art. 36 lub formułą Cassis. Pozostałe, jeżeli są stosowane bez dyskryminacji, z natury swej nie przeszkadzają w handlu wewnątrz Wspólnoty i nie są zakazane przez prawo wspólnotowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Traktat o Wspólnocie Europejskiej przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. Swoboda ta ma być zapewniona - z jednej strony - przez stworzenie unii celnej, a z drugiej - przez urzeczywistnienie zakazu stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym.
W orzecznictwie Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości przez długi czas nie było poczucia bezpieczeństwa prawnego, gdyż nie dokonano jednoznacznej prawnie i prawidłowej ekonomicznie wykładni pojęcia "środek o skutku równoważnym do ograniczenia ilościowego".</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Traktat o Wspólnocie Europejskiej przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. w orzecznictwie ETS przez długi czas nie dokonano jednoznacznej prawnie i prawidłowej ekonomicznie wykładni pojęcia "środek o skutku równoważnym do ograniczenia ilościowego". Wyrok w sprawach Keck i Mithouard nakazał przyjąć rozróżnienie środków krajowych na te, które odnoszą się do towaru jako takiego, i te, które dotyczą sposobów jego zbytu.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="192">Traktat o Wspólnocie Europejskiej </span>
        <span start="202" end="245">przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. </span>
        <span start="682" end="698">w orzecznictwie </span>
        <span start="739" end="742">ETS</span>
        <span start="743" end="761"> przez długi czas </span>
        <span start="809" end="947">nie dokonano jednoznacznej prawnie i prawidłowej ekonomicznie wykładni pojęcia "środek o skutku równoważnym do ograniczenia ilościowego". </span>
        <span start="7619" end="7653">Wyrok w sprawach Keck i Mithouard </span>
        <span start="7852" end="7860">nakazał </span>
        <span start="7863" end="7991">przyjąć rozróżnienie środków krajowych na te, które odnoszą się do towaru jako takiego, i te, które dotyczą sposobów jego zbytu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Orzecznictwo Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości (ETS) jest często rozbieżne w sprawie tzw. wolności przepływu towarów, co można udowodnić na przykładzie spraw handlowych prowadzonych we Francji. Początkowo ETS bardzo szeroko interpretował zakaz ograniczeń ilościowych, ale po wyroku z 1979 r. złagodził swoje stanowisko. Jednaże w wielu podobnych sprawach stanowisko Trybunału było odmienne. Mimo prób zastosowania formuły Cassis oraz Dassonville, okazało się,że dotychczasowe orzecznictwo ETS powinno zostać zrewizjonowane i doprecyzowane. ETS stwierdził,że nie jest w stanie przeszkodzić w handlu  bezpośrednio lub pośrednio w sensie formuły Dassonville. W rezultacie przepisy ustrawy o swobodzie przepływu towarów stworzonej przez Wspólnotę Europejską nie mają zastosowania do prawa francuskiego, które zakazuje jedynie pewnej formy promocji sprzedaży i odnosi się do wszystkich podmiotów gospodarczych i wszelkich towarów, bez względu na ich pochodzenie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>w orzecznictwie Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości nie dokonano jednoznacznej prawidłowej wykładni pojęcia "środek o skutku równoważnym do ograniczenia ilościowego". ETS Uznał, że gdy we Wspólnocie nie ma reguł wspólnych dla jakiegoś towaru, WE musi zaakceptować przeszkody, jakie wynikają z różnic w regulacjach krajowych o ile jest to konieczne dla zadośćuczynienia pilnym powodom interesu ogólnego. ETS Sformułował  przekonanie, że gdy państwo stosuje środki odzwierciedlające pewne wybory odnoszące się do szczególnych cech narodowych lub regionalnych nie mają one na celu obrotu towarowego. ETS stwierdza, że nie jest zdolny przeszkodzić w handlu środek krajowy, który ogranicza lub zakazuje niektórych sposobów sprzedaży, pod warunkiem że jest on stosowany bez dyskryminacji do wszystkich podmiotów gospodarczych działających w państwie stosującym środek i do wszystkich towarów komercjalizowanych w tym państwie.</body>
      <spans>
        <span start="682" end="737">w orzecznictwie Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości</span>
        <span start="743" end="744"> </span>
        <span start="809" end="836">nie dokonano jednoznacznej </span>
        <span start="846" end="858">prawidłowej </span>
        <span start="871" end="947">wykładni pojęcia "środek o skutku równoważnym do ograniczenia ilościowego". </span>
        <span start="1601" end="1605">ETS </span>
        <span start="1638" end="1790">Uznał, że gdy we Wspólnocie nie ma reguł wspólnych dla jakiegoś towaru, WE musi zaakceptować przeszkody, jakie wynikają z różnic w regulacjach krajowych</span>
        <span start="1799" end="1877"> o ile jest to konieczne dla zadośćuczynienia pilnym powodom interesu ogólnego</span>
        <span start="2044" end="2046">. </span>
        <span start="3508" end="3512">ETS </span>
        <span start="3589" end="3601">Sformułował </span>
        <span start="3604" end="3742"> przekonanie, że gdy państwo stosuje środki odzwierciedlające pewne wybory odnoszące się do szczególnych cech narodowych lub regionalnych </span>
        <span start="3779" end="3819">nie mają one na celu obrotu towarowego. </span>
        <span start="6795" end="6851">ETS stwierdza, że nie jest zdolny przeszkodzić w handlu </span>
        <span start="6938" end="7205">środek krajowy, który ogranicza lub zakazuje niektórych sposobów sprzedaży, pod warunkiem że jest on stosowany bez dyskryminacji do wszystkich podmiotów gospodarczych działających w państwie stosującym środek i do wszystkich towarów komercjalizowanych w tym państwie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Traktat o Wspólnocie Europejskiej z 1957 r. przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. Zgodnie z artykułami tej ustawy swoboda ma być zapewniona przez stworzenie unii celnej oraz zakazanie stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym. Jeżeli chodzi o ten drugi warunek to przez długi czas nie było poczucia bezpieczeństwa prawnego w orzecznictwie Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości (ETS), ponieważ nie dokonano jednoznacznej prawnie i prawidłowej ekonomicznie wykładni pojęcia podanego jako warunek drugi. Początkowo ETS przyjął bardzo szeroką skalę, jednak po wyroku z 20 lutego 1979 r. złagodził swoje stanowisko twierdząc, że WE musi zaakceptować przeszkody jakie wynikają z różnic w regulacjach krajowych.
ETS nie mógł też długo określić swojego stanowiska wobec licznej grupy środków krajowych, których kwalifikacja z punktu widzenia prawa wspólnotowego nie była prosta ,ponieważ państwa członkowskie regulowały swobodny przepływ w taki sposób, że zakazywały pewnych sposobów promocji sprzedaży towarów. 
W wielu innych sprawach stanowisko ETS było zupełnie odwrotne. Twierdził, że prawk krajowe, które ogranicza lub zakazuje pewnych form reklamy może ograniczać wolumen sprzedaży z powodu konieczności zmiany form reklamowo-promocyjnych, co zwiększa koszty handlowe.
Na przełomie lat 80. i 90. ETS sformułwoał przekonanie,że gdy państwo stosuje  środki, które prezentują wybory odnosząc się do szczególnych cech narodowych lub regionalnych o charakterze społeczno-kulturalnym nie mają na celu obrotu towarowego, choć mogą mieć niekorzystny wpływ na wolumen sprzedaży. 
W czasie rozstrzygania połączonych spraw Keck i Mithouard ETS stwierdził, że potrzebna jest rewizja i doprecyzowanie dotychczasowego stanowiska w sprawie wolności przepływu towarów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Traktat o Wspólnocie Europejskiej z 1957 r. przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. w orzecznictwie Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości (ETS) nie dokonano jednoznacznej prawnie i prawidłowej ekonomicznie wykładni pojęcia "środek o skutku równoważnym do ograniczenia ilościowego". ETS Uznał, że gdy we Wspólnocie nie ma reguł wspólnych dla jakiegoś towaru, WE musi zaakceptować przeszkody, jakie wynikają z różnic w regulacjach krajowych o ile jest to konieczne dla zadośćuczynienia pilnym powodom interesu ogólnego. Państwa członkowskie regulowały swobodny przepływ w taki sposób, że zakazywały pewnych sposobów promocji i sprzedaży towarów. na przełomie lat 80. i 90. ETS Sformułował  przekonanie, że gdy państwo stosuje środki odzwierciedlające pewne wybory odnoszące się do szczególnych cech narodowych lub regionalnych o charakterze społeczno-kulturalnym, nie mają one na celu obrotu towarowego. Francuski urząd ochrony konkurencji ustalił, że w dwóch supermarketach  sprzedawano piwo  i kawę po cenach niższych od ich nabycia, co stanowiło nielegalną praktykę handlową. sąd zwrócił się do ETS z pytaniem, czy przepisy francuskie zakazujące takiej formy promocji mogą być uznane za środek o skutku równoważnym do ograniczeń ilościowych.
ETS Postanowił że środkami o skutku równoważnym ograniczeniom ilościowym są przeszkody, które w braku harmonizacji wspólnotowej wynikają ze stosowania do towarów z innych państw członkowskich reguł określających warunki, którym powinny odpowiadać te towary. ETS stwierdza, że nie jest zdolny przeszkodzić w handlu środek krajowy, który ogranicza lub zakazuje niektórych sposobów sprzedaży, pod warunkiem że jest on stosowany bez dyskryminacji do wszystkich podmiotów gospodarczych działających w państwie stosującym środek i do wszystkich towarów komercjalizowanych w tym państwie.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="245">Traktat o Wspólnocie Europejskiej z 1957 r. przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. </span>
        <span start="682" end="744">w orzecznictwie Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości (ETS) </span>
        <span start="809" end="947">nie dokonano jednoznacznej prawnie i prawidłowej ekonomicznie wykładni pojęcia "środek o skutku równoważnym do ograniczenia ilościowego". </span>
        <span start="1601" end="1605">ETS </span>
        <span start="1638" end="1790">Uznał, że gdy we Wspólnocie nie ma reguł wspólnych dla jakiegoś towaru, WE musi zaakceptować przeszkody, jakie wynikają z różnic w regulacjach krajowych</span>
        <span start="1799" end="1877"> o ile jest to konieczne dla zadośćuczynienia pilnym powodom interesu ogólnego</span>
        <span start="2044" end="2046">. </span>
        <span start="2552" end="2583">Państwa członkowskie regulowały</span>
        <span start="2590" end="2685"> swobodny przepływ w taki sposób, że zakazywały pewnych sposobów promocji i sprzedaży towarów. </span>
        <span start="3480" end="3506">na przełomie lat 80. i 90.</span>
        <span start="3507" end="3512"> ETS </span>
        <span start="3589" end="3601">Sformułował </span>
        <span start="3604" end="3819"> przekonanie, że gdy państwo stosuje środki odzwierciedlające pewne wybory odnoszące się do szczególnych cech narodowych lub regionalnych o charakterze społeczno-kulturalnym, nie mają one na celu obrotu towarowego. </span>
        <span start="4217" end="4287">Francuski urząd ochrony konkurencji ustalił, że w dwóch supermarketach</span>
        <span start="4288" end="4289"> </span>
        <span start="4344" end="4357"> sprzedawano </span>
        <span start="4385" end="4390">piwo </span>
        <span start="4403" end="4411"> i kawę </span>
        <span start="4424" end="4457">po cenach niższych od ich nabycia</span>
        <span start="4486" end="4529">, co stanowiło nielegalną praktykę handlową</span>
        <span start="4556" end="4558">. </span>
        <span start="4908" end="4912">sąd </span>
        <span start="4936" end="5097">zwrócił się do ETS z pytaniem, czy przepisy francuskie zakazujące takiej formy promocji mogą być uznane za środek o skutku równoważnym do ograniczeń ilościowych.</span>
        <span start="6066" end="6071">
ETS </span>
        <span start="6160" end="6170">Postanowił</span>
        <span start="6199" end="6376"> że środkami o skutku równoważnym ograniczeniom ilościowym są przeszkody, które w braku harmonizacji wspólnotowej wynikają ze stosowania do towarów z innych państw członkowskich</span>
        <span start="6432" end="6497"> reguł określających warunki, którym powinny odpowiadać te towary</span>
        <span start="6738" end="6739">.</span>
        <span start="6794" end="6851"> ETS stwierdza, że nie jest zdolny przeszkodzić w handlu </span>
        <span start="6938" end="7205">środek krajowy, który ogranicza lub zakazuje niektórych sposobów sprzedaży, pod warunkiem że jest on stosowany bez dyskryminacji do wszystkich podmiotów gospodarczych działających w państwie stosującym środek i do wszystkich towarów komercjalizowanych w tym państwie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Orzecznictwo Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości (ETS) w sprawie tzw. wolności przepływu towarów jest rozbieżne w różnych sprawach dotyczących handlu we Francji. ETS początkowo bardzo szeroko interpretował zakaz stosowania ograniczeń ilościowych, ale po wyroku z 1979 r. ETS złagodził swoje stanowisko. Z kolei w wielu innych sprawach stanowiski ETS było zupełnie odmienne. W związku z tym na przełomie lat 80. i 90. ETS orzekł,że przepisy muszą zostać doprecyzowane.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>w orzecznictwie Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości nie dokonano jednoznacznej prawidłowej wykładni pojęcia "środek o skutku równoważnym do ograniczenia ilościowego".  ETS stwierdza, że nie jest zdolny przeszkodzić w handlu środek krajowy, który ogranicza lub zakazuje niektórych sposobów sprzedaży, pod warunkiem że jest on stosowany bez dyskryminacji do wszystkich podmiotów gospodarczych działających w państwie stosującym środek i do wszystkich towarów komercjalizowanych w tym państwie.</body>
      <spans>
        <span start="682" end="737">w orzecznictwie Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości</span>
        <span start="743" end="744"> </span>
        <span start="809" end="836">nie dokonano jednoznacznej </span>
        <span start="846" end="858">prawidłowej </span>
        <span start="871" end="947">wykładni pojęcia "środek o skutku równoważnym do ograniczenia ilościowego". </span>
        <span start="3818" end="3819"> </span>
        <span start="6795" end="6851">ETS stwierdza, że nie jest zdolny przeszkodzić w handlu </span>
        <span start="6938" end="7205">środek krajowy, który ogranicza lub zakazuje niektórych sposobów sprzedaży, pod warunkiem że jest on stosowany bez dyskryminacji do wszystkich podmiotów gospodarczych działających w państwie stosującym środek i do wszystkich towarów komercjalizowanych w tym państwie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Traktat o Wspólnocie Europejskiej z 1957 r. przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. W 1989 roku francuski urząd ochrony konkurencji ustalił, że w dwóch supermarketach sprzedawano przez pewien czas piwo "Picon biere" i kawę "Sati rouge" po cenach niższych od ich nabycia w celu promocji tych towarów, co stanowiło nielegalną praktykę handlową, zwaną sprzedażą ze stratą. Trudności w oszacowaniu faktycznej szkody tego postępowania potwierdziły konieczność rewizji dotychczasowych reguł. Rozwiązania poszukiwano we wcześniejszych precedensach, ale wciąż nie można było ustalić faktycznej szkody, jaką takie praktyki sprzedaży wewnątrzpaństwowej mogą powodować dla całej wspólnoty. Sąd uznał, że gdy we Wspólnocie nie ma reguł wspólnych dla jakiegoś towaru, WE musi zaakceptować przeszkody, jakie wynikają z różnic w regulacjach krajowych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>wolność przepływu towarów ma być zapewniona przez stworzenie unii celnej  i przez zakaz stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym.w orzecznictwie Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości przez długi czas nie było jednoznacznej wykładni pojęcia "środek o skutku równoważnym do ograniczenia ilościowego". ETS początkowo przyjął szeroką interpretację, że jest nim każdy środek, który przeszkadza w handlu wewnątrzwspólnotowym. jednak złagodził swe stanowisko. ETS zajął się sprawami Keck i Mithouard. Francuski urząd ochrony konkurencji ustalił, że w dwóch supermarketachsprzedawano piwo i kawę po cenach niższych od ich nabycia w celu promocji, co stanowiło nielegalną praktykę handlową. ETS stwierdza, że nie jest zdolny przeszkodzić w handlu środek krajowy, który zakazuje niektórych sposobów sprzedaży, pod warunkiem że jest on stosowany bez dyskryminacji do wszystkich podmiotów gospodarczych działających w tym państwie.</body>
      <spans>
        <span start="218" end="243">wolność przepływu towarów</span>
        <span start="272" end="291"> ma być zapewniona </span>
        <span start="311" end="340">przez stworzenie unii celnej </span>
        <span start="355" end="358"> i </span>
        <span start="511" end="517">przez </span>
        <span start="535" end="540">zakaz</span>
        <span start="541" end="611"> stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym</span>
        <span start="624" end="625">.</span>
        <span start="682" end="738">w orzecznictwie Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości </span>
        <span start="744" end="770">przez długi czas nie było </span>
        <span start="822" end="836">jednoznacznej </span>
        <span start="871" end="970">wykładni pojęcia "środek o skutku równoważnym do ograniczenia ilościowego". ETS początkowo przyjął </span>
        <span start="977" end="999">szeroką interpretację,</span>
        <span start="1010" end="1043"> że jest nim każdy środek, który </span>
        <span start="1101" end="1142">przeszkadza w handlu wewnątrzwspólnotowym</span>
        <span start="1268" end="1270">. </span>
        <span start="1605" end="1638">jednak złagodził swe stanowisko. </span>
        <span start="4148" end="4162">ETS zajął się </span>
        <span start="4174" end="4201">sprawami Keck i Mithouard. </span>
        <span start="4217" end="4287">Francuski urząd ochrony konkurencji ustalił, że w dwóch supermarketach</span>
        <span start="4345" end="4357">sprzedawano </span>
        <span start="4385" end="4390">piwo </span>
        <span start="4404" end="4411">i kawę </span>
        <span start="4424" end="4473">po cenach niższych od ich nabycia w celu promocji</span>
        <span start="4486" end="4529">, co stanowiło nielegalną praktykę handlową</span>
        <span start="4556" end="4558">. </span>
        <span start="6795" end="6851">ETS stwierdza, że nie jest zdolny przeszkodzić w handlu </span>
        <span start="6938" end="6959">środek krajowy, który</span>
        <span start="6973" end="7118"> zakazuje niektórych sposobów sprzedaży, pod warunkiem że jest on stosowany bez dyskryminacji do wszystkich podmiotów gospodarczych działających </span>
        <span start="7190" end="7205">w tym państwie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Traktat o Wspólnocie Europejskiej z 1957 r. przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. W 1989 roku francuski urząd ochrony konkurencji ustalił, że w dwóch supermarketach sprzedawano przez pewien czas piwo "Picon biere" i kawę "Sati rouge" po cenach niższych od ich nabycia w celu promocji tych towarów, co stanowiło nielegalną praktykę handlową, zwaną sprzedażą ze stratą. Trudności w oszacowaniu faktycznej szkody tego postępowania potwierdziły konieczność rewizji dotychczasowych reguł. Sąd uznał, że gdy we Wspólnocie nie ma reguł wspólnych dla jakiegoś towaru, WE musi zaakceptować przeszkody, jakie wynikają z różnic w regulacjach krajowych, o tyle, o ile jest to konieczne dla zadośćuczynienia pilnym powodom interesu ogólnego, związanym w szczególności z potrzebą zapewnienia skuteczności kontroli fiskalnej, ochroną zdrowia publicznego, uczciwością transakcji handlowych i ochroną konsumenta. To ograniczenie zasady swobodnego przepływu towarów może być jednak wykorzystywane wyłącznie przy zachowaniu zakazu dyskryminacji ze względu na pochodzenie towarów i zasady proporcjonalności. Rychło bowiem okazało się, że istnieje liczna grupa środków krajowych, których kwalifikacja z punktu widzenia prawa wspólnotowego nie jest prosta. Państwa członkowskie regulowały bowiem swobodny przepływ w taki sposób, że zakazywały pewnych sposobów promocji i sprzedaży towarów. Wyrok w sprawie supermarketów nie był tylko epizodem, kolejnym z wielu rozbieżnych orzeczeń ETS. Jak dowodzi tego późniejsza praktyka, stał się opoką formuły na trwale wpisanej w jego dorobek. W sferze wolności przepływu towarów nakazał on przyjąć rozróżnienie środków krajowych na te, które odnoszą się do towaru jako takiego, i te, które dotyczą sposobów jego zbytu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Traktat o Wspólnocie Europejskiej przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. swoboda ta ma być zapewniona przez stworzenie unii celnej  i przez zakaz stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym. w orzecznictwie Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości przez długi czas nie było jednoznacznej wykładni pojęcia "środek o skutku równoważnym do ograniczenia ilościowego". ETS początkowo przyjął szeroką interpretację, twierdząc, że jest nim każdy środek, który rzeczywiście lub potencjalnie przeszkadza w handlu wewnątrzwspólnotowym. ETS jednak złagodził swe stanowisko. Uznał, że WE musi zaakceptować przeszkody, jakie wynikają z różnic w regulacjach krajowych, o ile jest to konieczne dla zadośćuczynienia pilnym powodom interesu ogólnego. To ograniczenie może być wykorzystywane wyłącznie przy zachowaniu zakazu dyskryminacji ze względu na pochodzenie towarów. okazało się, że istnieje liczna grupa środków krajowych, których kwalifikacja z punktu widzenia prawa wspólnotowego nie jest prosta.na przełomie lat 80. i 90., ETS Sformułował przekonanie, że gdy państwo stosuje środki odnoszące się do szczególnych cech narodowych lub regionalnych o charakterze społeczno-kulturalnym, nie mają one na celu obrotu towarowego. ETS zajął się sprawami Keck i Mithouard. Francuski urząd ochrony konkurencji ustalił, że w dwóch supermarketachsprzedawano piwo i kawę po cenach niższych od ich nabycia w celu promocji, co stanowiło nielegalną praktykę handlową. ETS stwierdza, że nie jest zdolny przeszkodzić w handlu środek krajowy, który zakazuje niektórych sposobów sprzedaży, pod warunkiem że jest on stosowany bez dyskryminacji do wszystkich podmiotów gospodarczych działających w tym państwie. Wyrok w sprawach Keck i Mithouard nakazał przyjąć rozróżnienie środków krajowych na te, które odnoszą się do towaru jako takiego, i te, które dotyczą sposobów jego zbytu.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="192">Traktat o Wspólnocie Europejskiej </span>
        <span start="202" end="245">przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. </span>
        <span start="262" end="291">swoboda ta ma być zapewniona </span>
        <span start="311" end="340">przez stworzenie unii celnej </span>
        <span start="355" end="358"> i </span>
        <span start="511" end="517">przez </span>
        <span start="535" end="540">zakaz</span>
        <span start="541" end="611"> stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym</span>
        <span start="624" end="626">. </span>
        <span start="682" end="738">w orzecznictwie Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości </span>
        <span start="744" end="770">przez długi czas nie było </span>
        <span start="822" end="836">jednoznacznej </span>
        <span start="871" end="970">wykładni pojęcia "środek o skutku równoważnym do ograniczenia ilościowego". ETS początkowo przyjął </span>
        <span start="977" end="1072">szeroką interpretację, twierdząc, że jest nim każdy środek, który rzeczywiście lub potencjalnie</span>
        <span start="1100" end="1142"> przeszkadza w handlu wewnątrzwspólnotowym</span>
        <span start="1268" end="1270">. </span>
        <span start="1601" end="1648">ETS jednak złagodził swe stanowisko. Uznał, że </span>
        <span start="1710" end="1790">WE musi zaakceptować przeszkody, jakie wynikają z różnic w regulacjach krajowych</span>
        <span start="1798" end="1877">, o ile jest to konieczne dla zadośćuczynienia pilnym powodom interesu ogólnego</span>
        <span start="2044" end="2062">. To ograniczenie </span>
        <span start="2098" end="2107">może być </span>
        <span start="2114" end="2209">wykorzystywane wyłącznie przy zachowaniu zakazu dyskryminacji ze względu na pochodzenie towarów</span>
        <span start="2236" end="2238">. </span>
        <span start="2419" end="2551">okazało się, że istnieje liczna grupa środków krajowych, których kwalifikacja z punktu widzenia prawa wspólnotowego nie jest prosta.</span>
        <span start="3480" end="3512">na przełomie lat 80. i 90., ETS </span>
        <span start="3589" end="3601">Sformułował </span>
        <span start="3605" end="3648">przekonanie, że gdy państwo stosuje środki </span>
        <span start="3679" end="3819">odnoszące się do szczególnych cech narodowych lub regionalnych o charakterze społeczno-kulturalnym, nie mają one na celu obrotu towarowego. </span>
        <span start="4148" end="4162">ETS zajął się </span>
        <span start="4174" end="4201">sprawami Keck i Mithouard. </span>
        <span start="4217" end="4287">Francuski urząd ochrony konkurencji ustalił, że w dwóch supermarketach</span>
        <span start="4345" end="4357">sprzedawano </span>
        <span start="4385" end="4390">piwo </span>
        <span start="4404" end="4411">i kawę </span>
        <span start="4424" end="4473">po cenach niższych od ich nabycia w celu promocji</span>
        <span start="4486" end="4529">, co stanowiło nielegalną praktykę handlową</span>
        <span start="4556" end="4558">. </span>
        <span start="6795" end="6851">ETS stwierdza, że nie jest zdolny przeszkodzić w handlu </span>
        <span start="6938" end="6959">środek krajowy, który</span>
        <span start="6973" end="7118"> zakazuje niektórych sposobów sprzedaży, pod warunkiem że jest on stosowany bez dyskryminacji do wszystkich podmiotów gospodarczych działających </span>
        <span start="7190" end="7206">w tym państwie. </span>
        <span start="7619" end="7653">Wyrok w sprawach Keck i Mithouard </span>
        <span start="7852" end="7860">nakazał </span>
        <span start="7863" end="7991">przyjąć rozróżnienie środków krajowych na te, które odnoszą się do towaru jako takiego, i te, które dotyczą sposobów jego zbytu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Traktat o Wspólnocie Europejskiej z 1957 r. przewiduje tzw. wolność przepływu towarów. Francuski urząd ochrony konkurencji ustalił, że w dwóch supermarketach sprzedawano przez pewien czas w 1989 r. produkty po cenach niższych od ich nabycia w celu promocji tych towarów, co stanowiło nielegalną praktykę handlową, zwaną sprzedażą ze stratą. Był to kolejny epizod, który potwierdzał konieczność rewizji dotychczasowych reguł.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>wolność przepływu towarów ma być zapewniona przez zakaz stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym.ETS początkowo przyjął, że jest nim każdy środek, który przeszkadza w handlu wewnątrzwspólnotowym. jednak złagodził swe stanowisko. stwierdza, że nie jest zdolny przeszkodzić w handlu środek krajowy, który zakazuje niektórych sposobów sprzedaży, pod warunkiem że jest on stosowany bez dyskryminacji do wszystkich podmiotów gospodarczych działających w tym państwie.</body>
      <spans>
        <span start="218" end="243">wolność przepływu towarów</span>
        <span start="272" end="291"> ma być zapewniona </span>
        <span start="311" end="317">przez </span>
        <span start="535" end="540">zakaz</span>
        <span start="541" end="611"> stosowania ograniczeń ilościowych i środków o charakterze równoważnym</span>
        <span start="624" end="625">.</span>
        <span start="947" end="969">ETS początkowo przyjął</span>
        <span start="998" end="999">,</span>
        <span start="1010" end="1043"> że jest nim każdy środek, który </span>
        <span start="1101" end="1142">przeszkadza w handlu wewnątrzwspólnotowym</span>
        <span start="1268" end="1270">. </span>
        <span start="1605" end="1638">jednak złagodził swe stanowisko. </span>
        <span start="6799" end="6851">stwierdza, że nie jest zdolny przeszkodzić w handlu </span>
        <span start="6938" end="6959">środek krajowy, który</span>
        <span start="6973" end="7118"> zakazuje niektórych sposobów sprzedaży, pod warunkiem że jest on stosowany bez dyskryminacji do wszystkich podmiotów gospodarczych działających </span>
        <span start="7190" end="7205">w tym państwie.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
