<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801290020">
  <date>1998-01-30</date>
  <title>Zawód: bezrobotny</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Piotr Kasznia</authors>
  <body>FRANCJA

Wielu ludzi pozostających od lat bez pracy już nigdy jej nie znajdzie

Zawód: bezrobotny

- Bezrobocie grozi każdemu. Bijemy się więc nie tylko o bezrobotnych. Bijemy się o wszystkich - podkreślają aktywiści walczący o prawo do pracy. Obok manifestacji, protestów i okupacji budynków tydzień temu zorganizowano w Quimper (Bretania) "targi żebraków". Miały one pomóc w znalezieniu pracy przez bezrobotnych. Niektórzy z nich (zdjęcie) mieli nawet przygotowane życiorysy. 	 FOT. AP

PIOTR KASZNIA 

z Paryża

Protesty francuskich bezrobotnych, już od prawie miesiąca domagających się zwiększenia minimalnej wysokości zasiłków, odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie. Komentatorzy mówią o dramatycznym początku epoki społeczeństwa bez pełnego zatrudnienia. Nie ulega wątpliwości, że bezrobotni stworzyli najważniejszy od słynnej rewolty studenckiej w maju 1968 roku ruch społeczny we Francji.

Bernard Rougot ma 46 lat, z zawodu jest piekarzem, ale już od ponad dwóch lat nie ma pracy. Ponieważ przedtem miał dość dobre zarobki, przysługuje mu 4 tys. franków zasiłku. Za kilka miesięcy jednak bezpowrotnie straci do niego prawo. Wtedy - jeżeli wcześniej nie znajdzie jakiejś pracy - będzie mógł ubiegać się o tzw. zasiłek minimalny w wysokości 2,2 tys. franków, który przysługuje wszystkim osobom powyżej 25 lat, które nie mają zatrudnienia. 

Żona Rougota nie pracuje. Mają dwoje dorastających dzieci. - Do tej pory jakoś sobie radziliśmy dzięki oszczędnościom i pomocy rodziny - mówi. - Ale nie wyobrażam sobie, jak uda nam się przeżyć za dwa tysiące franków. Zresztą domagam się nie tyle wyższego zasiłku dla bezrobotnych, lecz po prostu pracy.  Rougot działa w ruchu bezrobotnych od samego początku. - Jestem w ruchu dlatego, że brak pracy niemal wszyscy odczuwają jako wielką hańbę. Bo tak naprawdę bezrobocie grozi każdemu. Bijemy się więc nie tylko o bezrobotnych - bijemy się o wszystkich. 

Od kiedy Rougot stracił pracę, przestał głosować w wyborach. - Jako bezrobotny czuję się wykluczony ze społeczeństwa - mówi. - Odebrano mi moje najbardziej podstawowe prawa, więc dlaczego miałbym wypełniać swoje obowiązki względem państwa.

Strategia nękania

Akcje bezrobotnych rozpoczęły się kilka dni przed Bożym Narodzeniem, tak jakby ich celem było uświadomienie przygotowującym się do świąt Francuzom mającym pracę, że nie będą mogli spokojnie świętować. Zaczęli bezrobotni z Marsylii, którzy okupowali budynek Państwowej Agencji Zatrudnienia (ANPE). Domagali się przywrócenia zlikwidowanej przez lewicowy rząd Lionela Jospina ze względów oszczędnościowych specjalnej premii noworocznej dla bezrobotnych w wysokości 3 tys. franków. Za przykładem marsylczyków poszli bezrobotni z innych miast. Bardzo szybko akcje przybrały postać dobrze zorganizowanego ruchu obejmującego swym zasięgiem całą Francję. Zaczęto okupować nie tylko budynki ANPE i organizacji przyznającej zasiłki dla bezrobotnych (ASSEDIC), ale także merostwa, prefektury, a nawet siedziby partii politycznej. 

Po raz pierwszy ruch bezrobotnych przekroczył ramy akcji symbolicznej. Organizacje skupiające ludzi bez pracy działają we Francji już od połowy lat 80., ale dotąd ograniczały się do przeprowadzania raz lub dwa razy do roku marszów przeciwko bezrobociu. Tym razem chodzi o oparte na strategii nękania dobrze zorganizowane akcje, które mają doprowadzić do jak najszerszego odzewu społecznego i wywarcia presji na klasę polityczną. Akcje okupacyjne, przeprowadzane przez liczące kilkadziesiąt osób "komanda" bezrobotnych, trwają z reguły nie więcej niż kilkanaście godzin. Kiedy do akcji wkracza policja, "komando" samo opuszcza budynek i zajmuje inny. Do tej pory strategia ta sprawdza się bez zarzutu. 

W ruchu aktywnie uczestniczy najwyżej kilkanaście tysięcy spośród 3,1 miliona bezrobotnych, ale dużą rolę odgrywają w nim działacze ugrupowań skrajnie lewicowych, mających duże doświadczenie w akcjach okupacyjnych. Zmieniły się także żądania. Nie chodzi już o noworoczną premię, ale o podniesienie wysokości wszystkich zasiłków dla bezrobotnych o 1500 franków i zapewnienie minimalnego dochodu osobom poniżej 25 lat, niezależnie od tego czy kiedykolwiek pracowały. Przeciętna płaca wynosi obecnie we Francji ok. 11,5 tys. franków.

Walka o uznanie

Ruchem kieruje pięć stowarzyszeń bezrobotnych: AC (Działać Wspólnie Przeciwko Bezrobociu!), MNCP (Narodowy Ruch Bezrobotnych), APEIS (Stowarzyszenie na Rzecz Zatrudnienia, Informacji i Solidarności) oraz dwa Komitety Bezrobotnych związane z najbardziej wpływowym francuskim związkiem zawodowym - Powszechną Konfederacją Pracy (CGT) - kontrolowanym przez Francuską Partię Komunistyczną (PCF) i najmłodszą z dużych central związkowych, SUD. CGT i SUD jako jedyne związki zawodowe stworzyły w swoim łonie Komitety Bezrobotnych. Należy do nich już ponad 80 tys. ludzi bez pracy.

Od początku konfliktu stowarzyszenia bezrobotnych uzyskały poparcie stowarzyszeń walki z wykluczeniem społecznym, takich jak "Prawo do mieszkania" (DAL), które wsławiło się zajmowaniem w Paryżu na rzecz bezrobotnych pustych od lat luksusowych budynków należących do wielkich banków i towarzystw ubezpieczeniowych.

Pierwsze stowarzyszenia ludzi bez pracy powstały we Francji w 1982 r. Jednak przez przeszło dziesięć lat musiały walczyć z wrogością związków zawodowych, które obawiały się, że ktoś chce zająć ich miejsce. Według związkowców bezrobotni powinni szukać, a nie domagać się pracy. - Byliśmy wtedy sami i przeszkadzaliśmy centralom związkowym - mówi Maurice Pagat, założyciel Narodowego Ruchu Bezrobotnych (MNCP), pierwszej francuskiej organizacji skupiającej ludzi bez pracy. 

Jednak utrzymująca się duża liczba osób pozostających bez zatrudnienia dłużej niż rok zbiła te argumenty. Dziś jest jasne, że wielu ludzi bez pracy już nigdy jej nie znajdzie. Ich jedyną nadzieją jest otrzymywanie zasiłku aż do czasu przejścia na emeryturę. Dzisiaj przeszło 30 proc. wszystkich bezrobotnych to osoby nie mające zatrudnienia dłużej niż rok. Połowę z nich stanowią bezrobotni od ponad dwóch lat. Odsetek ludzi bez pracy rośnie coraz szybciej - w ubiegłym roku zwiększył się o 27 proc.

Dzisiaj sytuacja stowarzyszeń bezrobotnych jest zupełnie inna. Przygotowując prawo dotyczące walki z wykluczeniem społecznym, rząd Lionela Jospina przeprowadził konsultacje ze wszystkimi ważniejszymi stowarzyszeniami bezrobotnych. Na początku stycznia ich przedstawiciele zostali przyjęci przez Jospina. - Coś się radykalnie zmieniło. Odnoszę wrażenie, że jesteśmy słuchani, że politycy nareszcie zaczynają zdawać sobie sprawę, iż wysokie i długotrwałe bezrobocie grozi kryzysem całego społeczeństwa - mówi Philippe Villechelane, jeden z liderów APEIS.

Bez zatrudnienia

Specyficzną cechą ruchu jest to, że bezrobotni zachowują się tak, jakby chodziło o strajk zatrudnionych, jakby byli "pracownikami bezrobocia" - analizuje sytuację Alain Lebaube, znany ekspert od spraw bezrobocia, autor kilku książek na ten temat. - Jesteśmy świadkami narodzin we Francji i w innych państwach europejskich nowej kategorii zawodowej - "pracowników bez zatrudnienia". Bezrobotni domagają się przyznania im premii, płacy minimalnej, zagwarantowania świadczeń społecznych, okupują budynki, robią to samo co strajkujący pracownicy. Ze względu na wysoki odsetek bezrobotnych i duże tradycje egalitarystyczne zjawisko to jest widoczne na razie we Francji, ale podobne organizacje powstaną także w innych krajach europejskich. Zresztą już dzisiaj można dostrzec próby współpracy bezrobotnych z kilku państw Europy. Jej przykładem może być ubiegłoroczny Europejski Marsz Przeciwko Bezrobociu, który nieprzypadkowo zakończył się w Amsterdamie w przededniu szczytu Unii Europejskiej.

Po dwóch tygodniach protestów rząd Lionela Jospina podjął decyzję o przeznaczeniu miliarda franków dla bezrobotnych znajdujących się w najbardziej rozpaczliwej sytuacji. Po miesiącu obiecał indeksację zasiłków oraz podniesienie najniższego z nich o około 10 proc. Jednak władze nadal odmawiają spełnienia podstawowego żądania ruchu bezrobotnych - podwyższenia wszystkich zasiłków o 1500 franków - twierdząc, że zatarłoby to różnicę między zasiłkami i najniższymi płacami, a tym samym zniechęciło ludzi do poszukiwania pracy. Dotychczasowe ustępstwa rządu nie zadowoliły przywódców ruchu bezrobotnych. Zapowiadają protesty aż do skutku.

Zdaniem premiera problem bezrobocia można rozwiązać tylko przez skrócenie czasu pracy z 39 do 35 godzin tygodniowo. Dyskutowany obecnie w Zgromadzeniu Narodowym projekt ustawy przewiduje wprowadzenie nowego systemu - bez zmniejszenia zarobków - w przedsiębiorstwach zatrudniających ponad 20 osób już w 2000 r., a w pozostałych - w roku 2002. Miałoby to pozwolić na stworzenie od 500 do 700 tys. nowych miejsc pracy w ciągu dwóch lat. 

Nastroje przedrewolucyjne

Skróceniu czasu pracy zdecydowanie sprzeciwia się zarówno prawicowa opozycja, jak i bardzo wpływowy Francuski Związek Pracodawców (CNPF), skupiający 80 proc. wszystkich właścicieli przedsiębiorstw. Według przedsiębiorców ze względu na zwiększenie kosztów pracy obowiązkowe wprowadzenie 35-godzinnego tygodnia pracy spowoduje nie zmniejszenie bezrobocia, lecz wręcz przeciwnie - zwiększenie. Ponadto wzrost kosztów pracy, które już dzisiaj należą do najwyższych w Europie, dramatycznie obniży konkurencyjność firm francuskich. 

Priorytetem nie jest już tworzenie nowych miejsc pracy, ale przygotowanie się do sytuacji niepełnego zatrudnienia, uświadomienie sobie, iż okres pełnego zatrudnienia minął bezpowrotnie - twierdzą z kolei politycy prawicy. - Trzeba przygotować się na to, że niektórzy ludzie będą bez pracy do końca życia.

Jest prawdą, że Francuzi pracują coraz mniej. Obecnie już 17 proc. wszystkich zatrudnionych pracuje w niepełnym wymiarze czasu (z tego połowa wbrew własnej woli), podczas gdy jeszcze dziesięć lat temu odsetek tych osób wynosił tylko 4 proc.

Ruch bezrobotnych, cieszący się sympatią ponad 60 proc. Francuzów, przyczynił się do wyraźnego spadku popularności premiera Lionela Jospina. Po raz pierwszy od objęcia władzy w czerwcu ubiegłego roku odsetek Francuzów mających do niego zaufanie spadł poniżej 50 proc. Po raz pierwszy też prezydent Jacques Chirac cieszy się większą popularnością niż premier.

Czy problem bezrobocia może spowodować upadek rządu Jospina? Nie jest to wykluczone, jeśli sądzić po coraz większej różnicy zdań w łonie rządzącej lewicowej koalicji socjalistów, komunistów i ekologów. Francuska Partia Komunistyczna (PCF) i ekolodzy opowiadają się za spełnieniem postulatów zgłaszanych przez bezrobotnych. "Wolę siłę dialogu od siły policji" - stwierdził szef PCF, Robert Hue, komentując usuwanie protestujących przez policję z okupowanych budynków. Zdaniem lidera komunistów żądania bezrobotnych są w pełni uzasadnione. - Dla bezrobotnych jest to kwestia godności, dla lewicy - solidarności i wierności swym ideałom - twierdzi. Taka postawa budzi oburzenie w łonie Partii Socjalistycznej. - PCF przekroczyła wszelkie granice. Chce naszym kosztem zwiększyć swe wpływy wśród ludzi bez pracy i najgorzej zarabiających - twierdzi się w otoczeniu premiera Jospina.

Oficjalnie żądania ruchu bezrobotnych ograniczają się na razie do podwyższenia zasiłków. Jednak coraz częściej pojawiają się żądania radykalnej zmiany redystrybucji dochodu narodowego, m.in. poprzez podwyższenie najniższych płac i równoległe obniżenie najwyższych wynagrodzeń w administracji państwowej. Część komentatorów francuskich mówi już o sytuacji przedrewolucyjnej. Prawie wszyscy są zgodni, że bezrobotni stworzyli najważniejszy od rewolty studenckiej w 1968 roku ruch społeczny. - Nie możemy ustąpić, nie mamy nic do stracenia - mówi Bernard Rougot.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Protesty francuskich bezrobotnych, już od prawie miesiąca domagających się zwiększenia minimalnej wysokości zasiłków, odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie. Komentatorzy mówią o dramatycznym początku epoki społeczeństwa bez pełnego zatrudnienia. Akcje bezrobotnych rozpoczęły się kilka dni przed Bożym Narodzeniem. szybko przybrały postać dobrze zorganizowanego ruchu obejmującego swym zasięgiem całą Francję. chodzi o oparte na strategii nękania dobrze zorganizowane akcje, które mają doprowadzić do jak najszerszego odzewu społecznego i wywarcia presji na klasę polityczną. wielu ludzi bez pracy już nigdy jej nie znajdzie. Ich jedyną nadzieją jest otrzymywanie zasiłku aż do czasu przejścia na emeryturę. Dzisiaj przeszło 30 proc. wszystkich bezrobotnych to osoby nie mające zatrudnienia dłużej niż rok. Połowę z nich stanowią bezrobotni od ponad dwóch lat. Odsetek ludzi bez pracy rośnie coraz szybciej. Jesteśmy świadkami narodzin we Francji nowej kategorii zawodowej - "pracowników bez zatrudnienia". Bezrobotni domagają się przyznania im premii, płacy minimalnej, zagwarantowania świadczeń społecznych, okupują budynki, robią to samo co strajkujący pracownicy.</body>
      <spans>
        <span start="515" end="785">Protesty francuskich bezrobotnych, już od prawie miesiąca domagających się zwiększenia minimalnej wysokości zasiłków, odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie. Komentatorzy mówią o dramatycznym początku epoki społeczeństwa bez pełnego zatrudnienia. </span>
        <span start="2188" end="2255">Akcje bezrobotnych rozpoczęły się kilka dni przed Bożym Narodzeniem</span>
        <span start="2387" end="2389">. </span>
        <span start="2734" end="2741">szybko </span>
        <span start="2747" end="2835">przybrały postać dobrze zorganizowanego ruchu obejmującego swym zasięgiem całą Francję. </span>
        <span start="3272" end="3438">chodzi o oparte na strategii nękania dobrze zorganizowane akcje, które mają doprowadzić do jak najszerszego odzewu społecznego i wywarcia presji na klasę polityczną. </span>
        <span start="5752" end="6082">wielu ludzi bez pracy już nigdy jej nie znajdzie. Ich jedyną nadzieją jest otrzymywanie zasiłku aż do czasu przejścia na emeryturę. Dzisiaj przeszło 30 proc. wszystkich bezrobotnych to osoby nie mające zatrudnienia dłużej niż rok. Połowę z nich stanowią bezrobotni od ponad dwóch lat. Odsetek ludzi bez pracy rośnie coraz szybciej</span>
        <span start="6124" end="6125">.</span>
        <span start="6252" end="6253"> </span>
        <span start="6948" end="6987">Jesteśmy świadkami narodzin we Francji </span>
        <span start="7021" end="7241">nowej kategorii zawodowej - "pracowników bez zatrudnienia". Bezrobotni domagają się przyznania im premii, płacy minimalnej, zagwarantowania świadczeń społecznych, okupują budynki, robią to samo co strajkujący pracownicy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Protesty francuskich bezrobotnych, już od prawie miesiąca domagających się zwiększenia minimalnej wysokości zasiłków, odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie. Komentatorzy mówią o dramatycznym początku epoki społeczeństwa bez pełnego zatrudnienia. Akcje bezrobotnych rozpoczęły się kilka dni przed Bożym Narodzeniem. Zaczęli bezrobotni z Marsylii, którzy Domagali się przywrócenia premii noworocznej dla bezrobotnych. szybko akcje przybrały postać dobrze zorganizowanego ruchu obejmującego swym zasięgiem całą Francję. chodzi o oparte na strategii nękania dobrze zorganizowane akcje, które mają doprowadzić do jak najszerszego odzewu społecznego i wywarcia presji na klasę polityczną. 
Ruchem kieruje pięć stowarzyszeń bezrobotnych: AC (Działać Wspólnie Przeciwko Bezrobociu!), MNCP (Narodowy Ruch Bezrobotnych), APEIS (Stowarzyszenie na Rzecz Zatrudnienia, Informacji i Solidarności) oraz dwa Komitety Bezrobotnych związane z najbardziej wpływowym francuskim związkiem zawodowym - Powszechną Konfederacją Pracy (CGT) - kontrolowanym przez Francuską Partię Komunistyczną (PCF) i najmłodszą z dużych central związkowych, SUD. jest jasne, że wielu ludzi bez pracy już nigdy jej nie znajdzie. Ich jedyną nadzieją jest otrzymywanie zasiłku aż do czasu przejścia na emeryturę. Dzisiaj przeszło 30 proc. wszystkich bezrobotnych to osoby nie mające zatrudnienia dłużej niż rok. Połowę z nich stanowią bezrobotni od ponad dwóch lat. Odsetek ludzi bez pracy rośnie coraz szybciej - w ubiegłym roku zwiększył się o 27 proc. rząd Lionela Jospina przeprowadził konsultacje ze wszystkimi ważniejszymi stowarzyszeniami bezrobotnych. politycy zaczynają zdawać sobie sprawę, iż wysokie i długotrwałe bezrobocie grozi kryzysem całego społeczeństwa.
Specyficzną cechą ruchu jest to, że bezrobotni zachowują się tak, jakby chodziło o strajk zatrudnionych. Jesteśmy świadkami narodzin we Francji nowej kategorii zawodowej - "pracowników bez zatrudnienia". Bezrobotni domagają się przyznania im premii, płacy minimalnej, zagwarantowania świadczeń społecznych, okupują budynki, robią to samo co strajkujący pracownicy. Zdaniem premiera problem bezrobocia można rozwiązać tylko przez skrócenie czasu pracy z 39 do 35 godzin tygodniowo. zdecydowanie sprzeciwia się zarówno prawicowa opozycja, jak i Francuski Związek Pracodawców (CNPF), skupiający 80 proc. wszystkich właścicieli przedsiębiorstw. Według przedsiębiorców wprowadzenie 35-godzinnego tygodnia pracy spowoduje wzrost kosztów pracy, dramatycznie obniży konkurencyjność firm francuskich.</body>
      <spans>
        <span start="515" end="785">Protesty francuskich bezrobotnych, już od prawie miesiąca domagających się zwiększenia minimalnej wysokości zasiłków, odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie. Komentatorzy mówią o dramatycznym początku epoki społeczeństwa bez pełnego zatrudnienia. </span>
        <span start="2188" end="2255">Akcje bezrobotnych rozpoczęły się kilka dni przed Bożym Narodzeniem</span>
        <span start="2387" end="2427">. Zaczęli bezrobotni z Marsylii, którzy </span>
        <span start="2485" end="2511">Domagali się przywrócenia </span>
        <span start="2602" end="2637">premii noworocznej dla bezrobotnych</span>
        <span start="2664" end="2666">. </span>
        <span start="2734" end="2835">szybko akcje przybrały postać dobrze zorganizowanego ruchu obejmującego swym zasięgiem całą Francję. </span>
        <span start="3272" end="3438">chodzi o oparte na strategii nękania dobrze zorganizowane akcje, które mają doprowadzić do jak najszerszego odzewu społecznego i wywarcia presji na klasę polityczną. </span>
        <span start="4260" end="4700">
Ruchem kieruje pięć stowarzyszeń bezrobotnych: AC (Działać Wspólnie Przeciwko Bezrobociu!), MNCP (Narodowy Ruch Bezrobotnych), APEIS (Stowarzyszenie na Rzecz Zatrudnienia, Informacji i Solidarności) oraz dwa Komitety Bezrobotnych związane z najbardziej wpływowym francuskim związkiem zawodowym - Powszechną Konfederacją Pracy (CGT) - kontrolowanym przez Francuską Partię Komunistyczną (PCF) i najmłodszą z dużych central związkowych, SUD. </span>
        <span start="5737" end="6125">jest jasne, że wielu ludzi bez pracy już nigdy jej nie znajdzie. Ich jedyną nadzieją jest otrzymywanie zasiłku aż do czasu przejścia na emeryturę. Dzisiaj przeszło 30 proc. wszystkich bezrobotnych to osoby nie mające zatrudnienia dłużej niż rok. Połowę z nich stanowią bezrobotni od ponad dwóch lat. Odsetek ludzi bez pracy rośnie coraz szybciej - w ubiegłym roku zwiększył się o 27 proc.</span>
        <span start="6252" end="6358"> rząd Lionela Jospina przeprowadził konsultacje ze wszystkimi ważniejszymi stowarzyszeniami bezrobotnych. </span>
        <span start="6505" end="6514">politycy </span>
        <span start="6524" end="6626">zaczynają zdawać sobie sprawę, iż wysokie i długotrwałe bezrobocie grozi kryzysem całego społeczeństwa</span>
        <span start="6678" end="6680">.
</span>
        <span start="6699" end="6802">Specyficzną cechą ruchu jest to, że bezrobotni zachowują się tak, jakby chodziło o strajk zatrudnionych</span>
        <span start="6944" end="6946">. </span>
        <span start="6948" end="6987">Jesteśmy świadkami narodzin we Francji </span>
        <span start="7021" end="7242">nowej kategorii zawodowej - "pracowników bez zatrudnienia". Bezrobotni domagają się przyznania im premii, płacy minimalnej, zagwarantowania świadczeń społecznych, okupują budynki, robią to samo co strajkujący pracownicy. </span>
        <span start="8326" end="8442">Zdaniem premiera problem bezrobocia można rozwiązać tylko przez skrócenie czasu pracy z 39 do 35 godzin tygodniowo. </span>
        <span start="8811" end="8873">zdecydowanie sprzeciwia się zarówno prawicowa opozycja, jak i </span>
        <span start="8889" end="9010">Francuski Związek Pracodawców (CNPF), skupiający 80 proc. wszystkich właścicieli przedsiębiorstw. Według przedsiębiorców </span>
        <span start="9062" end="9114">wprowadzenie 35-godzinnego tygodnia pracy spowoduje </span>
        <span start="9188" end="9210">wzrost kosztów pracy, </span>
        <span start="9261" end="9314">dramatycznie obniży konkurencyjność firm francuskich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Protesty francuskich bezrobotnych, już od prawie miesiąca domagających się zwiększenia minimalnej wysokości zasiłków, odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie. Komentatorzy mówią o dramatycznym początku epoki społeczeństwa bez pełnego zatrudnienia. Akcje szybko przybrały postać dobrze zorganizowanego ruchu obejmującego swym zasięgiem całą Francję. chodzi o oparte na strategii nękania dobrze zorganizowane akcje, które mają doprowadzić do jak najszerszego odzewu społecznego i wywarcia presji na klasę polityczną. Jesteśmy świadkami narodzin we Francji nowej kategorii zawodowej - "pracowników bez zatrudnienia".</body>
      <spans>
        <span start="515" end="785">Protesty francuskich bezrobotnych, już od prawie miesiąca domagających się zwiększenia minimalnej wysokości zasiłków, odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie. Komentatorzy mówią o dramatycznym początku epoki społeczeństwa bez pełnego zatrudnienia. </span>
        <span start="2188" end="2194">Akcje </span>
        <span start="2734" end="2741">szybko </span>
        <span start="2747" end="2835">przybrały postać dobrze zorganizowanego ruchu obejmującego swym zasięgiem całą Francję. </span>
        <span start="3272" end="3438">chodzi o oparte na strategii nękania dobrze zorganizowane akcje, które mają doprowadzić do jak najszerszego odzewu społecznego i wywarcia presji na klasę polityczną. </span>
        <span start="6948" end="6987">Jesteśmy świadkami narodzin we Francji </span>
        <span start="7021" end="7080">nowej kategorii zawodowej - "pracowników bez zatrudnienia".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Protesty francuskich bezrobotnych, już od prawie miesiąca domagających się zwiększenia minimalnej wysokości zasiłków, odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie.Akcje bezrobotnych rozpoczęły się kilka dni przed Bożym Narodzeniem. Zaczęli bezrobotni z Marsylii, którzy okupowali budynek Państwowej Agencji Zatrudnienia (ANPE). Domagali się przywrócenia zlikwidowanej przez lewicowy rząd Lionela Jospina ze względów oszczędnościowych specjalnej premii noworocznej dla bezrobotnych w wysokości 3 tys. franków. Za przykładem marsylczyków poszli bezrobotni z innych miast. Bardzo szybko akcje przybrały postać dobrze zorganizowanego ruchu obejmującego swym zasięgiem całą Francję. Zaczęto okupować nie tylko budynki ANPE i organizacji przyznającej zasiłki dla bezrobotnych (ASSEDIC), ale także merostwa, prefektury, a nawet siedziby partii politycznej. Po dwóch tygodniach protestów rząd Lionela Jospina podjął decyzję o przeznaczeniu miliarda franków dla bezrobotnych znajdujących się w najbardziej rozpaczliwej sytuacji.Zdaniem premiera problem bezrobocia można rozwiązać tylko przez skrócenie czasu pracy z 39 do 35 godzin tygodniowo.Skróceniu czasu pracy zdecydowanie sprzeciwia się zarówno prawicowa opozycja, jak i bardzo wpływowy Francuski Związek Pracodawców (CNPF), skupiający 80 proc. wszystkich właścicieli przedsiębiorstw.</body>
      <spans>
        <span start="515" end="695">Protesty francuskich bezrobotnych, już od prawie miesiąca domagających się zwiększenia minimalnej wysokości zasiłków, odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie.</span>
        <span start="2188" end="2255">Akcje bezrobotnych rozpoczęły się kilka dni przed Bożym Narodzeniem</span>
        <span start="2387" end="3007">. Zaczęli bezrobotni z Marsylii, którzy okupowali budynek Państwowej Agencji Zatrudnienia (ANPE). Domagali się przywrócenia zlikwidowanej przez lewicowy rząd Lionela Jospina ze względów oszczędnościowych specjalnej premii noworocznej dla bezrobotnych w wysokości 3 tys. franków. Za przykładem marsylczyków poszli bezrobotni z innych miast. Bardzo szybko akcje przybrały postać dobrze zorganizowanego ruchu obejmującego swym zasięgiem całą Francję. Zaczęto okupować nie tylko budynki ANPE i organizacji przyznającej zasiłki dla bezrobotnych (ASSEDIC), ale także merostwa, prefektury, a nawet siedziby partii politycznej. </span>
        <span start="7689" end="7858">Po dwóch tygodniach protestów rząd Lionela Jospina podjął decyzję o przeznaczeniu miliarda franków dla bezrobotnych znajdujących się w najbardziej rozpaczliwej sytuacji.</span>
        <span start="8326" end="8441">Zdaniem premiera problem bezrobocia można rozwiązać tylko przez skrócenie czasu pracy z 39 do 35 godzin tygodniowo.</span>
        <span start="8789" end="8986">Skróceniu czasu pracy zdecydowanie sprzeciwia się zarówno prawicowa opozycja, jak i bardzo wpływowy Francuski Związek Pracodawców (CNPF), skupiający 80 proc. wszystkich właścicieli przedsiębiorstw.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Protesty francuskich bezrobotnych, już od prawie miesiąca domagających się zwiększenia minimalnej wysokości zasiłków, odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie. Komentatorzy mówią o dramatycznym początku epoki społeczeństwa bez pełnego zatrudnienia. Nie ulega wątpliwości, że bezrobotni stworzyli najważniejszy od słynnej rewolty studenckiej w maju 1968 roku ruch społeczny we Francji.Akcje bezrobotnych rozpoczęły się kilka dni przed Bożym Narodzeniem. Zaczęli bezrobotni z Marsylii, którzy okupowali budynek Państwowej Agencji Zatrudnienia (ANPE). Domagali się przywrócenia zlikwidowanej przez lewicowy rząd Lionela Jospina ze względów oszczędnościowych specjalnej premii noworocznej dla bezrobotnych w wysokości 3 tys. franków. Za przykładem marsylczyków poszli bezrobotni z innych miast. Bardzo szybko akcje przybrały postać dobrze zorganizowanego ruchu obejmującego swym zasięgiem całą Francję. Zaczęto okupować nie tylko budynki ANPE i organizacji przyznającej zasiłki dla bezrobotnych (ASSEDIC), ale także merostwa, prefektury, a nawet siedziby partii politycznej. 
Po raz pierwszy ruch bezrobotnych przekroczył ramy akcji symbolicznej. Organizacje skupiające ludzi bez pracy działają we Francji już od połowy lat 80., ale dotąd ograniczały się do przeprowadzania raz lub dwa razy do roku marszów przeciwko bezrobociu. Tym razem chodzi o oparte na strategii nękania dobrze zorganizowane akcje, które mają doprowadzić do jak najszerszego odzewu społecznego i wywarcia presji na klasę polityczną. Akcje okupacyjnetrwają z reguły nie więcej niż kilkanaście godzin.Zmieniły się także żądania. Nie chodzi już o noworoczną premię, ale o podniesienie wysokości wszystkich zasiłków dla bezrobotnych o 1500 franków i zapewnienie minimalnego dochodu osobom poniżej 25 lat, niezależnie od tego czy kiedykolwiek pracowały. Przeciętna płaca wynosi obecnie we Francji ok. 11,5 tys. franków.
Ruchem kieruje pięć stowarzyszeń bezrobotnych: AC (Działać Wspólnie Przeciwko Bezrobociu!), MNCP (Narodowy Ruch Bezrobotnych), APEIS (Stowarzyszenie na Rzecz Zatrudnienia, Informacji i Solidarności) oraz dwa Komitety Bezrobotnych związane z najbardziej wpływowym francuskim związkiem zawodowym - Powszechną Konfederacją Pracy (CGT) i najmłodszą z dużych central związkowych, SUD.

Po dwóch tygodniach protestów rząd Lionela Jospina podjął decyzję o przeznaczeniu miliarda franków dla bezrobotnych znajdujących się w najbardziej rozpaczliwej sytuacji.Zdaniem premiera problem bezrobocia można rozwiązać tylko przez skrócenie czasu pracy z 39 do 35 godzin tygodniowo.Skróceniu czasu pracy zdecydowanie sprzeciwia się zarówno prawicowa opozycja, jak i bardzo wpływowy Francuski Związek Pracodawców (CNPF), skupiający 80 proc. wszystkich właścicieli przedsiębiorstw.</body>
      <spans>
        <span start="515" end="920">Protesty francuskich bezrobotnych, już od prawie miesiąca domagających się zwiększenia minimalnej wysokości zasiłków, odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie. Komentatorzy mówią o dramatycznym początku epoki społeczeństwa bez pełnego zatrudnienia. Nie ulega wątpliwości, że bezrobotni stworzyli najważniejszy od słynnej rewolty studenckiej w maju 1968 roku ruch społeczny we Francji.</span>
        <span start="2188" end="2255">Akcje bezrobotnych rozpoczęły się kilka dni przed Bożym Narodzeniem</span>
        <span start="2387" end="3008">. Zaczęli bezrobotni z Marsylii, którzy okupowali budynek Państwowej Agencji Zatrudnienia (ANPE). Domagali się przywrócenia zlikwidowanej przez lewicowy rząd Lionela Jospina ze względów oszczędnościowych specjalnej premii noworocznej dla bezrobotnych w wysokości 3 tys. franków. Za przykładem marsylczyków poszli bezrobotni z innych miast. Bardzo szybko akcje przybrały postać dobrze zorganizowanego ruchu obejmującego swym zasięgiem całą Francję. Zaczęto okupować nie tylko budynki ANPE i organizacji przyznającej zasiłki dla bezrobotnych (ASSEDIC), ale także merostwa, prefektury, a nawet siedziby partii politycznej. 
</span>
        <span start="3009" end="3454">Po raz pierwszy ruch bezrobotnych przekroczył ramy akcji symbolicznej. Organizacje skupiające ludzi bez pracy działają we Francji już od połowy lat 80., ale dotąd ograniczały się do przeprowadzania raz lub dwa razy do roku marszów przeciwko bezrobociu. Tym razem chodzi o oparte na strategii nękania dobrze zorganizowane akcje, które mają doprowadzić do jak najszerszego odzewu społecznego i wywarcia presji na klasę polityczną. Akcje okupacyjne</span>
        <span start="3528" end="3578">trwają z reguły nie więcej niż kilkanaście godzin.</span>
        <span start="3927" end="4243">Zmieniły się także żądania. Nie chodzi już o noworoczną premię, ale o podniesienie wysokości wszystkich zasiłków dla bezrobotnych o 1500 franków i zapewnienie minimalnego dochodu osobom poniżej 25 lat, niezależnie od tego czy kiedykolwiek pracowały. Przeciętna płaca wynosi obecnie we Francji ok. 11,5 tys. franków.
</span>
        <span start="4261" end="4592">Ruchem kieruje pięć stowarzyszeń bezrobotnych: AC (Działać Wspólnie Przeciwko Bezrobociu!), MNCP (Narodowy Ruch Bezrobotnych), APEIS (Stowarzyszenie na Rzecz Zatrudnienia, Informacji i Solidarności) oraz dwa Komitety Bezrobotnych związane z najbardziej wpływowym francuskim związkiem zawodowym - Powszechną Konfederacją Pracy (CGT)</span>
        <span start="4651" end="4699"> i najmłodszą z dużych central związkowych, SUD.</span>
        <span start="7687" end="7858">

Po dwóch tygodniach protestów rząd Lionela Jospina podjął decyzję o przeznaczeniu miliarda franków dla bezrobotnych znajdujących się w najbardziej rozpaczliwej sytuacji.</span>
        <span start="8326" end="8441">Zdaniem premiera problem bezrobocia można rozwiązać tylko przez skrócenie czasu pracy z 39 do 35 godzin tygodniowo.</span>
        <span start="8789" end="8986">Skróceniu czasu pracy zdecydowanie sprzeciwia się zarówno prawicowa opozycja, jak i bardzo wpływowy Francuski Związek Pracodawców (CNPF), skupiający 80 proc. wszystkich właścicieli przedsiębiorstw.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Protesty francuskich bezrobotnych, już od prawie miesiąca domagających się zwiększenia minimalnej wysokości zasiłków, odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie.Akcje bezrobotnych rozpoczęły się kilka dni przed Bożym Narodzeniem. Zaczęli bezrobotni z Marsylii, którzy okupowali budynek Państwowej Agencji Zatrudnienia (ANPE). Domagali się przywrócenia zlikwidowanej przez lewicowy rząd Lionela Jospina ze względów oszczędnościowych specjalnej premii noworocznej dla bezrobotnych w wysokości 3 tys. franków. Po dwóch tygodniach protestów rząd Lionela Jospina podjął decyzję o przeznaczeniu miliarda franków dla bezrobotnych znajdujących się w najbardziej rozpaczliwej sytuacji.</body>
      <spans>
        <span start="515" end="695">Protesty francuskich bezrobotnych, już od prawie miesiąca domagających się zwiększenia minimalnej wysokości zasiłków, odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie.</span>
        <span start="2188" end="2255">Akcje bezrobotnych rozpoczęły się kilka dni przed Bożym Narodzeniem</span>
        <span start="2387" end="2665">. Zaczęli bezrobotni z Marsylii, którzy okupowali budynek Państwowej Agencji Zatrudnienia (ANPE). Domagali się przywrócenia zlikwidowanej przez lewicowy rząd Lionela Jospina ze względów oszczędnościowych specjalnej premii noworocznej dla bezrobotnych w wysokości 3 tys. franków.</span>
        <span start="3006" end="3007"> </span>
        <span start="7689" end="7858">Po dwóch tygodniach protestów rząd Lionela Jospina podjął decyzję o przeznaczeniu miliarda franków dla bezrobotnych znajdujących się w najbardziej rozpaczliwej sytuacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Protest francuskich bezrobotnych odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie. Nie ulega wątpliwości, że bezrobotni stworzyli najważniejszy od słynnej rewolty studenckiej w maju 1968 roku ruch społeczny we Francji. dobrze zorganizowane akcje mają doprowadzić do jak najszerszego odzewu społecznego i wywarcia presji na klasę polityczną. Ruchem kieruje pięć stowarzyszeń bezrobotnych. Dzisiaj przeszło 30 proc. wszystkich bezrobotnych to osoby nie mające zatrudnienia dłużej niż rok. Połowę z nich stanowią bezrobotni od ponad dwóch lat. Odsetek ludzi bez pracy rośnie coraz szybciej.Specyficzną cechą ruchu jest to, że bezrobotni zachowują się tak, jakby chodziło o strajk zatrudnionych. Po dwóch tygodniach protestów rząd Lionela Jospina podjął decyzję o przeznaczeniu miliarda franków dla bezrobotnych znajdujących się w najbardziej rozpaczliwej sytuacji. Po miesiącu obiecał indeksację zasiłków oraz podniesienie najniższego z nich o około 10 proc. Zdaniem premiera problem bezrobocia można rozwiązać tylko przez skrócenie czasu pracy. Skróceniu czasu pracy zdecydowanie sprzeciwia się zarówno prawicowa opozycja, jak i bardzo wpływowy Francuski Związek Pracodawców.</body>
      <spans>
        <span start="515" end="522">Protest</span>
        <span start="523" end="548"> francuskich bezrobotnych</span>
        <span start="632" end="696"> odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie. </span>
        <span start="785" end="920">Nie ulega wątpliwości, że bezrobotni stworzyli najważniejszy od słynnej rewolty studenckiej w maju 1968 roku ruch społeczny we Francji.</span>
        <span start="1731" end="1732"> </span>
        <span start="3309" end="3335">dobrze zorganizowane akcje</span>
        <span start="3342" end="3438"> mają doprowadzić do jak najszerszego odzewu społecznego i wywarcia presji na klasę polityczną. </span>
        <span start="4261" end="4306">Ruchem kieruje pięć stowarzyszeń bezrobotnych</span>
        <span start="4698" end="4700">. </span>
        <span start="5884" end="6082">Dzisiaj przeszło 30 proc. wszystkich bezrobotnych to osoby nie mające zatrudnienia dłużej niż rok. Połowę z nich stanowią bezrobotni od ponad dwóch lat. Odsetek ludzi bez pracy rośnie coraz szybciej</span>
        <span start="6124" end="6125">.</span>
        <span start="6699" end="6802">Specyficzną cechą ruchu jest to, że bezrobotni zachowują się tak, jakby chodziło o strajk zatrudnionych</span>
        <span start="6944" end="6946">. </span>
        <span start="7689" end="7953">Po dwóch tygodniach protestów rząd Lionela Jospina podjął decyzję o przeznaczeniu miliarda franków dla bezrobotnych znajdujących się w najbardziej rozpaczliwej sytuacji. Po miesiącu obiecał indeksację zasiłków oraz podniesienie najniższego z nich o około 10 proc. </span>
        <span start="8326" end="8411">Zdaniem premiera problem bezrobocia można rozwiązać tylko przez skrócenie czasu pracy</span>
        <span start="8440" end="8442">. </span>
        <span start="8789" end="8918">Skróceniu czasu pracy zdecydowanie sprzeciwia się zarówno prawicowa opozycja, jak i bardzo wpływowy Francuski Związek Pracodawców</span>
        <span start="8985" end="8986">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Protest francuskich bezrobotnych odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie. Komentatorzy mówią o dramatycznym początku epoki społeczeństwa bez pełnego zatrudnienia. Nie ulega wątpliwości, że bezrobotni stworzyli najważniejszy od słynnej rewolty studenckiej w maju 1968 roku ruch społeczny we Francji. - Jestem w ruchu dlatego, że brak pracy niemal wszyscy odczuwają jako wielką hańbę. Bo tak naprawdę bezrobocie grozi każdemu. Bijemy się więc nie tylko o bezrobotnych - bijemy się o wszystkich. dobrze zorganizowane akcje mają doprowadzić do jak najszerszego odzewu społecznego i wywarcia presji na klasę polityczną. Ruchem kieruje pięć stowarzyszeń bezrobotnych. Od początku konfliktu stowarzyszenia bezrobotnych uzyskały poparcie stowarzyszeń walki z wykluczeniem społecznym, takich jak "Prawo do mieszkania". Dziś jest jasne, że wielu ludzi bez pracy już nigdy jej nie znajdzie. Ich jedyną nadzieją jest otrzymywanie zasiłku aż do czasu przejścia na emeryturę. Dzisiaj przeszło 30 proc. wszystkich bezrobotnych to osoby nie mające zatrudnienia dłużej niż rok. Połowę z nich stanowią bezrobotni od ponad dwóch lat. Odsetek ludzi bez pracy rośnie coraz szybciej.
Specyficzną cechą ruchu jest to, że bezrobotni zachowują się tak, jakby chodziło o strajk zatrudnionych. Ze względu na wysoki odsetek bezrobotnych i duże tradycje egalitarystyczne zjawisko to jest widoczne na razie we Francji, ale podobne organizacje powstaną także w innych krajach europejskich. Po dwóch tygodniach protestów rząd Lionela Jospina podjął decyzję o przeznaczeniu miliarda franków dla bezrobotnych znajdujących się w najbardziej rozpaczliwej sytuacji. Po miesiącu obiecał indeksację zasiłków oraz podniesienie najniższego z nich o około 10 proc. Jednak władze nadal odmawiają spełnienia podstawowego żądania ruchu bezrobotnych - podwyższenia wszystkich zasiłków o 1500 franków - twierdząc, że zatarłoby to różnicę między zasiłkami i najniższymi płacami, a tym samym zniechęciło ludzi do poszukiwania pracy. Zdaniem premiera problem bezrobocia można rozwiązać tylko przez skrócenie czasu pracy z 39 do 35 godzin tygodniowo. Skróceniu czasu pracy zdecydowanie sprzeciwia się zarówno prawicowa opozycja, jak i bardzo wpływowy Francuski Związek Pracodawców (CNPF), skupiający 80 proc. wszystkich właścicieli przedsiębiorstw.</body>
      <spans>
        <span start="515" end="522">Protest</span>
        <span start="523" end="548"> francuskich bezrobotnych</span>
        <span start="632" end="920"> odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie. Komentatorzy mówią o dramatycznym początku epoki społeczeństwa bez pełnego zatrudnienia. Nie ulega wątpliwości, że bezrobotni stworzyli najważniejszy od słynnej rewolty studenckiej w maju 1968 roku ruch społeczny we Francji.</span>
        <span start="1731" end="1926"> - Jestem w ruchu dlatego, że brak pracy niemal wszyscy odczuwają jako wielką hańbę. Bo tak naprawdę bezrobocie grozi każdemu. Bijemy się więc nie tylko o bezrobotnych - bijemy się o wszystkich. </span>
        <span start="3309" end="3335">dobrze zorganizowane akcje</span>
        <span start="3342" end="3438"> mają doprowadzić do jak najszerszego odzewu społecznego i wywarcia presji na klasę polityczną. </span>
        <span start="4261" end="4306">Ruchem kieruje pięć stowarzyszeń bezrobotnych</span>
        <span start="4698" end="4700">. </span>
        <span start="4837" end="4983">Od początku konfliktu stowarzyszenia bezrobotnych uzyskały poparcie stowarzyszeń walki z wykluczeniem społecznym, takich jak "Prawo do mieszkania"</span>
        <span start="5149" end="5150">.</span>
        <span start="5731" end="6082"> Dziś jest jasne, że wielu ludzi bez pracy już nigdy jej nie znajdzie. Ich jedyną nadzieją jest otrzymywanie zasiłku aż do czasu przejścia na emeryturę. Dzisiaj przeszło 30 proc. wszystkich bezrobotnych to osoby nie mające zatrudnienia dłużej niż rok. Połowę z nich stanowią bezrobotni od ponad dwóch lat. Odsetek ludzi bez pracy rośnie coraz szybciej</span>
        <span start="6124" end="6126">.
</span>
        <span start="6699" end="6802">Specyficzną cechą ruchu jest to, że bezrobotni zachowują się tak, jakby chodziło o strajk zatrudnionych</span>
        <span start="6944" end="6946">. </span>
        <span start="7242" end="7434">Ze względu na wysoki odsetek bezrobotnych i duże tradycje egalitarystyczne zjawisko to jest widoczne na razie we Francji, ale podobne organizacje powstaną także w innych krajach europejskich. </span>
        <span start="7689" end="8214">Po dwóch tygodniach protestów rząd Lionela Jospina podjął decyzję o przeznaczeniu miliarda franków dla bezrobotnych znajdujących się w najbardziej rozpaczliwej sytuacji. Po miesiącu obiecał indeksację zasiłków oraz podniesienie najniższego z nich o około 10 proc. Jednak władze nadal odmawiają spełnienia podstawowego żądania ruchu bezrobotnych - podwyższenia wszystkich zasiłków o 1500 franków - twierdząc, że zatarłoby to różnicę między zasiłkami i najniższymi płacami, a tym samym zniechęciło ludzi do poszukiwania pracy. </span>
        <span start="8326" end="8442">Zdaniem premiera problem bezrobocia można rozwiązać tylko przez skrócenie czasu pracy z 39 do 35 godzin tygodniowo. </span>
        <span start="8789" end="8986">Skróceniu czasu pracy zdecydowanie sprzeciwia się zarówno prawicowa opozycja, jak i bardzo wpływowy Francuski Związek Pracodawców (CNPF), skupiający 80 proc. wszystkich właścicieli przedsiębiorstw.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Nie ulega wątpliwości, że bezrobotni stworzyli najważniejszy od słynnej rewolty studenckiej w maju 1968 roku ruch społeczny we Francji. dobrze zorganizowane akcje mają doprowadzić do jak najszerszego odzewu społecznego i wywarcia presji na klasę polityczną. Ruchem kieruje pięć stowarzyszeń bezrobotnych. Odsetek ludzi bez pracy rośnie coraz szybciej. Zdaniem premiera problem bezrobocia można rozwiązać tylko przez skrócenie czasu pracy. Skróceniu czasu pracy zdecydowanie sprzeciwia się zarówno prawicowa opozycja, jak i bardzo wpływowy Francuski Związek Pracodawców.</body>
      <spans>
        <span start="785" end="920">Nie ulega wątpliwości, że bezrobotni stworzyli najważniejszy od słynnej rewolty studenckiej w maju 1968 roku ruch społeczny we Francji.</span>
        <span start="1731" end="1732"> </span>
        <span start="3309" end="3335">dobrze zorganizowane akcje</span>
        <span start="3342" end="3438"> mają doprowadzić do jak najszerszego odzewu społecznego i wywarcia presji na klasę polityczną. </span>
        <span start="4261" end="4306">Ruchem kieruje pięć stowarzyszeń bezrobotnych</span>
        <span start="4698" end="4700">. </span>
        <span start="6037" end="6082">Odsetek ludzi bez pracy rośnie coraz szybciej</span>
        <span start="6124" end="6125">.</span>
        <span start="7952" end="7953"> </span>
        <span start="8326" end="8411">Zdaniem premiera problem bezrobocia można rozwiązać tylko przez skrócenie czasu pracy</span>
        <span start="8440" end="8442">. </span>
        <span start="8789" end="8918">Skróceniu czasu pracy zdecydowanie sprzeciwia się zarówno prawicowa opozycja, jak i bardzo wpływowy Francuski Związek Pracodawców</span>
        <span start="8985" end="8986">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Protesty francuskich bezrobotnych domagających się zwiększenia minimalnej wysokości zasiłków, odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie. Nie ulega wątpliwości, że bezrobotni stworzyli najważniejszy od słynnej rewolty studenckiej ruch społeczny we Francji.
Akcje bezrobotnych rozpoczęły się kilka dni przed Bożym Narodzeniem, tak jakby ich celem było uświadomienie przygotowującym się do świąt Francuzom mającym pracę, że nie będą mogli spokojnie świętować. Domagali się przywrócenia zlikwidowanej przez lewicowy rząd specjalnej premii noworocznej dla bezrobotnych.  Ruchem kieruje pięć stowarzyszeń bezrobotnych. Specyficzną cechą ruchu jest to, że bezrobotni zachowują się tak, jakby chodziło o strajk zatrudnionych, jakby byli "pracownikami bezrobocia". Po dwóch tygodniach protestów rząd podjął decyzję o przeznaczeniu miliarda franków dla bezrobotnych znajdujących się w najbardziej rozpaczliwej sytuacji.  Jednak władze nadal odmawiają  podwyższenia wszystkich zasiłków. Zdaniem premiera problem bezrobocia można rozwiązać tylko przez skrócenie czasu pracy z 39 do 35 godzin tygodniowo. Skróceniu czasu pracy zdecydowanie sprzeciwia się zarówno prawicowa opozycja, jak i wpływowy Francuski Związek Pracodawców (CNPF).</body>
      <spans>
        <span start="515" end="548">Protesty francuskich bezrobotnych</span>
        <span start="572" end="696"> domagających się zwiększenia minimalnej wysokości zasiłków, odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie. </span>
        <span start="785" end="876">Nie ulega wątpliwości, że bezrobotni stworzyli najważniejszy od słynnej rewolty studenckiej</span>
        <span start="893" end="920"> ruch społeczny we Francji.</span>
        <span start="2187" end="2388">
Akcje bezrobotnych rozpoczęły się kilka dni przed Bożym Narodzeniem, tak jakby ich celem było uświadomienie przygotowującym się do świąt Francuzom mającym pracę, że nie będą mogli spokojnie świętować.</span>
        <span start="2484" end="2544"> Domagali się przywrócenia zlikwidowanej przez lewicowy rząd</span>
        <span start="2590" end="2637"> specjalnej premii noworocznej dla bezrobotnych</span>
        <span start="2664" end="2666">. </span>
        <span start="3079" end="3080"> </span>
        <span start="4261" end="4306">Ruchem kieruje pięć stowarzyszeń bezrobotnych</span>
        <span start="4698" end="4700">. </span>
        <span start="6699" end="6840">Specyficzną cechą ruchu jest to, że bezrobotni zachowują się tak, jakby chodziło o strajk zatrudnionych, jakby byli "pracownikami bezrobocia"</span>
        <span start="6944" end="6946">. </span>
        <span start="7689" end="7724">Po dwóch tygodniach protestów rząd </span>
        <span start="7740" end="7859">podjął decyzję o przeznaczeniu miliarda franków dla bezrobotnych znajdujących się w najbardziej rozpaczliwej sytuacji. </span>
        <span start="7952" end="7983"> Jednak władze nadal odmawiają </span>
        <span start="8035" end="8068"> podwyższenia wszystkich zasiłków</span>
        <span start="8212" end="8214">. </span>
        <span start="8326" end="8442">Zdaniem premiera problem bezrobocia można rozwiązać tylko przez skrócenie czasu pracy z 39 do 35 godzin tygodniowo. </span>
        <span start="8789" end="8873">Skróceniu czasu pracy zdecydowanie sprzeciwia się zarówno prawicowa opozycja, jak i </span>
        <span start="8880" end="8925">wpływowy Francuski Związek Pracodawców (CNPF)</span>
        <span start="8985" end="8986">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Protesty francuskich bezrobotnych domagających się zwiększenia minimalnej wysokości zasiłków, odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie. Komentatorzy mówią o dramatycznym początku epoki społeczeństwa bez pełnego zatrudnienia. Nie ulega wątpliwości, że bezrobotni stworzyli najważniejszy od słynnej rewolty studenckiej ruch społeczny we Francji.
Akcje bezrobotnych rozpoczęły się kilka dni przed Bożym Narodzeniem, tak jakby ich celem było uświadomienie przygotowującym się do świąt Francuzom mającym pracę, że nie będą mogli spokojnie świętować. Domagali się przywrócenia zlikwidowanej przez lewicowy rząd Lionela Jospina ze względów oszczędnościowych specjalnej premii noworocznej dla bezrobotnych.  Bardzo szybko akcje przybrały postać dobrze zorganizowanego ruchu obejmującego swym zasięgiem całą Francję. Po raz pierwszy ruch bezrobotnych przekroczył ramy akcji symbolicznej. Ruchem kieruje pięć stowarzyszeń bezrobotnych: AC (Działać Wspólnie Przeciwko Bezrobociu!), MNCP (Narodowy Ruch Bezrobotnych), APEIS (Stowarzyszenie na Rzecz Zatrudnienia, Informacji i Solidarności) oraz dwa Komitety Bezrobotnych związane z najbardziej wpływowym francuskim związkiem zawodowym - Powszechną Konfederacją Pracy (CGT) - kontrolowanym przez Francuską Partię Komunistyczną (PCF) i SUD. Od początku konfliktu stowarzyszenia bezrobotnych uzyskały poparcie stowarzyszeń walki z wykluczeniem społecznym.
Specyficzną cechą ruchu jest to, że bezrobotni zachowują się tak, jakby chodziło o strajk zatrudnionych, jakby byli "pracownikami bezrobocia". Bezrobotni domagają się przyznania im premii, płacy minimalnej, zagwarantowania świadczeń społecznych, okupują budynki, robią to samo co strajkujący pracownicy. Po dwóch tygodniach protestów rząd podjął decyzję o przeznaczeniu miliarda franków dla bezrobotnych znajdujących się w najbardziej rozpaczliwej sytuacji.  Jednak władze nadal odmawiają  podwyższenia wszystkich zasiłków.  ustępstwa rządu nie zadowoliły przywódców ruchu bezrobotnych. Zapowiadają protesty aż do skutku.
Zdaniem premiera problem bezrobocia można rozwiązać tylko przez skrócenie czasu pracy z 39 do 35 godzin tygodniowo. Miałoby to pozwolić na stworzenie od 500 do 700 tys. nowych miejsc pracy w ciągu dwóch lat. 
Skróceniu czasu pracy zdecydowanie sprzeciwia się zarówno prawicowa opozycja, jak i wpływowy Francuski Związek Pracodawców (CNPF). 
Ruch bezrobotnychprzyczynił się do wyraźnego spadku popularności premiera Jospina. Po raz pierwszy prezydent Jacques Chirac cieszy się większą popularnością niż premier.</body>
      <spans>
        <span start="515" end="548">Protesty francuskich bezrobotnych</span>
        <span start="572" end="876"> domagających się zwiększenia minimalnej wysokości zasiłków, odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie. Komentatorzy mówią o dramatycznym początku epoki społeczeństwa bez pełnego zatrudnienia. Nie ulega wątpliwości, że bezrobotni stworzyli najważniejszy od słynnej rewolty studenckiej</span>
        <span start="893" end="920"> ruch społeczny we Francji.</span>
        <span start="2187" end="2388">
Akcje bezrobotnych rozpoczęły się kilka dni przed Bożym Narodzeniem, tak jakby ich celem było uświadomienie przygotowującym się do świąt Francuzom mającym pracę, że nie będą mogli spokojnie świętować.</span>
        <span start="2484" end="2637"> Domagali się przywrócenia zlikwidowanej przez lewicowy rząd Lionela Jospina ze względów oszczędnościowych specjalnej premii noworocznej dla bezrobotnych</span>
        <span start="2664" end="2666">. </span>
        <span start="2726" end="2835"> Bardzo szybko akcje przybrały postać dobrze zorganizowanego ruchu obejmującego swym zasięgiem całą Francję. </span>
        <span start="3009" end="3080">Po raz pierwszy ruch bezrobotnych przekroczył ramy akcji symbolicznej. </span>
        <span start="4261" end="4654">Ruchem kieruje pięć stowarzyszeń bezrobotnych: AC (Działać Wspólnie Przeciwko Bezrobociu!), MNCP (Narodowy Ruch Bezrobotnych), APEIS (Stowarzyszenie na Rzecz Zatrudnienia, Informacji i Solidarności) oraz dwa Komitety Bezrobotnych związane z najbardziej wpływowym francuskim związkiem zawodowym - Powszechną Konfederacją Pracy (CGT) - kontrolowanym przez Francuską Partię Komunistyczną (PCF) i </span>
        <span start="4695" end="4700">SUD. </span>
        <span start="4837" end="4949">Od początku konfliktu stowarzyszenia bezrobotnych uzyskały poparcie stowarzyszeń walki z wykluczeniem społecznym</span>
        <span start="5149" end="5150">.</span>
        <span start="6697" end="6698">
</span>
        <span start="6699" end="6840">Specyficzną cechą ruchu jest to, że bezrobotni zachowują się tak, jakby chodziło o strajk zatrudnionych, jakby byli "pracownikami bezrobocia"</span>
        <span start="6944" end="6946">. </span>
        <span start="7081" end="7242">Bezrobotni domagają się przyznania im premii, płacy minimalnej, zagwarantowania świadczeń społecznych, okupują budynki, robią to samo co strajkujący pracownicy. </span>
        <span start="7689" end="7724">Po dwóch tygodniach protestów rząd </span>
        <span start="7740" end="7859">podjął decyzję o przeznaczeniu miliarda franków dla bezrobotnych znajdujących się w najbardziej rozpaczliwej sytuacji. </span>
        <span start="7952" end="7983"> Jednak władze nadal odmawiają </span>
        <span start="8035" end="8068"> podwyższenia wszystkich zasiłków</span>
        <span start="8212" end="8214">. </span>
        <span start="8227" end="8324"> ustępstwa rządu nie zadowoliły przywódców ruchu bezrobotnych. Zapowiadają protesty aż do skutku.</span>
        <span start="8325" end="8442">
Zdaniem premiera problem bezrobocia można rozwiązać tylko przez skrócenie czasu pracy z 39 do 35 godzin tygodniowo. </span>
        <span start="8668" end="8761">Miałoby to pozwolić na stworzenie od 500 do 700 tys. nowych miejsc pracy w ciągu dwóch lat. 
</span>
        <span start="8789" end="8873">Skróceniu czasu pracy zdecydowanie sprzeciwia się zarówno prawicowa opozycja, jak i </span>
        <span start="8880" end="8925">wpływowy Francuski Związek Pracodawców (CNPF)</span>
        <span start="8985" end="8987">. </span>
        <span start="9864" end="9882">
Ruch bezrobotnych</span>
        <span start="9932" end="9989">przyczynił się do wyraźnego spadku popularności premiera </span>
        <span start="9997" end="10006">Jospina. </span>
        <span start="10133" end="10149">Po raz pierwszy </span>
        <span start="10153" end="10223">prezydent Jacques Chirac cieszy się większą popularnością niż premier.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Protesty francuskich bezrobotnych domagających się zwiększenia minimalnej wysokości zasiłków, odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie. Ruchem kieruje pięć stowarzyszeń bezrobotnych. Specyficzną cechą ruchu jest to, że bezrobotni zachowują się tak, jakby chodziło o strajk zatrudnionych, jakby byli "pracownikami bezrobocia". rząd podjął decyzję o przeznaczeniu miliarda franków dla bezrobotnych. Zdaniem premiera problem bezrobocia można rozwiązać tylko przez skrócenie czasu pracy. Skróceniu czasu pracy zdecydowanie sprzeciwia się zarówno prawicowa opozycja, jak i wpływowy Francuski Związek Pracodawców (CNPF).</body>
      <spans>
        <span start="515" end="548">Protesty francuskich bezrobotnych</span>
        <span start="572" end="696"> domagających się zwiększenia minimalnej wysokości zasiłków, odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie. </span>
        <span start="4261" end="4306">Ruchem kieruje pięć stowarzyszeń bezrobotnych</span>
        <span start="4698" end="4700">. </span>
        <span start="6699" end="6840">Specyficzną cechą ruchu jest to, że bezrobotni zachowują się tak, jakby chodziło o strajk zatrudnionych, jakby byli "pracownikami bezrobocia"</span>
        <span start="6944" end="6946">. </span>
        <span start="7719" end="7724">rząd </span>
        <span start="7740" end="7804">podjął decyzję o przeznaczeniu miliarda franków dla bezrobotnych</span>
        <span start="7857" end="7858">.</span>
        <span start="8213" end="8214"> </span>
        <span start="8326" end="8411">Zdaniem premiera problem bezrobocia można rozwiązać tylko przez skrócenie czasu pracy</span>
        <span start="8440" end="8442">. </span>
        <span start="8789" end="8873">Skróceniu czasu pracy zdecydowanie sprzeciwia się zarówno prawicowa opozycja, jak i </span>
        <span start="8880" end="8925">wpływowy Francuski Związek Pracodawców (CNPF)</span>
        <span start="8985" end="8986">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Protesty francuskich bezrobotnych odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie. Bernard Rougot od ponad dwóch lat nie ma pracy. przysługuje mu 4 tys. franków zasiłku. Za kilka miesięcy straci do niego prawo. Od kiedy stracił pracę, przestał głosować w wyborach. Akcje bezrobotnych rozpoczęły się kilka dni przed Bożym Narodzeniem. Bardzo szybko akcje przybrały postać dobrze zorganizowanego ruchu obejmującego całą Francję. Organizacje ludzi bez pracy działają we Francji od połowy lat 80. W ruchu aktywnie uczestniczy kilkanaście tysięcy bezrobotnych. chodzi o podniesienie wysokości wszystkich zasiłków dla bezrobotnych. Ruchem kieruje pięć stowarzyszeń bezrobotnych. stowarzyszenia ludzi bez pracy przez dziesięć lat musiały walczyć z wrogością związków zawodowych. Dzisiaj sytuacja jest inna. politycy zaczynają zdawać sobie sprawę, iż długotrwałe bezrobocie grozi kryzysem.Jesteśmy świadkami narodzin nowej kategorii zawodowej - "pracowników bez zatrudnienia". władze nadal odmawiają podwyższenia wszystkich zasiłków o 1500 franków. Zdaniem premiera problem bezrobocia można rozwiązać przez skrócenie czasu pracy. Francuzi pracują coraz mniej. Ruch bezrobotnych cieszy się sympatią ponad 60 proc. Francuzów.</body>
      <spans>
        <span start="515" end="548">Protesty francuskich bezrobotnych</span>
        <span start="572" end="573"> </span>
        <span start="633" end="696">odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie. </span>
        <span start="922" end="937">Bernard Rougot </span>
        <span start="981" end="1014">od ponad dwóch lat nie ma pracy. </span>
        <span start="1057" end="1114">przysługuje mu 4 tys. franków zasiłku. Za kilka miesięcy </span>
        <span start="1134" end="1157">straci do niego prawo. </span>
        <span start="1928" end="1937">Od kiedy </span>
        <span start="1944" end="1989">stracił pracę, przestał głosować w wyborach. </span>
        <span start="2188" end="2255">Akcje bezrobotnych rozpoczęły się kilka dni przed Bożym Narodzeniem</span>
        <span start="2387" end="2389">. </span>
        <span start="2727" end="2806">Bardzo szybko akcje przybrały postać dobrze zorganizowanego ruchu obejmującego </span>
        <span start="2821" end="2835">całą Francję. </span>
        <span start="3080" end="3092">Organizacje </span>
        <span start="3103" end="3139">ludzi bez pracy działają we Francji </span>
        <span start="3143" end="3160">od połowy lat 80.</span>
        <span start="3271" end="3272"> </span>
        <span start="3712" end="3741">W ruchu aktywnie uczestniczy </span>
        <span start="3750" end="3770">kilkanaście tysięcy </span>
        <span start="3790" end="3802">bezrobotnych</span>
        <span start="3925" end="3927">. </span>
        <span start="3959" end="3966">chodzi </span>
        <span start="3995" end="4056">o podniesienie wysokości wszystkich zasiłków dla bezrobotnych</span>
        <span start="4175" end="4177">. </span>
        <span start="4261" end="4306">Ruchem kieruje pięć stowarzyszeń bezrobotnych</span>
        <span start="4698" end="4700">. </span>
        <span start="5161" end="5192">stowarzyszenia ludzi bez pracy </span>
        <span start="5229" end="5235">przez </span>
        <span start="5244" end="5304">dziesięć lat musiały walczyć z wrogością związków zawodowych</span>
        <span start="5356" end="5358">. </span>
        <span start="6127" end="6144">Dzisiaj sytuacja </span>
        <span start="6170" end="6175">jest </span>
        <span start="6184" end="6190">inna. </span>
        <span start="6505" end="6514">politycy </span>
        <span start="6524" end="6558">zaczynają zdawać sobie sprawę, iż </span>
        <span start="6568" end="6605">długotrwałe bezrobocie grozi kryzysem</span>
        <span start="6678" end="6679">.</span>
        <span start="6948" end="6976">Jesteśmy świadkami narodzin </span>
        <span start="7021" end="7081">nowej kategorii zawodowej - "pracowników bez zatrudnienia". </span>
        <span start="7960" end="7983">władze nadal odmawiają </span>
        <span start="8036" end="8083">podwyższenia wszystkich zasiłków o 1500 franków</span>
        <span start="8212" end="8214">. </span>
        <span start="8326" end="8378">Zdaniem premiera problem bezrobocia można rozwiązać </span>
        <span start="8384" end="8411">przez skrócenie czasu pracy</span>
        <span start="8440" end="8442">. </span>
        <span start="9639" end="9669">Francuzi pracują coraz mniej. </span>
        <span start="9865" end="9882">Ruch bezrobotnych</span>
        <span start="9883" end="9889"> ciesz</span>
        <span start="9891" end="9930">y się sympatią ponad 60 proc. Francuzów</span>
        <span start="10004" end="10005">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Protesty francuskich bezrobotnych domagających się zwiększenia minimalnej wysokości zasiłków odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie. Bernard Rougot jest piekarzem, od ponad dwóch lat nie ma pracy. przysługuje mu 4 tys. franków zasiłku. Za kilka miesięcy jednak straci do niego prawo. Żona nie pracuje. Mają dwoje dorastających dzieci. Rougot działa w ruchu bezrobotnych od początku.Od kiedy stracił pracę, przestał głosować w wyborach. Jako bezrobotny czuję się wykluczony ze społeczeństwa. Akcje bezrobotnych rozpoczęły się kilka dni przed Bożym Narodzeniem. Zaczęli bezrobotni z Marsylii. Bardzo szybko akcje przybrały postać dobrze zorganizowanego ruchu obejmującego całą Francję. Organizacje ludzi bez pracy działają we Francji od połowy lat 80. chodzi o oparte na strategii nękania dobrze zorganizowane akcje, które mają doprowadzić do jak najszerszego odzewu społecznego i wywarcia presji na klasę polityczną. W ruchu aktywnie uczestniczy kilkanaście tysięcy bezrobotnych. Zmieniły się żądania. chodzi o podniesienie wysokości wszystkich zasiłków dla bezrobotnych. Ruchem kieruje pięć stowarzyszeń bezrobotnych: AC, MNCP, APEIS oraz dwa Komitety Bezrobotnych związane z CGT i SUD. stowarzyszenia bezrobotnych uzyskały poparcie stowarzyszeń walki z wykluczeniem społecznym.stowarzyszenia ludzi bez pracy przez dziesięć lat musiały walczyć z wrogością związków zawodowych. Według związkowców bezrobotni powinni szukać, a nie domagać się pracy. Dziś jest jasne, że wielu ludzi bez pracy już nigdy jej nie znajdzie. Ich jedyną nadzieją jest otrzymywanie zasiłku. Dzisiaj sytuacja stowarzyszeń bezrobotnych jest inna. politycy zaczynają zdawać sobie sprawę, iż długotrwałe bezrobocie grozi kryzysem.Jesteśmy świadkami narodzin nowej kategorii zawodowej - "pracowników bez zatrudnienia". Bezrobotni domagają się przyznania im premii, płacy minimalnej, zagwarantowania świadczeń społecznych. władze nadal odmawiają podwyższenia wszystkich zasiłków o 1500 franków, to zniechęciło ludzi do poszukiwania pracy. Zdaniem premiera problem bezrobocia można rozwiązać przez skrócenie czasu pracy do 35 godzin tygodniowo. Skróceniu czasu pracy sprzeciwia się prawica i CNPF. Francuzi pracują coraz mniej. 17 proc. wszystkich zatrudnionych pracuje w niepełnym wymiarze czasu.Ruch bezrobotnych cieszy się sympatią ponad 60 proc. Francuzów, przyczynił się do spadku popularności premiera Lionela Jospina.</body>
      <spans>
        <span start="515" end="548">Protesty francuskich bezrobotnych</span>
        <span start="572" end="631"> domagających się zwiększenia minimalnej wysokości zasiłków</span>
        <span start="632" end="696"> odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie. </span>
        <span start="922" end="937">Bernard Rougot </span>
        <span start="957" end="973">jest piekarzem, </span>
        <span start="981" end="1014">od ponad dwóch lat nie ma pracy. </span>
        <span start="1057" end="1121">przysługuje mu 4 tys. franków zasiłku. Za kilka miesięcy jednak </span>
        <span start="1134" end="1157">straci do niego prawo. </span>
        <span start="1372" end="1377">Żona </span>
        <span start="1385" end="1431">nie pracuje. Mają dwoje dorastających dzieci. </span>
        <span start="1677" end="1715">Rougot działa w ruchu bezrobotnych od </span>
        <span start="1722" end="1731">początku.</span>
        <span start="1928" end="1937">Od kiedy </span>
        <span start="1944" end="1989">stracił pracę, przestał głosować w wyborach. </span>
        <span start="1991" end="2044">Jako bezrobotny czuję się wykluczony ze społeczeństwa</span>
        <span start="2051" end="2053">. </span>
        <span start="2188" end="2255">Akcje bezrobotnych rozpoczęły się kilka dni przed Bożym Narodzeniem</span>
        <span start="2387" end="2418">. Zaczęli bezrobotni z Marsylii</span>
        <span start="2483" end="2485">. </span>
        <span start="2727" end="2806">Bardzo szybko akcje przybrały postać dobrze zorganizowanego ruchu obejmującego </span>
        <span start="2821" end="2835">całą Francję. </span>
        <span start="3080" end="3092">Organizacje </span>
        <span start="3103" end="3139">ludzi bez pracy działają we Francji </span>
        <span start="3143" end="3160">od połowy lat 80.</span>
        <span start="3271" end="3438"> chodzi o oparte na strategii nękania dobrze zorganizowane akcje, które mają doprowadzić do jak najszerszego odzewu społecznego i wywarcia presji na klasę polityczną. </span>
        <span start="3712" end="3741">W ruchu aktywnie uczestniczy </span>
        <span start="3750" end="3770">kilkanaście tysięcy </span>
        <span start="3790" end="3802">bezrobotnych</span>
        <span start="3925" end="3940">. Zmieniły się </span>
        <span start="3946" end="3955">żądania. </span>
        <span start="3959" end="3966">chodzi </span>
        <span start="3995" end="4056">o podniesienie wysokości wszystkich zasiłków dla bezrobotnych</span>
        <span start="4175" end="4177">. </span>
        <span start="4261" end="4310">Ruchem kieruje pięć stowarzyszeń bezrobotnych: AC</span>
        <span start="4351" end="4357">, MNCP</span>
        <span start="4386" end="4393">, APEIS</span>
        <span start="4459" end="4502"> oraz dwa Komitety Bezrobotnych związane z </span>
        <span start="4588" end="4591">CGT</span>
        <span start="4651" end="4654"> i </span>
        <span start="4695" end="4700">SUD. </span>
        <span start="4859" end="4949">stowarzyszenia bezrobotnych uzyskały poparcie stowarzyszeń walki z wykluczeniem społecznym</span>
        <span start="5149" end="5150">.</span>
        <span start="5161" end="5192">stowarzyszenia ludzi bez pracy </span>
        <span start="5229" end="5235">przez </span>
        <span start="5244" end="5304">dziesięć lat musiały walczyć z wrogością związków zawodowych</span>
        <span start="5356" end="5429">. Według związkowców bezrobotni powinni szukać, a nie domagać się pracy. </span>
        <span start="5732" end="5847">Dziś jest jasne, że wielu ludzi bez pracy już nigdy jej nie znajdzie. Ich jedyną nadzieją jest otrzymywanie zasiłku</span>
        <span start="5882" end="5884">. </span>
        <span start="6127" end="6175">Dzisiaj sytuacja stowarzyszeń bezrobotnych jest </span>
        <span start="6184" end="6190">inna. </span>
        <span start="6505" end="6514">politycy </span>
        <span start="6524" end="6558">zaczynają zdawać sobie sprawę, iż </span>
        <span start="6568" end="6605">długotrwałe bezrobocie grozi kryzysem</span>
        <span start="6678" end="6679">.</span>
        <span start="6948" end="6976">Jesteśmy świadkami narodzin </span>
        <span start="7021" end="7182">nowej kategorii zawodowej - "pracowników bez zatrudnienia". Bezrobotni domagają się przyznania im premii, płacy minimalnej, zagwarantowania świadczeń społecznych</span>
        <span start="7240" end="7242">. </span>
        <span start="7960" end="7983">władze nadal odmawiają </span>
        <span start="8036" end="8083">podwyższenia wszystkich zasiłków o 1500 franków</span>
        <span start="8095" end="8097">, </span>
        <span start="8110" end="8113">to </span>
        <span start="8173" end="8214">zniechęciło ludzi do poszukiwania pracy. </span>
        <span start="8326" end="8378">Zdaniem premiera problem bezrobocia można rozwiązać </span>
        <span start="8384" end="8412">przez skrócenie czasu pracy </span>
        <span start="8417" end="8442">do 35 godzin tygodniowo. </span>
        <span start="8789" end="8811">Skróceniu czasu pracy </span>
        <span start="8824" end="8839">sprzeciwia się </span>
        <span start="8847" end="8853">prawic</span>
        <span start="8855" end="8857">a </span>
        <span start="8871" end="8873">i </span>
        <span start="8920" end="8924">CNPF</span>
        <span start="8985" end="8987">. </span>
        <span start="9639" end="9669">Francuzi pracują coraz mniej. </span>
        <span start="9681" end="9749">17 proc. wszystkich zatrudnionych pracuje w niepełnym wymiarze czasu</span>
        <span start="9862" end="9863">.</span>
        <span start="9865" end="9882">Ruch bezrobotnych</span>
        <span start="9883" end="9889"> ciesz</span>
        <span start="9891" end="9950">y się sympatią ponad 60 proc. Francuzów, przyczynił się do </span>
        <span start="9960" end="10005">spadku popularności premiera Lionela Jospina.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Protesty francuskich bezrobotnych odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie. Akcje bezrobotnych rozpoczęły się kilka dni przed Bożym Narodzeniem. Bardzo szybko akcje przybrały postać dobrze zorganizowanego ruchu obejmującego całą Francję.W ruchu aktywnie uczestniczy kilkanaście tysięcy bezrobotnych. stowarzyszenia ludzi bez pracy musiały walczyć z wrogością związków zawodowych. Dzisiaj sytuacja jest inna. politycy zaczynają zdawać sobie sprawę, iż długotrwałe bezrobocie grozi kryzysem.władze nadal odmawiają podwyższenia wszystkich zasiłków o 1500 franków. Ruch bezrobotnych cieszy się sympatią ponad 60 proc. Francuzów.</body>
      <spans>
        <span start="515" end="548">Protesty francuskich bezrobotnych</span>
        <span start="572" end="573"> </span>
        <span start="633" end="696">odbija się coraz większym echem we Francji i na całym świecie. </span>
        <span start="2188" end="2255">Akcje bezrobotnych rozpoczęły się kilka dni przed Bożym Narodzeniem</span>
        <span start="2387" end="2389">. </span>
        <span start="2727" end="2806">Bardzo szybko akcje przybrały postać dobrze zorganizowanego ruchu obejmującego </span>
        <span start="2821" end="2834">całą Francję.</span>
        <span start="3712" end="3741">W ruchu aktywnie uczestniczy </span>
        <span start="3750" end="3770">kilkanaście tysięcy </span>
        <span start="3790" end="3802">bezrobotnych</span>
        <span start="3925" end="3927">. </span>
        <span start="5161" end="5192">stowarzyszenia ludzi bez pracy </span>
        <span start="5257" end="5304">musiały walczyć z wrogością związków zawodowych</span>
        <span start="5356" end="5358">. </span>
        <span start="6127" end="6144">Dzisiaj sytuacja </span>
        <span start="6170" end="6175">jest </span>
        <span start="6184" end="6190">inna. </span>
        <span start="6505" end="6514">politycy </span>
        <span start="6524" end="6558">zaczynają zdawać sobie sprawę, iż </span>
        <span start="6568" end="6605">długotrwałe bezrobocie grozi kryzysem</span>
        <span start="6678" end="6679">.</span>
        <span start="7960" end="7983">władze nadal odmawiają </span>
        <span start="8036" end="8083">podwyższenia wszystkich zasiłków o 1500 franków</span>
        <span start="8212" end="8214">. </span>
        <span start="9865" end="9882">Ruch bezrobotnych</span>
        <span start="9883" end="9889"> ciesz</span>
        <span start="9891" end="9930">y się sympatią ponad 60 proc. Francuzów</span>
        <span start="10004" end="10005">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
