<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801230001">
  <date>1998-01-23</date>
  <title>Nie ominą nas problemy europejskie</title>
  <section type="interview">Prawo</section>
  <authors>Danuta Frey</authors>
  <body>ROZMOWA

Prof. Adam Zieliński, rzecznik praw obywatelskich

Nie ominą  nas problemy europejskie

FOT. PIOTR JANOWSKI

Dziesięciolecie działalności rzecznika praw obywatelskich i zorganizowana w ramach obchodów Roku Praw Człowieka międzynarodowa konferencja "Obywatel - jego wolności i prawa", 27-28 stycznia na Zamku Królewskim w Warszawie, stwarzają okazję do podsumowań i refleksji na temat funkcjonowania tej instytucji w Polsce. W rozmowie z "Rzeczpospolitą" prof. Adam Zieliński, rzecznik praw obywatelskich trzeciej kadencji, mówi m. in. o tym, co różni te trzy kadencje, o czym będzie się dyskutować podczas konferencji, o czym piszą nadawcy nadsyłanych do niego listów, o prawie do prywatności, uprawnieniach policji, pozycji i roli polskiego ombudsmana w Europie.

: Prawie 400 tys. listów, jakie nadeszły w upływającym dziesięcioleciu do rzeczników trzech kolejnych kadencji, to chyba najlepszy sprawdzian potrzeby istnienia tej instytucji.

Profesor Adam Zieliński: Ich liczba zresztą rośnie; w 1997 r. było ich prawie 49 tys. Od blisko dwóch lat, czyli od momentu, kiedy objąłem tę funkcję, przychodzi miesięcznie prawie 4 tys. listów.

Czy wszystkie pan czyta? Jaki obraz się z nich wyłania?

Czytam część z nich. Świat zza biurka rzecznika wygląda smutniej niż zza wielu innych biurek. Poruszają przypadki niedostatku, pokrzywdzenia, nieszczęścia.

I jest tych listów tak wiele, mimo że obywatel ma coraz więcej instytucji, do których może się zwrócić w obronie swych praw? 

Rozwój różnego rodzaju instytucji obrony praw człowieka jest tendencję ogólnoświatową, widoczną w tych zwłaszcza państwach, które stosunkowo niedawno weszły na drogę demokracji. A więc w krajach Europy Środkowej i Wschodniej, w państwach byłego ZSRR oraz w Ameryce Południowej. W sumie instytucje ombudsmańskie istnieją w ponad osiemdziesięciu krajach. Powołany został ombudsman Unii Europejskiej, rozważa się celowość utworzenia takiego urzędu w ramach Rady Europy.

Wśród państw postkomunistycznych polski rzecznik działa chyba najdłużej i zebrał najwięcej doświadczeń.

Dlatego właśnie nam ONZ powierzyła rolę koordynatora pomocy technicznej instytucjom ombudsmańskim w innych krajach tego regionu. Zadania te już wykonujemy. Przygotowujemy wydanie tekstów ustaw rzecznikowskich z krajów Europy Zachodniej i naszego regionu.  Będziemy organizować konferencje, sympozja, staże i dzielić się doświadczeniami.

Jakie one są?

Zdecydowanie mniej jest naruszeń praw obywatelskich o charakterze podstawowym. Wielkim problemem rzecznika pierwszej kadencji prof. Ewy Łętowskiej było to, że zaczynała działać, kiedy jeszcze nie były przestrzegane prawa polityczne. Obecnie ten problem właściwie przestał istnieć; w urzędzie rzecznika nie pojawia się znacząco wiele spraw o naruszanie praw politycznych. 

Jest pan rzecznikiem trzeciej już kadencji. Jak by ją pan scharakteryzował? Co ją odróżnia od dwóch poprzednich?

Nieco inny środek ciężkości. W pierwszej kadencji była to problematyka zasad funkcjonowania państwa prawnego i przeciwdziałania wielu rażącym naruszeniem praw obywatelskich. . W drugiej, gdy tę funkcję sprawował prof. Tadeusz Zieliński - prawa socjalne. Obecnie też problematyka naruszania praw socjalnych jest często podnoszona w listach. Jednak środek ciężkości przesuwa się w stronę problematyki praw osobistych, zwłaszcza ochrony prywatności obywatela, statusu osoby jako obywatela, prawa do informacji. Chodzi o problemy,  z jakimi ma dziś do czynienia Europa Zachodnia. Występują zjawiska ksenofobii, niechęci do cudzoziemców, dyskryminacji. Status cudzoziemców jest zaś na Zachodzie jednym z wyznaczników praw człowieka. I nie spodziewajmy się, że te problemy nas ominą. Europa jest dziś jedna i pewne zjawiska pojawiają się w różnych krajach jednocześnie bądź z opóźnieniem, ale ich nie omijają.

Czego ludzie oczekują od rzecznika?

Przede wszystkim pomocy w rozwiązywaniu ich indywidualnych spraw, ale i załatwienia ogólniejszych problemów. Istnieje zresztą ciągle sporo nieporozumień co do możliwości i kompetencji tego urzędu. Wiele osób, których sprawy prawomocnie osądzono, widzi w nim jak gdyby trzecią instancję sądową. Odnotowujemy nawał wniosków o kasację; miesięcznie około trzystu osób zwraca się do mnie, żebym wniósł kasację lub rewizję nadzwyczajną, w tym ostatnim wypadku od prawomocnego wyroku Naczelnego Sądu Administracyjnego. Tylko w grudniu 1997 r. było 267 takich próśb, z czego 110 dotyczyło orzeczeń w sprawach karnych, 72 - w sprawach cywilnych. Tymczasem możliwość taka dotyczy jedynie sytuacji  naprawdę wyjątkowych, określonych naruszeń prawa. W ciągu dziesięciu lat rzecznik skierował 212 rewizji nadzwyczajnych i 150 kasacji. Dodać trzeba, iż kasacje funkcjonują dopiero od przeszło roku. Było także 151 wniosków do Trybunału Konstytucyjnego, 268 wystąpień o inicjatywę prawodawczą oraz 1523 wystąpienia o charakterze generalnym. W Biurze RPO przyjęto przeszło 25 tys. obywateli. Pewną nowością jest szersze kierowanie przez rzecznika spraw bezpośrednio do sądów, zwłaszcza do NSA.

Jakie są przyczyny skarg? Co je najczęściej powoduje?

Bieda, bezradność, bezrobocie, nieumiejętność odnalezienia się w nowej rzeczywistości, nieżyciowe przepisy, niewydolność sądów i w ogóle wymiaru sprawiedliwości, niedobre przyzwyczajenia w działalności administracji, brak atmosfery poszanowania prawa. Obywatelowi ciągle trudno przebić się ze swoimi racjami. Wciąż silne są w Polsce tradycje omnipotentnej, wszystko mogącej władzy.

I tak już niezmiennie, od lat?

Na skutek coraz szerszego włączania się w "myślenie europejskie" rosną wymagania dotyczące ochrony praw człowieka również w naszym kraju. Podnosi się poprzeczka w zakresie ochrony np. tajemnicy korespondencje urzędowej, wysyłanej do obywatela chociażby w sprawach sądowych, podatkowych itp. Zgodnie z ustawą o ochronie danych osobowych będzie powołany Generalny Inspektor Ochrony Danych Osobowych.

A kwestia uprawnień policji, gorący obecnie temat, chociażby w związku z niedawnymi wydarzeniami w Słupsku?

Właśnie studiuję opracowanie porównawcze na temat nadzoru policyjnego w Europie. Dotyczy ono stosowania podsłuchów telefonicznych, policyjnej kontroli osób, pobierania odcisków palców, możliwości naruszania tajemnicy korespondencji. Nie jest to więc, jak widać, jedynie nasz polski problem.

Czy zabierze pan głos w sprawie słupskiej?

Przygotowuję ogólne wystąpienie na temat potrzeby przeciwdziałania demoralizacji i przestępczości, ale  zachowującego zasady prawne. Chcę to jednak zrobić dopiero wówczas, gdy opadną emocje. Stanowisko rzecznika jest wciąż niezmienne: policja musi mieć uprawnienia do zabezpieczania porządku, ale musi działać zgodnie z prawem. Nie chciałbym jednak tego wiązać wyłącznie z wydarzeniami w Słupsku czy wcześniej - na Wybrzeżu, gdyż kwestia jest szersza. Słupsk nie jest jedynym przykładem, w którym można mieć zastrzeżenia do działań policji. Nie wolno używać przymusu policyjnego wobec dzieci. Policjanci nie mogą się "zarażać" agresywnością młodzieży. Muszą być lepiej wyszkoleni i wyposażeni. Jednak bez programu działań, które dawałyby młodzieży możliwość wyszumienia się, będą nadal zadymy. Trzeba też, moim zdaniem, zahamować nasycanie programów telewizyjnych przemocą. Tworzą one bowiem pewien stereotyp: że człowiek jest silny. Uderzony, skopany, podnosi się jak gdyby nigdy nic. Ta fikcja niezwykle silnie oddziałuje na wyobraźnię, zwłaszcza dzieci i ludzi młodych, którzy wyobrażają sobie, że tak  jest i w życiu. W rzeczywistości człowiek jest istotą niesłychanie kruchą. Wystarczy jedno uderzenie, jeden cios w głowę, by poniósł natychmiastową śmierć.

Wkrótce będzie obradować w Warszawie międzynarodowa konferencja naukowa pod hasłem: "Obywatel - jego wolności i prawa". O czym będzie się dyskutować?

Pierwszy temat to instytucja rzecznika praw obywatelskich i jej miejsca w systemie prawno-państwowym. Nowa konstytucja wymaga dostosowania do niej również ustawy o rzeczniku. Projekt nowelizacji został już przygotowany, wymaga jednak szerszego przedyskutowania. Drugi blok zagadnień: realizacja międzynarodowych standardów ochrony praw człowieka w Polsce. Tu też jest sporo problemów. Konstytucja przewiduje, że ratyfikowane przez Polskę umowy międzynarodowe stanowią jedno ze źródeł prawa. Trzeba je jednak doprowadzić do świadomości sędziów, prokuratorów, administracji publicznej. Potrzebne będą nie tylko teksty konwencji czy innych dokumentów międzynarodowych, ale i komentarze do nich, orzecznictwo. W Polsce jest to na razie obszar prawie nie znany. Stoi zatem przed nami wielkie zadanie zdobywania, tłumaczenia i upowszechniania niezbędnych materiałów. Z okazji Roku Praw Człowieka wydaliśmy w formie kalendarza i w odrębnej broszurze tekst Powszechnej Deklaracji Praw Człowieka. Chcemy, by dotarł do szkół, sądów, prokuratur, urzędów. Trzeci temat konferencji to rola przepisów konstytucyjnych w ochronie praw człowieka. Pozostaje np. do wyjaśnienia, jak rozumieć poszczególne prawa: do informacji, do odszkodowania, do dwuinstancyjnego postępowania sądowego i nowe środki ochrony tych praw. Na maj 1998 r. zapowiadana jest duża międzynarodowa konferencja, organizowana w Warszawie razem z Organizacją Bezpieczeństwa i Współpracy w Europie. Ma to być konferencja wszystkich krajów OBWE, podczas której będziemy mówić o roli praw człowieka i instytucji ombudsmana.

Jakie efekty przyniosło dziesięć lat działalności urzędu rzecznika praw obywatelskich?

Jest to przede wszystkim poprawa klimatu, zwłaszcza w organach centralnych. Pamiętam, z jakimi trudnościami borykała się swego czasu prof. Ewa Łętowska. Dziś już nie myśli się o likwidacji albo ograniczeniu funkcji rzecznika, a takie kłopoty miał prof. Tadeusz Zieliński.

Nie słychać także zarzutów o nadmiernym upolitycznieniu tej instytucji.

Uważam, że jeśli prawo nasyci się nadmiernie elementami politycznymi, trzeba liczyć się z tym, że będzie przedmiotem gier politycznych. W urzędzie rzecznika podejmuje się sprawy wywołujące konsekwencje polityczne, ale chodzi o to, żeby nie było motywacji politycznej w ich podejmowaniu. Bardzo chciałbym uchronić ten urząd od tego, by stał się elementem walki politycznej.

rozmawiała: Danuta Frey</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>W rozmowie z "Rzeczpospolitą" prof. Adam Zieliński, rzecznik praw obywatelskich trzeciej kadencji
Prawie 400 tys. listów, jakie nadeszły do rzeczników to chyba najlepszy sprawdzian potrzeby istnienia tej instytucji.
Profesor Zieliński: 
Poruszają przypadki niedostatku, pokrzywdzenia, nieszczęścia. nam ONZ powierzyła rolę koordynatora pomocy technicznej instytucjom ombudsmańskim w innych krajach tego regionu. W pierwszej kadencji była problematyka zasad funkcjonowania państwa prawnego i przeciwdziałania naruszeniem praw obywatelskich. W drugiej prawa socjalne. Obecnie środek ciężkości przesuwa się w stronę problematyki praw osobistych. 
Czego ludzie oczekują od rzecznika?
pomocy w rozwiązywaniu ich indywidualnych spraw. 
Jakie są przyczyny skarg? 
Bieda, bezradność, bezrobocie, nieumiejętność odnalezienia się w nowej rzeczywistości, nieżyciowe przepisy, niewydolność  wymiaru sprawiedliwości, niedobre przyzwyczajenia w działalności administracji, brak atmosfery poszanowania prawa. rosną wymagania dotyczące ochrony praw człowieka. 
Wkrótce będzie obradować w Warszawie międzynarodowa konferencja naukowa pod hasłem: "Obywatel - jego wolności i prawa".</body>
      <spans>
        <span start="433" end="530">W rozmowie z "Rzeczpospolitą" prof. Adam Zieliński, rzecznik praw obywatelskich trzeciej kadencji</span>
        <span start="773" end="774">
</span>
        <span start="776" end="815">Prawie 400 tys. listów, jakie nadeszły </span>
        <span start="845" end="859">do rzeczników </span>
        <span start="886" end="951">to chyba najlepszy sprawdzian potrzeby istnienia tej instytucji.
</span>
        <span start="952" end="961">Profesor </span>
        <span start="966" end="977">Zieliński: </span>
        <span start="1147" end="1148">
</span>
        <span start="1300" end="1361">Poruszają przypadki niedostatku, pokrzywdzenia, nieszczęścia.</span>
        <span start="1369" end="1370"> </span>
        <span start="2079" end="2191">nam ONZ powierzyła rolę koordynatora pomocy technicznej instytucjom ombudsmańskim w innych krajach tego regionu.</span>
        <span start="2494" end="2495"> </span>
        <span start="2932" end="2958">W pierwszej kadencji była </span>
        <span start="2961" end="3031">problematyka zasad funkcjonowania państwa prawnego i przeciwdziałania </span>
        <span start="3045" end="3077">naruszeniem praw obywatelskich. </span>
        <span start="3079" end="3088">W drugiej</span>
        <span start="3140" end="3165"> prawa socjalne. Obecnie </span>
        <span start="3250" end="3317">środek ciężkości przesuwa się w stronę problematyki praw osobistych</span>
        <span start="3409" end="3411">. </span>
        <span start="3807" end="3844">
Czego ludzie oczekują od rzecznika?
</span>
        <span start="3862" end="3909">pomocy w rozwiązywaniu ich indywidualnych spraw</span>
        <span start="3952" end="3954">. </span>
        <span start="5023" end="5050">
Jakie są przyczyny skarg? </span>
        <span start="5078" end="5200">
Bieda, bezradność, bezrobocie, nieumiejętność odnalezienia się w nowej rzeczywistości, nieżyciowe przepisy, niewydolność </span>
        <span start="5209" end="5210"> </span>
        <span start="5216" end="5330">wymiaru sprawiedliwości, niedobre przyzwyczajenia w działalności administracji, brak atmosfery poszanowania prawa.</span>
        <span start="5558" end="5607"> rosną wymagania dotyczące ochrony praw człowieka</span>
        <span start="5630" end="5632">. </span>
        <span start="7600" end="7720">
Wkrótce będzie obradować w Warszawie międzynarodowa konferencja naukowa pod hasłem: "Obywatel - jego wolności i prawa".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>W rozmowie z "Rzeczpospolitą" prof. Adam Zieliński, rzecznik praw obywatelskich trzeciej kadencji
Prawie 400 tys. listów, jakie nadeszły w upływającym dziesięcioleciu do rzeczników trzech kolejnych kadencji, to chyba najlepszy sprawdzian potrzeby istnienia tej instytucji.
Profesor Zieliński: Ich liczba rośnie. 
Jaki obraz się z nich wyłania?
Poruszają przypadki niedostatku, pokrzywdzenia, nieszczęścia. Rozwój różnego rodzaju instytucji obrony praw człowieka jest tendencję ogólnoświatową. 

Wśród państw postkomunistycznych polski rzecznik działa chyba najdłużej i zebrał najwięcej doświadczeń.
Dlatego nam ONZ powierzyła rolę koordynatora pomocy technicznej instytucjom ombudsmańskim w innych krajach tego regionu.Będziemy organizować konferencje, sympozja, staże i dzielić się doświadczeniami.

Jakie one są?
Zdecydowanie mniej jest naruszeń praw obywatelskich o charakterze podstawowym. W pierwszej kadencji była problematyka zasad funkcjonowania państwa prawnego i przeciwdziałania wielu rażącym naruszeniem praw obywatelskich. W drugiej prawa socjalne. Obecnie środek ciężkości przesuwa się w stronę problematyki praw osobistych, zwłaszcza ochrony prywatności obywatela, statusu osoby jako obywatela, prawa do informacji. 
Czego ludzie oczekują od rzecznika?

Przede wszystkim pomocy w rozwiązywaniu ich indywidualnych spraw, ale i załatwienia ogólniejszych problemów. 
Jakie są przyczyny skarg? 
Bieda, bezradność, bezrobocie, nieumiejętność odnalezienia się w nowej rzeczywistości, nieżyciowe przepisy, niewydolność sądów i w ogóle wymiaru sprawiedliwości, niedobre przyzwyczajenia w działalności administracji, brak atmosfery poszanowania prawa. rosną wymagania dotyczące ochrony praw człowieka również w naszym kraju. 
Czy zabierze pan głos w sprawie słupskiej?
Stanowisko rzecznika jest wciąż niezmienne: policja musi mieć uprawnienia do zabezpieczania porządku, ale musi działać zgodnie z prawem. 
Wkrótce będzie obradować w Warszawie międzynarodowa konferencja naukowa pod hasłem: "Obywatel - jego wolności i prawa". 
Pierwszy temat to instytucja rzecznika praw obywatelskich i jej miejsca w systemie prawno-państwowym. Drugi blok zagadnień: realizacja międzynarodowych standardów ochrony praw człowieka w Polsce. Trzeci temat to rola przepisów konstytucyjnych w ochronie praw człowieka.</body>
      <spans>
        <span start="433" end="530">W rozmowie z "Rzeczpospolitą" prof. Adam Zieliński, rzecznik praw obywatelskich trzeciej kadencji</span>
        <span start="773" end="774">
</span>
        <span start="776" end="951">Prawie 400 tys. listów, jakie nadeszły w upływającym dziesięcioleciu do rzeczników trzech kolejnych kadencji, to chyba najlepszy sprawdzian potrzeby istnienia tej instytucji.
</span>
        <span start="952" end="961">Profesor </span>
        <span start="966" end="988">Zieliński: Ich liczba </span>
        <span start="996" end="1002">rośnie</span>
        <span start="1036" end="1038">. </span>
        <span start="1147" end="1148">
</span>
        <span start="1174" end="1204">Jaki obraz się z nich wyłania?</span>
        <span start="1205" end="1206">
</span>
        <span start="1300" end="1361">Poruszają przypadki niedostatku, pokrzywdzenia, nieszczęścia.</span>
        <span start="1369" end="1370"> </span>
        <span start="1490" end="1575">Rozwój różnego rodzaju instytucji obrony praw człowieka jest tendencję ogólnoświatową</span>
        <span start="1666" end="1668">. </span>
        <span start="1956" end="2061">

Wśród państw postkomunistycznych polski rzecznik działa chyba najdłużej i zebrał najwięcej doświadczeń.</span>
        <span start="2062" end="2071">
Dlatego </span>
        <span start="2079" end="2191">nam ONZ powierzyła rolę koordynatora pomocy technicznej instytucjom ombudsmańskim w innych krajach tego regionu.</span>
        <span start="2319" end="2414">Będziemy organizować konferencje, sympozja, staże i dzielić się doświadczeniami.

Jakie one są?</span>
        <span start="2415" end="2495">
Zdecydowanie mniej jest naruszeń praw obywatelskich o charakterze podstawowym. </span>
        <span start="2932" end="2958">W pierwszej kadencji była </span>
        <span start="2961" end="3077">problematyka zasad funkcjonowania państwa prawnego i przeciwdziałania wielu rażącym naruszeniem praw obywatelskich. </span>
        <span start="3079" end="3088">W drugiej</span>
        <span start="3140" end="3165"> prawa socjalne. Obecnie </span>
        <span start="3250" end="3411">środek ciężkości przesuwa się w stronę problematyki praw osobistych, zwłaszcza ochrony prywatności obywatela, statusu osoby jako obywatela, prawa do informacji. </span>
        <span start="3807" end="3954">
Czego ludzie oczekują od rzecznika?

Przede wszystkim pomocy w rozwiązywaniu ich indywidualnych spraw, ale i załatwienia ogólniejszych problemów. </span>
        <span start="5023" end="5050">
Jakie są przyczyny skarg? </span>
        <span start="5078" end="5330">
Bieda, bezradność, bezrobocie, nieumiejętność odnalezienia się w nowej rzeczywistości, nieżyciowe przepisy, niewydolność sądów i w ogóle wymiaru sprawiedliwości, niedobre przyzwyczajenia w działalności administracji, brak atmosfery poszanowania prawa.</span>
        <span start="5558" end="5632"> rosną wymagania dotyczące ochrony praw człowieka również w naszym kraju. </span>
        <span start="6293" end="6336">
Czy zabierze pan głos w sprawie słupskiej?</span>
        <span start="6337" end="6338">
</span>
        <span start="6529" end="6666">Stanowisko rzecznika jest wciąż niezmienne: policja musi mieć uprawnienia do zabezpieczania porządku, ale musi działać zgodnie z prawem. </span>
        <span start="7600" end="7721">
Wkrótce będzie obradować w Warszawie międzynarodowa konferencja naukowa pod hasłem: "Obywatel - jego wolności i prawa". </span>
        <span start="7751" end="7854">
Pierwszy temat to instytucja rzecznika praw obywatelskich i jej miejsca w systemie prawno-państwowym. </span>
        <span start="8014" end="8108">Drugi blok zagadnień: realizacja międzynarodowych standardów ochrony praw człowieka w Polsce. </span>
        <span start="8796" end="8809">Trzeci temat </span>
        <span start="8821" end="8881">to rola przepisów konstytucyjnych w ochronie praw człowieka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>prof. Adam Zieliński, rzecznik praw obywatelskich trzeciej kadencji
Profesor Zieliński: 
Poruszają przypadki niedostatku, pokrzywdzenia, nieszczęścia. Obecnie środek ciężkości przesuwa się w stronę problematyki praw osobistych. 
Czego ludzie oczekują od rzecznika?pomocy w rozwiązywaniu indywidualnych spraw. Jakie są przyczyny skarg? 
Bieda, bezradność, bezrobocie, nieumiejętność odnalezienia się w nowej rzeczywistości, nieżyciowe przepisy, niewydolność  wymiaru sprawiedliwości, niedobre przyzwyczajenia w działalności administracji, brak atmosfery poszanowania prawa. rosną wymagania dotyczące ochrony praw człowieka.</body>
      <spans>
        <span start="463" end="530">prof. Adam Zieliński, rzecznik praw obywatelskich trzeciej kadencji</span>
        <span start="773" end="774">
</span>
        <span start="952" end="961">Profesor </span>
        <span start="966" end="977">Zieliński: </span>
        <span start="1147" end="1148">
</span>
        <span start="1300" end="1361">Poruszają przypadki niedostatku, pokrzywdzenia, nieszczęścia.</span>
        <span start="1369" end="1370"> </span>
        <span start="3157" end="3165">Obecnie </span>
        <span start="3250" end="3317">środek ciężkości przesuwa się w stronę problematyki praw osobistych</span>
        <span start="3409" end="3411">. </span>
        <span start="3807" end="3843">
Czego ludzie oczekują od rzecznika?</span>
        <span start="3862" end="3885">pomocy w rozwiązywaniu </span>
        <span start="3889" end="3909">indywidualnych spraw</span>
        <span start="3952" end="3954">. </span>
        <span start="5024" end="5050">Jakie są przyczyny skarg? </span>
        <span start="5078" end="5200">
Bieda, bezradność, bezrobocie, nieumiejętność odnalezienia się w nowej rzeczywistości, nieżyciowe przepisy, niewydolność </span>
        <span start="5209" end="5210"> </span>
        <span start="5216" end="5330">wymiaru sprawiedliwości, niedobre przyzwyczajenia w działalności administracji, brak atmosfery poszanowania prawa.</span>
        <span start="5558" end="5607"> rosną wymagania dotyczące ochrony praw człowieka</span>
        <span start="5630" end="5631">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Rozwój różnego rodzaju instytucji obrony praw człowieka jest tendencję ogólnoświatową, widoczną w tych zwłaszcza państwach, które stosunkowo niedawno weszły na drogę demokracji. 
Zdecydowanie mniej jest naruszeń praw obywatelskich o charakterze podstawowym. Obecnie ten problem właściwie przestał istnieć; w urzędzie rzecznika nie pojawia się znacząco wiele spraw o naruszanie praw politycznych. środek ciężkości przesuwa się w stronę problematyki praw osobistych, zwłaszcza ochrony prywatności obywatela, statusu osoby jako obywatela, prawa do informacji. Chodzi o problemy,  z jakimi ma dziś do czynienia Europa Zachodnia. Występują zjawiska ksenofobii, niechęci do cudzoziemców, dyskryminacji. 
W ciągu dziesięciu lat rzecznik skierował 212 rewizji nadzwyczajnych i 150 kasacji. Było także 151 wniosków do Trybunału Konstytucyjnego, 268 wystąpień o inicjatywę prawodawczą oraz 1523 wystąpienia o charakterze generalnym. W Biurze RPO przyjęto przeszło 25 tys. obywateli. Pewną nowością jest szersze kierowanie przez rzecznika spraw bezpośrednio do sądów.</body>
      <spans>
        <span start="1490" end="1668">Rozwój różnego rodzaju instytucji obrony praw człowieka jest tendencję ogólnoświatową, widoczną w tych zwłaszcza państwach, które stosunkowo niedawno weszły na drogę demokracji. </span>
        <span start="1956" end="1957">
</span>
        <span start="2416" end="2495">Zdecydowanie mniej jest naruszeń praw obywatelskich o charakterze podstawowym. </span>
        <span start="2649" end="2787">Obecnie ten problem właściwie przestał istnieć; w urzędzie rzecznika nie pojawia się znacząco wiele spraw o naruszanie praw politycznych. </span>
        <span start="3250" end="3551">środek ciężkości przesuwa się w stronę problematyki praw osobistych, zwłaszcza ochrony prywatności obywatela, statusu osoby jako obywatela, prawa do informacji. Chodzi o problemy,  z jakimi ma dziś do czynienia Europa Zachodnia. Występują zjawiska ksenofobii, niechęci do cudzoziemców, dyskryminacji. </span>
        <span start="3844" end="3845">
</span>
        <span start="4583" end="4667">W ciągu dziesięciu lat rzecznik skierował 212 rewizji nadzwyczajnych i 150 kasacji. </span>
        <span start="4730" end="5003">Było także 151 wniosków do Trybunału Konstytucyjnego, 268 wystąpień o inicjatywę prawodawczą oraz 1523 wystąpienia o charakterze generalnym. W Biurze RPO przyjęto przeszło 25 tys. obywateli. Pewną nowością jest szersze kierowanie przez rzecznika spraw bezpośrednio do sądów</span>
        <span start="5021" end="5022">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Rozwój różnego rodzaju instytucji obrony praw człowieka jest tendencję ogólnoświatową, widoczną w tych zwłaszcza państwach, które stosunkowo niedawno weszły na drogę demokracji. 
Zdecydowanie mniej jest naruszeń praw obywatelskich o charakterze podstawowym. Obecnie ten problem właściwie przestał istnieć; w urzędzie rzecznika nie pojawia się znacząco wiele spraw o naruszanie praw politycznych. środek ciężkości przesuwa się w stronę problematyki praw osobistych, zwłaszcza ochrony prywatności obywatela, statusu osoby jako obywatela, prawa do informacji. Chodzi o problemy,  z jakimi ma dziś do czynienia Europa Zachodnia. Występują zjawiska ksenofobii, niechęci do cudzoziemców, dyskryminacji. 
W ciągu dziesięciu lat rzecznik skierował 212 rewizji nadzwyczajnych i 150 kasacji. Było także 151 wniosków do Trybunału Konstytucyjnego, 268 wystąpień o inicjatywę prawodawczą oraz 1523 wystąpienia o charakterze generalnym. W Biurze RPO przyjęto przeszło 25 tys. obywateli. Pewną nowością jest szersze kierowanie przez rzecznika spraw bezpośrednio do sądów, zwłaszcza do NSA.
Obywatelowi ciągle trudno przebić się ze swoimi racjami. Wciąż silne są w Polsce tradycje omnipotentnej, wszystko mogącej władzy. Na skutek coraz szerszego włączania się w "myślenie europejskie" rosną wymagania dotyczące ochrony praw człowieka również w naszym kraju. Podnosi się poprzeczka w zakresie ochrony np. tajemnicy korespondencje urzędowej, wysyłanej do obywatela chociażby w sprawach sądowych, podatkowych itp. 
Wkrótce będzie obradować w Warszawie międzynarodowa konferencja naukowa pod hasłem: "Obywatel - jego wolności i prawa". Ma to być konferencja wszystkich krajów OBWE, podczas której będziemy mówić o roli praw człowieka i instytucji ombudsmana.
W urzędzie rzecznika podejmuje się sprawy wywołujące konsekwencje polityczne, ale chodzi o to, żeby nie było motywacji politycznej w ich podejmowaniu. Bardzo chciałbym uchronić ten urząd od tego, by stał się elementem walki politycznej.</body>
      <spans>
        <span start="1490" end="1668">Rozwój różnego rodzaju instytucji obrony praw człowieka jest tendencję ogólnoświatową, widoczną w tych zwłaszcza państwach, które stosunkowo niedawno weszły na drogę demokracji. </span>
        <span start="1956" end="1957">
</span>
        <span start="2416" end="2495">Zdecydowanie mniej jest naruszeń praw obywatelskich o charakterze podstawowym. </span>
        <span start="2649" end="2787">Obecnie ten problem właściwie przestał istnieć; w urzędzie rzecznika nie pojawia się znacząco wiele spraw o naruszanie praw politycznych. </span>
        <span start="3250" end="3551">środek ciężkości przesuwa się w stronę problematyki praw osobistych, zwłaszcza ochrony prywatności obywatela, statusu osoby jako obywatela, prawa do informacji. Chodzi o problemy,  z jakimi ma dziś do czynienia Europa Zachodnia. Występują zjawiska ksenofobii, niechęci do cudzoziemców, dyskryminacji. </span>
        <span start="3844" end="3845">
</span>
        <span start="4583" end="4667">W ciągu dziesięciu lat rzecznik skierował 212 rewizji nadzwyczajnych i 150 kasacji. </span>
        <span start="4730" end="5022">Było także 151 wniosków do Trybunału Konstytucyjnego, 268 wystąpień o inicjatywę prawodawczą oraz 1523 wystąpienia o charakterze generalnym. W Biurze RPO przyjęto przeszło 25 tys. obywateli. Pewną nowością jest szersze kierowanie przez rzecznika spraw bezpośrednio do sądów, zwłaszcza do NSA.</span>
        <span start="5078" end="5079">
</span>
        <span start="5331" end="5460">Obywatelowi ciągle trudno przebić się ze swoimi racjami. Wciąż silne są w Polsce tradycje omnipotentnej, wszystko mogącej władzy.</span>
        <span start="5463" end="5464"> </span>
        <span start="5494" end="5785">Na skutek coraz szerszego włączania się w "myślenie europejskie" rosną wymagania dotyczące ochrony praw człowieka również w naszym kraju. Podnosi się poprzeczka w zakresie ochrony np. tajemnicy korespondencje urzędowej, wysyłanej do obywatela chociażby w sprawach sądowych, podatkowych itp. </span>
        <span start="7600" end="7721">
Wkrótce będzie obradować w Warszawie międzynarodowa konferencja naukowa pod hasłem: "Obywatel - jego wolności i prawa". </span>
        <span start="9202" end="9325">Ma to być konferencja wszystkich krajów OBWE, podczas której będziemy mówić o roli praw człowieka i instytucji ombudsmana.
</span>
        <span start="9896" end="10132">W urzędzie rzecznika podejmuje się sprawy wywołujące konsekwencje polityczne, ale chodzi o to, żeby nie było motywacji politycznej w ich podejmowaniu. Bardzo chciałbym uchronić ten urząd od tego, by stał się elementem walki politycznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Rozwój różnego rodzaju instytucji obrony praw człowieka jest tendencję ogólnoświatową, widoczną w tych zwłaszcza państwach, które stosunkowo niedawno weszły na drogę demokracji. Zdecydowanie mniej jest naruszeń praw obywatelskich o charakterze podstawowym. środek ciężkości przesuwa się w stronę problematyki praw osobistych, zwłaszcza ochrony prywatności obywatela, statusu osoby jako obywatela, prawa do informacji. Chodzi o problemy,  z jakimi ma dziś do czynienia Europa Zachodnia. Występują zjawiska ksenofobii, niechęci do cudzoziemców, dyskryminacji.</body>
      <spans>
        <span start="1490" end="1668">Rozwój różnego rodzaju instytucji obrony praw człowieka jest tendencję ogólnoświatową, widoczną w tych zwłaszcza państwach, które stosunkowo niedawno weszły na drogę demokracji. </span>
        <span start="2416" end="2495">Zdecydowanie mniej jest naruszeń praw obywatelskich o charakterze podstawowym. </span>
        <span start="3250" end="3550">środek ciężkości przesuwa się w stronę problematyki praw osobistych, zwłaszcza ochrony prywatności obywatela, statusu osoby jako obywatela, prawa do informacji. Chodzi o problemy,  z jakimi ma dziś do czynienia Europa Zachodnia. Występują zjawiska ksenofobii, niechęci do cudzoziemców, dyskryminacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Prawie 400 tys. listów, jakie nadeszły do rzeczników trzech kolejnych kadencji, to chyba najlepszy sprawdzian potrzeby istnienia tej instytucji.

Profesor Adam Zieliński: Ich liczba zresztą rośnie.
Jaki obraz się z nich wyłania?

Poruszają przypadki niedostatku, pokrzywdzenia, nieszczęścia.
Zdecydowanie mniej jest naruszeń praw obywatelskich o charakterze podstawowym. środek ciężkości przesuwa się w stronę problematyki praw osobistych, ochrony prywatności obywatela, statusu osoby jako obywatela, prawa do informacji. Występują zjawiska ksenofobii, niechęci do cudzoziemców, dyskryminacji.

Czego ludzie oczekują od rzecznika?

pomocy w rozwiązywaniu indywidualnych spraw, załatwienia ogólniejszych problemów. Istnieje sporo nieporozumień co do kompetencji urzędu. Wiele osób, których sprawy prawomocnie osądzono, widzi w nim trzecią instancję sądową.

Jakie są przyczyny skarg?
Bieda, bezradność, bezrobocie, niewydolność sądów.

Wkrótce w Warszawie konferencja "Obywatel - jego wolności i prawa".
temat to instytucja rzecznika praw obywatelskich i jej miejsca w systemie prawno-państwowym. realizacja międzynarodowych standardów ochrony praw człowieka w Polsce.</body>
      <spans>
        <span start="776" end="815">Prawie 400 tys. listów, jakie nadeszły </span>
        <span start="845" end="1002">do rzeczników trzech kolejnych kadencji, to chyba najlepszy sprawdzian potrzeby istnienia tej instytucji.

Profesor Adam Zieliński: Ich liczba zresztą rośnie</span>
        <span start="1146" end="1147">.</span>
        <span start="1148" end="1149">
</span>
        <span start="1174" end="1206">Jaki obraz się z nich wyłania?

</span>
        <span start="1300" end="1361">Poruszają przypadki niedostatku, pokrzywdzenia, nieszczęścia.</span>
        <span start="2415" end="2494">
Zdecydowanie mniej jest naruszeń praw obywatelskich o charakterze podstawowym.</span>
        <span start="2931" end="2932"> </span>
        <span start="3250" end="3319">środek ciężkości przesuwa się w stronę problematyki praw osobistych, </span>
        <span start="3329" end="3410">ochrony prywatności obywatela, statusu osoby jako obywatela, prawa do informacji.</span>
        <span start="3478" end="3550"> Występują zjawiska ksenofobii, niechęci do cudzoziemców, dyskryminacji.</span>
        <span start="3806" end="3845">

Czego ludzie oczekują od rzecznika?

</span>
        <span start="3862" end="3885">pomocy w rozwiązywaniu </span>
        <span start="3889" end="3911">indywidualnych spraw, </span>
        <span start="3917" end="3963">załatwienia ogólniejszych problemów. Istnieje </span>
        <span start="3978" end="4004">sporo nieporozumień co do </span>
        <span start="4017" end="4028">kompetencji</span>
        <span start="4033" end="4103"> urzędu. Wiele osób, których sprawy prawomocnie osądzono, widzi w nim </span>
        <span start="4113" end="4138">trzecią instancję sądową.</span>
        <span start="5022" end="5049">

Jakie są przyczyny skarg?</span>
        <span start="5078" end="5109">
Bieda, bezradność, bezrobocie,</span>
        <span start="5186" end="5205"> niewydolność sądów</span>
        <span start="5329" end="5330">.</span>
        <span start="5891" end="5892">
</span>
        <span start="7600" end="7609">
Wkrótce </span>
        <span start="7626" end="7638">w Warszawie </span>
        <span start="7653" end="7664">konferencja</span>
        <span start="7684" end="7720"> "Obywatel - jego wolności i prawa".</span>
        <span start="7751" end="7752">
</span>
        <span start="7761" end="7853">temat to instytucja rzecznika praw obywatelskich i jej miejsca w systemie prawno-państwowym.</span>
        <span start="8013" end="8014"> </span>
        <span start="8036" end="8107">realizacja międzynarodowych standardów ochrony praw człowieka w Polsce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Prawie 400 tys. listów, jakie nadeszły do rzeczników trzech kolejnych kadencji, to chyba najlepszy sprawdzian potrzeby istnienia tej instytucji.

Profesor Adam Zieliński: Ich liczba zresztą rośnie.
Jaki obraz się z nich wyłania?

Poruszają przypadki niedostatku, pokrzywdzenia, nieszczęścia.
Rozwój różnego rodzaju instytucji obrony praw człowieka jest tendencję ogólnoświatową, widoczną zwłaszcza państwach, które niedawno weszły na drogę demokracji.
Wśród państw postkomunistycznych polski rzecznik działa najdłużej Dlatego właśnie nam ONZ powierzyła rolę koordynatora pomocy instytucjom ombudsmańskim w innych krajach regionu.
Zdecydowanie mniej jest naruszeń praw obywatelskich o charakterze podstawowym. W pierwszej kadencji była problematyka zasad funkcjonowania państwa prawnego i przeciwdziałania  naruszeniem praw obywatelskich. W drugiej prawa socjalne. środek ciężkości przesuwa się w stronę problematyki praw osobistych, zwłaszcza ochrony prywatności obywatela, statusu osoby jako obywatela, prawa do informacji. Występują zjawiska ksenofobii, niechęci do cudzoziemców, dyskryminacji.

Czego ludzie oczekują od rzecznika?

pomocy w rozwiązywaniu indywidualnych spraw, ale i załatwienia ogólniejszych problemów. Istnieje ciągle sporo nieporozumień co do kompetencji tego urzędu. Wiele osób, których sprawy prawomocnie osądzono, widzi w nim trzecią instancję sądową.

Jakie są przyczyny skarg?
Bieda, bezradność, bezrobocie, nieumiejętność odnalezienia się w nowej rzeczywistości, nieżyciowe przepisy, niewydolność sądów, brak atmosfery poszanowania prawa.

A kwestia uprawnień policji?

studiuję opracowanie porównawcze na temat nadzoru policyjnego w Europie. Dotyczy stosowania podsłuchów telefonicznych, policyjnej kontroli osób, pobierania odcisków palców, możliwości naruszania tajemnicy korespondencji.
Przygotowuję wystąpienie na temat potrzeby przeciwdziałania demoralizacji i przestępczości. policja musi mieć uprawnienia do zabezpieczania porządku, ale musi działać zgodnie z prawem. Trzeba też zahamować nasycanie programów telewizyjnych przemocą.

Wkrótce w Warszawie konferencja "Obywatel - jego wolności i prawa".
Pierwszy temat to instytucja rzecznika praw obywatelskich i jej miejsca w systemie prawno-państwowym. Drugi: realizacja międzynarodowych standardów ochrony praw człowieka w Polsce. Trzeci to rola przepisów konstytucyjnych w ochronie praw człowieka.</body>
      <spans>
        <span start="776" end="815">Prawie 400 tys. listów, jakie nadeszły </span>
        <span start="845" end="1002">do rzeczników trzech kolejnych kadencji, to chyba najlepszy sprawdzian potrzeby istnienia tej instytucji.

Profesor Adam Zieliński: Ich liczba zresztą rośnie</span>
        <span start="1146" end="1147">.</span>
        <span start="1148" end="1149">
</span>
        <span start="1174" end="1206">Jaki obraz się z nich wyłania?

</span>
        <span start="1300" end="1361">Poruszają przypadki niedostatku, pokrzywdzenia, nieszczęścia.</span>
        <span start="1489" end="1586">
Rozwój różnego rodzaju instytucji obrony praw człowieka jest tendencję ogólnoświatową, widoczną </span>
        <span start="1593" end="1619">zwłaszcza państwach, które</span>
        <span start="1630" end="1667"> niedawno weszły na drogę demokracji.</span>
        <span start="1957" end="2014">
Wśród państw postkomunistycznych polski rzecznik działa </span>
        <span start="2020" end="2029">najdłużej</span>
        <span start="2038" end="2039"> </span>
        <span start="2063" end="2123">Dlatego właśnie nam ONZ powierzyła rolę koordynatora pomocy </span>
        <span start="2135" end="2178">instytucjom ombudsmańskim w innych krajach </span>
        <span start="2183" end="2191">regionu.</span>
        <span start="2415" end="2494">
Zdecydowanie mniej jest naruszeń praw obywatelskich o charakterze podstawowym.</span>
        <span start="2931" end="2958"> W pierwszej kadencji była </span>
        <span start="2961" end="3031">problematyka zasad funkcjonowania państwa prawnego i przeciwdziałania </span>
        <span start="3044" end="3076"> naruszeniem praw obywatelskich.</span>
        <span start="3078" end="3088"> W drugiej</span>
        <span start="3140" end="3156"> prawa socjalne.</span>
        <span start="3249" end="3410"> środek ciężkości przesuwa się w stronę problematyki praw osobistych, zwłaszcza ochrony prywatności obywatela, statusu osoby jako obywatela, prawa do informacji.</span>
        <span start="3478" end="3550"> Występują zjawiska ksenofobii, niechęci do cudzoziemców, dyskryminacji.</span>
        <span start="3806" end="3845">

Czego ludzie oczekują od rzecznika?

</span>
        <span start="3862" end="3885">pomocy w rozwiązywaniu </span>
        <span start="3889" end="3963">indywidualnych spraw, ale i załatwienia ogólniejszych problemów. Istnieje </span>
        <span start="3971" end="4004">ciągle sporo nieporozumień co do </span>
        <span start="4017" end="4103">kompetencji tego urzędu. Wiele osób, których sprawy prawomocnie osądzono, widzi w nim </span>
        <span start="4113" end="4138">trzecią instancję sądową.</span>
        <span start="5022" end="5049">

Jakie są przyczyny skarg?</span>
        <span start="5078" end="5205">
Bieda, bezradność, bezrobocie, nieumiejętność odnalezienia się w nowej rzeczywistości, nieżyciowe przepisy, niewydolność sądów</span>
        <span start="5294" end="5330">, brak atmosfery poszanowania prawa.</span>
        <span start="5891" end="5920">

A kwestia uprawnień policji</span>
        <span start="5999" end="6002">?

</span>
        <span start="6010" end="6091">studiuję opracowanie porównawcze na temat nadzoru policyjnego w Europie. Dotyczy </span>
        <span start="6095" end="6234">stosowania podsłuchów telefonicznych, policyjnej kontroli osób, pobierania odcisków palców, możliwości naruszania tajemnicy korespondencji.</span>
        <span start="6337" end="6351">
Przygotowuję </span>
        <span start="6358" end="6435">wystąpienie na temat potrzeby przeciwdziałania demoralizacji i przestępczości</span>
        <span start="6469" end="6470">.</span>
        <span start="6572" end="6665"> policja musi mieć uprawnienia do zabezpieczania porządku, ale musi działać zgodnie z prawem.</span>
        <span start="7131" end="7142"> Trzeba też</span>
        <span start="7157" end="7211"> zahamować nasycanie programów telewizyjnych przemocą.</span>
        <span start="7599" end="7609">

Wkrótce </span>
        <span start="7626" end="7638">w Warszawie </span>
        <span start="7653" end="7664">konferencja</span>
        <span start="7684" end="7720"> "Obywatel - jego wolności i prawa".</span>
        <span start="7751" end="7853">
Pierwszy temat to instytucja rzecznika praw obywatelskich i jej miejsca w systemie prawno-państwowym.</span>
        <span start="8013" end="8019"> Drugi</span>
        <span start="8034" end="8107">: realizacja międzynarodowych standardów ochrony praw człowieka w Polsce.</span>
        <span start="8795" end="8803"> Trzeci </span>
        <span start="8821" end="8881">to rola przepisów konstytucyjnych w ochronie praw człowieka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Prawie 400 tys. listów, jakie nadeszły do rzeczników trzech kolejnych kadencji, to sprawdzian potrzeby istnienia tej instytucji.Profesor Adam Zieliński: 
Poruszają przypadki niedostatku, pokrzywdzenia, nieszczęścia.
mniej jest naruszeń praw obywatelskich o charakterze podstawowym. środek ciężkości przesuwa się w stronę problematyki praw osobistych, ochrony prywatności obywatela, prawa do informacji. Występują zjawiska ksenofobii, dyskryminacji.
Czego ludzie oczekują?

pomocy w rozwiązywaniu indywidualnych spraw, załatwienia ogólniejszych problemów.
Jakie są przyczyny skarg?
Bieda, bezradność, bezrobocie, niewydolność sądów.</body>
      <spans>
        <span start="776" end="815">Prawie 400 tys. listów, jakie nadeszły </span>
        <span start="845" end="889">do rzeczników trzech kolejnych kadencji, to </span>
        <span start="905" end="950">sprawdzian potrzeby istnienia tej instytucji.</span>
        <span start="952" end="977">Profesor Adam Zieliński: </span>
        <span start="1205" end="1206">
</span>
        <span start="1300" end="1361">Poruszają przypadki niedostatku, pokrzywdzenia, nieszczęścia.</span>
        <span start="2415" end="2416">
</span>
        <span start="2429" end="2494">mniej jest naruszeń praw obywatelskich o charakterze podstawowym.</span>
        <span start="2931" end="2932"> </span>
        <span start="3250" end="3319">środek ciężkości przesuwa się w stronę problematyki praw osobistych, </span>
        <span start="3329" end="3358">ochrony prywatności obywatela</span>
        <span start="3388" end="3410">, prawa do informacji.</span>
        <span start="3478" end="3509"> Występują zjawiska ksenofobii,</span>
        <span start="3535" end="3550"> dyskryminacji.</span>
        <span start="3807" end="3829">
Czego ludzie oczekują</span>
        <span start="3842" end="3845">?

</span>
        <span start="3862" end="3885">pomocy w rozwiązywaniu </span>
        <span start="3889" end="3911">indywidualnych spraw, </span>
        <span start="3917" end="3953">załatwienia ogólniejszych problemów.</span>
        <span start="5023" end="5049">
Jakie są przyczyny skarg?</span>
        <span start="5078" end="5109">
Bieda, bezradność, bezrobocie,</span>
        <span start="5186" end="5205"> niewydolność sądów</span>
        <span start="5329" end="5330">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Prof. Adam Zieliński, rzecznik praw obywatelskich: od momentu, kiedy objąłem tę funkcję, przychodzi miesięcznie prawie 4 tys. listów. Poruszają przypadki niedostatku, pokrzywdzenia, nieszczęścia.

Jest pan rzecznikiem trzeciej kadencji. Co ją odróżnia od dwóch poprzednich?
Nieco inny środek ciężkości. W pierwszej kadencji była to problematyka zasad funkcjonowania państwa prawnego i przeciwdziałania wielu rażącym naruszeniem praw obywatelskich. W drugiej - prawa socjalne. Obecnie środek ciężkości przesuwa się w stronę problematyki praw osobistych, zwłaszcza ochrony prywatności obywatela, statusu osoby jako obywatela, prawa do informacji. 

Czego ludzie oczekują od rzecznika?
pomocy w rozwiązywaniu ich indywidualnych spraw, ale i załatwienia ogólniejszych problemów. 

Czy zabierze pan głos w sprawie słupskiej?
policja musi mieć uprawnienia do zabezpieczania porządku, ale musi działać zgodnie z prawem. 

Jakie efekty przyniosło dziesięć lat działalności urzędu rzecznika praw obywatelskich?
Dziś już nie myśli się o likwidacji albo ograniczeniu funkcji rzecznika.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="58">Prof. Adam Zieliński, rzecznik praw obywatelskich</span>
        <span start="975" end="977">: </span>
        <span start="1065" end="1147">od momentu, kiedy objąłem tę funkcję, przychodzi miesięcznie prawie 4 tys. listów.</span>
        <span start="1299" end="1362"> Poruszają przypadki niedostatku, pokrzywdzenia, nieszczęścia.
</span>
        <span start="2415" end="2416">
</span>
        <span start="2789" end="2819">Jest pan rzecznikiem trzeciej </span>
        <span start="2823" end="2833">kadencji. </span>
        <span start="2865" end="2901">Co ją odróżnia od dwóch poprzednich?</span>
        <span start="2902" end="3077">
Nieco inny środek ciężkości. W pierwszej kadencji była to problematyka zasad funkcjonowania państwa prawnego i przeciwdziałania wielu rażącym naruszeniem praw obywatelskich. </span>
        <span start="3079" end="3088">W drugiej</span>
        <span start="3138" end="3165"> - prawa socjalne. Obecnie </span>
        <span start="3250" end="3411">środek ciężkości przesuwa się w stronę problematyki praw osobistych, zwłaszcza ochrony prywatności obywatela, statusu osoby jako obywatela, prawa do informacji. </span>
        <span start="3806" end="3844">

Czego ludzie oczekują od rzecznika?
</span>
        <span start="3862" end="3954">pomocy w rozwiązywaniu ich indywidualnych spraw, ale i załatwienia ogólniejszych problemów. </span>
        <span start="5022" end="5023">
</span>
        <span start="6292" end="6293">
</span>
        <span start="6294" end="6337">Czy zabierze pan głos w sprawie słupskiej?
</span>
        <span start="6573" end="6666">policja musi mieć uprawnienia do zabezpieczania porządku, ale musi działać zgodnie z prawem. </span>
        <span start="7599" end="7600">
</span>
        <span start="9325" end="9413">
Jakie efekty przyniosło dziesięć lat działalności urzędu rzecznika praw obywatelskich?
</span>
        <span start="9567" end="9638">Dziś już nie myśli się o likwidacji albo ograniczeniu funkcji rzecznika</span>
        <span start="9684" end="9685">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Prof. Adam Zieliński, rzecznik praw obywatelskich: od momentu, kiedy objąłem tę funkcję, przychodzi miesięcznie prawie 4 tys. listów. Poruszają przypadki niedostatku, pokrzywdzenia, nieszczęścia.

Wśród państw postkomunistycznych polski rzecznik działa chyba najdłużej.
Dlatego właśnie nam ONZ powierzyła rolę koordynatora pomocy technicznej instytucjom ombudsmańskim w innych krajach tego regionu. 

Jest pan rzecznikiem trzeciej kadencji. Co ją odróżnia od dwóch poprzednich?
Nieco inny środek ciężkości. W pierwszej kadencji była to problematyka zasad funkcjonowania państwa prawnego i przeciwdziałania wielu rażącym naruszeniem praw obywatelskich. W drugiej - prawa socjalne. Obecnie środek ciężkości przesuwa się w stronę problematyki praw osobistych, zwłaszcza ochrony prywatności obywatela, statusu osoby jako obywatela, prawa do informacji. 

Czego ludzie oczekują od rzecznika?
pomocy w rozwiązywaniu ich indywidualnych spraw, ale i załatwienia ogólniejszych problemów. Istnieje ciągle sporo nieporozumień co do kompetencji tego urzędu. 

Jakie są przyczyny skarg? 
Wciąż silne są w Polsce tradycje omnipotentnej władzy.
Na skutek coraz szerszego włączania się w "myślenie europejskie" rosną wymagania dotyczące ochrony praw człowieka np. tajemnicy korespondencje urzędowej. 

Czy zabierze pan głos w sprawie słupskiej?
Stanowisko rzecznika jest niezmienne: policja musi mieć uprawnienia do zabezpieczania porządku, ale musi działać zgodnie z prawem. Policjanci nie mogą się "zarażać" agresywnością młodzieży. Trzeba też zahamować nasycanie programów telewizyjnych przemocą. 

Wkrótce będzie obradować w Warszawie międzynarodowa konferencja naukowa pod hasłem: "Obywatel - jego wolności i prawa". O czym będzie się dyskutować?
Pierwszy temat to instytucja rzecznika praw obywatelskich i jej miejsca w systemie prawno-państwowym. Drugi blok zagadnień: realizacja międzynarodowych standardów ochrony praw człowieka w Polsce. Trzeci temat konferencji to rola przepisów konstytucyjnych w ochronie praw człowieka. 

Jakie efekty przyniosło dziesięć lat działalności urzędu rzecznika praw obywatelskich?
Dziś już nie myśli się o likwidacji albo ograniczeniu funkcji rzecznika.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="58">Prof. Adam Zieliński, rzecznik praw obywatelskich</span>
        <span start="975" end="977">: </span>
        <span start="1065" end="1147">od momentu, kiedy objąłem tę funkcję, przychodzi miesięcznie prawie 4 tys. listów.</span>
        <span start="1299" end="1362"> Poruszają przypadki niedostatku, pokrzywdzenia, nieszczęścia.
</span>
        <span start="1956" end="1957">
</span>
        <span start="1958" end="2029">Wśród państw postkomunistycznych polski rzecznik działa chyba najdłużej</span>
        <span start="2060" end="2061">.</span>
        <span start="2062" end="2192">
Dlatego właśnie nam ONZ powierzyła rolę koordynatora pomocy technicznej instytucjom ombudsmańskim w innych krajach tego regionu. </span>
        <span start="2400" end="2401">
</span>
        <span start="2415" end="2416">
</span>
        <span start="2789" end="2819">Jest pan rzecznikiem trzeciej </span>
        <span start="2823" end="2833">kadencji. </span>
        <span start="2865" end="2901">Co ją odróżnia od dwóch poprzednich?</span>
        <span start="2902" end="3077">
Nieco inny środek ciężkości. W pierwszej kadencji była to problematyka zasad funkcjonowania państwa prawnego i przeciwdziałania wielu rażącym naruszeniem praw obywatelskich. </span>
        <span start="3079" end="3088">W drugiej</span>
        <span start="3138" end="3165"> - prawa socjalne. Obecnie </span>
        <span start="3250" end="3411">środek ciężkości przesuwa się w stronę problematyki praw osobistych, zwłaszcza ochrony prywatności obywatela, statusu osoby jako obywatela, prawa do informacji. </span>
        <span start="3806" end="3844">

Czego ludzie oczekują od rzecznika?
</span>
        <span start="3862" end="3963">pomocy w rozwiązywaniu ich indywidualnych spraw, ale i załatwienia ogólniejszych problemów. Istnieje </span>
        <span start="3971" end="4004">ciągle sporo nieporozumień co do </span>
        <span start="4017" end="4042">kompetencji tego urzędu. </span>
        <span start="5022" end="5050">

Jakie są przyczyny skarg? </span>
        <span start="5078" end="5079">
</span>
        <span start="5388" end="5434">Wciąż silne są w Polsce tradycje omnipotentnej</span>
        <span start="5452" end="5461"> władzy.
</span>
        <span start="5494" end="5608">Na skutek coraz szerszego włączania się w "myślenie europejskie" rosną wymagania dotyczące ochrony praw człowieka </span>
        <span start="5674" end="5712">np. tajemnicy korespondencje urzędowej</span>
        <span start="5783" end="5785">. </span>
        <span start="6292" end="6337">

Czy zabierze pan głos w sprawie słupskiej?
</span>
        <span start="6529" end="6555">Stanowisko rzecznika jest </span>
        <span start="6561" end="6666">niezmienne: policja musi mieć uprawnienia do zabezpieczania porządku, ale musi działać zgodnie z prawem. </span>
        <span start="6931" end="6989">Policjanci nie mogą się "zarażać" agresywnością młodzieży.</span>
        <span start="7131" end="7142"> Trzeba też</span>
        <span start="7157" end="7212"> zahamować nasycanie programów telewizyjnych przemocą. </span>
        <span start="7599" end="7751">

Wkrótce będzie obradować w Warszawie międzynarodowa konferencja naukowa pod hasłem: "Obywatel - jego wolności i prawa". O czym będzie się dyskutować?
</span>
        <span start="7752" end="7854">Pierwszy temat to instytucja rzecznika praw obywatelskich i jej miejsca w systemie prawno-państwowym. </span>
        <span start="8014" end="8108">Drugi blok zagadnień: realizacja międzynarodowych standardów ochrony praw człowieka w Polsce. </span>
        <span start="8796" end="8882">Trzeci temat konferencji to rola przepisów konstytucyjnych w ochronie praw człowieka. </span>
        <span start="9324" end="9413">

Jakie efekty przyniosło dziesięć lat działalności urzędu rzecznika praw obywatelskich?
</span>
        <span start="9567" end="9638">Dziś już nie myśli się o likwidacji albo ograniczeniu funkcji rzecznika</span>
        <span start="9684" end="9685">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Prof. Adam Zieliński, rzecznik praw obywatelskich: od momentu, kiedy objąłem tę funkcję, przychodzi miesięcznie prawie 4 tys. listów. 
Jest pan rzecznikiem trzeciej kadencji. Co ją odróżnia od dwóch poprzednich?
Nieco inny środek ciężkości. W pierwszej kadencji była to problematyka zasad funkcjonowania państwa prawnego. W drugiej - prawa socjalne. Obecnie środek ciężkości przesuwa się w stronę problematyki praw osobistych. 
Dziś już nie myśli się o likwidacji funkcji rzecznika.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="58">Prof. Adam Zieliński, rzecznik praw obywatelskich</span>
        <span start="975" end="977">: </span>
        <span start="1065" end="1147">od momentu, kiedy objąłem tę funkcję, przychodzi miesięcznie prawie 4 tys. listów.</span>
        <span start="1299" end="1300"> </span>
        <span start="2415" end="2416">
</span>
        <span start="2789" end="2819">Jest pan rzecznikiem trzeciej </span>
        <span start="2823" end="2833">kadencji. </span>
        <span start="2865" end="2901">Co ją odróżnia od dwóch poprzednich?</span>
        <span start="2902" end="3011">
Nieco inny środek ciężkości. W pierwszej kadencji była to problematyka zasad funkcjonowania państwa prawnego</span>
        <span start="3075" end="3077">. </span>
        <span start="3079" end="3088">W drugiej</span>
        <span start="3138" end="3165"> - prawa socjalne. Obecnie </span>
        <span start="3250" end="3317">środek ciężkości przesuwa się w stronę problematyki praw osobistych</span>
        <span start="3409" end="3411">. </span>
        <span start="6336" end="6337">
</span>
        <span start="9567" end="9603">Dziś już nie myśli się o likwidacji </span>
        <span start="9621" end="9638">funkcji rzecznika</span>
        <span start="9684" end="9685">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Dziesięciolecie działalności rzecznika praw obywatelskich i zorganizowana w ramach obchodów Roku Praw Człowieka międzynarodowa konferencja "Obywatel - jego wolności i prawa", 27-28 stycznia na Zamku Królewskim w Warszawie, stwarzają okazję do podsumowań i refleksji na temat funkcjonowania tej instytucji w Polsce. W rozmowie z "Rzeczpospolitą" prof. Adam Zieliński, rzecznik praw obywatelskich trzeciej kadencji, mówi m. in. o tym, co różni te trzy kadencje, o czym będzie się dyskutować podczas konferencji, o czym piszą nadawcy nadsyłanych do niego listów, o prawie do prywatności, uprawnieniach policji, pozycji i roli polskiego ombudsmana w Europie. Prawie 400 tys. listów, jakie nadeszły w upływającym dziesięcioleciu do rzeczników trzech kolejnych kadencji, to chyba najlepszy sprawdzian potrzeby istnienia tej instytucji. Jaki obraz się z nich wyłania? Świat zza biurka rzecznika wygląda smutniej niż zza wielu innych biurek. Poruszają przypadki niedostatku, pokrzywdzenia, nieszczęścia.</body>
      <spans>
        <span start="118" end="772">Dziesięciolecie działalności rzecznika praw obywatelskich i zorganizowana w ramach obchodów Roku Praw Człowieka międzynarodowa konferencja "Obywatel - jego wolności i prawa", 27-28 stycznia na Zamku Królewskim w Warszawie, stwarzają okazję do podsumowań i refleksji na temat funkcjonowania tej instytucji w Polsce. W rozmowie z "Rzeczpospolitą" prof. Adam Zieliński, rzecznik praw obywatelskich trzeciej kadencji, mówi m. in. o tym, co różni te trzy kadencje, o czym będzie się dyskutować podczas konferencji, o czym piszą nadawcy nadsyłanych do niego listów, o prawie do prywatności, uprawnieniach policji, pozycji i roli polskiego ombudsmana w Europie.</span>
        <span start="775" end="950"> Prawie 400 tys. listów, jakie nadeszły w upływającym dziesięcioleciu do rzeczników trzech kolejnych kadencji, to chyba najlepszy sprawdzian potrzeby istnienia tej instytucji.</span>
        <span start="1139" end="1140"> </span>
        <span start="1174" end="1204">Jaki obraz się z nich wyłania?</span>
        <span start="1226" end="1361"> Świat zza biurka rzecznika wygląda smutniej niż zza wielu innych biurek. Poruszają przypadki niedostatku, pokrzywdzenia, nieszczęścia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Dziesięciolecie działalności rzecznika praw obywatelskich i zorganizowana w ramach obchodów Roku Praw Człowieka międzynarodowa konferencja "Obywatel - jego wolności i prawa", 27-28 stycznia na Zamku Królewskim w Warszawie, stwarzają okazję do podsumowań i refleksji na temat funkcjonowania tej instytucji w Polsce. W rozmowie z "Rzeczpospolitą" prof. Adam Zieliński, rzecznik praw obywatelskich trzeciej kadencji, mówi m. in. o tym, co różni te trzy kadencje, o czym będzie się dyskutować podczas konferencji, o czym piszą nadawcy nadsyłanych do niego listów, o prawie do prywatności, uprawnieniach policji, pozycji i roli polskiego ombudsmana w Europie. Prawie 400 tys. listów, jakie nadeszły w upływającym dziesięcioleciu do rzeczników trzech kolejnych kadencji, to chyba najlepszy sprawdzian potrzeby istnienia tej instytucji. Jaki obraz się z nich wyłania? Świat zza biurka rzecznika wygląda smutniej niż zza wielu innych biurek. Poruszają przypadki niedostatku, pokrzywdzenia, nieszczęścia. Czego ludzie oczekują od rzecznika?Przede wszystkim pomocy w rozwiązywaniu ich indywidualnych spraw, ale i załatwienia ogólniejszych problemów. Wiele osób, których sprawy prawomocnie osądzono, widzi w nim jak gdyby trzecią instancję sądową. Odnotowujemy nawał wniosków o kasację. Jakie są przyczyny skarg? Bieda, bezradność, bezrobocie, nieumiejętność odnalezienia się w nowej rzeczywistości, nieżyciowe przepisy, niewydolność sądów i w ogóle wymiaru sprawiedliwości, niedobre przyzwyczajenia w działalności administracji, brak atmosfery poszanowania prawa. Wkrótce będzie obradować w Warszawie międzynarodowa konferencja naukowa pod hasłem: "Obywatel - jego wolności i prawa". O czym będzie się dyskutować?Pierwszy temat to instytucja rzecznika praw obywatelskich i jej miejsca w systemie prawno-państwowym. Drugi blok zagadnień: realizacja międzynarodowych standardów ochrony praw człowieka w Polsce. Jakie efekty przyniosło dziesięć lat działalności urzędu rzecznika praw obywatelskich?Jest to przede wszystkim poprawa klimatu, zwłaszcza w organach centralnych.</body>
      <spans>
        <span start="118" end="772">Dziesięciolecie działalności rzecznika praw obywatelskich i zorganizowana w ramach obchodów Roku Praw Człowieka międzynarodowa konferencja "Obywatel - jego wolności i prawa", 27-28 stycznia na Zamku Królewskim w Warszawie, stwarzają okazję do podsumowań i refleksji na temat funkcjonowania tej instytucji w Polsce. W rozmowie z "Rzeczpospolitą" prof. Adam Zieliński, rzecznik praw obywatelskich trzeciej kadencji, mówi m. in. o tym, co różni te trzy kadencje, o czym będzie się dyskutować podczas konferencji, o czym piszą nadawcy nadsyłanych do niego listów, o prawie do prywatności, uprawnieniach policji, pozycji i roli polskiego ombudsmana w Europie.</span>
        <span start="775" end="950"> Prawie 400 tys. listów, jakie nadeszły w upływającym dziesięcioleciu do rzeczników trzech kolejnych kadencji, to chyba najlepszy sprawdzian potrzeby istnienia tej instytucji.</span>
        <span start="1139" end="1140"> </span>
        <span start="1174" end="1204">Jaki obraz się z nich wyłania?</span>
        <span start="1226" end="1361"> Świat zza biurka rzecznika wygląda smutniej niż zza wielu innych biurek. Poruszają przypadki niedostatku, pokrzywdzenia, nieszczęścia.</span>
        <span start="3797" end="3798"> </span>
        <span start="3808" end="3843">Czego ludzie oczekują od rzecznika?</span>
        <span start="3845" end="3954">Przede wszystkim pomocy w rozwiązywaniu ich indywidualnych spraw, ale i załatwienia ogólniejszych problemów. </span>
        <span start="4042" end="4176">Wiele osób, których sprawy prawomocnie osądzono, widzi w nim jak gdyby trzecią instancję sądową. Odnotowujemy nawał wniosków o kasację</span>
        <span start="4355" end="4357">. </span>
        <span start="5024" end="5050">Jakie są przyczyny skarg? </span>
        <span start="5079" end="5331">Bieda, bezradność, bezrobocie, nieumiejętność odnalezienia się w nowej rzeczywistości, nieżyciowe przepisy, niewydolność sądów i w ogóle wymiaru sprawiedliwości, niedobre przyzwyczajenia w działalności administracji, brak atmosfery poszanowania prawa. </span>
        <span start="7601" end="7750">Wkrótce będzie obradować w Warszawie międzynarodowa konferencja naukowa pod hasłem: "Obywatel - jego wolności i prawa". O czym będzie się dyskutować?</span>
        <span start="7752" end="7854">Pierwszy temat to instytucja rzecznika praw obywatelskich i jej miejsca w systemie prawno-państwowym. </span>
        <span start="8014" end="8108">Drugi blok zagadnień: realizacja międzynarodowych standardów ochrony praw człowieka w Polsce. </span>
        <span start="9326" end="9412">Jakie efekty przyniosło dziesięć lat działalności urzędu rzecznika praw obywatelskich?</span>
        <span start="9414" end="9489">Jest to przede wszystkim poprawa klimatu, zwłaszcza w organach centralnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Dziesięciolecie działalności rzecznika praw obywatelskich i międzynarodowa konferencja "Obywatel - jego wolności i prawa" stwarzają okazję do podsumowań funkcjonowania tej instytucji w Polsce. W rozmowie z "Rzeczpospolitą" prof. Adam Zieliński, rzecznik praw obywatelskich, mówi m. in. o tym, o czym będzie się dyskutować podczas konferencji, o czym piszą nadawcy nadsyłanych do niego listów, o prawie do prywatności, uprawnieniach policji, pozycji i roli polskiego ombudsmana w Europie.</body>
      <spans>
        <span start="118" end="178">Dziesięciolecie działalności rzecznika praw obywatelskich i </span>
        <span start="230" end="291">międzynarodowa konferencja "Obywatel - jego wolności i prawa"</span>
        <span start="340" end="372"> stwarzają okazję do podsumowań </span>
        <span start="393" end="512">funkcjonowania tej instytucji w Polsce. W rozmowie z "Rzeczpospolitą" prof. Adam Zieliński, rzecznik praw obywatelskich</span>
        <span start="530" end="549">, mówi m. in. o tym</span>
        <span start="576" end="772">, o czym będzie się dyskutować podczas konferencji, o czym piszą nadawcy nadsyłanych do niego listów, o prawie do prywatności, uprawnieniach policji, pozycji i roli polskiego ombudsmana w Europie.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
