<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801050059">
  <date>1998-01-05</date>
  <title>Prognozy obniżenia rentowności</title>
  <section>Ekonomia</section>
  <authors>Lidia Oktaba</authors>
  <body>STYCZNIOWE PODWYŻKI

Zakłady obawiają się wyhamowania rozwoju

Prognozy obniżenia rentowności

Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych, uważają przedstawiciele większości zakładów, których "Rz" zapytała o wpływ tegorocznych  podwyżek na funkcjonowanie ich przedsiębiorstw. 

Podkreślają oni, że  podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które  nie modernizowały się w ostatnich latach. Lepiej zniosą je natomiast firmy inwestujące od lat w swój rozwój i poszukujące oszczędności w funkcjonowaniu.

Podwyżki, w odczuciu naszych rozmówców, nie byłyby tak dotkliwe, gdyby nie  obciążenia dodatkowe, w tym wyższy VAT na importowany olej, brak systemowego wsparcia w umacnianiu pozycji na nowych rynkach i dla firm chcących stosować nowoczesne technologie.

Do 8 proc. droższe  przetwory z Prorybu

- Wpływ podwyżki cen energii i VAT na oleje importowane do naszej produkcji  rozpatrujemy już od kilku dni. Wyliczyliśmy, że na jednostkowych opakowaniach wynosi ona 12 proc. i o tyle powinniśmy podnieść dotychczasową cenę. Zdecydowaliśmy się na 7,5-8 proc. i wprowadzimy je od najbliższego poniedziałku - mówi Zygmunt Dyzmański, współwłaściciel  Przetwórni Ryb  Proryb.  Wylicza, że podwyżka  cen prądu  w ogólnych kosztach produkcyjnych to zaledwie 2 proc. Aby ją nieco zniwelować, w Prorybie będzie wprowadzona praca nocna. To umożliwi korzystanie z tańszej taryfy. 

Aż do 20 proc. wzrosła   akcyza na  importowane oleje, a w Prorybie są one wykorzystywane do 70 proc.  przygotowywanych konserw i innych wyrobów rybnych. Oleju nie można kupić w dostatecznych ilościach w kraju, więc jego import jest konieczny aż do nowych zbiorów rzepaku.  

- Do wiaderka  śledzi kaszubskich,  które  sprzedajemy za  7 zł,  wlewamy aż pół litra oleju, czyli kosztuje nas on 2,25 zł. Na wieczka i wiaderka VAT wzrósł o 12 proc. Dlatego podwyżka jest nieuchronna - uważa przedstawiciel Prorybu. 

Zygmunt Dyzmański nie boi się wyhamowania tegorocznych inwestycji. Proryb za kilka miesięcy pierwszy w branży przetwórstwa rybnego otrzyma certyfikat zarządzania jakością z serii ISO9000. Jak każdy zakład go wprowadzający wykorzysta przysługujące mu z tego tytułu ulgi inwestycyjne.  

W Bizonie  szukają oszczędności

W Zakładzie Mechanicznym Bizon, będącym największym krajowym producentem zszywek, nie ukrywają, że zużywają dużo prądu, ale znacznie mniej niż np. 3 lata temu. Krzysztof Borysewicz, dyrektor ds. produktu w podwarszawskim Bizonie, wskazuje, że  firma w ostatnich latach  wiele inwestowała  w nowe, energooszczędne technologie i w modernizację systemu grzewczego.  - Wprowadzone w br. rozwiązania w celu kompensacji mocy biernej miały się nam spłacić w 2-3 lata, po tegorocznej  podwyżce cen prądu okres ten znacznie się skróci -  przekonuje dyrektor Borysewicz.  Jego zdaniem Bizon nie ustępuje zachodnioeuropejskim firmom pod względem  technologicznym i jakością wytworzonych towarów. Po podobnych cenach jak zachodnioeuropejskie firmy kupuje surowiec używany do produkcji.  Jego wyroby są nieco tańsze od zagranicznych dzięki tańszej sile roboczej niż np. w Niemczech. Ta korzystna różnica ciągle maleje poprzez  zmniejszające się corocznie cło i  podwyżki na paliwa i energię. Dlatego zakład ciągle szuka możliwości oszczędzania.

Konieczne wsparcie  na nowych rynkach

Dariusz Sapiński, prezes Spółdzielni Mleczarskiej Mlekovita w Wysokiem Mazowieckiem, uważa, że spółdzielczość mleczarską i jego firmę czeka ciężki rok. - Mimo  że od 1 stycznia br.  poniesiono urzędowe ceny  na  prąd i gaz, my nie przewidujemy podwyżek na swoje wyroby. To oznacza mniejszą rentowność sprzedaży i  ograniczenie  środków na rozwój i modernizację - tłumaczy Dariusz Sapiński. Mlekovicie te środki są potrzebne, by  dorównać parametrom obowiązującym w UE.    Na  1998 rok zaplanowano  wydatek 20 mln zł na wieżę do suszenia serwatki i konieczną modernizację oczyszczalni ścieków. W tych planach nie uwzględniono jednak skutków obecnych podwyżek.

- Nie wiemy, czy rynek pozwoli nam podnieść ceny. Nie znamy koniunktury na br. ani cen, jakie ustalą się na rynkach międzynarodowych na mleko w proszku, sery i masło. Nie możemy też wysyłać wyrobów do UE, a była ona ich dużym odbiorcą, szczególnie latem.  

Dariusz Sapiński obawia się, że dodatkowe obciążenia finansowe spowodowane styczniowymi podwyżkami wyhamują  postęp, spowolnią rozwój, a decyzje inwestycyjne będą coraz trudniejsze. Jest prawdopodobne, że Mlekovita będzie musiała zrezygnować z modernizacji oczyszczalni i przesunąć ją na inny termin, obecnie trudny do określenia.

W spółdzielni w Wysokiem Mazowieckiem  ciągle szukają rezerw. Są one niewielkie, gdyż płace to zaledwie 4 proc.  wszystkich kosztów,  głównym obciążeniem jest  cena surowca. Spółdzielnia nie może myśleć o  wysokiej rentowności, bo jest to niezgodne z interesem  skupionych w niej rolników.   

Dobrze mieć status zakładu pracy chronionej

- Podwyżki muszą być, bo ceny na paliwo i prąd są  w Polsce ciągle niższe od stosowanych w Unii Europejskiej, z którą chcemy się zjednoczyć - uważa Zbigniew Czmuda, właściciel  firmy wytwarzającej artykuły biurowe Resta-Kirby SA.   Niepokoi  go jednak ich wysokość, zwłaszcza  znacząca  w kosztach utrzymania samochodów podwyżka  paliw. Firma dostarcza swoje wyroby do odbiorców w całym kraju. Dla niektórych z nich, z najdalszych zakątków Polski, będzie musiała podnieść cenę za  dowóz. To z kolei wpłynie na większą od dotychczasowej marżę pośredników i cenę finalną wyrobów Resty w sklepach. 

Resta-Kirby nie myśli na razie o podwyższeniu cen na swoje segregatory, chociaż od roku jest ona stała mimo kilkakrotnej podwyżki cen surowców. Utrzymanie tego stanu wymusza ostra konkurencja firm zachodnich. Jest to możliwe wyłącznie dzięki statusowi zakładu pracy chronionej, jaki ma  ten zakład. Dzięki temu i wykorzystaniu kredytów na tworzenie nowych miejsc pracy z funduszu PFRON zakład mógł się   rozwijać. Największe wydatki ma już, jak się wydaje, za sobą i dlatego wprowadzone  na początku br. podwyżki nie są dla niego aż tak bardzo zagrażające jak w przypadku innych, małych i średnich firm  dysponujących przestarzałym parkiem maszynowym, nie korzystających z żadnego wsparcia  swojego rozwoju. 

Potrzebne stabilne otoczenie

- Po styczniowych podwyżkach spadnie rentowność wszystkich branż. Ze względu na silną konkurencję  podwyżek nie da się przenieść na ceny wyrobów. To może  wstrzymać inwestycje. Są one konieczne, aby utrzymać konkurencyjność polskiego przemysłu  przy wejściu do UE - wskazuje Wojciech  Wtulich, prezes Farm Food SA. Podkreśla, że rentowność w UE  dla przemysłu przetwórstwa mięsnego jest również niska, ale firmy działają tam w stabilnym otoczeniu, ich obciążenia finansowe  umożliwiają przetrwanie, w przypadku zakładów stosujących nowoczesne technologie stosowane są różnorodne ulgi.  

Farm Food będzie dalej inwestował, chociaż po podwyżkach może być to trudniejsze. Dodatkowo wstrzymane zostały preferencyjne kredyty AMiRR, oprocentowanie  kredytów bankowych jest ciągle wysokie.

Wzrosną koszty sprzedaży

W Zakładach Mięsnych Ostróda-Morliny SA wyliczyli, że wzrost kosztów  energii elektrycznej, gazu i pary technologicznej w porównaniu z ubiegłorocznymi wynosi aż 29 proc. W kosztach ogółem całej działalności to zaledwie 1,5 proc.  Leszek Bracki z działu ekonomicznego Morlin podkreśla, że ok. 70 proc. kosztów ogółem przypada na surowce i materiały uzupełniające. Dla Morlin ważniejsze więc niż podwyżka cen energii i gazu są sezonowe wahania cen surowca. Leszek Bracki nie potrafi powiedzieć, jak na funkcjonowanie zakładu wpłynie podwyżka paliw. Jest wielce prawdopodobne, że podniesie koszty sprzedaży. 

Informacje o planowanych na br. podwyżkach zarząd Morlin wykorzystał przy tworzeniu tegorocznych planów finansowych firmy. Wynika z nich, że  styczniowe podwyżki nie przystopują jego rozwoju i założonej rentowności.  Mogą być zagrożeniem, jak sądzi  Leszek Bracki,  małych i średnich firm, mających energochłonne urządzenia. Podkreśla, że firmy te  nie mogą tłumaczyć swoich ewentualnych niepowodzeń brakiem środków na rozwój. One po prostu nie inwestowały wcześniej i "przespały" sprzyjający dla siebie czas.

Do negocjacji z klientem

- Produkcja musi być opłacalna, nie może przynosić strat. Podwyżki prądu, gazu i benzyny spowodują odczuwalne zmniejszenie opłacalności ze sprzedaży - uważają w Hucie Szkła Lucyna w Obornikach Wielkopolskich. Dlatego zaplanowane są już podwyżki na wyroby tej huty, będącej największym w Europie Środkowej wytwórcą szklanych  kinkietów. Nie jest na razie znana ich wysokość. Będzie przedyskutowana z krajowymi hurtownikami za kilka dni na planowanym zjeździe. Niektórzy odbiorcy zagraniczni zostali poinformowani o konieczności takiej operacji i jej przyczynach. Prowadzone są z nimi rozmowy. Wielu nie odbiera przygotowanego dla nich towaru, czekają na decyzje ostateczne. 

- Wytworzy się cały "łańcuszek" podwyżek, swoje wyższe  marże dołożą twórcy lamp i innego oświetlenia, wyższe będą marże sklepowe - wskazują w HS Lucyna.  Beata Najtek, przedstawicielka obornickiej huty jest jednak przekonana, że klienci pozostaną przy nich. Z większością z nich współpracują  od wielu lat, nie mają oni zastrzeżeń do jakości wyrobów ani ich wzornictwa. Beata Najtek uważa, że walory te zostaną  docenione, a z każdym z dostawców odbędą  się indywidualne negocjacje.

Lidia Oktaba</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Na styczeń planowana jest podwyżka cen i stawek VAT na prąd i gaz oraz akcyzy na benzynę. Prawdopodobnie odbije się ona na rentowności sprzedaży, co z kolei wpłynie na zmniejszenie nakładów na rozbudowę i unowocześnianie firm. Przedtawiciele zakładów sa zdania, że okaże się to zagrożeniem dla konkurencyjności polskich firm wobec zagranicznych. Podwyżki będą najbardziej bolesne dla firm stosujących energochłonne maszyny oraz tych, które zaniedbały modernizację. Najlepiej zniosą je firmy, które od lat inwestują w rozwój i stawiają na oszczędności w funkcjonowaniu. Przedsiębiorcy twierdzą, że podwyżki byłyby mniej odczuwalne, gdyby nie dodatkowe obciążenia – wyższy VAT na importowany olej i brak systemowego wsparcia w umacnianiu pozycji na nowych rynkach i dla firm stawiających na nowoczesne technologie. Część firm zapowiada, że podniesie ceny wytwarzanych produktów. W przypadku innych ze względu na silną konkurencję nie będzie do jednak możliwe.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych. podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które  nie modernizowały się w ostatnich latach. Lepiej zniosą je natomiast firmy inwestujące od lat w swój rozwój i poszukujące oszczędności w funkcjonowaniu.
Podwyżki nie byłyby tak dotkliwe, gdyby nie  obciążenia dodatkowe, w tym wyższy VAT na importowany olej, brak systemowego wsparcia w umacnianiu pozycji na nowych rynkach i dla firm chcących stosować nowoczesne technologie.
Proryb wykorzysta przysługujące mu ulgi inwestycyjne.  
Bizon ciągle szuka możliwości oszczędzania.
Farm Food będzie dalej inwestował. 
w Hucie Szkła Lucyna zaplanowane są już podwyżki na wyroby tej huty.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="414">Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych</span>
        <span start="551" end="553">. </span>
        <span start="576" end="808">podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które  nie modernizowały się w ostatnich latach. Lepiej zniosą je natomiast firmy inwestujące od lat w swój rozwój i poszukujące oszczędności w funkcjonowaniu.</span>
        <span start="809" end="818">
Podwyżki</span>
        <span start="849" end="1063"> nie byłyby tak dotkliwe, gdyby nie  obciążenia dodatkowe, w tym wyższy VAT na importowany olej, brak systemowego wsparcia w umacnianiu pozycji na nowych rynkach i dla firm chcących stosować nowoczesne technologie.</span>
        <span start="1105" end="1106">
</span>
        <span start="2257" end="2264">Proryb </span>
        <span start="2412" end="2440">wykorzysta przysługujące mu </span>
        <span start="2454" end="2474">ulgi inwestycyjne.  </span>
        <span start="2475" end="2476">
</span>
        <span start="3084" end="3090">Bizon </span>
        <span start="3503" end="3540">ciągle szuka możliwości oszczędzania.</span>
        <span start="6506" end="6507">
</span>
        <span start="7095" end="7128">Farm Food będzie dalej inwestował</span>
        <span start="7175" end="7177">. </span>
        <span start="8461" end="8462">
</span>
        <span start="8621" end="8642">w Hucie Szkła Lucyna </span>
        <span start="8679" end="8725">zaplanowane są już podwyżki na wyroby tej huty</span>
        <span start="8796" end="8797">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Na styczeń planowana jest podwyżka cen i stawek VAT na prąd i gaz oraz akcyzy na benzynę. Prawdopodobnie odbije się ona na rentowności sprzedaży, co z kolei wpłynie na zmniejszenie nakładów na rozbudowę i unowocześnianie firm. Przedstawiciele zakładów sa zdania, że okaże się to zagrożeniem dla konkurencyjności polskich firm wobec zagranicznych. Podwyżki będą najbardziej bolesne dla firm stosujących energochłonne maszyny. Najlepiej zniosą je firmy, które od lat inwestują w rozwój i stawiają na oszczędności w funkcjonowaniu. Przedsiębiorcy twierdzą, że podwyżki byłyby mniej odczuwalne, gdyby nie dodatkowe obciążenia – wyższy VAT na importowany olej i brak systemowego wsparcia w umacnianiu pozycji na nowych rynkach i dla firm stawiających na nowoczesne technologie. Z powodu podwyżek Przetwórnia Ryb Proryb zmuszona jest podnieść w przyszłym tygodniu ceny. Wzrosną o 7,5-8 proc. Firma nie boi się jednak przestoju inwestycyjnego, bo niedługo otrzyma certyfikat zarządzania jakością z serii ISO90000 i przysługiwać jej będą ulgi inwestycyjne. Władze Zakładu Mechanicznego Bizon, producenta zszywek, cieszą się, że w ubiegłych latach inwestowały w energoooszczędne technologie. Po wprowadzeniu podwyżek inwestycja spłaci się jeszcze szybciej. Prezes Spółdzielni Mleczarskiej Mlekovita martwi się mniejszą rentownością sprzedaży i ograniczeniem środków na rozwój, gdyż mimo podwyżek prawdopodobnie niemożliwe będzie podniesienie cen. Właściciel firmy wytwarzającej artykuły biurowe Resta-Kirby SA zapowiada podwyżkę cen dowozu produktów do odbiorców. Prezes Farm Food SA, firmy z sektoru przetwórstwa mięsnego, mówi, że ze względu na silną konkurencję Farm Food nie będzie mógł przenieść podwyżek na ceny wyrobów. W zakładach mięsnych Morliny obliczono, że 70% kosztów to surowce i materiały uzupełniające. Dla zakładu ważniejsze niż podwyżki cen energii są więc wahania cen surowca. Huta Szkła Lucyna zapowiada zwiększenie cen wyrobów, by chronić się przed zmniejszeniem opłacalności.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych, uważają przedstawiciele większości zakładów. Podkreślają oni, że  podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które  nie modernizowały się w ostatnich latach. Lepiej zniosą je natomiast firmy inwestujące od lat w swój rozwój i poszukujące oszczędności w funkcjonowaniu.
Podwyżki nie byłyby tak dotkliwe, gdyby nie  obciążenia dodatkowe, w tym wyższy VAT na importowany olej, brak systemowego wsparcia w umacnianiu pozycji na nowych rynkach i dla firm chcących stosować nowoczesne technologie.

Proryb otrzyma certyfikat zarządzania jakością z serii ISO9000. wykorzysta przysługujące mu z tego tytułu ulgi inwestycyjne.  

dyrektor ds. produktu w Bizonie, wskazuje, że  firma w ostatnich latach inwestowała  w energooszczędne technologie i w modernizację systemu grzewczego.  Bizon ciągle szuka możliwości oszczędzania.

prezes Spółdzielni Mleczarskiej Mlekovita obawia się, że dodatkowe obciążenia finansowe wyhamują  postęp, spowolnią rozwój, a decyzje inwestycyjne będą coraz trudniejsze. 

Resta-Kirby nie myśli na razie o podwyższeniu cen na swoje segregatory. Jest to możliwe dzięki statusowi zakładu pracy chronionej, jaki ma  ten zakład. 

Farm Food będzie dalej inwestował, chociaż po podwyżkach może być to trudniejsze. Dodatkowo wstrzymane zostały preferencyjne kredyty AMiRR, oprocentowanie  kredytów bankowych jest ciągle wysokie.

Informacje o planowanych podwyżkach zarząd Morlin wykorzystał przy tworzeniu tegorocznych planów finansowych firmy. Wynika z nich, że podwyżki nie przystopują jego rozwoju i założonej rentowności.  

w Hucie Szkła Lucyna zaplanowane są już podwyżki na wyroby tej huty. przedstawicielka obornickiej huty jest przekonana, że klienci pozostaną przy nich.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="459">Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych, uważają przedstawiciele większości zakładów</span>
        <span start="551" end="553">. </span>
        <span start="555" end="808">Podkreślają oni, że  podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które  nie modernizowały się w ostatnich latach. Lepiej zniosą je natomiast firmy inwestujące od lat w swój rozwój i poszukujące oszczędności w funkcjonowaniu.</span>
        <span start="809" end="818">
Podwyżki</span>
        <span start="849" end="1063"> nie byłyby tak dotkliwe, gdyby nie  obciążenia dodatkowe, w tym wyższy VAT na importowany olej, brak systemowego wsparcia w umacnianiu pozycji na nowych rynkach i dla firm chcących stosować nowoczesne technologie.</span>
        <span start="1064" end="1065">
</span>
        <span start="1105" end="1106">
</span>
        <span start="2257" end="2264">Proryb </span>
        <span start="2321" end="2378">otrzyma certyfikat zarządzania jakością z serii ISO9000. </span>
        <span start="2412" end="2474">wykorzysta przysługujące mu z tego tytułu ulgi inwestycyjne.  </span>
        <span start="2475" end="2476">
</span>
        <span start="2508" end="2509">
</span>
        <span start="2691" end="2715">dyrektor ds. produktu w </span>
        <span start="2730" end="2778">Bizonie, wskazuje, że  firma w ostatnich latach </span>
        <span start="2785" end="2800">inwestowała  w </span>
        <span start="2806" end="2872">energooszczędne technologie i w modernizację systemu grzewczego.  </span>
        <span start="3084" end="3090">Bizon </span>
        <span start="3503" end="3540">ciągle szuka możliwości oszczędzania.</span>
        <span start="3541" end="3542">
</span>
        <span start="3580" end="3581">
</span>
        <span start="3599" end="3640">prezes Spółdzielni Mleczarskiej Mlekovita</span>
        <span start="4515" end="4562"> obawia się, że dodatkowe obciążenia finansowe </span>
        <span start="4598" end="4681">wyhamują  postęp, spowolnią rozwój, a decyzje inwestycyjne będą coraz trudniejsze. </span>
        <span start="5124" end="5125">
</span>
        <span start="5169" end="5170">
</span>
        <span start="5767" end="5837">Resta-Kirby nie myśli na razie o podwyższeniu cen na swoje segregatory</span>
        <span start="5974" end="5992">. Jest to możliwe </span>
        <span start="6002" end="6066">dzięki statusowi zakładu pracy chronionej, jaki ma  ten zakład. </span>
        <span start="6476" end="6477">
</span>
        <span start="6506" end="6507">
</span>
        <span start="7095" end="7291">Farm Food będzie dalej inwestował, chociaż po podwyżkach może być to trudniejsze. Dodatkowo wstrzymane zostały preferencyjne kredyty AMiRR, oprocentowanie  kredytów bankowych jest ciągle wysokie.
</span>
        <span start="7317" end="7318">
</span>
        <span start="7925" end="7950">Informacje o planowanych </span>
        <span start="7957" end="8066">podwyżkach zarząd Morlin wykorzystał przy tworzeniu tegorocznych planów finansowych firmy. Wynika z nich, że </span>
        <span start="8078" end="8142">podwyżki nie przystopują jego rozwoju i założonej rentowności.  </span>
        <span start="8435" end="8436">
</span>
        <span start="8461" end="8462">
</span>
        <span start="8621" end="8642">w Hucie Szkła Lucyna </span>
        <span start="8679" end="8725">zaplanowane są już podwyżki na wyroby tej huty</span>
        <span start="8796" end="8798">. </span>
        <span start="9306" end="9344">przedstawicielka obornickiej huty jest</span>
        <span start="9351" end="9395"> przekonana, że klienci pozostaną przy nich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Na styczeń planowana jest podwyżka cen i stawek VAT na prąd i gaz oraz akcyzy na benzynę. Prawdopodobnie odbije się ona na rentowności sprzedaży, co z kolei wpłynie na zmniejszenie nakładów na rozbudowę firm. Przedstawiciele zakładów obawiają się o osłabienie konkurencyjności polskich firm. Podwyżki będą najbardziej bolesne dla firm stosujących energochłonne maszyny. Najlepiej zniosą je firmy, które od lat inwestują w rozwój i stawiają na oszczędności w funkcjonowaniu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które  nie modernizowały się w ostatnich latach. Lepiej zniosą je firmy inwestujące od lat w swój rozwój i poszukujące oszczędności w funkcjonowaniu.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="334">Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. </span>
        <span start="576" end="715">podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które  nie modernizowały się w ostatnich latach. Lepiej zniosą je </span>
        <span start="725" end="808">firmy inwestujące od lat w swój rozwój i poszukujące oszczędności w funkcjonowaniu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Przedstawiciele większości zakładów uważają, że styczniowa urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie na obniżenie rentowności sprzedaży. Niektóre firmy zareagują na to wprowadzeniem podwyżek na swoje wyroby. Czasami jednak przedsiębiorstwa nie będą mogły przenieść podwyżek na ceny wyrobów ze względu na silną konkurencję. Zmniejszą więc nakłady na modernizację i rozwój, co wpłynie na zmniejszenie konkurencyjności polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych. Podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które nie modernizowały się w ostatnich latach. Lepiej zniosą je natomiast firmy inwestujące od lat w swój rozwój i poszukujące oszczędności w funkcjonowaniu. Podwyżki nie byłyby tak dotkliwe, gdyby nie obciążenia dodatkowe, w tym wyższy VAT na importowany olej, oraz brak systemowego wsparcia w umacnianiu pozycji na nowych rynkach i dla firm chcących stosować nowoczesne technologie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych, podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które  nie modernizowały się. spółdzielczość mleczarską czeka ciężki rok. dodatkowe obciążenia finansowe spowodowane styczniowymi podwyżkami wyhamują  postęp, spowolnią rozwój, a decyzje inwestycyjne będą coraz trudniejsze. głównym obciążeniem jest  cena surowca. ceny na paliwo i prąd są  w Polsce ciągle niższe od stosowanych w Unii Europejskiej,  Niepokoi  znacząca  w kosztach utrzymania samochodów podwyżka  paliw. podwyżek nie da się przenieść na ceny wyrobów. wstrzymane zostały preferencyjne kredyty AMiRR, oprocentowanie  kredytów bankowych jest wysokie. ważniejsze niż podwyżka cen energii i gazu są wahania cen surowca.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="241">Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To </span>
        <span start="249" end="416">będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych, </span>
        <span start="576" end="677">podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które  nie modernizowały się</span>
        <span start="696" end="698">. </span>
        <span start="3676" end="3702">spółdzielczość mleczarską </span>
        <span start="3715" end="3733">czeka ciężki rok. </span>
        <span start="4531" end="4680">dodatkowe obciążenia finansowe spowodowane styczniowymi podwyżkami wyhamują  postęp, spowolnią rozwój, a decyzje inwestycyjne będą coraz trudniejsze.</span>
        <span start="4963" end="4964"> </span>
        <span start="4965" end="5005">głównym obciążeniem jest  cena surowca. </span>
        <span start="5195" end="5279">ceny na paliwo i prąd są  w Polsce ciągle niższe od stosowanych w Unii Europejskiej,</span>
        <span start="5400" end="5412">  Niepokoi  </span>
        <span start="5447" end="5506">znacząca  w kosztach utrzymania samochodów podwyżka  paliw.</span>
        <span start="6572" end="6573"> </span>
        <span start="6606" end="6653">podwyżek nie da się przenieść na ceny wyrobów. </span>
        <span start="7187" end="7275">wstrzymane zostały preferencyjne kredyty AMiRR, oprocentowanie  kredytów bankowych jest </span>
        <span start="7282" end="7290">wysokie.</span>
        <span start="7691" end="7703"> ważniejsze </span>
        <span start="7708" end="7743">niż podwyżka cen energii i gazu są </span>
        <span start="7752" end="7772">wahania cen surowca.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Przedstawiciele większości zakładów uważają, że styczniowa urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie na obniżenie rentowności sprzedaży. Niektóre firmy, jak np. Huta Szkła Lucyna w Obornikach Wielkopolskich, zareagują na to wprowadzeniem podwyżek na swoje wyroby. Czasami jednak przedsiębiorstwa nie będą mogły przenieść podwyżek na ceny wyrobów ze względu na silną konkurencję. Zmniejszą więc nakłady na modernizację i rozwój, co wpłynie na zmniejszenie konkurencyjności polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych. Przykładowo Spółdzielnia Mleczarska Mlekovita w Wysokiem Mazowieckiem, która planowała zakupić wieżę do suszenia serwatki i przystąpić do modernizacji oczyszczalni ścieków, aby  dorównać parametrom obowiązującym w UE, prawdopodobnie będzie musiała zrezygnować z tych inwestycji.
Podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które nie modernizowały się w ostatnich latach. Lepiej zniosą je natomiast firmy inwestujące od lat w swój rozwój i poszukujące oszczędności w funkcjonowaniu. Tak na przykład Zakład Mechaniczny Bizon w ostatnich latach inwestował w nowe, energooszczędne technologie i w modernizację systemu grzewczego. Przetwórnia Ryb Proryb za kilka miesięcy otrzyma certyfikat zarządzania jakością z serii ISO9000 i wykorzysta przysługujące mu z tego tytułu ulgi inwestycyjne. Z kolei firma Resta-Kirby SA wytwarzająca artykuły biurowe mogła się rozwijać dzięki swojemu statusowi zakładu pracy chronionej i wykorzystaniu kredytów na tworzenie nowych miejsc pracy z funduszu PFRON. 
Podwyżki nie byłyby tak dotkliwe, gdyby nie obciążenia dodatkowe, w tym wyższy VAT na importowany olej, oraz brak systemowego wsparcia w umacnianiu pozycji na nowych rynkach i dla firm chcących stosować nowoczesne technologie. Przykładowo zakłady przetwórstwa mięsnego, takie jak Farm Food SA, które chcą inwestować, dotkliwie odczują wstrzymanie preferencyjnych kredytów ARiMR i wysokie oprocentowanie kredytów bankowych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych, podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które  nie modernizowały się w ostatnich latach. w Prorybie będzie wprowadzona praca nocna. To umożliwi korzystanie z tańszej taryfy. Proryb pierwszy w branży przetwórstwa rybnego otrzyma certyfikat zarządzania jakością ISO9000. wykorzysta przysługujące mu z tego tytułu ulgi inwestycyjne.  W Zakładzie Mechanicznym Bizon zużywają dużo prądu, ale znacznie mniej niż np. 3 lata temu. firma w ostatnich latach  wiele inwestowała  w nowe, energooszczędne technologie i w modernizację systemu grzewczego. Jego wyroby są nieco tańsze od zagranicznych dzięki tańszej sile roboczej niż np. w Niemczech. spółdzielczość mleczarską czeka ciężki rok. dodatkowe obciążenia finansowe spowodowane styczniowymi podwyżkami wyhamują  postęp, spowolnią rozwój, a decyzje inwestycyjne będą coraz trudniejsze. Mlekovita będzie musiała zrezygnować z modernizacji oczyszczalni . głównym obciążeniem jest  cena surowca. ceny na paliwo i prąd są  w Polsce ciągle niższe od stosowanych w Unii Europejskiej,  Niepokoi  znacząca  w kosztach utrzymania samochodów podwyżka  paliw.Dzięki wykorzystaniu kredytów na tworzenie nowych miejsc pracy z funduszu PFRON zakład mógł się   rozwijać. Po styczniowych podwyżkach spadnie rentowność wszystkich branż. Ze względu na silną konkurencję  podwyżek nie da się przenieść na ceny wyrobów. To może  wstrzymać inwestycje. Są one konieczne, aby utrzymać konkurencyjność polskiego przemysłu  przy wejściu do UE. wstrzymane zostały preferencyjne kredyty AMiRR, oprocentowanie  kredytów bankowych jest ciągle wysokie. ważniejsze niż podwyżka cen energii i gazu są sezonowe wahania cen surowca.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="416">Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych, </span>
        <span start="576" end="698">podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które  nie modernizowały się w ostatnich latach. </span>
        <span start="1590" end="1675">w Prorybie będzie wprowadzona praca nocna. To umożliwi korzystanie z tańszej taryfy. </span>
        <span start="2257" end="2263">Proryb</span>
        <span start="2281" end="2360"> pierwszy w branży przetwórstwa rybnego otrzyma certyfikat zarządzania jakością</span>
        <span start="2368" end="2378"> ISO9000. </span>
        <span start="2412" end="2474">wykorzysta przysługujące mu z tego tytułu ulgi inwestycyjne.  </span>
        <span start="2509" end="2539">W Zakładzie Mechanicznym Bizon</span>
        <span start="2607" end="2669"> zużywają dużo prądu, ale znacznie mniej niż np. 3 lata temu. </span>
        <span start="2753" end="2870">firma w ostatnich latach  wiele inwestowała  w nowe, energooszczędne technologie i w modernizację systemu grzewczego.</span>
        <span start="3283" end="3379"> Jego wyroby są nieco tańsze od zagranicznych dzięki tańszej sile roboczej niż np. w Niemczech. </span>
        <span start="3676" end="3702">spółdzielczość mleczarską </span>
        <span start="3715" end="3733">czeka ciężki rok. </span>
        <span start="4531" end="4681">dodatkowe obciążenia finansowe spowodowane styczniowymi podwyżkami wyhamują  postęp, spowolnią rozwój, a decyzje inwestycyjne będą coraz trudniejsze. </span>
        <span start="4704" end="4769">Mlekovita będzie musiała zrezygnować z modernizacji oczyszczalni </span>
        <span start="4828" end="4829">.</span>
        <span start="4963" end="4964"> </span>
        <span start="4965" end="5005">głównym obciążeniem jest  cena surowca. </span>
        <span start="5195" end="5279">ceny na paliwo i prąd są  w Polsce ciągle niższe od stosowanych w Unii Europejskiej,</span>
        <span start="5400" end="5412">  Niepokoi  </span>
        <span start="5447" end="5506">znacząca  w kosztach utrzymania samochodów podwyżka  paliw.</span>
        <span start="6066" end="6073">Dzięki </span>
        <span start="6080" end="6181">wykorzystaniu kredytów na tworzenie nowych miejsc pracy z funduszu PFRON zakład mógł się   rozwijać. </span>
        <span start="6509" end="6770">Po styczniowych podwyżkach spadnie rentowność wszystkich branż. Ze względu na silną konkurencję  podwyżek nie da się przenieść na ceny wyrobów. To może  wstrzymać inwestycje. Są one konieczne, aby utrzymać konkurencyjność polskiego przemysłu  przy wejściu do UE</span>
        <span start="6820" end="6821">.</span>
        <span start="7186" end="7290"> wstrzymane zostały preferencyjne kredyty AMiRR, oprocentowanie  kredytów bankowych jest ciągle wysokie.</span>
        <span start="7691" end="7703"> ważniejsze </span>
        <span start="7708" end="7772">niż podwyżka cen energii i gazu są sezonowe wahania cen surowca.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Styczniowa urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie na obniżenie rentowności sprzedaży. Firmy zmniejszą nakłady na modernizację i rozwój, co wpłynie na zmniejszenie konkurencyjności polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych. Podwyżki najbardziej odczują przedsiębiorstwa stosujące energochłonne maszyny i te, które nie modernizowały się w ostatnich latach. Lepiej zniosą je natomiast firmy inwestujące w swój rozwój i poszukujące oszczędności w funkcjonowaniu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie na obniżenie rentowności sprzedaży. To będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów, podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które  nie modernizowały się. wstrzymane zostały preferencyjne kredyty AMiRR, oprocentowanie  kredytów bankowych jest wysokie. ważniejsze są wahania cen surowca.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="183">Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie </span>
        <span start="202" end="241">na obniżenie rentowności sprzedaży. To </span>
        <span start="249" end="386">będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów</span>
        <span start="414" end="416">, </span>
        <span start="576" end="677">podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które  nie modernizowały się</span>
        <span start="696" end="697">.</span>
        <span start="6652" end="6653"> </span>
        <span start="7187" end="7275">wstrzymane zostały preferencyjne kredyty AMiRR, oprocentowanie  kredytów bankowych jest </span>
        <span start="7282" end="7290">wysokie.</span>
        <span start="7691" end="7702"> ważniejsze</span>
        <span start="7739" end="7743"> są </span>
        <span start="7752" end="7772">wahania cen surowca.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Styczniowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie na obniżenie rentowności sprzedaży. Podwyżkę najbardziej odczują firmy z energochłonnymi maszynami i niezmodernizowane. 
Przetwórnia Ryb  Proryb zdecydowała się podnieść ceny i wprowadzić pracę nocną, by korzystać z tańszej taryfy. Nie boi się zahamowania inwestycji, certyfikat ISO9000 umożliwi jej  ulgi i zniżki. 
Zakład Mechaniczny Bizon, dzięki inwestycji w energooszczędne technologie, zuużywa mniej prądu niż dawniej, ale wciąż szuka oszczędności. 
Spółdzielnia Mleczarska Mlekovita nie podwyższy cen towarów, ale ograniczy rozwój i modernizację. Firma Resta-Kirby SA nie podwyższa cen produktów, dzięki statusowi zakładu pracy chronionej. Prezes Farm Food SA. uważa, że spadnie rentowność, ale nie podwyższy cen produktów tylko zahamuje inwestycje. 
Dla Zakładów Mięsnych Ostróda-Morliny SA ważniejsze są ceny surowców niż podwyżka cen energi i gazu. 
Huta Szkła Lucyna negocjuje wyższe ceny z klientami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm.Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych. dyrektor ds. produktu w Bizonie, wskazuje, że firma wiele inwestowała  w nowe technologie i w modernizację systemu grzewczego. Bizon nie ustępuje zachodnioeuropejskim firmom pod względem  technologicznym i jakością wytworzonych towarów. Jego wyroby są nieco tańsze dzięki tańszej sile roboczej. prezes SM Mlekovita uważa, że spółdzielczość mleczarską  czeka ciężki rok. Po styczniowych podwyżkach spadnie rentowność wszystkich branż. W ZM Morliny SA wyliczyli, że wzrost kosztów wynosi aż 29 proc. Informacje o podwyżkach zarząd Morlin wykorzystał przy tworzeniu tegorocznych planów finansowych firmy. Wynika z nich, że  styczniowe podwyżki nie przystopują jego rozwoju i założonej rentowności.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="240">Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To</span>
        <span start="248" end="333"> będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm.</span>
        <span start="334" end="414">Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych</span>
        <span start="551" end="553">. </span>
        <span start="2691" end="2714">dyrektor ds. produktu w</span>
        <span start="2729" end="2752"> Bizonie, wskazuje, że </span>
        <span start="2753" end="2759">firma </span>
        <span start="2779" end="2804">wiele inwestowała  w nowe</span>
        <span start="2821" end="2871"> technologie i w modernizację systemu grzewczego. </span>
        <span start="3084" end="3193">Bizon nie ustępuje zachodnioeuropejskim firmom pod względem  technologicznym i jakością wytworzonych towarów.</span>
        <span start="3283" end="3311"> Jego wyroby są nieco tańsze</span>
        <span start="3328" end="3357"> dzięki tańszej sile roboczej</span>
        <span start="3377" end="3379">. </span>
        <span start="3599" end="3607">prezes S</span>
        <span start="3618" end="3619">M</span>
        <span start="3630" end="3641"> Mlekovita </span>
        <span start="3666" end="3702">uważa, że spółdzielczość mleczarską </span>
        <span start="3714" end="3733"> czeka ciężki rok. </span>
        <span start="6509" end="6573">Po styczniowych podwyżkach spadnie rentowność wszystkich branż. </span>
        <span start="7318" end="7321">W Z</span>
        <span start="7330" end="7331">M</span>
        <span start="7338" end="7339"> </span>
        <span start="7347" end="7387">Morliny SA wyliczyli, że wzrost kosztów </span>
        <span start="7469" end="7487">wynosi aż 29 proc.</span>
        <span start="7922" end="7923"> </span>
        <span start="7925" end="7938">Informacje o </span>
        <span start="7957" end="8140">podwyżkach zarząd Morlin wykorzystał przy tworzeniu tegorocznych planów finansowych firmy. Wynika z nich, że  styczniowe podwyżki nie przystopują jego rozwoju i założonej rentowności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Styczniowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie na obniżenie rentowności sprzedaży. Podwyżki odczują najbardziej firmy z energochłonnymi maszynami i niemodernizowane, firmy inwestujące w rozwój i szukające oszczędności mniej. Sytuację utrudniają dodatkowo wyższy VAT na importowany olej, brak systemowego wsparcia na nowych rynkach i dla firm stosujących nowe technologie. 
Przetwórnia Ryb  Proryb zdecydowała się podnieść ceny. Proryb wprowadza też pracę nocną, by korzystać z tańszej taryfy. Firma nie boi się wyhamowania inwestycji. Niebawem otrzyma certyfikat ISO9000 i zamierza skorzystać z przysługujących mu z tego tytułu zniżek i ulg. Zakład Mechaniczny Bizon, dzięki inwestycji w energooszczędne technologie, zuużywa mniej prądu niż dawniej. Konkurencyjny pod względem technologicznym i jakościowym zakład nieustająco szuka oszczędności. 
Spółdzielnię Mleczarską Mlekovita w Wysokiem Mazowieckiem i  firmy z jej branży czeka ciężki rok. Mlekovita nie planuje podwyżek cen swoich towarów, ale ograniczy środki na rozwój i modernizację. W Spółdzielni  nie mogą myśleć wyłącznie o rentowności, bo jest to niezgodne z  interesem skupionych w niej rolników. 
Właściciel, wytwarzającej artykuły biurowe, Resta-Kirby SA. zgadza się, że podwyżki są niezbędne. Niepokoi go cena paliwa, gdyż wpłynie ona na cenę finalną produktu. Niepodwyższenie ceny produktów jest możliwe tylko dzięki statusowi zakładu pracy chronionej. 
Prezes Farm Food SA. uważa, że spadnie rentowność wszystkich branż, ale nie rozważa podwyżki cen produktów. Zahamowane zostaną natomiast inwestycje. 
Dla Zakładów Mięsnych Ostróda-Morliny SA ważniejsze są ceny surowców niż podwyżka cen energi i gazu. Podwyżka cen paliw podniesie koszty sprzedaży , ale nie przystopuje rozwoju ani rentowności.Podwyżki prądu, gazu i benzyny spowodują odczuwalne zmniejszenie opłacalności ze sprzedaży - uważają w Hucie Szkła Lucyna  i szykują podwyżki, które rozpoczęli negocjować z klientami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm.Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych. 
W ZM Bizon, będącym największym krajowym producentem zszywek, nie ukrywają, że zużywają dużo prądu, ale znacznie mniej niż 3 lata temu. dyrektor ds. produktu w Bizonie, wskazuje, że firma wiele inwestowała  w nowe technologie i w modernizację systemu grzewczego. Bizon nie ustępuje zachodnioeuropejskim firmom pod względem  technologicznym i jakością wytworzonych towarów.  Jego wyroby są nieco tańsze dzięki tańszej sile roboczej. Ta korzystna różnica ciągle maleje poprzez  zmniejszające się corocznie cło i  podwyżki na paliwa i energię. Dlatego zakład ciągle szuka możliwości oszczędzania.

prezes SM Mlekovita uważa, że spółdzielczość mleczarską  czeka ciężki rok. - Mimo  że poniesiono urzędowe ceny  na  prąd i gaz, nie przewidujemy podwyżek na swoje wyroby. To oznacza mniejszą rentowność sprzedaży i  ograniczenie  środków na rozwój i modernizację. Mlekovicie te środki są potrzebne, by  dorównać parametrom obowiązującym w UE. W spółdzielni ciągle szukają rezerw.
Po styczniowych podwyżkach spadnie rentowność wszystkich branż. Ze względu na silną konkurencję  podwyżek nie da się przenieść na ceny wyrobów. To może  wstrzymać inwestycje. - wskazuje prezes Farm Food SA. rentowność w UE  dla przemysłu przetwórstwa mięsnego jest również niska, ale firmy działają tam w stabilnym otoczeniu, ich obciążenia finansowe  umożliwiają przetrwanie.
W ZM Morliny SA wyliczyli, że wzrost kosztów wynosi aż 29 proc. Informacje o planowanych na br. podwyżkach zarząd Morlin wykorzystał przy tworzeniu tegorocznych planów finansowych firmy. Wynika z nich, że  styczniowe podwyżki nie przystopują jego rozwoju i założonej rentowności.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="240">Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To</span>
        <span start="248" end="333"> będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm.</span>
        <span start="334" end="414">Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych</span>
        <span start="551" end="553">. </span>
        <span start="554" end="555">
</span>
        <span start="2509" end="2512">W Z</span>
        <span start="2521" end="2522">M</span>
        <span start="2533" end="2652"> Bizon, będącym największym krajowym producentem zszywek, nie ukrywają, że zużywają dużo prądu, ale znacznie mniej niż </span>
        <span start="2656" end="2669">3 lata temu. </span>
        <span start="2691" end="2714">dyrektor ds. produktu w</span>
        <span start="2729" end="2752"> Bizonie, wskazuje, że </span>
        <span start="2753" end="2759">firma </span>
        <span start="2779" end="2804">wiele inwestowała  w nowe</span>
        <span start="2821" end="2871"> technologie i w modernizację systemu grzewczego. </span>
        <span start="3084" end="3194">Bizon nie ustępuje zachodnioeuropejskim firmom pod względem  technologicznym i jakością wytworzonych towarów. </span>
        <span start="3283" end="3311"> Jego wyroby są nieco tańsze</span>
        <span start="3328" end="3357"> dzięki tańszej sile roboczej</span>
        <span start="3377" end="3542">. Ta korzystna różnica ciągle maleje poprzez  zmniejszające się corocznie cło i  podwyżki na paliwa i energię. Dlatego zakład ciągle szuka możliwości oszczędzania.

</span>
        <span start="3599" end="3607">prezes S</span>
        <span start="3618" end="3619">M</span>
        <span start="3630" end="3641"> Mlekovita </span>
        <span start="3666" end="3702">uważa, że spółdzielczość mleczarską </span>
        <span start="3714" end="3743"> czeka ciężki rok. - Mimo  że</span>
        <span start="3762" end="3804"> poniesiono urzędowe ceny  na  prąd i gaz,</span>
        <span start="3807" end="3941"> nie przewidujemy podwyżek na swoje wyroby. To oznacza mniejszą rentowność sprzedaży i  ograniczenie  środków na rozwój i modernizację</span>
        <span start="3969" end="4050">. Mlekovicie te środki są potrzebne, by  dorównać parametrom obowiązującym w UE. </span>
        <span start="4831" end="4845">W spółdzielni </span>
        <span start="4870" end="4892">ciągle szukają rezerw.</span>
        <span start="6506" end="6507">
</span>
        <span start="6509" end="6683">Po styczniowych podwyżkach spadnie rentowność wszystkich branż. Ze względu na silną konkurencję  podwyżek nie da się przenieść na ceny wyrobów. To może  wstrzymać inwestycje.</span>
        <span start="6770" end="6781"> - wskazuje</span>
        <span start="6800" end="6821"> prezes Farm Food SA.</span>
        <span start="6835" end="7004"> rentowność w UE  dla przemysłu przetwórstwa mięsnego jest również niska, ale firmy działają tam w stabilnym otoczeniu, ich obciążenia finansowe  umożliwiają przetrwanie</span>
        <span start="7090" end="7091">.</span>
        <span start="7317" end="7321">
W Z</span>
        <span start="7330" end="7331">M</span>
        <span start="7338" end="7339"> </span>
        <span start="7347" end="7387">Morliny SA wyliczyli, że wzrost kosztów </span>
        <span start="7469" end="7487">wynosi aż 29 proc.</span>
        <span start="7922" end="7923"> </span>
        <span start="7925" end="8140">Informacje o planowanych na br. podwyżkach zarząd Morlin wykorzystał przy tworzeniu tegorocznych planów finansowych firmy. Wynika z nich, że  styczniowe podwyżki nie przystopują jego rozwoju i założonej rentowności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Styczniowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę prawdopodobnie wpłynie na obniżenie rentowności sprzedaży. 
Zwłaszcza firmy zużywające dużo energii i niezmodernizowane odczują podwyżki. 
Firmy rozważają podwyżki cen produktów i ograniczenia lub opóźnienia modernizacji i inwestycji.  Firma Resta-Kirby SA może nie podwyższać cen produktów, dzięki statusowi zakładu pracy chronionej.
Niektóre zakłady , jak Huta Szkła Lucyna, będę negocjować ewentualne podniesienie cen z klientami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych. prezes SM Mlekovita uważa, że spółdzielczość mleczarską  czeka ciężki rok. Po styczniowych podwyżkach spadnie rentowność wszystkich branż. Informacje o podwyżkach zarząd Morlin wykorzystał przy tworzeniu planów finansowych firmy. styczniowe podwyżki nie przystopują jego rozwoju i założonej rentowności.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="238">Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. </span>
        <span start="334" end="414">Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych</span>
        <span start="551" end="553">. </span>
        <span start="3599" end="3607">prezes S</span>
        <span start="3618" end="3619">M</span>
        <span start="3630" end="3641"> Mlekovita </span>
        <span start="3666" end="3702">uważa, że spółdzielczość mleczarską </span>
        <span start="3714" end="3733"> czeka ciężki rok. </span>
        <span start="6509" end="6572">Po styczniowych podwyżkach spadnie rentowność wszystkich branż.</span>
        <span start="7922" end="7923"> </span>
        <span start="7925" end="7938">Informacje o </span>
        <span start="7957" end="8009">podwyżkach zarząd Morlin wykorzystał przy tworzeniu </span>
        <span start="8022" end="8048">planów finansowych firmy. </span>
        <span start="8067" end="8140">styczniowe podwyżki nie przystopują jego rozwoju i założonej rentowności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Jak informują przedstawiciele polskich przedsiębiorstw, styczniowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i benzynę wpłynie na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei spowoduje ograniczenie inwestycji. Niektóre firmy (np. Spółdzielnia Mleczarska Mlekovita) planują ograniczyć środki na modernizację. Inne (np. Huta Szkła Lucyna) zaplanowały podwyżki cen swoich produktów. Może zmniejszyć się konkurencyjność polskich wyrobów.

Podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które  nie modernizowały się w ostatnich latach. Lepiej zniosą je natomiast firmy (np. Zakład Miechaniczny Bizon, produkujący zszywki) inwestujące od lat w swój rozwój i poszukujące oszczędności w funkcjonowaniu. 

Dla Przetwórni Ryb Proryb podwyżki będą bardziej dotkliwe ze względu na wyższy VAT na importowany olej. Według obliczeń firmy cena jednostkowego opakowania produktu wzrośnie o 12 proc. i firma zdecydowała się na 7,5-8 procentową podwyżkę. Przedstawiciel Przetwórni zaznacza jednak, że nie zostaną ograniczone inwestycje dzięki przysługującym jej ulgom inwestycyjnym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych, uważają przedstawiciele większości zakładów. Podkreślają, że  podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które  nie modernizowały się w ostatnich latach. Lepiej zniosą je natomiast firmy inwestujące od lat w swój rozwój i poszukujące oszczędności w funkcjonowaniu.Podwyżki, w odczuciu naszych rozmówców, nie byłyby tak dotkliwe, gdyby nie  obciążenia dodatkowe, w tym wyższy VAT na importowany olej, brak systemowego wsparcia w umacnianiu pozycji na nowych rynkach i dla firm chcących stosować nowoczesne technologie. Zygmunt Dyzmański, współwłaściciel  Przetwórni Ryb  Proryb Wylicza, że podwyżka  jest nieuchronna.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="459">Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych, uważają przedstawiciele większości zakładów</span>
        <span start="551" end="553">. </span>
        <span start="555" end="566">Podkreślają</span>
        <span start="570" end="808">, że  podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które  nie modernizowały się w ostatnich latach. Lepiej zniosą je natomiast firmy inwestujące od lat w swój rozwój i poszukujące oszczędności w funkcjonowaniu.</span>
        <span start="810" end="1063">Podwyżki, w odczuciu naszych rozmówców, nie byłyby tak dotkliwe, gdyby nie  obciążenia dodatkowe, w tym wyższy VAT na importowany olej, brak systemowego wsparcia w umacnianiu pozycji na nowych rynkach i dla firm chcących stosować nowoczesne technologie.</span>
        <span start="1096" end="1097"> </span>
        <span start="1417" end="1475">Zygmunt Dyzmański, współwłaściciel  Przetwórni Ryb  Proryb</span>
        <span start="1477" end="1500"> Wylicza, że podwyżka  </span>
        <span start="2139" end="2155">jest nieuchronna</span>
        <span start="2186" end="2187">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Styczniowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Spółdzielnia Mleczarska Mlekovita zapowiedziała, że będzie musiała ograniczyć inwestycje badź z nich zrezygnować, chociaż są konieczne, by dorównać parametrom obowiązującym w UE. Niektóre firmy, jak Huta Szkła Lucyna, już zaplanowały podwyżki swoich produktów. Dla firmy wytwarzającej artykuły biurowe Resta-Kibry groźne są podwyżki cen paliw, które bezpośrednio wpłyną na podniesienie cen dostawy. Wojciech  Wtulich, prezes Farm Food SA. podkreślił, że większość firm nie będzie mogła jednak podnieść cen ze względu na obecność silnej konkurencji. Pojawia się również ryzyko, że zmniejszy się konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych.

Podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które  nie modernizowały się w ostatnich latach. Lepiej zniosą je natomiast firmy inwestujące od lat w swój rozwój i poszukujące oszczędności w funkcjonowaniu. Zakład Mechaniczny Bizon, produkujący zszywki, nie odczuje dotkliwie ostatnich podwyżek dzięki swoim inwestycjom w energooszczędne maszyny. Duże firmy, których wydatki na prąd, gaz i benzynę stanowią mały procent wszystkich wydatków, nie odczują silnie zmian. Dla Zakładów Mięsnych Ostróda-Morliny ważniejsze są na przykład wahania cen surowca. 

Dla Przetwórni Ryb Proryb podwyżki będą bardziej dotkliwe ze względu na wyższy VAT na importowany olej. Według obliczeń firmy cena jednostkowego opakowania produktu wzrośnie o 12 proc., jednak firma zdecydowała się jedynie na 7,5-8 procentową podwyżkę. Przedstawiciel Przetwórni zaznacza jednak, że nie zostaną ograniczone inwestycje dzięki przysługującym jej ulgom. W firmie Resta-Kirby nie odczuje się również spadku inwestycji, ponieważ posiada ona status zakładu pracy chronionej i może liczyć na wsparcie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych, uważają przedstawiciele większości zakładów. Podkreślają, że  podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które  nie modernizowały się w ostatnich latach. Lepiej zniosą je natomiast firmy inwestujące od lat w swój rozwój i poszukujące oszczędności w funkcjonowaniu.Podwyżki, w odczuciu naszych rozmówców, nie byłyby tak dotkliwe, gdyby nie  obciążenia dodatkowe, w tym wyższy VAT na importowany olej, brak systemowego wsparcia w umacnianiu pozycji na nowych rynkach i dla firm chcących stosować nowoczesne technologie. - Wpływ podwyżki cen energii i VAT na oleje importowane do naszej produkcji  rozpatrujemy już od kilku dni - mówi Zygmunt Dyzmański, współwłaściciel  Przetwórni Ryb  Proryb.  Wylicza, że podwyżka  jest nieuchronna. Dyzmański nie boi się wyhamowania tegorocznych inwestycji. Proryb za kilka miesięcy otrzyma certyfikat zarządzania jakością z serii ISO9000. Jak każdy zakład go wprowadzający wykorzysta przysługujące mu z tego tytułu ulgi inwestycyjne. W Zakładzie Mechanicznym Bizon Krzysztof Borysewicz, dyrektor ds. produktu, wskazuje, że  firma w ostatnich latach  wiele inwestowała  w energooszczędne technologie i modernizację systemu grzewczego.  - Wprowadzone w br. rozwiązania w celu kompensacji mocy biernej miały się nam spłacić w 2-3 lata, po tegorocznej  podwyżce cen prądu okres ten znacznie się skróci. Dariusz Sapiński, prezes Spółdzielni Mleczarskiej Mlekovita w Wysokiem Mazowieckiem, uważa, że spółdzielczość mleczarską i jego firmę czeka ciężki rok. - my nie przewidujemy podwyżek na swoje wyroby. To oznacza mniejszą rentowność sprzedaży i  ograniczenie  środków na rozwój i modernizację - tłumaczy Sapiński.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="459">Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych, uważają przedstawiciele większości zakładów</span>
        <span start="551" end="553">. </span>
        <span start="555" end="566">Podkreślają</span>
        <span start="570" end="808">, że  podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które  nie modernizowały się w ostatnich latach. Lepiej zniosą je natomiast firmy inwestujące od lat w swój rozwój i poszukujące oszczędności w funkcjonowaniu.</span>
        <span start="810" end="1063">Podwyżki, w odczuciu naszych rozmówców, nie byłyby tak dotkliwe, gdyby nie  obciążenia dodatkowe, w tym wyższy VAT na importowany olej, brak systemowego wsparcia w umacnianiu pozycji na nowych rynkach i dla firm chcących stosować nowoczesne technologie.</span>
        <span start="1096" end="1097"> </span>
        <span start="1106" end="1212">- Wpływ podwyżki cen energii i VAT na oleje importowane do naszej produkcji  rozpatrujemy już od kilku dni</span>
        <span start="1409" end="1500"> - mówi Zygmunt Dyzmański, współwłaściciel  Przetwórni Ryb  Proryb.  Wylicza, że podwyżka  </span>
        <span start="2139" end="2155">jest nieuchronna</span>
        <span start="2186" end="2187">.</span>
        <span start="2197" end="2282"> Dyzmański nie boi się wyhamowania tegorocznych inwestycji. Proryb za kilka miesięcy </span>
        <span start="2321" end="2472">otrzyma certyfikat zarządzania jakością z serii ISO9000. Jak każdy zakład go wprowadzający wykorzysta przysługujące mu z tego tytułu ulgi inwestycyjne.</span>
        <span start="2494" end="2495"> </span>
        <span start="2509" end="2539">W Zakładzie Mechanicznym Bizon</span>
        <span start="2668" end="2712"> Krzysztof Borysewicz, dyrektor ds. produktu</span>
        <span start="2737" end="2800">, wskazuje, że  firma w ostatnich latach  wiele inwestowała  w </span>
        <span start="2806" end="2836">energooszczędne technologie i </span>
        <span start="2838" end="3034">modernizację systemu grzewczego.  - Wprowadzone w br. rozwiązania w celu kompensacji mocy biernej miały się nam spłacić w 2-3 lata, po tegorocznej  podwyżce cen prądu okres ten znacznie się skróci</span>
        <span start="3068" end="3070">. </span>
        <span start="3581" end="3735">Dariusz Sapiński, prezes Spółdzielni Mleczarskiej Mlekovita w Wysokiem Mazowieckiem, uważa, że spółdzielczość mleczarską i jego firmę czeka ciężki rok. - </span>
        <span start="3805" end="3953">my nie przewidujemy podwyżek na swoje wyroby. To oznacza mniejszą rentowność sprzedaży i  ograniczenie  środków na rozwój i modernizację - tłumaczy </span>
        <span start="3961" end="3970">Sapiński.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Jak informują przedstawiciele polskich przedsiębiorstw, styczniowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i benzynę wpłynie na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei spowoduje ograniczenie inwestycji i może zmniejszyć się konkurencyjność polskich wyrobów wobec zagranicznych. Podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które  nie modernizowały się w ostatnich latach. Podwyżki, w odczuciu naszych rozmówców, nie byłyby tak dotkliwe, gdyby nie obciążenia dodatkowe, w tym wyższy VAT na importowany olej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych. podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny. Lepiej zniosą je natomiast firmy inwestujące od lat w swój rozwój i poszukujące oszczędności w funkcjonowaniu.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="414">Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych</span>
        <span start="551" end="553">. </span>
        <span start="576" end="642">podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny</span>
        <span start="696" end="808">. Lepiej zniosą je natomiast firmy inwestujące od lat w swój rozwój i poszukujące oszczędności w funkcjonowaniu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Styczniowa urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych, uważają przedstawiciele większości zakładów. Podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które nie modernizowały się w ostatnich latach. Silna konkurencja sprawia jednak, że podwyżek nie da się drastycznie przenieść na ceny wyrobów. 
Jednak nie wszystkie przedsiębiorstwa przejmują się nadchodzącymi podwyżkami. Tak jest w Morlinach, gdzie o wiele ważniejsze niż cena paliwa czy prądu są sezonowe wahania cen surowca. Szef działu ekonomicznego tej firmy twierdzi, że firmy nie powinny tłumaczyć swoich ewentualnych niepowodzeń brakiem środków na rozwój. One po prostu nie inwestowały wcześniej i "przespały" sprzyjający dla siebie czas, teraz zdane są na decyzje rządu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych. 
podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które  nie modernizowały się w ostatnich latach. Lepiej zniosą je natomiast firmy inwestujące od lat w swój rozwój i poszukujące oszczędności w funkcjonowaniu.Podwyżki nie byłyby tak dotkliwe, gdyby nie  obciążenia dodatkowe, brak systemowego wsparcia w umacnianiu pozycji na nowych rynkach i dla firm chcących stosować nowoczesne technologie.Podwyżki muszą być, bo ceny na paliwo i prąd są  w Polsce ciągle niższe od stosowanych w Unii Europejskiej. Niepokoi  jednak ich wysokość.  Ze względu na silną konkurencję  podwyżek nie da się przenieść na ceny wyrobów. To może  wstrzymać inwestycje.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="414">Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych</span>
        <span start="551" end="554">. 
</span>
        <span start="576" end="808">podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które  nie modernizowały się w ostatnich latach. Lepiej zniosą je natomiast firmy inwestujące od lat w swój rozwój i poszukujące oszczędności w funkcjonowaniu.</span>
        <span start="810" end="818">Podwyżki</span>
        <span start="849" end="907"> nie byłyby tak dotkliwe, gdyby nie  obciążenia dodatkowe,</span>
        <span start="945" end="1063"> brak systemowego wsparcia w umacnianiu pozycji na nowych rynkach i dla firm chcących stosować nowoczesne technologie.</span>
        <span start="5172" end="5278">Podwyżki muszą być, bo ceny na paliwo i prąd są  w Polsce ciągle niższe od stosowanych w Unii Europejskiej</span>
        <span start="5398" end="5400">. </span>
        <span start="5402" end="5412">Niepokoi  </span>
        <span start="5415" end="5434">jednak ich wysokość</span>
        <span start="5505" end="5507">. </span>
        <span start="6572" end="6683"> Ze względu na silną konkurencję  podwyżek nie da się przenieść na ceny wyrobów. To może  wstrzymać inwestycje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Styczniowa urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych, uważają przedstawiciele większości zakładów. Podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które nie modernizowały się w ostatnich latach. 
Podwyżki mogą odczuć również klienci. Koszty produkcji wzrosną tak znacznie, że możliwa jest albo podwyżka cen produktów (czego dokona największy zakład produkujący przetwory rybne Proryb - z uwagi na podwyżkę cen oleju), albo zmniejszenie rentowności sprzedaży i ograniczenie środków na rozwój i modernizację (tak zachowa się Mlekovita). O wiele łatwiej będzie firmom, które w ostatnich latach gruntownie się zmodernizowały. Na przykład podwarszawski Bizon (produkujący zszywki) technologicznie dorównuje zachodnim firmom, a dzięki temu, że korzysta z tańszej siły roboczej, wciąż będzie konkurencyjny na zagranicznych rynkach.
Silna konkurencja sprawia jednak, że podwyżek nie da się drastycznie przenieść na ceny wyrobów, dlatego spadnie rentowność wszystkich branż, wstrzymane zostaną różne inwestycje. To zaś może spowodować, że niektóre polskie firmy nie będą konkurencyjne po wejściu do UE, gdzie firmy mają stabilniejsze otoczenie a w przypadku zakładów stosujących nowoczesne technologie stosowane są różnorodne ulgi. 
Jednak nie wszystkie przedsiębiorstwa przejmują się nadchodzącymi podwyżkami. Tak jest w Morlinach, gdzie o wiele ważniejsze niż cena paliwa czy prądu są sezonowe wahania cen surowca. Szef działu ekonomicznego tej firmy twierdzi, że podwyżki najbardziej odczują małe i średnie firmy, które mają energochłonne urządzenia. Nie powinny też tłumaczyć swoich ewentualnych niepowodzeń brakiem środków na rozwój. One po prostu nie inwestowały wcześniej i "przespały" sprzyjający dla siebie czas.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych. 
podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które  nie modernizowały się w ostatnich latach. Lepiej zniosą je natomiast firmy inwestujące od lat w swój rozwój i poszukujące oszczędności w funkcjonowaniu.Podwyżki nie byłyby tak dotkliwe, gdyby nie  obciążenia dodatkowe, w tym wyższy VAT na importowany olej, brak systemowego wsparcia w umacnianiu pozycji na nowych rynkach i dla firm chcących stosować nowoczesne technologie.
Aż do 20 proc. wzrosła   akcyza na  importowane oleje. Oleju nie można kupić w dostatecznych ilościach w kraju, więc jego import jest konieczny. W Zakładzie Mechanicznym Bizon zużywają dużo prądu. firma w ostatnich latach  wiele inwestowała  w nowe, energooszczędne technologie i w modernizację systemu grzewczego.  wyroby są nieco tańsze od zagranicznych dzięki tańszej sile robocze
Podwyżki muszą być, bo ceny na paliwo i prąd są  w Polsce ciągle niższe od stosowanych w Unii Europejskiej, z którą chcemy się zjednoczyć. Niepokoi  jednak ich wysokość, zwłaszcza  znacząca  w kosztach utrzymania samochodów podwyżka  paliw. Firma dostarcza swoje wyroby do odbiorców w całym kraju. Dla niektórych z nich, z najdalszych zakątków Polski, będzie musiała podnieść cenę za  dowóz. To z kolei wpłynie na większą marżę pośredników i cenę finalną wyrobów w sklepach. 
Po styczniowych podwyżkach spadnie rentowność wszystkich branż. Ze względu na silną konkurencję  podwyżek nie da się przenieść na ceny wyrobów. To może  wstrzymać inwestycje. Są one konieczne, aby utrzymać konkurencyjność polskiego przemysłu  przy wejściu do UE. .</body>
      <spans>
        <span start="95" end="414">Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych</span>
        <span start="551" end="554">. 
</span>
        <span start="576" end="808">podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które  nie modernizowały się w ostatnich latach. Lepiej zniosą je natomiast firmy inwestujące od lat w swój rozwój i poszukujące oszczędności w funkcjonowaniu.</span>
        <span start="810" end="818">Podwyżki</span>
        <span start="849" end="1063"> nie byłyby tak dotkliwe, gdyby nie  obciążenia dodatkowe, w tym wyższy VAT na importowany olej, brak systemowego wsparcia w umacnianiu pozycji na nowych rynkach i dla firm chcących stosować nowoczesne technologie.</span>
        <span start="1676" end="1730">
Aż do 20 proc. wzrosła   akcyza na  importowane oleje</span>
        <span start="1829" end="1919">. Oleju nie można kupić w dostatecznych ilościach w kraju, więc jego import jest konieczny</span>
        <span start="1948" end="1950">. </span>
        <span start="2509" end="2539">W Zakładzie Mechanicznym Bizon</span>
        <span start="2607" end="2627"> zużywają dużo prądu</span>
        <span start="2667" end="2669">. </span>
        <span start="2753" end="2872">firma w ostatnich latach  wiele inwestowała  w nowe, energooszczędne technologie i w modernizację systemu grzewczego.  </span>
        <span start="3289" end="3356">wyroby są nieco tańsze od zagranicznych dzięki tańszej sile robocze</span>
        <span start="3540" end="3541">
</span>
        <span start="5172" end="5309">Podwyżki muszą być, bo ceny na paliwo i prąd są  w Polsce ciągle niższe od stosowanych w Unii Europejskiej, z którą chcemy się zjednoczyć</span>
        <span start="5398" end="5400">. </span>
        <span start="5402" end="5412">Niepokoi  </span>
        <span start="5415" end="5688">jednak ich wysokość, zwłaszcza  znacząca  w kosztach utrzymania samochodów podwyżka  paliw. Firma dostarcza swoje wyroby do odbiorców w całym kraju. Dla niektórych z nich, z najdalszych zakątków Polski, będzie musiała podnieść cenę za  dowóz. To z kolei wpłynie na większą </span>
        <span start="5706" end="5747">marżę pośredników i cenę finalną wyrobów </span>
        <span start="5753" end="5765">w sklepach. </span>
        <span start="6506" end="6507">
</span>
        <span start="6509" end="6770">Po styczniowych podwyżkach spadnie rentowność wszystkich branż. Ze względu na silną konkurencję  podwyżek nie da się przenieść na ceny wyrobów. To może  wstrzymać inwestycje. Są one konieczne, aby utrzymać konkurencyjność polskiego przemysłu  przy wejściu do UE</span>
        <span start="6820" end="6822">. </span>
        <span start="9289" end="9290">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Styczniowa urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych, uważają przedstawiciele większości zakładów. Podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które nie modernizowały się w ostatnich latach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych. 
podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które  nie modernizowały się w ostatnich latach. Podwyżki nie byłyby tak dotkliwe, gdyby nie  obciążenia dodatkowe.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="414">Styczniowa  urzędowa podwyżka cen i stawek VAT na prąd, gaz i akcyzy na benzynę wpłynie najprawdopodobniej na obniżenie rentowności sprzedaży. To z kolei będzie miało wpływ na zmniejszenie wielkości nakładów na modernizację i rozwój firm. Zmniejszyć się może konkurencyjność polskich wyrobów w stosunku do zagranicznych</span>
        <span start="551" end="554">. 
</span>
        <span start="576" end="698">podwyżki najbardziej odczują firmy stosujące energochłonne maszyny i te, które  nie modernizowały się w ostatnich latach. </span>
        <span start="810" end="818">Podwyżki</span>
        <span start="849" end="906"> nie byłyby tak dotkliwe, gdyby nie  obciążenia dodatkowe</span>
        <span start="1062" end="1063">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
