<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801270110">
  <date>1998-01-27</date>
  <title>Jak odróżnić prawdziwe od podrobionych</title>
  <section>Prawo</section>
  <authors>Bogusław Zając</authors>
  <body>DOKUMENTY

Tłumacze przysięgli  

Jak odróżnić prawdziwe od podrobionych

BOGUSŁAW ZAJĄC

Prawidłowa ocena autentyczności mrowia różnorakich dokumentów krążących w obiegu międzynarodowym wymagać będzie od tłumaczy przysięgłych  specjalizacji obsługi, a więc odejścia od ustanowionej w obowiązujących  przepisach wszechstronności.

Regulacja prawna działalności tłumaczy przysięgłych zawarta jest w rozporządzeniu ministra sprawiedliwości z 8 czerwca 1987 r. w sprawie biegłych sądowych i tłumaczy przysięgłych (Dz. U. nr 18, poz. 112), wydanym na podstawie art. 133 prawa o ustroju sądów powszechnych w ówczesnym brzmieniu (Dz. U. z 1985 r. nr 31, poz. 137). Osoba ustanowiona tłumaczem przysięgłym uprawniona jest (par. 21) m.in. do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń oraz do sporządzania (proponuję, by nazwać to funkcją quasi-notarialną) poświadczonych odpisów pism w języku, dla którego został ustanowiony. Postulowane zaś w składanym przy obejmowaniu funkcji tłumacza urzędowym przyrzeczeniu takie cechy jego pracy jak sumienność i bezstronność powodują - jak można sądzić - konieczność szczególnie starannego podejścia do kwestii autentyczności rozpatrywanych dokumentów, rzetelnego ich sprawdzania, oczywiście jedynie w takim zakresie, w jakim stan zmysłów, fachowe wiadomości oraz oprzyrządowanie warsztatowe tłumacza pozwalają mu to uczynić lege artis. 

Rozporządzenie ministra sprawiedliwości odwołuje się jedynie do fachowych oraz moralnych ("daje rękojmię") kwalifikacji tłumacza, nie zawiera zaś żadnych wymagań, ogólnych bądź szczegółowych, dotyczących jego stanu zdrowia, w tym występowania ewentualnych trudności w postrzeganiu zmysłowym (wzrokiem, słuchem) przekładanych treści, nie wymaga również żadnych umiejętności z dziedziny kryminalistycznych badań dokumentów ani też dostępu do instrumentarium używanego zazwyczaj podczas takich badań. Wynikałoby z tego, że wymagane w pkt 2 par. 24 rozporządzenia odnotowywanie wątpliwości co do rzeczywistej treści opracowywanego przez tłumacza pisma dotyczy jedynie tych wypadków, w których mógł on powziąć takie wątpliwości tylko na podstawie swego przeciętnego, życiowego doświadczenia oraz przeciętnej staranności podczas oględzin dokumentu. Specjalistyczna przecież wiedza wymagana jest nie od przysięgłego tłumacza, lecz od pomocnika procesowego innego rodzaju - od biegłego sądowego z dziedziny badania autentyczności dokumentów. Wcale nie przeczy to i takiej możliwości, by w skład grupy ekspertów, której wymiar sprawiedliwości zleci zbadanie dla celów sądowych jakiegoś dokumentu, sporządzonego czasem w kilku językach lub alfabetach, nie mógł wejść na prawach jej równorzędnego, równoprawnego członka również językoznawca - tłumacz przysięgły.

Od dawna utarło się w prawie polskim, że fałszerstwo dokumentu może występować w postaci fałszu intelektualnego, np. potwierdzenia nieprawdy, lub w formie fałszu materialnego, przy którym dokumenty nieautentyczne mogą występować bądź jako przerobione, bądź jako podrobione. Dokument przerobiony to taki, w którym osoba nieuprawniona dokonała zmian: usunięć, przesunięć bądź uzupełnień treści znaków niosących informacje. Dokument podrobiony wykonany jest przez nieuprawnionego wytwórcę zazwyczaj na wzór dokumentu autentycznego, spotyka się jednak i takie nieautentyczne dokumenty, które nie mają swych wzorców w dokumentach autentycznych, są jedynie płodem wyobraźni, fantazji swych projektantów, wykonawców. Klasycznym tego przykładem są wachlarze wzorów dokumentów wystawianych przez nie istniejące państwa (np. Dominion of Melchizedech, adres dla doręczeń - Jerusalaim, 16 King George street), stosowanych podczas operacji oszukańczych na szeroką skalę nie tylko w poczcie klasycznej, lecz i w Internecie.

Najczęściej spotykany sposób podrabiania dokumentów polega na  wniesieniu nowej treści odpowiadającej potrzebom zamawiającego w miejsce poprzedniej, autentycznej, usuniętej z dokumentu lub zniszczonej tak, by uniemożliwić jej odczytanie. Starą treść w dokumentach, które mają uchodzić za oryginalny druk, maszynopis czy rękopis, usuwa się zazwyczaj przez wymazywanie, wyskrobywanie, lub wycinanie (fotografie). Innym sposobem usuwania treści w takich dokumentach jest jej wywabianie przy użyciu różnorakich chemikaliów. Zarówno zabiegi mechaniczne, jak i traktowanie chemią nie pozostają bez śladów, często nadających się do wstępnego wyselekcjonowania bez użycia specjalistycznej aparatury. Najczęściej stosuje się skośne oświetlenie snopem białego światła z tradycyjnej żarówki elektrycznej (występują różnice połysku powierzchni oraz grubości papieru w miejscach wymazania lub różnica barwy papieru w miejscach wywabiania) bądź oświetlenie widzialnym promieniowaniem mlecznej żarówki przechodzącym przez warstwę papieru (wyraźna zmiana barwy miejsca poddanego obróbce). Nadto, przy nanoszeniu nowej treści atramentem, mazakiem lub kiepskiej jakości tuszem linie przechodzące przez obszar oddziaływania chemikaliów będą mieć rozlane krawędzie, a wyraźnie zmienią swój rysunek linie krętych wzorów i arabesek tzw. giloszu. Ów rysunek, spełniający funkcję tzw. protekcji kryminalistycznej właśnie w celu sygnalizacji niepowołanej ingerencji, nakłada się na ochraniany blankiet w procesie produkcji. Na odwrotnej stronie arkusza papieru czasami pozostają wypukłe, zwierciadlane odwzorowania liter autentycznego, pierwotnego tekstu. Często sztywnieje podłoże papierowe, poddane nieumiejętnemu wywabianiu poprzedniej treści, papier w tym miejscu kruszy się, powstają ubytki. Dopisane fragmenty tekstu bardzo często różnią się wielkością, pochyleniem, krojem poszczególnych znaków ręcznych lub maszynowych, kolorem tuszu, atramentu, a nawet kłócą się z pozostawioną treścią. Współczesne techniki kserograficzne (emocjonujący spór sprzed kilkunastu lat o autentyczność listów Chopina do Delfiny) oraz komputerowe dostarczają nowych pokus fałszerzom i stawiają kryminalistykę wobec nowych wyzwań.

Powyższe wskazówki odnoszą się do wstępnego oglądu, oceny dokumentów mających cechy oryginalnych, nowych lub starannie zachowywanych. Domorosłe ocenianie autentyczności dokumentu starego, niestarannie przechowywanego, zużytego, spleśniałego jest wielce zawodne, podobnie jak dokumentów nie noszących śladów przeróbek, które mogą być podrobione. Jednym z elementów pozwalających na wstępną, szybką ocenę autentyczności dokumentu wystawionego na typowym, znanym tłumaczowi druku jest przyrównanie dat figurujących w jego treści z datą produkcji druku, uwidocznioną w treści notki edytorskiej. Podejrzany jest dokument o egzaminach zdanych w 1985 r., jeśli druk, na którym go wystawiono, wyprodukowano kilka lat później. Tego typu świadectwa często można nabyć na targowiskach i bazarach.

Wszelkie błędy ortograficzne, składniowe, terminologiczne i inne językowe mogą świadczyć o nieautentyczności dokumentu jedynie wtedy, gdy wystawiony jest on w imieniu władz lub poważnych instytucji, np. banków, sądów, poczt itp. w krajach o z dawien dawna ugruntowanym porządku i rzetelności w administracji. Gdy zaś owe błędy, mające czasami postać naleciałości lokalnych - regionalizmów, kolokwializmów bądź nawet obsceniów - występują w dokumentach wydanych w krajach, w których język dokumentu był jedynie językiem oficjalnym, środkiem porozumiewania się różnorakich językowo, różnoplemiennych grup ludności - lingua franca, pidgin English, russkij kancelarit - wniosek o nieautentyczności dokumentu zda się przedwczesny. Praktyka obrotu prawnego spotyka bowiem dokumenty autentyczne, wypełniane na oryginalnych niekiedy formularzach przez nie przygotowanych urzędników, tylko chwilowo lub z braku lepiej wykwalifikowanych wystawiających niezbędny dokument, niekiedy w bardzo trudnych warunkach, przy braku jakichkolwiek materiałów kancelaryjnych. Można spotkać się ze sporządzonymi w takich okolicznościach zawiadomieniami o śmierci żołnierza - niemieckiego w 1945 r., radzieckiego nieco wcześniej, uchodźcy lub uciekiniera. Czasami jeszcze ze sprawkami/zaświadczeniami o zwolnieniu z obozu, o zezwoleniu na wyjazd do Polski, o tym, że syn, mąż diejstwitielno służit w polskoj diwizii Kostiuszko, wydanymi przez osoby niewprawnie posługujące się pisanym rosyjskim w wojenkomatach i sielsowietach Azji Środkowej lat wojny. Do tłumaczy zgłaszają się sami zainteresowani lub ich zstępni, zwłaszcza szukający swych korzeni, krewnych, bliskich, grobów.

O podobnych wypadkach kontaktu z dokumentami urzędowymi, wykonanymi w miejscowym anglopochodnym narzeczu, donoszą także tłumacze dokumentacji handlowej, sporządzonej m.in. w krajach Afryki, nawet należących do Wspólnoty. Odrębną kwestię, nasuwającą podejrzenia celowego użycia nieporadnego business English przy sporządzaniu dokumentów służących międzynarodowym oszustwom bankowym na szeroką skalę, tzw. oszustwom nigeryjskim, interesująco omawia Jerzy Wojciech Wójcik w broszurce "Kryminalistyczne problemy zapobiegania oszustwom zaliczkowym (nigeryjskim)", Toruń 1996, TNOiK.

* * *

Nie sposób nie zauważyć, że wzmagający się międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje lawinowy przyrost masy dokumentacji sporządzanej w językach obcych, nie zawsze należycie starannie wykonanej i wypełnionej, z tych też przyczyn nasuwającej wątpliwości co do autentyczności. Szybkie i staranne opracowywanie tych dokumentów, ocena ich autentyczności, zwłaszcza świadectw pochodzenia i certyfikatów jakości, będzie wymagać międzynarodowej standaryzacji badania autentyczności i poprawności dokumentów, roboczych kontaktów z ich autorami, wykonawcami, wystawcami dokumentów, specjalizacji obsługi, odejścia od obowiązującej, ustanowionej w istniejącym prawie wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.

Autor jest tłumaczem przysięgłym języka rosyjskiego, pracownikiem Biura Bezpieczeństwa Narodowego

Tekst jest wynikiem prac VI Jesiennych Szczecińskich Warsztatów Przekładu Prawniczego i Ekonomicznego Polskiego Towarzystwa Tłumaczy Ekonomicznych, Prawniczych i Sądowych TEPIS</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Tłumacz przysięgły uprawniony jest do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń oraz sporządzania odpisów pism w języku, dla którego został ustanowiony, na podstawie rozporządzenia ministra sprawiedliwości w sprawie biegłych sądowych i tłumaczy przysięgłych. Od tłumacza jest także wymagana ocean autentyczności dokumentu wedle jego moralnych i fachowych kwalifikacji. Zidentyfikowanie wielu fałszerstw nie wymaga specjalistycznego sprzętu, wiele zabiegów nie pozostaje bez śladów. Autentyczność dokumentu można stwierdzić na podstawie dat dokumentu i daty jego druku czy też samej stylistyki dokumentu np. błędów w dokumentach urzędowych. Wyjątek stanowią dokumenty wystawione w trudnych warunkach np. przez osoby bez odpowiedniego przygotowania. Często takie dokumenty spotyka się w dokumentacji handlowej krajów Afryki. Rozwój międzynarodowego handlu powoduje przyrost ilości dokumentów niezawsze starannie przygotowanych przez co ich opracowanie i ocena autentyczności przez tłumaczy będzie wymagać standaryzacji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Osoba ustanowiona tłumaczem przysięgłym uprawniona jest m.in. do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń oraz do sporządzania poświadczonych odpisów pism w języku, dla którego został ustanowiony. Postulowane w składanym przy obejmowaniu funkcji tłumacza urzędowym przyrzeczeniu takie cechy jego pracy jak sumienność i bezstronność powodują konieczność szczególnie starannego podejścia do kwestii autentyczności dokumentów. Nie sposób nie zauważyć, że wzmagający się międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje lawinowy przyrost masy dokumentacji sporządzanej w językach obcych, nie zawsze należycie starannie wykonanej i wypełnionej, z tych też przyczyn nasuwającej wątpliwości co do autentyczności. Szybkie i staranne opracowywanie tych dokumentów, ocena ich autentyczności, zwłaszcza świadectw pochodzenia i certyfikatów jakości, będzie wymagać międzynarodowej standaryzacji badania autentyczności i poprawności dokumentów, specjalizacji obsługi, odejścia od obowiązującej wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</body>
      <spans>
        <span start="659" end="714">Osoba ustanowiona tłumaczem przysięgłym uprawniona jest</span>
        <span start="724" end="806"> m.in. do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń oraz do sporządzania</span>
        <span start="857" end="939"> poświadczonych odpisów pism w języku, dla którego został ustanowiony. Postulowane</span>
        <span start="943" end="1076"> w składanym przy obejmowaniu funkcji tłumacza urzędowym przyrzeczeniu takie cechy jego pracy jak sumienność i bezstronność powodują </span>
        <span start="1097" end="1167">konieczność szczególnie starannego podejścia do kwestii autentyczności</span>
        <span start="1182" end="1193"> dokumentów</span>
        <span start="1377" end="1379">. </span>
        <span start="8964" end="9480">Nie sposób nie zauważyć, że wzmagający się międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje lawinowy przyrost masy dokumentacji sporządzanej w językach obcych, nie zawsze należycie starannie wykonanej i wypełnionej, z tych też przyczyn nasuwającej wątpliwości co do autentyczności. Szybkie i staranne opracowywanie tych dokumentów, ocena ich autentyczności, zwłaszcza świadectw pochodzenia i certyfikatów jakości, będzie wymagać międzynarodowej standaryzacji badania autentyczności i poprawności dokumentów, </span>
        <span start="9552" end="9600">specjalizacji obsługi, odejścia od obowiązującej</span>
        <span start="9601" end="9602"> </span>
        <span start="9636" end="9691">wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Działalność tłumaczy przysięgłych reguluje rozporządzenie ministra sprawiedliwości z 8.06.1987 r. w sprawie biegłych sądowych i tłumaczy przysięgłych. Tłumacz przysięgły uprawniony jest do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń oraz sporządzania odpisów pism w języku, dla którego został ustanowiony. Sumienność i rzetelność, którą przyrzekają tłumacze w swoim przyrzeczeniu może też wskazywać na staranne podejście do autentyczności rozpatrywanych dokumentów w takim zakresie w jakim pozwolą mu na to jego stan zmysłów, fachowe wiadomości czy oprzyrządowanie warsztatowe. Rozporządzenie ministra odwołuje się tylko do fachowych i moralnych kwalifikacji tłumacza, nie możliwe jest wymaganie od niego wiedzy z dziedziny badania autentyczności dokumentów, która to może być wymagana od biegłego sądowego. Zwłaszcza, że zafałszowanie dokumentu może być różne. Począwszy od tzw. fałszu intelektualnego tj. potwierdzenia nieprawdy bądź przerobienia treści dokumentu poprzez usunięcia lub uzupełnienia treści, zwłaszcza w miejsce treści usuniętej lub zniszczonej tak, żeby uniemożliwić jej odczytanie. Jednakże takie zabiegi nie pozostają bez śladów, które często mogą być wychwycone bez użycia specjalistycznej aparatury. O autentyczności dokumentu mogą świadczyć także porównania dat dokumentu z datą produkcji druku zawartą w stopce, czy też błędy gramatyczne lub składniowe na dokumentach urzędowych np. w krajach o ugruntowanym porządku administracyjnym. Choć trzeba mieć świadomość, że takie dokumenty mogły być wystawiane niekiedy w trudnych warunkach przez osoby bez odpowiedniego przygotowania. Podobne przypadki dokumentów urzędowych możemy zauważyć w dokumentacji handlowej sporządząnej w krajach Afryki. Międzynarodowy obrót handlowy powoduje przyrost dokumentacji sporządzanej w językach obcych, nie zawsze należycie wykonanej i wypełnionej przez co staranne ich opracowanie i ocena autentyczności przez tłumaczy przysięgłych będzie wymagać standaryzacji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Regulacja prawna działalności tłumaczy przysięgłych zawarta jest w rozporządzeniu ministra sprawiedliwości z 8 czerwca 1987 r. w sprawie biegłych sądowych i tłumaczy przysięgłych . Osoba ustanowiona tłumaczem przysięgłym uprawniona jest m.in. do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń oraz do sporządzania poświadczonych odpisów pism w języku, dla którego został ustanowiony. Postulowane zaś w składanym przy obejmowaniu funkcji tłumacza urzędowym przyrzeczeniu takie cechy jego pracy jak sumienność i bezstronność powodują konieczność szczególnie starannego podejścia do kwestii autentyczności dokumentów. Rozporządzenie ministra sprawiedliwości nie wymaga żadnych umiejętności z dziedziny kryminalistycznych badań dokumentów. Wynikałoby z tego, że wymagane w pkt 2 par. 24 rozporządzenia odnotowywanie wątpliwości co do rzeczywistej treści opracowywanego przez tłumacza pisma dotyczy jedynie tych wypadków, w których mógł on powziąć takie wątpliwości tylko na podstawie swego przeciętnego, życiowego doświadczenia. 
Od dawna utarło się w prawie polskim, że fałszerstwo dokumentu może występować w postaci fałszu intelektualnego, np. potwierdzenia nieprawdy, lub w formie fałszu materialnego, przy którym dokumenty nieautentyczne mogą występować bądź jako przerobione, bądź jako podrobione.
Nie sposób nie zauważyć, że wzmagający się międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje lawinowy przyrost masy dokumentacji sporządzanej w językach obcych, nie zawsze należycie starannie wykonanej i wypełnionej, z tych też przyczyn nasuwającej wątpliwości co do autentyczności. Szybkie i staranne opracowywanie tych dokumentów, ocena ich autentyczności, zwłaszcza świadectw pochodzenia i certyfikatów jakości, będzie wymagać międzynarodowej standaryzacji badania autentyczności i poprawności dokumentów, roboczych kontaktów z ich autorami, wykonawcami, wystawcami dokumentów, specjalizacji obsługi, odejścia od obowiązującej, ustanowionej w istniejącym prawie wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</body>
      <spans>
        <span start="331" end="510">Regulacja prawna działalności tłumaczy przysięgłych zawarta jest w rozporządzeniu ministra sprawiedliwości z 8 czerwca 1987 r. w sprawie biegłych sądowych i tłumaczy przysięgłych </span>
        <span start="657" end="714">. Osoba ustanowiona tłumaczem przysięgłym uprawniona jest</span>
        <span start="724" end="806"> m.in. do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń oraz do sporządzania</span>
        <span start="857" end="1076"> poświadczonych odpisów pism w języku, dla którego został ustanowiony. Postulowane zaś w składanym przy obejmowaniu funkcji tłumacza urzędowym przyrzeczeniu takie cechy jego pracy jak sumienność i bezstronność powodują </span>
        <span start="1097" end="1167">konieczność szczególnie starannego podejścia do kwestii autentyczności</span>
        <span start="1182" end="1193"> dokumentów</span>
        <span start="1377" end="1379">. </span>
        <span start="1381" end="1420">Rozporządzenie ministra sprawiedliwości</span>
        <span start="1713" end="1725"> nie wymaga </span>
        <span start="1733" end="1801">żadnych umiejętności z dziedziny kryminalistycznych badań dokumentów</span>
        <span start="1877" end="2166">. Wynikałoby z tego, że wymagane w pkt 2 par. 24 rozporządzenia odnotowywanie wątpliwości co do rzeczywistej treści opracowywanego przez tłumacza pisma dotyczy jedynie tych wypadków, w których mógł on powziąć takie wątpliwości tylko na podstawie swego przeciętnego, życiowego doświadczenia</span>
        <span start="2222" end="2224">. </span>
        <span start="2732" end="2733">
</span>
        <span start="2734" end="3007">Od dawna utarło się w prawie polskim, że fałszerstwo dokumentu może występować w postaci fałszu intelektualnego, np. potwierdzenia nieprawdy, lub w formie fałszu materialnego, przy którym dokumenty nieautentyczne mogą występować bądź jako przerobione, bądź jako podrobione.</span>
        <span start="8963" end="9691">
Nie sposób nie zauważyć, że wzmagający się międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje lawinowy przyrost masy dokumentacji sporządzanej w językach obcych, nie zawsze należycie starannie wykonanej i wypełnionej, z tych też przyczyn nasuwającej wątpliwości co do autentyczności. Szybkie i staranne opracowywanie tych dokumentów, ocena ich autentyczności, zwłaszcza świadectw pochodzenia i certyfikatów jakości, będzie wymagać międzynarodowej standaryzacji badania autentyczności i poprawności dokumentów, roboczych kontaktów z ich autorami, wykonawcami, wystawcami dokumentów, specjalizacji obsługi, odejścia od obowiązującej, ustanowionej w istniejącym prawie wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Tłumacz przysięgły uprawniony jest do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń oraz sporządzania odpisów pism w języku, dla którego został ustanowiony. Od tłumacza może być także wymagana ocena autentyczności dokumentu zgodnie z jego moralnymi i fachowymi kwalifikacjami. Wiele fałszerstw może być odkrytych bez specjalistycznego sprzętu. Rozwój międzynarodowego handlu i ilości dokumentów wymaga także standaryzacji w zakresie ich przygotowania i oceny autentyczności.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Nie sposób nie zauważyć, że wzmagający się międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje lawinowy przyrost masy dokumentacji sporządzanej w językach obcych, nie zawsze należycie starannie wykonanej i wypełnionej, z tych też przyczyn nasuwającej wątpliwości co do autentyczności. Szybkie i staranne opracowywanie tych dokumentów będzie wymagać międzynarodowej standaryzacji badania autentyczności i poprawności dokumentów, specjalizacji obsługi, odejścia od obowiązującej wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</body>
      <spans>
        <span start="8964" end="9302">Nie sposób nie zauważyć, że wzmagający się międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje lawinowy przyrost masy dokumentacji sporządzanej w językach obcych, nie zawsze należycie starannie wykonanej i wypełnionej, z tych też przyczyn nasuwającej wątpliwości co do autentyczności. Szybkie i staranne opracowywanie tych dokumentów</span>
        <span start="9385" end="9480"> będzie wymagać międzynarodowej standaryzacji badania autentyczności i poprawności dokumentów, </span>
        <span start="9552" end="9600">specjalizacji obsługi, odejścia od obowiązującej</span>
        <span start="9601" end="9602"> </span>
        <span start="9636" end="9691">wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>W obiegu międzynarodowym krąży obecnie mnóstwo dokumentów, a prawidłowa ocena ich autentyczności wymagać będzie od tłumaczy przysięgłych specjalizacji obsługi, a więc odejścia od ustanowionej w przepisach wszechstronności. Według rozporządzenia ministra sprawiedliwości z 8 czerwca 1987 roku tłumacz przysięgły uprawniony jest do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń, a także sporządzania poświadczonych odpisów pism. Według polskiego prawa fałszerstwo materialne przybiera dwie formy – przerabiania lub podrabiania dokumentów. Dokumenty przerobione to takie, w których osoba nieuprawniona dokonała zmian. Dokument podrobiony jest natomiast wykonany od początku, zazwyczaj na wzór dokumentu autentycznego. Jednym z niewielu sposobów pozwalających na szybką ocenę autentyczności dokumentu jest porównanie daty produkcji druku z datami figurującymi w treści dokumentu. Nie powinno się natomiast kwestionować autentyczności dokumentów, w których występuą błędy, chyba że wydać miały je władze lub poważne instytucje.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>odnotowywanie wątpliwości co do rzeczywistej treści opracowywanego przez tłumacza pisma dotyczy jedynie tych wypadków, w których mógł on powziąć takie wątpliwości tylko na podstawie swego przeciętnego, życiowego doświadczenia oraz przeciętnej staranności podczas oględzin dokumentu. fałszerstwo dokumentu może występować w formie fałszu materialnego, przy którym dokumenty nieautentyczne mogą występować jako przerobione bądź podrobione. Zarówno zabiegi mechaniczne, jak i traktowanie chemią nie pozostają bez śladów. Dopisane fragmenty tekstu często różnią się wielkością, pochyleniem, krojem poszczególnych znaków. błędy językowe mogą świadczyć o nieautentyczności dokumentu jedynie wtedy, gdy wystawiony jest on w imieniu władz lub poważnych instytucji w krajach o ugruntowanym porządku w administracji. 
wzmagający się międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje lawinowy przyrost dokumentów, ocena ich autentyczności będzie wymagać odejścia od wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</body>
      <spans>
        <span start="1941" end="2224">odnotowywanie wątpliwości co do rzeczywistej treści opracowywanego przez tłumacza pisma dotyczy jedynie tych wypadków, w których mógł on powziąć takie wątpliwości tylko na podstawie swego przeciętnego, życiowego doświadczenia oraz przeciętnej staranności podczas oględzin dokumentu. </span>
        <span start="2775" end="2813">fałszerstwo dokumentu może występować </span>
        <span start="2880" end="2963">w formie fałszu materialnego, przy którym dokumenty nieautentyczne mogą występować </span>
        <span start="2968" end="2984">jako przerobione</span>
        <span start="2985" end="2991"> bądź </span>
        <span start="2996" end="3008">podrobione. </span>
        <span start="4265" end="4343">Zarówno zabiegi mechaniczne, jak i traktowanie chemią nie pozostają bez śladów</span>
        <span start="4435" end="4437">. </span>
        <span start="5517" end="5543">Dopisane fragmenty tekstu </span>
        <span start="5550" end="5621">często różnią się wielkością, pochyleniem, krojem poszczególnych znaków</span>
        <span start="5714" end="5716">. </span>
        <span start="6733" end="6739">błędy </span>
        <span start="6789" end="6921">językowe mogą świadczyć o nieautentyczności dokumentu jedynie wtedy, gdy wystawiony jest on w imieniu władz lub poważnych instytucji</span>
        <span start="6952" end="6965"> w krajach o </span>
        <span start="6980" end="7001">ugruntowanym porządku</span>
        <span start="7015" end="7033"> w administracji. </span>
        <span start="8963" end="8964">
</span>
        <span start="8992" end="9082">wzmagający się międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje lawinowy przyrost </span>
        <span start="9292" end="9328">dokumentów, ocena ich autentyczności</span>
        <span start="9385" end="9401"> będzie wymagać </span>
        <span start="9575" end="9586">odejścia od</span>
        <span start="9635" end="9691"> wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>W obiegu międzynarodowym krąży obecnie mnóstwo dokumentów, a prawidłowa ocena ich autentyczności wymagać będzie od tłumaczy przysięgłych specjalizacji obsługi, a więc odejścia od ustanowionej w przepisach wszechstronności. Według rozporządzenia ministra sprawiedliwości z 8 czerwca 1987 roku tłumacz przysięgły uprawniony jest do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń, a także sporządzania poświadczonych odpisów pism. Od tłumacza nie wymaga się umiejętności z dziedziny kryminalistycznych badań dokumentów, dlatego może on powziąć wątpliwości co autentyczności wyłącznie na podstawie swego przeciętnego życiowego doświadczenia i przeciętnej staranności oględzin. W prawie polskim utarło się, że fałszerstwo materialne przybiera dwie formy – przerabiania lub podrabiania dokumentów. Dokumenty przerobione to takie, w których osoba nieuprawniona dokonała zmian. Dokument podrobiony jest natomiast wykonany od początku, zazwyczaj na wzór dokumentu autentycznego. Dokumenty przerobione często noszą ślady dokonanych zmian, lecz próby ich oceny podczas wstępnego oglądu są zawodne. Trudno także ocenić autentyczność podróbki, która nie nosi przecież śladów przeróbek. Jednym z niewielu sposobów pozwalających na szybką ocenę autentyczności dokumentu jest porównanie daty produkcji druku, znajdującej się w notce edytorskiej, z datami figurującymi w treści dokumentu. W ten sposób można wykryć, że rzekomo stary dokument wydany został na nowym druku. Z reguły nie powinno się natomiast kwestionować autentyczności dokumentów, w których występuą błędy, chyba że wydać miały je władze lub poważne instytucje Obecnie wzmaga się międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny, co powoduje zwiększenie ilości dokumentacji sporządzanej w językach obcych, która nie zawsze jest wykonana starannie i należycie. Szybka ocena autentyczności takich dokumentów wymagać będzie międzynarodowej standaryzacji badania autentyczności i odejścia od obowiązującej wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Osoba ustanowiona tłumaczem przysięgłym uprawniona jest m.in. do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń oraz do sporządzania poświadczonych odpisów pism w języku, dla którego został ustanowiony. odnotowywanie wątpliwości co do rzeczywistej treści opracowywanego przez tłumacza pisma dotyczy jedynie tych wypadków, w których mógł on powziąć takie wątpliwości tylko na podstawie swego przeciętnego, życiowego doświadczenia oraz przeciętnej staranności podczas oględzin dokumentu. 
fałszerstwo dokumentu może występować w postaci fałszu intelektualnego, np. potwierdzenia nieprawdy, lub w formie fałszu materialnego, przy którym dokumenty nieautentyczne mogą występować bądź jako przerobione, bądź jako podrobione. Dokument przerobiony to taki, w którym osoba nieuprawniona dokonała zmian. Dokument podrobiony wykonany jest przez nieuprawnionego wytwórcę zazwyczaj na wzór dokumentu autentycznego. Starą treść w dokumentach usuwa się przez wymazywanie, wyskrobywanie lub wycinanie. Innym sposobem jest jej wywabianie przy użyciu różnorakich chemikaliów. Zarówno zabiegi mechaniczne, jak i traktowanie chemią nie pozostają bez śladów, często nadających się do wstępnego wyselekcjonowania bez użycia specjalistycznej aparatury. Dopisane fragmenty tekstu często różnią się wielkością, pochyleniem, krojem poszczególnych znaków. 
Jednym z elementów pozwalających na ocenę autentyczności dokumentu wystawionego na typowym druku jest przyrównanie dat figurujących w jego treści z datą produkcji druku. Wszelkie błędy językowe mogą świadczyć o nieautentyczności dokumentu jedynie wtedy, gdy wystawiony jest on w imieniu władz lub poważnych instytucji w krajach o ugruntowanym porządku w administracji. 
wzmagający się międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje lawinowy przyrost dokumentów, ocena ich autentyczności będzie wymagać międzynarodowej standaryzacji badania autentyczności i poprawności dokumentów, roboczych kontaktów z ich autorami, odejścia od wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</body>
      <spans>
        <span start="659" end="715">Osoba ustanowiona tłumaczem przysięgłym uprawniona jest </span>
        <span start="725" end="807">m.in. do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń oraz do sporządzania </span>
        <span start="858" end="928">poświadczonych odpisów pism w języku, dla którego został ustanowiony. </span>
        <span start="1941" end="2224">odnotowywanie wątpliwości co do rzeczywistej treści opracowywanego przez tłumacza pisma dotyczy jedynie tych wypadków, w których mógł on powziąć takie wątpliwości tylko na podstawie swego przeciętnego, życiowego doświadczenia oraz przeciętnej staranności podczas oględzin dokumentu. </span>
        <span start="2733" end="2734">
</span>
        <span start="2775" end="3081">fałszerstwo dokumentu może występować w postaci fałszu intelektualnego, np. potwierdzenia nieprawdy, lub w formie fałszu materialnego, przy którym dokumenty nieautentyczne mogą występować bądź jako przerobione, bądź jako podrobione. Dokument przerobiony to taki, w którym osoba nieuprawniona dokonała zmian</span>
        <span start="3153" end="3261">. Dokument podrobiony wykonany jest przez nieuprawnionego wytwórcę zazwyczaj na wzór dokumentu autentycznego</span>
        <span start="3442" end="3444">. </span>
        <span start="3983" end="4008">Starą treść w dokumentach</span>
        <span start="4073" end="4084"> usuwa się </span>
        <span start="4094" end="4126">przez wymazywanie, wyskrobywanie</span>
        <span start="4127" end="4141"> lub wycinanie</span>
        <span start="4154" end="4170">. Innym sposobem</span>
        <span start="4207" end="4437"> jest jej wywabianie przy użyciu różnorakich chemikaliów. Zarówno zabiegi mechaniczne, jak i traktowanie chemią nie pozostają bez śladów, często nadających się do wstępnego wyselekcjonowania bez użycia specjalistycznej aparatury. </span>
        <span start="5517" end="5543">Dopisane fragmenty tekstu </span>
        <span start="5550" end="5621">często różnią się wielkością, pochyleniem, krojem poszczególnych znaków</span>
        <span start="5714" end="5716">. </span>
        <span start="5936" end="5937">
</span>
        <span start="6282" end="6318">Jednym z elementów pozwalających na </span>
        <span start="6334" end="6388">ocenę autentyczności dokumentu wystawionego na typowym</span>
        <span start="6407" end="6485"> druku jest przyrównanie dat figurujących w jego treści z datą produkcji druku</span>
        <span start="6526" end="6528">. </span>
        <span start="6724" end="6739">Wszelkie błędy </span>
        <span start="6789" end="6921">językowe mogą świadczyć o nieautentyczności dokumentu jedynie wtedy, gdy wystawiony jest on w imieniu władz lub poważnych instytucji</span>
        <span start="6952" end="6965"> w krajach o </span>
        <span start="6980" end="7001">ugruntowanym porządku</span>
        <span start="7015" end="7033"> w administracji. </span>
        <span start="8963" end="8964">
</span>
        <span start="8992" end="9082">wzmagający się międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje lawinowy przyrost </span>
        <span start="9292" end="9328">dokumentów, ocena ich autentyczności</span>
        <span start="9385" end="9514"> będzie wymagać międzynarodowej standaryzacji badania autentyczności i poprawności dokumentów, roboczych kontaktów z ich autorami</span>
        <span start="9573" end="9586">, odejścia od</span>
        <span start="9635" end="9691"> wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>W obiegu międzynarodowym krąży obecnie mnóstwo dokumentów, a prawidłowa ocena ich autentyczności wymagać będzie od tłumaczy przysięgłych specjalizacji obsługi, a więc odejścia od ustanowionej w przepisach wszechstronności. Według rozporządzenia ministra sprawiedliwości z 8 czerwca 1987 roku tłumacz przysięgły uprawniony jest do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń, a także sporządzania poświadczonych odpisów pism. Możliwości trafnej oceny autentyczności dokumentów podczas wstępnych oględzin są jednak niewielkie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>odnotowywanie wątpliwości co do rzeczywistej treści opracowywanego przez tłumacza pisma dotyczy tych wypadków, w których mógł on powziąć takie wątpliwości na podstawie swego przeciętnego, życiowego doświadczenia oraz przeciętnej staranności podczas oględzin dokumentu. fałszerstwo dokumentu może występować w formie fałszu materialnego, przy którym dokumenty nieautentyczne mogą występować jako przerobione bądź podrobione. ocena ich autentyczności będzie wymagać odejścia od wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</body>
      <spans>
        <span start="1941" end="2037">odnotowywanie wątpliwości co do rzeczywistej treści opracowywanego przez tłumacza pisma dotyczy </span>
        <span start="2045" end="2104">tych wypadków, w których mógł on powziąć takie wątpliwości </span>
        <span start="2110" end="2224">na podstawie swego przeciętnego, życiowego doświadczenia oraz przeciętnej staranności podczas oględzin dokumentu. </span>
        <span start="2775" end="2813">fałszerstwo dokumentu może występować </span>
        <span start="2880" end="2963">w formie fałszu materialnego, przy którym dokumenty nieautentyczne mogą występować </span>
        <span start="2968" end="2984">jako przerobione</span>
        <span start="2985" end="2991"> bądź </span>
        <span start="2996" end="3008">podrobione. </span>
        <span start="9304" end="9328">ocena ich autentyczności</span>
        <span start="9385" end="9401"> będzie wymagać </span>
        <span start="9575" end="9586">odejścia od</span>
        <span start="9635" end="9691"> wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Regulacja prawna działalności tłumaczy przysięgłych zawarta jest w rozporządzeniu ministra sprawiedliwości w sprawie biegłych sądowych i tłumaczy przysięgłych. Osoba ustanowiona tłumaczem przysięgłym uprawniona jest  m.in. do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń oraz do sporządzania poświadczonych odpisów pism w języku, dla którego został ustanowiony. Fałszerstwo dokumentu może występować w postaci fałszu intelektualnego lub w formie fałszu materialnego, przy którym dokumenty nieautentyczne mogą występować bądź jako przerobione, bądź jako podrobione. Domorosłe metody oceny dokumentów mogą być zawodne przy dokumentach starych, bez śladów przeróbek. Błędy ortograficzne i językowe niekoniecznie musżą świadczyć o nieautentyczności dokumentu. 
Wzmagający się międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje przyrost masy dokumentacji sporządzanej w językach obcych, a sprawne opracowywanie tych dokumentów będzie wymagać międzynarodowej standaryzacji badania autentyczności i poprawności dokumentów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Regulacja prawna działalności tłumaczy przysięgłych zawarta jest w rozporządzeniu ministra sprawiedliwości z 8 czerwca 1987 r. (Dz. U. nr 18, poz. 112), Osoba ustanowiona tłumaczem przysięgłym uprawniona jest do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń oraz do sporządzania poświadczonych odpisów pism w języku, dla którego został ustanowiony. międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje lawinowy przyrost masy dokumentacji sporządzanej w językach obcych, nie zawsze należycie starannie wykonanej i wypełnionej, z tych też przyczyn nasuwającej wątpliwości co do autentyczności. Szybkie i staranne opracowywanie tych dokumentów, ocena ich autentyczności, zwłaszcza świadectw pochodzenia i certyfikatów jakości, będzie wymagać międzynarodowej standaryzacji badania autentyczności i poprawności dokumentów, roboczych kontaktów z ich autorami, wykonawcami, wystawcami dokumentów, specjalizacji obsługi, odejścia od obowiązującej, ustanowionej w istniejącym prawie wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</body>
      <spans>
        <span start="331" end="457">Regulacja prawna działalności tłumaczy przysięgłych zawarta jest w rozporządzeniu ministra sprawiedliwości z 8 czerwca 1987 r.</span>
        <span start="509" end="536"> (Dz. U. nr 18, poz. 112), </span>
        <span start="659" end="714">Osoba ustanowiona tłumaczem przysięgłym uprawniona jest</span>
        <span start="730" end="807"> do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń oraz do sporządzania </span>
        <span start="858" end="927">poświadczonych odpisów pism w języku, dla którego został ustanowiony.</span>
        <span start="9006" end="9691"> międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje lawinowy przyrost masy dokumentacji sporządzanej w językach obcych, nie zawsze należycie starannie wykonanej i wypełnionej, z tych też przyczyn nasuwającej wątpliwości co do autentyczności. Szybkie i staranne opracowywanie tych dokumentów, ocena ich autentyczności, zwłaszcza świadectw pochodzenia i certyfikatów jakości, będzie wymagać międzynarodowej standaryzacji badania autentyczności i poprawności dokumentów, roboczych kontaktów z ich autorami, wykonawcami, wystawcami dokumentów, specjalizacji obsługi, odejścia od obowiązującej, ustanowionej w istniejącym prawie wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Prawidłowa ocena autentyczności dokumentów krążących w obiegu międzynarodowym wymagać będzie od tłumaczy przysięgłych specjalizacji obsługii. Regulacja prawna działalności tłumaczy przysięgłych zawarta jest w rozporządzeniu ministra sprawiedliwości w sprawie biegłych sądowych i tłumaczy przysięgłych wydanym na podstawie art. 133 prawa o ustroju sądów powszechnych. Osoba ustanowiona tłumaczem przysięgłym uprawniona jest  m.in. do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń oraz poświadczonych odpisów pism w języku, dla którego został ustanowiony. 
Rozporządzenie ministra sprawiedliwości odwołuje się do fachowych oraz moralnych kwalifikacji tłumacza, nie zawiera wymagań dotyczących jego stanu zdrowia ani umiejętności z dziedziny kryminalistycznych badań dokumentów. 
Fałszerstwo dokumentu może występować w postaci fałszu intelektualnego lub w formie fałszu materialnego, przy którym dokumenty nieautentyczne mogą występować bądź jako przerobione, bądź jako podrobione.
Dokumenty podrabia się poprzez wniesienie nowej treści w miejsce autentycznej. Nieumiejętne zabiegi można łatwo zauważyć, ale współczesna technologia stawia nowe wyzwania kryminalistyce.
Domorosłe metody oceny dokumentów mogą być zawodne przy dokumentach starych, bez śladów przeróbek. Wszelkie błędy ortograficzne, składniowe, terminologiczne i inne mogą świadczyć o nieautentyczności dokumentu wtedy, gdy wystawiony jest on w imieniu władz lub poważnych instytucji.  Jeśli błędy są naleciałościami lokalnymi i występują w dokumentach wydanych w krajach, w których język dokumentu był jedynie językiem oficjalnym, wniosek o nieautentyczności dokumentu jest przedwczesny. Spotyka się bowiem dokumenty autentyczne, wypełniane na oryginalnych formularzach przez nie przygotowanych urzędników, niekiedy w bardzo trudnych warunkach. Wzmagający się międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje przyrost masy dokumentacji sporządzanej w językach obcych, a sprawne opracowywanie tych dokumentów będzie wymagać międzynarodowej standaryzacji badania autentyczności i poprawności dokumentów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Regulacja prawna działalności tłumaczy przysięgłych zawarta jest w rozporządzeniu ministra sprawiedliwości z 8 czerwca 1987 r. (Dz. U. nr 18, poz. 112), Osoba ustanowiona tłumaczem przysięgłym uprawniona jest do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń oraz do sporządzania poświadczonych odpisów pism w języku, dla którego został ustanowiony. Rozporządzenie ministra sprawiedliwości odwołuje się jedynie do fachowych oraz moralnych ("daje rękojmię") kwalifikacji tłumacza, nie zawiera zaś żadnych wymagań dotyczących jego stanu zdrowia, w tym występowania ewentualnych trudności w postrzeganiu zmysłowym przekładanych treści, nie wymaga również żadnych umiejętności z dziedziny kryminalistycznych badań dokumentów ani też dostępu do instrumentarium używanego zazwyczaj podczas takich badań. nie przeczy to możliwości, by w skład grupy ekspertów, której wymiar sprawiedliwości zleci zbadanie dla celów sądowych jakiegoś dokumentu, nie mógł wejść na prawach jej równorzędnego, równoprawnego członka również językoznawca - tłumacz przysięgły. fałszerstwo dokumentu może występować w postaci fałszu intelektualnego, np. potwierdzenia nieprawdy, lub w formie fałszu materialnego, przy którym dokumenty nieautentyczne mogą występować bądź jako przerobione, bądź jako podrobione. Najczęściej spotykany sposób podrabiania polega na  wniesieniu nowej treści międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje lawinowy przyrost masy dokumentacji sporządzanej w językach obcych, nie zawsze należycie starannie wykonanej i wypełnionej, z tych też przyczyn nasuwającej wątpliwości co do autentyczności. Szybkie i staranne opracowywanie tych dokumentów, ocena ich autentyczności, zwłaszcza świadectw pochodzenia i certyfikatów jakości, będzie wymagać międzynarodowej standaryzacji badania autentyczności i poprawności dokumentów, roboczych kontaktów z ich autorami, wykonawcami, wystawcami dokumentów, specjalizacji obsługi, odejścia od obowiązującej, ustanowionej w istniejącym prawie wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</body>
      <spans>
        <span start="331" end="457">Regulacja prawna działalności tłumaczy przysięgłych zawarta jest w rozporządzeniu ministra sprawiedliwości z 8 czerwca 1987 r.</span>
        <span start="509" end="536"> (Dz. U. nr 18, poz. 112), </span>
        <span start="659" end="714">Osoba ustanowiona tłumaczem przysięgłym uprawniona jest</span>
        <span start="730" end="807"> do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń oraz do sporządzania </span>
        <span start="858" end="928">poświadczonych odpisów pism w języku, dla którego został ustanowiony. </span>
        <span start="1381" end="1542">Rozporządzenie ministra sprawiedliwości odwołuje się jedynie do fachowych oraz moralnych ("daje rękojmię") kwalifikacji tłumacza, nie zawiera zaś żadnych wymagań</span>
        <span start="1572" end="1672"> dotyczących jego stanu zdrowia, w tym występowania ewentualnych trudności w postrzeganiu zmysłowym </span>
        <span start="1692" end="1878">przekładanych treści, nie wymaga również żadnych umiejętności z dziedziny kryminalistycznych badań dokumentów ani też dostępu do instrumentarium używanego zazwyczaj podczas takich badań.</span>
        <span start="2420" end="2436"> nie przeczy to </span>
        <span start="2445" end="2569">możliwości, by w skład grupy ekspertów, której wymiar sprawiedliwości zleci zbadanie dla celów sądowych jakiegoś dokumentu, </span>
        <span start="2623" end="2732">nie mógł wejść na prawach jej równorzędnego, równoprawnego członka również językoznawca - tłumacz przysięgły.</span>
        <span start="2774" end="3008"> fałszerstwo dokumentu może występować w postaci fałszu intelektualnego, np. potwierdzenia nieprawdy, lub w formie fałszu materialnego, przy którym dokumenty nieautentyczne mogą występować bądź jako przerobione, bądź jako podrobione. </span>
        <span start="3745" end="3786">Najczęściej spotykany sposób podrabiania </span>
        <span start="3797" end="3831">polega na  wniesieniu nowej treści</span>
        <span start="9006" end="9691"> międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje lawinowy przyrost masy dokumentacji sporządzanej w językach obcych, nie zawsze należycie starannie wykonanej i wypełnionej, z tych też przyczyn nasuwającej wątpliwości co do autentyczności. Szybkie i staranne opracowywanie tych dokumentów, ocena ich autentyczności, zwłaszcza świadectw pochodzenia i certyfikatów jakości, będzie wymagać międzynarodowej standaryzacji badania autentyczności i poprawności dokumentów, roboczych kontaktów z ich autorami, wykonawcami, wystawcami dokumentów, specjalizacji obsługi, odejścia od obowiązującej, ustanowionej w istniejącym prawie wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Działalność tłumaczy przysięgłych reguluje rozporządzenie ministra sprawiedliwości w sprawie biegłych sądowych i tłumaczy przysięgłych. Tłumacz przysięgły  m.in. sporządza, sprawdza i poświadcza tłumaczenia oraz  poświadczone odpisy pism. 
Fałszerstwo dokumentu dzieli się na  fałsz intelektualny i  fałsz materialny.
Domorosłe metody oceny dokumentów starych/zniszczonych mogą być zawodne. Fałszerstwa nieudolne są łatwo wykrywalne.
Większa liczba dokumentów w językach obcych będzie wymagać międzynarodowej standaryzacji badania autentyczności i poprawności dokumentów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje lawinowy przyrost masy dokumentacji sporządzanej w językach obcych. Szybkie i staranne opracowywanie tych dokumentów, ocena ich autentyczności, zwłaszcza świadectw pochodzenia i certyfikatów jakości, będzie wymagać międzynarodowej standaryzacji badania autentyczności i poprawności dokumentów, roboczych kontaktów z ich autorami, wykonawcami, wystawcami dokumentów, specjalizacji obsługi, odejścia od obowiązującej, ustanowionej w istniejącym prawie wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</body>
      <spans>
        <span start="9007" end="9130">międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje lawinowy przyrost masy dokumentacji sporządzanej w językach obcych</span>
        <span start="9252" end="9691">. Szybkie i staranne opracowywanie tych dokumentów, ocena ich autentyczności, zwłaszcza świadectw pochodzenia i certyfikatów jakości, będzie wymagać międzynarodowej standaryzacji badania autentyczności i poprawności dokumentów, roboczych kontaktów z ich autorami, wykonawcami, wystawcami dokumentów, specjalizacji obsługi, odejścia od obowiązującej, ustanowionej w istniejącym prawie wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Prawidłowa ocena autentyczności mrowia różnorakich dokumentów krążących w obiegu międzynarodowym wymagać będzie od tłumaczy przysięgłych  konkretnej specjalizacji, a więc odejścia od ustanowionej w obowiązujących  przepisach wszechstronności. Z punktu widzenia prawa tłumacz przysięgły jest uprawniony m.in. do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń oraz do sporządzania poświadczonych odpisów pism w języku, dla którego został ustanowiony. Podczas standardowej procedury oględzin dokumentu tłumacz jest w stanie poddać jego autentyczność w wątpliwość jedynie na podstawie własnego doświadczenia i subiektywnej oceny. Specjalistycznej wiedzy wymaga się nie od tłumacza, ale od biegłego sądowego z dziedziny badania autentyczności dokumentów. Fałszerstwo dokumentu może występować w postaci fałszu intelektualnego, tj. w postaci potwierdzenia nieprawdy, lub w formie fałszu materialnego, przy którym dokumenty nieautentyczne mogą występować bądź jako przerobione, bądź jako podrobione.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>odnotowywanie wątpliwości co do rzeczywistej treści opracowywanego przez tłumacza pisma dotyczy jedynie tych wypadków, w których mógł on powziąć takie wątpliwości tylko na podstawie swego przeciętnego, życiowego doświadczenia oraz przeciętnej staranności podczas oględzin dokumentu. Domorosłe ocenianie autentyczności dokumentu jest wielce zawodne. Jednym z elementów pozwalających na wstępną, szybką ocenę autentyczności dokumentu wystawionego na typowym, znanym tłumaczowi druku jest przyrównanie dat figurujących w jego treści z datą produkcji druku, uwidocznioną w treści notki edytorskiej. Wszelkie błędy językowe mogą świadczyć o nieautentyczności dokumentu jedynie wtedy, gdy wystawiony jest on w imieniu władz lub poważnych instytucji w krajach o z dawien dawna ugruntowanym porządku i rzetelności w administracji. ocena autentyczności będzie wymagać odejścia od obowiązującej, ustanowionej w istniejącym prawie wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</body>
      <spans>
        <span start="1941" end="2224">odnotowywanie wątpliwości co do rzeczywistej treści opracowywanego przez tłumacza pisma dotyczy jedynie tych wypadków, w których mógł on powziąć takie wątpliwości tylko na podstawie swego przeciętnego, życiowego doświadczenia oraz przeciętnej staranności podczas oględzin dokumentu. </span>
        <span start="6071" end="6116">Domorosłe ocenianie autentyczności dokumentu </span>
        <span start="6178" end="6197">jest wielce zawodne</span>
        <span start="6280" end="6528">. Jednym z elementów pozwalających na wstępną, szybką ocenę autentyczności dokumentu wystawionego na typowym, znanym tłumaczowi druku jest przyrównanie dat figurujących w jego treści z datą produkcji druku, uwidocznioną w treści notki edytorskiej. </span>
        <span start="6724" end="6739">Wszelkie błędy </span>
        <span start="6789" end="6921">językowe mogą świadczyć o nieautentyczności dokumentu jedynie wtedy, gdy wystawiony jest on w imieniu władz lub poważnych instytucji</span>
        <span start="6952" end="7033"> w krajach o z dawien dawna ugruntowanym porządku i rzetelności w administracji. </span>
        <span start="9304" end="9310">ocena </span>
        <span start="9314" end="9328">autentyczności</span>
        <span start="9385" end="9401"> będzie wymagać </span>
        <span start="9575" end="9691">odejścia od obowiązującej, ustanowionej w istniejącym prawie wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Prawidłowa ocena autentyczności mrowia różnorakich dokumentów krążących w obiegu międzynarodowym wymagać będzie od tłumaczy przysięgłych  konkretnej specjalizacji, a więc odejścia od ustanowionej w obowiązujących  przepisach wszechstronności. Z punktu widzenia prawa tłumacz przysięgły jest uprawniony m.in. do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń oraz do sporządzania poświadczonych odpisów pism w języku, dla którego został ustanowiony.
Rozporządzenie ministra sprawiedliwości odwołuje się jedynie do fachowych oraz moralnych kwalifikacji tłumacza, nie zawiera natomiast żadnych wymagań ogólnych bądź szczegółowych dotyczących, np. jego stanu zdrowia, nie wymaga również żadnych umiejętności z dziedziny kryminalistycznych badań dokumentów ani też dostępu do instrumentarium używanego zazwyczaj podczas takich badań. Wynikałoby z tego, że wymagane odnotowywanie wątpliwości co do rzeczywistej treści opracowywanego przez tłumacza pisma dotyczy jedynie tych wypadków, w których mógł on powziąć takie wątpliwości tylko na podstawie swego przeciętnego, życiowego doświadczenia oraz umiarkowanej staranności podczas oględzin dokumentu. Specjalistycznej wiedzy wymaga się nie od tłumacza, ale od biegłego sądowego z dziedziny badania autentyczności dokumentów. 
Fałszerstwo dokumentu może występować w postaci fałszu intelektualnego, tj. w postaci potwierdzenia nieprawdy, lub w formie fałszu materialnego, przy którym dokumenty nieautentyczne mogą występować bądź jako przerobione, bądź jako podrobione. Dokument przerobiony to taki, w którym osoba nieuprawniona dokonała zmian: usunięć, przesunięć bądź uzupełnień treści znaków niosących informacje. Dokument podrobiony wykonany jest natomiast przez nieuprawnionego wytwórcę zazwyczaj na wzór dokumentu autentycznego, spotyka się jednak i takie nieautentyczne dokumenty, które są jedynie płodem wyobraźni swoich autorów – klasycznym przykładem jest tutaj  wachlarz wzorów dokumentów wystawianych przez nieistniejące państwa, które wykorzystuje się podczas zakrojonych na szeroko skalę operacji wyłudzania pieniędzy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Regulacja prawna działalności tłumaczy przysięgłych zawarta jest w rozporządzeniu ministra sprawiedliwości z 8 czerwca 1987 r. w sprawie biegłych sądowych i tłumaczy przysięgłych. Rozporządzenie odwołuje się jedynie do fachowych oraz moralnych kwalifikacji tłumacza, nie zawiera zaś żadnych wymagań dotyczących jego stanu zdrowia, nie wymaga również żadnych umiejętności z dziedziny kryminalistycznych badań dokumentów ani też dostępu do instrumentarium używanego zazwyczaj podczas takich badań. odnotowywanie wątpliwości co do rzeczywistej treści opracowywanego przez tłumacza pisma dotyczy jedynie tych wypadków, w których mógł on powziąć takie wątpliwości tylko na podstawie swego przeciętnego, życiowego doświadczenia oraz przeciętnej staranności podczas oględzin dokumentu. Od dawna utarło się w prawie polskim, że fałszerstwo dokumentu może występować w postaci fałszu intelektualnego, np. potwierdzenia nieprawdy, lub w formie fałszu materialnego, przy którym dokumenty nieautentyczne mogą występować bądź jako przerobione, bądź jako podrobione. Domorosłe ocenianie autentyczności dokumentu jest wielce zawodne. Jednym z elementów pozwalających na wstępną, szybką ocenę autentyczności dokumentu wystawionego na typowym, znanym tłumaczowi druku jest przyrównanie dat figurujących w jego treści z datą produkcji druku, uwidocznioną w treści notki edytorskiej. Wszelkie błędy językowe mogą świadczyć o nieautentyczności dokumentu jedynie wtedy, gdy wystawiony jest on w imieniu władz lub poważnych instytucji w krajach o z dawien dawna ugruntowanym porządku i rzetelności w administracji. Nie sposób nie zauważyć, że wzmagający się międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje lawinowy przyrost masy dokumentacji sporządzanej w językach obcych, nasuwającej wątpliwości co do autentyczności. ocena ich autentyczności będzie wymagać odejścia od obowiązującej, ustanowionej w istniejącym prawie wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</body>
      <spans>
        <span start="331" end="509">Regulacja prawna działalności tłumaczy przysięgłych zawarta jest w rozporządzeniu ministra sprawiedliwości z 8 czerwca 1987 r. w sprawie biegłych sądowych i tłumaczy przysięgłych</span>
        <span start="657" end="659">. </span>
        <span start="1381" end="1396">Rozporządzenie </span>
        <span start="1421" end="1470">odwołuje się jedynie do fachowych oraz moralnych </span>
        <span start="1488" end="1542">kwalifikacji tłumacza, nie zawiera zaś żadnych wymagań</span>
        <span start="1572" end="1605"> dotyczących jego stanu zdrowia, </span>
        <span start="1714" end="1879">nie wymaga również żadnych umiejętności z dziedziny kryminalistycznych badań dokumentów ani też dostępu do instrumentarium używanego zazwyczaj podczas takich badań. </span>
        <span start="1941" end="2224">odnotowywanie wątpliwości co do rzeczywistej treści opracowywanego przez tłumacza pisma dotyczy jedynie tych wypadków, w których mógł on powziąć takie wątpliwości tylko na podstawie swego przeciętnego, życiowego doświadczenia oraz przeciętnej staranności podczas oględzin dokumentu. </span>
        <span start="2734" end="3008">Od dawna utarło się w prawie polskim, że fałszerstwo dokumentu może występować w postaci fałszu intelektualnego, np. potwierdzenia nieprawdy, lub w formie fałszu materialnego, przy którym dokumenty nieautentyczne mogą występować bądź jako przerobione, bądź jako podrobione. </span>
        <span start="6071" end="6116">Domorosłe ocenianie autentyczności dokumentu </span>
        <span start="6178" end="6197">jest wielce zawodne</span>
        <span start="6280" end="6528">. Jednym z elementów pozwalających na wstępną, szybką ocenę autentyczności dokumentu wystawionego na typowym, znanym tłumaczowi druku jest przyrównanie dat figurujących w jego treści z datą produkcji druku, uwidocznioną w treści notki edytorskiej. </span>
        <span start="6724" end="6739">Wszelkie błędy </span>
        <span start="6789" end="6921">językowe mogą świadczyć o nieautentyczności dokumentu jedynie wtedy, gdy wystawiony jest on w imieniu władz lub poważnych instytucji</span>
        <span start="6952" end="7033"> w krajach o z dawien dawna ugruntowanym porządku i rzetelności w administracji. </span>
        <span start="8964" end="9132">Nie sposób nie zauważyć, że wzmagający się międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje lawinowy przyrost masy dokumentacji sporządzanej w językach obcych, </span>
        <span start="9208" end="9254">nasuwającej wątpliwości co do autentyczności. </span>
        <span start="9304" end="9328">ocena ich autentyczności</span>
        <span start="9385" end="9401"> będzie wymagać </span>
        <span start="9575" end="9691">odejścia od obowiązującej, ustanowionej w istniejącym prawie wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Prawidłowa ocena autentyczności mrowia różnorakich dokumentów krążących w obiegu międzynarodowym wymagać będzie od tłumaczy przysięgłych  konkretnej specjalizacji, a więc odejścia od ustanowionej w obowiązujących  przepisach wszechstronności. Podczas standardowej procedury oględzin dokumentu tłumacz jest w stanie poddać jego autentyczność w wątpliwość jedynie na podstawie własnego doświadczenia i subiektywnej oceny. Specjalistycznej wiedzy wymaga się nie od tłumacza, ale od biegłego sądowego z dziedziny badania autentyczności dokumentów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>odnotowywanie wątpliwości co do rzeczywistej treści opracowywanego przez tłumacza pisma dotyczy jedynie tych wypadków, w których mógł on powziąć takie wątpliwości tylko na podstawie swego przeciętnego, życiowego doświadczenia oraz przeciętnej staranności podczas oględzin dokumentu. Domorosłe ocenianie autentyczności dokumentu jest wielce zawodne. ocena autentyczności będzie wymagać odejścia od obowiązującej, ustanowionej w istniejącym prawie wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</body>
      <spans>
        <span start="1941" end="2224">odnotowywanie wątpliwości co do rzeczywistej treści opracowywanego przez tłumacza pisma dotyczy jedynie tych wypadków, w których mógł on powziąć takie wątpliwości tylko na podstawie swego przeciętnego, życiowego doświadczenia oraz przeciętnej staranności podczas oględzin dokumentu. </span>
        <span start="6071" end="6116">Domorosłe ocenianie autentyczności dokumentu </span>
        <span start="6178" end="6197">jest wielce zawodne</span>
        <span start="6280" end="6281">.</span>
        <span start="7032" end="7033"> </span>
        <span start="9304" end="9310">ocena </span>
        <span start="9314" end="9328">autentyczności</span>
        <span start="9385" end="9401"> będzie wymagać </span>
        <span start="9575" end="9691">odejścia od obowiązującej, ustanowionej w istniejącym prawie wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Prawidłowa ocena autentyczności mrowia różnorakich dokumentów krążących w obiegu międzynarodowym będzie wymagać od tłumaczy przysięgłych specjalizacji obsługi, a więc odejścia od ustanowionej w obowiązujących przepisach wszechstronności.

Chociaż polskie prawo nie wymaga od tłumacza specjalistycznych umiejętności z dziedziny kryminalistycznych badań dokumentów, tłumacz przysięgły mógłby wejść w skład grupy ekspertów badających jakiś dokument w procesie sądowym. Prostym zabiegiem pozwalającym zweryfikować autentyczność dokumentu, jest obejrzenie go w odpowiednim świetle. Można również porównać datę figurującą w treści dokumentu z datą produkcji druku. Podejrzany będzie dokument o dacie wcześniejszej niż data produkcji papieru. O nieautentyczności dokumentu mogą świadczyć także błędy językowe wtedy, gdy wystawiony jest on w imieniu poważnych instytucji w krajach o ugruntowanym porządku i rzetelności w administracji. W przypadku niektórych państw, gdzie dokumenty mogą być sporządzane przez niewykwalifikowanych urzędników, niewprawnie posługujących się językiem pisanym, należy być bardziej ostrożnym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Prawidłowa ocena autentyczności dokumentów krążących w obiegu międzynarodowym wymagać będzie od tłumaczy przysięgłych specjalizacji obsługi, a więc odejścia od ustanowionej w obowiązujących  przepisach wszechstronności. Osoba ustanowiona tłumaczem przysięgłym uprawniona jest do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń oraz sporządzania poświadczonych odpisów pism. Rozporządzenie nie wymaga żadnych umiejętności z dziedziny kryminalistycznych badań dokumentów. odnotowywanie wątpliwości co do rzeczywistej treści opracowywanego przez tłumacza pisma dotyczy jedynie wypadków, w których mógł on powziąć takie wątpliwości tylko na podstawie swego przeciętnego, życiowego doświadczenia. wzmagający się międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje lawinowy przyrost masy dokumentacji sporządzanej w językach obcych, nie zawsze należycie starannie wykonanej i wypełnionej, nasuwającej wątpliwości co do autentyczności. ocena autentyczności będzie wymagać międzynarodowej standaryzacji badania autentyczności i poprawności dokumentów, odejścia od obowiązującej wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</body>
      <spans>
        <span start="90" end="122">Prawidłowa ocena autentyczności </span>
        <span start="141" end="226">dokumentów krążących w obiegu międzynarodowym wymagać będzie od tłumaczy przysięgłych</span>
        <span start="227" end="329"> specjalizacji obsługi, a więc odejścia od ustanowionej w obowiązujących  przepisach wszechstronności.</span>
        <span start="658" end="715"> Osoba ustanowiona tłumaczem przysięgłym uprawniona jest </span>
        <span start="731" end="791">do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń oraz </span>
        <span start="794" end="807">sporządzania </span>
        <span start="858" end="885">poświadczonych odpisów pism</span>
        <span start="926" end="928">. </span>
        <span start="1381" end="1396">Rozporządzenie </span>
        <span start="1714" end="1725">nie wymaga </span>
        <span start="1733" end="1801">żadnych umiejętności z dziedziny kryminalistycznych badań dokumentów</span>
        <span start="1877" end="1878">.</span>
        <span start="1940" end="2045"> odnotowywanie wątpliwości co do rzeczywistej treści opracowywanego przez tłumacza pisma dotyczy jedynie </span>
        <span start="2050" end="2166">wypadków, w których mógł on powziąć takie wątpliwości tylko na podstawie swego przeciętnego, życiowego doświadczenia</span>
        <span start="2222" end="2224">. </span>
        <span start="8992" end="9188">wzmagający się międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje lawinowy przyrost masy dokumentacji sporządzanej w językach obcych, nie zawsze należycie starannie wykonanej i wypełnionej, </span>
        <span start="9208" end="9254">nasuwającej wątpliwości co do autentyczności. </span>
        <span start="9304" end="9310">ocena </span>
        <span start="9314" end="9328">autentyczności</span>
        <span start="9385" end="9480"> będzie wymagać międzynarodowej standaryzacji badania autentyczności i poprawności dokumentów, </span>
        <span start="9575" end="9600">odejścia od obowiązującej</span>
        <span start="9635" end="9691"> wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Działalność tłumaczy przysięgłych regulowana jest w polskim prawie rozporządzeniem ministra sprawiedliwości z 8 czerwca 1987 roku (Dz. U. nr 18, poz. 112). Przysięga składana przez tłumacza postuluje jego sumienność i bezstronność, dlatego warto zastanowić się nad autentycznością rozpatrywanych przez niego dokumentów.

Rozporządzenie nie wymaga od tłumacza specjalistycznych umiejętności z dziedziny kryminalistycznych badań dokumentów. W przypadku procesu sądowego przewiduje się, że to biegły sądowy będzie posiadał taką wiedzę. Wcale nie przeczy to możliwości, by w skład grupy ekspertów badających jakiś dokument, nie mógł wejść również językoznawca - tłumacz przysięgły.

Najczęściej dokumenty podrabia się przez zastąpienie autentycznej treści, którą usuwa się mechanicznie lub za pomocą chemikaliów, nową treścią. Takie zabiegi fałszerzy nie zostają bez śladów i często można je wykryć bez specjalistycznej aparatury, np. przy użyciu oświetlenia zwykłej żarówki. Innym sposobem na zweryfikowanie autentyczności dokumentu wystawionego na typowym druku jest przyrównanie dat figurujących w jego treści z datą produkcji druku. Podejrzany będzie dokument o dacie wcześniejszej niż data produkcji papieru.

O nieautentyczności dokumentu mogą świadczyć również błędy językowe wtedy, gdy wystawiony jest on w imieniu poważnych instytucji w krajach o ugruntowanym porządku i rzetelności w administracji. Wniosek taki będzie przedwczesny w stosunku do dokumentów sporządzonych w języku oficjalnym, ale wydanych w krajach o znacznej różnorodności językowej. W niektórych państwach, niekiedy w bardzo trudnych warunkach, autentyczne dokumenty mogą być wydawane przez niewykwalifikowanych urzędników, niewprawnie posługujących się językiem pisanym.

Wzmagający się międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje lawinowy przyrost dokumentacji sporządzanej w językach obcych. Ocena ich autentyczności będzie wymagać międzynarodowej standaryzacji badania autentyczności oraz od tłumaczy przysięgłych specjalizacji obsługi, a więc odejścia od ustanowionej w obowiązujących  przepisach wszechstronności.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Prawidłowa ocena autentyczności mrowia różnorakich dokumentów krążących w obiegu międzynarodowym wymagać będzie od tłumaczy przysięgłych specjalizacji obsługi, a więc odejścia od ustanowionej w obowiązujących  przepisach wszechstronności. Osoba ustanowiona tłumaczem przysięgłym uprawniona jest do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń oraz do sporządzania poświadczonych odpisów pism. Rozporządzenie nie wymaga żadnych umiejętności z dziedziny kryminalistycznych badań dokumentów. odnotowywanie wątpliwości co do rzeczywistej treści opracowywanego przez tłumacza pisma dotyczy jedynie wypadków, w których mógł on powziąć takie wątpliwości tylko na podstawie swego przeciętnego, życiowego doświadczenia oraz przeciętnej staranności podczas oględzin dokumentu. Od dawna utarło się w prawie polskim, że fałszerstwo dokumentu może występować w postaci fałszu intelektualnego lub fałszumaterialnego, przy którym dokumenty mogą występować jako przerobione, bądź jako podrobione. Dokument przerobiony to taki, w którym osoba nieuprawniona dokonała zmian. Dokument podrobiony wykonany jest nawzór dokumentu autentycznego. Domorosłe ocenianie autentyczności dokumentu jest wielce zawodne. Jednym z elementów pozwalających na wstępną, szybką ocenę autentyczności dokumentu wystawionego na typowym druku jest przyrównanie dat figurujących w jego treści z datą produkcji druku, uwidocznioną w treści notki edytorskiej. Wszelkie błędy ortograficzne, składniowe, terminologiczne i inne językowe mogą świadczyć o nieautentyczności dokumentu jedynie wtedy, gdy wystawiony jest on w imieniu władz lub poważnych instytucji o ugruntowanym porządku i rzetelności w administracji. wzmagający się międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje lawinowy przyrost masy dokumentacji sporządzanej w językach obcych, nie zawsze należycie starannie wykonanej i wypełnionej, z tych też przyczyn nasuwającej wątpliwości co do autentyczności. ocena autentyczności będzie wymagać międzynarodowej standaryzacji badania autentyczności i poprawności dokumentów, odejścia od obowiązującej wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</body>
      <spans>
        <span start="90" end="226">Prawidłowa ocena autentyczności mrowia różnorakich dokumentów krążących w obiegu międzynarodowym wymagać będzie od tłumaczy przysięgłych</span>
        <span start="227" end="329"> specjalizacji obsługi, a więc odejścia od ustanowionej w obowiązujących  przepisach wszechstronności.</span>
        <span start="658" end="715"> Osoba ustanowiona tłumaczem przysięgłym uprawniona jest </span>
        <span start="731" end="807">do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń oraz do sporządzania </span>
        <span start="858" end="885">poświadczonych odpisów pism</span>
        <span start="926" end="928">. </span>
        <span start="1381" end="1396">Rozporządzenie </span>
        <span start="1714" end="1725">nie wymaga </span>
        <span start="1733" end="1801">żadnych umiejętności z dziedziny kryminalistycznych badań dokumentów</span>
        <span start="1877" end="1878">.</span>
        <span start="1940" end="2045"> odnotowywanie wątpliwości co do rzeczywistej treści opracowywanego przez tłumacza pisma dotyczy jedynie </span>
        <span start="2050" end="2224">wypadków, w których mógł on powziąć takie wątpliwości tylko na podstawie swego przeciętnego, życiowego doświadczenia oraz przeciętnej staranności podczas oględzin dokumentu. </span>
        <span start="2734" end="2845">Od dawna utarło się w prawie polskim, że fałszerstwo dokumentu może występować w postaci fałszu intelektualnego</span>
        <span start="2875" end="2880"> lub </span>
        <span start="2889" end="2895">fałszu</span>
        <span start="2896" end="2932">materialnego, przy którym dokumenty </span>
        <span start="2947" end="2963">mogą występować </span>
        <span start="2968" end="3081">jako przerobione, bądź jako podrobione. Dokument przerobiony to taki, w którym osoba nieuprawniona dokonała zmian</span>
        <span start="3153" end="3189">. Dokument podrobiony wykonany jest </span>
        <span start="3230" end="3232">na</span>
        <span start="3233" end="3261">wzór dokumentu autentycznego</span>
        <span start="3442" end="3444">. </span>
        <span start="6071" end="6116">Domorosłe ocenianie autentyczności dokumentu </span>
        <span start="6178" end="6197">jest wielce zawodne</span>
        <span start="6280" end="6388">. Jednym z elementów pozwalających na wstępną, szybką ocenę autentyczności dokumentu wystawionego na typowym</span>
        <span start="6407" end="6528"> druku jest przyrównanie dat figurujących w jego treści z datą produkcji druku, uwidocznioną w treści notki edytorskiej. </span>
        <span start="6724" end="6921">Wszelkie błędy ortograficzne, składniowe, terminologiczne i inne językowe mogą świadczyć o nieautentyczności dokumentu jedynie wtedy, gdy wystawiony jest on w imieniu władz lub poważnych instytucji</span>
        <span start="6962" end="6965"> o </span>
        <span start="6980" end="7032">ugruntowanym porządku i rzetelności w administracji.</span>
        <span start="8991" end="9254"> wzmagający się międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje lawinowy przyrost masy dokumentacji sporządzanej w językach obcych, nie zawsze należycie starannie wykonanej i wypełnionej, z tych też przyczyn nasuwającej wątpliwości co do autentyczności. </span>
        <span start="9304" end="9310">ocena </span>
        <span start="9314" end="9328">autentyczności</span>
        <span start="9385" end="9480"> będzie wymagać międzynarodowej standaryzacji badania autentyczności i poprawności dokumentów, </span>
        <span start="9575" end="9600">odejścia od obowiązującej</span>
        <span start="9635" end="9691"> wszechstronności translatorskiej tłumaczy przysięgłych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Prawidłowa ocena autentyczności mrowia różnorakich dokumentów krążących w obiegu międzynarodowym będzie wymagać od tłumaczy przysięgłych specjalizacji obsługi, a więc odejścia od ustanowionej w obowiązujących przepisach wszechstronności. Tłumacz przysięgły mógłby wejść w skład grupy ekspertów badających jakiś dokument w procesie sądowym, ponieważ o fałszerstwie mogą informować m.in. błędy językowe, zwłaszcza w przypadku dokumentów wystawionych w imieniu poważnych instytucji w krajach o ugruntowanym porządku i rzetelności w administracji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Prawidłowa ocena autentyczności dokumentów krążących w obiegu międzynarodowym wymagać będzie od tłumaczy przysięgłych specjalizacji obsługi, a więc odejścia od ustanowionej w obowiązujących  przepisach wszechstronności. Osoba ustanowiona tłumaczem przysięgłym uprawniona jest do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń. wzmagający się międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje lawinowy przyrost masy dokumentacji sporządzanej w językach obcych, nie zawsze należycie starannie wykonanej i wypełnionej, nasuwającej wątpliwości co do autentyczności.</body>
      <spans>
        <span start="90" end="122">Prawidłowa ocena autentyczności </span>
        <span start="141" end="226">dokumentów krążących w obiegu międzynarodowym wymagać będzie od tłumaczy przysięgłych</span>
        <span start="227" end="329"> specjalizacji obsługi, a więc odejścia od ustanowionej w obowiązujących  przepisach wszechstronności.</span>
        <span start="658" end="715"> Osoba ustanowiona tłumaczem przysięgłym uprawniona jest </span>
        <span start="731" end="785">do sporządzania, sprawdzania i poświadczania tłumaczeń</span>
        <span start="926" end="928">. </span>
        <span start="8992" end="9188">wzmagający się międzynarodowy obrót bankowy, handlowy i prawny powoduje lawinowy przyrost masy dokumentacji sporządzanej w językach obcych, nie zawsze należycie starannie wykonanej i wypełnionej, </span>
        <span start="9208" end="9253">nasuwającej wątpliwości co do autentyczności.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
