<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801030158">
  <date>1998-01-03</date>
  <title>W Polsce nowe auta są tańsze niż w Unii Europejskiej</title>
  <section>Ekonomia</section>
  <authors>Jędrzej Bielecki, Danuta Walewska</authors>
  <body>Wynik rywalizacji Fiata, Opla i Daewoo

W Polsce nowe auta są tańsze  niż w Unii Europejskiej

Przynajmniej od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście, a czasami nawet o ponad 20 proc. niższe niż w krajach Unii Europejskiej. Zdaniem specjalistów, przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. Polskim kierowcom wciąż opłacałoby się natomiast kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła, które na razie równają się 1/5 wartości sprowadzanego pojazdu.

Sprowadzanie aut z zagranicy, bez wykorzystania bezcłowego kontyngentu, poza egzemplarzami amatorskimi, kiedy komuś zamarzy się auto naprawdę wyjątkowe, jest coraz mniej opłacalne. Paradoksalnie ochrona polskiego rynku zadziałała na korzyść konsumenta. Koncerny motoryzacyjne często decydują się na obniżenie zysku, aby tylko klientów uzależnić od swego produktu.

Na polskim rynku widać również początki wojny cenowej pomiędzy firmami motoryzacyjnymi. Wprawdzie Fiat jeszcze podwyższa ceny produkowanych przez siebie aut, tak aby wyrównać straty spowodowane inflacją, ale inne koncerny pozostawiają ceny na starym poziomie, lub też, jak ostatnio zrobiło to Daewoo pozbywają się zapasów zalegających zakładowe parkingi i to po bardzo obniżonych cenach. Ceny promocyjne w przypadku produkowanej na Żeraniu astry stosuje bardzo często Opel. Należy oczekiwać, że będzie podobnie, kiedy produkcja tych aut ruszy w Gliwicach, a na Żeraniu rozpocznie się montaż nowego modelu Opla - Vectry. Producenci aut i dealerzy rywalizują również między sobą różnymi akcjami promocyjnymi, oferują darmowe pakiety ubezpieczeniowe i to tak OC, jak i AC.

Długa ochrona rynku

Ochrona polskiego przemysłu motoryzacyjnego spowodowała, że - zgodnie z układem stowarzyszeniowym - samochody będą ostatnim wyrobem, jaki zostanie zwolniony z opłat celnych w imporcie z UE do Polski. Na razie cła na import samochodów nowych i używanych (nie wolno sprowadzać maszyn starszych niż 10-letnie) wynoszą 20 proc., a następnie są obniżane co roku o 5 pkt. proc. Dzięki temu od początku 2002 r. import samochodów z krajów "15" będzie zwolniony z wszelkich opłat granicznych.

Zapewne nie przyczyni się to jednak do spadku cen na krajowym rynku, naturalnie poza jednostkowymi akcjami promocyjnymi. Korzyści z przynależności do Jednolitego Rynku Unii Europejskiej - który miał zapewnić koncernom motoryzacyjnym wielką skalę produkcji i zbytu, a tym samym umożliwić im obniżenie cen do poziomu notowanego np. w USA - zostały już w Polsce w znacznym stopniu zdyskontowane.

Porównanie cen ogłaszanych obecnie przez polskich dealerów z niedawno przeprowadzoną analizą Komisji Europejskiej podobnych ofert w krajach "15" jasno wskazuje, że ceny nowych aut są w Polsce przeciętnie o kilkanaście procent niższe, a w przypadku pojazdów najdroższych różnice przekraczają 25 proc. W Belgii, gdzie ceny nowych aut są niższe niż przeciętnie w UE, a podatek VAT (22 proc.) zbliżony do obowiązującego w Polsce, fiata punto 1.1 można kupić za równowartość 32,5 tys. zł (w Polsce ok. 30 tys. zł), forda escorta 1,4 za 43,9 tys. zł (34,6 tys. zł), peugeota 106 1,0 za 31,49 tys. zł (30,55 tys. zł), peugeota 306 za 47 tys. zł (39,45 tys. zł), opla corsę 1,2 za 32,24 tys. zł (29,7 tys. zł), opla astrę GL 1,4 za 46,6 tys. zł (35,25 tys. zł), renault clio 1,2 za 33,37 tys. zł (34,3 tys. zł), renault lagunę 1,8 za 61,85 tys. zł (52,9 tys. zł), volkswagena passata 1,6 za 65,23 tys. zł (63 tys. zł), volvo S40 1,8 za 70,4 tys. zł (82 tys. zł).

W samej Unii Europejskiej, jak wynika z badań KE, różnice w cenach nowych samochodów także często przekraczają 20 proc., są one jednak spowodowane przede wszystkim zmianami kursu walut. Z powodu aprecjacji funta w stosunku do niemieckiej marki i walut z nią związanych, ceny 54 spośród 75 modeli aut badanych przez KE są dziś zdecydowanie najwyższe w Wielkiej Brytanii w stosunku do pozostałych krajów "15". Z powodu przeprowadzonej 3 lata temu silnej dewaluacji włoskiego lira, hiszpańskiej pesety i portugalskiego escudo wciąż atrakcyjnym miejscem zakupu samochodów są Włochy, Hiszpania i Portugalia, jednak aż 24 modele samochodów najtaniej można kupić w Holandii.

Istotne znaczenie mają również obciążenia fiskalne. W Danii, gdzie rozmaite opłaty sięgają łącznie 213 proc. wartości pojazdu, dealerzy starają się oferować niską cenę wyjściową samochodów, aby "ktokolwiek je kupił". Dla klientów spoza danego kraju UE jest to istotne, bowiem wnoszą oni opłaty skarbowe w kraju ostatecznego zarejestrowania pojazdu i tam, gdzie został on kupiony.

Fiat i Daewoo narzucają ceny

Różnicy w cenach aut między Polską i UE nie da się jednak wytłumaczyć w taki sam sposób. Opłaty fiskalne od zakupu pojazdu są w Polsce, w porównaniu z krajami UE, umiarkowane, a w ostatnich latach realna wartość złotego wyraźnie wzrosła w stosunku do marki i innych walut europejskich. Stąd, zdaniem Jorga Schroedera z europejskiego stowarzyszenia producentów samochodów (ACEA), lepszym wytłumaczeniem jest coraz ostrzejsza walka zagranicznych koncernów o opanowanie szybko rozwijającego się rynku motoryzacyjnego w Polsce. 

- Szczególne znaczenie ma tu rywalizacja między Fiatem i Daewoo. W każdym kraju UE pojawił się lider rynku, do którego polityki cenowej muszą dopasować się pozostali producenci. We Włoszech jest to Fiat, we Francji Renault i Peugeot, w Niemczech Volkswagen i Opel. Skoro w Polsce dominującą pozycję przejęły firmy sprzedające tanie auta, to producenci droższych marek muszą spuścić z tonu - tłumaczy Schroeder. - Nie jest także wykluczone, że pewną rolę w tym procesie odegrał dumping koreańskich producentów.

Koreańska presja

Morderczej walki między Koreańczykami i Włochami nie wytrzymują już zresztą niektórzy producenci. Renault w ostatnich miesiącach musiał podnieść ceny swoich aut, tracąc przez to udziały w polskim rynku (renault clio jest w Belgii tańsze niż w Polsce).

Walka cenowa trwa w Polsce na tyle krótko, że nie odbiła się jeszcze znacząco na rynku pojazdów używanych, chociaż wyraźnie wyśrubowane są ceny aut tych producentów, którzy zdecydowali się na zainwestowanie w naszym kraju. Ale już kupno auta używanego w krajach UE wciąż mogłoby być dla polskiego klienta opłacalne. 4-letniego citroena ZX 1,4 (przebieg 70 tys. km) można, np. w Belgii, kupić za równowartość 13 tys. zł, 5-letniego zaś peugeota 406 o podobnej mocy i przebiegu, ale z klimatyzacją i automatyczną skrzynią biegów - za 2 tys. zł drożej. W obu przypadkach otrzymamy od dealera 6-miesięczną gwarancję i zaświadczenie o przeprowadzonych badaniach technicznych.

W poszukiwaniu używanego auta Polacy jednak coraz rzadziej jeżdżą do Belgii ze względu na cła, jakie muszą w drodze powrotnej zapłacić na granicy. Gdy i te znikną, ceny aut używanych będą zapewne w Polsce przynajmniej równie niskie jak na zachodzie.

Jędrzej Bielecki z Brukseli,  Danuta Walewska</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Od kilkunastu miesięcy ceny nowych aut w Polsce są czasami nawet o 20% niższe niż ceny tych samych aut w krajach Unii Europejskiej. Według specjalistów powodem takiej sytuacji jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w rozwijającym się dynamicznie polskim rynku. Z kolei polskim kierowcom opłacałoby się kupować auta w krajach Unii gdyby nie cła, które na razie równają się 1/5 ceny auta. Na razie cła na import samochodów, zarówno używanych jak i nowych, wynoszą 20 %, w następnych latach będą obniżane co roku o 5 punktów procentowych. Dzięki temu w 2002 r. import samochodów z krajów UE będzie zwolniony z opłat.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście proc. niższe niż w krajach Unii Europejskiej. przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. Polskim kierowcom wciąż opłacałoby się kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła. Koncerny motoryzacyjne często decydują się na obniżenie zysku, aby tylko klientów uzależnić od swego produktu. pozbywają się zapasów zalegających zakładowe parkingi i to po bardzo obniżonych cenach. Szczególne znaczenie ma rywalizacja między Fiatem i Daewoo. W każdym kraju UE pojawił się lider rynku, do którego polityki cenowej muszą dopasować się pozostali producenci.</body>
      <spans>
        <span start="108" end="191">od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście</span>
        <span start="219" end="266"> proc. niższe niż w krajach Unii Europejskiej. </span>
        <span start="288" end="455">przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. Polskim kierowcom wciąż opłacałoby się </span>
        <span start="465" end="515">kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła</span>
        <span start="578" end="579">.</span>
        <span start="833" end="944"> Koncerny motoryzacyjne często decydują się na obniżenie zysku, aby tylko klientów uzależnić od swego produktu.</span>
        <span start="962" end="963"> </span>
        <span start="1246" end="1334">pozbywają się zapasów zalegających zakładowe parkingi i to po bardzo obniżonych cenach. </span>
        <span start="5181" end="5205">Szczególne znaczenie ma </span>
        <span start="5208" end="5356">rywalizacja między Fiatem i Daewoo. W każdym kraju UE pojawił się lider rynku, do którego polityki cenowej muszą dopasować się pozostali producenci.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów w Polsce są o ponad 20% niższe niż ceny tych samych samochodów w krajach Unii Europejskiej. Zdaniem specjalistów przyczyną tego zjawiska jest fakt, że koncerny motoryzacyjne coraz ostrzej walczą o udział w polskim rynku, któy rozwija się bardzo dynamicznie. Z kolei polskim kierowcom wciąż opłacałoby się kupować użueane auta w krajach unijnych gdyby nie cła, które równają się 1/5 wafrtości sprowadzanego pojazu. W związku z tym sprowadzanie aut z zagranicy staje się coraz mniej opłacalne i paradoksalnie ochrona polskiego rynku zadziałała na korzyść konsumenta, ponieważ koncerny motoryzacyjne wolą obniżyć zysk aby tylko uzależnić klientów od produktu. Na polskim rynku widoczne są też początki wojny cenowej - koncerny nie tylko pozostawiają ceny na starym poziomie,ale też pozbywają się w atrakcyjnych cenach aut zalegających zakładowe parkingi. Dodatkowo producenci aut i dealerzy oferują darmowe pakiety ubezpieczeniowe, zarówno OC jak i AC.
Ochrona polskiego przemysłu motoryzacyjnego spowodowała,że samochody będą ostatnim wyrobem, który zostanie zwolniony z opłat celnych w imporcue z UEj do Polski. Na razie cła na import samochodów, zarówno nowych jak i używanych, wynoszą 20 %,ale będą obniżane co roku o 5 pkt. procentowych co jednak nie przyczyni się do spadku cen na krajowym rynku. Dzięki obniżaniu cła w 2--2 r. import aut z krajów UE będzie zwolniony z opłat.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście, a czasami nawet o ponad 20 proc. niższe niż w krajach Unii Europejskiej. przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. Polskim kierowcom wciąż opłacałoby się kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła, które na razie równają się 1/5 wartości sprowadzanego pojazdu. Paradoksalnie ochrona polskiego rynku zadziałała na korzyść konsumenta. Koncerny motoryzacyjne często decydują się na obniżenie zysku, aby tylko klientów uzależnić od swego produktu. widać również początki wojny cenowej pomiędzy firmami motoryzacyjnymi. Wprawdzie Fiat podwyższa ceny produkowanych przez siebie aut, tak aby wyrównać straty spowodowane inflacją, ale inne koncerny pozostawiają ceny na starym poziomie, lub też, jak ostatnio zrobiło to Daewoo pozbywają się zapasów zalegających zakładowe parkingi i to po bardzo obniżonych cenach. Ceny promocyjne w przypadku produkowanej na Żeraniu astry stosuje bardzo często Opel.  Producenci aut i dealerzy rywalizują między sobą różnymi akcjami promocyjnymi, oferują darmowe pakiety ubezpieczeniowe OC i AC. samochody będą ostatnim wyrobem, jaki zostanie zwolniony z opłat celnych w imporcie z UE do Polski. Szczególne znaczenie ma rywalizacja między Fiatem i Daewoo. W każdym kraju UE pojawił się lider rynku, do którego polityki cenowej muszą dopasować się pozostali producenci.</body>
      <spans>
        <span start="108" end="266">od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście, a czasami nawet o ponad 20 proc. niższe niż w krajach Unii Europejskiej. </span>
        <span start="288" end="455">przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. Polskim kierowcom wciąż opłacałoby się </span>
        <span start="465" end="579">kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła, które na razie równają się 1/5 wartości sprowadzanego pojazdu.</span>
        <span start="761" end="944"> Paradoksalnie ochrona polskiego rynku zadziałała na korzyść konsumenta. Koncerny motoryzacyjne często decydują się na obniżenie zysku, aby tylko klientów uzależnić od swego produktu.</span>
        <span start="962" end="1049"> widać również początki wojny cenowej pomiędzy firmami motoryzacyjnymi. Wprawdzie Fiat </span>
        <span start="1057" end="1420">podwyższa ceny produkowanych przez siebie aut, tak aby wyrównać straty spowodowane inflacją, ale inne koncerny pozostawiają ceny na starym poziomie, lub też, jak ostatnio zrobiło to Daewoo pozbywają się zapasów zalegających zakładowe parkingi i to po bardzo obniżonych cenach. Ceny promocyjne w przypadku produkowanej na Żeraniu astry stosuje bardzo często Opel. </span>
        <span start="1565" end="1603"> Producenci aut i dealerzy rywalizują </span>
        <span start="1611" end="1693">między sobą różnymi akcjami promocyjnymi, oferują darmowe pakiety ubezpieczeniowe </span>
        <span start="1702" end="1704">OC</span>
        <span start="1709" end="1715"> i AC.</span>
        <span start="1837" end="1938"> samochody będą ostatnim wyrobem, jaki zostanie zwolniony z opłat celnych w imporcie z UE do Polski. </span>
        <span start="5181" end="5205">Szczególne znaczenie ma </span>
        <span start="5208" end="5356">rywalizacja między Fiatem i Daewoo. W każdym kraju UE pojawił się lider rynku, do którego polityki cenowej muszą dopasować się pozostali producenci.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów są w Polsce niższe nawet o ponad 20% od cen aut w Unii Europejskiej. Zdaniem specjalistów przyczyną tego zjawiska jest walka koncernów motoryzacyjnych o udział w polskim rynku. Polscy kierowcy mogliby natomiast kupować auta krajach UE gdyby nie cła, które obecnie wynoszą 1/5 wartości sprowadzonego auta.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście proc. niższe niż w krajach Unii Europejskiej. przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w polskim rynku. kierowcom wciąż opłacałoby się kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła. Szczególne znaczenie ma rywalizacja między Fiatem i Daewoo.</body>
      <spans>
        <span start="108" end="191">od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście</span>
        <span start="219" end="266"> proc. niższe niż w krajach Unii Europejskiej. </span>
        <span start="288" end="377">przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w </span>
        <span start="401" end="416">polskim rynku. </span>
        <span start="424" end="455">kierowcom wciąż opłacałoby się </span>
        <span start="465" end="515">kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła</span>
        <span start="578" end="579">.</span>
        <span start="833" end="834"> </span>
        <span start="5181" end="5205">Szczególne znaczenie ma </span>
        <span start="5208" end="5243">rywalizacja między Fiatem i Daewoo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Ostatnio ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście, a czasami nawet o ponad 20 proc. niższe niż w Unii Europejskiej, co spowodowane jest ostrą walką koncernów o udział w polskim rynku. Producenci kuszą klientów rozlicznymi promocjami. Kupno używanych aut w UE jest coraz mniej opłacalne.
Zgodnie z układem stowarzyszeniowym od 2002 r. import samochodów z krajów "15" będzie bezcłowy, ale nie wpłynie to raczej na obniżenie cen samochodów. Liczą się tez obciążenia fiskalne. 
Producenci drogich marek w Polsce musieli spuścić trochę z tonu, gdy pojawiły się auta tańsze. 
Niebawem, gdy znikną cła, ceny używanych aut będą w Polsce równie niskie jak na zachodzie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Przynajmniej od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście, a czasami nawet o ponad 20 proc. niższe niż w krajach Unii Europejskiej. Zdaniem specjalistów, przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. Polskim kierowcom wciąż opłacałoby się natomiast kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła, które na razie równają się 1/5 wartości sprowadzanego pojazdu.
Paradoksalnie ochrona polskiego rynku zadziałała na korzyść konsumenta. Koncerny motoryzacyjne często decydują się na obniżenie zysku, aby tylko klientów uzależnić od swego produktu.Na polskim rynku widać początki wojny cenowej pomiędzy firmami motoryzacyjnymi.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="580">Przynajmniej od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście, a czasami nawet o ponad 20 proc. niższe niż w krajach Unii Europejskiej. Zdaniem specjalistów, przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. Polskim kierowcom wciąż opłacałoby się natomiast kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła, które na razie równają się 1/5 wartości sprowadzanego pojazdu.
</span>
        <span start="762" end="944">Paradoksalnie ochrona polskiego rynku zadziałała na korzyść konsumenta. Koncerny motoryzacyjne często decydują się na obniżenie zysku, aby tylko klientów uzależnić od swego produktu.</span>
        <span start="946" end="968">Na polskim rynku widać</span>
        <span start="976" end="1033"> początki wojny cenowej pomiędzy firmami motoryzacyjnymi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Ostatnio ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście, a czasami nawet o ponad 20 proc. niższe niż w Unii Europejskiej, co spowodowane jest ostrą walką koncernów o udział w polskim rynku. Cła sprawiają, że polskim kierowcom nie opłaca się już kupowanie używanych aut w krajach "15". 
Ochrona polskiego rynku zadziałała na korzyśc konsumenta i koncerny motoryzacyjne często opuszczają ceny, by uzależnić klienta od swoich produktów.
Producenci starają się nie podnosić cen i  kusżą różnymi promocjami.
Zgodnie z układem stowarzyszeniowym samochody będą ostatnim wyrobem zwolnionym z opłat celnych w imporcie z UE do Polski (od 2002 r. import z krajów "15" będzie bezcłowy). Nie przyczyni się to jednak raczej do spadku cen na krajowym rynku.
W Unii Europejskiej różnice w cenach aut siegają nawet 20%, ale są głównie spowodowane zmianami kursów walut.
Znaczenia mają obciążenia fiskalne, gdyż klient z poza danego obszaru UE wnosi opłaty skarbowe w kraju zarejestrowania samochodu i tam gdzie został kupiony.
Różnice cen aut między Polską a UE spowodawane są raczej ostrą konkurencją wśród zagranicznych producentów (obecnie dwaj najwięksi konkurenci to daewoo i Fiat). Producenci drogich marek musieli spuścić trochę z tonu, gdy pojawiły się auta tańsze. 
Niebawem, gdy znikną cła, ceny używanych aut, będą w Polsce równie niskie jak na zachodzie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Przynajmniej od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście, a czasami nawet o ponad 20 proc. niższe niż w krajach Unii Europejskiej. Zdaniem specjalistów, przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. Polskim kierowcom wciąż opłacałoby się natomiast kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła, które na razie równają się 1/5 wartości sprowadzanego pojazdu.
Sprowadzanie aut z zagranicy, bez wykorzystania bezcłowego kontyngentu, poza egzemplarzami amatorskimi, jest coraz mniej opłacalne. Paradoksalnie ochrona polskiego rynku zadziałała na korzyść konsumenta. Koncerny motoryzacyjne często decydują się na obniżenie zysku, aby tylko klientów uzależnić od swego produktu.
Na polskim rynku widać również początki wojny cenowej pomiędzy firmami motoryzacyjnymi. Wprawdzie Fiat jeszcze podwyższa ceny produkowanych przez siebie aut, tak aby wyrównać straty spowodowane inflacją, ale inne koncerny pozostawiają ceny na starym poziomie, lub też, jak ostatnio zrobiło to Daewoo pozbywają się zapasów zalegających zakładowe parkingi i to po bardzo obniżonych cenach. Ceny promocyjne w przypadku produkowanej na Żeraniu astry stosuje bardzo często Opel. Należy oczekiwać, że będzie podobnie, kiedy produkcja tych aut ruszy w Gliwicach, a na Żeraniu rozpocznie się montaż nowego modelu Opla - Vectry. Producenci aut i dealerzy rywalizują również między sobą różnymi akcjami promocyjnymi.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="580">Przynajmniej od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście, a czasami nawet o ponad 20 proc. niższe niż w krajach Unii Europejskiej. Zdaniem specjalistów, przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. Polskim kierowcom wciąż opłacałoby się natomiast kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła, które na razie równają się 1/5 wartości sprowadzanego pojazdu.
</span>
        <span start="581" end="684">Sprowadzanie aut z zagranicy, bez wykorzystania bezcłowego kontyngentu, poza egzemplarzami amatorskimi,</span>
        <span start="733" end="945"> jest coraz mniej opłacalne. Paradoksalnie ochrona polskiego rynku zadziałała na korzyść konsumenta. Koncerny motoryzacyjne często decydują się na obniżenie zysku, aby tylko klientów uzależnić od swego produktu.
</span>
        <span start="946" end="1651">Na polskim rynku widać również początki wojny cenowej pomiędzy firmami motoryzacyjnymi. Wprawdzie Fiat jeszcze podwyższa ceny produkowanych przez siebie aut, tak aby wyrównać straty spowodowane inflacją, ale inne koncerny pozostawiają ceny na starym poziomie, lub też, jak ostatnio zrobiło to Daewoo pozbywają się zapasów zalegających zakładowe parkingi i to po bardzo obniżonych cenach. Ceny promocyjne w przypadku produkowanej na Żeraniu astry stosuje bardzo często Opel. Należy oczekiwać, że będzie podobnie, kiedy produkcja tych aut ruszy w Gliwicach, a na Żeraniu rozpocznie się montaż nowego modelu Opla - Vectry. Producenci aut i dealerzy rywalizują również między sobą różnymi akcjami promocyjnymi</span>
        <span start="1714" end="1715">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Ostatnio, dzięki ostrej konkurencji koncernów motoryzacyjnych, ceny nowych samochodów są w Polsce niższe niż w Unii Europejskiej.
Zgodnie z układem stowarzyszeniowym od 2002 r. import samochodów z UE będzie bezcłowy, ale nie wpłynie to raczej na obniżenie cen samochodów. Liczą się też obciążenia fiskalne.
Producenci drogich aut mają teraz konkurecją w postaci tańszych samochodów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Przynajmniej od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście proc. niższe niż w krajach Unii Europejskiej. Zdaniem specjalistów, przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. Polskim kierowcom wciąż opłacałoby się natomiast kupować w krajach "15" auta używane.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="191">Przynajmniej od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście</span>
        <span start="219" end="500"> proc. niższe niż w krajach Unii Europejskiej. Zdaniem specjalistów, przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. Polskim kierowcom wciąż opłacałoby się natomiast kupować w krajach "15" auta używane</span>
        <span start="578" end="579">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Przynajmniej od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście, a czasami nawet o ponad 20 procent niższe niż w krajach Unii Europejskiej.
Zdaniem specjalistów przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku.
Polskim kierowcom wciąż opłacałoby się natomiast kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła, które na razie równają się 1/5 wartości sprowadzanego pojazdu. Jeśli chodzi o samochody nowe, to dopiero od 2002 roku ich import będzie zwolniony z wszelkich opłat granicznych, teraz jedynie sprowadzenie nowego samochodu z Belgii byłoby do Polaka opłacalne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście, a czasami nawet o ponad 20 proc. niższe niż w krajach Unii Europejskiej. Zdaniem specjalistów przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. Polskim kierowcom wciąż opłacałoby się natomiast kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła, które na razie równają się 1/5 wartości sprowadzanego pojazdu.Na polskim rynku widać również początki wojny cenowej pomiędzy firmami motoryzacyjnymi. od początku 2002 r. import samochodów z krajów "15" będzie zwolniony z wszelkich opłat granicznych.Zapewne nie przyczyni się to jednak do spadku cen na krajowym rynku.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="286">ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście, a czasami nawet o ponad 20 proc. niższe niż w krajach Unii Europejskiej. Zdaniem specjalistów</span>
        <span start="287" end="579"> przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. Polskim kierowcom wciąż opłacałoby się natomiast kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła, które na razie równają się 1/5 wartości sprowadzanego pojazdu.</span>
        <span start="946" end="1033">Na polskim rynku widać również początki wojny cenowej pomiędzy firmami motoryzacyjnymi.</span>
        <span start="2121" end="2221"> od początku 2002 r. import samochodów z krajów "15" będzie zwolniony z wszelkich opłat granicznych.</span>
        <span start="2223" end="2290">Zapewne nie przyczyni się to jednak do spadku cen na krajowym rynku</span>
        <span start="2614" end="2615">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Przynajmniej od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście, a czasami nawet o ponad 20 procent niższe niż w krajach Unii Europejskiej. Zdaniem specjalistów przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. Polskim kierowcom wciąż opłacałoby się natomiast kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła, które na razie równają się 1/5 wartości sprowadzanego pojazdu.
Na polskim rynku widać również początki wojny cenowej pomiędzy firmami motoryzacyjnymi. Daewoo pozbywa się zapasów samochodów zalegających zakładowe parkingi, Fiat niby podwyższa ceny, ale w ten sposób musi wyrównać straty spowodowane inflacją.
Ochrona polskiego przemysłu motoryzacyjnego spowodowała, że - zgodnie z układem stowarzyszeniowym - samochody będą ostatnim wyrobem, jaki zostanie zwolniony z opłat celnych w imporcie z UE do Polski. Dopiero więc od początku 2002 roku import samochodów z krajów "15" będzie zwolniony z wszelkich opłat granicznych. Teraz jedynie sprowadzenie nowego samochodu z Belgii byłoby do Polaka opłacalne, na przykład renault clio jest tam tańsze niż w Polsce. Wynika to głównie z cenowej walki między europejskimi a koreańskimi producentami, którzy zalali swoimi samochodami zachodni rynek i wymusili zmianę taktyki wielu producentów, którzy aby nie popaść w ruinę musieli podnieść ceny swoich samochodów, licząc, że przywiązani do marek Europejczycy i tak kupią ich produkt.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście, a czasami nawet o ponad 20 proc. niższe niż w krajach Unii Europejskiej. Zdaniem specjalistów przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. Polskim kierowcom wciąż opłacałoby się natomiast kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła, które na razie równają się 1/5 wartości sprowadzanego pojazdu.
Sprowadzanie aut z zagranicy jest coraz mniej opłacalne. Paradoksalnie ochrona polskiego rynku zadziałała na korzyść konsumenta. Koncerny motoryzacyjne często decydują się na obniżenie zysku, aby tylko klientów uzależnić od swego produktu.
Na polskim rynku widać również początki wojny cenowej pomiędzy firmami motoryzacyjnymi. Producenci aut i dealerzy rywalizują również między sobą różnymi akcjami promocyjnymi, oferują darmowe pakiety ubezpieczeniowe i to tak OC, jak i AC.Ochrona polskiego przemysłu motoryzacyjnego spowodowała, że - zgodnie z układem stowarzyszeniowym - samochody będą ostatnim wyrobem, jaki zostanie zwolniony z opłat celnych w imporcie z UE do Polski. Na razie cła na import samochodów wynoszą 20 proc. od początku 2002 r. import samochodów z krajów "15" będzie zwolniony z wszelkich opłat granicznych.
Zapewne nie przyczyni się to jednak do spadku cen na krajowym rynku, naturalnie poza jednostkowymi akcjami promocyjnymi. Korzyści z przynależności do Jednolitego Rynku Unii Europejskiej zostały już w Polsce w znacznym stopniu zdyskontowane.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="286">ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście, a czasami nawet o ponad 20 proc. niższe niż w krajach Unii Europejskiej. Zdaniem specjalistów</span>
        <span start="287" end="580"> przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. Polskim kierowcom wciąż opłacałoby się natomiast kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła, które na razie równają się 1/5 wartości sprowadzanego pojazdu.
</span>
        <span start="581" end="609">Sprowadzanie aut z zagranicy</span>
        <span start="733" end="945"> jest coraz mniej opłacalne. Paradoksalnie ochrona polskiego rynku zadziałała na korzyść konsumenta. Koncerny motoryzacyjne często decydują się na obniżenie zysku, aby tylko klientów uzależnić od swego produktu.
</span>
        <span start="946" end="1034">Na polskim rynku widać również początki wojny cenowej pomiędzy firmami motoryzacyjnymi. </span>
        <span start="1566" end="1715">Producenci aut i dealerzy rywalizują również między sobą różnymi akcjami promocyjnymi, oferują darmowe pakiety ubezpieczeniowe i to tak OC, jak i AC.</span>
        <span start="1738" end="1972">Ochrona polskiego przemysłu motoryzacyjnego spowodowała, że - zgodnie z układem stowarzyszeniowym - samochody będą ostatnim wyrobem, jaki zostanie zwolniony z opłat celnych w imporcie z UE do Polski. Na razie cła na import samochodów </span>
        <span start="2045" end="2061">wynoszą 20 proc.</span>
        <span start="2121" end="2222"> od początku 2002 r. import samochodów z krajów "15" będzie zwolniony z wszelkich opłat granicznych.
</span>
        <span start="2223" end="2408">Zapewne nie przyczyni się to jednak do spadku cen na krajowym rynku, naturalnie poza jednostkowymi akcjami promocyjnymi. Korzyści z przynależności do Jednolitego Rynku Unii Europejskiej</span>
        <span start="2560" end="2615"> zostały już w Polsce w znacznym stopniu zdyskontowane.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Przynajmniej od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście, a czasami nawet o ponad 20 procent niższe niż w krajach Unii Europejskiej (jedynie w Belgii można spotkać samochody tańsze). Zdaniem specjalistów przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>ceny nowych samochodów są w Polsce niższe niż w krajach Unii Europejskiej. Zdaniem specjalistów przyczyną jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. Polskim kierowcom wciąż opłacałoby się natomiast kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła, które na razie równają się 1/5 wartości sprowadzanego pojazdu.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="166">ceny nowych samochodów są w Polsce </span>
        <span start="226" end="286">niższe niż w krajach Unii Europejskiej. Zdaniem specjalistów</span>
        <span start="287" end="298"> przyczyną </span>
        <span start="312" end="579">jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. Polskim kierowcom wciąż opłacałoby się natomiast kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła, które na razie równają się 1/5 wartości sprowadzanego pojazdu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Przynajmniej od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów w Polsce są przeciętnie o kilkanaście procent niższe niż w krajach Unii Europejskiej. Zdaniem specjalistów przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. Co prawda Fiat podwyższa ceny swoich aut, żeby wyrównać straty spowodowane inflacją, ale inne koncerny utrzymują ceny na starym poziomie lub pozbywają się swoich zapasów po bardzo obniżonych cenach. Producenci aut i dealerzy oferują także różne akcje promocyjne, np. oferują darmowe pakiety ubezpieczeniowe. Na korzyść konsumenta paradoksalnie zadziałała również ochrona polskiego rynku motoryzacyjnego i utrzymanie 20-procentowego cła na importowane samochody, które powoduje, że sprowadzanie samochodów jest nieopłacalne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Przynajmniej od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście, a czasami nawet o ponad 20 proc. niższe niż w krajach Unii Europejskiej. Zdaniem specjalistów, przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. Polskim kierowcom wciąż opłacałoby się natomiast kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła, które na razie równają się 1/5 wartości sprowadzanego pojazdu.Producenci aut i dealerzy rywalizują również między sobą różnymi akcjami promocyjnymi.W samej Unii Europejskiej, jak wynika z badań KE, różnice w cenach nowych samochodów także często przekraczają 20 proc.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="579">Przynajmniej od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście, a czasami nawet o ponad 20 proc. niższe niż w krajach Unii Europejskiej. Zdaniem specjalistów, przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. Polskim kierowcom wciąż opłacałoby się natomiast kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła, które na razie równają się 1/5 wartości sprowadzanego pojazdu.</span>
        <span start="1566" end="1651">Producenci aut i dealerzy rywalizują również między sobą różnymi akcjami promocyjnymi</span>
        <span start="1714" end="1715">.</span>
        <span start="3573" end="3692">W samej Unii Europejskiej, jak wynika z badań KE, różnice w cenach nowych samochodów także często przekraczają 20 proc.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Przynajmniej od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów w Polsce są przeciętnie o kilkanaście procent niższe niż w krajach Unii Europejskiej. Zdaniem specjalistów przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku.

W celu ochrony polskiego przemysłu motoryzacyjnego samochody będą ostatnim wyrobem, jaki zostanie zwolniony z opłat celnych w imporcie z UE do Polski. Na razie cło na import samochodów wynosi 20 proc., co powoduje, że sprowadzanie aut z zagranicy jest coraz mniej opłacalne. Paradoksalnie ochrona polskiego rynku zadziałała na korzyść konsumenta. Koncerny motoryzacyjne często decydują się na obniżenie zysku, aby tylko klientów uzależnić od swego produktu.

Na polskim rynku widać początki wojny cenowej pomiędzy firmami motoryzacyjnymi. Wprawdzie Fiat jeszcze podwyższa ceny produkowanych przez siebie aut, tak aby wyrównać straty spowodowane inflacją, ale inne koncerny pozostawiają ceny na starym poziomie, lub też, jak ostatnio zrobiło to Daewoo, pozbywają się zapasów zalegających zakładowe parkingi i to po bardzo obniżonych cenach. Ceny promocyjne w przypadku produkowanej na Żeraniu astry stosuje bardzo często Opel. Należy oczekiwać, że będzie podobnie, kiedy produkcja tych aut ruszy w Gliwicach, a na Żeraniu rozpocznie się montaż nowego modelu Opla - Vectry. Producenci aut i dealerzy rywalizują również między sobą różnymi akcjami promocyjnymi, oferują darmowe pakiety ubezpieczeniowe.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Przynajmniej od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście, a czasami nawet o ponad 20 proc. niższe niż w krajach Unii Europejskiej. Zdaniem specjalistów, przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. Polskim kierowcom wciąż opłacałoby się natomiast kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła, które na razie równają się 1/5 wartości sprowadzanego pojazdu.Producenci aut i dealerzy rywalizują również między sobą różnymi akcjami promocyjnymi, oferują darmowe pakiety ubezpieczeniowe i to tak OC, jak i AC.Porównanie cen ogłaszanych obecnie przez polskich dealerów z niedawno przeprowadzoną analizą Komisji Europejskiej podobnych ofert w krajach "15" jasno wskazuje, że ceny nowych aut są w Polsce przeciętnie o kilkanaście procent niższe, a w przypadku pojazdów najdroższych różnice przekraczają 25 proc. W samej Unii Europejskiej, jak wynika z badań KE, różnice w cenach nowych samochodów także często przekraczają 20 proc., są one jednak spowodowane przede wszystkim zmianami kursu walut. Istotne znaczenie mają również obciążenia fiskalne. Skoro w Polsce dominującą pozycję przejęły firmy sprzedające tanie auta, to producenci droższych marek muszą spuścić z tonu.Walka cenowa trwa w Polsce na tyle krótko, że nie odbiła się jeszcze znacząco na rynku pojazdów używanych.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="579">Przynajmniej od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście, a czasami nawet o ponad 20 proc. niższe niż w krajach Unii Europejskiej. Zdaniem specjalistów, przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. Polskim kierowcom wciąż opłacałoby się natomiast kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła, które na razie równają się 1/5 wartości sprowadzanego pojazdu.</span>
        <span start="1566" end="1715">Producenci aut i dealerzy rywalizują również między sobą różnymi akcjami promocyjnymi, oferują darmowe pakiety ubezpieczeniowe i to tak OC, jak i AC.</span>
        <span start="2617" end="2917">Porównanie cen ogłaszanych obecnie przez polskich dealerów z niedawno przeprowadzoną analizą Komisji Europejskiej podobnych ofert w krajach "15" jasno wskazuje, że ceny nowych aut są w Polsce przeciętnie o kilkanaście procent niższe, a w przypadku pojazdów najdroższych różnice przekraczają 25 proc. </span>
        <span start="3573" end="3759">W samej Unii Europejskiej, jak wynika z badań KE, różnice w cenach nowych samochodów także często przekraczają 20 proc., są one jednak spowodowane przede wszystkim zmianami kursu walut. </span>
        <span start="4242" end="4294">Istotne znaczenie mają również obciążenia fiskalne. </span>
        <span start="5444" end="5567">Skoro w Polsce dominującą pozycję przejęły firmy sprzedające tanie auta, to producenci droższych marek muszą spuścić z tonu</span>
        <span start="5687" end="5688">.</span>
        <span start="5961" end="6066">Walka cenowa trwa w Polsce na tyle krótko, że nie odbiła się jeszcze znacząco na rynku pojazdów używanych</span>
        <span start="6182" end="6183">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Przynajmniej od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów w Polsce są przeciętnie o kilkanaście procent niższe niż w krajach Unii Europejskiej. Zdaniem specjalistów przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. Na korzyść konsumenta paradoksalnie zadziałała również ochrona rynku motoryzacyjnego i utrzymanie 20-procentowego cła na importowane auta.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście, a czasami nawet o ponad 20 proc. niższe niż w krajach Unii. przyczyną tego zjawiska jest ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. wciąż opłacałoby się kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła.</body>
      <spans>
        <span start="108" end="251">od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście, a czasami nawet o ponad 20 proc. niższe niż w krajach Unii</span>
        <span start="264" end="266">. </span>
        <span start="288" end="317">przyczyną tego zjawiska jest </span>
        <span start="323" end="416">ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. </span>
        <span start="434" end="455">wciąż opłacałoby się </span>
        <span start="465" end="515">kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła</span>
        <span start="578" end="579">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Ceny nowych samochodów są obecnie w Polsce o kilkanaście, a czasami nawet o ponad 20 proc. niższe niż w krajach UE. Zdaniem specjalistów przyczyną tego zjawiska jest ostra walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. Szczególne znaczenie ma tu rywalizacja między Fiatem i Daewoo. To do ich polityki cenowej muszą się dostosować producenci droższych marek. Pewną rolę w tym procesie mógł także odegrać dumping koreańskich producentów. Walka cenowa nie odbiła się jeszcze znacząco na rynku pojazdów używanych. Polskim kierowcom wciąż opłacałoby się kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła, które obecnie równają się 1/5 wartości sprowadzanego pojazdu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Ochrona polskiego przemysłu motoryzacyjnego spowodowała, że samochody będą ostatnim wyrobem, jaki zostanie zwolniony z opłat celnych w imporcie z UE do Polski. Porównanie cen ogłaszanych obecnie przez polskich dealerów z niedawno przeprowadzoną analizą Komisji Europejskiej  jasno wskazuje, że ceny nowych aut są w Polsce przeciętnie o kilkanaście procent niższe.  zdaniem stowarzyszenia producentów samochodów, wytłumaczeniem jest coraz ostrzejsza walka zagranicznych koncernów o opanowanie szybko rozwijającego się rynku motoryzacyjnego w Polsce. Morderczej walki między Koreańczykami i Włochami nie wytrzymują już zresztą niektórzy producenci. Walka cenowa trwa w Polsce na tyle krótko, że nie odbiła się jeszcze znacząco na rynku pojazdów używanych.</body>
      <spans>
        <span start="1738" end="1798">Ochrona polskiego przemysłu motoryzacyjnego spowodowała, że </span>
        <span start="1838" end="1938">samochody będą ostatnim wyrobem, jaki zostanie zwolniony z opłat celnych w imporcie z UE do Polski. </span>
        <span start="2617" end="2731">Porównanie cen ogłaszanych obecnie przez polskich dealerów z niedawno przeprowadzoną analizą Komisji Europejskiej </span>
        <span start="2761" end="2849"> jasno wskazuje, że ceny nowych aut są w Polsce przeciętnie o kilkanaście procent niższe</span>
        <span start="2915" end="2917">. </span>
        <span start="4741" end="4742"> </span>
        <span start="4945" end="4953">zdaniem </span>
        <span start="4986" end="5023">stowarzyszenia producentów samochodów</span>
        <span start="5030" end="5031">,</span>
        <span start="5039" end="5177"> wytłumaczeniem jest coraz ostrzejsza walka zagranicznych koncernów o opanowanie szybko rozwijającego się rynku motoryzacyjnego w Polsce. </span>
        <span start="5708" end="5806">Morderczej walki między Koreańczykami i Włochami nie wytrzymują już zresztą niektórzy producenci. </span>
        <span start="5961" end="6066">Walka cenowa trwa w Polsce na tyle krótko, że nie odbiła się jeszcze znacząco na rynku pojazdów używanych</span>
        <span start="6182" end="6183">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Przynajmniej od kilkunastu miesięcy ceny nowych samochodów są w Polsce przeciętnie o kilkanaście, a czasami nawet o ponad 20 proc. niższe niż w krajach Unii Europejskiej. W samej UE różnice w cenach nowych samochodów, które także często przekraczają 20 proc., są spowodowane przede wszystkim zmianami kursu walut. Istotne znaczenie mają również obciążenia fiskalne. Różnicy w cenach aut między Polską i UE nie da się jednak wytłumaczyć w taki sam sposób. Zdaniem specjalistów przyczyną tego zjawiska jest coraz ostrzejsza walka koncernów motoryzacyjnych o udział w szybko rozwijającym się polskim rynku. Szczególne znaczenie ma tu rywalizacja między Fiatem i Daewoo. To do ich polityki cenowej muszą się dostosować producenci droższych marek. Producenci aut i dealerzy oferują promocyjne ceny oraz darmowe pakiety ubezpieczeniowe OC i AC. Pewną rolę w tym procesie mógł także odegrać dumping koreańskich producentów. Walka cenowa trwa w Polsce na tyle krótko, że nie odbiła się jeszcze znacząco na rynku pojazdów używanych. Gdyby nie cła, polskim kierowcom wciąż opłacałoby się kupować w krajach "15" auta używane. Obecnie cła na import samochodów nowych i używanych wynoszą 20 proc. Zgodnie z układem stowarzyszeniowym będą one obniżane co roku o 5 pkt. proc. Dzięki temu od początku 2002 r. import samochodów z krajów UE będzie zwolniony z wszelkich opłat granicznych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Ochrona polskiego przemysłu motoryzacyjnego spowodowała, że samochody będą ostatnim wyrobem, jaki zostanie zwolniony z opłat celnych w imporcie z UE do Polski. Zapewne nie przyczyni się to jednak do spadku cen na krajowym rynku. Korzyści z przynależności do Jednolitego Rynku Unii Europejskiej zostały już w Polsce w znacznym stopniu zdyskontowane.
Porównanie cen ogłaszanych obecnie przez polskich dealerów z niedawno przeprowadzoną analizą Komisji Europejskiej  jasno wskazuje, że ceny nowych aut są w Polsce przeciętnie o kilkanaście procent niższe. W samej Unii Europejskiej różnice w cenach nowych samochodów także często przekraczają 20 proc. Istotne znaczenie mają również obciążenia fiskalne. 
Różnicy w cenach aut między Polską i UE nie da się jednak wytłumaczyć w taki sam sposób. zdaniem stowarzyszenia producentów samochodów, wytłumaczeniem jest coraz ostrzejsza walka zagranicznych koncernów o opanowanie szybko rozwijającego się rynku motoryzacyjnego w Polsce. 
Morderczej walki między Koreańczykami i Włochami nie wytrzymują już zresztą niektórzy producenci. Walka cenowa trwa w Polsce na tyle krótko, że nie odbiła się jeszcze znacząco na rynku pojazdów używanych. kupno auta używanego w krajach UE wciąż mogłoby być dla polskiego klienta opłacalne. W poszukiwaniu używanego auta Polacy jednak coraz rzadziej jeżdżą do Belgii ze względu na cła. Gdy i te znikną, ceny aut używanych będą zapewne w Polsce przynajmniej równie niskie jak na zachodzie.</body>
      <spans>
        <span start="1738" end="1798">Ochrona polskiego przemysłu motoryzacyjnego spowodowała, że </span>
        <span start="1838" end="1938">samochody będą ostatnim wyrobem, jaki zostanie zwolniony z opłat celnych w imporcie z UE do Polski. </span>
        <span start="2223" end="2290">Zapewne nie przyczyni się to jednak do spadku cen na krajowym rynku</span>
        <span start="2342" end="2409">. Korzyści z przynależności do Jednolitego Rynku Unii Europejskiej </span>
        <span start="2561" end="2616">zostały już w Polsce w znacznym stopniu zdyskontowane.
</span>
        <span start="2617" end="2731">Porównanie cen ogłaszanych obecnie przez polskich dealerów z niedawno przeprowadzoną analizą Komisji Europejskiej </span>
        <span start="2761" end="2849"> jasno wskazuje, że ceny nowych aut są w Polsce przeciętnie o kilkanaście procent niższe</span>
        <span start="2915" end="2917">. </span>
        <span start="3573" end="3598">W samej Unii Europejskiej</span>
        <span start="3622" end="3692"> różnice w cenach nowych samochodów także często przekraczają 20 proc.</span>
        <span start="3693" end="3694"> </span>
        <span start="4242" end="4294">Istotne znaczenie mają również obciążenia fiskalne. </span>
        <span start="4652" end="4742">
Różnicy w cenach aut między Polską i UE nie da się jednak wytłumaczyć w taki sam sposób. </span>
        <span start="4945" end="4953">zdaniem </span>
        <span start="4986" end="5023">stowarzyszenia producentów samochodów</span>
        <span start="5030" end="5031">,</span>
        <span start="5039" end="5177"> wytłumaczeniem jest coraz ostrzejsza walka zagranicznych koncernów o opanowanie szybko rozwijającego się rynku motoryzacyjnego w Polsce. </span>
        <span start="5707" end="5806">
Morderczej walki między Koreańczykami i Włochami nie wytrzymują już zresztą niektórzy producenci. </span>
        <span start="5961" end="6066">Walka cenowa trwa w Polsce na tyle krótko, że nie odbiła się jeszcze znacząco na rynku pojazdów używanych</span>
        <span start="6182" end="6184">. </span>
        <span start="6192" end="6277">kupno auta używanego w krajach UE wciąż mogłoby być dla polskiego klienta opłacalne. </span>
        <span start="6633" end="6726">W poszukiwaniu używanego auta Polacy jednak coraz rzadziej jeżdżą do Belgii ze względu na cła</span>
        <span start="6778" end="6882">. Gdy i te znikną, ceny aut używanych będą zapewne w Polsce przynajmniej równie niskie jak na zachodzie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Ceny nowych samochodów są obecnie w Polsce przeciętnie o kilkanaście proc. niższe niż w krajach UE. Zdaniem specjalistów przyczyną tego jest ostra walka koncernów motoryzacyjnych o udział w polskim rynku. Polskim kierowcom wciąż opłacałoby się natomiast kupować w krajach "15" auta używane, gdyby nie cła, które równają się 1/5 wartości sprowadzanego pojazdu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Porównanie cen ogłaszanych przez polskich dealerów z niedawno przeprowadzoną analizą Komisji Europejskiej  wskazuje, że ceny nowych aut są w Polsce przeciętnie o kilkanaście procent niższe.  Morderczej walki między Koreańczykami i Włochami nie wytrzymują producenci. Walka cenowa trwa w Polsce na tyle krótko, że nie odbiła się jeszcze znacząco na rynku pojazdów używanych.</body>
      <spans>
        <span start="2617" end="2643">Porównanie cen ogłaszanych</span>
        <span start="2651" end="2731"> przez polskich dealerów z niedawno przeprowadzoną analizą Komisji Europejskiej </span>
        <span start="2761" end="2762"> </span>
        <span start="2768" end="2849">wskazuje, że ceny nowych aut są w Polsce przeciętnie o kilkanaście procent niższe</span>
        <span start="2915" end="2917">. </span>
        <span start="5176" end="5177"> </span>
        <span start="5708" end="5772">Morderczej walki między Koreańczykami i Włochami nie wytrzymują </span>
        <span start="5794" end="5806">producenci. </span>
        <span start="5961" end="6066">Walka cenowa trwa w Polsce na tyle krótko, że nie odbiła się jeszcze znacząco na rynku pojazdów używanych</span>
        <span start="6182" end="6183">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
