<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801310003">
  <date>1998-01-31</date>
  <title>O tym jak wilk schodził na psy</title>
  <section>Nauka i Technika</section>
  <authors>Krzysztof Kowalski</authors>
  <body>KYNOLOGIA: Gdzie, kiedy, jak udomowiono najwierniejszego przyjaciela człowieka

O tym jak wilk  schodził na psy

RYS. MAREK KONECKI

KRZYSZTOF KOWALSKI

Mów wilkowi pacierz, a wilk woli kozią macierz; nie wywołuj wilka z lasu; popie oczy, wilcze garło, co zobyczy to by żarło; wilcza przyjaźń; wilcze prawo; wilkiem patrzeć; wilk w owczej skórze... Skoro przysłowia są mądrością narodów, wynika z nich jednoznacznie, że musiało wilczysko człowiekowi solidnie zaleźć za skórę, jeśli doczekało się aż tak niekorzystnego obrazu w porzekadłach. A jednak, jedno z nich mija się z prawdą, przynajmniej w części, mianowicie, tylko w połowie jest słuszne powiedzenie, iż natura ciągnie wilka do lasu. W ciągu ostatniego miliona lat natura ciągnęła wilka raczej do ludzkiego szałasu.

Bliski nieznajomy

Przez całe dziesięciolecia zoologowie dyskutowali o pochodzeniu domowego psa: czy wywodzi się z wilczego rodu, czy z szakalego, kojociego, lisiego, hieniego, czy też raczej wziął początek w odrębnym gatunku dzikiego psa, na przykład takiego jak australijski dingo. Ale ten spór wygasa samorzutnie. Carles Vila, biolog z uniwersytetu w Los Angeles przeprowadził badania genetyczne mające na celu rozwiązanie tego problemu. Nie wdając się w szczegóły - analizował DNA mitochondrialne, pochodzące ze swego rodzaju centrum energetycznego komórki, czyli stamtąd, gdzie jest ono najmniej zakłócone, jeśli tak można powiedzieć - najpierwotniejsze. Wyniki swych badań opublikował w czasopiśmie naukowym najpoważniejszym z poważnych, bo w Jej Świątobliwości "Nature". Z badań tych wynika, że przodkiem udomowionego psa jest wilk, tylko on i żadne inne zwierzę. 

C. Vila przebadał 27 wilczych pokoleń reprezentowanych w sumie przez 162 zwierzęta, oraz 67 ras psich, nie licząc kojotów i szakali, również należących do rodziny "canides" ("canis" - po łacinie "pies"). Jego zdaniem, rezultat jego badań jest jednoznaczny: "Canis lupus", czyli wilk jest jedynym przodkiem wszystkich psów żyjących obecnie na świecie (jamników też, choć trudno w to uwierzyć na pierwszy rzut oka). Nauka jeszcze nie powiedziała w tej sprawie ostatniego słowa, lecz jeśli ono padnie, nie będzie już dotyczyć genetycznego dowodu, lecz sposobu, w jaki doszło do udomowienia. 

Trzeba bowiem odpowiedzieć na pytanie: jak to się stało, konkretnie, że dziki, agresywny zwierz przylgnął do ludzkiej gromady obozującej przy ognisku? W jaki sposób psia gałąź odłączyła się od wilczego genealogicznego pnia? Kiedy i gdzie do tego doszło? Wysunięto wiele hipotez na ten temat. 

Pod okiem mamuta

Jedna z nich utrzymuje, że do wydarzenia tego doszło około 15 000 lat temu, w czasach, gdy dożywały swoich dni mamuty, gdy dobiegała końca epoka lodowcowa. Tu i ówdzie, w Europie od Atlantyku po Ural, płonęły ogniska, przy nich ludzkie gromady konsumowały to, co upolowano i uzbierano za dnia. Poza kręgiem blasków i cieni rzucanych przez ogień czaiły się głodne i ciekawe wilki; ktoś cisnął w ich stronę nie dogryzioną kość; któryś z wilków podwinął ogon, ugiął łapy i dokonał historycznego, heroicznego, epokowego czynu: podpełzł po ochłap, porwał go, pożarł. Następnego wieczoru wrócił po następny, a wraz z nim jego pobratymcy. I tak się działo przez kilka wilczych pokoleń, ile dokładnie - nie wiadomo, może pięć, może dziesięć, może genetyka kiedyś to rozstrzygnie. Aż wreszcie, niepostrzeżenie, przy ognisku warował pies, czujny i wierny. 

A może było inaczej: ci wspaniali mężczyźni w swych wspaniałych jaskiniach chcieli sprawić przyjemność kobietom i dzieciom, więc pewnego razu przynieśli z łowów wspaniałe zabawki - małe, puszyste, ciepłe wilcze szczeniaki. To one, dorastając w środowisku ludzkim, zostały udomowione. Krzyżowały się między sobą, ale także, czasami, z dzikimi pobratymcami. Ta wersja bynajmniej nie pochodzi z infantylnych bajek, lecz z pracowni mammologicznej (ssakologicznej) bardzo poważnej placówki badawczej, jaką jest paryskie Muzeum Człowieka, pracownią tą kieruje Francis Petter. 

Miłe złego początki

- O, sancta simplicitas! O, święta naiwności! - wykrzyknął Jan Hus na widok staruszki podkładającej drew do stosu, na którym za chwilę miał spłonąć. Ten okrzyk, ten kontekst, ta anegdota pasuje jak ulał do dziejów udomowienia wilka, z tym że nie staruszka, ale on sam donosił drwa na swój stos. 

W roku 1861 Geoffroy Saint-Hilaire widział rzecz następująco: Najpierw schwytanie wilczego szczenięcia, potem przyzwyczajenie go do ludzkiego otoczenia, wreszcie - udomowienie, czyli przysposobienie zwierzęcia do bycia użytecznym: pilnowania jaskini, dzieci, trzody, ostrzeganie szczekaniem o tym, że coś się dzieje. W sumie, udomowienie sprowadziło się do oduczenia wilka samodzielnego zapewnienia sobie bytu. 

W latach 30. naszego stulecia modna była hipoteza wysunięta przez wiedeńskiego biologa Othenio Abela. Jego zdaniem, wilk, zwierzę drapieżne, postępował śladami superdrapieżnika, najbardziej inteligentnego i skutecznego na świecie, jakim jest "Naga Małpa" (człowiek według określenia Edgara Morina). Ta strategia zapewniała początkowo wilkowi "murowane" powodzenie w łowach. Ale, niestety, skutki uboczne takiego postępowania nie kazały na siebie długo czekać, zaledwie kilka, może kilkanaście pokoleń: wilczysko udomowiło się. "Podłączenie się" do strategii myśliwskiej człowieka, czyli ułatwienie wilczego życia, zaowocowało domestyfikacją, czyli mówiąc wprost - zejściem na psy. 

Niezależnie od tego, w jaki sposób to nastąpiło, skutek był taki, że pies stał się nie tylko towarzyszem polowań (to byłoby zbyt piękne, przyroda nie lubi happy endu), ale, przynajmniej w ciągu pierwszych tysiącleci tej pożal się boże "przyjaźni" - pokarmem człowieka. Psy zjadano nie tylko w Chinach, ale także w całym basenie Morza Śródziemnego. 

Poza tym, wilk, stając się psem, utracił częściowo siłę szczęk, chyżość i wytrzymałość łap, redukcji uległa zdolność orientacji w terenie, pamięć, słuch itp. Spsiały wilk stracił zdolność działania w stadzie. Zresztą, analogiczna redukcja uzdolnień dotyczy wszystkich udomowionych gatunków zwierząt. Zmienił się również kształt wilczych oczu, z migdałowych, skośnych, strasznych - stały się okrągłe, poczciwe. Oczywiście, człowiek nie byłby sobą, gdyby z czasem nie poprawił tego i owego. Specjalnie hodowane rasy zyskały w stosunku do przodków: skoczność, umiejętność pływania z kaczką w pysku, sylwetkę przypominającą parówkę na krzywych łapach. 

Zdziecinniały dzikus

Udomowienie przyniosło również cechę, której nie sposób nazwać inaczej niż "infantylizacją". Rzecz w tym, że dorosły pies, w porównaniu z dorosłym wilkiem, zachowuje się jak młodzieniaszek, rozbrykany nastolatek, któremu nawet matura jeszcze nie w głowie. Stara się zwrócić na siebie uwagę, szczeka (rzecz nie do pomyślenia u dorosłego wilka; wilki wprawdzie wyją do księżyca, ale to jest ich metafizyka), pasjami bawi się, aportuje patyki, wykonuje niepotrzebne czynności, marnuje energię. Łatwo to zrozumieć, bowiem po cóż psu energia, i rozwaga, skoro nie musi być dorosły w żadnym momencie swego żywota. Człowiek go obroni, człowiek zapewni mu byt, zbuduje mu budę, kupi wiklinowy koszyk, wpuści do własnego łóżka pod kołdrę. Człowiek zapewnia psu pożywienie, buduje fabryki, aby produkować konserwy dla psów. Człowiek przyprowadza mu seksualnego partnera. Człowiek decyduje o tym, co pies ma robić: - Siad! Leżeć! Bierz! Do nogi! Szukaj! Przynieś kapcie! Pies już nie musi "poważnie" myśleć, wobec tego każdą wolną chwilę, zajęcia dowolne na trawniku, może poświęcić na bezkarne obszczekiwanie przechodniów (bezkarne, bowiem typową reakcją człowieka na taką agresję nie jest, na przykład, złojenie psu skóry pasem), rozglądanie się za kotem, węszenie za ekskrementami. Wilk zapadłby się ze wstydu pod ziemię. 

Zoologowie zadają sobie pytanie: Dlaczego akurat wilk, nie zaś szakal, kojot, lis, hiena, likaon - został udomowiony? Może dlatego, że w odróżnieniu od nich, zwierząt wiodących samotniczy tryb życia, wilk żyje i poluje stadnie, w związku z tym respektuje pozycję przywódcy stada. Może właśnie to go zgubiło, że w nowym, domowym, zagrodowym, szałasowym, jaskiniowym środowisku umiał, bo tak go natura stworzyła, respektować pozycję człowieka - przywódcy?

Hrabiowie i parobki

Według ksiąg kynologicznych, aktualnie na świecie merda ogonami około 300 psich ras. Według ustaleń Juliet Clutton-Brock z British Museum, w zasadzie powinno być możliwe przypisanie ich konkretnym wilczym przodkom. I tak, jej zdaniem, od wilka europejskiego pochodzą teriery, owczarki, wyżły; od wilka indyjskiego pochodzą charty, bernardy, nowofundlandy, buldogi; wilk chiński jest antenatem psów rasy chow-chow i spanieli; wilk amerykański to praojciec psów biegających w eskimoskich zaprzęgach. A co z resztą? Czy tylko psia arystokracja zasługuje na badania nad jej genealogią? Z naukowego punktu widzenia tak nie jest, choć hodowcy sądzą zapewne inaczej. 

Na razie, dane archeozoologiczne są zbyt skąpe, po prostu brakuje psich szkieletów wydobywanych podczas wykopalisk. W związku z tym, badania DNA wydobywanego z tkanek, które przetrwały stulecia i tysiąclecia, są praktycznie w powijakach. W ogóle, badania tego rodzaju dopiero raczkują, są skomplikowane i kosztowne, toteż nic dziwnego, że technika ta znajduje zastosowanie głównie w rozpoznawaniu dziejów człowieka, a nie zwierząt. Ale, oczywiście, z czasem każda nowa technika popularyzuje się, staje się mniej kosztowna, zostaje wówczas stosowana w coraz szerszym zakresie. W tym przypadku będzie zapewne podobnie.

Osobną, wciąż nie rozstrzygniętą kwestią pozostaje czas, data udomowienia, od kiedy na świecie rozlegają się nawoływania w rodzaju: - Trezor! Azor! Reksio!

W roku 1979 w Niemczech, niedaleko Bonn, w miejscowości Oberkassel natrafiono na szkieletowy grób ludzki, w którym znajdowały się także kości psa - człowieka i zwierzę pogrzebano 14 000 lat temu. Jak dotąd jest to najstarsze znalezisko tego typu na świecie. 

Wilk stykał się z człowiekiem od milionów lat, właśnie tyle czasu miał na oswojenie się z ogniskiem przed jaskinią i szałasem. Udomowienie, teoretycznie, mogło nastąpić niezależnie od siebie w wielu miejscach globu, i w różnych okresach. Sądząc z obecnie znanych szkieletów, w Europie pies szczekał 12 000 lat p.n.e., w Ameryce Północnej 10 000 lat p.n.e., w Australii 6000 lat p.n.e., w Chinach 5500 lat p.n.e. Ale dane te w każdej chwili mogą zostać wywrócone na nice. Nietrudno przewidzieć, że tak jak rodowód człowieka cofa się nieustannie pod wpływem faktów ujawnianych w trakcie wykopalisk, na skutek odnajdowania coraz to nowych i coraz starszych skamieniałości - podobnie będzie z rodowodem czworonoga darzącego człowieka przyjaźnią największą spośród wszystkich zwierząt.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Wątpliwości w kwestii pochodzenia psa rozwiał Carles Vila, który na podstawie badań genetycznych udowodnił, że jedynym przodkiem domowych psów był wilk. Nie wiadomo jednak, jak doszło do udomowienia. Wysuwa się w tym obszarze różne teorii. W wyniku przekształcenia się w psy wilki straciły wiele naturalnych uzdolnień. Zmieniła się też budowa ich ciała. Naukowcy wciąż nie wiedzą, dlaczego doszło do udomowienia akurat wilka, a nie kojota czy lisa. Być może dlatego, że wilki żyły w stadzie i miały tym samym naturalną zdolność do respektowania pozycji przywódcy, którym z czasem stał się dla nich człowiek. Na świecie występuje obecnie około 300 psich ras. Pochodzą od konkretnych wilczych przodków. Badania archeozoologiczne są skąpe. Wciąż nie wiadomo, kiedy dokładnie doszło do udomowienia. Najstarszy odkopany grób, w którym obok człowieka spoczywał również pies, liczy sobie 14000 lat. Udomowienie mogło następować niezależnie od siebie w różnych częściach świata. Kolejne wykopaliska mogą dowieść, że dochodziło do niego wcześniej, niż obecnie sądzimy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>przodkiem udomowionego psa jest wilk. około 15 000 lat temu, gdy w Europie płonęły ogniska Poza kręgiem blasków czaiły się głodne wilki; ktoś cisnął w ich stronę nie dogryzioną kość; któryś z wilków podpełzł po ochłap. Następnego wieczoru wrócił po następny, a wraz z nim jego pobratymcy. A może było inaczej: mężczyźni przynieśli z łowów wilcze szczeniaki.To one, dorastając w środowisku ludzkim, zostały udomowione. udomowienie sprowadziło się do oduczenia wilka samodzielnego zapewnienia sobie bytu. wilk utracił siłę szczęk, chyżość i wytrzymałość łap, redukcji uległa zdolność orientacji w terenie, pamięć, słuch . wilk stracił zdolność działania w stadzie. Udomowienie przyniosło również cechę, której nie sposób nazwać inaczej niż "infantylizacją". Dlaczego akurat wilk został udomowiony? Może dlatego, że żyje stadnie, w związku z tym respektuje pozycję przywódcy stada. Udomowienie mogło nastąpić w Europie 12 000 lat p.n.e., w Ameryce Północnej 10 000 lat p.n.e., w Australii 6000 lat p.n.e., w Chinach 5500 lat p.n.e.</body>
      <spans>
        <span start="1578" end="1614">przodkiem udomowionego psa jest wilk</span>
        <span start="1645" end="1647">. </span>
        <span start="2604" end="2625">około 15 000 lat temu</span>
        <span start="2636" end="2641">, gdy</span>
        <span start="2719" end="2730"> w Europie </span>
        <span start="2752" end="2767">płonęły ogniska</span>
        <span start="2844" end="2865"> Poza kręgiem blasków</span>
        <span start="2895" end="2914"> czaiły się głodne </span>
        <span start="2924" end="2992">wilki; ktoś cisnął w ich stronę nie dogryzioną kość; któryś z wilków</span>
        <span start="3073" end="3092"> podpełzł po ochłap</span>
        <span start="3111" end="3183">. Następnego wieczoru wrócił po następny, a wraz z nim jego pobratymcy. </span>
        <span start="3399" end="3420">A może było inaczej: </span>
        <span start="3433" end="3443">mężczyźni </span>
        <span start="3541" end="3560">przynieśli z łowów </span>
        <span start="3603" end="3621">wilcze szczeniaki.</span>
        <span start="3622" end="3683">To one, dorastając w środowisku ludzkim, zostały udomowione. </span>
        <span start="4615" end="4700">udomowienie sprowadziło się do oduczenia wilka samodzielnego zapewnienia sobie bytu. </span>
        <span start="5745" end="5749">wilk</span>
        <span start="5767" end="5776"> utracił </span>
        <span start="5786" end="5888">siłę szczęk, chyżość i wytrzymałość łap, redukcji uległa zdolność orientacji w terenie, pamięć, słuch </span>
        <span start="5891" end="5893">. </span>
        <span start="5901" end="5944">wilk stracił zdolność działania w stadzie. </span>
        <span start="6407" end="6500">Udomowienie przyniosło również cechę, której nie sposób nazwać inaczej niż "infantylizacją". </span>
        <span start="7756" end="7776">Dlaczego akurat wilk</span>
        <span start="7821" end="7857"> został udomowiony? Może dlatego, że</span>
        <span start="7927" end="7933"> żyje </span>
        <span start="7942" end="8003">stadnie, w związku z tym respektuje pozycję przywódcy stada. </span>
        <span start="10023" end="10034">Udomowienie</span>
        <span start="10049" end="10064"> mogło nastąpić</span>
        <span start="10170" end="10181"> w Europie </span>
        <span start="10195" end="10307">12 000 lat p.n.e., w Ameryce Północnej 10 000 lat p.n.e., w Australii 6000 lat p.n.e., w Chinach 5500 lat p.n.e.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Wątpliwości w kwestii pochodzenia psa rozwiał Carles Vila, który na podstawie badań genetycznych udowodnił, że jedynym przodkiem domowych psów był wilk. Nie wiadomo jednak, jak doszło do udomowienia. Według jednej z hipotez mogło ono mieć miejsce u schyłku epoki lodowcowej, kiedy wilki podkradały się pod ludzkie obozowiska. Nasi przodkowie rzucali zwierzętom ochłapy pożywienia. W ciągu kilku pokoleń część wilków przyzwyczaiła się do tego i zaczęła żyć u boku człowieka. Inna teoria głosi, że myśliwi przynosili kobietom i dzieciom wilcze szczenięta, które następnie dorastały w środowisku ludzkim. W latach 30. XX w. modna stała się hipoteza, według której wilk jako zwierzę drapieżne podążał śladami najskuteczniejszego drapieżnika na świecie – człowieka. Zapewniało mu to najlepsze łowy. Efektem ubocznym tej strategii okazało się jednak udomowienie. W wyniku przekształcenia się w psy wilki straciły wiele naturalnych uzdolnień. Zmieniła się też budowa ich ciała. Z czasem człowiek zaczął hodować specjalne rasy psów, aby wykształcić w nich potrzebne mu cechy. W wyniku udomowienia doszło też do "infantylizacji" zwierząt. Dorosłe psy, w porównaniu z dorosłymi wilkami, wykazują zaskakującą lekkomyślność i pęd do zabawy. Wszystko przez to, że nie muszą się troszczyć o swój byt, który zapewnia im człowiek. Naukowcy wciąż nie wiedzą, dlaczego doszło do udomowienia akurat wilka, a nie kojota czy lisa. Być może dlatego, że wilki żyły w stadzie i miały tym samym naturalną zdolność do respektowania pozycji przywódcy, którym z czasem stał się dla nich człowiek. Na świecie występuje obecnie około 300 psich ras. Pochodzą od konkretnych wilczych przodków. Badania archeozoologiczne są skąpe ze względu na wysoki koszt i małą liczbę dostępnych próbek. Wciąż nie wiadomo, kiedy dokładnie doszło do udomowienia. Najstarszy odkopany grób, w którym obok człowieka spoczywał również pies, liczy sobie 14000 lat. Udomowienie mogło następować niezależnie od siebie w różnych częściach świata. Kolejne wykopaliska mogą dowieść, że dochodziło do niego wcześniej, niż obecnie sądzimy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Przez całe dziesięciolecia zoologowie dyskutowali o pochodzeniu domowego psa. Carles Vila, biolog z uniwersytetu w Los Angeles przeprowadził badania genetyczne mające na celu rozwiązanie tego problemu. Z badań tych wynika, że przodkiem udomowionego psa jest wilk. 
jak to się stało, że dziki zwierz przylgnął do ludzkiej gromady? Wysunięto wiele hipotez na ten temat. Jedna z nich utrzymuje, że do wydarzenia tego doszło około 15 000 lat temu, gdy w Europie płonęły ogniska. Poza kręgiem blasków czaiły się głodne wilki; ktoś cisnął w ich stronę nie dogryzioną kość; któryś z wilków podpełzł po ochłap. Następnego wieczoru wrócił po następny, a wraz z nim jego pobratymcy. A może było inaczej: mężczyźni przynieśli z łowów wilcze szczeniaki.To one, dorastając w środowisku ludzkim, zostały udomowione. 
udomowienie sprowadziło się do oduczenia wilka samodzielnego zapewnienia sobie bytu. wilk, stając się psem, utracił częściowo siłę szczęk, chyżość i wytrzymałość łap, redukcji uległa zdolność orientacji w terenie, pamięć, słuch itp. Spsiały wilk stracił zdolność działania w stadzie. Udomowienie przyniosło również cechę, której nie sposób nazwać inaczej niż "infantylizacją". dorosły pies zachowuje się jak młodzieniaszek. szczeka, bawi się, marnuje energię. 
Dlaczego akurat wilk, nie zaś szakal, kojot, lis, hiena, likaon - został udomowiony? Może dlatego, że w odróżnieniu od nich, wilk żyje stadnie, w związku z tym respektuje pozycję przywódcy stada. 
aktualnie na świecie merda ogonami około 300 psich ras. od wilka europejskiego pochodzą teriery, owczarki, wyżły; od wilka indyjskiego pochodzą charty, bernardy, nowofundlandy, buldogi; wilk chiński jest antenatem psów rasy chow-chow i spanieli; wilk amerykański to praojciec psów biegających w eskimoskich zaprzęgach. 
Wilk stykał się z człowiekiem od milionów lat. Udomowienie mogło nastąpić niezależnie od siebie w wielu miejscach globu, i w różnych okresach. Sądząc z obecnie znanych szkieletów, w Europie pies szczekał 12 000 lat p.n.e., w Ameryce Północnej 10 000 lat p.n.e., w Australii 6000 lat p.n.e., w Chinach 5500 lat p.n.e.</body>
      <spans>
        <span start="795" end="871">Przez całe dziesięciolecia zoologowie dyskutowali o pochodzeniu domowego psa</span>
        <span start="1058" end="1060">. </span>
        <span start="1093" end="1217">Carles Vila, biolog z uniwersytetu w Los Angeles przeprowadził badania genetyczne mające na celu rozwiązanie tego problemu. </span>
        <span start="1554" end="1614">Z badań tych wynika, że przodkiem udomowionego psa jest wilk</span>
        <span start="1645" end="1647">. </span>
        <span start="2238" end="2239">
</span>
        <span start="2278" end="2296">jak to się stało, </span>
        <span start="2308" end="2316">że dziki</span>
        <span start="2327" end="2364"> zwierz przylgnął do ludzkiej gromady</span>
        <span start="2388" end="2390">? </span>
        <span start="2493" end="2531">Wysunięto wiele hipotez na ten temat. </span>
        <span start="2551" end="2625">Jedna z nich utrzymuje, że do wydarzenia tego doszło około 15 000 lat temu</span>
        <span start="2636" end="2641">, gdy</span>
        <span start="2719" end="2730"> w Europie </span>
        <span start="2752" end="2767">płonęły ogniska</span>
        <span start="2843" end="2865">. Poza kręgiem blasków</span>
        <span start="2895" end="2914"> czaiły się głodne </span>
        <span start="2924" end="2992">wilki; ktoś cisnął w ich stronę nie dogryzioną kość; któryś z wilków</span>
        <span start="3073" end="3092"> podpełzł po ochłap</span>
        <span start="3111" end="3183">. Następnego wieczoru wrócił po następny, a wraz z nim jego pobratymcy. </span>
        <span start="3399" end="3420">A może było inaczej: </span>
        <span start="3433" end="3443">mężczyźni </span>
        <span start="3541" end="3560">przynieśli z łowów </span>
        <span start="3603" end="3621">wilcze szczeniaki.</span>
        <span start="3622" end="3683">To one, dorastając w środowisku ludzkim, zostały udomowione. </span>
        <span start="4288" end="4289">
</span>
        <span start="4615" end="4700">udomowienie sprowadziło się do oduczenia wilka samodzielnego zapewnienia sobie bytu. </span>
        <span start="5745" end="5944">wilk, stając się psem, utracił częściowo siłę szczęk, chyżość i wytrzymałość łap, redukcji uległa zdolność orientacji w terenie, pamięć, słuch itp. Spsiały wilk stracił zdolność działania w stadzie. </span>
        <span start="6407" end="6500">Udomowienie przyniosło również cechę, której nie sposób nazwać inaczej niż "infantylizacją". </span>
        <span start="6516" end="6528">dorosły pies</span>
        <span start="6562" end="6595"> zachowuje się jak młodzieniaszek</span>
        <span start="6661" end="6663">. </span>
        <span start="6698" end="6705">szczeka</span>
        <span start="6811" end="6813">, </span>
        <span start="6821" end="6831">bawi się, </span>
        <span start="6881" end="6898">marnuje energię. </span>
        <span start="7722" end="7723">
</span>
        <span start="7756" end="7881">Dlaczego akurat wilk, nie zaś szakal, kojot, lis, hiena, likaon - został udomowiony? Może dlatego, że w odróżnieniu od nich, </span>
        <span start="7923" end="7933">wilk żyje </span>
        <span start="7942" end="8003">stadnie, w związku z tym respektuje pozycję przywódcy stada. </span>
        <span start="8198" end="8199">
</span>
        <span start="8228" end="8284">aktualnie na świecie merda ogonami około 300 psich ras. </span>
        <span start="8434" end="8697">od wilka europejskiego pochodzą teriery, owczarki, wyżły; od wilka indyjskiego pochodzą charty, bernardy, nowofundlandy, buldogi; wilk chiński jest antenatem psów rasy chow-chow i spanieli; wilk amerykański to praojciec psów biegających w eskimoskich zaprzęgach. </span>
        <span start="9894" end="9895">
</span>
        <span start="9896" end="9941">Wilk stykał się z człowiekiem od milionów lat</span>
        <span start="10021" end="10034">. Udomowienie</span>
        <span start="10049" end="10307"> mogło nastąpić niezależnie od siebie w wielu miejscach globu, i w różnych okresach. Sądząc z obecnie znanych szkieletów, w Europie pies szczekał 12 000 lat p.n.e., w Ameryce Północnej 10 000 lat p.n.e., w Australii 6000 lat p.n.e., w Chinach 5500 lat p.n.e.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Wątpliwości w kwestii pochodzenia psa rozwiał Carles Vila, który na podstawie badań genetycznych udowodnił, że jedynym przodkiem domowych psów był wilk. Nie wiadomo jednak, jak i kiedy doszło do udomowienia oraz dlaczego udomowił się akurat wilk, a nie np. kojot czy lis. Na świecie występuje obecnie około 300 psich ras. Pochodzą od konkretnych wilczych przodków. Udomowienie mogło następować niezależnie od siebie w różnych częściach świata. Kolejne wykopaliska mogą dowieść, że dochodziło do niego wcześniej, niż obecnie sądzimy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>przodkiem udomowionego psa jest wilk. udomowienie sprowadziło się do oduczenia wilka samodzielnego zapewnienia sobie bytu. wilk utracił siłę szczęk, chyżość i wytrzymałość łap, redukcji uległa zdolność orientacji w terenie, wilk stracił zdolność działania w stadzie. wilk został udomowiony Może dlatego, że żyje stadnie, w związku z tym respektuje pozycję przywódcy stada.Udomowienie mogło nastąpić w Europie 12 000 lat p.n.e., w Ameryce Północnej 10 000 lat p.n.e., w Australii 6000 lat p.n.e., w Chinach 5500 lat p.n.e.</body>
      <spans>
        <span start="1578" end="1614">przodkiem udomowionego psa jest wilk</span>
        <span start="1645" end="1647">. </span>
        <span start="4615" end="4700">udomowienie sprowadziło się do oduczenia wilka samodzielnego zapewnienia sobie bytu. </span>
        <span start="5745" end="5749">wilk</span>
        <span start="5767" end="5776"> utracił </span>
        <span start="5786" end="5874">siłę szczęk, chyżość i wytrzymałość łap, redukcji uległa zdolność orientacji w terenie, </span>
        <span start="5901" end="5944">wilk stracił zdolność działania w stadzie. </span>
        <span start="7772" end="7776">wilk</span>
        <span start="7821" end="7839"> został udomowiony</span>
        <span start="7840" end="7857"> Może dlatego, że</span>
        <span start="7927" end="7933"> żyje </span>
        <span start="7942" end="8002">stadnie, w związku z tym respektuje pozycję przywódcy stada.</span>
        <span start="10023" end="10034">Udomowienie</span>
        <span start="10049" end="10064"> mogło nastąpić</span>
        <span start="10170" end="10181"> w Europie </span>
        <span start="10195" end="10307">12 000 lat p.n.e., w Ameryce Północnej 10 000 lat p.n.e., w Australii 6000 lat p.n.e., w Chinach 5500 lat p.n.e.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Dotychczasowe spekulacje na temat pochodzenia domowego psa zakończył Carles Vila, który na podstawie badań genetycznych stwierdził, że przodkiem psa jest wilk, zwierzę stadne, uznające pozycję przywódcy. Jedna z hipotez na temat udomowienia psa głosi, że pod koniec epoki lodowcowej wilki zaczęły podchodzić do ognisk i żywić się tym, co rzucali im ludzie. Według innej hipotezy wilcze szczenięta zostały sprowadzone do jaskiń jako jako zabawki dla dzieci. W 1861 r. pojawiła się opinia, że udomowienie wilka polegało na oduczeniu go samodzielnego zapewniania sobie bytu. W latach 30. XX w. modna była hipoteza, według której polujący wilk podążał śladami najskuteczniejszego drapieżnika, człowieka, a udomowienie było skutkiem ubocznym takiego postępowania. Z czasem zwierzęta te straciły cechy fizyczne przystosowujące je do polowania oraz zdolność do działania w stadzie. Specjalne hodowane rasy psów zyskały nowe właściwości. Badania archeozoologiczne, kosztowne i skomplikowane, są jeszcze w fazie początkowej, ale mogą wyjaśnić wiele interesujących kwestii dotyczących przeobrażenia wilka w domowego psa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Przez dziesięciolecia zoologowie dyskutowali o pochodzeniu domowego psa. biolog z uniwersytetu w Los Angeles przeprowadził badania genetyczne mające na celu rozwiązanie tego problemu. Z badań tych wynika, że przodkiem udomowionego psa jest wilk. Nauka jeszcze nie powiedziała w tej sprawie ostatniego słowa, lecz jeśli ono padnie, nie będzie już dotyczyć genetycznego dowodu, lecz sposobu, w jaki doszło do udomowienia. Wysunięto wiele hipotez na ten temat. wilk, stając się psem, utracił częściowo siłę szczęk, chyżość i wytrzymałość łap, redukcji uległa zdolność orientacji w terenie, pamięć, słuch. Zoologowie zadają sobie pytanie: Dlaczego akurat wilk został udomowiony? Może dlatego, że wilk żyje i poluje stadnie, w związku z tym respektuje pozycję przywódcy stada. Według ksiąg kynologicznych, na świecie merda ogonami około 300 psich ras. Osobną, wciąż nie rozstrzygniętą kwestią pozostaje data udomowienia. Udomowienie mogło nastąpić niezależnie od siebie w wielu miejscach globu, i w różnych okresach. Sądząc z obecnie znanych szkieletów, w Europie pies szczekał 12 000 lat p.n.e.</body>
      <spans>
        <span start="795" end="801">Przez </span>
        <span start="806" end="871">dziesięciolecia zoologowie dyskutowali o pochodzeniu domowego psa</span>
        <span start="1091" end="1093">. </span>
        <span start="1106" end="1217">biolog z uniwersytetu w Los Angeles przeprowadził badania genetyczne mające na celu rozwiązanie tego problemu. </span>
        <span start="1554" end="1614">Z badań tych wynika, że przodkiem udomowionego psa jest wilk</span>
        <span start="1645" end="1646">.</span>
        <span start="2062" end="2236"> Nauka jeszcze nie powiedziała w tej sprawie ostatniego słowa, lecz jeśli ono padnie, nie będzie już dotyczyć genetycznego dowodu, lecz sposobu, w jaki doszło do udomowienia.</span>
        <span start="2492" end="2530"> Wysunięto wiele hipotez na ten temat.</span>
        <span start="5744" end="5887"> wilk, stając się psem, utracił częściowo siłę szczęk, chyżość i wytrzymałość łap, redukcji uległa zdolność orientacji w terenie, pamięć, słuch</span>
        <span start="5891" end="5893">. </span>
        <span start="7723" end="7776">Zoologowie zadają sobie pytanie: Dlaczego akurat wilk</span>
        <span start="7821" end="7858"> został udomowiony? Może dlatego, że </span>
        <span start="7923" end="8003">wilk żyje i poluje stadnie, w związku z tym respektuje pozycję przywódcy stada. </span>
        <span start="8199" end="8228">Według ksiąg kynologicznych, </span>
        <span start="8238" end="8284">na świecie merda ogonami około 300 psich ras. </span>
        <span start="9479" end="9530">Osobną, wciąż nie rozstrzygniętą kwestią pozostaje </span>
        <span start="9536" end="9552">data udomowienia</span>
        <span start="10021" end="10034">. Udomowienie</span>
        <span start="10049" end="10212"> mogło nastąpić niezależnie od siebie w wielu miejscach globu, i w różnych okresach. Sądząc z obecnie znanych szkieletów, w Europie pies szczekał 12 000 lat p.n.e.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Zoologowie od dawna starają się dociec, jakie jest pochodzenie domowego psa: czy wywodzi się on od wilka, szakala, kojota, lisa, hieny, czy też od dzikiego psa, takiego jak australijski dingo. Dotychczasowe spekulacje na ten temat zakończył Carles Vila, biolog z uniwersytetu w Los Angeles, który na podstawie badań genetycznych przeprowadzonych na kilkuset zwierzętach należących do rodziny canides (łac. 'pies') stwierdził, że przodkiem udomowionego psa jest wilk, zwierzę, które żyje i poluje stadnie oraz uznaje pozycję przywódcy. Pozostaje pytanie, jak i kiedy doszło do udomowienia tego dzikiego zwierzęcia?
Jedna z hipotez głosi, że pod koniec epoki lodowcowej wilki zaczęły podchodzić do ognisk, przy których ludzie piekli i jedli mięso. Zaczęły się żywić tym, co rzucali im ludzie, a z czasem warowały wiernie przy ognisku. Inna hipoteza głosi, że jaskiniowcy sprowadzili do swoich gromad wilcze szczenięta jako zabawki dla dzieci. Wilczki dorastały z ludźmi i w ten sposób zostały udomowione.
W 1861 r. Geoffroy Saint-Hilaire stwierdził, że udomowienie wilków polegało na stopniowym przysposabianiu zwierząt do służenia ludziom, co w rezultacie doprowadziło do oduczenia ich samodzielnego zapewniania sobie bytu. W latach 30. XX w. modna była hipoteza, według której wilk ułatwiał sobie polowanie (i byt), podążając śladami najbardziej inteligentnego i skutecznego drapieżnika, człowieka. Udomowienie było skutkiem ubocznym takiego postępowania. Pies stał się towarzyszem polowań człowieka, ale na początku był także jego pożywieniem. Z czasem zwierzęta te straciły cechy fizyczne przystosowujące je do polowania oraz zdolność do działania w stadzie. Specjalne hodowane rasy zyskały nowe właściwości.
Udomowienie zwolniło psa z samodzielności (człowiek robi wszystko za niego) i doprowadziło do jego infantylizacji: zamiast walczyć o przetrwanie może spać i bawić się na trawniku.
Aktualnie na świecie jest ok. 300 ras psów, które można przypisać do konkretnych wilczych przodków. Badania archeozoologiczne, kosztowne i skomplikowane, są w fazie początkowej. Być może z czasem pojawi się odpowiedź na pytanie o czas udomowienia psa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Przez całe dziesięciolecia zoologowie dyskutowali o pochodzeniu domowego psa: czy wywodzi się z wilczego rodu, czy też raczej wziął początek w odrębnym gatunku dzikiego psa. Ale ten spór wygasa samorzutnie. biolog z uniwersytetu w Los Angeles przeprowadził badania genetyczne mające na celu rozwiązanie tego problemu. Z badań tych wynika, że przodkiem udomowionego psa jest wilk, tylko on i żadne inne zwierzę. Nauka jeszcze nie powiedziała w tej sprawie ostatniego słowa, lecz jeśli ono padnie, nie będzie już dotyczyć genetycznego dowodu, lecz sposobu, w jaki doszło do udomowienia. Wysunięto wiele hipotez na ten temat. Niezależnie od tego, w jaki sposób to nastąpiło, skutek był taki, że pies stał się nie tylko towarzyszem polowań, ale, przynajmniej w ciągu pierwszych tysiącleci tej pożal się boże "przyjaźni" - pokarmem człowieka. Psy zjadano nie tylko w Chinach, ale także w całym basenie Morza Śródziemnego.Poza tym, wilk, stając się psem, utracił częściowo siłę szczęk, chyżość i wytrzymałość łap, redukcji uległa zdolność orientacji w terenie, pamięć, słuch itp. Zresztą, analogiczna redukcja uzdolnień dotyczy wszystkich udomowionych gatunków zwierząt. Udomowienie przyniosło również cechę, której nie sposób nazwać inaczej niż "infantylizacją". dorosły pies, w porównaniu z dorosłym wilkiem, zachowuje się jak młodzieniaszek, rozbrykany nastolatek, któremu nawet matura jeszcze nie w głowie. Stara się zwrócić na siebie uwagę, szczeka, pasjami bawi się, aportuje patyki, wykonuje niepotrzebne czynności, marnuje energię. Łatwo to zrozumieć, nie musi być dorosły w żadnym momencie swego żywota. Człowiek go obroni, człowiek zapewni mu byt. Zoologowie zadają sobie pytanie: Dlaczego akurat wilk został udomowiony? Może dlatego, że wilk żyje i poluje stadnie, w związku z tym respektuje pozycję przywódcy stada. Według ksiąg kynologicznych, aktualnie na świecie merda ogonami około 300 psich ras. Osobną, wciąż nie rozstrzygniętą kwestią pozostaje data udomowienia. Udomowienie mogło nastąpić niezależnie od siebie w wielu miejscach globu, i w różnych okresach. Sądząc z obecnie znanych szkieletów, w Europie pies szczekał 12 000 lat p.n.e.</body>
      <spans>
        <span start="795" end="906">Przez całe dziesięciolecia zoologowie dyskutowali o pochodzeniu domowego psa: czy wywodzi się z wilczego rodu, </span>
        <span start="953" end="1014">czy też raczej wziął początek w odrębnym gatunku dzikiego psa</span>
        <span start="1058" end="1093">. Ale ten spór wygasa samorzutnie. </span>
        <span start="1106" end="1217">biolog z uniwersytetu w Los Angeles przeprowadził badania genetyczne mające na celu rozwiązanie tego problemu. </span>
        <span start="1554" end="1646">Z badań tych wynika, że przodkiem udomowionego psa jest wilk, tylko on i żadne inne zwierzę.</span>
        <span start="2062" end="2236"> Nauka jeszcze nie powiedziała w tej sprawie ostatniego słowa, lecz jeśli ono padnie, nie będzie już dotyczyć genetycznego dowodu, lecz sposobu, w jaki doszło do udomowienia.</span>
        <span start="2492" end="2530"> Wysunięto wiele hipotez na ten temat.</span>
        <span start="5377" end="5378"> </span>
        <span start="5385" end="5497">Niezależnie od tego, w jaki sposób to nastąpiło, skutek był taki, że pies stał się nie tylko towarzyszem polowań</span>
        <span start="5551" end="5732">, ale, przynajmniej w ciągu pierwszych tysiącleci tej pożal się boże "przyjaźni" - pokarmem człowieka. Psy zjadano nie tylko w Chinach, ale także w całym basenie Morza Śródziemnego.</span>
        <span start="5735" end="5893">Poza tym, wilk, stając się psem, utracił częściowo siłę szczęk, chyżość i wytrzymałość łap, redukcji uległa zdolność orientacji w terenie, pamięć, słuch itp. </span>
        <span start="5944" end="6035">Zresztą, analogiczna redukcja uzdolnień dotyczy wszystkich udomowionych gatunków zwierząt. </span>
        <span start="6407" end="6500">Udomowienie przyniosło również cechę, której nie sposób nazwać inaczej niż "infantylizacją". </span>
        <span start="6516" end="6705">dorosły pies, w porównaniu z dorosłym wilkiem, zachowuje się jak młodzieniaszek, rozbrykany nastolatek, któremu nawet matura jeszcze nie w głowie. Stara się zwrócić na siebie uwagę, szczeka</span>
        <span start="6811" end="6918">, pasjami bawi się, aportuje patyki, wykonuje niepotrzebne czynności, marnuje energię. Łatwo to zrozumieć, </span>
        <span start="6962" end="7058">nie musi być dorosły w żadnym momencie swego żywota. Człowiek go obroni, człowiek zapewni mu byt</span>
        <span start="7135" end="7137">. </span>
        <span start="7723" end="7776">Zoologowie zadają sobie pytanie: Dlaczego akurat wilk</span>
        <span start="7821" end="7858"> został udomowiony? Może dlatego, że </span>
        <span start="7923" end="8003">wilk żyje i poluje stadnie, w związku z tym respektuje pozycję przywódcy stada. </span>
        <span start="8199" end="8284">Według ksiąg kynologicznych, aktualnie na świecie merda ogonami około 300 psich ras. </span>
        <span start="9479" end="9530">Osobną, wciąż nie rozstrzygniętą kwestią pozostaje </span>
        <span start="9536" end="9552">data udomowienia</span>
        <span start="10021" end="10034">. Udomowienie</span>
        <span start="10049" end="10212"> mogło nastąpić niezależnie od siebie w wielu miejscach globu, i w różnych okresach. Sądząc z obecnie znanych szkieletów, w Europie pies szczekał 12 000 lat p.n.e.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Najnowsze badania genetyczne potwierdziły, że przodkiem domowego psa jest wilk. Hipotez na temat udomowienia psa jest kilka. Przedstawiają one różne okoliczności nawiązywania kontaktu między wilkiem i człowiekiem: podchodzenie zwierząt do ognisk, dorastanie z dziećmi, podążanie za polującym człowiekiem. Z czasem zwierzęta straciły cechy fizyczne przystosowujące je do polowania, a hodowane rasy zyskały nowe właściwości. Badania archeozoologiczne są jeszcze w fazie początkowej, ale mogą wyjaśnić wiele interesujących kwestii dotyczących przeobrażenia wilka w domowego psa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Przez dziesięciolecia zoologowie dyskutowali o pochodzeniu domowego psa. biolog z uniwersytetu w Los Angeles przeprowadził badania genetyczne mające na celu rozwiązanie tego problemu. Z badań tych wynika, że przodkiem udomowionego psa jest wilk. Zoologowie zadają sobie pytanie: Dlaczego akurat wilk został udomowiony? Może dlatego, że wilk żyje i poluje stadnie, w związku z tym respektuje pozycję przywódcy stada. Osobną, wciąż nie rozstrzygniętą kwestią pozostaje data udomowienia. Udomowienie mogło nastąpić niezależnie od siebie w wielu miejscach globu, i w różnych okresach.</body>
      <spans>
        <span start="795" end="801">Przez </span>
        <span start="806" end="871">dziesięciolecia zoologowie dyskutowali o pochodzeniu domowego psa</span>
        <span start="1091" end="1093">. </span>
        <span start="1106" end="1217">biolog z uniwersytetu w Los Angeles przeprowadził badania genetyczne mające na celu rozwiązanie tego problemu. </span>
        <span start="1554" end="1614">Z badań tych wynika, że przodkiem udomowionego psa jest wilk</span>
        <span start="1645" end="1646">.</span>
        <span start="2062" end="2063"> </span>
        <span start="7723" end="7776">Zoologowie zadają sobie pytanie: Dlaczego akurat wilk</span>
        <span start="7821" end="7858"> został udomowiony? Może dlatego, że </span>
        <span start="7923" end="8002">wilk żyje i poluje stadnie, w związku z tym respektuje pozycję przywódcy stada.</span>
        <span start="8283" end="8284"> </span>
        <span start="9479" end="9530">Osobną, wciąż nie rozstrzygniętą kwestią pozostaje </span>
        <span start="9536" end="9552">data udomowienia</span>
        <span start="10021" end="10034">. Udomowienie</span>
        <span start="10049" end="10133"> mogło nastąpić niezależnie od siebie w wielu miejscach globu, i w różnych okresach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Spór na temat pochodzenia domowego psa rozstrzygnęły wyniki badań genetycznych, przeprowadzonych przez Carlesa Vilę - przodkiem udomowionego psa jest wilk. Kolejną zagadką jest  czas, miejsce i sposób, w jaki doszło do jego udomowienia. 
Początkiem mogło być schwytanie wilczego szczenięcia, przyzwyczajenie go do ludzkiego otoczenia, wreszcie - udomowienie, czyli przysposobienie do bycia użytecznym i oduczenie samodzielnego zapewnienia sobie bytu. 
Mogło być też tak, że wilk, zwierzę drapieżne, postępował śladami superdrapieżnika, najbardziej inteligentnego i skutecznego - człowieka.
Stając się psem, wilk utracił częściowo siłę szczęk, chyżość i wytrzymałość łap, redukcji uległa zdolność orientacji w terenie, pamięć, słuch, stracił zdolność działania w stadzie.
Dlaczego akurat wilk, nie zaś szakal, kojot, lis, hiena, likaon - został udomowiony? - Żyje i poluje stadnie, respektuje pozycję przywódcy stada.
Udomowienie mogło nastąpić niezależnie od siebie w wielu miejscach globu, i w różnych okresach. W Niemczech znajduje się najstarszy (sprzed 14 tys. lat) szkieletowy grób ludzki, w którym znajdowały się także kości psa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Carles Vila, biolog z uniwersytetu w Los Angeles przeprowadził badania genetyczne. Z badań wynika, że przodkiem udomowionego psa jest wilk. jak to się stało, że dziki zwierz przylgnął do ludzkiej gromady? 

Jedna z nich utrzymuje, że do tego doszło 15 000 lat temu. w Europie płonęły ogniska, przy nich ludzkie gromady konsumowały to, co upolowano. czaiły się głodne wilki; ktoś cisnął w ich stronę kość; któryś z wilków dokonał historycznego czynu: podpełzł po ochłap, pożarł. Następnego wieczoru wrócił po następny. tak się działo przez kilka pokoleń. Aż przy ognisku warował pies. udomowienie sprowadziło się do oduczenia wilka samodzielnego zapewnienia sobie bytu. wilk, stając się psem, utracił częściowo siłę szczęk, chyżość. Udomowienie przyniosło cechę, której nie sposób nazwać inaczej niż "infantylizacją". dorosły pies zachowuje się jak młodzieniaszek. Dlaczego akurat wilk został udomowiony? Może dlatego, że wilk żyje stadnie, w związku z tym respektuje pozycję przywódcy stada. Sądząc z obecnie znanych szkieletów, w Europie pies szczekał 12 000 lat p.n.e., w Ameryce Północnej 10 000 lat p.n.e.</body>
      <spans>
        <span start="1093" end="1174">Carles Vila, biolog z uniwersytetu w Los Angeles przeprowadził badania genetyczne</span>
        <span start="1215" end="1217">. </span>
        <span start="1554" end="1562">Z badań </span>
        <span start="1567" end="1614">wynika, że przodkiem udomowionego psa jest wilk</span>
        <span start="1645" end="1647">. </span>
        <span start="2278" end="2296">jak to się stało, </span>
        <span start="2308" end="2316">że dziki</span>
        <span start="2327" end="2364"> zwierz przylgnął do ludzkiej gromady</span>
        <span start="2388" end="2390">? </span>
        <span start="2549" end="2581">

Jedna z nich utrzymuje, że do </span>
        <span start="2592" end="2604">tego doszło </span>
        <span start="2610" end="2625">15 000 lat temu</span>
        <span start="2705" end="2707">. </span>
        <span start="2720" end="2730">w Europie </span>
        <span start="2752" end="2823">płonęły ogniska, przy nich ludzkie gromady konsumowały to, co upolowano</span>
        <span start="2843" end="2845">. </span>
        <span start="2896" end="2913">czaiły się głodne</span>
        <span start="2923" end="2956"> wilki; ktoś cisnął w ich stronę </span>
        <span start="2971" end="2993">kość; któryś z wilków </span>
        <span start="3021" end="3042">dokonał historycznego</span>
        <span start="3066" end="3094"> czynu: podpełzł po ochłap, </span>
        <span start="3105" end="3151">pożarł. Następnego wieczoru wrócił po następny</span>
        <span start="3181" end="3183">. </span>
        <span start="3185" end="3212">tak się działo przez kilka </span>
        <span start="3221" end="3228">pokoleń</span>
        <span start="3321" end="3326">. Aż </span>
        <span start="3353" end="3378">przy ognisku warował pies</span>
        <span start="3395" end="3397">. </span>
        <span start="4615" end="4700">udomowienie sprowadziło się do oduczenia wilka samodzielnego zapewnienia sobie bytu. </span>
        <span start="5745" end="5806">wilk, stając się psem, utracił częściowo siłę szczęk, chyżość</span>
        <span start="5891" end="5893">. </span>
        <span start="6407" end="6430">Udomowienie przyniosło </span>
        <span start="6438" end="6500">cechę, której nie sposób nazwać inaczej niż "infantylizacją". </span>
        <span start="6516" end="6528">dorosły pies</span>
        <span start="6562" end="6595"> zachowuje się jak młodzieniaszek</span>
        <span start="6661" end="6663">. </span>
        <span start="7756" end="7776">Dlaczego akurat wilk</span>
        <span start="7821" end="7858"> został udomowiony? Może dlatego, że </span>
        <span start="7923" end="7933">wilk żyje </span>
        <span start="7942" end="8003">stadnie, w związku z tym respektuje pozycję przywódcy stada. </span>
        <span start="10134" end="10251">Sądząc z obecnie znanych szkieletów, w Europie pies szczekał 12 000 lat p.n.e., w Ameryce Północnej 10 000 lat p.n.e.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Przez dziesięciolecia zoologowie dyskutowali o pochodzeniu domowego psa. Spór rozstrzygnęły wyniki badań genetycznych, które przeprowadził Carles Vila, biolog z uniwersytetu w Los Angeles - przodkiem udomowionego psa jest wilk. Kolejną zagadką jest  czas, miejsce i sposób, w jaki doszło do jego udomowienia. 
W roku 1861 Geoffroy Saint-Hilaire widział rzecz następująco: Najpierw schwytanie wilczego szczenięcia, potem przyzwyczajenie go do ludzkiego otoczenia, wreszcie - udomowienie, czyli przysposobienie zwierzęcia do bycia użytecznym. W sumie - oduczenia wilka samodzielnego zapewnienia sobie bytu. 
W latach 30. XX wieku modna była hipoteza wiedeńskiego biologa Othenio Abela, którego zdaniem, wilk, zwierzę drapieżne, postępował śladami superdrapieżnika, najbardziej inteligentnego i skutecznego na świecie - człowieka.
Wilk, stając się psem, utracił częściowo siłę szczęk, chyżość i wytrzymałość łap, redukcji uległa zdolność orientacji w terenie, pamięć, słuch itp., stracił zdolność działania w stadzie. Udomowienie przyniosło również cechę, którą można nazwać "infantylizacją".
Dlaczego akurat wilk, nie zaś szakal, kojot, lis, hiena, likaon - został udomowiony? Może dlatego, że w odróżnieniu od nich - wiodących samotniczy tryb życia - wilk żyje i poluje stadnie, w związku z tym respektuje pozycję przywódcy stada.
Obecnie na świecie jest około 300 psich ras. Według ustaleń Juliet Clutton-Brock z British Museum, w zasadzie powinno być możliwe przypisanie każdej z nich konkretnym wilczym przodkom.
Wilk stykał się z człowiekiem od milionów lat, właśnie tyle czasu miał na oswojenie się z człowiekiem. Udomowienie, teoretycznie, mogło nastąpić niezależnie od siebie w wielu miejscach globu, i w różnych okresach. Sądząc z obecnie znanych szkieletów, w Europie pies szczekał 12 000 lat p.n.e., w Ameryce Północnej 10 000 lat p.n.e., w Australii 6000 lat p.n.e., w Chinach 5500 lat p.n.e.
W roku 1979 w Niemczech, niedaleko Bonn, w miejscowości Oberkassel natrafiono na szkieletowy grób ludzki, w którym znajdowały się także kości psa - człowieka i zwierzę pogrzebano 14 000 lat temu. Jak dotąd jest to najstarsze znalezisko tego typu na świecie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Przez dziesięciolecia zoologowie dyskutowali o pochodzeniu domowego psa. spór wygasa. Carles Vila, biolog z uniwersytetu w Los Angeles przeprowadził badania genetyczne. Z badań wynika, że przodkiem udomowionego psa jest wilk. Trzeba odpowiedzieć na pytanie: jak to się stało, że dziki zwierz przylgnął do ludzkiej gromady? Kiedy i gdzie do tego doszło? Wysunięto wiele hipotez. 

Jedna z nich utrzymuje, że do wydarzenia tego doszło 15 000 lat temu. w Europie płonęły ogniska, przy nich ludzkie gromady konsumowały to, co upolowano. czaiły się głodne wilki; ktoś cisnął w ich stronę kość; któryś z wilków dokonał historycznego czynu: podpełzł po ochłap, pożarł. Następnego wieczoru wrócił po następny. tak się działo przez kilka pokoleń. Aż przy ognisku warował pies. 

Geoffroy Saint-Hilaire widział rzecz następująco: schwytanie szczenięcia, przyzwyczajenie go do ludzkiego otoczenia, udomowienie. udomowienie sprowadziło się do oduczenia wilka samodzielnego zapewnienia sobie bytu. W latach 30. modna była hipoteza Othenio Abela. Jego zdaniem, wilk postępował śladami superdrapieżnika, jakim jest człowiek. Ta strategia zapewniała wilkowi powodzenie w łowach. wilczysko udomowiło się. wilk, stając się psem, utracił częściowo siłę szczęk, chyżość, zdolność orientacji w terenie. 

Udomowienie przyniosło cechę, której nie sposób nazwać inaczej niż "infantylizacją". dorosły pies zachowuje się jak młodzieniaszek. Stara się zwrócić na siebie uwagę, szczeka, bawi się, wykonuje niepotrzebne czynności. Człowiek go obroni, zapewni mu byt. decyduje o tym, co pies ma robić. Zoologowie zadają sobie pytanie: Dlaczego akurat wilk został udomowiony? Może dlatego, że wilk żyje stadnie, w związku z tym respektuje pozycję przywódcy stada. 
Według ksiąg kynologicznych, na świecie merda ogonami 300 psich ras. powinno być możliwe przypisanie ich wilczym przodkom. od wilka europejskiego pochodzą teriery, owczarki; od wilka indyjskiego charty, bernardy; wilk chiński jest antenatem psów chow-chow. co z resztą? Na razie, dane archeozoologiczne są zbyt skąpe. Udomowienie mogło nastąpić niezależnie od siebie w wielu miejscach globu. Sądząc z obecnie znanych szkieletów, w Europie pies szczekał 12 000 lat p.n.e., w Ameryce Północnej 10 000 lat p.n.e., w Australii 6000 lat p.n.e.</body>
      <spans>
        <span start="795" end="801">Przez </span>
        <span start="806" end="871">dziesięciolecia zoologowie dyskutowali o pochodzeniu domowego psa</span>
        <span start="1058" end="1060">. </span>
        <span start="1068" end="1079">spór wygasa</span>
        <span start="1091" end="1174">. Carles Vila, biolog z uniwersytetu w Los Angeles przeprowadził badania genetyczne</span>
        <span start="1215" end="1217">. </span>
        <span start="1554" end="1562">Z badań </span>
        <span start="1567" end="1614">wynika, że przodkiem udomowionego psa jest wilk</span>
        <span start="1645" end="1647">. </span>
        <span start="2239" end="2246">Trzeba </span>
        <span start="2253" end="2296">odpowiedzieć na pytanie: jak to się stało, </span>
        <span start="2308" end="2316">że dziki</span>
        <span start="2327" end="2364"> zwierz przylgnął do ludzkiej gromady</span>
        <span start="2388" end="2390">? </span>
        <span start="2463" end="2516">Kiedy i gdzie do tego doszło? Wysunięto wiele hipotez</span>
        <span start="2529" end="2531">. </span>
        <span start="2549" end="2604">

Jedna z nich utrzymuje, że do wydarzenia tego doszło </span>
        <span start="2610" end="2625">15 000 lat temu</span>
        <span start="2705" end="2707">. </span>
        <span start="2720" end="2730">w Europie </span>
        <span start="2752" end="2823">płonęły ogniska, przy nich ludzkie gromady konsumowały to, co upolowano</span>
        <span start="2843" end="2845">. </span>
        <span start="2896" end="2913">czaiły się głodne</span>
        <span start="2923" end="2956"> wilki; ktoś cisnął w ich stronę </span>
        <span start="2971" end="2993">kość; któryś z wilków </span>
        <span start="3021" end="3042">dokonał historycznego</span>
        <span start="3066" end="3094"> czynu: podpełzł po ochłap, </span>
        <span start="3105" end="3151">pożarł. Następnego wieczoru wrócił po następny</span>
        <span start="3181" end="3183">. </span>
        <span start="3185" end="3212">tak się działo przez kilka </span>
        <span start="3221" end="3228">pokoleń</span>
        <span start="3321" end="3326">. Aż </span>
        <span start="3353" end="3378">przy ognisku warował pies</span>
        <span start="3395" end="3397">. </span>
        <span start="3990" end="3992">

</span>
        <span start="4301" end="4351">Geoffroy Saint-Hilaire widział rzecz następująco: </span>
        <span start="4360" end="4371">schwytanie </span>
        <span start="4380" end="4393">szczenięcia, </span>
        <span start="4399" end="4442">przyzwyczajenie go do ludzkiego otoczenia, </span>
        <span start="4453" end="4464">udomowienie</span>
        <span start="4604" end="4606">. </span>
        <span start="4615" end="4700">udomowienie sprowadziło się do oduczenia wilka samodzielnego zapewnienia sobie bytu. </span>
        <span start="4702" end="4715">W latach 30. </span>
        <span start="4732" end="4752">modna była hipoteza </span>
        <span start="4789" end="4822">Othenio Abela. Jego zdaniem, wilk</span>
        <span start="4842" end="4880"> postępował śladami superdrapieżnika, </span>
        <span start="4933" end="4944">jakim jest </span>
        <span start="4958" end="4966">człowiek</span>
        <span start="4999" end="5025">. Ta strategia zapewniała </span>
        <span start="5036" end="5044">wilkowi </span>
        <span start="5055" end="5076">powodzenie w łowach. </span>
        <span start="5204" end="5229">wilczysko udomowiło się. </span>
        <span start="5745" end="5806">wilk, stając się psem, utracił częściowo siłę szczęk, chyżość</span>
        <span start="5825" end="5827">, </span>
        <span start="5843" end="5872">zdolność orientacji w terenie</span>
        <span start="5891" end="5893">. </span>
        <span start="6405" end="6430">

Udomowienie przyniosło </span>
        <span start="6438" end="6500">cechę, której nie sposób nazwać inaczej niż "infantylizacją". </span>
        <span start="6516" end="6528">dorosły pies</span>
        <span start="6562" end="6595"> zachowuje się jak młodzieniaszek</span>
        <span start="6661" end="6705">. Stara się zwrócić na siebie uwagę, szczeka</span>
        <span start="6811" end="6813">, </span>
        <span start="6821" end="6831">bawi się, </span>
        <span start="6848" end="6879">wykonuje niepotrzebne czynności</span>
        <span start="6896" end="6898">. </span>
        <span start="7015" end="7035">Człowiek go obroni, </span>
        <span start="7044" end="7058">zapewni mu byt</span>
        <span start="7135" end="7137">. </span>
        <span start="7277" end="7309">decyduje o tym, co pies ma robić</span>
        <span start="7679" end="7681">. </span>
        <span start="7723" end="7776">Zoologowie zadają sobie pytanie: Dlaczego akurat wilk</span>
        <span start="7821" end="7858"> został udomowiony? Może dlatego, że </span>
        <span start="7923" end="7933">wilk żyje </span>
        <span start="7942" end="8003">stadnie, w związku z tym respektuje pozycję przywódcy stada. </span>
        <span start="8198" end="8228">
Według ksiąg kynologicznych, </span>
        <span start="8238" end="8263">na świecie merda ogonami </span>
        <span start="8269" end="8284">300 psich ras. </span>
        <span start="8349" end="8385">powinno być możliwe przypisanie ich </span>
        <span start="8396" end="8414">wilczym przodkom. </span>
        <span start="8434" end="8483">od wilka europejskiego pochodzą teriery, owczarki</span>
        <span start="8490" end="8513">; od wilka indyjskiego </span>
        <span start="8522" end="8538">charty, bernardy</span>
        <span start="8562" end="8597">; wilk chiński jest antenatem psów </span>
        <span start="8602" end="8611">chow-chow</span>
        <span start="8695" end="8697">. </span>
        <span start="8699" end="8712">co z resztą? </span>
        <span start="8861" end="8907">Na razie, dane archeozoologiczne są zbyt skąpe</span>
        <span start="8975" end="8977">. </span>
        <span start="10023" end="10034">Udomowienie</span>
        <span start="10049" end="10110"> mogło nastąpić niezależnie od siebie w wielu miejscach globu</span>
        <span start="10132" end="10280">. Sądząc z obecnie znanych szkieletów, w Europie pies szczekał 12 000 lat p.n.e., w Ameryce Północnej 10 000 lat p.n.e., w Australii 6000 lat p.n.e.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Spór na temat pochodzenia domowego psa rozstrzygnęły wyniki badań genetycznych, przeprowadzonych przez Carlesa Vilę - przodkiem udomowionego psa jest wilk. Początkiem jego udomowienia mogło być schwytanie wilczego szczenięcia i przysposobienie do bycia użytecznym. 
Mogło być też tak, że wilk, zwierzę drapieżne, postępował śladami superdrapieżnika, najbardziej inteligentnego i skutecznego - człowieka.
Dlaczego akurat wilk został udomowiony? - Żyje i poluje stadnie, respektuje pozycję przywódcy.
Jego udomowienie mogło nastąpić niezależnie od siebie w wielu miejscach globu, i w różnych okresach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Z badań wynika, że przodkiem udomowionego psa jest wilk. 15 000 lat temu w Europie płonęły ogniska, przy nich ludzkie gromady konsumowały to, co upolowano. czaiły się wilki; ktoś cisnął w ich stronę kość; któryś z wilków dokonał historycznego czynu: podpełzł po ochłap, pożarł. Następnego wieczoru wrócił po następny. tak się działo przez kilka pokoleń. Aż przy ognisku warował pies. udomowienie sprowadziło się do oduczenia wilka samodzielnego zapewnienia sobie bytu. wilk, stając się psem, utracił częściowo siłę szczęk, chyżość.</body>
      <spans>
        <span start="1554" end="1562">Z badań </span>
        <span start="1567" end="1614">wynika, że przodkiem udomowionego psa jest wilk</span>
        <span start="1645" end="1647">. </span>
        <span start="2610" end="2625">15 000 lat temu</span>
        <span start="2706" end="2707"> </span>
        <span start="2720" end="2730">w Europie </span>
        <span start="2752" end="2823">płonęły ogniska, przy nich ludzkie gromady konsumowały to, co upolowano</span>
        <span start="2843" end="2845">. </span>
        <span start="2896" end="2907">czaiły się </span>
        <span start="2924" end="2956">wilki; ktoś cisnął w ich stronę </span>
        <span start="2971" end="2993">kość; któryś z wilków </span>
        <span start="3021" end="3042">dokonał historycznego</span>
        <span start="3066" end="3094"> czynu: podpełzł po ochłap, </span>
        <span start="3105" end="3151">pożarł. Następnego wieczoru wrócił po następny</span>
        <span start="3181" end="3183">. </span>
        <span start="3185" end="3212">tak się działo przez kilka </span>
        <span start="3221" end="3228">pokoleń</span>
        <span start="3321" end="3326">. Aż </span>
        <span start="3353" end="3378">przy ognisku warował pies</span>
        <span start="3395" end="3397">. </span>
        <span start="4615" end="4700">udomowienie sprowadziło się do oduczenia wilka samodzielnego zapewnienia sobie bytu. </span>
        <span start="5745" end="5806">wilk, stając się psem, utracił częściowo siłę szczęk, chyżość</span>
        <span start="5891" end="5892">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>W społeczeństwie wilk ma bardzo niekorzystny wizerunek, jednak okazuje się, że to właśnie on jest przodkiem najlepszego przyjaciela człowieka – psa. Udowodnił to swymi badaniami biolog Carles Vila. Istnieją różne hipotezy dotyczące sposobu udomowienia. Według jednej z nich siedzący wieczorami przy ogniskach ludzie rzucali wygłodzonym zwierzętom niedogryzione kości. Po jakimś czasie wilki z zalęknionych i dzikich zwięrząt stały się towarzyszami człowieka. Inna hipoteza mówi, że mężczyźni przynosili kobietom w prezencie wilcze szczeniaki, dzięki czemu zwierzę się udomowiło. W miarę udomowiania wilk tracił częściowo swoje cechy. Ludzie także starali się wpłynąć na zachowanie i wygląd psa, więc specjalnie hodowane rasy zyskiwały konkretne cechy zachowania i wyglądu. Zoologowie przypuszczają, że powodem, dla którego to właśnie wilk został udomowiony, jest jego przyzyczajenie do szanowania przywódcy stada. Obecnie na świecie jest około 300 ras psów. Niektórzy twierdzą, że da się przypisać je konkretnym wilczym przodkom. Jeśli chodzi o datę udomowienia, to przyjmuje się, że w Europie pierwsze psy pojawiły 12 000 lat p.n.e.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Skoro przysłowia są mądrością narodów, wynika z nich jednoznacznie, że musiało wilczysko człowiekowi solidnie zaleźć za skórę, jeśli doczekało się aż tak niekorzystnego obrazu w porzekadłach. A jednak, jedno z nich mija się z prawdą, przynajmniej w części, mianowicie, tylko w połowie jest słuszne powiedzenie, iż natura ciągnie wilka do lasu. W ciągu ostatniego miliona lat natura ciągnęła wilka raczej do ludzkiego szałasu.
Z badań wynika, że przodkiem udomowionego psa jest wilk, tylko on i żadne inne zwierzę. Trzeba odpowiedzieć na pytanie: jak to się stało, konkretnie, że dziki, agresywny zwierz przylgnął do ludzkiej gromady obozującej przy ognisku? Wysunięto wiele hipotez na ten temat. pies stał się nie tylko towarzyszem polowań, ale pokarmem człowieka. Udomowienie przyniosło cechę, której nie sposób nazwać inaczej niż "infantylizacją". Zoologowie zadają sobie pytanie: Dlaczego akurat wilk? Może dlatego, że w odróżnieniu od nich, zwierząt wiodących samotniczy tryb życia, wilk żyje i poluje stadnie, w związku z tym respektuje pozycję przywódcy stada.</body>
      <spans>
        <span start="349" end="775">Skoro przysłowia są mądrością narodów, wynika z nich jednoznacznie, że musiało wilczysko człowiekowi solidnie zaleźć za skórę, jeśli doczekało się aż tak niekorzystnego obrazu w porzekadłach. A jednak, jedno z nich mija się z prawdą, przynajmniej w części, mianowicie, tylko w połowie jest słuszne powiedzenie, iż natura ciągnie wilka do lasu. W ciągu ostatniego miliona lat natura ciągnęła wilka raczej do ludzkiego szałasu.
</span>
        <span start="1554" end="1561">Z badań</span>
        <span start="1566" end="1647"> wynika, że przodkiem udomowionego psa jest wilk, tylko on i żadne inne zwierzę. </span>
        <span start="2239" end="2246">Trzeba </span>
        <span start="2253" end="2390">odpowiedzieć na pytanie: jak to się stało, konkretnie, że dziki, agresywny zwierz przylgnął do ludzkiej gromady obozującej przy ognisku? </span>
        <span start="2493" end="2531">Wysunięto wiele hipotez na ten temat. </span>
        <span start="5454" end="5497">pies stał się nie tylko towarzyszem polowań</span>
        <span start="5551" end="5556">, ale</span>
        <span start="5633" end="5654"> pokarmem człowieka. </span>
        <span start="6407" end="6430">Udomowienie przyniosło </span>
        <span start="6438" end="6500">cechę, której nie sposób nazwać inaczej niż "infantylizacją". </span>
        <span start="7723" end="7776">Zoologowie zadają sobie pytanie: Dlaczego akurat wilk</span>
        <span start="7839" end="8002">? Może dlatego, że w odróżnieniu od nich, zwierząt wiodących samotniczy tryb życia, wilk żyje i poluje stadnie, w związku z tym respektuje pozycję przywódcy stada.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>W społeczeństwie wilk ma bardzo niekorzystny wizerunek, czego dowodem są liczne przysłowia przedstawiające to zwierze w negatywnym świetle. Okazuje się jednak, że przez ostatni milion lat wilk coraz bardziej zbliżał się do człowieka. Biolog Carles Vila jednoznacznie udowodnił swymi badaniami, że to właśnie wilk jest przodkiem psa. Interesującą kwestią jest z pewnością to, w jaki sposób doszło do udomowienia wilka. Według jednej z hipotez wilki udomowiały się stopniowo dzięki temu, że około 15 000 lat temu siedzący wieczorami przy ogniskach ludzie rzucali wygłodzonym zwierzętom niedogryzione kości. Po jakimś czasie wilki z zalęknionych i dzikich zwięrząt stały się towarzyszami człowieka. Inna hipoteza mówi, że mężczyźni przynosili kobietom w prezencie wilcze szczeniaki, dzięki czemu zwierzę się udomowiło Należy jednak wspomnieć, że niezależnie od tego, w jaki sposób nastąpiło udomowienie, przez pewien czas pies był pokarmem człowieka – zjadano go nie tylko w Chinach, ale też w całym basenie Morza Śródziemnego. W miarę udomowiania wilk tracił częściowo swoje cechy, np. siłę szczęk, wytrzymałość łap, zdolność orientacji w terenie i działania w stadzie. Taka redukcja uzdolnień miała miejsce w przypadku wszystkich udomowionych gatunków zwierząt. Ludzie także starali się wpłynąć na zachowanie i wygląd psa, więc specjalnie hodowane rasy zyskiwały konkretne cechy zachowania i wyglądu. Zoologowie przypuszczają, że powodem, dla którego to właśnie wilk został udomowiony, jest jego stadny styl życia. Wilk przyzwyczajony jest bowiem do szanowania przywódcy stada, którym później stał się człowiek. Obecnie na świecie jest około 300 ras psów. Niektórzy twierdzą, że da się przypisać je konkretnym wilczym przodkom, jednak badania, dzięki którym można by to ustalić, są niezwykle skomplikowane i kosztowne, więc nie przeprowadza się ich na szeroką skalę. Naukowcy łamią sobie też głowę nad datą udomowienia wilków. Prawdopodobnie następowało ono w różnych okresach, w zależności od miejsca. Przyjmuje się, że w Europie pierwsze psy pojawiły 12 000 lat p.n.e., w Ameryce Północnej – 10 000 lat p.n.e., a w Australii – 5000 lat p.n.e.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Skoro przysłowia są mądrością narodów, wynika z nich jednoznacznie, że musiało wilczysko człowiekowi solidnie zaleźć za skórę, jeśli doczekało się aż tak niekorzystnego obrazu w porzekadłach. A jednak, jedno z nich mija się z prawdą, przynajmniej w części, mianowicie, tylko w połowie jest słuszne powiedzenie, iż natura ciągnie wilka do lasu. W ciągu ostatniego miliona lat natura ciągnęła wilka raczej do ludzkiego szałasu.
Z badań wynika, że przodkiem udomowionego psa jest wilk, tylko on i żadne inne zwierzę. 
Trzeba odpowiedzieć na pytanie: jak to się stało, konkretnie, że dziki, agresywny zwierz przylgnął do ludzkiej gromady obozującej przy ognisku? Wysunięto wiele hipotez na ten temat. 
Jedna z nich utrzymuje, że do wydarzenia tego doszło około 15 000 lat temu. Tu i ówdzie płonęły ogniska, przy nich ludzkie gromady konsumowały to, co upolowano i uzbierano za dnia. któryś z wilków podwinął ogon, ugiął łapy i dokonał historycznego, heroicznego, epokowego czynu: podpełzł po ochłap, porwał go, pożarł. Następnego wieczoru wrócił po następny, a wraz z nim jego pobratymcy. A może było inaczej: ci wspaniali mężczyźni w swych wspaniałych jaskiniach chcieli sprawić przyjemność kobietom i dzieciom, więc pewnego razu przynieśli z łowów wspaniałe zabawki - małe, puszyste, ciepłe wilcze szczeniaki.To one, dorastając w środowisku ludzkim, zostały udomowione. W sumie, udomowienie sprowadziło się do oduczenia wilka samodzielnego zapewnienia sobie bytu. 
W latach 30. naszego stulecia modna była hipoteza wysunięta przez wiedeńskiego biologa Othenio Abela. Jego zdaniem, wilk, zwierzę drapieżne, postępował śladami superdrapieżnika, najbardziej inteligentnego i skutecznego na świecie, jakim jest człowiek. pies stał się nie tylko towarzyszem polowań, ale pokarmem człowieka. Udomowienie przyniosło cechę, której nie sposób nazwać inaczej niż "infantylizacją". Zoologowie zadają sobie pytanie: Dlaczego akurat wilk? Może dlatego, że w odróżnieniu od nich, zwierząt wiodących samotniczy tryb życia, wilk żyje i poluje stadnie, w związku z tym respektuje pozycję przywódcy stada.</body>
      <spans>
        <span start="349" end="775">Skoro przysłowia są mądrością narodów, wynika z nich jednoznacznie, że musiało wilczysko człowiekowi solidnie zaleźć za skórę, jeśli doczekało się aż tak niekorzystnego obrazu w porzekadłach. A jednak, jedno z nich mija się z prawdą, przynajmniej w części, mianowicie, tylko w połowie jest słuszne powiedzenie, iż natura ciągnie wilka do lasu. W ciągu ostatniego miliona lat natura ciągnęła wilka raczej do ludzkiego szałasu.
</span>
        <span start="1554" end="1561">Z badań</span>
        <span start="1566" end="1648"> wynika, że przodkiem udomowionego psa jest wilk, tylko on i żadne inne zwierzę. 
</span>
        <span start="2239" end="2246">Trzeba </span>
        <span start="2253" end="2390">odpowiedzieć na pytanie: jak to się stało, konkretnie, że dziki, agresywny zwierz przylgnął do ludzkiej gromady obozującej przy ognisku? </span>
        <span start="2493" end="2532">Wysunięto wiele hipotez na ten temat. 
</span>
        <span start="2551" end="2625">Jedna z nich utrzymuje, że do wydarzenia tego doszło około 15 000 lat temu</span>
        <span start="2705" end="2718">. Tu i ówdzie</span>
        <span start="2751" end="2845"> płonęły ogniska, przy nich ludzkie gromady konsumowały to, co upolowano i uzbierano za dnia. </span>
        <span start="2977" end="3183">któryś z wilków podwinął ogon, ugiął łapy i dokonał historycznego, heroicznego, epokowego czynu: podpełzł po ochłap, porwał go, pożarł. Następnego wieczoru wrócił po następny, a wraz z nim jego pobratymcy. </span>
        <span start="3399" end="3621">A może było inaczej: ci wspaniali mężczyźni w swych wspaniałych jaskiniach chcieli sprawić przyjemność kobietom i dzieciom, więc pewnego razu przynieśli z łowów wspaniałe zabawki - małe, puszyste, ciepłe wilcze szczeniaki.</span>
        <span start="3622" end="3683">To one, dorastając w środowisku ludzkim, zostały udomowione. </span>
        <span start="4606" end="4701">W sumie, udomowienie sprowadziło się do oduczenia wilka samodzielnego zapewnienia sobie bytu. 
</span>
        <span start="4702" end="4944">W latach 30. naszego stulecia modna była hipoteza wysunięta przez wiedeńskiego biologa Othenio Abela. Jego zdaniem, wilk, zwierzę drapieżne, postępował śladami superdrapieżnika, najbardziej inteligentnego i skutecznego na świecie, jakim jest </span>
        <span start="4958" end="4966">człowiek</span>
        <span start="4999" end="5001">. </span>
        <span start="5454" end="5497">pies stał się nie tylko towarzyszem polowań</span>
        <span start="5551" end="5556">, ale</span>
        <span start="5633" end="5654"> pokarmem człowieka. </span>
        <span start="6407" end="6430">Udomowienie przyniosło </span>
        <span start="6438" end="6500">cechę, której nie sposób nazwać inaczej niż "infantylizacją". </span>
        <span start="7723" end="7776">Zoologowie zadają sobie pytanie: Dlaczego akurat wilk</span>
        <span start="7839" end="8002">? Może dlatego, że w odróżnieniu od nich, zwierząt wiodących samotniczy tryb życia, wilk żyje i poluje stadnie, w związku z tym respektuje pozycję przywódcy stada.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>W społeczeństwie wilk ma bardzo niekorzystny wizerunek, jednak okazuje się, że to właśnie on jest przodkiem najlepszego przyjaciela człowieka – psa. Udowodnił to swymi badaniami biolog Carles Vila. Wysunięto kilka hipotez dotyczących sposobu udomowienia wilków. Prawdopodobnie w Europie miało ono miejsce 12 000 lat p.n.e. Wraz z postępem udomowienia zwierzę traciło częściowo swoje cechy. Ludzie także starali się wpłynąć na cechy psa poprzez hodowlę. Zoologowie przypuszczają, że powodem, dla którego to właśnie wilk został udomowiony, jest jego przyzyczajenie do szanowania przywódcy stada.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>tylko w połowie jest słuszne powiedzenie, iż natura ciągnie wilka do lasu. W ciągu ostatniego miliona lat natura ciągnęła wilka raczej do ludzkiego szałasu.
Z badań wynika, że przodkiem udomowionego psa jest wilk, tylko on i żadne inne zwierzę. Trzeba odpowiedzieć na pytanie: jak to się stało, konkretnie, że dziki, agresywny zwierz przylgnął do ludzkiej gromady obozującej przy ognisku? Wysunięto wiele hipotez na ten temat. Udomowienie przyniosło cechę, której nie sposób nazwać inaczej niż "infantylizacją".</body>
      <spans>
        <span start="618" end="775">tylko w połowie jest słuszne powiedzenie, iż natura ciągnie wilka do lasu. W ciągu ostatniego miliona lat natura ciągnęła wilka raczej do ludzkiego szałasu.
</span>
        <span start="1554" end="1561">Z badań</span>
        <span start="1566" end="1647"> wynika, że przodkiem udomowionego psa jest wilk, tylko on i żadne inne zwierzę. </span>
        <span start="2239" end="2246">Trzeba </span>
        <span start="2253" end="2390">odpowiedzieć na pytanie: jak to się stało, konkretnie, że dziki, agresywny zwierz przylgnął do ludzkiej gromady obozującej przy ognisku? </span>
        <span start="2493" end="2531">Wysunięto wiele hipotez na ten temat. </span>
        <span start="6407" end="6430">Udomowienie przyniosło </span>
        <span start="6438" end="6499">cechę, której nie sposób nazwać inaczej niż "infantylizacją".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Przez całe dziesięciolecia zoologowie dyskutowali o pochodzeniu domowego psa: czy wywodzi się z wilczego rodu, czy z szakalego, kojociego, lisiego, hieniego, czy też raczej wziął początek w odrębnym gatunku dzikiego psa. Zdaniem C. Vili, biologa z uniwersytetu w Los Angeles, wilk jest jedynym przodkiem wszystkich psów żyjących obecnie na świecie. Jak to się stało, że dziki, agresywny zwierz przylgnął do ludzkiej gromady obozującej przy ognisku? Gdzie i kiedy udomowiono najwierniejszego przyjaciela człowieka? Wysunięto wiele hipotez na ten temat. 
Przyjmuje się, że wilk mógł sam zacząć zbliżać się do ludzkich ognisk, by zjadać resztki jedzenia, mógł też zacząć postępować śladami człowieka, by zapewnić sobie powodzenie w łowach. Według innej hipotezy to człowiek schwytał wilcze szczenię, przyzywczaił do ludzkiego otoczenia i udomowił. Data i miejsce udomowienia pozostaje wciąż kwestią nierozstrzygniętą. Wykopaliska wskazują na to, że w Europie pies szczekał 12 000 lat p.n.e., w Ameryce Północnej 10 000 lat p.n.e., w Australii 6000 lat p.n.e., w Chinach 5500 lat p.n.e.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Carles Vila, biolog z uniwersytetu w Los Angeles przeprowadził badania genetyczne. wilk jest jedynym przodkiem wszystkich psów. W jaki sposób psia gałąź odłączyła się od wilczego genealogicznego pnia? Kiedy i gdzie do tego doszło?około 15 000 lat temu, w czasach, gdy dożywały swoich dni mamuty, gdy dobiegała końca epoka lodowcowa w Europie płonęły ogniska, przy nich ludzkie gromady konsumowały. któryś z wilków podpełzł po ochłap. Następnego wieczoru wrócił, wraz z nim pobratymcy. tak przez kilka wilczych pokoleń. A może przynieśli z łowów wilcze szczeniaki. dorastając w środowisku ludzkim, zostały udomowione. Krzyżowały się między sobą, ale także, czasami, z dzikimi pobratymcami. udomowienie, czyli przysposobienie do bycia użytecznym. sprowadziło się do oduczenia samodzielnego zapewnienia sobie bytu. wilk, zwierzę drapieżne, postępował śladami superdrapieżnika, jakim jest człowiek. pies stał się nie tylko towarzyszem polowań, ale pokarmem człowieka. Udomowienie przyniosło również cechę, której nie sposób nazwać inaczej niż "infantylizacją". Dlaczego wilk został udomowiony? respektuje pozycję przywódcy stada.</body>
      <spans>
        <span start="1093" end="1174">Carles Vila, biolog z uniwersytetu w Los Angeles przeprowadził badania genetyczne</span>
        <span start="1215" end="1217">. </span>
        <span start="1927" end="1970">wilk jest jedynym przodkiem wszystkich psów</span>
        <span start="2061" end="2063">. </span>
        <span start="2390" end="2492">W jaki sposób psia gałąź odłączyła się od wilczego genealogicznego pnia? Kiedy i gdzie do tego doszło?</span>
        <span start="2604" end="2705">około 15 000 lat temu, w czasach, gdy dożywały swoich dni mamuty, gdy dobiegała końca epoka lodowcowa</span>
        <span start="2706" end="2707"> </span>
        <span start="2720" end="2730">w Europie </span>
        <span start="2752" end="2806">płonęły ogniska, przy nich ludzkie gromady konsumowały</span>
        <span start="2843" end="2845">. </span>
        <span start="2977" end="2993">któryś z wilków </span>
        <span start="3074" end="3092">podpełzł po ochłap</span>
        <span start="3111" end="3139">. Następnego wieczoru wrócił</span>
        <span start="3151" end="3153">, </span>
        <span start="3155" end="3166">wraz z nim </span>
        <span start="3171" end="3183">pobratymcy. </span>
        <span start="3185" end="3189">tak </span>
        <span start="3200" end="3228">przez kilka wilczych pokoleń</span>
        <span start="3321" end="3323">. </span>
        <span start="3399" end="3405">A może</span>
        <span start="3540" end="3559"> przynieśli z łowów</span>
        <span start="3602" end="3622"> wilcze szczeniaki. </span>
        <span start="3630" end="3755">dorastając w środowisku ludzkim, zostały udomowione. Krzyżowały się między sobą, ale także, czasami, z dzikimi pobratymcami. </span>
        <span start="4453" end="4488">udomowienie, czyli przysposobienie </span>
        <span start="4499" end="4518">do bycia użytecznym</span>
        <span start="4604" end="4606">. </span>
        <span start="4627" end="4655">sprowadziło się do oduczenia</span>
        <span start="4661" end="4700"> samodzielnego zapewnienia sobie bytu. </span>
        <span start="4818" end="4880">wilk, zwierzę drapieżne, postępował śladami superdrapieżnika, </span>
        <span start="4933" end="4944">jakim jest </span>
        <span start="4958" end="4966">człowiek</span>
        <span start="4999" end="5001">. </span>
        <span start="5454" end="5497">pies stał się nie tylko towarzyszem polowań</span>
        <span start="5551" end="5556">, ale</span>
        <span start="5633" end="5654"> pokarmem człowieka. </span>
        <span start="6407" end="6500">Udomowienie przyniosło również cechę, której nie sposób nazwać inaczej niż "infantylizacją". </span>
        <span start="7756" end="7765">Dlaczego </span>
        <span start="7772" end="7776">wilk</span>
        <span start="7821" end="7841"> został udomowiony? </span>
        <span start="7967" end="8002">respektuje pozycję przywódcy stada.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Przez całe dziesięciolecia zoologowie dyskutowali o pochodzeniu domowego psa: czy wywodzi się z wilczego rodu, czy z szakalego, kojociego, lisiego, hieniego, czy też raczej wziął początek w odrębnym gatunku dzikiego psa, na przykład takiego jak australijski dingo. Zdaniem C. Vili, biologa z uniwersytetu w Los Angeles, wilk jest jedynym przodkiem wszystkich psów żyjących obecnie na świecie. Jak to się stało, że dziki, agresywny zwierz przylgnął do ludzkiej gromady obozującej przy ognisku? Gdzie i kiedy udomowiono najwierniejszego przyjaciela człowieka?
Wysunięto wiele hipotez na ten temat.
Jedna z nich utrzymuje, że pewnego razu jeden wilk, głodny i ciekawy, podpełzł do ogniska, przy którym jedli ludzie, porwał i pożarł wyrzuconą przez człowieka niedogryzioną kość. Następnego wieczoru wrócił po następny, a wraz z nim jego pobratymcy. I tak przez kilka pokoleń, aż wreszcie przy ognisku warował czujny i wierny pies. Według innej hipotezy to człowiek schwytał wilcze szczenię, przyzywczaił do ludzkiego otoczenia i wreszcie udomowił, czyli przysposobił do bycia użytecznym. Według jeszcze innej hipotezy wilk zaczął postępować śladami człowieka, by zapewnić sobie powodzenie w łowach. 
Udomowienie spowodowało, że wilk stracił wiele zdolności i zdziecinniał. 
Zoologowie zadają sobie pytanie: Dlaczego akurat wilk, nie zaś szakal, kojot, lis, hiena, likaon - został udomowiony? Powodem mogło być to, że  w odróżnieniu od nich, zwierząt wiodących samotniczy tryb życia, wilk żyje i poluje stadnie, w związku z tym respektuje pozycję przywódcy stada.
Data udomowienia pozostaje wciąż kwestią nierozstrzygniętą. Najstarsze znalezisko wskazujące na oswojenie psa przez człowieka pochodzi sprzed 14 000 lat. Udomowienie, teoretycznie, mogło nastąpić niezależnie od siebie w wielu miejscach globu, i w różnych okresach. Sądząc z obecnie znanych szkieletów, w Europie pies szczekał 12 000 lat p.n.e., w Ameryce Północnej 10 000 lat p.n.e., w Australii 6000 lat p.n.e., w Chinach 5500 lat p.n.e. Ale dane te w każdej chwili mogą zostać wywrócone na nice. Rodowód psa może się cofnąć pod wpływem nowych odkryć.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Carles Vila, biolog z uniwersytetu w Los Angeles przeprowadził badania genetyczne. 
przebadał 27 wilczych pokoleń reprezentowanych przez 162 zwierzęta, oraz 67 ras psich, nie licząc kojotów i szakali. wilk jest jedynym przodkiem wszystkich psów żyjących obecnie na świecie. W jaki sposób psia gałąź odłączyła się od wilczego genealogicznego pnia? Kiedy i gdzie do tego doszło? Wysunięto wiele hipotez. 
Jedna z nich utrzymuje, że do wydarzenia tego doszło około 15 000 lat temu, w czasach, gdy dożywały swoich dni mamuty, gdy dobiegała końca epoka lodowcowa. w Europie od Atlantyku po Ural, płonęły ogniska, przy nich ludzkie gromady konsumowały to, co upolowano i uzbierano za dnia. czaiły się głodne i ciekawe wilki; ktoś cisnął w ich stronę nie dogryzioną kość; któryś z wilków podpełzł po ochłap. Następnego wieczoru wrócił, a wraz z nim jego pobratymcy. I tak przez kilka wilczych pokoleń. A może przynieśli z łowów wilcze szczeniaki. dorastając w środowisku ludzkim, zostały udomowione. Krzyżowały się między sobą, ale także, czasami, z dzikimi pobratymcami. W 1861 Geoffroy Saint-Hilaire widział rzecz następująco: schwytanie wilczego szczenięcia, przyzwyczajenie go do ludzkiego otoczenia, wreszcie - udomowienie, czyli przysposobienie do bycia użytecznym. udomowienie sprowadziło się do oduczenia samodzielnego zapewnienia sobie bytu. W latach 30. naszego stulecia modna była hipoteza Othenio Abela. Jego zdaniem, wilk, zwierzę drapieżne, postępował śladami superdrapieżnika, jakim jest człowiek. pies stał się nie tylko towarzyszem polowań, ale pokarmem człowieka. stając się psem, utracił częściowo siłę szczęk, chyżość i wytrzymałość łap, redukcji uległa zdolność orientacji w terenie, pamięć, słuch itp. stracił zdolność działania w stadzie. Udomowienie przyniosło również cechę, której nie sposób nazwać inaczej niż "infantylizacją". Dlaczego akurat wilk został udomowiony? żyje i poluje stadnie, respektuje pozycję przywódcy stada. na świecie merda ogonami około 300 psich ras. powinno być możliwe przypisanie ich konkretnym wilczym przodkom. człowieka i zwierzę pogrzebano 14 000 lat temu. to najstarsze znalezisko tego typu na świecie.</body>
      <spans>
        <span start="1093" end="1174">Carles Vila, biolog z uniwersytetu w Los Angeles przeprowadził badania genetyczne</span>
        <span start="1215" end="1217">. </span>
        <span start="1647" end="1648">
</span>
        <span start="1657" end="1704">przebadał 27 wilczych pokoleń reprezentowanych </span>
        <span start="1712" end="1780">przez 162 zwierzęta, oraz 67 ras psich, nie licząc kojotów i szakali</span>
        <span start="1851" end="1853">. </span>
        <span start="1927" end="1998">wilk jest jedynym przodkiem wszystkich psów żyjących obecnie na świecie</span>
        <span start="2061" end="2063">. </span>
        <span start="2390" end="2516">W jaki sposób psia gałąź odłączyła się od wilczego genealogicznego pnia? Kiedy i gdzie do tego doszło? Wysunięto wiele hipotez</span>
        <span start="2529" end="2531">. </span>
        <span start="2550" end="2707">
Jedna z nich utrzymuje, że do wydarzenia tego doszło około 15 000 lat temu, w czasach, gdy dożywały swoich dni mamuty, gdy dobiegała końca epoka lodowcowa. </span>
        <span start="2720" end="2845">w Europie od Atlantyku po Ural, płonęły ogniska, przy nich ludzkie gromady konsumowały to, co upolowano i uzbierano za dnia. </span>
        <span start="2896" end="2993">czaiły się głodne i ciekawe wilki; ktoś cisnął w ich stronę nie dogryzioną kość; któryś z wilków </span>
        <span start="3074" end="3092">podpełzł po ochłap</span>
        <span start="3111" end="3139">. Następnego wieczoru wrócił</span>
        <span start="3151" end="3189">, a wraz z nim jego pobratymcy. I tak </span>
        <span start="3200" end="3228">przez kilka wilczych pokoleń</span>
        <span start="3321" end="3323">. </span>
        <span start="3399" end="3405">A może</span>
        <span start="3540" end="3559"> przynieśli z łowów</span>
        <span start="3602" end="3622"> wilcze szczeniaki. </span>
        <span start="3630" end="3755">dorastając w środowisku ludzkim, zostały udomowione. Krzyżowały się między sobą, ale także, czasami, z dzikimi pobratymcami. </span>
        <span start="4289" end="4291">W </span>
        <span start="4296" end="4351">1861 Geoffroy Saint-Hilaire widział rzecz następująco: </span>
        <span start="4360" end="4393">schwytanie wilczego szczenięcia, </span>
        <span start="4399" end="4488">przyzwyczajenie go do ludzkiego otoczenia, wreszcie - udomowienie, czyli przysposobienie </span>
        <span start="4499" end="4518">do bycia użytecznym</span>
        <span start="4604" end="4606">. </span>
        <span start="4615" end="4655">udomowienie sprowadziło się do oduczenia</span>
        <span start="4661" end="4700"> samodzielnego zapewnienia sobie bytu. </span>
        <span start="4702" end="4752">W latach 30. naszego stulecia modna była hipoteza </span>
        <span start="4789" end="4880">Othenio Abela. Jego zdaniem, wilk, zwierzę drapieżne, postępował śladami superdrapieżnika, </span>
        <span start="4933" end="4944">jakim jest </span>
        <span start="4958" end="4966">człowiek</span>
        <span start="4999" end="5001">. </span>
        <span start="5454" end="5497">pies stał się nie tylko towarzyszem polowań</span>
        <span start="5551" end="5556">, ale</span>
        <span start="5633" end="5654"> pokarmem człowieka. </span>
        <span start="5751" end="5893">stając się psem, utracił częściowo siłę szczęk, chyżość i wytrzymałość łap, redukcji uległa zdolność orientacji w terenie, pamięć, słuch itp. </span>
        <span start="5906" end="5944">stracił zdolność działania w stadzie. </span>
        <span start="6407" end="6500">Udomowienie przyniosło również cechę, której nie sposób nazwać inaczej niż "infantylizacją". </span>
        <span start="7756" end="7776">Dlaczego akurat wilk</span>
        <span start="7821" end="7841"> został udomowiony? </span>
        <span start="7928" end="7951">żyje i poluje stadnie, </span>
        <span start="7967" end="8003">respektuje pozycję przywódcy stada. </span>
        <span start="8238" end="8284">na świecie merda ogonami około 300 psich ras. </span>
        <span start="8349" end="8413">powinno być możliwe przypisanie ich konkretnym wilczym przodkom.</span>
        <span start="9783" end="9832"> człowieka i zwierzę pogrzebano 14 000 lat temu. </span>
        <span start="9847" end="9893">to najstarsze znalezisko tego typu na świecie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Przez całe dziesięciolecia zoologowie dyskutowali o pochodzeniu domowego psa: czy wywodzi się z wilczego rodu, czy z szakalego, kojociego, lisiego, hieniego, czy też raczej wziął początek w odrębnym gatunku dzikiego psa. Zdaniem C. Vili, biologa z uniwersytetu w Los Angeles, wilk jest jedynym przodkiem wszystkich psów żyjących obecnie na świecie. Jak to się stało, że dziki, agresywny zwierz przylgnął do ludzkiej gromady obozującej przy ognisku? Gdzie i kiedy udomowiono najwierniejszego przyjaciela człowieka? Wysunięto wiele hipotez na ten temat.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>wilk jest jedynym przodkiem wszystkich psów. około 15 000 lat temu w Europie płonęły ogniska, przy nich ludzkie gromady konsumowały.któryś z wilków podpełzł po ochłap. Następnego wieczoru wrócił, wraz z nim pobratymcy. tak przez kilka wilczych pokoleń. A może przynieśli z łowów wilcze szczeniaki. dorastając w środowisku ludzkim, zostały udomowione. przysposobienie do bycia użytecznym sprowadziło się do oduczenia samodzielnego zapewnienia sobie bytu. wilk, zwierzę drapieżne, postępował śladami superdrapieżnika.  Dlaczego wilk został udomowiony? respektuje pozycję przywódcy stada.</body>
      <spans>
        <span start="1927" end="1970">wilk jest jedynym przodkiem wszystkich psów</span>
        <span start="2061" end="2063">. </span>
        <span start="2604" end="2625">około 15 000 lat temu</span>
        <span start="2706" end="2707"> </span>
        <span start="2720" end="2730">w Europie </span>
        <span start="2752" end="2806">płonęły ogniska, przy nich ludzkie gromady konsumowały</span>
        <span start="2843" end="2844">.</span>
        <span start="2977" end="2993">któryś z wilków </span>
        <span start="3074" end="3092">podpełzł po ochłap</span>
        <span start="3111" end="3139">. Następnego wieczoru wrócił</span>
        <span start="3151" end="3153">, </span>
        <span start="3155" end="3166">wraz z nim </span>
        <span start="3171" end="3183">pobratymcy. </span>
        <span start="3185" end="3189">tak </span>
        <span start="3200" end="3228">przez kilka wilczych pokoleń</span>
        <span start="3321" end="3323">. </span>
        <span start="3399" end="3405">A może</span>
        <span start="3540" end="3559"> przynieśli z łowów</span>
        <span start="3602" end="3622"> wilcze szczeniaki. </span>
        <span start="3630" end="3683">dorastając w środowisku ludzkim, zostały udomowione. </span>
        <span start="4472" end="4488">przysposobienie </span>
        <span start="4499" end="4518">do bycia użytecznym</span>
        <span start="4605" end="4606"> </span>
        <span start="4627" end="4655">sprowadziło się do oduczenia</span>
        <span start="4661" end="4700"> samodzielnego zapewnienia sobie bytu. </span>
        <span start="4818" end="4878">wilk, zwierzę drapieżne, postępował śladami superdrapieżnika</span>
        <span start="5652" end="5654">. </span>
        <span start="6499" end="6500"> </span>
        <span start="7756" end="7765">Dlaczego </span>
        <span start="7772" end="7776">wilk</span>
        <span start="7821" end="7841"> został udomowiony? </span>
        <span start="7967" end="8002">respektuje pozycję przywódcy stada.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
