<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801240061">
  <date>1998-01-24</date>
  <title>Gdy najważniejsza jest cena</title>
  <section>Ekonomia</section>
  <authors>Anita Błaszczak</authors>
  <body>Tanie sklepy

Gdy najważniejsza jest cena

W Niemczech jest ponad 10 tysięcy tanich sklepów, w Polsce na razie - kilkaset. Choć tanie tzw. dyskontowe sklepy nie budzą na razie takich emocji wśród rodzimych kupców, jak hipermarkety, to zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym i to udział zdominowany przez zachodnie sieci handlowe.

Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach, a często są sprzedawane bezpośrednio z palet. Wybór jest raczej skromny, głównie żywność i najczęściej tylko 1-2 rodzaje soku, masła, mleka, kawy czy czekolady marek nie znanych raczej z telewizyjnych reklam. Sam sklep jest z reguły niewielki (ok. 400- 800 mkw. powierzchni), o niezbyt wyszukanym wnętrzu, obsługa też jest ograniczona do minimum. Za to jest tanio, często nawet taniej niż w hipermarketach poza okresem promocji.

Zakupy przy domu

Tani sklep z reguły jest gdzieś blisko, na osiedlu i żeby zrobić tam zakupy nie potrzebna jest wyprawa na pół dnia na peryferie miasta. "Chcemy być sklepem przy twoim domu", sklepem na codzienne zakupy - brzmi zasada sieci tzw. dyskontowych, gdzie marża handlowa wynosi ok. 10-15 proc. i które przejmują podupadłe sklepy spółdzielcze, dawne bary mleczne i restauracje. Sklepy dyskontowe znają od dawna Polacy jeżdżący do Niemiec, gdzie nawet teraz w Aldim kupują słodycze i tanie kosmetyki.

Jak ocenia Andrzej Grzywaczewski z firmy CAL zajmującej się badaniem polskiego handlu, tanie sklepy, które ilościowo rozwijają się o wiele szybciej niż hipermarkety, w najbliższych latach będą - obok hipermarketów - jednym z dwóch głównych kanałów dystrybucji towarów. Tanie sklepy, które w przeciwieństwie do hipermarketów powstają w mniejszych miastach (większość sieci mówi o limicie od 15 tys., a nawet od 10 tys. mieszkańców) mieszczą się w rynkowej niszy między hipermarketami oraz droższymi supermarketami.

Oczywiście sieci dyskontowe mogą się między sobą znacznie różnić. Obok tych najtańszych i najbardziej siermiężnych, gdzie sklepy przypominają magazyny, są też sieci, które wystrojem nie różnią się specjalnie od supermarketów, a do dyskontowych zaliczają się głównie przez niską marżę i ograniczony asortyment.

W Polsce potencjał dyskontowego rynku wykorzystują przede wszystkim zachodnie sieci handlowe. Od kilku lat dynamicznie rozwija się należąca do niemieckiego koncernu Tengelmann sieć sklepów Plus, działa też 45 sklepów Sezam holendersko-niemieckiej spółki Ahold-Allkauf, 36 sklepów Tip należących do największej w Europie grupy handlowej Metro oraz 20 sklepów duńskiej sieci Netto.

1000 sklepów w ciągu 5 lat

- W Polsce dla sklepów dyskontowych jest nieprawdopodobna koniunktura, o wiele lepsza niż dla supermarketów - ocenia kierownik działu marketingu sieci Plus, Marek Cieszewski. Należąca do niemieckiego koncernu Tengelmann sieć Plus ma plany ekspansji. Jak zapowiada Marek Cieszewski, w ciągu najbliższych 5 lat liczba sklepów sieci Plus ma się zwiększyć do 1000 obejmując całą Polskę. Na razie jednak Tengelmann, który pierwsze sklepy dyskontowe otworzył u nas latem 1995 r., ma 52 placówki handlowe działające głównie na południowym zachodzie kraju, których ubiegłoroczne obroty wyniosły 400 mln zł. Do końca br. sklepów sieci Plus ma być co najmniej 100. Już we wszystkich większych miastach sieć ma swoje biura regionalne, a w najbliższych planach jest rozwój sklepów w północno-wschodniej części Polski.

Statystyczny gust

Według Marka Cieszewskiego, jedną z podstaw sukcesu tanich sklepów jest odpowiednio dobrany asortyment, który w sieci Plus ograniczony jest do ok. 1000 towarów; - Nie mamy do wyboru 10 rodzajów soku, ale tylko dwa i te dwa muszą być takie, aby zadowoliły statystycznego klienta.

Plus jest też jedną z nielicznych na razie sieci, które sprzedają część towarów pod własną markę handlową, co jest bardzo popularne w sklepach dyskontowych na Zachodzie. Sieć ma już swoje marki, specjalnie dla niej produkowanych, ok. 40 artykułów m. in. mleka, wody mineralnej i makaronu. W przyszłości ok. 20 proc. towarów sprzedawanych w sklepach Plus ma być pod własną marką sieci.

Jak ocenia Marek Cieszewski, krajowi producenci nie mają nic przeciwko takiej formie współpracy gdyż "dzisiaj bardziej zainteresowani są zwiększeniem produkcji niż dbaniem o własną markę". O ile niemieckie sklepy Plus są sklepami markowymi - sprzedają znane towary markowe po najniższych cenach, o tyle polska sieć, tzw. hard discount, oferuje możliwie najtańsze produkty, starając się utrzymać odpowiednią jakość.

Sezam  dla średnio zamożnych

Do 45 tanich sklepów w ciągu dwóch lat (od jesieni 1995 r.) rozrosła się na południu Polski sieć Sezam należąca do holendersko-niemieckiej spółki Ahold-Allkauf. - Nasza oferta codziennych tanich zakupów jest skierowana do średnio zamożnych klientów. Dlatego otwieramy sklepy na osiedlach, a nie w dzielnicach willowych - wyjaśnia rzecznik spółki, Marta Pawłowska. Sklepy sieci Sezam powstają najczęściej w wydzierżawionych i zmodernizowanych palcówkach, choć w grudniu ub. r. otwarto pierwszy nowo wybudowany sklep sieci. Według Marty Pawłowskiej, w najbliższych latach Ahold-Allkauf Polska będzie otwierała co roku kilkadziesiąt kolejnych sklepów, głównie na północy kraju aż do linii Poznań-Warszawa.

Markowe nie musi  być drogie

Rozwój na południu Polski planuje spółka Netto Poland, która na razie prowadzi dwadzieścia sklepów dyskontowych w północno-zachodniej części Polski. Netto Poland należy do duńskiej firmy handlowej Dansk Supermarket, która sklepy dyskontowe prowadzi również w Danii, Wielkiej Brytanii i Niemczech. W krajach zachodnich sklepy Netto po niskich cenach sprzedają dobre, markowe towary. W Polsce - jak ocenia dyr. Anders Jensen - jeszcze wprawdzie nie jest to możliwe, ale sieć ma w swej ofercie sporo znanych marek.

- W Polsce planujemy otwierać co najmniej jeden nowy sklep w miesiącu i w tym roku powinno nam przybyć 12-15 nowych placówek - mówi dyrektor spółki Netto Poland, Jensen oceniając możliwości rozwoju sklepów dyskontowych w Polsce jako "bardzo dobrą".

W najbliższych latach Netto Poland będzie koncentrować się w okolicach Słupska, Bydgoszczy, Poznania i Zielonej Góry. Jak ocenia dyr. Jensen, w ciągu kilku lat sieć Netto może zwiększyć liczbę swych sklepów nawet do 250. Na razie planowany jest rozwój sklepów w miastach od 15 tys. mieszkańców, ale z czasem Netto zamierza też wchodzić do mniejszych miast (od 10 tys. mieszkańców). W odróżnieniu od większości sieci dyskontowych, które zazwyczaj nie stosują dodatkowych obniżek, w sklepach Netto, gdzie asortyment ograniczony jest do 1100 artykułów, w specjalnej, zmienianej co tydzień ofercie, sprzedaje się ok. 100 wybranych towarów po promocyjnych cenach.

Inną cechą, która odróżnia Netto od większości sieci dyskontowych nastawionych głównie na produkty spożywcze, jest też stosunkowo duża oferta odzieży, tekstyliów i artykułów przemysłowych.

Biedronki z 10-proc. marżą

Wprawdzie największa z sieci dyskontowych, Biedronka oficjalnie należała do końca ub. r. do poznańskiej spółki Elektromis, ale od 1 stycznia br. firma całkowicie przeszła na własność portugalsko-brytyjskiego holdingu JMB (tworzą go dwie handlowe firmy - portugalska Jeronimo Martins oraz brytyjska Booker). Biedronki są nie tylko największą siecią, ale też najszybciej się rozwijają, obejmując swym zasięgiem większość województw a nawet Warszawę. Pierwszy sklep Biedronka otworzyła 1 kwietnia 1995 r., a do końca ub. r. ich liczba wzrosła do 250. Wkrótce będzie ich prawie 400, bo w nowych 110 placówkach trwają teraz prace adaptacyjne. Według prezesa JMB Polska, Luisa Amarala, w tym roku powinno przybyć 120 nowych Biedronek.

- Z badań konsumentów wynika, że cena jest największym magnesem przyciągającym klienta. Dlatego zdecydowaliśmy się na utworzenie sieci tanich sklepów - mówi prezes Elektromisu, Ireneusz Król. W Biedronkach urządzonych bez specjalnego komfortu, ale -jak zapewnia ocenia prezes Król - nie tak ubogich jak niemiecki Aldi, sprzedaje się ok. 2500 towarów (każdy rodzaj np. mleka liczony jest jako odrębna pozycja) stosując jednolitą 10-proc. marżę. Zgodnie z zasadą sieci dyskontowych, twórcy Biedronek zaplanowali, że niezbyt duże sklepy (ok. 350-750 mkw. powierzchni sprzedaży) muszą być blisko większych osiedli, dużych zakładów pracy albo też w mniejszych miastach. Miały być zlokalizowane tak, aby potencjalni klienci z domu albo z pracy mogli przyjść na zakupy pieszo - mówi prezes Król.

Hurtownie Eurocash dostarczają ok. 85 proc. towarów sprzedawanych w Biedronkach (pozostałe 15 proc. np. pieczywo, świeże mięso pochodzi od lokalnych dostawców). Biedronki były też - jak ocenia prezes Król - pierwszą w Polsce siecią sklepów, gdzie wprowadzono komputerowy system zarządzania SAP, a sklepy połączono komputerowo z hurtowniami, co pozwala na bieżącą informację o poziomie zapasów.

Biedronki są też jedyną na razie siecią tanich sklepów, która obejmuje większość kraju, w tym województwa wschodnie, gdzie zagraniczne sieci handlowe wchodzą bardzo ostrożnie.

Ofiara  zachodniej konkurencji

Choć sklepy ETM należące do handlowej spółki Energopolu, Energopol Trade Market (ETM) należały do pionierów taniego handlu na polskim rynku, to dzisiaj - twierdzi wiceprezes ETM, Michał Zubrzycki - nie są już sklepami dyskontowymi. Spółka ETM zaczęła prowadzić tanie sklepy jeszcze w 1994 r. we współpracy z austriacką siecią dyskontową Komm und Kauf. W okresie szczytowego rozwoju, w 1996 r., miała 16 sklepów, choć bardzo często były one zlokalizowane na peryferiach, np. w opuszczonych halach przemysłowych. Gdy tanim handlem zainteresowały się sieci zachodnie inwestując w bardziej dogodnie położone i eleganckie sklepy, ETM zaczęła się wycofywać. - Nie było nas stać na taki rozwój, aby sprostać zachodniej konkurencji - wyjaśnia wiceprezes Zubrzycki. Dzisiaj ETM ma 5 "zwykłych" osiedlowych sklepów, a od ub. r. spółka zmieniła strategią nastawiając się przed wszystkim na handel hurtowy rowerami górskimi i winem.

Odpowiedź spółdzielców

Do konkurencji z zachodnimi sieciami dyskontowymi stanęli za to spółdzielcy ze Społem, którzy pierwsze tanie sklepy zaczęli otwierać jeszcze w 1995 r. Jak ocenia Kazimierz Będkowski z zespołu promocji i prognoz Krajowego Związku Rewizyjnego Spółdzielni Społem, w końcu ub. r. działało już ponad 60 sklepów dyskontowych należących do 20 spółdzielni (związek zrzesza 322 spółdzielnie).

W tym roku liczba tanich społemowskich sklepów opatrzonych wspólnym logo S ma się zwiększyć co najmniej do 120 placówek zaopatrywanych przez agencje handlowe Społem. Jak ocenia Będkowski, choć pierwsze tanie sklepy powstały na Śląsku założone przez spółdzielnie w Tychach i Rudzie Śląskiej, teraz rozwijają się w całym kraju. Społem ma tu ułatwione zadanie, gdyż na większości osiedli już od lat działają lokalne sklepy należące do społemowskich spółdzielni.

Anita Błaszczak</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>W Niemczech jest ponad 10 tysięcy tanich sklepów, w Polsce na razie - kilkaset. Choć tanie tzw. dyskontowe sklepy nie budzą na razie takich emocji wśród rodzimych kupców, jak hipermarkety, to zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym i to udział zdominowany przez zachodnie sieci handlowe. Andrzej Grzywaczewski z firmy CAL ocenia, że  tanie sklepy będą - obok hipermarketów - jednym z dwóch głównych kanałów dystrybucji towarów. 
Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach, a często są sprzedawane bezpośrednio z palet. Wybór jest raczej skromny, głównie żywność i najczęściej tylko 1-2 rodzaje danego produktu marek nie znanych raczej z telewizyjnych reklam. Sam sklep jest z reguły niewielki, o niezbyt wyszukanym wnętrzu, obsługa też jest ograniczona do minimum. Za to jest tanio, często nawet taniej niż w hipermarketach poza okresem promocji. Do tego sklep z reguły jest gdzieś blisko i żeby zrobić tam zakupy nie potrzebna jest wyprawa na pół dnia na peryferie miasta.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>W Niemczech jest ponad 10 tysięcy tanich sklepów, w Polsce na razie - kilkaset. Choć tanie tzw. dyskontowe sklepy nie budzą na razie takich emocji wśród rodzimych kupców, jak hipermarkety, to zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym i to udział zdominowany przez zachodnie sieci handlowe.
Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach, a często są sprzedawane bezpośrednio z palet. Sam sklep jest z reguły niewielki, obsługa też jest ograniczona do minimum. Za to jest tanio, często nawet taniej niż w hipermarketach poza okresem promocji.
Tani sklep z reguły jest gdzieś blisko, na osiedlu.
Jak ocenia Andrzej Grzywaczewski z firmy CAL, tanie sklepy w najbliższych latach będą jednym z dwóch głównych kanałów dystrybucji towarów. Od kilku lat dynamicznie rozwija się należąca do niemieckiego koncernu Tengelmann sieć sklepów Plus, działa też 45 sklepów Sezam holendersko-niemieckiej spółki Ahold-Allkauf, 36 sklepów Tip należących do największej w Europie grupy handlowej Metro oraz 20 sklepów duńskiej sieci Netto.</body>
      <spans>
        <span start="43" end="351">W Niemczech jest ponad 10 tysięcy tanich sklepów, w Polsce na razie - kilkaset. Choć tanie tzw. dyskontowe sklepy nie budzą na razie takich emocji wśród rodzimych kupców, jak hipermarkety, to zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym i to udział zdominowany przez zachodnie sieci handlowe.
</span>
        <span start="352" end="445">Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach, a często są sprzedawane bezpośrednio z palet.</span>
        <span start="608" end="642"> Sam sklep jest z reguły niewielki</span>
        <span start="674" end="675">,</span>
        <span start="705" end="828"> obsługa też jest ograniczona do minimum. Za to jest tanio, często nawet taniej niż w hipermarketach poza okresem promocji.</span>
        <span start="847" end="898">
Tani sklep z reguły jest gdzieś blisko, na osiedlu</span>
        <span start="982" end="983">.</span>
        <span start="1339" end="1384">
Jak ocenia Andrzej Grzywaczewski z firmy CAL</span>
        <span start="1425" end="1439">, tanie sklepy</span>
        <span start="1505" end="1532"> w najbliższych latach będą</span>
        <span start="1555" end="1608"> jednym z dwóch głównych kanałów dystrybucji towarów.</span>
        <span start="2259" end="2545"> Od kilku lat dynamicznie rozwija się należąca do niemieckiego koncernu Tengelmann sieć sklepów Plus, działa też 45 sklepów Sezam holendersko-niemieckiej spółki Ahold-Allkauf, 36 sklepów Tip należących do największej w Europie grupy handlowej Metro oraz 20 sklepów duńskiej sieci Netto.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>W Niemczech jest ponad 10 tysięcy tanich sklepów, w Polsce na razie - kilkaset. Choć tanie tzw. dyskontowe sklepy nie budzą na razie takich emocji wśród rodzimych kupców, jak hipermarkety, to zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym i to udział zdominowany przez zachodnie sieci handlowe. Andrzej Grzywaczewski z firmy CAL ocenia, że  tanie sklepy będą - obok hipermarketów - jednym z dwóch głównych kanałów dystrybucji towarów. 
Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach, a często są sprzedawane bezpośrednio z palet. Wybór jest raczej skromny, głównie żywność i najczęściej tylko 1-2 rodzaje soku, masła, mleka, kawy czy czekolady marek nie znanych raczej z telewizyjnych reklam.  Sam sklep jest z reguły niewielki, o niezbyt wyszukanym wnętrzu, obsługa też jest ograniczona do minimum. Za to jest tanio, często nawet taniej niż w hipermarketach poza okresem promocji. Do tego sklep z reguły jest gdzieś blisko i żeby zrobić tam zakupy nie potrzebna jest wyprawa na pół dnia na peryferie miasta.
Do 45 tanich sklepów w ciągu dwóch lat (od jesieni 1995 r.) rozrosła się na południu Polski sieć Sezam należąca do holendersko-niemieckiej spółki Ahold-Allkauf. Rozwój na południu Polski planuje też spółka Netto Poland, która na razie prowadzi dwadzieścia sklepów dyskontowych w północno-zachodniej części Polski. Spółka ta należy do duńskiej firmy handlowej Dansk Supermarket, działającej również w Danii, Wielkiej Brytanii i Niemczech. Największa z sieci dyskontowych, Biedronka oficjalnie należała do końca ub. r. do poznańskiej spółki Elektromis, ale od 1 stycznia br. firma całkowicie przeszła na własność portugalsko-brytyjskiego holdingu JMB. Biedronki są jedyną na razie siecią tanich sklepów, która obejmuje większość kraju, w tym województwa wschodnie, gdzie zagraniczne sieci handlowe wchodzą bardzo ostrożnie. Sklepami dyskontowymi były też sklepy ETM należące do handlowej spółki Energopolu, ale pod wpływem zachodniej konkurencji spółka zmieniła stretegię. Do rywalizacji z zachodnimi sieciami dyskontowymi stanęli za to spółdzielcy ze Społem, którzy planują zwiększyć liczbę sklepów do 120 placówek .</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>W Niemczech jest ponad 10 tysięcy tanich sklepów, w Polsce na razie - kilkaset. Choć tanie tzw. dyskontowe sklepy nie budzą na razie takich emocji wśród rodzimych kupców, jak hipermarkety, to zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym i to udział zdominowany przez zachodnie sieci handlowe.
Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach, a często są sprzedawane bezpośrednio z palet. Sam sklep jest z reguły niewielki, o niezbyt wyszukanym wnętrzu, obsługa też jest ograniczona do minimum. Za to jest tanio, często nawet taniej niż w hipermarketach poza okresem promocji.
Tani sklep z reguły jest gdzieś blisko, na osiedlu i żeby zrobić tam zakupy nie potrzebna jest wyprawa na pół dnia na peryferie miasta.
Jak ocenia Andrzej Grzywaczewski z firmy CAL zajmującej się badaniem polskiego handlu, tanie sklepy w najbliższych latach będą - obok hipermarketów - jednym z dwóch głównych kanałów dystrybucji towarów. 
W Polsce potencjał dyskontowego rynku wykorzystują przede wszystkim zachodnie sieci handlowe. Od kilku lat dynamicznie rozwija się należąca do niemieckiego koncernu Tengelmann sieć sklepów Plus, działa też 45 sklepów Sezam holendersko-niemieckiej spółki Ahold-Allkauf, 36 sklepów Tip należących do największej w Europie grupy handlowej Metro oraz 20 sklepów duńskiej sieci Netto. Wprawdzie największa z sieci dyskontowych, Biedronka oficjalnie należała do końca ub. r. do poznańskiej spółki Elektromis, ale od 1 stycznia br. firma całkowicie przeszła na własność portugalsko-brytyjskiego holdingu JMB. Biedronki są też jedyną na razie siecią tanich sklepów, która obejmuje większość kraju, w tym województwa wschodnie, gdzie zagraniczne sieci handlowe wchodzą bardzo ostrożnie.
Choć sklepy ETM należące do handlowej spółki Energopolu, Energopol Trade Market (ETM) należały do pionierów taniego handlu na polskim rynku, to dzisiaj nie są już sklepami dyskontowymi. Gdy tanim handlem zainteresowały się sieci zachodnie, ETM zaczęła się wycofywać. Do konkurencji z zachodnimi sieciami dyskontowymi stanęli za to spółdzielcy ze Społem, którzy pierwsze tanie sklepy zaczęli otwierać jeszcze w 1995 r.</body>
      <spans>
        <span start="43" end="351">W Niemczech jest ponad 10 tysięcy tanich sklepów, w Polsce na razie - kilkaset. Choć tanie tzw. dyskontowe sklepy nie budzą na razie takich emocji wśród rodzimych kupców, jak hipermarkety, to zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym i to udział zdominowany przez zachodnie sieci handlowe.
</span>
        <span start="352" end="445">Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach, a często są sprzedawane bezpośrednio z palet.</span>
        <span start="608" end="642"> Sam sklep jest z reguły niewielki</span>
        <span start="674" end="828">, o niezbyt wyszukanym wnętrzu, obsługa też jest ograniczona do minimum. Za to jest tanio, często nawet taniej niż w hipermarketach poza okresem promocji.</span>
        <span start="847" end="983">
Tani sklep z reguły jest gdzieś blisko, na osiedlu i żeby zrobić tam zakupy nie potrzebna jest wyprawa na pół dnia na peryferie miasta.</span>
        <span start="1339" end="1439">
Jak ocenia Andrzej Grzywaczewski z firmy CAL zajmującej się badaniem polskiego handlu, tanie sklepy</span>
        <span start="1505" end="1609"> w najbliższych latach będą - obok hipermarketów - jednym z dwóch głównych kanałów dystrybucji towarów. </span>
        <span start="2165" end="2545">
W Polsce potencjał dyskontowego rynku wykorzystują przede wszystkim zachodnie sieci handlowe. Od kilku lat dynamicznie rozwija się należąca do niemieckiego koncernu Tengelmann sieć sklepów Plus, działa też 45 sklepów Sezam holendersko-niemieckiej spółki Ahold-Allkauf, 36 sklepów Tip należących do największej w Europie grupy handlowej Metro oraz 20 sklepów duńskiej sieci Netto.</span>
        <span start="6880" end="6881"> </span>
        <span start="6888" end="7108">Wprawdzie największa z sieci dyskontowych, Biedronka oficjalnie należała do końca ub. r. do poznańskiej spółki Elektromis, ale od 1 stycznia br. firma całkowicie przeszła na własność portugalsko-brytyjskiego holdingu JMB</span>
        <span start="7193" end="7195">. </span>
        <span start="8803" end="8978">Biedronki są też jedyną na razie siecią tanich sklepów, która obejmuje większość kraju, w tym województwa wschodnie, gdzie zagraniczne sieci handlowe wchodzą bardzo ostrożnie.</span>
        <span start="9010" end="9011">
</span>
        <span start="9012" end="9163">Choć sklepy ETM należące do handlowej spółki Energopolu, Energopol Trade Market (ETM) należały do pionierów taniego handlu na polskim rynku, to dzisiaj</span>
        <span start="9209" end="9244"> nie są już sklepami dyskontowymi. </span>
        <span start="9523" end="9575">Gdy tanim handlem zainteresowały się sieci zachodnie</span>
        <span start="9635" end="9664">, ETM zaczęła się wycofywać. </span>
        <span start="9958" end="10108">Do konkurencji z zachodnimi sieciami dyskontowymi stanęli za to spółdzielcy ze Społem, którzy pierwsze tanie sklepy zaczęli otwierać jeszcze w 1995 r.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>W Niemczech jest ponad 10 tysięcy tanich sklepów, w Polsce na razie - kilkaset. Choć tanie tzw. dyskontowe sklepy nie budzą na razie takich emocji wśród rodzimych kupców, jak hipermarkety, to zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym i to udział zdominowany przez zachodnie sieci handlowe. Ocenia się, że  tanie sklepy będą - obok hipermarketów - jednym z dwóch głównych kanałów dystrybucji towarów. Ich główną zaletą, poza niskimi cenami, jest to, że są położone blisko.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>W Niemczech jest ponad 10 tysięcy tanich sklepów, w Polsce na razie - kilkaset. Choć tzw. dyskontowe sklepy nie budzą na razie takich emocji wśród rodzimych kupców, jak hipermarkety, to zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym i to udział zdominowany przez zachodnie sieci handlowe. Od kilku lat dynamicznie rozwija się należąca do koncernu Tengelmann sieć sklepów Plus, działa też 45 sklepów Sezam spółki Ahold-Allkauf, 36 sklepów Tip należących dogrupy handlowej Metro oraz 20 sklepów duńskiej sieci Netto.</body>
      <spans>
        <span start="43" end="127">W Niemczech jest ponad 10 tysięcy tanich sklepów, w Polsce na razie - kilkaset. Choć</span>
        <span start="133" end="350"> tzw. dyskontowe sklepy nie budzą na razie takich emocji wśród rodzimych kupców, jak hipermarkety, to zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym i to udział zdominowany przez zachodnie sieci handlowe.</span>
        <span start="2259" end="2308"> Od kilku lat dynamicznie rozwija się należąca do</span>
        <span start="2321" end="2388"> koncernu Tengelmann sieć sklepów Plus, działa też 45 sklepów Sezam</span>
        <span start="2412" end="2463"> spółki Ahold-Allkauf, 36 sklepów Tip należących do</span>
        <span start="2486" end="2545">grupy handlowej Metro oraz 20 sklepów duńskiej sieci Netto.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Choć w Polsce tanie sklepy (tzw. dyskontowe) nie cieszą się jeszcze taką popularnością jak np. w Niemczach, to zachodnie firmy powoli wkraczają na rynek, widząc w nim ogromny potencjał. Od kilku lat dynamicznie rozwija się należąca do niemieckiego koncernu sieć sklepów Plus, działa też 45 sklepów Sezam holendersko-niemieckiej spółki, 36 sklepów Tip należących do największej w Europie grupy handlowej Metro oraz 20 sklepów duńskiej sieci Netto. Prym wiedzie jednak Biedronka, początkowo polska firma, teraz przejęta przez portugalsko-brytyjski holding, która ma już sklepy na terenie całej Polski i planuje dalszą ekspansję.
Dyskonty oferują podstawowe produkty w niskich cenach, co okupione jest niedostateczną estetyką miejsc handlowych i gorszą obsługą. Ale z badań konsumenckich wynika, że i tak cena jest podstawowym magnesem przyciągającym klientów. W dodatku tanie sklepy zlokalizowane będą „blisko klienta”, tak, aby mógł odwiedzać go codziennie w poszukiwaniu produktów pierwszej potrzeby, które wyselekcjonowane będą tak, aby zaspokoić gust przeciętnego klienta.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>W Niemczech jest ponad 10 tysięcy tanich sklepów, w Polsce na razie - kilkaset. Choć tanie tzw. dyskontowe sklepy nie budzą na razie takich emocji wśród rodzimych kupców, jak hipermarkety, to zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym i to udział zdominowany przez zachodnie sieci handlowe.Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach, a często są sprzedawane bezpośrednio z palet. Wybór jest raczej skromny, głównie żywność i najczęściej tylko 1-2 rodzaje soku, masła, mleka, kawy czy czekolady marek nie znanych raczej z telewizyjnych reklam.Za to jest tanio, często nawet taniej niż w hipermarketach poza okresem promocji.W Polsce potencjał dyskontowego rynku wykorzystują przede wszystkim zachodnie sieci handlowe.Do konkurencji z zachodnimi sieciami dyskontowymi stanęli spółdzielcy ze Społem, którzy pierwsze tanie sklepy zaczęli otwierać jeszcze w 1995 r. Jak ocenia Kazimierz Będkowski z zespołu promocji i prognoz Krajowego Związku Rewizyjnego Spółdzielni Społem, w końcu ub. r. działało już ponad 60 sklepów dyskontowych należących do 20 spółdzielni (związek zrzesza 322 spółdzielnie).</body>
      <spans>
        <span start="43" end="350">W Niemczech jest ponad 10 tysięcy tanich sklepów, w Polsce na razie - kilkaset. Choć tanie tzw. dyskontowe sklepy nie budzą na razie takich emocji wśród rodzimych kupców, jak hipermarkety, to zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym i to udział zdominowany przez zachodnie sieci handlowe.</span>
        <span start="352" end="608">Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach, a często są sprzedawane bezpośrednio z palet. Wybór jest raczej skromny, głównie żywność i najczęściej tylko 1-2 rodzaje soku, masła, mleka, kawy czy czekolady marek nie znanych raczej z telewizyjnych reklam.</span>
        <span start="747" end="828">Za to jest tanio, często nawet taniej niż w hipermarketach poza okresem promocji.</span>
        <span start="2166" end="2259">W Polsce potencjał dyskontowego rynku wykorzystują przede wszystkim zachodnie sieci handlowe.</span>
        <span start="9958" end="10015">Do konkurencji z zachodnimi sieciami dyskontowymi stanęli</span>
        <span start="10021" end="10341"> spółdzielcy ze Społem, którzy pierwsze tanie sklepy zaczęli otwierać jeszcze w 1995 r. Jak ocenia Kazimierz Będkowski z zespołu promocji i prognoz Krajowego Związku Rewizyjnego Spółdzielni Społem, w końcu ub. r. działało już ponad 60 sklepów dyskontowych należących do 20 spółdzielni (związek zrzesza 322 spółdzielnie).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>W Polsce wciąż tanie (tzw. dyskontowe) sklepy nie cieszą się tak dużą popularnością, jak np. w Niemczach. Nie kuszą zbyt rozległym wyborem towarów, wystrojem czy jakością obsługi, za to oferują produkty w cenach często niższych niż w hipermarketach w okresie promocji. Starają się być "blisko klienta", otwierają się więc na osiedlach i w małych (od. 15 tys. mieszkańców) miejscowościach. Do takiego „sklepu przy twoim domu” nie trzeba wybierać się na odległe peryferia miasta ani tracić pół dnia na zakupy w wielkiej przestrzeni. Dodatkowo kupić tam można najpotrzebniejsze produkty codziennego użytku, wyselekcjonowane tak, aby zaspokoić gust przeciętnego klienta. Odpowiednio dobrany asortyment to jedna z podstaw sukcesu tanich sklepów, dlatego wybrać tam można mleko, makaron czy wodę mineralną spośród np. dwóch firm, z czego jedna najczęściej będzie oryginalną marką handlową danego sklepu, to znaczy, że jest produkowana specjalnie dla jego potrzeb. 
Sklepy dyskontowe według prognoz staną się w najbliższych czasach jednym z dwóch (obok hipermarketów) kanałów dystrybucji towarów. Panuje pogląd, że w Polsce jest nieprawdopodobna koniunktura dla sklepów dyskontowych. Potencjał rynku wykorzystują przede wszystkim zachodnie sieci handlowe. Od kilku lat dynamicznie rozwija się należąca do niemieckiego koncernu Tengelmann sieć sklepów Plus, działa też 45 sklepów Sezam holendersko-niemieckiej spółki Ahold-Allkauf, 36 sklepów Tip należących do największej w Europie grupy handlowej Metro oraz 20 sklepów duńskiej sieci Netto.
Największą siecią dyskontową jest jednak Biedronka, pierwotnie polska firma, niedawno przejęta przez portugalsko-brytyjski holding. Biedronki są nie tylko największą siecią, ale też najszybciej się rozwijają, obejmując swym zasięgiem większość województw (a nawet Warszawę). Wkrótce będzie ich ponad 400, w tym również w województwach wschodnich, gdzie zagraniczne sieci handlowe narazie boją się inwestować.
Do konkurencji z zachodnimi sieciami dyskontowymi stanęli też spółdzielcy ze Społem. Posiadają rozbudowaną infrastrukturę, a teraz starają się przeformułować dotychczasową działalność, widzą bowiem, że to cena jest największym magnesem przyciągającym klienta i to ona decyduje o tym, że do dyskontów w ogóle się wybierają.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>W Niemczech jest ponad 10 tysięcy tanich sklepów, w Polsce na razie - kilkaset. Choć tanie tzw. dyskontowe sklepy nie budzą na razie takich emocji wśród rodzimych kupców, jak hipermarkety, to zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym i to udział zdominowany przez zachodnie sieci handlowe.
Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach, a często są sprzedawane bezpośrednio z palet. Wybór jest raczej skromny, głównie żywność i najczęściej tylko 1-2 rodzaje soku, masła, mleka, kawy czy czekolady marek nie znanych raczej z telewizyjnych reklam. Sam sklep jest z reguły niewielki (ok. 400- 800 mkw. powierzchni), o niezbyt wyszukanym wnętrzu, obsługa też jest ograniczona do minimum. Za to jest tanio, często nawet taniej niż w hipermarketach poza okresem promocji.Jak ocenia Andrzej Grzywaczewski z firmy CAL zajmującej się badaniem polskiego handlu, tanie sklepy, które ilościowo rozwijają się o wiele szybciej niż hipermarkety, w najbliższych latach będą - obok hipermarketów - jednym z dwóch głównych kanałów dystrybucji towarów.Oczywiście sieci dyskontowe mogą się między sobą znacznie różnić. Obok tych najtańszych i najbardziej siermiężnych, gdzie sklepy przypominają magazyny, są też sieci, które wystrojem nie różnią się specjalnie od supermarketów, a do dyskontowych zaliczają się głównie przez niską marżę i ograniczony asortyment.
W Polsce potencjał dyskontowego rynku wykorzystują przede wszystkim zachodnie sieci handlowe.Plus jest też jedną z nielicznych na razie sieci, które sprzedają część towarów pod własną markę handlową, co jest bardzo popularne w sklepach dyskontowych na Zachodzie. Sieć ma już swoje marki, specjalnie dla niej produkowanych, ok. 40 artykułów m. in. mleka, wody mineralnej i makaronu. W przyszłości ok. 20 proc. towarów sprzedawanych w sklepach Plus ma być pod własną marką sieci.
Do konkurencji z zachodnimi sieciami dyskontowymi stanęli spółdzielcy ze Społem, którzy pierwsze tanie sklepy zaczęli otwierać jeszcze w 1995 r. Jak ocenia Kazimierz Będkowski z zespołu promocji i prognoz Krajowego Związku Rewizyjnego Spółdzielni Społem, w końcu ub. r. działało już ponad 60 sklepów dyskontowych należących do 20 spółdzielni (związek zrzesza 322 spółdzielnie).</body>
      <spans>
        <span start="43" end="351">W Niemczech jest ponad 10 tysięcy tanich sklepów, w Polsce na razie - kilkaset. Choć tanie tzw. dyskontowe sklepy nie budzą na razie takich emocji wśród rodzimych kupców, jak hipermarkety, to zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym i to udział zdominowany przez zachodnie sieci handlowe.
</span>
        <span start="352" end="828">Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach, a często są sprzedawane bezpośrednio z palet. Wybór jest raczej skromny, głównie żywność i najczęściej tylko 1-2 rodzaje soku, masła, mleka, kawy czy czekolady marek nie znanych raczej z telewizyjnych reklam. Sam sklep jest z reguły niewielki (ok. 400- 800 mkw. powierzchni), o niezbyt wyszukanym wnętrzu, obsługa też jest ograniczona do minimum. Za to jest tanio, często nawet taniej niż w hipermarketach poza okresem promocji.</span>
        <span start="1340" end="1608">Jak ocenia Andrzej Grzywaczewski z firmy CAL zajmującej się badaniem polskiego handlu, tanie sklepy, które ilościowo rozwijają się o wiele szybciej niż hipermarkety, w najbliższych latach będą - obok hipermarketów - jednym z dwóch głównych kanałów dystrybucji towarów.</span>
        <span start="1855" end="2165">Oczywiście sieci dyskontowe mogą się między sobą znacznie różnić. Obok tych najtańszych i najbardziej siermiężnych, gdzie sklepy przypominają magazyny, są też sieci, które wystrojem nie różnią się specjalnie od supermarketów, a do dyskontowych zaliczają się głównie przez niską marżę i ograniczony asortyment.
</span>
        <span start="2166" end="2259">W Polsce potencjał dyskontowego rynku wykorzystują przede wszystkim zachodnie sieci handlowe.</span>
        <span start="3681" end="4066">Plus jest też jedną z nielicznych na razie sieci, które sprzedają część towarów pod własną markę handlową, co jest bardzo popularne w sklepach dyskontowych na Zachodzie. Sieć ma już swoje marki, specjalnie dla niej produkowanych, ok. 40 artykułów m. in. mleka, wody mineralnej i makaronu. W przyszłości ok. 20 proc. towarów sprzedawanych w sklepach Plus ma być pod własną marką sieci.
</span>
        <span start="9958" end="10015">Do konkurencji z zachodnimi sieciami dyskontowymi stanęli</span>
        <span start="10021" end="10341"> spółdzielcy ze Społem, którzy pierwsze tanie sklepy zaczęli otwierać jeszcze w 1995 r. Jak ocenia Kazimierz Będkowski z zespołu promocji i prognoz Krajowego Związku Rewizyjnego Spółdzielni Społem, w końcu ub. r. działało już ponad 60 sklepów dyskontowych należących do 20 spółdzielni (związek zrzesza 322 spółdzielnie).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Choć w Polsce tanie sklepy (tzw. dyskontowe) nie cieszą się jeszcze taką popularnością jak np. w Niemczach, to zachodnie firmy powoli wkraczają na rynek, widząc w nim ogromny potencjał. Dyskonty oferują podstawowe produkty w niskich cenach, co okupione jest niedostateczną estetyką miejsc handlowych i gorszą obsługą. Ale z badań konsumenckich wynika, że i tak cena jest podstawowym magnesem przyciągającym klientów. W dodatku tanie sklepy zlokalizowane będą „blisko klienta”, tak, aby mógł odwiedzać go codziennie w poszukiwaniu produktów pierwszej potrzeby.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>W Niemczech jest ponad 10 tysięcy tanich sklepów, w Polsce na razie - kilkaset. Choć tanie tzw. dyskontowe sklepy nie budzą na razie takich emocji wśród rodzimych kupców, jak hipermarkety, to zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym i to udział zdominowany przez zachodnie sieci handlowe.Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach, a często są sprzedawane bezpośrednio z palet.Do konkurencji z zachodnimi sieciami dyskontowymi stanęli spółdzielcy ze Społem, którzy pierwsze tanie sklepy zaczęli otwierać jeszcze w 1995 r.</body>
      <spans>
        <span start="43" end="350">W Niemczech jest ponad 10 tysięcy tanich sklepów, w Polsce na razie - kilkaset. Choć tanie tzw. dyskontowe sklepy nie budzą na razie takich emocji wśród rodzimych kupców, jak hipermarkety, to zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym i to udział zdominowany przez zachodnie sieci handlowe.</span>
        <span start="352" end="445">Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach, a często są sprzedawane bezpośrednio z palet.</span>
        <span start="9958" end="10015">Do konkurencji z zachodnimi sieciami dyskontowymi stanęli</span>
        <span start="10021" end="10108"> spółdzielcy ze Społem, którzy pierwsze tanie sklepy zaczęli otwierać jeszcze w 1995 r.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>W Polsce coraz popularniejsze są tanie sklepy, w których sprzedaje się głównie żywność, obsługa i wybór towarów są ograniczone, a ceny są bardzo niskie. Obok hipermarketów stają się one głównym kanałem dystrybucji towarów. Należą głównie do zachodnich sieci handlowych. Niemiecka sieć Plus chce otworzyć tysiąc placówek w całym kraju. Sklepy Plus sprzedają część towarów pod własną marką, krajowym producentom odpowiada taka współpraca. Holendersko-niemiecka sieć sklepów Sezam kieruje swoją ofertę do średnio zamożnych klientów, chce otworzyć kilkadziesiąt nowych placówek. Duńska sieć Netto Poland planuje kolejne inwestycje, także w małych miastach. W jej sklepach oprócz artykułów spożywczych sprzedawane są tekstylia i artykuły przemysłowe. Największą siecią dyskontową w Polsce jest Biedronka, której sklepy znajdują się w pobliżu osiedli i zakładów pracy. Sprzedaje się w nich 2500 towarów, a stan zapasów jest kontrolowany na bieżąco. Pionierem na polskim rynku była spółka ETM, ale nie była w stanie sprostać konkurencji zachodnich inwestorów. Z tymi sieciami konkuruje polska sieć Społem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Choć tanie tzw. dyskontowe sklepy nie budzą na razie takich emocji wśród rodzimych kupców, jak hipermarkety, to zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym.Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach. Wybór jest raczej skromny, Sam sklep z reguły niewielki, o niezbyt wyszukanym wnętrzu. Za to jest tanio, często nawet taniej niż w hipermarketach poza okresem promocji. tanie sklepy w najbliższych latach będą - obok hipermarketów - jednym z dwóch głównych kanałów dystrybucji towarów. w przeciwieństwie do hipermarketów powstają w mniejszych miastach. W Polsce potencjał dyskontowego rynku wykorzystują przede wszystkim zachodnie sieci handlowe. Od kilku lat dynamicznie rozwija się należąca do niemieckiego koncernu Tengelmann sieć sklepów Plus, działa też 45 sklepów Sezam holendersko-niemieckiej spółki Ahold-Allkauf, 36 sklepów Tip grupy handlowej Metro oraz 20 sklepów duńskiej sieci Netto. największa z sieci dyskontowych Biedronka należała do końca ub. r. do poznańskiej spółki Elektromis, ale od 1 stycznia br. firma całkowicie przeszła na własność portugalsko-brytyjskiego holdingu JMB.</body>
      <spans>
        <span start="123" end="294">Choć tanie tzw. dyskontowe sklepy nie budzą na razie takich emocji wśród rodzimych kupców, jak hipermarkety, to zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym</span>
        <span start="349" end="350">.</span>
        <span start="352" end="398">Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach</span>
        <span start="444" end="473">. Wybór jest raczej skromny, </span>
        <span start="609" end="619">Sam sklep </span>
        <span start="624" end="642">z reguły niewielki</span>
        <span start="674" end="704">, o niezbyt wyszukanym wnętrzu</span>
        <span start="745" end="828">. Za to jest tanio, często nawet taniej niż w hipermarketach poza okresem promocji.</span>
        <span start="1133" end="1134"> </span>
        <span start="1427" end="1439">tanie sklepy</span>
        <span start="1505" end="1609"> w najbliższych latach będą - obok hipermarketów - jednym z dwóch głównych kanałów dystrybucji towarów. </span>
        <span start="1629" end="1694">w przeciwieństwie do hipermarketów powstają w mniejszych miastach</span>
        <span start="1852" end="1853">.</span>
        <span start="1920" end="1921"> </span>
        <span start="2166" end="2450">W Polsce potencjał dyskontowego rynku wykorzystują przede wszystkim zachodnie sieci handlowe. Od kilku lat dynamicznie rozwija się należąca do niemieckiego koncernu Tengelmann sieć sklepów Plus, działa też 45 sklepów Sezam holendersko-niemieckiej spółki Ahold-Allkauf, 36 sklepów Tip </span>
        <span start="2486" end="2545">grupy handlowej Metro oraz 20 sklepów duńskiej sieci Netto.</span>
        <span start="6897" end="6929"> największa z sieci dyskontowych</span>
        <span start="6930" end="6941"> Biedronka </span>
        <span start="6952" end="7108">należała do końca ub. r. do poznańskiej spółki Elektromis, ale od 1 stycznia br. firma całkowicie przeszła na własność portugalsko-brytyjskiego holdingu JMB</span>
        <span start="7193" end="7194">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>W Polsce coraz popularniejsze są sklepy dyskontowe, najczęściej zachodnich sieci handlowych, w których sprzedawana jest głównie żywność, wybór towaru jest niewielki, obsługa ograniczona, a ceny bardzo niskie. Eksperci uważają, że za kilka lat takie sklepy, powstające także w mniejszych miastach, staną się obok hipermarketów głównym kanałem dystrybucji towarów. Sieci dyskontowe są różne pod względem cen i estetyki, łączy je niska marża i ograniczony asortyment. W Polsce jest większe zapotrzebowanie na sklepy dyskontowe niż na supermarkety. Niemiecka sieć Plus, mająca obecnie 52 sklepy w Polsce, planuje otworzenie tysiąca placówek w całym kraju. 
Podstawą sukcesu tanich sklepów jest odpowiednio dobrany asortyment, który zadowala statystycznego klienta. Sklepy Plus sprzedają część towarów pod własną marką, co jest popularne na Zachodzie. Krajowi producenci zgadzają się na taką współpracę, gdyż są zainteresowani zwiększeniem produkcji. 
Sieć sklepów Sezam kieruje swoją ofertę do średnio zamożnych klientów mieszkających na osiedlach. Co roku ma powstawać kilkadziesiąt nowych placówek, głównie na północy Polski. Duńska sieć Netto Poland, która ma w swojej ofercie sporo znanych marek, dobrze ocenia możliwości rozwoju w Polsce i chce otwierać jeden sklep w miesiącu, najpierw w miastach od 15 tysięcy mieszkańców, później w mniejszych. W sklepach Netto co tydzień sprzedaje się sto wybranych towarów po promocyjnych cenach, oprócz artykułów spożywczych można w nich kupić także odzież i artykuły przemysłowe. 
Największą i najszybciej rozwijającą się siecią dyskontową w Polsce jest Biedronka, która ma swoje placówki także we wschodnich województwach. Jej sklepy są urządzone skromnie, znajdują się w pobliżu osiedli i zakładów pracy, sprzedaje się w nich 2500 towarów objętych 10-procentową marżą. Sklepy Biedronki połączone są komputerowo z hurtowniami i na bieżąco kontrolują poziom zapasów. 
Pionierem na polskim rynku taniego handlu była spółka ETM, która lokalizowała swoje sklepy na peryferiach miast. Spółka nie była jednak w stanie sprostać konkurencji zachodnich inwestorów i zmieniła swoją strategię handlową. Z zachodnimi sieciami konkuruje natomiast polska sieć sklepów Społem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>W Niemczech jest ponad 10 tysięcy tanich sklepów, w Polsce na razie - kilkaset. Choć tanie tzw. dyskontowe sklepy nie budzą na razie takich emocji wśród rodzimych kupców, jak hipermarkety, to zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym.Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach, a często są sprzedawane bezpośrednio z palet. Wybór jest raczej skromny, głównie żywność marek nie znanych raczej z telewizyjnych reklam. Sam sklep jest z reguły niewielki, o niezbyt wyszukanym wnętrzu, obsługa też jest ograniczona do minimum. Za to jest tanio, często nawet taniej niż w hipermarketach poza okresem promocji.Tani sklep z reguły jest gdzieś blisko, na osiedlu i żeby zrobić tam zakupy nie potrzebna jest wyprawa na pół dnia na peryferie miasta. marża handlowa wynosi ok. 10-15 proc. tanie sklepy w najbliższych latach będą - obok hipermarketów - jednym z dwóch głównych kanałów dystrybucji towarów. w przeciwieństwie do hipermarketów powstają w mniejszych miastach, mieszczą się w rynkowej niszy między hipermarketami oraz droższymi supermarketami.Oczywiście sieci dyskontowe mogą się między sobą znacznie różnić. Obok tych najtańszych i najbardziej siermiężnych, gdzie sklepy przypominają magazyny, są też sieci, które wystrojem nie różnią się specjalnie od supermarketów, a do dyskontowych zaliczają się głównie przez niską marżę i ograniczony asortyment.W Polsce potencjał dyskontowego rynku wykorzystują przede wszystkim zachodnie sieci handlowe. Od kilku lat dynamicznie rozwija się należąca do niemieckiego koncernu Tengelmann sieć sklepów Plus, działa też 45 sklepów Sezam holendersko-niemieckiej spółki Ahold-Allkauf, 36 sklepów Tip należących do największej w Europie grupy handlowej Metro oraz 20 sklepów duńskiej sieci Netto. największa z sieci dyskontowych Biedronka oficjalnie należała do końca ub. r. do poznańskiej spółki Elektromis, ale od 1 stycznia br. firma całkowicie przeszła na własność portugalsko-brytyjskiego holdingu JMB. Biedronki są nie tylko największą siecią, ale też najszybciej się rozwijają, obejmując swym zasięgiem większość województw a nawet Warszawę. w tym roku powinno przybyć 120 nowych Biedronek.</body>
      <spans>
        <span start="43" end="294">W Niemczech jest ponad 10 tysięcy tanich sklepów, w Polsce na razie - kilkaset. Choć tanie tzw. dyskontowe sklepy nie budzą na razie takich emocji wśród rodzimych kupców, jak hipermarkety, to zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym</span>
        <span start="349" end="350">.</span>
        <span start="352" end="489">Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach, a często są sprzedawane bezpośrednio z palet. Wybór jest raczej skromny, głównie żywność </span>
        <span start="560" end="642">marek nie znanych raczej z telewizyjnych reklam. Sam sklep jest z reguły niewielki</span>
        <span start="674" end="828">, o niezbyt wyszukanym wnętrzu, obsługa też jest ograniczona do minimum. Za to jest tanio, często nawet taniej niż w hipermarketach poza okresem promocji.</span>
        <span start="848" end="984">Tani sklep z reguły jest gdzieś blisko, na osiedlu i żeby zrobić tam zakupy nie potrzebna jest wyprawa na pół dnia na peryferie miasta. </span>
        <span start="1096" end="1134">marża handlowa wynosi ok. 10-15 proc. </span>
        <span start="1427" end="1439">tanie sklepy</span>
        <span start="1505" end="1609"> w najbliższych latach będą - obok hipermarketów - jednym z dwóch głównych kanałów dystrybucji towarów. </span>
        <span start="1629" end="1694">w przeciwieństwie do hipermarketów powstają w mniejszych miastach</span>
        <span start="1737" end="1739">, </span>
        <span start="1771" end="1853">mieszczą się w rynkowej niszy między hipermarketami oraz droższymi supermarketami.</span>
        <span start="1855" end="2164">Oczywiście sieci dyskontowe mogą się między sobą znacznie różnić. Obok tych najtańszych i najbardziej siermiężnych, gdzie sklepy przypominają magazyny, są też sieci, które wystrojem nie różnią się specjalnie od supermarketów, a do dyskontowych zaliczają się głównie przez niską marżę i ograniczony asortyment.</span>
        <span start="2166" end="2545">W Polsce potencjał dyskontowego rynku wykorzystują przede wszystkim zachodnie sieci handlowe. Od kilku lat dynamicznie rozwija się należąca do niemieckiego koncernu Tengelmann sieć sklepów Plus, działa też 45 sklepów Sezam holendersko-niemieckiej spółki Ahold-Allkauf, 36 sklepów Tip należących do największej w Europie grupy handlowej Metro oraz 20 sklepów duńskiej sieci Netto.</span>
        <span start="6897" end="6929"> największa z sieci dyskontowych</span>
        <span start="6930" end="7108"> Biedronka oficjalnie należała do końca ub. r. do poznańskiej spółki Elektromis, ale od 1 stycznia br. firma całkowicie przeszła na własność portugalsko-brytyjskiego holdingu JMB</span>
        <span start="7193" end="7336">. Biedronki są nie tylko największą siecią, ale też najszybciej się rozwijają, obejmując swym zasięgiem większość województw a nawet Warszawę. </span>
        <span start="7568" end="7616">w tym roku powinno przybyć 120 nowych Biedronek.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>W Polsce coraz popularniejsze są tanie sklepy, najczęściej zachodnich sieci handlowych. Niemiecka sieć Plus przy współpracy z krajowymi producentami sprzedaje część towarów pod własną marką. Holendersko-niemieckie sklepy Sezam kierują swoją ofertę do średnio zamożnych klientów. W sklepach duńskiej sieci Netto Poland oprócz artykułów spożywczych sprzedawane są tekstylia i artykuły przemysłowe. Wszystkie sieci planują kolejne inwestycje. Największą siecią dyskontową w Polsce jest Biedronka. Pionierem na polskim rynku była spółka ETM. Z zachodnimi inwestorami konkuruje nadal polska sieć Społem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>tanie tzw. dyskontowe sklepy zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym.Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach. Wybór jest raczej skromny, Sam sklep z reguły niewielki, o niezbyt wyszukanym wnętrzu. Za to jest tanio, często nawet taniej niż w hipermarketach poza okresem promocji. tanie sklepy w najbliższych latach będą - obok hipermarketów - jednym z dwóch głównych kanałów dystrybucji towarów. W Polsce potencjał dyskontowego rynku wykorzystują przede wszystkim zachodnie sieci handlowe.</body>
      <spans>
        <span start="128" end="157">tanie tzw. dyskontowe sklepy </span>
        <span start="235" end="294">zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym</span>
        <span start="349" end="350">.</span>
        <span start="352" end="398">Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach</span>
        <span start="444" end="473">. Wybór jest raczej skromny, </span>
        <span start="609" end="619">Sam sklep </span>
        <span start="624" end="642">z reguły niewielki</span>
        <span start="674" end="704">, o niezbyt wyszukanym wnętrzu</span>
        <span start="745" end="828">. Za to jest tanio, często nawet taniej niż w hipermarketach poza okresem promocji.</span>
        <span start="1133" end="1134"> </span>
        <span start="1427" end="1439">tanie sklepy</span>
        <span start="1505" end="1609"> w najbliższych latach będą - obok hipermarketów - jednym z dwóch głównych kanałów dystrybucji towarów. </span>
        <span start="2166" end="2259">W Polsce potencjał dyskontowego rynku wykorzystują przede wszystkim zachodnie sieci handlowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>W Polsce funkcjonuje kilkaset tanich tzw. dyskontowych sklepów. Charakteryzują się tym,że towary leżą w pudłach i kartonach, często sprzedawane są prosto z palet. Wybór towarów jest raczej skromny,głównie to żywność. Sklep zajmuje też niewielką powierzchnię,bo ok. 400-800 mkw. Do minimum ograniczona jest również obsługa. Olbrzymią zaletą tych sklepów jest natomiast to,że są tanie. Często jest w nich taniej niż w hipermarketach w czasie promocji. Marża handlowa wynosi ok. 10-15 procent.
Obecnie w Polsce sieci sklepów dyskontowych rozwijają firmy zachodnie:niemiecki, duński oraz austriacki,ale największą siecią dyskontową w Polsce jest Biedronka, która do końca ubiegłego roku należała do polskiej firmy Elektromis a od stycznia należy do portugalsko-brytyjskiego holdingu JMB.
Do konkurencji z zachodnimi sieciami dyskontowymi stanęli spółdzielcy ze Społem, którzy pierwsze tanie sklepy zaczęli otwierać jeszcze w 1995 r. W końcu ub. r. działało już ponad 60 sklepów dyskontowych należących do 20 spółdzielni.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>tanie tzw. dyskontowe sklepy zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym.Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach, często są sprzedawane bezpośrednio z palet. Wybór jest skromny, głównie żywność marek nie znanych. sklep jest z reguły niewielki, o niezbyt wyszukanym wnętrzu, obsługa ograniczona do minimum. jest tanio. sklep z reguły jest gdzieś blisko. marża handlowa wynosi ok. 10-15 proc. powstają w mniejszych miastach mieszczą się w rynkowej niszy między hipermarketami oraz droższymi supermarketami. sieci dyskontowe mogą się różnić. są, które wystrojem nie różnią się od supermarketów, a do dyskontowych zaliczają się głównie przez niską marżę i ograniczony asortyment. dynamicznie rozwija się należąca do niemieckiego koncernu Tengelmann sieć sklepów Plus, działa też 45 sklepów Sezam holendersko-niemieckiej spółki Ahold-Allkauf, 36 sklepów Tip należących do największej w Europie grupy handlowej Metro oraz 20 sklepów duńskiej sieci Netto. Biedronki są największą siecią. jedyną, która obejmuje województwa wschodnie. Do konkurencji z zachodnimi sieciami dyskontowymi stanęli spółdzielcy ze Społem.</body>
      <spans>
        <span start="128" end="157">tanie tzw. dyskontowe sklepy </span>
        <span start="235" end="294">zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym</span>
        <span start="349" end="350">.</span>
        <span start="352" end="400">Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach, </span>
        <span start="402" end="457">często są sprzedawane bezpośrednio z palet. Wybór jest </span>
        <span start="464" end="488">skromny, głównie żywność</span>
        <span start="559" end="577"> marek nie znanych</span>
        <span start="607" end="609">. </span>
        <span start="613" end="642">sklep jest z reguły niewielki</span>
        <span start="674" end="714">, o niezbyt wyszukanym wnętrzu, obsługa </span>
        <span start="723" end="746">ograniczona do minimum.</span>
        <span start="752" end="763"> jest tanio</span>
        <span start="827" end="828">.</span>
        <span start="852" end="886"> sklep z reguły jest gdzieś blisko</span>
        <span start="982" end="983">.</span>
        <span start="1095" end="1133"> marża handlowa wynosi ok. 10-15 proc.</span>
        <span start="1141" end="1142"> </span>
        <span start="1664" end="1694">powstają w mniejszych miastach</span>
        <span start="1770" end="1853"> mieszczą się w rynkowej niszy między hipermarketami oraz droższymi supermarketami.</span>
        <span start="1865" end="1892"> sieci dyskontowe mogą się </span>
        <span start="1913" end="1920">różnić.</span>
        <span start="2006" end="2009"> są</span>
        <span start="2019" end="2052">, które wystrojem nie różnią się </span>
        <span start="2063" end="2164">od supermarketów, a do dyskontowych zaliczają się głównie przez niską marżę i ograniczony asortyment.</span>
        <span start="2272" end="2545"> dynamicznie rozwija się należąca do niemieckiego koncernu Tengelmann sieć sklepów Plus, działa też 45 sklepów Sezam holendersko-niemieckiej spółki Ahold-Allkauf, 36 sklepów Tip należących do największej w Europie grupy handlowej Metro oraz 20 sklepów duńskiej sieci Netto.</span>
        <span start="7194" end="7208"> Biedronki są </span>
        <span start="7218" end="7235">największą siecią</span>
        <span start="7334" end="7336">. </span>
        <span start="8820" end="8826">jedyną</span>
        <span start="8857" end="8874">, która obejmuje </span>
        <span start="8897" end="8918">województwa wschodnie</span>
        <span start="8977" end="8978">.</span>
        <span start="9016" end="9017"> </span>
        <span start="9958" end="10015">Do konkurencji z zachodnimi sieciami dyskontowymi stanęli</span>
        <span start="10021" end="10043"> spółdzielcy ze Społem</span>
        <span start="10107" end="10108">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>W Polsce funkcjonuje kilkaset tanich tzw. dyskontowych sklepów. Charakteryzują się tym,że towary leżą w pudłach i kartonach, często sprzedawane są prosto z palet. Wybór towarów jest raczej skromny,głównie to żywność. Sklep zajmuje też niewielką powierzchnię,bo ok. 400-800 mkw. Do minimum ograniczona jest również obsługa. Olbrzymią zaletą tych sklepów jest natomiast to,że są tanie. Często jest w nich taniej niż w hipermarketach w czasie promocji. Marża handlowa wynosi ok. 10-15 procent.
Według Andrzeja Grzywaczewskiego z firmy CAL, która bada polski handel, tanie sklepy rozwijają się o wiele szybciej niż hipermarkety i w najbliższych latach będą obok nich jednym z dwóch głównych kanałó dystrybucji towarów. Stanie się tak, ponieważ sklepy dyskontowe, w przeciwieństwie do hipermarketów, powstają w mniejszych miastach i mieszczą się w rynkowej niszy między hipermarketami i droższymi supermarketami.W Polsce potencjał dyskontowego rynku wykorzystują przede wszystkim zachodnie sieci handlowe. Od kilku lat dynamicznie rozwija się należąca do niemieckiego koncernu Tengelmann sieć sklepów Plus, działa też 45 sklepów Sezam holendersko-niemieckiej spółki Ahold-Allkauf, 36 sklepów Tip należących do największej w Europie grupy handlowej Metro oraz 20 sklepów duńskiej sieci Netto. Kierownik działu marketingu sieci Plus ocenia, że w ciągu najbliższych pięciu lat sieć Plus ma się powiększyć o 1000 nowych sklepów. Jednakże największą siecią dyskontową w Polsce jest Biedronka, która do zeszłego roku należała do poznańskiej firmy Elektromis,ale od styczna br. całkowicie przeszła na własność holdingu JMB.
Nieliczne sieci sklepów dyskontowych, w tym Plus, część produktów sprzedaje pod własną marką. Krajowi producenci, którzy produkują te towary nie mają nic przeciwko, ponieważ bardziej zależy im na sprzedaży niż na dbaniu o własną markę. Ogólnie rzecz biorąc sieci dyskontowe starają się mieć odpowiednio dobrany asortyment ograniczony do minimum, czyli ok.1000 towarów.
Do konkurencji z zachodnimi sieciami dyskontowymi stanęli spółdzielcy ze Społem, którzy pierwsze tanie sklepy zaczęli otwierać jeszcze w 1995 r. W końcu ub. r. działało już ponad 60 sklepów dyskontowych należących do 20 spółdzielni (związek zrzesza 322 spółdzielnie).</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>tanie tzw. dyskontowe sklepy zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym i to udział zdominowany przez zachodnie sieci handlowe.
Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach, często są sprzedawane bezpośrednio z palet. Wybór jest skromny, głównie żywność marek nie znanych. sklep jest z reguły niewielki, o niezbyt wyszukanym wnętrzu, obsługa ograniczona do minimum. jest tanio, często nawet taniej niż w hipermarketach poza okresem promocji.
Tani sklep z reguły jest gdzieś blisko. marża handlowa wynosi ok. 10-15 proc. przejmują podupadłe sklepy spółdzielcze, dawne bary mleczne i restauracje. tanie sklepy ilościowo rozwijają się o wiele szybciej niż hipermarkety. powstają w mniejszych miastach mieszczą się w rynkowej niszy między hipermarketami oraz droższymi supermarketami. sieci dyskontowe mogą się między sobą znacznie różnić. Obok tych najtańszych i najbardziej siermiężnych, gdzie sklepy przypominają magazyny, są też sieci, które wystrojem nie różnią się specjalnie od supermarketów, a do dyskontowych zaliczają się głównie przez niską marżę i ograniczony asortyment.
 dynamicznie rozwija się należąca do niemieckiego koncernu Tengelmann sieć sklepów Plus, działa też 45 sklepów Sezam holendersko-niemieckiej spółki Ahold-Allkauf, 36 sklepów Tip należących do największej w Europie grupy handlowej Metro oraz 20 sklepów duńskiej sieci Netto.
 jedną z podstaw sukcesu tanich sklepów jest odpowiednio dobrany asortyment.Plus jest też jedną z nielicznych sieci, które sprzedają część towarów pod własną markę handlową.  W odróżnieniu od większości sieci dyskontowych, w sklepach Netto w zmienianej co tydzień ofercie sprzedaje się ok. 100 wybranych towarów po promocyjnych cenach.
Inną cechą, która odróżnia Netto od większości sieci dyskontowych jest też stosunkowo duża oferta odzieży, tekstyliów i artykułów przemysłowych.
 Biedronka od 1 stycznia br. całkowicie przeszła na własność portugalsko-brytyjskiego holdingu JMB. Biedronki są największą siecią, najszybciej się rozwijają. cena jest największym magnesem przyciągającym klienta. Biedronki są jedyną siecią tanich sklepów, która obejmuje województwa wschodnie. sklepy ETM należały do pionierów taniego handlu na polskim rynku. Do konkurencji z zachodnimi sieciami dyskontowymi stanęli spółdzielcy ze Społem.</body>
      <spans>
        <span start="128" end="157">tanie tzw. dyskontowe sklepy </span>
        <span start="235" end="350">zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym i to udział zdominowany przez zachodnie sieci handlowe.</span>
        <span start="351" end="400">
Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach, </span>
        <span start="402" end="457">często są sprzedawane bezpośrednio z palet. Wybór jest </span>
        <span start="464" end="488">skromny, głównie żywność</span>
        <span start="559" end="577"> marek nie znanych</span>
        <span start="607" end="609">. </span>
        <span start="613" end="642">sklep jest z reguły niewielki</span>
        <span start="674" end="714">, o niezbyt wyszukanym wnętrzu, obsługa </span>
        <span start="723" end="746">ograniczona do minimum.</span>
        <span start="752" end="828"> jest tanio, często nawet taniej niż w hipermarketach poza okresem promocji.</span>
        <span start="847" end="886">
Tani sklep z reguły jest gdzieś blisko</span>
        <span start="982" end="983">.</span>
        <span start="1095" end="1133"> marża handlowa wynosi ok. 10-15 proc.</span>
        <span start="1141" end="1217"> przejmują podupadłe sklepy spółdzielcze, dawne bary mleczne i restauracje. </span>
        <span start="1427" end="1439">tanie sklepy</span>
        <span start="1446" end="1504"> ilościowo rozwijają się o wiele szybciej niż hipermarkety</span>
        <span start="1607" end="1609">. </span>
        <span start="1664" end="1694">powstają w mniejszych miastach</span>
        <span start="1770" end="1853"> mieszczą się w rynkowej niszy między hipermarketami oraz droższymi supermarketami.</span>
        <span start="1865" end="2165"> sieci dyskontowe mogą się między sobą znacznie różnić. Obok tych najtańszych i najbardziej siermiężnych, gdzie sklepy przypominają magazyny, są też sieci, które wystrojem nie różnią się specjalnie od supermarketów, a do dyskontowych zaliczają się głównie przez niską marżę i ograniczony asortyment.
</span>
        <span start="2272" end="2546"> dynamicznie rozwija się należąca do niemieckiego koncernu Tengelmann sieć sklepów Plus, działa też 45 sklepów Sezam holendersko-niemieckiej spółki Ahold-Allkauf, 36 sklepów Tip należących do największej w Europie grupy handlowej Metro oraz 20 sklepów duńskiej sieci Netto.
</span>
        <span start="3428" end="3503"> jedną z podstaw sukcesu tanich sklepów jest odpowiednio dobrany asortyment</span>
        <span start="3678" end="3679">.</span>
        <span start="3681" end="3714">Plus jest też jedną z nielicznych</span>
        <span start="3723" end="3786"> sieci, które sprzedają część towarów pod własną markę handlową</span>
        <span start="3849" end="3851">. </span>
        <span start="6391" end="6438"> W odróżnieniu od większości sieci dyskontowych</span>
        <span start="6487" end="6505">, w sklepach Netto</span>
        <span start="6559" end="6562"> w </span>
        <span start="6574" end="6603">zmienianej co tydzień ofercie</span>
        <span start="6604" end="6668"> sprzedaje się ok. 100 wybranych towarów po promocyjnych cenach.</span>
        <span start="6669" end="6735">
Inną cechą, która odróżnia Netto od większości sieci dyskontowych</span>
        <span start="6779" end="6859"> jest też stosunkowo duża oferta odzieży, tekstyliów i artykułów przemysłowych.
</span>
        <span start="6930" end="6941"> Biedronka </span>
        <span start="7015" end="7033">od 1 stycznia br. </span>
        <span start="7039" end="7108">całkowicie przeszła na własność portugalsko-brytyjskiego holdingu JMB</span>
        <span start="7193" end="7208">. Biedronki są </span>
        <span start="7218" end="7237">największą siecią, </span>
        <span start="7245" end="7270">najszybciej się rozwijają</span>
        <span start="7334" end="7336">. </span>
        <span start="7651" end="7706">cena jest największym magnesem przyciągającym klienta. </span>
        <span start="8803" end="8816">Biedronki są </span>
        <span start="8820" end="8827">jedyną </span>
        <span start="8836" end="8874">siecią tanich sklepów, która obejmuje </span>
        <span start="8897" end="8918">województwa wschodnie</span>
        <span start="8977" end="8978">.</span>
        <span start="9016" end="9027"> sklepy ETM</span>
        <span start="9097" end="9151"> należały do pionierów taniego handlu na polskim rynku</span>
        <span start="9242" end="9244">. </span>
        <span start="9958" end="10015">Do konkurencji z zachodnimi sieciami dyskontowymi stanęli</span>
        <span start="10021" end="10043"> spółdzielcy ze Społem</span>
        <span start="10107" end="10108">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>W Polsce funkcjonuje kilkaset tanich tzw. dyskontowych sklepów. Charakteryzują się tym,że towary nie są wyeksponowana, ich wybór jest skromny, sklep jest niewielki. Do minimum ograniczona jest również obsługa. Olbrzymią zaletą tych sklepów jest natomiast to,że sprzedawane tam produkty są tanie. W Polsce do tej pory swoje sieci sklepów dyskonotowych rozwijały głównie firmy zachodnie: niemieckie, duńskie i austriackie.Do konkurencji z zachodnimi sieciami dyskontowymi stanęli spółdzielcy ze Społem, którzy pierwsze tanie sklepy zaczęli otwierać w 1995 r. W końcu ub. r. działało ich ponad 60.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>tanie tzw. dyskontowe sklepy zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym. Wybór jest skromny, głównie żywność marek nie znanych. sklep niewielki, o niezbyt wyszukanym wnętrzu, obsługa ograniczona. jest tanio. sklep z reguły jest gdzieś blisko. marża wynosi ok. 10-15 proc. powstają w mniejszych miastach. rozwija się sieć sklepów Plus, działa 45 sklepów Sezam, 36 sklepów Tip oraz 20 sklepów Netto. Biedronki są największą siecią. jedyną, która obejmuje województwa wschodnie. Do konkurencji stanęli spółdzielcy ze Społem.</body>
      <spans>
        <span start="128" end="157">tanie tzw. dyskontowe sklepy </span>
        <span start="235" end="294">zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym</span>
        <span start="349" end="350">.</span>
        <span start="445" end="457"> Wybór jest </span>
        <span start="464" end="488">skromny, głównie żywność</span>
        <span start="559" end="577"> marek nie znanych</span>
        <span start="607" end="609">. </span>
        <span start="613" end="618">sklep</span>
        <span start="632" end="642"> niewielki</span>
        <span start="674" end="714">, o niezbyt wyszukanym wnętrzu, obsługa </span>
        <span start="723" end="734">ograniczona</span>
        <span start="745" end="746">.</span>
        <span start="752" end="763"> jest tanio</span>
        <span start="827" end="828">.</span>
        <span start="852" end="886"> sklep z reguły jest gdzieś blisko</span>
        <span start="982" end="983">.</span>
        <span start="1095" end="1102"> marża </span>
        <span start="1111" end="1133">wynosi ok. 10-15 proc.</span>
        <span start="1141" end="1142"> </span>
        <span start="1664" end="1694">powstają w mniejszych miastach</span>
        <span start="1852" end="1853">.</span>
        <span start="1865" end="1866"> </span>
        <span start="2285" end="2297">rozwija się </span>
        <span start="2342" end="2368">sieć sklepów Plus, działa </span>
        <span start="2372" end="2388">45 sklepów Sezam</span>
        <span start="2433" end="2450">, 36 sklepów Tip </span>
        <span start="2508" end="2523">oraz 20 sklepów</span>
        <span start="2538" end="2545"> Netto.</span>
        <span start="7194" end="7208"> Biedronki są </span>
        <span start="7218" end="7235">największą siecią</span>
        <span start="7334" end="7336">. </span>
        <span start="8820" end="8826">jedyną</span>
        <span start="8857" end="8874">, która obejmuje </span>
        <span start="8897" end="8918">województwa wschodnie</span>
        <span start="8977" end="8978">.</span>
        <span start="9016" end="9017"> </span>
        <span start="9958" end="9973">Do konkurencji </span>
        <span start="10008" end="10015">stanęli</span>
        <span start="10021" end="10043"> spółdzielcy ze Społem</span>
        <span start="10107" end="10108">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>W Niemczech jest ponad 10 tysięcy tanich sklepów, w Polsce na razie – kilkaset. Choć tanie, tzw. dyskontowe, sklepy nie budzą na razie takich emocji wśród rodzimych kupców, jak hipermarkety, to zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym i to udział zdominowany przez zachodnie sieci handlowe. Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach, a często są sprzedawane bezpośrednio z palet. Wybór jest raczej skromny, głównie żywność i najczęściej tylko 1-2 rodzaje soku, masła, mleka, kawy czy czekolady marek nieznanych raczej z telewizyjnych reklam. Sam sklep jest z reguły niewielki, obsługa też jest ograniczona do minimum. Za to jest tanio, często nawet taniej niż w hipermarketach poza okresem promocji. Tani sklep z reguły jest gdzieś blisko, na osiedlu, i żeby zrobić tam zakupy niepotrzebna jest wyprawa na pół dnia na peryferie miasta. Dyskonty powstają zazwyczaj w mniejszych miastach i mieszczą się w rynkowej niszy między hipermarketami a droższymi sklepami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>dyskontowe sklepy zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym.Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach. Wybór jest skromny. sklep jest niewielki, obsługa jest ograniczona. Za to jest tanio.

Tani sklep z reguły jest gdzieś blisko, na osiedlu. tanie sklepy w najbliższych latach będą jednym z głównych kanałów dystrybucji towarów. mieszczą się w niszy między hipermarketami oraz droższymi supermarketami. W Polsce potencjał rynku wykorzystują zachodnie sieci handlowe. dynamicznie rozwija się należąca do niemieckiego koncernu Tengelmann sieć sklepów Plus. w ciągu najbliższych lat liczba sklepów ma się zwiększyć do 1000. Do 45 tanich sklepów w ciągu dwóch lat rozrosła się na południu Polski sieć Sezam należąca do holendersko-niemieckiej spółki Ahold-Allkauf. największa z sieci dyskontowych, Biedronka, przeszła na własność portugalsko-brytyjskiego holdingu JMB. Biedronki najszybciej się rozwijają. Wkrótce będzie ich 400. są jedyną siecią tanich sklepów, która obejmuje większość kraju.

sklepy ETM należały do pionierów taniego handlu na polskim rynku. Gdy tanim handlem zainteresowały się sieci zachodnie, ETM zaczęła się wycofywać. Do konkurencji z zachodnimi sieciami dyskontowymi stanęli spółdzielcy ze Społem.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="157">dyskontowe sklepy </span>
        <span start="235" end="294">zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym</span>
        <span start="349" end="350">.</span>
        <span start="352" end="386">Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach</span>
        <span start="444" end="457">. Wybór jest </span>
        <span start="464" end="471">skromny</span>
        <span start="607" end="609">. </span>
        <span start="613" end="624">sklep jest </span>
        <span start="633" end="642">niewielki</span>
        <span start="704" end="714">, obsługa </span>
        <span start="718" end="734">jest ograniczona</span>
        <span start="745" end="763">. Za to jest tanio</span>
        <span start="827" end="828">.</span>
        <span start="846" end="898">

Tani sklep z reguły jest gdzieś blisko, na osiedlu</span>
        <span start="982" end="984">. </span>
        <span start="1427" end="1439">tanie sklepy</span>
        <span start="1505" end="1533"> w najbliższych latach będą </span>
        <span start="1556" end="1565">jednym z </span>
        <span start="1571" end="1609">głównych kanałów dystrybucji towarów. </span>
        <span start="1771" end="1786">mieszczą się w </span>
        <span start="1795" end="1853">niszy między hipermarketami oraz droższymi supermarketami.</span>
        <span start="2152" end="2153"> </span>
        <span start="2166" end="2185">W Polsce potencjał </span>
        <span start="2198" end="2217">rynku wykorzystują </span>
        <span start="2234" end="2260">zachodnie sieci handlowe. </span>
        <span start="2273" end="2359">dynamicznie rozwija się należąca do niemieckiego koncernu Tengelmann sieć sklepów Plus</span>
        <span start="2544" end="2545">.</span>
        <span start="2856" end="2878"> w ciągu najbliższych </span>
        <span start="2880" end="2899">lat liczba sklepów </span>
        <span start="2910" end="2934">ma się zwiększyć do 1000</span>
        <span start="2956" end="2958">. </span>
        <span start="4513" end="4552">Do 45 tanich sklepów w ciągu dwóch lat </span>
        <span start="4573" end="4674">rozrosła się na południu Polski sieć Sezam należąca do holendersko-niemieckiej spółki Ahold-Allkauf. </span>
        <span start="6898" end="6940">największa z sieci dyskontowych, Biedronka</span>
        <span start="7009" end="7011">, </span>
        <span start="7050" end="7108">przeszła na własność portugalsko-brytyjskiego holdingu JMB</span>
        <span start="7193" end="7205">. Biedronki </span>
        <span start="7245" end="7270">najszybciej się rozwijają</span>
        <span start="7334" end="7336">. </span>
        <span start="7436" end="7455">Wkrótce będzie ich </span>
        <span start="7462" end="7465">400</span>
        <span start="7524" end="7526">. </span>
        <span start="8813" end="8816">są </span>
        <span start="8820" end="8827">jedyną </span>
        <span start="8836" end="8889">siecią tanich sklepów, która obejmuje większość kraju</span>
        <span start="8977" end="8978">.</span>
        <span start="9010" end="9012">

</span>
        <span start="9017" end="9028">sklepy ETM </span>
        <span start="9098" end="9151">należały do pionierów taniego handlu na polskim rynku</span>
        <span start="9242" end="9244">. </span>
        <span start="9523" end="9575">Gdy tanim handlem zainteresowały się sieci zachodnie</span>
        <span start="9635" end="9664">, ETM zaczęła się wycofywać. </span>
        <span start="9958" end="10016">Do konkurencji z zachodnimi sieciami dyskontowymi stanęli </span>
        <span start="10022" end="10043">spółdzielcy ze Społem</span>
        <span start="10107" end="10108">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>W Niemczech jest ponad 10 tysięcy tanich sklepów, w Polsce na razie – kilkaset. Choć tanie, tzw. dyskontowe, sklepy nie budzą na razie takich emocji wśród rodzimych kupców, jak hipermarkety, to zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym i to udział zdominowany przez zachodnie sieci handlowe.
Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach, a często są sprzedawane bezpośrednio z palet. Wybór jest raczej skromny, głównie żywność i najczęściej tylko 1-2 rodzaje soku, masła, mleka, kawy czy czekolady marek nieznanych raczej z telewizyjnych reklam. Sam sklep jest z reguły niewielki (ok. 400- 800 mkw. powierzchni), o niezbyt wyszukanym wnętrzu, obsługa też jest ograniczona do minimum. Za to jest tanio, często nawet taniej niż w hipermarketach poza okresem promocji. Tani sklep z reguły jest gdzieś blisko, na osiedlu, i żeby zrobić tam zakupy niepotrzebna jest wyprawa na pół dnia na peryferie miasta. Sklepy dyskontowe znają od dawna Polacy jeżdżący do Niemiec, gdzie nawet teraz w Aldim kupują słodycze i tanie kosmetyki. Tanie sklepy powstają zazwyczaj w mniejszych miastach (większość sieci mówi o limicie od 15 tys., a nawet od 10 tys. mieszkańców) i mieszczą się w rynkowej niszy między hipermarketami a droższymi sklepami.
W Polsce potencjał dyskontowego rynku wykorzystują przede wszystkim zachodnie sieci handlowe. Od kilku lat dynamicznie rozwija się należąca do niemieckiego koncernu Tengelmann sieć sklepów Plus, działa też 45 sklepów Sezam holendersko-niemieckiej spółki Ahold-Allkauf, 36 sklepów Tip należących do największej w Europie grupy handlowej Metro oraz 20 sklepów duńskiej sieci Netto. Jedną z podstaw sukcesu tanich sklepów jest odpowiednio dobrany asortyment – w sieci Plus jest to np. tylko ok. 1000 towarów. Plus jest też jedną z nielicznych na razie sieci, które sprzedają część produktów pod własną markę handlową, co jest bardzo popularne w podobnych sklepach na Zachodzie. Sieć ma już swoje marki, specjalnie dla niej produkowanych, ok. 40 artykułów, m. in. mleka, wody mineralnej i makaronu. W przyszłości ma to być aż 20 proc. wszystkich towarów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>dyskontowe sklepy zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym.Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach. Wybór jest skromny. sklep jest niewielki, obsługa jest ograniczona do minimum. Za to jest tanio.

Tani sklep z reguły jest gdzieś blisko, na osiedlu. Jak ocenia Andrzej Grzywaczewski z firmy CAL, tanie sklepy w najbliższych latach będą jednym z głównych kanałów dystrybucji towarów. mieszczą się w rynkowej niszy między hipermarketami oraz droższymi supermarketami. W Polsce potencjał dyskontowego rynku wykorzystują zachodnie sieci handlowe. dynamicznie rozwija się należąca do niemieckiego koncernu Tengelmann sieć sklepów Plus. w ciągu najbliższych lat liczba sklepów ma się zwiększyć do 1000. jedną z podstaw sukcesu tanich sklepów jest odpowiednio dobrany asortyment, który w sieci Plus ograniczony jest do 1000 towarów.Plus jest też jedną z sieci, które sprzedają część towarów pod własną markę handlową. 

Do 45 tanich sklepów w ciągu dwóch lat rozrosła się na południu Polski sieć Sezam należąca do holendersko-niemieckiej spółki Ahold-Allkauf. - Nasza oferta tanich zakupów jest skierowana do średnio zamożnych klientów. Dlatego otwieramy sklepy na osiedlach - wyjaśnia rzecznik spółki, Marta Pawłowska. Rozwój na południu Polski planuje spółka Netto Poland. Netto Poland należy do duńskiej firmy handlowej Dansk Supermarket.  w ciągu kilku lat sieć Netto może zwiększyć liczbę sklepów do 250. 

największa z sieci dyskontowych, Biedronka, przeszła na własność portugalsko-brytyjskiego holdingu JMB. Biedronki najszybciej się rozwijają. Wkrótce będzie ich 400. - Z badań konsumentów wynika, że cena jest największym magnesem przyciągającym klienta. Dlatego zdecydowaliśmy się na utworzenie sieci tanich sklepów - mówi prezes Elektromisu, Ireneusz Król. W Biedronkach sprzedaje się 2500 towarów stosując jednolitą 10-proc. marżę. Hurtownie Eurocash dostarczają ok. 85 proc. towarów sprzedawanych w Biedronkach. Biedronki są jedyną siecią tanich sklepów, która obejmuje większość kraju.

sklepy ETM należały do pionierów taniego handlu na polskim rynku. Gdy tanim handlem zainteresowały się sieci zachodnie, ETM zaczęła się wycofywać. Do konkurencji z zachodnimi sieciami dyskontowymi stanęli spółdzielcy ze Społem. W tym roku liczba tanich społemowskich sklepów ma się zwiększyć do 120 placówek.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="157">dyskontowe sklepy </span>
        <span start="235" end="294">zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym</span>
        <span start="349" end="350">.</span>
        <span start="352" end="398">Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach</span>
        <span start="444" end="457">. Wybór jest </span>
        <span start="464" end="471">skromny</span>
        <span start="607" end="609">. </span>
        <span start="613" end="624">sklep jest </span>
        <span start="633" end="642">niewielki</span>
        <span start="704" end="714">, obsługa </span>
        <span start="718" end="763">jest ograniczona do minimum. Za to jest tanio</span>
        <span start="827" end="828">.</span>
        <span start="846" end="898">

Tani sklep z reguły jest gdzieś blisko, na osiedlu</span>
        <span start="982" end="984">. </span>
        <span start="1340" end="1384">Jak ocenia Andrzej Grzywaczewski z firmy CAL</span>
        <span start="1425" end="1439">, tanie sklepy</span>
        <span start="1505" end="1533"> w najbliższych latach będą </span>
        <span start="1556" end="1565">jednym z </span>
        <span start="1571" end="1609">głównych kanałów dystrybucji towarów. </span>
        <span start="1771" end="1853">mieszczą się w rynkowej niszy między hipermarketami oraz droższymi supermarketami.</span>
        <span start="2152" end="2153"> </span>
        <span start="2166" end="2217">W Polsce potencjał dyskontowego rynku wykorzystują </span>
        <span start="2234" end="2260">zachodnie sieci handlowe. </span>
        <span start="2273" end="2359">dynamicznie rozwija się należąca do niemieckiego koncernu Tengelmann sieć sklepów Plus</span>
        <span start="2544" end="2545">.</span>
        <span start="2856" end="2878"> w ciągu najbliższych </span>
        <span start="2880" end="2899">lat liczba sklepów </span>
        <span start="2910" end="2934">ma się zwiększyć do 1000</span>
        <span start="2956" end="2958">. </span>
        <span start="3429" end="3544">jedną z podstaw sukcesu tanich sklepów jest odpowiednio dobrany asortyment, który w sieci Plus ograniczony jest do </span>
        <span start="3548" end="3560">1000 towarów</span>
        <span start="3678" end="3679">.</span>
        <span start="3681" end="3703">Plus jest też jedną z </span>
        <span start="3724" end="3786">sieci, które sprzedają część towarów pod własną markę handlową</span>
        <span start="3849" end="3851">. </span>
        <span start="4511" end="4552">

Do 45 tanich sklepów w ciągu dwóch lat </span>
        <span start="4573" end="4689">rozrosła się na południu Polski sieć Sezam należąca do holendersko-niemieckiej spółki Ahold-Allkauf. - Nasza oferta </span>
        <span start="4701" end="4800">tanich zakupów jest skierowana do średnio zamożnych klientów. Dlatego otwieramy sklepy na osiedlach</span>
        <span start="4831" end="4877"> - wyjaśnia rzecznik spółki, Marta Pawłowska. </span>
        <span start="5247" end="5300">Rozwój na południu Polski planuje spółka Netto Poland</span>
        <span start="5394" end="5461">. Netto Poland należy do duńskiej firmy handlowej Dansk Supermarket</span>
        <span start="5542" end="5544">. </span>
        <span start="6151" end="6203"> w ciągu kilku lat sieć Netto może zwiększyć liczbę </span>
        <span start="6209" end="6217">sklepów </span>
        <span start="6223" end="6231">do 250. </span>
        <span start="6886" end="6888">

</span>
        <span start="6898" end="6940">największa z sieci dyskontowych, Biedronka</span>
        <span start="7009" end="7011">, </span>
        <span start="7050" end="7108">przeszła na własność portugalsko-brytyjskiego holdingu JMB</span>
        <span start="7193" end="7205">. Biedronki </span>
        <span start="7245" end="7270">najszybciej się rozwijają</span>
        <span start="7334" end="7336">. </span>
        <span start="7436" end="7455">Wkrótce będzie ich </span>
        <span start="7462" end="7465">400</span>
        <span start="7524" end="7526">. </span>
        <span start="7618" end="7824">- Z badań konsumentów wynika, że cena jest największym magnesem przyciągającym klienta. Dlatego zdecydowaliśmy się na utworzenie sieci tanich sklepów - mówi prezes Elektromisu, Ireneusz Król. W Biedronkach </span>
        <span start="7937" end="7951">sprzedaje się </span>
        <span start="7955" end="7967">2500 towarów</span>
        <span start="8026" end="8062"> stosując jednolitą 10-proc. marżę. </span>
        <span start="8408" end="8487">Hurtownie Eurocash dostarczają ok. 85 proc. towarów sprzedawanych w Biedronkach</span>
        <span start="8567" end="8569">. </span>
        <span start="8803" end="8816">Biedronki są </span>
        <span start="8820" end="8827">jedyną </span>
        <span start="8836" end="8889">siecią tanich sklepów, która obejmuje większość kraju</span>
        <span start="8977" end="8978">.</span>
        <span start="9010" end="9012">

</span>
        <span start="9017" end="9028">sklepy ETM </span>
        <span start="9098" end="9151">należały do pionierów taniego handlu na polskim rynku</span>
        <span start="9242" end="9244">. </span>
        <span start="9523" end="9575">Gdy tanim handlem zainteresowały się sieci zachodnie</span>
        <span start="9635" end="9664">, ETM zaczęła się wycofywać. </span>
        <span start="9958" end="10016">Do konkurencji z zachodnimi sieciami dyskontowymi stanęli </span>
        <span start="10022" end="10043">spółdzielcy ze Społem</span>
        <span start="10107" end="10109">. </span>
        <span start="10343" end="10390">W tym roku liczba tanich społemowskich sklepów </span>
        <span start="10418" end="10435">ma się zwiększyć </span>
        <span start="10447" end="10462">do 120 placówek</span>
        <span start="10507" end="10508">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Tanie, tzw. dyskontowe, sklepy zdobywają coraz większy udział w polskim handlu detalicznym i to udział zdominowany przez zachodnie sieci handlowe. Towary leżą tu zazwyczaj w pudłach i kartonach, a często są sprzedawane bezpośrednio z palet. Wybór jest raczej skromny. Sam sklep jest z reguły niewielki, obsługa też jest ograniczona do minimum. Za to jest tanio, często nawet taniej niż w hipermarketach poza okresem promocji. Dyskonty powstają zazwyczaj w okolicach większych osiedli, więc nie trzeba poświęcać całego dnia, by wybrać się na zakupy gdzieś na peryferie miasta.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Tani sklep z reguły jest gdzieś blisko, na osiedlu. tanie sklepy w najbliższych latach będą jednym z głównych kanałów dystrybucji towarów. W Polsce potencjał rynku wykorzystują zachodnie sieci handlowe. dynamicznie rozwija się należąca do niemieckiego koncernu Tengelmann sieć sklepów Plus. Do 45 tanich sklepów w ciągu dwóch lat rozrosła się na południu Polski sieć Sezam należąca do holendersko-niemieckiej spółki Ahold-Allkauf. Biedronka, przeszła na własność portugalsko-brytyjskiego holdingu JMB. Biedronki najszybciej się rozwijają. są jedyną siecią tanich sklepów, która obejmuje większość kraju.</body>
      <spans>
        <span start="848" end="898">Tani sklep z reguły jest gdzieś blisko, na osiedlu</span>
        <span start="982" end="984">. </span>
        <span start="1427" end="1439">tanie sklepy</span>
        <span start="1505" end="1533"> w najbliższych latach będą </span>
        <span start="1556" end="1565">jednym z </span>
        <span start="1571" end="1609">głównych kanałów dystrybucji towarów. </span>
        <span start="2166" end="2185">W Polsce potencjał </span>
        <span start="2198" end="2217">rynku wykorzystują </span>
        <span start="2234" end="2260">zachodnie sieci handlowe. </span>
        <span start="2273" end="2359">dynamicznie rozwija się należąca do niemieckiego koncernu Tengelmann sieć sklepów Plus</span>
        <span start="2544" end="2545">.</span>
        <span start="2856" end="2857"> </span>
        <span start="4513" end="4552">Do 45 tanich sklepów w ciągu dwóch lat </span>
        <span start="4573" end="4674">rozrosła się na południu Polski sieć Sezam należąca do holendersko-niemieckiej spółki Ahold-Allkauf. </span>
        <span start="6931" end="6940">Biedronka</span>
        <span start="7009" end="7011">, </span>
        <span start="7050" end="7108">przeszła na własność portugalsko-brytyjskiego holdingu JMB</span>
        <span start="7193" end="7205">. Biedronki </span>
        <span start="7245" end="7270">najszybciej się rozwijają</span>
        <span start="7334" end="7336">. </span>
        <span start="8813" end="8816">są </span>
        <span start="8820" end="8827">jedyną </span>
        <span start="8836" end="8889">siecią tanich sklepów, która obejmuje większość kraju</span>
        <span start="8977" end="8978">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
