<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801200106">
  <date>1998-01-20</date>
  <title>Taniej niż w Argentynie</title>
  <section>Ekonomia</section>
  <authors>Krzysztof Rosiński</authors>
  <body>FUNDUSZE EMERYTALNE

Ile będą wynosiły prowizje

Taniej niż w Argentynie

W rozdziale 14 ustawy z 28 sierpnia 1997 r. o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych (DzU. nr 139 z 20.11.1997 r., poz. 934) określono, iż otwarty fundusz emerytalny (OFE) może pobierać opłaty wyłącznie w następujący sposób:

1) prowizja potrącana każdorazowo od składki do funduszy, przy czym może ona być różnicowana jedynie ze względu na staż członkowski w danym OFE,

2) prowizja za zarządzanie aktywami przez powszechne towarzystwo emerytalne limitowana do 0,05 proc. miesięcznie i naliczana od wartości aktywów,

3) opłata karna za transfer do innego OFE, gdy staż członkowski jest krótszy niż 24 miesiące, maksymalną jej wysokość określi Rada Ministrów.

Uważam, iż w praktyce prawie wszystkie otwarte fundusze emerytalne będą miały w początkowym okresie taką samą prowizję za zarządzanie - równą maksymalnej. Natomiast prowizje od składki, moim zdaniem, będą na początku działalności funduszy emerytalnych bardzo zróżnicowane. Dlaczego? Otóż obserwując rynek funduszy powierniczych, można stwierdzić, iż klient indywidualny zwraca dużą większą uwagę na prowizję pobieraną w chwili nabywania jednostek uczestnictwa. Prowizja ta jest bardziej dla niego zauważalna i  odczuwalna. Wysokość prowizji pobieranych z aktywów funduszy powierniczych w Polsce w  gruncie rzeczy znacznie się nie różni. Istotny jest też fakt, iż dopiero w chwili rozpoczęcia działalności przez otwarte fundusze emerytalne poznają one strategię cenową konkurencji. Obawiam się jedynie, aby fundusze emerytalne nie zaczęły konkurować pomiędzy sobą wysokością opłaty karnej czy wręcz nawet jej brakiem. Doprowadzić by to mogło do sytuacji, z jaką obecnie mamy do czynienia w Chile, gdzie w ciągu roku średnio co drugi uczestnik zmienia fundusz emerytalny (w Argentynie co piąty). Jest to jedna z największych wad systemu chilijskiego. Ufam jednak, iż w takiej sytuacji Urząd Nadzoru nad Funduszami Emerytalnymi nie pozostałby obojętny.

Jaka prowizja od składki?

Jak już wcześniej wspomniałem, na koniec każdego miesiąca z aktywów funduszu emerytalnego będzie pobierana prowizja za zarządzanie aktywami przez powszechne towarzystwo emerytalne (PTE). Dodatkowo od każdej wpłacanej składki będzie potrącana prowizja. Spróbujmy się zastanowić, jaka może być wysokość tej prowizji od składki i tak naprawdę ile będziemy musieli zapłacić PTE za administrowanie i zarządzanie gromadzonymi na naszych rachunkach aktywami. Spróbujmy porównać je z kosztami zarządzania i  administrowania funduszami emerytalnymi w Argentynie. Jest to zasadne, gdyż konstrukcja obu systemów jest w tym zakresie zbliżona.

Wysokość opłaty pobieranej od składki w Argentynie została zmodyfikowana, tak aby była porównywania z rozwiązaniami przyjętymi w polskim II filarze i wynosi 25,49 proc. Jest to jedyna opłata płacona przez członka funduszu. Załóżmy, iż okres oszczędzania wynosi 40 lat, stopa zwrotu z aktywów i stopa dyskontowa 1 proc. miesięcznie. Wartość obecna przychodów PTE z tytułu opłat i prowizji byłaby taka sama, jak w AFJP (odpowiednik PTE w Argentynie), gdyby w Polsce prowizja od składki wynosiła 9,6 proc. Pojawiały się natomiast głosy, iż PTE będą ustalały jej wysokość na poziomie co najmniej 18 proc. (Marek Żytniewski: "Drogi system", "Rzeczpospolita" z 1.12.1997). Oznaczałoby to jednak, iż w powiązaniu z opłatą za zarządzanie byłoby to adekwatne do hipotetycznych 32,5 proc. prowizji w systemie argentyńskim. Zależności te ilustruje tabela 1.

Nie sądzę, aby system polski miał być aż taki drogi. Wręcz przeciwnie. Jest wiele powodów, aby był on tańszy od argentyńskiego.

Ważnym czynnikiem wpływającym na zmniejszenie kosztów systemu mogłoby być przyzwolenie, aby powszechne towarzystwa emerytalne mogły rozliczać straty poniesione w pierwszym roku działalności przez następne dziesięć lat, a nie - jak to jest obecnie - w ciągu trzech lat. Nie należy się spodziewać, iż osiągną one pierwsze zyski po trzech latach, natomiast koszty związane z organizacją działalności będą wysokie. Ewentualnie można byłoby umożliwić towarzystwom amortyzację tych kosztów w ciągu 10 lat. Nie byłoby to rozwiązanie nowatorskie. Taką zasadę przyjęto m.in. w Argentynie, gdzie łączne koszty początkowe funduszy emerytalnych wyniosły ok. 600 milionów USD.

Rozwiązanie przyjęte w Polsce, polegające na podziale przychodów PTE na opłaty od składki i  od wartości aktywów, wydaje się zasadne nie tylko ze społecznego punktu widzenia (opłata w wysokości 25 proc. składki prawdopodobnie nie byłaby psychologicznie do zaakceptowania). Przy wcześniej przyjętych założeniach wartość obecna zebranych przez 40 lat lat opłat z aktywów stanowi około 65 proc. przychodów PTE. Jest to więc silniejszy niż w Argentynie bodziec dla zarządzających aktywami do zwiększania ich wartości.

Fundusze emerytalne  a fundusze powiernicze

Rozważmy sytuację, w której składka w tej samej wysokości jest płacona równolegle do funduszu powierniczego (FP) i otwartego funduszu emerytalnego, stopa zwrotu jest taka sama i wynosi 1 proc. miesięcznie, natomiast różna jest wysokość opłat i prowizji. Która z tych opcji jedynie z punktu widzenia wartości aktywów po 30, 40 latach będzie korzystniejsza dla przyszłego emeryta? Odpowiedź na to pytanie jest zawarta w tabeli 2.

W sytuacji gdy przewidywany okres oszczędzania miałby być krótszy niż 5 czy też 10 lat (patrz tabela 2) z punktu widzenia przyszłego emeryta bardziej opłacalne byłyby prowizje i opłaty stosowane przez fundusze powiernicze niż fundusze emerytalne. Jednak biorąc pod uwagę fakt, iż jedynie osoby, które nie przekroczyły 50. roku życia, będą mogły przystąpić do II filara, możemy się spodziewać, iż okres oszczędzania będzie znacznie dłuższy niż 10 lat. Tym samym otwarte fundusze emerytalne są właściwym miejscem do lokowania składek na przyszłą emeryturę.

Spróbujmy jednak nasze rozważania trochę skomplikować. Co by było, gdyby stopy zwrotu uzyskiwane przez fundusze powiernicze były wyższe, co jest bardziej realne w dłuższym okresie? Rozważmy różne możliwości. Uzyskane wyniki ilustruje tabela 3.

Zauważmy, iż jedynie w przypadku, gdy osiągane stopy zwrotu przez fundusz powierniczy są znacznie wyższe w długim, bo 30-40-letnim okresie, przeciętnie o 30 procent miesięcznie (nie punktów procentowych), zasadniej byłoby lokować aktywa na potrzeby emerytalne właśnie w tego typu funduszach. Z drugiej strony, potencjalnie wyższe osiągane stopy zwrotu oznaczają konieczność podjęcia większego ryzyka. Pojawia się pytanie, jaki jest akceptowany poziom ryzyka w systemie ubezpieczeń społecznych, w którym składki są obowiązkowe.

Co wybrać?

Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne dostępne obecnie możliwości, jak chociażby fundusze powiernicze, też nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa. Kluczową rolę odegrają sami członkowie nowego systemu. Im będzie ich więcej i im rzadziej będą dokonywali transferów, tym niższe będą koszty jednostkowe. Koszty nie są również wyznacznikiem samym w sobie. Ważny jest też poziom, zakres świadczonych usług i bezpieczeństwo. Przed powszechnymi towarzystwami emerytalnymi stoi trudne zadanie - otwarcie rachunków dla osób, które do tej pory nie posiadały nawet ROR. Nie krytykujmy więc nowego systemu ubezpieczeń społecznych za jego koszty, bo zapewne będzie on bardziej efektywny od obecnego, a przyszli emeryci oczekują czegoś więcej niż tylko inwestowania składki.

* Pod pojęciem "systemu ubezpieczeń społecznych" rozumiem system obejmujący pracowników i uprawnionych członków ich rodzin, natomiast "system zabezpieczeń społecznych" jest - moim zdaniem - pojęciem szerszym i obejmuje również osoby nie objęte systemem ubezpieczeń społecznych.

Autor jest zastępcą dyrektora w Biurze ds. Funduszy Emerytalnych w Banku Handlowym w Warszawie SA. Powyższy tekst stanowi wyraz wiedzy i poglądów autora i nie powinien być inaczej interpretowany.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>W rozdziale 14 ustawy z 28 sierpnia 1997 r. o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych określono dopuszczalne sposoby pobierania opłat przez OFE. Co miesiąc z aktywów funduszu emerytalnego pobierana będzie prowizja za zarządzanie aktywami przez powszechne towarzysztwo emerytalne. Ponadto prowizja potrącana będzie od każdej wypłacanej składki. Wydaje mi się, że w praktyce wszystkie OFE będą na początku miały taką samą, maksymalną, prowizję za zarządzanie. Prowizje od składki będą natomiast zróżnicowane. Ważną rolę odgrywają sami użytkownicy nowego systemu – im więcej ich jest i im częściej dokonują transferów, tym niższe są koszty jednostkowe. Trzeba jednakże pamiętać, że koszty nie są jedynym czynnikiem, który należy brać pod uwagę przy ocenie nowego systemu ubezpieczeń społecznych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>otwarty fundusz emerytalny może pobierać opłaty: prowizja od składki, prowizja za zarządzanie aktywami. otwarte fundusze emerytalne będą miały w początkowym okresie taką samą prowizję za zarządzanie. prowizje od składki będą zróżnicowane. Wartość przychodów PTE z tytułu opłat i prowizji byłaby taka sama w Argentynie, gdyby w Polsce prowizja od składki wynosiła 9,6 proc. Pojawiały się głosy, iż PTE będą ustalały jej wysokość na 18 proc. Nie sądzę, aby system polski miał być taki drogi. Rozważmy sytuację, w której składka jest płacona równolegle do funduszu powierniczego i otwartego funduszu emerytalnego. biorąc pod uwagę, iż okres oszczędzania będzie dłuższy niż 10 lat ofe są właściwym miejscem do lokowania składek. Nie krytykujmy nowego systemu, bo będzie on bardziej efektywny od obecnego.</body>
      <spans>
        <span start="225" end="251">otwarty fundusz emerytalny</span>
        <span start="257" end="278"> może pobierać opłaty</span>
        <span start="309" end="310">:</span>
        <span start="314" end="323"> prowizja</span>
        <span start="345" end="356"> od składki</span>
        <span start="368" end="369">,</span>
        <span start="460" end="493"> prowizja za zarządzanie aktywami</span>
        <span start="745" end="746">.</span>
        <span start="786" end="881"> otwarte fundusze emerytalne będą miały w początkowym okresie taką samą prowizję za zarządzanie</span>
        <span start="901" end="903">. </span>
        <span start="913" end="932">prowizje od składki</span>
        <span start="947" end="953"> będą </span>
        <span start="1007" end="1021">zróżnicowane. </span>
        <span start="2990" end="2998">Wartość </span>
        <span start="3005" end="3062">przychodów PTE z tytułu opłat i prowizji byłaby taka sama</span>
        <span start="3091" end="3104"> w Argentynie</span>
        <span start="3105" end="3175">, gdyby w Polsce prowizja od składki wynosiła 9,6 proc. Pojawiały się </span>
        <span start="3185" end="3229">głosy, iż PTE będą ustalały jej wysokość na </span>
        <span start="3250" end="3259">18 proc. </span>
        <span start="3506" end="3543">Nie sądzę, aby system polski miał być</span>
        <span start="3546" end="3558"> taki drogi.</span>
        <span start="3641" end="3642"> </span>
        <span start="4860" end="4895">Rozważmy sytuację, w której składka</span>
        <span start="4917" end="4967"> jest płacona równolegle do funduszu powierniczego</span>
        <span start="4972" end="5006"> i otwartego funduszu emerytalnego</span>
        <span start="5112" end="5114">. </span>
        <span start="5543" end="5559">biorąc pod uwagę</span>
        <span start="5680" end="5711">, iż okres oszczędzania będzie </span>
        <span start="5720" end="5738">dłuższy niż 10 lat</span>
        <span start="5749" end="5751"> o</span>
        <span start="5758" end="5759">f</span>
        <span start="5767" end="5768">e</span>
        <span start="5777" end="5820"> są właściwym miejscem do lokowania składek</span>
        <span start="5842" end="5843">.</span>
        <span start="6833" end="6834"> </span>
        <span start="7246" end="7260">Nie krytykujmy</span>
        <span start="7265" end="7280"> nowego systemu</span>
        <span start="7319" end="7324">, bo </span>
        <span start="7332" end="7372">będzie on bardziej efektywny od obecnego</span>
        <span start="7446" end="7447">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>W rozdziale 14 ustawy z 28 sierpnia 1997 r. o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych określono dopuszczalne sposoby pobierania opłat przez OFE. Co miesiąc z aktywów funduszu emerytalnego pobierana będzie prowizja za zarządzanie aktywami przez powszechne towarzysztwo emerytalne (PTE). Ponadto prowizja potrącana będzie od każdej wypłacanej składki. Wydaje mi się, że w praktyce wszystkie OFE będą na początku miały taką samą, maksymalną, prowizję za zarządzanie. Prowizje od składki będą natomiast zróżnicowane. Powód tkwi w tym, że klienci zwracają największą uwagę na prowizję w chwili nabywania jednostek uczestnictwa. Wysokość prowizji pobieranych z aktywów funduszy powierniczych w Polsce w zasadzie się nie różni. Można poczynić kilka kroków, by jak najbardziej zmniejszyć koszty systemu ubezpieczeń. Takim krokiem byłaby na przykład możliwość rozliczania strat poniesionych w pierwszym roku działalności przez 10 lat. Alternatywą dla OFE są fundusze powiernicze, jednak lokowanie w nich środków jest opłacalne tylko w konkretnych przypadkach. Ważną rolę odgrywają sami użytkownicy nowego systemu – im więcej ich jest i im częściej dokonują transferów, tym niższe są koszty jednostkowe. Trzeba jednakże pamiętać, że koszty nie są jedynym czynnikiem, który należy brać pod uwagę. Ważne są też poziom i zakres świadczonych usług oraz także bezpieczeństwo. Nie powinniśmy krytykować nowego systemu ubezpieczeń społecznych za kosztowność, bo przypuszczalnie jego efektywność będzie wyższa, a oczekiwania przyszłych emerytów sięgają wyżej niż tylko inwestowanie składki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>W rozdziale 14 ustawy o organizacji funduszy emerytalnych określono, iż otwarty fundusz emerytalny może pobierać opłaty: prowizja od składki, prowizja za zarządzanie aktywami.Uważam, iż otwarte fundusze emerytalne będą miały w początkowym okresie taką samą prowizję za zarządzanie. Natomiast prowizje od składki będą zróżnicowane. Dlaczego? Otóż można stwierdzić, iż klient indywidualny zwraca uwagę na prowizję pobieraną w chwili nabywania jednostek uczestnictwa.
Spróbujmy się zastanowić, jaka może być wysokość prowizji od składki i ile będziemy musieli zapłacić PTE za administrowanie aktywami. Spróbujmy porównać je z kosztami w Argentynie. Wartość przychodów PTE z tytułu opłat i prowizji byłaby taka sama w Argentynie, gdyby w Polsce prowizja od składki wynosiła 9,6 proc. Pojawiały się głosy, iż PTE będą ustalały jej wysokość na poziomie 18 proc. Nie sądzę, aby system polski miał być taki drogi. czynnikiem wpływającym na zmniejszenie kosztów mogłoby być przyzwolenie, aby towarzystwa emerytalne mogły rozliczać straty poniesione w pierwszym roku działalności przez dziesięć lat. 
Rozważmy sytuację, w której składka jest płacona równolegle do funduszu powierniczego (FP) i otwartego funduszu emerytalnego. gdy okres oszczędzania miałby być krótszy niż 10 lat bardziej opłacalne byłyby prowizje i opłaty stosowane przez fundusze powiernicze. Jednak biorąc pod uwagę fakt, iż okres oszczędzania będzie dłuższy niż 10 lat otwarte fundusze emerytalne są właściwym miejscem do lokowania składek.
Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne możliwości nie jawią się jako alternatywa. Nie krytykujmy nowego systemu ubezpieczeń społecznych za jego koszty, bo będzie on bardziej efektywny od obecnego.</body>
      <spans>
        <span start="74" end="95">W rozdziale 14 ustawy</span>
        <span start="117" end="131"> o organizacji</span>
        <span start="148" end="171"> funduszy emerytalnych </span>
        <span start="211" end="251">określono, iż otwarty fundusz emerytalny</span>
        <span start="257" end="278"> może pobierać opłaty</span>
        <span start="309" end="310">:</span>
        <span start="314" end="323"> prowizja</span>
        <span start="345" end="356"> od składki</span>
        <span start="368" end="369">,</span>
        <span start="460" end="493"> prowizja za zarządzanie aktywami</span>
        <span start="745" end="746">.</span>
        <span start="748" end="758">Uważam, iż</span>
        <span start="786" end="881"> otwarte fundusze emerytalne będą miały w początkowym okresie taką samą prowizję za zarządzanie</span>
        <span start="901" end="932">. Natomiast prowizje od składki</span>
        <span start="947" end="953"> będą </span>
        <span start="1007" end="1036">zróżnicowane. Dlaczego? Otóż </span>
        <span start="1077" end="1124">można stwierdzić, iż klient indywidualny zwraca</span>
        <span start="1137" end="1208"> uwagę na prowizję pobieraną w chwili nabywania jednostek uczestnictwa.</span>
        <span start="1998" end="1999">
</span>
        <span start="2278" end="2327">Spróbujmy się zastanowić, jaka może być wysokość </span>
        <span start="2331" end="2353">prowizji od składki i </span>
        <span start="2366" end="2418">ile będziemy musieli zapłacić PTE za administrowanie</span>
        <span start="2467" end="2511"> aktywami. Spróbujmy porównać je z kosztami </span>
        <span start="2566" end="2580">w Argentynie. </span>
        <span start="2990" end="2998">Wartość </span>
        <span start="3005" end="3062">przychodów PTE z tytułu opłat i prowizji byłaby taka sama</span>
        <span start="3091" end="3104"> w Argentynie</span>
        <span start="3105" end="3175">, gdyby w Polsce prowizja od składki wynosiła 9,6 proc. Pojawiały się </span>
        <span start="3185" end="3238">głosy, iż PTE będą ustalały jej wysokość na poziomie </span>
        <span start="3250" end="3259">18 proc. </span>
        <span start="3506" end="3543">Nie sądzę, aby system polski miał być</span>
        <span start="3546" end="3558"> taki drogi.</span>
        <span start="3641" end="3688"> czynnikiem wpływającym na zmniejszenie kosztów</span>
        <span start="3696" end="3727"> mogłoby być przyzwolenie, aby </span>
        <span start="3738" end="3831">towarzystwa emerytalne mogły rozliczać straty poniesione w pierwszym roku działalności przez </span>
        <span start="3840" end="3852">dziesięć lat</span>
        <span start="3902" end="3904">. </span>
        <span start="4859" end="4895">
Rozważmy sytuację, w której składka</span>
        <span start="4917" end="5006"> jest płacona równolegle do funduszu powierniczego (FP) i otwartego funduszu emerytalnego</span>
        <span start="5112" end="5114">. </span>
        <span start="5300" end="5304">gdy </span>
        <span start="5317" end="5358">okres oszczędzania miałby być krótszy niż</span>
        <span start="5368" end="5376"> 10 lat </span>
        <span start="5430" end="5510">bardziej opłacalne byłyby prowizje i opłaty stosowane przez fundusze powiernicze</span>
        <span start="5534" end="5564">. Jednak biorąc pod uwagę fakt</span>
        <span start="5680" end="5711">, iż okres oszczędzania będzie </span>
        <span start="5720" end="5738">dłuższy niż 10 lat</span>
        <span start="5749" end="5820"> otwarte fundusze emerytalne są właściwym miejscem do lokowania składek</span>
        <span start="5842" end="5843">.</span>
        <span start="6616" end="6617">
</span>
        <span start="6630" end="6719">Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne</span>
        <span start="6736" end="6747"> możliwości</span>
        <span start="6788" end="6807"> nie jawią się jako</span>
        <span start="6820" end="6834"> alternatywa. </span>
        <span start="7246" end="7260">Nie krytykujmy</span>
        <span start="7265" end="7324"> nowego systemu ubezpieczeń społecznych za jego koszty, bo </span>
        <span start="7332" end="7372">będzie on bardziej efektywny od obecnego</span>
        <span start="7446" end="7447">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>W rozdziale 14 ustawy z 28 sierpnia 1997 r. o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych określono dopuszczalne sposoby pobierania opłat przez OFE. Co miesiąc z aktywów funduszu emerytalnego pobierana będzie prowizja za zarządzanie aktywami przez powszechne towarzysztwo emerytalne. Ponadto prowizja potrącana będzie od każdej wypłacanej składki. System jest dosyć kosztowny, ale przypuszczalnie będzie bardziej efektywny od obecnego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>otwarty fundusz emerytalny może pobierać opłaty. Wartość przychodów z tytułu opłat i prowizji byłaby taka sama w Argentynie, gdyby w Polsce prowizja od składki wynosiła 9,6 proc. Pojawiały się głosy, iż PTE będą ustalały jej wysokość na 18 proc. Nie sądzę, aby system polski miał być taki drogi. Nie krytykujmy nowego systemu, bo będzie on bardziej efektywny od obecnego.</body>
      <spans>
        <span start="225" end="251">otwarty fundusz emerytalny</span>
        <span start="257" end="278"> może pobierać opłaty</span>
        <span start="745" end="746">.</span>
        <span start="786" end="787"> </span>
        <span start="2990" end="2998">Wartość </span>
        <span start="3005" end="3016">przychodów </span>
        <span start="3020" end="3062">z tytułu opłat i prowizji byłaby taka sama</span>
        <span start="3091" end="3104"> w Argentynie</span>
        <span start="3105" end="3175">, gdyby w Polsce prowizja od składki wynosiła 9,6 proc. Pojawiały się </span>
        <span start="3185" end="3229">głosy, iż PTE będą ustalały jej wysokość na </span>
        <span start="3250" end="3259">18 proc. </span>
        <span start="3506" end="3543">Nie sądzę, aby system polski miał być</span>
        <span start="3546" end="3558"> taki drogi.</span>
        <span start="3641" end="3642"> </span>
        <span start="7246" end="7260">Nie krytykujmy</span>
        <span start="7265" end="7280"> nowego systemu</span>
        <span start="7319" end="7324">, bo </span>
        <span start="7332" end="7372">będzie on bardziej efektywny od obecnego</span>
        <span start="7446" end="7447">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>W ustawie o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych wyczerpująco określono katalog opłat pobieranych przez OFE. Będą to trzy rodzaje opłat – prowizja potrącana każdorazowo od składki do funduszu, prowizja za zarządzanie i opłata karna za transfer do innego funduszu. Nie wydaje się, że polski system będzie drogi. Ustawodawca może wprowadzić rozwiązania zmniejszające koszty jego działania, np. rozliczanie strat w dziesięcioletnim okresie lub umożliwienie ich amortyzacji. W perspektywie dłuższego okresu oszczędzania, a taki należy założyć, OFE wypadają lepiej niż fundusze powiernicze. Nie powinno się więc krytykować nowego systemu za wysokie koszty działania. Będzie on zapewne efektywniejszy od starego. OFE gwarantują  też emerytom szerszy zakres świadczonych usług i większe bezpieczeństwo.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>w praktyce prawie wszystkie otwarte fundusze emerytalne będą miały w początkowym okresie taką samą prowizję za zarządzanie. Wysokość prowizji w Polsce w gruncie rzeczy znacznie się nie różni. na koniec każdego miesiąca z aktywów funduszu emerytalnego będzie pobierana prowizja za zarządzanie aktywami przez powszechne towarzystwo emerytalne. Dodatkowo od każdej składki będzie potrącana prowizja. czynnikiem wpływającym na zmniejszenie kosztów systemu mogłoby być przyzwolenie, aby pte mogły rozliczać straty poniesione w pierwszym roku działalności przez następne dziesięć lat, a nie jakobecnie. Rozwiązanie przyjęte w Polsce wydaje się zasadne nie tylko ze społecznego punktu widzenia.Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne dostępne możliwości nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa.</body>
      <spans>
        <span start="759" end="881">w praktyce prawie wszystkie otwarte fundusze emerytalne będą miały w początkowym okresie taką samą prowizję za zarządzanie</span>
        <span start="901" end="902">.</span>
        <span start="1270" end="1289"> Wysokość prowizji </span>
        <span start="1334" end="1345">w Polsce w </span>
        <span start="1346" end="1384">gruncie rzeczy znacznie się nie różni.</span>
        <span start="1498" end="1499"> </span>
        <span start="2057" end="2205">na koniec każdego miesiąca z aktywów funduszu emerytalnego będzie pobierana prowizja za zarządzanie aktywami przez powszechne towarzystwo emerytalne</span>
        <span start="2211" end="2233">. Dodatkowo od każdej </span>
        <span start="2243" end="2277">składki będzie potrącana prowizja.</span>
        <span start="3641" end="3728"> czynnikiem wpływającym na zmniejszenie kosztów systemu mogłoby być przyzwolenie, aby p</span>
        <span start="3738" end="3739">t</span>
        <span start="3750" end="3751">e</span>
        <span start="3760" end="3859"> mogły rozliczać straty poniesione w pierwszym roku działalności przez następne dziesięć lat, a nie</span>
        <span start="3861" end="3865"> jak</span>
        <span start="3874" end="3881">obecnie</span>
        <span start="3902" end="3904">. </span>
        <span start="4300" end="4329">Rozwiązanie przyjęte w Polsce</span>
        <span start="4413" end="4473"> wydaje się zasadne nie tylko ze społecznego punktu widzenia</span>
        <span start="4571" end="4572">.</span>
        <span start="6630" end="6728">Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne dostępne</span>
        <span start="6736" end="6747"> możliwości</span>
        <span start="6788" end="6833"> nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>W ustawie o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych wyczerpująco określono katalog opłat pobieranych przez OFE. Będą to trzy rodzaje opłat – prowizja potrącana każdorazowo od składki do funduszu, prowizja za zarządzanie i opłata karna za transfer do innego funduszu. Prowizja za zarządzanie utrzyma się na początku zapewne na maksymalnym poziomie we wszystkich funduszach. Walka cenowa skoncentruje się na prowizji potrącanej od składek, która jest bardziej zauważalna dla klientów. Konkurowanie wysokością opłaty karnej byłoby zaś niebezpieczne, ponieważ częste zmiany funduszy nie są zjawiskiem pozytywnym. Nie wydaje się, że polski system bęzie drogi. Zmniejszenie kosztów jego działania mogłoby spowodować przyzwolenie na rozliczanie strat poniesionych w pierwszym roku działalności w ciągu kolejnych dziesięciu lat. Byłoby to zasadne, bo koszty organizacji działalności są wysokie, a zyski w początkowym okresie niewielkie. Alternatywę stanowiłoby umożliwienie funduszom amortyzacji tych kosztów, jak zrobiono to w Argentynie. Przy okresie oszczędzania krótszym niż 5 czy też 10 lat Polakom bardziej niż w OFE opłacałoby się oszczędzać w funduszach powierniczych. Do OFE mogą przystąpić jednak tylko osoby poniżej 50 roku życia, a w perspektywie dłuższego okresu oszczędzania lepiej wypadają już OFE. Fundusze powiernicze wypadłyby lepiej tylko przy założeniu, że będą osiągać znacznie wyższe stopy zwrotu. OFE nie powinno się więc krytykować za wysokie koszty działania. Nowy system będzie zapewne efektywniejszy od starego. OFE zapewnią też emerytom szerszy zakres świadczonych usług i większe bezpieczeństwo.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>w praktyce prawie wszystkie otwarte fundusze emerytalne będą miały w początkowym okresie taką samą prowizję za zarządzanie. prowizje od składki będą bardzo zróżnicowane. obserwując rynek funduszy powierniczych, można stwierdzić, iż klient indywidualny zwraca dużą większą uwagę na prowizję pobieraną w chwili nabywania jednostek uczestnictwa. Prowizja ta jest bardziej zauważalna i odczuwalna. Wysokość prowizji w Polsce w gruncie rzeczy znacznie się nie różni. Istotny jest też fakt, iż w chwili rozpoczęcia działalności przez otwarte fundusze emerytalne poznają one strategię cenową konkurencji.
na koniec każdego miesiąca z aktywów funduszu emerytalnego będzie pobierana prowizja za zarządzanie aktywami przez powszechne towarzystwo emerytalne. Dodatkowo od każdej składki będzie potrącana prowizja. czynnikiem wpływającym na zmniejszenie kosztów systemu mogłoby być przyzwolenie, aby pte mogły rozliczać straty poniesione w pierwszym roku działalności przez następne dziesięć lat, a nie jakobecnie. Rozwiązanie przyjęte w Polsce wydaje się zasadne nie tylko ze społecznego punktu widzenia.
w przypadku, gdy osiągane stopy zwrotu przez fundusz powierniczy są znacznie wyższe w długim okresie, zasadniej byłoby lokować aktywa na potrzeby emerytalne właśnie w tego typu funduszach. 

Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne dostępne możliwości nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa. Kluczową rolę odegrają sami członkowie nowego systemu. Przed pte stoi trudne zadanie - otwarcie rachunków dla osób, które do tej pory nie posiadały nawet ROR. Nie krytykujmynowego systemu ubezpieczeń, bo zapewne będzie on bardziej efektywny od obecnego.</body>
      <spans>
        <span start="759" end="881">w praktyce prawie wszystkie otwarte fundusze emerytalne będą miały w początkowym okresie taką samą prowizję za zarządzanie</span>
        <span start="901" end="902">.</span>
        <span start="912" end="932"> prowizje od składki</span>
        <span start="947" end="953"> będą </span>
        <span start="1000" end="1021">bardzo zróżnicowane. </span>
        <span start="1036" end="1234">obserwując rynek funduszy powierniczych, można stwierdzić, iż klient indywidualny zwraca dużą większą uwagę na prowizję pobieraną w chwili nabywania jednostek uczestnictwa. Prowizja ta jest bardziej</span>
        <span start="1244" end="1258"> zauważalna i </span>
        <span start="1259" end="1289">odczuwalna. Wysokość prowizji </span>
        <span start="1334" end="1345">w Polsce w </span>
        <span start="1346" end="1411">gruncie rzeczy znacznie się nie różni. Istotny jest też fakt, iż </span>
        <span start="1419" end="1528">w chwili rozpoczęcia działalności przez otwarte fundusze emerytalne poznają one strategię cenową konkurencji.</span>
        <span start="2025" end="2026">
</span>
        <span start="2057" end="2205">na koniec każdego miesiąca z aktywów funduszu emerytalnego będzie pobierana prowizja za zarządzanie aktywami przez powszechne towarzystwo emerytalne</span>
        <span start="2211" end="2233">. Dodatkowo od każdej </span>
        <span start="2243" end="2277">składki będzie potrącana prowizja.</span>
        <span start="3641" end="3728"> czynnikiem wpływającym na zmniejszenie kosztów systemu mogłoby być przyzwolenie, aby p</span>
        <span start="3738" end="3739">t</span>
        <span start="3750" end="3751">e</span>
        <span start="3760" end="3859"> mogły rozliczać straty poniesione w pierwszym roku działalności przez następne dziesięć lat, a nie</span>
        <span start="3861" end="3865"> jak</span>
        <span start="3874" end="3881">obecnie</span>
        <span start="3902" end="3904">. </span>
        <span start="4300" end="4329">Rozwiązanie przyjęte w Polsce</span>
        <span start="4413" end="4473"> wydaje się zasadne nie tylko ze społecznego punktu widzenia</span>
        <span start="4571" end="4572">.</span>
        <span start="6089" end="6090">
</span>
        <span start="6111" end="6203">w przypadku, gdy osiągane stopy zwrotu przez fundusz powierniczy są znacznie wyższe w długim</span>
        <span start="6220" end="6228"> okresie</span>
        <span start="6293" end="6382">, zasadniej byłoby lokować aktywa na potrzeby emerytalne właśnie w tego typu funduszach. </span>
        <span start="6628" end="6728">

Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne dostępne</span>
        <span start="6736" end="6747"> możliwości</span>
        <span start="6788" end="6888"> nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa. Kluczową rolę odegrają sami członkowie nowego systemu.</span>
        <span start="7105" end="7113"> Przed p</span>
        <span start="7125" end="7126">t</span>
        <span start="7139" end="7140">e</span>
        <span start="7151" end="7260"> stoi trudne zadanie - otwarcie rachunków dla osób, które do tej pory nie posiadały nawet ROR. Nie krytykujmy</span>
        <span start="7266" end="7292">nowego systemu ubezpieczeń</span>
        <span start="7319" end="7372">, bo zapewne będzie on bardziej efektywny od obecnego</span>
        <span start="7446" end="7447">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>W ustawie o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych wyczerpująco określono katalog opłat pobieranych przez OFE. Będą to trzy rodzaje opłat – prowizja potrącana każdorazowo od składki do funduszu, prowizja za zarządzanie i opłata karna za transfer do innego funduszu. Nie wydaje się, że polski system będzie drogi. Oprócz świadczeń zapewni on emerytom również większe bezpieczeństwo.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body> czynnikiem wpływającym na zmniejszenie kosztów systemu mogłoby być przyzwolenie, aby pte mogły rozliczać straty poniesione w pierwszym roku działalności przez następne dziesięć lat. Rozwiązanie przyjęte w Polsce wydaje się zasadne nie tylko ze społecznego punktu widzenia.Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne dostępne możliwości nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa.</body>
      <spans>
        <span start="3641" end="3728"> czynnikiem wpływającym na zmniejszenie kosztów systemu mogłoby być przyzwolenie, aby p</span>
        <span start="3738" end="3739">t</span>
        <span start="3750" end="3751">e</span>
        <span start="3760" end="3852"> mogły rozliczać straty poniesione w pierwszym roku działalności przez następne dziesięć lat</span>
        <span start="3902" end="3904">. </span>
        <span start="4300" end="4329">Rozwiązanie przyjęte w Polsce</span>
        <span start="4413" end="4473"> wydaje się zasadne nie tylko ze społecznego punktu widzenia</span>
        <span start="4571" end="4572">.</span>
        <span start="6630" end="6728">Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne dostępne</span>
        <span start="6736" end="6747"> możliwości</span>
        <span start="6788" end="6833"> nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Zgodnie z ustawą  z 28 sierpnia 1997 r. o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych na koniec każdego miesiąca z aktywów funduszu emerytalnego będzie pobierana prowizja za zarządzanie aktywami przez powszechne towarzystwo emerytalne (PTE). Dodatkowo od każdej wpłacanej składki będzie potrącana prowizja. Uważam, iż w praktyce prawie wszystkie otwarte fundusze emerytalne będą miały w początkowym okresie taką samą prowizję za zarządzanie - równą maksymalnej. Natomiast prowizje od składki, moim zdaniem, będą na początku działalności funduszy emerytalnych bardzo zróżnicowane. Dlaczego? Otóż obserwując rynek funduszy powierniczych, można stwierdzić, iż klient indywidualny zwraca dużą większą uwagę na prowizję pobieraną w chwili nabywania jednostek uczestnictwa. Prowizja ta jest bardziej dla niego zauważalna i odczuwalna.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Uważam, iż w praktyce prawie wszystkie otwarte fundusze emerytalne będą miały w początkowym okresie taką samą prowizję za zarządzanie - równą maksymalnej. Natomiast prowizje od składki, moim zdaniem, będą na początku działalności funduszy emerytalnych bardzo zróżnicowane. Obawiam się jedynie, aby fundusze emerytalne nie zaczęły konkurować pomiędzy sobą wysokością opłaty karnej czy wręcz nawet jej brakiem. 
Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne dostępne obecnie możliwości, jak chociażby fundusze powiernicze, też nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa. Kluczową rolę odegrają sami członkowie nowego systemu. Im będzie ich więcej i im rzadziej będą dokonywali transferów, tym niższe będą koszty jednostkowe. Nie krytykujmy więc nowego systemu ubezpieczeń społecznych za jego koszty.</body>
      <spans>
        <span start="748" end="1021">Uważam, iż w praktyce prawie wszystkie otwarte fundusze emerytalne będą miały w początkowym okresie taką samą prowizję za zarządzanie - równą maksymalnej. Natomiast prowizje od składki, moim zdaniem, będą na początku działalności funduszy emerytalnych bardzo zróżnicowane. </span>
        <span start="1529" end="1665">Obawiam się jedynie, aby fundusze emerytalne nie zaczęły konkurować pomiędzy sobą wysokością opłaty karnej czy wręcz nawet jej brakiem. </span>
        <span start="6629" end="6988">
Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne dostępne obecnie możliwości, jak chociażby fundusze powiernicze, też nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa. Kluczową rolę odegrają sami członkowie nowego systemu. Im będzie ich więcej i im rzadziej będą dokonywali transferów, tym niższe będą koszty jednostkowe. </span>
        <span start="7246" end="7319">Nie krytykujmy więc nowego systemu ubezpieczeń społecznych za jego koszty</span>
        <span start="7446" end="7447">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Zgodnie z ustawą  z 28 sierpnia 1997 r. o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych na koniec każdego miesiąca z aktywów funduszu emerytalnego będzie pobierana prowizja za zarządzanie aktywami przez powszechne towarzystwo emerytalne (PTE). Dodatkowo od każdej wpłacanej składki będzie potrącana prowizja. Uważam, iż w praktyce prawie wszystkie otwarte fundusze emerytalne będą miały w początkowym okresie taką samą prowizję za zarządzanie - równą maksymalnej. Natomiast prowizje od składki, moim zdaniem, będą na początku działalności funduszy emerytalnych bardzo zróżnicowane. Dlaczego? Otóż obserwując rynek funduszy powierniczych, można stwierdzić, iż klient indywidualny zwraca dużą większą uwagę na prowizję pobieraną w chwili nabywania jednostek uczestnictwa. Prowizja ta jest bardziej dla niego zauważalna i odczuwalna. 
Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne dostępne obecnie możliwości, jak chociażby fundusze powiernicze, też nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa. Kluczową rolę odegrają sami członkowie nowego systemu. Im będzie ich więcej i im rzadziej będą dokonywali transferów, tym niższe będą koszty jednostkowe. Koszty nie są również wyznacznikiem samym w sobie. Ważny jest też poziom, zakres świadczonych usług i bezpieczeństwo. Przed powszechnymi towarzystwami emerytalnymi stoi trudne zadanie - otwarcie rachunków dla osób, które do tej pory nie posiadały nawet ROR. Nie krytykujmy więc nowego systemu ubezpieczeń społecznych za jego koszty, bo zapewne będzie on bardziej efektywny od obecnego, a przyszli emeryci oczekują czegoś więcej niż tylko inwestowania składki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Uważam, iż w praktyce prawie wszystkie otwarte fundusze emerytalne będą miały w początkowym okresie taką samą prowizję za zarządzanie - równą maksymalnej. Natomiast prowizje od składki, moim zdaniem, będą na początku działalności funduszy emerytalnych bardzo zróżnicowane. Obawiam się jedynie, aby fundusze emerytalne nie zaczęły konkurować pomiędzy sobą wysokością opłaty karnej czy wręcz nawet jej brakiem. Doprowadzić by to mogło do sytuacji, z jaką obecnie mamy do czynienia w Chile, gdzie w ciągu roku średnio co drugi uczestnik zmienia fundusz emerytalny. 
Wysokość opłaty pobieranej od składki w Argentynie wynosi 25,49 proc. Jest to jedyna opłata płacona przez członka funduszu. Wartość obecna przychodów PTE z tytułu opłat i prowizji byłaby taka sama, jak w AFJP (odpowiednik PTE w Argentynie), gdyby w Polsce prowizja od składki wynosiła 9,6 proc. Pojawiały się natomiast głosy, iż PTE będą ustalały jej wysokość na poziomie co najmniej 18 proc. Nie sądzę, aby system polski miał być aż taki drogi. Wręcz przeciwnie. Jest wiele powodów, aby był on tańszy od argentyńskiego.
Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne dostępne obecnie możliwości, jak chociażby fundusze powiernicze, też nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa. Kluczową rolę odegrają sami członkowie nowego systemu. Im będzie ich więcej i im rzadziej będą dokonywali transferów, tym niższe będą koszty jednostkowe. Nie krytykujmy więc nowego systemu ubezpieczeń społecznych za jego koszty.</body>
      <spans>
        <span start="748" end="1021">Uważam, iż w praktyce prawie wszystkie otwarte fundusze emerytalne będą miały w początkowym okresie taką samą prowizję za zarządzanie - równą maksymalnej. Natomiast prowizje od składki, moim zdaniem, będą na początku działalności funduszy emerytalnych bardzo zróżnicowane. </span>
        <span start="1529" end="1816">Obawiam się jedynie, aby fundusze emerytalne nie zaczęły konkurować pomiędzy sobą wysokością opłaty karnej czy wręcz nawet jej brakiem. Doprowadzić by to mogło do sytuacji, z jaką obecnie mamy do czynienia w Chile, gdzie w ciągu roku średnio co drugi uczestnik zmienia fundusz emerytalny</span>
        <span start="1840" end="1842">. </span>
        <span start="2657" end="2708">
Wysokość opłaty pobieranej od składki w Argentynie</span>
        <span start="2807" end="2880"> wynosi 25,49 proc. Jest to jedyna opłata płacona przez członka funduszu.</span>
        <span start="2989" end="3259"> Wartość obecna przychodów PTE z tytułu opłat i prowizji byłaby taka sama, jak w AFJP (odpowiednik PTE w Argentynie), gdyby w Polsce prowizja od składki wynosiła 9,6 proc. Pojawiały się natomiast głosy, iż PTE będą ustalały jej wysokość na poziomie co najmniej 18 proc. </span>
        <span start="3506" end="3633">Nie sądzę, aby system polski miał być aż taki drogi. Wręcz przeciwnie. Jest wiele powodów, aby był on tańszy od argentyńskiego.</span>
        <span start="6629" end="6988">
Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne dostępne obecnie możliwości, jak chociażby fundusze powiernicze, też nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa. Kluczową rolę odegrają sami członkowie nowego systemu. Im będzie ich więcej i im rzadziej będą dokonywali transferów, tym niższe będą koszty jednostkowe. </span>
        <span start="7246" end="7319">Nie krytykujmy więc nowego systemu ubezpieczeń społecznych za jego koszty</span>
        <span start="7446" end="7447">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Powszechne towarzystwa emerytalne będą na koniec kazdego miesiąca pobierały prowizję za zarządzanie aktywami oraz - dodatkowo - prowizję od każdej wpłacanej składki . Uważam, iż w praktyce prawie wszystkie otwarte fundusze emerytalne będą miały w początkowym okresie taką samą prowizję za zarządzanie, a prowizje od składki będą na początku działalności funduszy emerytalnych bardzo zróżnicowane.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne dostępne obecnie możliwości, jak chociażby fundusze powiernicze, też nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa. Kluczową rolę odegrają sami członkowie nowego systemu. Im będzie ich więcej i im rzadziej będą dokonywali transferów, tym niższe będą koszty jednostkowe. Nie krytykujmy więc nowego systemu ubezpieczeń społecznych za jego koszty.</body>
      <spans>
        <span start="6630" end="6988">Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne dostępne obecnie możliwości, jak chociażby fundusze powiernicze, też nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa. Kluczową rolę odegrają sami członkowie nowego systemu. Im będzie ich więcej i im rzadziej będą dokonywali transferów, tym niższe będą koszty jednostkowe. </span>
        <span start="7246" end="7319">Nie krytykujmy więc nowego systemu ubezpieczeń społecznych za jego koszty</span>
        <span start="7446" end="7447">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Otwarte fundusze emerytalne mogą pobierać opłaty od swoich członków na trzy sposoby. Są nimi opłaty od składki, od wartości aktywów i ewentualna kara za zmianę funduszu. W początkowym okresie najprawdopodobniej fundusze ustanowią maksymalną prowizję za swoje usługi, a jej szacowana wysokość oscyluje w okolicach 18 procent. Wydaje się jednak, porównując polski system z podobnym - argentyńskim, że da się ten procent obniżyć, na przykład wydając przyzwolenie, aby powszechne towarzystwa emerytalne (zarządzające funduszami) mogły rozliczać straty poniesione w pierwszym roku działalności przez następne dziesięć lat, a nie - jak obecnie - w ciągu trzech lat. W przeciwnym razie będziemy musieli zapłacić funduszowi emerytalnemu za administrowanie i zarządzanie gromadzonymi na naszych rachunkach aktywami spore pieniądze.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>otwarty fundusz emerytalny (OFE) może pobierać opłaty wyłącznie w następujący sposób:
1) prowizja potrącana każdorazowo od składki do funduszy, 
2) prowizja za zarządzanie aktywami,
3) opłata karna za transfer do innego OFE, gdy staż członkowski jest krótszy niż 24 miesiące.
Spróbujmy porównać je z kosztami zarządzania funduszami emerytalnymi w Argentynie. 
Nie sądzę, aby system polski miał być aż taki drogi. Jest wiele powodów, aby był on tańszy od argentyńskiego.
Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne dostępne obecnie możliwości, jak fundusze powiernicze, też nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa. Kluczową rolę odegrają sami członkowie nowego systemu. Im będzie ich więcej i im rzadziej będą dokonywali transferów, tym niższe będą koszty jednostkowe.</body>
      <spans>
        <span start="225" end="311">otwarty fundusz emerytalny (OFE) może pobierać opłaty wyłącznie w następujący sposób:
</span>
        <span start="312" end="370">1) prowizja potrącana każdorazowo od składki do funduszy, </span>
        <span start="457" end="493">
2) prowizja za zarządzanie aktywami</span>
        <span start="602" end="603">,</span>
        <span start="604" end="697">
3) opłata karna za transfer do innego OFE, gdy staż członkowski jest krótszy niż 24 miesiące</span>
        <span start="745" end="746">.</span>
        <span start="2025" end="2026">
</span>
        <span start="2478" end="2523">Spróbujmy porównać je z kosztami zarządzania </span>
        <span start="2542" end="2580">funduszami emerytalnymi w Argentynie. </span>
        <span start="3505" end="3559">
Nie sądzę, aby system polski miał być aż taki drogi. </span>
        <span start="3577" end="3633">Jest wiele powodów, aby był on tańszy od argentyńskiego.</span>
        <span start="6629" end="6753">
Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne dostępne obecnie możliwości, jak </span>
        <span start="6763" end="6987">fundusze powiernicze, też nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa. Kluczową rolę odegrają sami członkowie nowego systemu. Im będzie ich więcej i im rzadziej będą dokonywali transferów, tym niższe będą koszty jednostkowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>W ustawie o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych przedstawiono trzy sposoby, w jakie fundusz może pobierać opłaty od swoich członków. Są nimi opłaty od składki, od wartości aktywów i ewentualna kara za zmianę funduszu, jeśli staż członkowski był krótszy niż 24 miesiące. W praktyce najprawdopodobniej fundusze ustanowią w początkowym okresie maksymalną prowizję za swoje usługi. Od nich zależy też, w jakiej formie poinformują klientów o prowizjach od składki – okazuje się bowiem, że konkretne praktyki sprzedażowe odnoszą lepsze bądź gorsze skutki. Klienci indywidualni zwracają uwagę na prowizję pobieraną w chwili przyłączenia się do funduszu, a jeśli ta sama suma jest ukryta gdzieś przy spłacie składek – nie jest dla nich tak zauważalna i odczuwalna.
Jaka będzie wysokość tej prowizji od składki i ile tak naprawdę będziemy musieli zapłacić funduszowi emerytalnemu za administrowanie i zarządzanie gromadzonymi na naszych rachunkach aktywami? Pojawiały się głosy, że fundusze będą ustalały jej wysokość na poziomie co najmniej 18 procent, ale wydaje się, że polski system nie musi być wcale tak drogi. Koszta mogłoby obniżyć na przykład przyzwolenie, aby powszechne towarzystwa emerytalne (zarządzające funduszami) mogły rozliczać straty poniesione w pierwszym roku działalności przez następne dziesięć lat, a nie - jak obecnie - w ciągu trzech lat.
Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne dostępne możliwości, jak chociażby fundusze powiernicze, też nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>otwarty fundusz emerytalny (OFE) może pobierać opłaty wyłącznie w następujący sposób:
1) prowizja potrącana każdorazowo od składki do funduszy, 
2) prowizja za zarządzanie aktywami,
3) opłata karna za transfer do innego OFE, gdy staż członkowski jest krótszy niż 24 miesiące.

Spróbujmy się zastanowić, jaka może być wysokość prowizji od składki i ile będziemy musieli zapłacić PTE za administrowanie i zarządzanie aktywami. Spróbujmy porównać je z kosztami zarządzania i  administrowania funduszami emerytalnymi w Argentynie. 
Nie sądzę, aby system polski miał być aż taki drogi. Jest wiele powodów, aby był on tańszy od argentyńskiego.
Rozwiązanie przyjęte w Polsce, polegające na podziale przychodów PTE na opłaty od składki i  od wartości aktywów, wydaje się zasadne. Jest to silniejszy niż w Argentynie bodziec dla zarządzających aktywami do zwiększania ich wartości.

W sytuacji gdy przewidywany okres oszczędzania miałby być krótszy niż 5 czy też 10 lat bardziej opłacalne byłyby prowizje i opłaty stosowane przez fundusze powiernicze niż fundusze emerytalne. Jednak możemy się spodziewać, iż okres oszczędzania będzie znacznie dłuższy niż 10 lat. Tym samym otwarte fundusze emerytalne są właściwym miejscem do lokowania składek na przyszłą emeryturę.

Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne dostępne obecnie możliwości, jak fundusze powiernicze, też nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa. Kluczową rolę odegrają sami członkowie nowego systemu. Im będzie ich więcej i im rzadziej będą dokonywali transferów, tym niższe będą koszty jednostkowe.</body>
      <spans>
        <span start="225" end="311">otwarty fundusz emerytalny (OFE) może pobierać opłaty wyłącznie w następujący sposób:
</span>
        <span start="312" end="370">1) prowizja potrącana każdorazowo od składki do funduszy, </span>
        <span start="457" end="493">
2) prowizja za zarządzanie aktywami</span>
        <span start="602" end="603">,</span>
        <span start="604" end="697">
3) opłata karna za transfer do innego OFE, gdy staż członkowski jest krótszy niż 24 miesiące</span>
        <span start="745" end="746">.</span>
        <span start="1998" end="1999">
</span>
        <span start="2025" end="2026">
</span>
        <span start="2278" end="2327">Spróbujmy się zastanowić, jaka może być wysokość </span>
        <span start="2331" end="2353">prowizji od składki i </span>
        <span start="2366" end="2433">ile będziemy musieli zapłacić PTE za administrowanie i zarządzanie </span>
        <span start="2468" end="2580">aktywami. Spróbujmy porównać je z kosztami zarządzania i  administrowania funduszami emerytalnymi w Argentynie. </span>
        <span start="3505" end="3559">
Nie sądzę, aby system polski miał być aż taki drogi. </span>
        <span start="3577" end="3634">Jest wiele powodów, aby był on tańszy od argentyńskiego.
</span>
        <span start="4300" end="4432">Rozwiązanie przyjęte w Polsce, polegające na podziale przychodów PTE na opłaty od składki i  od wartości aktywów, wydaje się zasadne</span>
        <span start="4571" end="4573">. </span>
        <span start="4708" end="4716">Jest to </span>
        <span start="4721" end="4813">silniejszy niż w Argentynie bodziec dla zarządzających aktywami do zwiększania ich wartości.</span>
        <span start="4814" end="4815">
</span>
        <span start="4859" end="4860">
</span>
        <span start="5289" end="5376">W sytuacji gdy przewidywany okres oszczędzania miałby być krótszy niż 5 czy też 10 lat </span>
        <span start="5430" end="5543">bardziej opłacalne byłyby prowizje i opłaty stosowane przez fundusze powiernicze niż fundusze emerytalne. Jednak </span>
        <span start="5659" end="5843">możemy się spodziewać, iż okres oszczędzania będzie znacznie dłuższy niż 10 lat. Tym samym otwarte fundusze emerytalne są właściwym miejscem do lokowania składek na przyszłą emeryturę.</span>
        <span start="6617" end="6618">
</span>
        <span start="6629" end="6753">
Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne dostępne obecnie możliwości, jak </span>
        <span start="6763" end="6987">fundusze powiernicze, też nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa. Kluczową rolę odegrają sami członkowie nowego systemu. Im będzie ich więcej i im rzadziej będą dokonywali transferów, tym niższe będą koszty jednostkowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Otwarte fundusze emerytalne mogą pobierać opłaty od swoich członków na trzy sposoby. Są nimi opłaty od składki, od wartości aktywów i ewentualna kara za zmianę funduszu. W praktyce najprawdopodobniej fundusze ustanowią w początkowym okresie maksymalną prowizję za swoje usługi, a szacowna wysokość składki ma się utrzymywać na poziomie18 procent, choć tę wartość da się odpowiednimi krokami znacznie obniżyć.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>otwarty fundusz emerytalny (OFE) może pobierać opłaty wyłącznie w następujący sposób:
1) prowizja potrącana każdorazowo od składki do funduszy, 
2) prowizja za zarządzanie aktywami,
3) opłata karna za transfer do innego OFE, gdy staż członkowski jest krótszy niż 24 miesiące.Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne możliwości też nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa.</body>
      <spans>
        <span start="225" end="311">otwarty fundusz emerytalny (OFE) może pobierać opłaty wyłącznie w następujący sposób:
</span>
        <span start="312" end="370">1) prowizja potrącana każdorazowo od składki do funduszy, </span>
        <span start="457" end="493">
2) prowizja za zarządzanie aktywami</span>
        <span start="602" end="603">,</span>
        <span start="604" end="697">
3) opłata karna za transfer do innego OFE, gdy staż członkowski jest krótszy niż 24 miesiące</span>
        <span start="745" end="746">.</span>
        <span start="6630" end="6720">Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne </span>
        <span start="6737" end="6747">możliwości</span>
        <span start="6784" end="6833"> też nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>W ustawie z sierpnia 1997 r. dotyczącej organizacji i funkcjonowania funduszy emerytalnych określono,że otwarty fundusz emerytalny (OFE) może pobierać opłaty wyłącznie w ramach prowizji potrącanej każdorazowo od składki do funduszy, przy czym może ona być różnicowana jedynie ze względu na staż członkowski w danym OFE, prowizji za zarządzanie aktywami przez powszechne towarzystwo emerytalne limitowana do 0,05 proc. miesięcznie i naliczana od wartości aktywów lub opłaty karnej za transfer do innego OFE, gdy staż członkowski jest krótszy niż 24 miesiące, maksymalną jej wysokość określi Rada Ministrów. Wysokości prowizji oraz opłaty karnej mogą być różne w zależności od wysokości składek oraz stażu klienta. Jednakże, pomimo tych zmiennych,po podliczeniu wysokości wszystkich prowizji okazuje się,że OFE są najbardziej opłacalne dla przyszłych emerytów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>W rozdziale 14 ustawy z 28 sierpnia 1997 r. o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych określono, iż otwarty fundusz emerytalny (OFE) może pobierać opłaty wyłącznie w następujący sposób: prowizja potrącana każdorazowo od składki do funduszy, prowizja za zarządzanie aktywami przez powszechne towarzystwo emerytalne limitowana i naliczana od wartości aktywów. Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne dostępne obecnie możliwości też nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa. Kluczową rolę odegrają sami członkowie nowego systemu. Im będzie ich więcej i im rzadziej będą dokonywali transferów, tym niższe będą koszty jednostkowe. Koszty nie są również wyznacznikiem samym w sobie. Ważny jest też poziom, zakres świadczonych usług i bezpieczeństwo.</body>
      <spans>
        <span start="74" end="170">W rozdziale 14 ustawy z 28 sierpnia 1997 r. o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych</span>
        <span start="210" end="310"> określono, iż otwarty fundusz emerytalny (OFE) może pobierać opłaty wyłącznie w następujący sposób:</span>
        <span start="314" end="370"> prowizja potrącana każdorazowo od składki do funduszy, </span>
        <span start="461" end="545">prowizja za zarządzanie aktywami przez powszechne towarzystwo emerytalne limitowana </span>
        <span start="571" end="602">i naliczana od wartości aktywów</span>
        <span start="745" end="746">.</span>
        <span start="2277" end="2278"> </span>
        <span start="6630" end="6747">Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne dostępne obecnie możliwości</span>
        <span start="6784" end="7105"> też nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa. Kluczową rolę odegrają sami członkowie nowego systemu. Im będzie ich więcej i im rzadziej będą dokonywali transferów, tym niższe będą koszty jednostkowe. Koszty nie są również wyznacznikiem samym w sobie. Ważny jest też poziom, zakres świadczonych usług i bezpieczeństwo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>W ustawie z sierpnia 1997 r. dotyczącej organizacji i funkcjonowania funduszy emerytalnych określono,że otwarty fundusz emerytalny (OFE) może pobierać opłaty wyłącznie w ramach prowizji potrącanej każdorazowo od składki do funduszy, przy czym może ona być różnicowana jedynie ze względu na staż członkowski w danym OFE, prowizji za zarządzanie aktywami przez powszechne towarzystwo emerytalne limitowana do 0,05 proc. miesięcznie i naliczana od wartości aktywów lub opłaty karnej za transfer do innego OFE, gdy staż członkowski jest krótszy niż 24 miesiące, maksymalną jej wysokość określi Rada Ministrów.
W początkowym okresie wszystkie OFE będą miały taką samą prowizję za zarządzanie, która będzie równa prowizji maksymalnej. Prowizje od składki będą natomiast bardzo zróżnicowane z powodu poznania strategii cenowych oferowanych przez konkurencyjne OFE. Chcąc przyciągnąć do siebie klientów OFE będą proponowały różne prowizje.
Na koniec każdego miesiąca z aktywów funduszu emerytalnego będzie pobierana prowizja za zarządzanie aktywami przez powszechne towarzystwo emerytalne (PTE). Dodatkowo od każdej wpłacanej składki będzie potrącana prowizja. W Polsce przyjęto rozwiązanie, że przychody w PTE zostaną podzielone na opłaty od składki oraz opłaty od wysokości aktywów. Biorąc pod uwagę różne założenia wartość obecan zebranych przez 40 lat opłat z aktywów stanowi ok. 65% przychodów PTE.
Obecnie Otwarte Fundusze Emerytalne nie są najtańszym rozwiązaniem dla przyszłych emerytów,ale inne dostępne obecnie możliwości, jak np. fundusze powiernicze, też nie są najlepszą alternatywą.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>W rozdziale 14 ustawy z 28 sierpnia 1997 r. o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych określono, iż otwarty fundusz emerytalny (OFE) może pobierać opłaty wyłącznie w następujący sposób: prowizja potrącana każdorazowo od składki do funduszy, przy czym może ona być różnicowana jedynie ze względu na staż członkowski w danym OFE, prowizja za zarządzanie aktywami przez powszechne towarzystwo emerytalne limitowana do 0,05 proc. miesięcznie i naliczana od wartości aktywów, opłata karna za transfer do innego OFE, gdy staż członkowski jest krótszy niż 24 miesiące, maksymalną jej wysokość określi Rada Ministrów. na koniec każdego miesiąca z aktywów funduszu emerytalnego będzie pobierana prowizja za zarządzanie aktywami przez powszechne towarzystwo emerytalne (PTE). Dodatkowo od każdej wpłacanej składki będzie potrącana prowizja. Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne dostępne obecnie możliwości, jak chociażby fundusze powiernicze, też nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa. Kluczową rolę odegrają sami członkowie nowego systemu. Im będzie ich więcej i im rzadziej będą dokonywali transferów, tym niższe będą koszty jednostkowe. Koszty nie są również wyznacznikiem samym w sobie. Ważny jest też poziom, zakres świadczonych usług i bezpieczeństwo. Przed powszechnymi towarzystwami emerytalnymi stoi trudne zadanie - otwarcie rachunków dla osób, które do tej pory nie posiadały nawet ROR. Nie krytykujmy więc nowego systemu ubezpieczeń społecznych za jego koszty, bo zapewne będzie on bardziej efektywny od obecnego.</body>
      <spans>
        <span start="74" end="170">W rozdziale 14 ustawy z 28 sierpnia 1997 r. o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych</span>
        <span start="210" end="310"> określono, iż otwarty fundusz emerytalny (OFE) może pobierać opłaty wyłącznie w następujący sposób:</span>
        <span start="314" end="456"> prowizja potrącana każdorazowo od składki do funduszy, przy czym może ona być różnicowana jedynie ze względu na staż członkowski w danym OFE,</span>
        <span start="460" end="603"> prowizja za zarządzanie aktywami przez powszechne towarzystwo emerytalne limitowana do 0,05 proc. miesięcznie i naliczana od wartości aktywów,</span>
        <span start="607" end="746"> opłata karna za transfer do innego OFE, gdy staż członkowski jest krótszy niż 24 miesiące, maksymalną jej wysokość określi Rada Ministrów.</span>
        <span start="2056" end="2278"> na koniec każdego miesiąca z aktywów funduszu emerytalnego będzie pobierana prowizja za zarządzanie aktywami przez powszechne towarzystwo emerytalne (PTE). Dodatkowo od każdej wpłacanej składki będzie potrącana prowizja. </span>
        <span start="6630" end="7372">Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne dostępne obecnie możliwości, jak chociażby fundusze powiernicze, też nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa. Kluczową rolę odegrają sami członkowie nowego systemu. Im będzie ich więcej i im rzadziej będą dokonywali transferów, tym niższe będą koszty jednostkowe. Koszty nie są również wyznacznikiem samym w sobie. Ważny jest też poziom, zakres świadczonych usług i bezpieczeństwo. Przed powszechnymi towarzystwami emerytalnymi stoi trudne zadanie - otwarcie rachunków dla osób, które do tej pory nie posiadały nawet ROR. Nie krytykujmy więc nowego systemu ubezpieczeń społecznych za jego koszty, bo zapewne będzie on bardziej efektywny od obecnego</span>
        <span start="7446" end="7447">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>W ustawie dotyczącej organizacji i funkcjonowania funduszy emerytalnych określono,że otwarty fundusz emerytalny (OFE) może pobierać opłaty wyłącznie w ramach prowizji potrącanej każdorazowo od składki do funduszy, prowizji za zarządzanie aktywami przez powszechne towarzystwo emerytalne lub opłaty karnej za transfer do innego OFE, gdy staż członkowski jest krótszy niż 24 miesiące.
Po podliczeniu wysokości wszystkich prowizji okazuje się,że OFE są najbardziej opłacalne ze wszystkich funduszy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne możliwości też nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa. Kluczową rolę odegrają członkowie nowego systemu. Im będzie ich więcej i im rzadziej będą dokonywali transferów, tym niższe będą koszty jednostkowe. Koszty nie są również wyznacznikiem samym w sobie. Ważny jest też poziom, zakres świadczonych usług i bezpieczeństwo.</body>
      <spans>
        <span start="6630" end="6720">Funkcjonowanie otwartych funduszy emerytalnych nie jest najtańszym rozwiązaniem, ale inne </span>
        <span start="6737" end="6747">możliwości</span>
        <span start="6784" end="6857"> też nie jawią się jako jednoznaczna alternatywa. Kluczową rolę odegrają </span>
        <span start="6862" end="7105">członkowie nowego systemu. Im będzie ich więcej i im rzadziej będą dokonywali transferów, tym niższe będą koszty jednostkowe. Koszty nie są również wyznacznikiem samym w sobie. Ważny jest też poziom, zakres świadczonych usług i bezpieczeństwo.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
