<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801260047">
  <date>1998-01-26</date>
  <title>Samba srebrnych nietoperzy</title>
  <section>Sport</section>
  <authors>Krzysztof Rawa</authors>
  <body>ALPEJSKI PŚ: Kristian Ghedina najszybszym zjazdowcem na Streifie 

Samba srebrnych nietoperzy

Kristian Ghedina na trasie zjazdu

FOT. (C) AP

Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel, został zatem dla Austriaków najlepszym zjazdowcem sezonu. W slalomie specjalnym wygrał tegoroczny lider tej konkurencji Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt i on otrzymał tytuł zwycięzcy 58. zawodów na Hahnenkamm. Wszyscy wymienieni otrzymali nagrody po pół miliona szylingów austriackich, czyli po ok. 138 tys. złotych, a Aamodt nawet trochę więcej.

Doroczne austriackie święto zjazdu okazało się świętem prawdziwym. Do Kitzbuehel trudno było wjechać w sobotę od rana, ale jak już ktoś wjechał, to poczuł, zobaczył i usłyszał, że na Streifie jest "ten" wyścig. Samo zapowiadanie gości, z kanclerzem Austrii Viktorem Klimą na czele, trwało parę minut. Lista obecności byłych mistrzów i mistrzyń olimpijskich w narciarstwie alpejskim była równie długa. W samo południe przyszedł czas na zawody.

Fryzura a la Villeneuve

Emocje we współczesnym narciarstwie alpejskim rzadko trwają długo. Wprawdzie elektroniczny pomiar czasu i obraz telewizyjny podnosi atrakcyjność widowiska, ale żadna elektronika nie zmieni faktu, że najlepsi jadą na początku i po dwudziestu minutach wiadomo, kto wygrał. Tak było i tym razem. Ghedina startował z numerem siódmym, postał na mecie parę chwil i już po przejeździe szesnastego zawodnika zaczął przyjmować gratulacje. Włoch zbliża się do trzydziestki, trzy lata z rzędu był w Pucharze Świata, drugi za Alphandem, a jak Francuz zakończył karierę, to zaatakowali młodsi Austriacy. W Kitzbuehel Ghedina nie walczył o małą Kryształową Kulę, a raczej o wpis do kronik zwycięzców na Streifie, bo go jeszcze nie miał, a okazji będzie coraz mniej. Nie pozostańmy też obojętni na pół miliona austriackich szylingów, jakie dostał Włoch. Pewnie starczy mu na nowy rajdowy motocykl, bo to jego letnie hobby.

Didier Cuche był drugi i, jak wynika z wypowiedzi tego sportowca, to wielkie szczęście wyrównało wielkiego pecha, jakiego miał Szwajcar czternaście miesięcy temu. Podczas ostatniego dnia treningu w Australii uszkodził lewą nogę, stracił cały sezon 96/97. Szczęście miał też podczas treningu na Streifie, gdy jechał prawie 100 km/godz., a trasę przeciął mu trener ekipy niemieckiej. Skończyło się na strachu, lecz było o włos od powtórki z Sestriere, gdzie przez działacza bez wyobraźni skończyła się kariera Rosjanki Lebiediewej. Rosjanka jest w Kitzbuehel komentatorką telewizji, ale pewnie myślała o mniej bolesnym przejściu do tego zajęcia. Cuche, jak mówiliśmy, miał jednak szczęście i mógł pokazać światu swój talent i niebanalną fryzurę, w kolorze cytrynowej zieleni, wzorowaną na mistrzu Formuły 1 - Jacquesie Villleneuve.

Jeśli jesteśmy przy Kanadyjczyku, to i on był w Kitzbuehel. Niewątpliwie miał też najliczniejszą obstawę. Razem z Gerhardem Bergerem, Niki Laudą, szefem Formuły 1 Bernie Ecclestonem (z rodziną), szefem FIA Maxem Mosleyem (chyba cała władza samochodowa ma tu zimowe wakacje), grupą byłych i obecnych mistrzów narciarstwa alpejskiego (z Tonim Sailerem i Karlem Schranzem) oraz ze sponsorami 58. zawodów na górze Hahnnenkamm rozegrali zawody slalomowe na cele dobroczynne. Ofiar nie było, choć pani Slavica Eccleston miała istotne trudności ze skręcaniem, a Franz Klammer siadł na tyłach nart Bergera i spadł dopiero przy trzeciej bramce. Ten, który wymyślił Puchar Świata, Serge Lang, siedział na trybunie honorowej i patrzył, co też inni dorabiają do jego pomysłu.

Dzień wypłaty

Slalom na trasie Ganzlern to też tradycja, ale już nie taka, jak dzień wcześniej. Turyści poszli na narty, oficjele też, zostali wierni kibice. Transparenty trochę się zmieniły. Vogl, Reiter i Voglreiter z jednej strony, Sykora, Kimura i Tomba z drugiej. Ten ostatni startował pierwszy, ale tyrolskie krowie dzwonki biły mu krótko, z dwadzieścia sekund. Tyczka między nartami zakończyła start Włocha. Pierwszy przejazd dał Austriakom nadzieję na jakiś sukces w Kitzbuehel. Dwóch Thomasów: Stangassinger i Sykora wyprzedziło czterech Norwegów przedzielonych dwoma Francuzami. I w zasadzie tak zostało, tylko Francuzom się pogorszyło, a z 22. miejsca na piąte awansował Słoweniec Andrej Miklavc. Zwyciężył lider klasyfikacji slalomowej Pucharu Świata przed wiceliderem. Stangassinger jest jednym z nielicznych mistrzów olimpijskich sprzed kilku lat, którzy nie dają młodym poszaleć, a w Kitzbuehel także zarobić.  

To, że tutaj najlepiej płacą, wiadomo od dawna, tak samo, jak to, że niedziela jest dniem największych wypłat. Lista nagród jest tak skonstruowana, by wyeksponować to, co jest najważniejsze. Tak więc za zjazd sprinterski było 300 tys. szylingów dla pierwszego. Premie przydzielano do dziesiątego miejsca (10 tys. szylingów). Za dwa główne dania zawodów przydzielono pierwszej dziesiątce od 500 do 10 tys. szylingów. Natomiast w kombinacji dano czeki tylko pierwszym trzem wedle podziału: 500, 250 i 125 tys. I słusznie, gdyż w kombinacji sklasyfikowano ledwie siedmiu zawodników. Miano najwytrwalszego ciułacza zyskał Kjetil Andre Aamodt, gdyż do zwycięstwa w kombinacji dołożył swoje czwarte miejsce w zjeździe; drugi w kasie był Cuche. 

Wszystkie barwy Tyrolu

Najpierw zagadka. Kto to jest - ma czerwone atłasowe spodnie, czarną błyszczącą pelerynę z wyhaftowanym na plecach srebrnym nietoperzem (wypisz wymaluj znak Batmana) oraz białą perukę? W Kitzbuehel wszyscy wiedzą. To oczywiście członek zespołu "Chimbilacos" z Vispterterminen w Szwajcarii. Tę kapelę wynajęto, by bębniła i trąbiła podczas wyścigów na Hahnenkamm od rana do wieczora, ze szczególnym uwzględnieniem okolic mety oraz centrum, także prasowego. Uprawia ona muzykę marszowo-egzotyczną, z przewagą rytmów południowoamerykańskich, ale przy przemieszczaniu się najchętniej wykonuje melodię "Rasputin", znaną z produkcji kwartetu "Boney M". To był istotny fragment tutejszej rzeczywistości. Poza tym po niebie latała włoska eskadra "Frecce Tricolori", rysując białe, zielone i czerwone smugi, były też jeden nieduży żółty sterowiec oraz parę balonów na uwięzi i bez. Jaśniały fajerwerki. Niżej było fioletowo, bo wszędzie fiołkowe dziewczyny sprzedawały fiołkowe pluszowe krowy i rozdawały czapki w takimż kolorze. Tyrolscy górale, w strojach ludowych, wrzucali turystom drewniane nosidła z dzwonami na barki, ale nie wszyscy przyjmowali to chętnie. Za to grzane wino lub zimne piwo lało się w chętne gardła, więc samba grana na puzonach w sercu Tyrolu przez srebrne szwajcarskie nietoperze wydała się zjawiskiem całkiem naturalnym. 

Bieg zjazdowy w Kitzbuehel: 1. K. Ghedina (Włochy) 2.05,49 min.; 2. D. Cuche (Szwajcaria) 2.05,63; 3. J. Strobl (Austria) 2.05,85; 4. K.A. Aamodt (Norwegia) 2.06,01; 5. H. Knauss (Austria) 2.06,09; 6-7. J.L. Cretier (Francja) i H. Trinkl (Austria) obaj 2.06,21.

Klasyfikacja biegu zjazdowego (po 8 zawodach): 1. A. Schifferer (Austria) 531 pkt.; 2. H. Maier (Austria) 419; 3. Ghedina 323; 4. Cretier 312; 5. Cuche 292; 6. S. Eberharter (Austria) 290.

Slalom specjalny w Kitzbuehel: 1. Th. Stangassinger (Austria) 1.44,27 min. (51,54 sek.+ 52,73); 2. Th. Sykora (Austria) 1.44,35 (51,60+ 52,75); 3. O.Ch. Furuseth (Norwegia) 1.44,42 (51,77+ 52,65); 4. H.P. Buraas (Norwegia) 1.45,01 (52,10+ 52,91); 5. A. Miklavc (Słowenia) 1.45,13 (53,53+ 51,60); 6. A. Vogl (Niemcy) 1.45,23 (52,93+ 52,30).

Klasyfikacja slalomu specjalnego (po 6 zawodach): 1. Stangassinger 383 pkt.; 2. Sykora 340; 3. Buraas 260; 4. K. Kimura (Japonia) 197; 5. F.Ch. Jagge (Norwegia) 189; 6. Furuseth 170.

Kombinacja alpejska w Kitzbuehel (sobotni zjazd+ niedzielny slalom): 1. K.A. Aamodt (Norwegia) 3.54,51 min. (2.06,01+ 1.48,50); 2. W. Franz (Austria) 3.57,12 (2.07,67+ 1.49,45); 3. E. Podivinsky (Kanada) 3.58,23 (2.07,36+ 1.50,87).

Klasyfikacja PŚ mężczyzn: 1. Maier 1405 pkt.; 2. Schifferer 853; 3. Eberharter 811; 4. Aamodt 630; 5. M. von Gruenigen (Szwajcaria) 555; 6. Knauss 547.

KRZYSZTOF RAWA

z Kitzbuehel</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>W austriackim Kitzbuehel odbyły się zawody w narciarstwie alpejskim: w sobotę miał miejsce 58. bieg zjazdowy na trasie Streif, w którym zwyciężył trzydziestotrzyletni Włoch Kristian Ghedina, a w niedzielę - slalom specjalny na trasie Ganzlern, w którym wygrał tegoroczny lider tej konkurencji, Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt i on otrzymał tytuł zwycięzcy 58. zawodów na Hahnenkamm. Nagrody za bieg zjazdowy i slalom specjalny otrzymała pierwsza dziesiątka zawodników. Wynosiły one od 500 do 10 tys. szylingów. Za zjazd sprinterski premie również objęły pierwszych dziesięciu zawodników i wynosiły od 300 do 10 tys. szylingów. Natomiast w kombinacji premie otrzymało tylko pierwszych trzech - odpowiednio: 500, 250 i 125 tys.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel, został zatem dla Austriaków najlepszym zjazdowcem sezonu. W slalomie specjalnym wygrał tegoroczny lider tej konkurencji Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt i on otrzymał tytuł zwycięzcy 58. zawodów na Hahnenkamm. Wszyscy wymienieni otrzymali nagrody po pół miliona szylingów austriackich, czyli po ok. 138 tys. złotych, a Aamodt nawet trochę więcej.Emocje we współczesnym narciarstwie alpejskim rzadko trwają długo. Wprawdzie elektroniczny pomiar czasu i obraz telewizyjny podnosi atrakcyjność widowiska, ale żadna elektronika nie zmieni faktu, że najlepsi jadą na początku i po dwudziestu minutach wiadomo, kto wygrał.Lista nagród jest tak skonstruowana, by wyeksponować to, co jest najważniejsze.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="638">Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel, został zatem dla Austriaków najlepszym zjazdowcem sezonu. W slalomie specjalnym wygrał tegoroczny lider tej konkurencji Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt i on otrzymał tytuł zwycięzcy 58. zawodów na Hahnenkamm. Wszyscy wymienieni otrzymali nagrody po pół miliona szylingów austriackich, czyli po ok. 138 tys. złotych, a Aamodt nawet trochę więcej.</span>
        <span start="1109" end="1379">Emocje we współczesnym narciarstwie alpejskim rzadko trwają długo. Wprawdzie elektroniczny pomiar czasu i obraz telewizyjny podnosi atrakcyjność widowiska, ale żadna elektronika nie zmieni faktu, że najlepsi jadą na początku i po dwudziestu minutach wiadomo, kto wygrał.</span>
        <span start="4654" end="4733">Lista nagród jest tak skonstruowana, by wyeksponować to, co jest najważniejsze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>W austriackim Kitzbuehel odbyły się zawody w narciarstwie alpejskim: w sobotę miał miejsce 58. bieg zjazdowy na trasie Streif, w którym zwyciężył trzydziestotrzyletni Włoch Kristian Ghedina, a w niedzielę - slalom specjalny na trasie Ganzlern, w którym wygrał tegoroczny lider tej konkurencji, Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt i on otrzymał tytuł zwycięzcy 58. zawodów na Hahnenkamm. 
Nagrody za bieg zjazdowy i slalom specjalny otrzymała pierwsza dziesiątka zawodników. Wynosiły one od 500 do 10 tys. szylingów. Za zjazd sprinterski premie również objęły pierwszych dziesięciu zawodników i wynosiły od 300 do 10 tys. szylingów. Natomiast w kombinacji premie otrzymało tylko pierwszych trzech - odpowiednio: 500, 250 i 125 tys. Najwięcej zarobił Kjetil Andre Aamodt, który do zwycięstwa w kombinacji dołożył swoje czwarte miejsce w zjeździe.
W Kitzbuehel pojawił się także mistrz Formuły 1- Jacques Villleneuve oraz inni kierowcy i przedstawiciele władz F1, którzy z grupą byłych i obecnych mistrzów narciarstwa alpejskiego oraz ze sponsorami 58. zawodów na górze Hahnnenkamm rozegrali zawody slalomowe na cele dobroczynne. Z trybuny honorowej obserwował ich fundator Pucharu Świata, Serge Lang.
Wyścigi na Hahnenkamm były barwnym widowiskiem. Włoska eskadra "Frecce Tricolori" rysowała na niebie białe, zielone i czerwone smugi. Fiołkowe dziewczyny sprzedawały fiołkowe pluszowe krowy i rozdawały fiołkowe czapki. Członkowie zespołu "Chimbilacos" z Vispterterminen w Szwajcarii, grającego muzykę w rytmach południowoamerykańskich, występowali w czerwonych spodniach i czarnych pelerynach z wyhaftowanym na plecach srebrnym nietoperzem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel, został zatem dla Austriaków najlepszym zjazdowcem sezonu. W slalomie specjalnym wygrał tegoroczny lider tej konkurencji Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt i on otrzymał tytuł zwycięzcy 58. zawodów na Hahnenkamm. Wszyscy wymienieni otrzymali nagrody po pół miliona szylingów austriackich, czyli po ok. 138 tys. złotych, a Aamodt nawet trochę więcej.Emocje we współczesnym narciarstwie alpejskim rzadko trwają długo. Wprawdzie elektroniczny pomiar czasu i obraz telewizyjny podnosi atrakcyjność widowiska, ale żadna elektronika nie zmieni faktu, że najlepsi jadą na początku i po dwudziestu minutach wiadomo, kto wygrał.Slalom na trasie Ganzlern to też tradycja, ale już nie taka, jak dzień wcześniej.ogl, Reiter i Voglreiter z jednej strony, Sykora, Kimura i Tomba z drugiej. Tyczka między nartami zakończyła start Włocha. Pierwszy przejazd dał Austriakom nadzieję na jakiś sukces w Kitzbuehel. Dwóch Thomasów: Stangassinger i Sykora wyprzedziło czterech Norwegów przedzielonych dwoma Francuzami.Zwyciężył lider klasyfikacji slalomowej Pucharu Świata przed wiceliderem.Lista nagród jest tak skonstruowana, by wyeksponować to, co jest najważniejsze. Tak więc za zjazd sprinterski było 300 tys. szylingów dla pierwszego. Premie przydzielano do dziesiątego miejsca (10 tys. szylingów). Za dwa główne dania zawodów przydzielono pierwszej dziesiątce od 500 do 10 tys. szylingów. Natomiast w kombinacji dano czeki tylko pierwszym trzem wedle podziału: 500, 250 i 125 tys.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="638">Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel, został zatem dla Austriaków najlepszym zjazdowcem sezonu. W slalomie specjalnym wygrał tegoroczny lider tej konkurencji Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt i on otrzymał tytuł zwycięzcy 58. zawodów na Hahnenkamm. Wszyscy wymienieni otrzymali nagrody po pół miliona szylingów austriackich, czyli po ok. 138 tys. złotych, a Aamodt nawet trochę więcej.</span>
        <span start="1109" end="1379">Emocje we współczesnym narciarstwie alpejskim rzadko trwają długo. Wprawdzie elektroniczny pomiar czasu i obraz telewizyjny podnosi atrakcyjność widowiska, ale żadna elektronika nie zmieni faktu, że najlepsi jadą na początku i po dwudziestu minutach wiadomo, kto wygrał.</span>
        <span start="3629" end="3710">Slalom na trasie Ganzlern to też tradycja, ale już nie taka, jak dzień wcześniej.</span>
        <span start="3808" end="3884">ogl, Reiter i Voglreiter z jednej strony, Sykora, Kimura i Tomba z drugiej. </span>
        <span start="3983" end="4203">Tyczka między nartami zakończyła start Włocha. Pierwszy przejazd dał Austriakom nadzieję na jakiś sukces w Kitzbuehel. Dwóch Thomasów: Stangassinger i Sykora wyprzedziło czterech Norwegów przedzielonych dwoma Francuzami.</span>
        <span start="4323" end="4396">Zwyciężył lider klasyfikacji slalomowej Pucharu Świata przed wiceliderem.</span>
        <span start="4654" end="5050">Lista nagród jest tak skonstruowana, by wyeksponować to, co jest najważniejsze. Tak więc za zjazd sprinterski było 300 tys. szylingów dla pierwszego. Premie przydzielano do dziesiątego miejsca (10 tys. szylingów). Za dwa główne dania zawodów przydzielono pierwszej dziesiątce od 500 do 10 tys. szylingów. Natomiast w kombinacji dano czeki tylko pierwszym trzem wedle podziału: 500, 250 i 125 tys.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Trzydziestotrzyletni Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w austriackim Kitzbuehel. W slalomie specjalnym na trasie Ganzlern wygrał tegoroczny lider tej konkurencji Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt i on otrzymał tytuł zwycięzcy 58. zawodów na Hahnenkamm. Wszyscy zwycięzcy otrzymali nagrody po pół miliona szylingów austriackich.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel, został zatem dla Austriaków najlepszym zjazdowcem sezonu. W slalomie specjalnym wygrał tegoroczny lider tej konkurencji Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt i on otrzymał tytuł zwycięzcy 58. zawodów na Hahnenkamm. Emocje we współczesnym narciarstwie alpejskim rzadko trwają długo.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="502">Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel, został zatem dla Austriaków najlepszym zjazdowcem sezonu. W slalomie specjalnym wygrał tegoroczny lider tej konkurencji Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt i on otrzymał tytuł zwycięzcy 58. zawodów na Hahnenkamm. </span>
        <span start="1109" end="1175">Emocje we współczesnym narciarstwie alpejskim rzadko trwają długo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel. W slalomie specjalnym wygrał Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt i on otrzymał tytuł zwycięzcy 58. zawodów na Hahnenkamm.
Doroczne austriackie święto zjazdu okazało się świętem prawdziwym. Lista obecności byłych mistrzów i mistrzyń olimpijskich w narciarstwie alpejskim uczestniczących w zawodach była długa.
W pierwszym dniu odbył się bieg zjazdowy. Rozegrano też zawody slalomowe na cele dobroczynne.
Rozegrany drugiego dnia slalom na trasie Ganzlern nie cieszył się już tak dużym zainteresowaniem.
Niedziela jest dniem największych wypłat. Miano najwytrwalszego ciułacza zyskał Kjetil Andre Aamodt, drugi w kasie był Cuche.
Imprezom narciarskim towarzyszyły nieprzerwane występy zespołu "Chimbilacos", przeloty włoskiej eskadry "Frecce Tricolori" i pokaz fajerwerków.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel. W slalomie specjalnym wygrał Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt. Ghedina startował z numerem siódmym i już po przejeździe szesnastego zawodnika zaczął przyjmować gratulacje.Didier Cuche był drugi, miał szczęście i mógł pokazać niebanalną fryzurę wzorowaną na Jacquesie Villleneuve. Kanadyjczyk Razem z Gerhardem Bergerem, Niki Laudą, Maxem Mosleyem, grupą byłych i obecnych mistrzów narciarstwa alpejskiego rozegrali zawody slalomowe na cele dobroczynne. Slalom na trasie Ganzlern to też tradycja. Dwóch Thomasów: Stangassinger i Sykora wyprzedziło czterech Norwegów przedzielonych dwoma Francuzami. z 22. miejsca na piąte awansował Słoweniec Andrej Miklavc. niedziela jest dniem wypłat. Jaśniały fajerwerki. grzane wino lub zimne piwo lało się w gardła.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="227">Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel</span>
        <span start="285" end="316">. W slalomie specjalnym wygrał </span>
        <span start="349" end="444">Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt</span>
        <span start="500" end="502">. </span>
        <span start="1402" end="1437">Ghedina startował z numerem siódmym</span>
        <span start="1465" end="1538"> i już po przejeździe szesnastego zawodnika zaczął przyjmować gratulacje.</span>
        <span start="2018" end="2040">Didier Cuche był drugi</span>
        <span start="2042" end="2044">, </span>
        <span start="2684" end="2689">miał </span>
        <span start="2696" end="2721">szczęście i mógł pokazać </span>
        <span start="2742" end="2760">niebanalną fryzurę</span>
        <span start="2761" end="2762"> </span>
        <span start="2792" end="2805">wzorowaną na </span>
        <span start="2825" end="2847">Jacquesie Villleneuve.</span>
        <span start="2868" end="2880"> Kanadyjczyk</span>
        <span start="2890" end="2891"> </span>
        <span start="2955" end="2995">Razem z Gerhardem Bergerem, Niki Laudą, </span>
        <span start="3055" end="3069">Maxem Mosleyem</span>
        <span start="3122" end="3181">, grupą byłych i obecnych mistrzów narciarstwa alpejskiego </span>
        <span start="3271" end="3319">rozegrali zawody slalomowe na cele dobroczynne. </span>
        <span start="3629" end="3670">Slalom na trasie Ganzlern to też tradycja</span>
        <span start="3709" end="3711">. </span>
        <span start="4102" end="4204">Dwóch Thomasów: Stangassinger i Sykora wyprzedziło czterech Norwegów przedzielonych dwoma Francuzami. </span>
        <span start="4264" end="4323">z 22. miejsca na piąte awansował Słoweniec Andrej Miklavc. </span>
        <span start="4612" end="4633">niedziela jest dniem </span>
        <span start="4646" end="4654">wypłat. </span>
        <span start="6180" end="6201">Jaśniały fajerwerki. </span>
        <span start="6469" end="6507">grzane wino lub zimne piwo lało się w </span>
        <span start="6514" end="6520">gardła</span>
        <span start="6644" end="6645">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel. W slalomie specjalnym wygrał tegoroczny lider tej konkurencji Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt i on otrzymał tytuł zwycięzcy 58. zawodów na Hahnenkamm. Wszyscy wymienieni otrzymali nagrody po pół miliona szylingów austriackich, czyli po ok. 138 tys. złotych, a Aamodt nawet trochę więcej.
Doroczne austriackie święto zjazdu okazało się świętem prawdziwym. Lista obecności byłych mistrzów i mistrzyń olimpijskich w narciarstwie alpejskim uczestniczących w zawodach była długa.
W pierwszym dniu odbył się bieg zjazdowy. Emocje we współczesnym narciarstwie alpejskim rzadko trwają długo. Ghedina startował z numerem siódmym, postał na mecie parę chwil i już po przejeździe szesnastego zawodnika zaczął przyjmować gratulacje.
Rozegrano też zawody slalomowe na cele dobroczynne, w których oprócz zawodowych narciarzy, startowali też zawodnicy i działacze związani ze sportem motorowym oraz sponsorzy. Ten, który wymyślił Puchar Świata, Serge Lang, z trybuny honorowej patrzył, co też inni dorabiają do jego pomysłu.
Slalom na trasie Ganzlern to też tradycja, ale już nie taka, jak dzień wcześniej. Turyści poszli na narty, oficjele też, zostali wierni kibice.
Niedziela jest dniem największych wypłat. Lista nagród jest tak skonstruowana, by wyeksponować to, co jest najważniejsze. Miano najwytrwalszego ciułacza zyskał Kjetil Andre Aamodt, gdyż do zwycięstwa w kombinacji dołożył swoje czwarte miejsce w zjeździe; drugi w kasie był Cuche.
Imprezom narciarskim towarzyszyły nieprzerwane występy zespołu "Chimbilacos", przeloty włoskiej eskadry "Frecce Tricolori" i pokaz fajerwerków.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel. W slalomie specjalnym wygrał Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt. we współczesnym narciarstwie alpejskim najlepsi jadą na początku i po dwudziestu minutach wiadomo, kto wygrał. Ghedina startował z numerem siódmym i już po przejeździe szesnastego zawodnika zaczął przyjmować gratulacje.Didier Cuche był drugi, szczęście wyrównało pecha, jakiego miał Szwajcar czternaście miesięcy temu. Podczas ostatniego dnia treningu w Australii uszkodził lewą nogę, stracił cały sezon 96/97. Cuche miał szczęście i mógł pokazać niebanalną fryzurę w kolorze cytrynowej zieleni, wzorowaną na Jacquesie Villleneuve. Kanadyjczyk był w Kitzbuehel. Razem z Gerhardem Bergerem, Niki Laudą, Maxem Mosleyem, grupą byłych i obecnych mistrzów narciarstwa alpejskiego rozegrali zawody slalomowe na cele dobroczynne. Slalom na trasie Ganzlern to też tradycja. Turyści poszli na narty, zostali wierni kibice. Tomba startował pierwszy. Tyczka między nartami zakończyła start Włocha. Pierwszy przejazd dał Austriakom nadzieję na sukces. Dwóch Thomasów: Stangassinger i Sykora wyprzedziło czterech Norwegów przedzielonych dwoma Francuzami. z 22. miejsca na piąte awansował Słoweniec Andrej Miklavc. niedziela jest dniem wypłat. za zjazd sprinterski było 300 tys. szylingów dla pierwszego. Premie przydzielano do dziesiątego miejsca. w kombinacji dano czeki tylko pierwszym trzem: 500, 250 i 125 tys. "Chimbilacos" z Szwajcarii wynajęto, by bębniła i trąbiła podczas wyścigów. po niebie latała włoska eskadra "Frecce Tricolori".Jaśniały fajerwerki. grzane wino lub zimne piwo lało się w gardła.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="227">Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel</span>
        <span start="285" end="316">. W slalomie specjalnym wygrał </span>
        <span start="349" end="444">Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt</span>
        <span start="500" end="502">. </span>
        <span start="1116" end="1154">we współczesnym narciarstwie alpejskim</span>
        <span start="1307" end="1380"> najlepsi jadą na początku i po dwudziestu minutach wiadomo, kto wygrał. </span>
        <span start="1402" end="1437">Ghedina startował z numerem siódmym</span>
        <span start="1465" end="1538"> i już po przejeździe szesnastego zawodnika zaczął przyjmować gratulacje.</span>
        <span start="2018" end="2040">Didier Cuche był drugi</span>
        <span start="2042" end="2044">, </span>
        <span start="2095" end="2115">szczęście wyrównało </span>
        <span start="2125" end="2273">pecha, jakiego miał Szwajcar czternaście miesięcy temu. Podczas ostatniego dnia treningu w Australii uszkodził lewą nogę, stracił cały sezon 96/97. </span>
        <span start="2662" end="2667">Cuche</span>
        <span start="2683" end="2689"> miał </span>
        <span start="2696" end="2721">szczęście i mógł pokazać </span>
        <span start="2742" end="2760">niebanalną fryzurę</span>
        <span start="2761" end="2805"> w kolorze cytrynowej zieleni, wzorowaną na </span>
        <span start="2825" end="2847">Jacquesie Villleneuve.</span>
        <span start="2868" end="2880"> Kanadyjczyk</span>
        <span start="2890" end="2909"> był w Kitzbuehel. </span>
        <span start="2955" end="2995">Razem z Gerhardem Bergerem, Niki Laudą, </span>
        <span start="3055" end="3069">Maxem Mosleyem</span>
        <span start="3122" end="3181">, grupą byłych i obecnych mistrzów narciarstwa alpejskiego </span>
        <span start="3271" end="3319">rozegrali zawody slalomowe na cele dobroczynne. </span>
        <span start="3629" end="3670">Slalom na trasie Ganzlern to też tradycja</span>
        <span start="3709" end="3736">. Turyści poszli na narty, </span>
        <span start="3750" end="3773">zostali wierni kibice. </span>
        <span start="3867" end="3873">Tomba </span>
        <span start="3896" end="3914">startował pierwszy</span>
        <span start="3981" end="4075">. Tyczka między nartami zakończyła start Włocha. Pierwszy przejazd dał Austriakom nadzieję na </span>
        <span start="4081" end="4087">sukces</span>
        <span start="4100" end="4204">. Dwóch Thomasów: Stangassinger i Sykora wyprzedziło czterech Norwegów przedzielonych dwoma Francuzami. </span>
        <span start="4264" end="4323">z 22. miejsca na piąte awansował Słoweniec Andrej Miklavc. </span>
        <span start="4612" end="4633">niedziela jest dniem </span>
        <span start="4646" end="4654">wypłat. </span>
        <span start="4743" end="4846">za zjazd sprinterski było 300 tys. szylingów dla pierwszego. Premie przydzielano do dziesiątego miejsca</span>
        <span start="4866" end="4868">. </span>
        <span start="4969" end="5014">w kombinacji dano czeki tylko pierwszym trzem</span>
        <span start="5029" end="5051">: 500, 250 i 125 tys. </span>
        <span start="5551" end="5567">"Chimbilacos" z </span>
        <span start="5585" end="5595">Szwajcarii</span>
        <span start="5606" end="5654"> wynajęto, by bębniła i trąbiła podczas wyścigów</span>
        <span start="5761" end="5763">. </span>
        <span start="6013" end="6063">po niebie latała włoska eskadra "Frecce Tricolori"</span>
        <span start="6178" end="6179">.</span>
        <span start="6180" end="6201">Jaśniały fajerwerki. </span>
        <span start="6469" end="6507">grzane wino lub zimne piwo lało się w </span>
        <span start="6514" end="6520">gardła</span>
        <span start="6644" end="6645">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel. W slalomie specjalnym wygrał Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt i on został zwycięzcą 58. zawodów na Hahnenkamm.
Doroczne austriackie święto zjazdu było świętem prawdziwym. Lista obecności byłych mistrzów i mistrzyń olimpijskich w narciarstwie alpejskim uczestniczących w zawodach była długa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel. W slalomie specjalnym wygrał Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt. JacquesVillleneuve Razem z Gerhardem Bergerem, Niki Laudą, Maxem Mosleyem, grupą byłych i obecnych mistrzów narciarstwa alpejskiego rozegrali zawody slalomowe na cele dobroczynne. niedziela jest dniem wypłat. Jaśniały fajerwerki.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="227">Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel</span>
        <span start="285" end="316">. W slalomie specjalnym wygrał </span>
        <span start="349" end="444">Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt</span>
        <span start="500" end="502">. </span>
        <span start="2825" end="2832">Jacques</span>
        <span start="2835" end="2846">Villleneuve</span>
        <span start="2868" end="2869"> </span>
        <span start="2955" end="2995">Razem z Gerhardem Bergerem, Niki Laudą, </span>
        <span start="3055" end="3069">Maxem Mosleyem</span>
        <span start="3122" end="3181">, grupą byłych i obecnych mistrzów narciarstwa alpejskiego </span>
        <span start="3271" end="3319">rozegrali zawody slalomowe na cele dobroczynne. </span>
        <span start="4612" end="4633">niedziela jest dniem </span>
        <span start="4646" end="4654">wypłat. </span>
        <span start="6180" end="6200">Jaśniały fajerwerki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel, został zatem dla Austriaków najlepszym zjazdowcem sezonu. Startował z numerem siódmym, postał na mecie parę chwil i już po przejeździe szesnastego zawodnika zaczął przyjmować gratulacje. Drugi był Didier Cuche. W slalomie specjalnym wygrał tegoroczny lider tej konkurencji Austriak Thomas Stangassinger. Drugie miejsce zajął Thomas Sykora. Za nimi uplasowali się Norwegowie i Słoweniec Andrej Miklavc. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt i on otrzymał tytuł zwycięzcy 58. zawodów na Hahnenkamm. Wszyscy wymienieni otrzymali nagrody po pół miliona szylingów austriackich, czyli po ok. 138 tys. złotych, a Aamodt nawet trochę więcej. W  Kitzbuehel odbyły się rownież zawody slalomowe na cele dobroczynne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel, został zatem dla Austriaków najlepszym zjazdowcem sezonu. Doroczne austriackie święto zjazdu okazało się świętem prawdziwym. W Kitzbuehel Ghedina nie walczył o małą Kryształową Kulę, a raczej o wpis do kronik zwycięzców na Streifie, bo go jeszcze nie miał. Didier Cuche był drugi.
Slalom na trasie Ganzlern to też tradycja. Pierwszy przejazd dał Austriakom nadzieję na jakiś sukces. Zwyciężył lider klasyfikacji slalomowej Pucharu Świata przed wiceliderem. Stangassinger jest jednym z nielicznych mistrzów olimpijskich sprzed kilku lat, którzy nie dają młodym poszaleć, a także zarobić. To, że tutaj najlepiej płacą, wiadomo od dawna, Lista nagród jest tak skonstruowana, by wyeksponować to, co jest najważniejsze.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="286">Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel, został zatem dla Austriaków najlepszym zjazdowcem sezonu.</span>
        <span start="630" end="631"> </span>
        <span start="640" end="706">Doroczne austriackie święto zjazdu okazało się świętem prawdziwym.</span>
        <span start="1699" end="1830"> W Kitzbuehel Ghedina nie walczył o małą Kryształową Kulę, a raczej o wpis do kronik zwycięzców na Streifie, bo go jeszcze nie miał</span>
        <span start="1859" end="1860">.</span>
        <span start="2009" end="2010"> </span>
        <span start="2018" end="2040">Didier Cuche był drugi</span>
        <span start="2179" end="2180">.</span>
        <span start="3628" end="3670">
Slalom na trasie Ganzlern to też tradycja</span>
        <span start="3709" end="3710">.</span>
        <span start="4029" end="4087"> Pierwszy przejazd dał Austriakom nadzieję na jakiś sukces</span>
        <span start="4100" end="4101">.</span>
        <span start="4322" end="4512"> Zwyciężył lider klasyfikacji slalomowej Pucharu Świata przed wiceliderem. Stangassinger jest jednym z nielicznych mistrzów olimpijskich sprzed kilku lat, którzy nie dają młodym poszaleć, a </span>
        <span start="4525" end="4540">także zarobić. </span>
        <span start="4543" end="4590">To, że tutaj najlepiej płacą, wiadomo od dawna,</span>
        <span start="4653" end="4733"> Lista nagród jest tak skonstruowana, by wyeksponować to, co jest najważniejsze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel, został zatem dla Austriaków najlepszym zjazdowcem sezonu. Włoch startował z numerem siódmym, postał na mecie parę chwil i już po przejeździe szesnastego zawodnika zaczął przyjmować gratulacje. Drugi był Didier Cuche. W slalomie specjalnym wygrał tegoroczny lider tej konkurencji Austriak Thomas Stangassinger. Drugie miejsce zajął również Austriak, Thomas Sykora, wicelider klasyfikacji. Za nimi uplasowali się Norwegowie i Słoweniec Andrej Miklavc. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt i on otrzymał tytuł zwycięzcy 58. zawodów na Hahnenkamm. Wszyscy wymienieni otrzymali nagrody po pół miliona szylingów austriackich, czyli po ok. 138 tys. złotych, a Aamodt nawet trochę więcej. To, że tutaj najlepiej płacą, wiadomo od dawna.
W  Kitzbuehel odbyły się rownież zawody slalomowe na cele dobroczynne, w ktorych wzięli udział Jacques Villleneuve, Gerhard Berger, Niki Lauda, szef Formuły 1 Bernie Eccleston (z rodziną), szef FIA Max Mosley, byli i obecni mistrzowie narciarstwa alpejskiego, a takze sponsorzy 58. zawodów na górze Hahnnenkamm.
Doroczne austriackie święto zjazdu okazało się świętem prawdziwym. Do Kitzbuehel trudno było wjechać w sobotę od rana, ale jak już ktoś wjechał, to poczuł, zobaczył i usłyszał, że na Streifie jest "ten" wyścig. Samo zapowiadanie gości, z kanclerzem Austrii Viktorem Klimą na czele, trwało parę minut. Lista obecności byłych mistrzów i mistrzyń olimpijskich w narciarstwie alpejskim była równie długa. Podczas wyścigów bębniła i trąbiła kapela  "Chimbilacos".</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel, został zatem dla Austriaków najlepszym zjazdowcem sezonu. Doroczne austriackie święto zjazdu okazało się świętem prawdziwym. zapowiadanie gości, z kanclerzem Austrii Viktorem Klimą na czele.
Emocje we współczesnym narciarstwie alpejskim rzadko trwają długo. Wprawdzie elektroniczny pomiar czasu i obraz telewizyjny podnosi atrakcyjność widowiska, ale żadna elektronika nie zmieni faktu, że najlepsi jadą na początku i po dwudziestu minutach wiadomo, kto wygrał. W Kitzbuehel Ghedina nie walczył o małą Kryształową Kulę, a raczej o wpis do kronik zwycięzców na Streifie, bo go jeszcze nie miał. Didier Cuche był drugi.
Slalom na trasie Ganzlern to też tradycja, ale już nie taka, jak dzień wcześniej. Pierwszy przejazd dał Austriakom nadzieję na jakiś sukces w Kitzbuehel. Zwyciężył lider klasyfikacji slalomowej Pucharu Świata przed wiceliderem. Stangassinger jest jednym z nielicznych mistrzów olimpijskich sprzed kilku lat, którzy nie dają młodym poszaleć, a także zarobić. To, że tutaj najlepiej płacą, wiadomo od dawna, Lista nagród jest tak skonstruowana, by wyeksponować to, co jest najważniejsze.
kapelę wynajęto, by bębniła i trąbiła podczas wyścigów od rana do wieczora. Uprawia ona muzykę marszowo-egzotyczną, z przewagą rytmów południowoamerykańskich. Poza tym po niebie latała włoska eskadra, rysując białe, zielone i czerwone smugi, były też jeden sterowiec oraz parę balonów na uwięzi i bez. Jaśniały fajerwerki. grzane wino lub zimne piwo lało się w chętne gardła.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="286">Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel, został zatem dla Austriaków najlepszym zjazdowcem sezonu.</span>
        <span start="630" end="631"> </span>
        <span start="640" end="706">Doroczne austriackie święto zjazdu okazało się świętem prawdziwym.</span>
        <span start="855" end="920"> zapowiadanie gości, z kanclerzem Austrii Viktorem Klimą na czele</span>
        <span start="1081" end="1082">.</span>
        <span start="1108" end="1379">
Emocje we współczesnym narciarstwie alpejskim rzadko trwają długo. Wprawdzie elektroniczny pomiar czasu i obraz telewizyjny podnosi atrakcyjność widowiska, ale żadna elektronika nie zmieni faktu, że najlepsi jadą na początku i po dwudziestu minutach wiadomo, kto wygrał.</span>
        <span start="1699" end="1830"> W Kitzbuehel Ghedina nie walczył o małą Kryształową Kulę, a raczej o wpis do kronik zwycięzców na Streifie, bo go jeszcze nie miał</span>
        <span start="1859" end="1860">.</span>
        <span start="2009" end="2010"> </span>
        <span start="2018" end="2040">Didier Cuche był drugi</span>
        <span start="2179" end="2180">.</span>
        <span start="3628" end="3710">
Slalom na trasie Ganzlern to też tradycja, ale już nie taka, jak dzień wcześniej.</span>
        <span start="4029" end="4101"> Pierwszy przejazd dał Austriakom nadzieję na jakiś sukces w Kitzbuehel.</span>
        <span start="4322" end="4512"> Zwyciężył lider klasyfikacji slalomowej Pucharu Świata przed wiceliderem. Stangassinger jest jednym z nielicznych mistrzów olimpijskich sprzed kilku lat, którzy nie dają młodym poszaleć, a </span>
        <span start="4525" end="4540">także zarobić. </span>
        <span start="4543" end="4590">To, że tutaj najlepiej płacą, wiadomo od dawna,</span>
        <span start="4653" end="4733"> Lista nagród jest tak skonstruowana, by wyeksponować to, co jest najważniejsze.</span>
        <span start="5306" end="5307">
</span>
        <span start="5600" end="5654">kapelę wynajęto, by bębniła i trąbiła podczas wyścigów</span>
        <span start="5668" end="5688"> od rana do wieczora</span>
        <span start="5761" end="5844">. Uprawia ona muzykę marszowo-egzotyczną, z przewagą rytmów południowoamerykańskich</span>
        <span start="6002" end="6044">. Poza tym po niebie latała włoska eskadra</span>
        <span start="6063" end="6121">, rysując białe, zielone i czerwone smugi, były też jeden </span>
        <span start="6135" end="6200">sterowiec oraz parę balonów na uwięzi i bez. Jaśniały fajerwerki.</span>
        <span start="6468" end="6520"> grzane wino lub zimne piwo lało się w chętne gardła</span>
        <span start="6644" end="6645">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel, został zatem dla Austriaków najlepszym zjazdowcem sezonu. W slalomie specjalnym wygrał tegoroczny lider tej konkurencji Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt i on otrzymał tytuł zwycięzcy 58. zawodów na Hahnenkamm. Wszyscy wymienieni otrzymali nagrody po pół miliona szylingów austriackich.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel, nie walczył o małą Kryształową Kulę, a o wpis do kronik zwycięzców na Streifie. Slalom na trasie Ganzlern to też tradycja. Pierwszy przejazd dał Austriakom nadzieję na sukces. Zwyciężył lider klasyfikacji slalomowej Stangassinger. tutaj najlepiej płacą, Lista nagród jest tak skonstruowana, by wyeksponować to, co jest najważniejsze.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="228">Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel,</span>
        <span start="1720" end="1760"> nie walczył o małą Kryształową Kulę, a </span>
        <span start="1767" end="1806">o wpis do kronik zwycięzców na Streifie</span>
        <span start="1859" end="1860">.</span>
        <span start="2009" end="2010"> </span>
        <span start="3629" end="3670">Slalom na trasie Ganzlern to też tradycja</span>
        <span start="3709" end="3710">.</span>
        <span start="4029" end="4075"> Pierwszy przejazd dał Austriakom nadzieję na </span>
        <span start="4081" end="4087">sukces</span>
        <span start="4100" end="4101">.</span>
        <span start="4322" end="4362"> Zwyciężył lider klasyfikacji slalomowej</span>
        <span start="4396" end="4410"> Stangassinger</span>
        <span start="4538" end="4540">. </span>
        <span start="4550" end="4571">tutaj najlepiej płacą</span>
        <span start="4589" end="4590">,</span>
        <span start="4653" end="4733"> Lista nagród jest tak skonstruowana, by wyeksponować to, co jest najważniejsze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Doroczne austriackie święto zjazdu w Kitzbuehel okazało się prawdziwym świętem. Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif, uważanej za jedną z najtrudniejszych tras zjazdowych na świecie, został zatem dla Austriaków najlepszym zjazdowcem sezonu. W slalomie specjalnym wygrał tegoroczny lider tej konkurencji Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt.
Zawody zaszczycili swoją obecnością kanclerz Austrii Viktor Kilma, wielu byłych mistrzów i mistrzyń olimpijskich w narciarstwie alpejskim oraz sponsorzy wydarzenia, którzy ufundowali zwycięzcom wielotysięczne premie. 
Całe miasto żyło tego dnia emocjami sportowymi, które uświetniane były wieloma atrakcjami. Wesoła muzyka, balony, fajerwerki rozgrzewały publiczność, choć nie tak bardzo jak grzane wino, na które wszyscy udali sie po skończonych zawodach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel. W slalomie wygrał Austriak Thomas Stangassinger. Emocje we współczesnym narciarstwie alpejskim rzadko trwają długo. najlepsi jadą na początku i po dwudziestu minutach wiadomo, kto wygrał. Tak było i tym razem. Ghedina startował z numerem siódmym, postał na mecie parę chwil i po przejeździe szesnastego zawodnika zaczął przyjmować gratulacje. Slalom na trasie Ganzlern to też tradycja. Zwyciężył lider klasyfikacji slalomowej Pucharu Świata. 

tutaj najlepiej płacą. za zjazd sprinterski było 300 tys. szylingów dla pierwszego. Za dwa główne dania zawodów przydzielono pierwszej dziesiątce od 500 do 10 tys. szylingów. 

"Chimbilacos" z Vispterterminen w Szwajcarii. Tę kapelę wynajęto, by bębniła podczas wyścigów. To był istotny fragment tutejszej rzeczywistości.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="227">Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel</span>
        <span start="285" end="298">. W slalomie </span>
        <span start="309" end="316">wygrał </span>
        <span start="349" end="380">Austriak Thomas Stangassinger. </span>
        <span start="1109" end="1176">Emocje we współczesnym narciarstwie alpejskim rzadko trwają długo. </span>
        <span start="1308" end="1468">najlepsi jadą na początku i po dwudziestu minutach wiadomo, kto wygrał. Tak było i tym razem. Ghedina startował z numerem siódmym, postał na mecie parę chwil i </span>
        <span start="1472" end="1539">po przejeździe szesnastego zawodnika zaczął przyjmować gratulacje. </span>
        <span start="3629" end="3670">Slalom na trasie Ganzlern to też tradycja</span>
        <span start="3709" end="3711">. </span>
        <span start="4323" end="4377">Zwyciężył lider klasyfikacji slalomowej Pucharu Świata</span>
        <span start="4395" end="4397">. </span>
        <span start="4541" end="4543">

</span>
        <span start="4550" end="4571">tutaj najlepiej płacą</span>
        <span start="4652" end="4654">. </span>
        <span start="4743" end="4804">za zjazd sprinterski było 300 tys. szylingów dla pierwszego. </span>
        <span start="4868" end="4959">Za dwa główne dania zawodów przydzielono pierwszej dziesiątce od 500 do 10 tys. szylingów. </span>
        <span start="5305" end="5307">

</span>
        <span start="5551" end="5628">"Chimbilacos" z Vispterterminen w Szwajcarii. Tę kapelę wynajęto, by bębniła </span>
        <span start="5638" end="5654">podczas wyścigów</span>
        <span start="5761" end="5763">. </span>
        <span start="5954" end="6003">To był istotny fragment tutejszej rzeczywistości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Doroczne austriackie święto zjazdu w Kitzbuehel okazało się prawdziwym świętem. Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif, został zatem dla Austriaków najlepszym zjazdowcem sezonu. W slalomie specjalnym wygrał tegoroczny lider tej konkurencji Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt i on otrzymał tytuł zwycięzcy 58. zawodów na Hahnenkamm.
Zawody rozpoczęły się w samo południe. Emocje we współczesnym narciarstwie alpejskim rzadko trwają długo. Wprawdzie elektroniczny pomiar czasu i obraz telewizyjny podnosi atrakcyjność widowiska, ale żadna elektronika nie zmieni faktu, że najlepsi jadą na początku i po dwudziestu minutach wiadomo, kto wygrał. W Kitzbuehel Ghedina chciał wywalczyć swój pierwszy wpis do kronik zwycięzców na Streifie - uważanej za jedną z najtrudniejszych tras zjazdowych na świecie, co mu sie w końcu udało.
Zawody zaszczycili swoją obecnością kanclerz Austrii Viktor Kilma, wielu byłych mistrzów i mistrzyń olimpijskich w narciarstwie alpejskim, szef Formuły 1 Bernie Ecclestonem, szef Międzynarodowej Federacji Samochodowej Max Mosley oraz sponsorzy wydarzenia, którzy ufundowali zwycięzcom wielotysięczne premie.
Puchar Świata w narciarstwie alpejskim uświetniały atrakcje obecne w całym mieście. Zainteresowaniem cieszył się zespół "Chimbilacos" ze Szwajcarii ze swoim ekscentrycznym wokalistą. Tę kapelę wynajęto, by bębniła i trąbiła podczas wyścigów na Hahnenkamm od rana do wieczora. Niebo za dnia wypełniło się balonami i sterowcami, w nocy zaś panowały fajerwerki. Tyrolscy górale starali się zainteresować turystów swoją kulturą, ale i tak wieczorem ci woleli rozgrzewać się grzanym winem i piwem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel. W slalomie specjalnym wygrał Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt. 

Emocje we współczesnym narciarstwie alpejskim rzadko trwają długo. najlepsi jadą na początku i po dwudziestu minutach wiadomo, kto wygrał. Tak było i tym razem. Ghedina startował z numerem siódmym, postał na mecie parę chwil i po przejeździe szesnastego zawodnika zaczął przyjmować gratulacje. Ghedina walczył o wpis do kronik zwycięzców na Streifie, bo go jeszcze nie miał. Didier Cuche był drugi. miał szczęście i mógł pokazać światu swój talent i niebanalną fryzurę wzorowaną na mistrzu Formuły 1 - Jacquesie Villleneuve.Slalom na trasie Ganzlern to też tradycja. Turyści poszli na narty, zostali wierni kibice. Zwyciężył lider klasyfikacji slalomowej Pucharu Świata. 

tutaj najlepiej płacą. Lista nagród jest tak skonstruowana, by wyeksponować to, co najważniejsze. za zjazd sprinterski było 300 tys. szylingów dla pierwszego. Premie przydzielano do dziesiątego miejsca. Za dwa główne dania zawodów przydzielono pierwszej dziesiątce od 500 do 10 tys. szylingów. w kombinacji dano czeki tylko pierwszym trzem. 

Kto to jest - ma czerwone spodnie, czarną pelerynę z wyhaftowanym nietoperzem oraz białą perukę? To członek zespołu "Chimbilacos" z Vispterterminen w Szwajcarii. Tę kapelę wynajęto, by bębniła podczas wyścigów na Hahnenkamm. Uprawia ona muzykę marszowo-egzotyczną. To był istotny fragment tutejszej rzeczywistości. Poza tym po niebie latała włoska eskadra, rysując białe, zielone i czerwone smugi.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="227">Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel</span>
        <span start="285" end="316">. W slalomie specjalnym wygrał </span>
        <span start="349" end="444">Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt</span>
        <span start="500" end="502">. </span>
        <span start="1107" end="1176">

Emocje we współczesnym narciarstwie alpejskim rzadko trwają długo. </span>
        <span start="1308" end="1468">najlepsi jadą na początku i po dwudziestu minutach wiadomo, kto wygrał. Tak było i tym razem. Ghedina startował z numerem siódmym, postał na mecie parę chwil i </span>
        <span start="1472" end="1539">po przejeździe szesnastego zawodnika zaczął przyjmować gratulacje. </span>
        <span start="1713" end="1721">Ghedina </span>
        <span start="1725" end="1733">walczył </span>
        <span start="1767" end="1830">o wpis do kronik zwycięzców na Streifie, bo go jeszcze nie miał</span>
        <span start="1859" end="1861">. </span>
        <span start="2018" end="2040">Didier Cuche był drugi</span>
        <span start="2179" end="2181">. </span>
        <span start="2684" end="2689">miał </span>
        <span start="2696" end="2760">szczęście i mógł pokazać światu swój talent i niebanalną fryzurę</span>
        <span start="2791" end="2847"> wzorowaną na mistrzu Formuły 1 - Jacquesie Villleneuve.</span>
        <span start="3629" end="3670">Slalom na trasie Ganzlern to też tradycja</span>
        <span start="3709" end="3736">. Turyści poszli na narty, </span>
        <span start="3750" end="3773">zostali wierni kibice. </span>
        <span start="4323" end="4377">Zwyciężył lider klasyfikacji slalomowej Pucharu Świata</span>
        <span start="4395" end="4397">. </span>
        <span start="4541" end="4543">

</span>
        <span start="4550" end="4571">tutaj najlepiej płacą</span>
        <span start="4652" end="4714">. Lista nagród jest tak skonstruowana, by wyeksponować to, co </span>
        <span start="4719" end="4734">najważniejsze. </span>
        <span start="4743" end="4846">za zjazd sprinterski było 300 tys. szylingów dla pierwszego. Premie przydzielano do dziesiątego miejsca</span>
        <span start="4866" end="4959">. Za dwa główne dania zawodów przydzielono pierwszej dziesiątce od 500 do 10 tys. szylingów. </span>
        <span start="4969" end="5014">w kombinacji dano czeki tylko pierwszym trzem</span>
        <span start="5049" end="5051">. </span>
        <span start="5305" end="5307">

</span>
        <span start="5325" end="5351">Kto to jest - ma czerwone </span>
        <span start="5360" end="5376">spodnie, czarną </span>
        <span start="5387" end="5411">pelerynę z wyhaftowanym </span>
        <span start="5431" end="5442">nietoperzem</span>
        <span start="5472" end="5492"> oraz białą perukę? </span>
        <span start="5521" end="5524">To </span>
        <span start="5535" end="5628">członek zespołu "Chimbilacos" z Vispterterminen w Szwajcarii. Tę kapelę wynajęto, by bębniła </span>
        <span start="5638" end="5668">podczas wyścigów na Hahnenkamm</span>
        <span start="5761" end="5801">. Uprawia ona muzykę marszowo-egzotyczną</span>
        <span start="5952" end="6044">. To był istotny fragment tutejszej rzeczywistości. Poza tym po niebie latała włoska eskadra</span>
        <span start="6063" end="6104">, rysując białe, zielone i czerwone smugi</span>
        <span start="6178" end="6179">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Puchar Świata w narciarstwie alpejskim w Kitzbuehel był w tym roku wyjątkowo udany. Zawody swoją obecnością uświetnił między innymi kanclerz Austrii Viktor Klima, sponsorzy, którzy ufundowali zwycięzcom wielotysięczne premie, było wielu byłych mistrzów i mistrzyń olimpijskich w narciarstwie alpejskim. W całym mieście panowało wielkie święto - muzyka na żywo, fajerwerki; po zawodach turyści chętnie rozgrzewali się grzanym winem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel. W slalomie wygrał Austriak Thomas Stangassinger. Emocje we współczesnym narciarstwie alpejskim rzadko trwają długo. najlepsi jadą na początku i po dwudziestu minutach wiadomo, kto wygrał. Tak było i tym razem. tutaj najlepiej płacą. Za dwa główne dania zawodów przydzielono pierwszej dziesiątce od 500 do 10 tys. szylingów.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="227">Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel</span>
        <span start="285" end="298">. W slalomie </span>
        <span start="309" end="316">wygrał </span>
        <span start="349" end="380">Austriak Thomas Stangassinger. </span>
        <span start="1109" end="1176">Emocje we współczesnym narciarstwie alpejskim rzadko trwają długo. </span>
        <span start="1308" end="1402">najlepsi jadą na początku i po dwudziestu minutach wiadomo, kto wygrał. Tak było i tym razem. </span>
        <span start="4550" end="4571">tutaj najlepiej płacą</span>
        <span start="4652" end="4654">. </span>
        <span start="4868" end="4958">Za dwa główne dania zawodów przydzielono pierwszej dziesiątce od 500 do 10 tys. szylingów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel, został zatem dla Austriaków najlepszym zjazdowcem sezonu. W slalomie specjalnym wygrał tegoroczny lider tej konkurencji Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt i to on otrzymał tytuł zwycięzcy 58. zawodów na Hahnenkamm. Wszyscy wymienieni otrzymali nagrody po pół miliona szylingów austriackich. Emocje we współczesnym narciarstwie alpejskim rzadko trwają długo. Wprawdzie elektroniczny pomiar czasu i obraz telewizyjny podnosi atrakcyjność widowiska, ale żadna elektronika nie zmieni faktu, że najlepsi jadą na początku i po dwudziestu minutach wiadomo, kto wygrał. Tak było i tym razem. Ghedina startował z numerem siódmym, postał na mecie parę chwil i już po przejeździe szesnastego zawodnika zaczął przyjmować gratulacje.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel. W slalomie specjalnym wygrał Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Kjetil-Andre Aamodt i otrzymał tytuł zwycięzcy 58. zawodów na Hahnenkamm. Didier Cuche był drugi. Jacquesie Villleneuve Razem z Gerhardem Bergerem, Niki Laudą, Bernie Ecclestonem, szefem FIA Mosleyem, grupą mistrzów narciarstwa alpejskiego oraz ze sponsorami rozegrali zawody slalomowe na cele dobroczynne. Slalom na trasie Ganzlern to tradycja. Zwyciężył lider klasyfikacji slalomowej Pucharu Świata przed wiceliderem. za zjazd sprinterski było 300 tys. szylingów dla pierwszego. Premie przydzielano do dziesiątego miejsca. Za dwa główne dania zawodów przydzielono pierwszej dziesiątce od 500 do 10 tys. szylingów. w kombinacji dano czeki pierwszym trzem: 500, 250 i 125 tys.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="227">Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel</span>
        <span start="285" end="316">. W slalomie specjalnym wygrał </span>
        <span start="358" end="418">Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był </span>
        <span start="425" end="447">Kjetil-Andre Aamodt i </span>
        <span start="450" end="502">otrzymał tytuł zwycięzcy 58. zawodów na Hahnenkamm. </span>
        <span start="2018" end="2040">Didier Cuche był drugi</span>
        <span start="2271" end="2273">. </span>
        <span start="2825" end="2846">Jacquesie Villleneuve</span>
        <span start="2954" end="2995"> Razem z Gerhardem Bergerem, Niki Laudą, </span>
        <span start="3012" end="3030">Bernie Ecclestonem</span>
        <span start="3042" end="3055">, szefem FIA </span>
        <span start="3061" end="3069">Mosleyem</span>
        <span start="3122" end="3130">, grupą </span>
        <span start="3148" end="3181">mistrzów narciarstwa alpejskiego </span>
        <span start="3219" end="3238">oraz ze sponsorami </span>
        <span start="3271" end="3319">rozegrali zawody slalomowe na cele dobroczynne. </span>
        <span start="3629" end="3658">Slalom na trasie Ganzlern to </span>
        <span start="3662" end="3670">tradycja</span>
        <span start="3709" end="3710">.</span>
        <span start="4322" end="4397"> Zwyciężył lider klasyfikacji slalomowej Pucharu Świata przed wiceliderem. </span>
        <span start="4743" end="4846">za zjazd sprinterski było 300 tys. szylingów dla pierwszego. Premie przydzielano do dziesiątego miejsca</span>
        <span start="4866" end="4959">. Za dwa główne dania zawodów przydzielono pierwszej dziesiątce od 500 do 10 tys. szylingów. </span>
        <span start="4969" end="4993">w kombinacji dano czeki </span>
        <span start="4999" end="5014">pierwszym trzem</span>
        <span start="5029" end="5050">: 500, 250 i 125 tys.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel, został zatem dla Austriaków najlepszym zjazdowcem sezonu. W slalomie specjalnym wygrał tegoroczny lider tej konkurencji Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt i to on otrzymał tytuł zwycięzcy 58. zawodów na Hahnenkamm. Wszyscy wymienieni otrzymali nagrody po pół miliona szylingów austriackich, czyli po ok. 138 tys. złotych, a Aamodt nawet trochę więcej.
Doroczne austriackie święto zjazdu okazało się świętem prawdziwym. Do Kitzbuehel trudno było wjechać w sobotę od rana, ale jak już ktoś wjechał, to poczuł, zobaczył i usłyszał, że na Streifie jest "ten" wyścig. Samo zapowiadanie gości, z kanclerzem Austrii Viktorem Klimą na czele, trwało parę minut. Lista obecności byłych mistrzów i mistrzyń olimpijskich w narciarstwie alpejskim była równie długa. W samo południe przyszedł czas na zawody.
Emocje we współczesnym narciarstwie alpejskim rzadko trwają długo. Wprawdzie elektroniczny pomiar czasu i obraz telewizyjny podnosi atrakcyjność widowiska, ale żadna elektronika nie zmieni faktu, że najlepsi jadą na początku i po dwudziestu minutach wiadomo, kto wygrał. Tak było i tym razem. Ghedina startował z numerem siódmym, postał na mecie parę chwil i już po przejeździe szesnastego zawodnika zaczął przyjmować gratulacje. Włoch zbliża się do trzydziestki, trzy lata z rzędu był w Pucharze Świata. Lista nagród dla zawodników jest tak skonstruowana, by wyeksponować to, co najważniejsze. Tak więc za zjazd sprinterski zwycięzca otrzymał 300 tys. szylingów. Premie (10 tys. szylingów) przydzielano do dziesiątego miejsca.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel. W slalomie specjalnym wygrał Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Kjetil-Andre Aamodt i otrzymał tytuł zwycięzcy 58. zawodów na Hahnenkamm. najlepsi jadą na początku i po dwudziestu minutach wiadomo, kto wygrał. Didier Cuche był drugi. Jacquesie Villleneuve Razem z Gerhardem Bergerem, Niki Laudą, szefem Formuły 1 Bernie Ecclestonem, szefem FIA Mosleyem, grupą byłych i obecnych mistrzów narciarstwa alpejskiego oraz ze sponsorami 58. zawodów na górze Hahnnenkamm rozegrali zawody slalomowe na cele dobroczynne. Slalom na trasie Ganzlern to tradycja. Vogl, Reiter i Voglreiter z jednej strony, Sykora, Kimura i Tomba z drugiej. Ten ostatni startował pierwszy, ale Tyczka między nartami zakończyła start Włocha. Dwóch Thomasów: Stangassinger i Sykora wyprzedziło czterech Norwegów przedzielonych dwoma Francuzami. Francuzom się pogorszyło, a z 22. miejsca na piąte awansował Słoweniec Andrej Miklavc. Zwyciężył lider klasyfikacji slalomowej Pucharu Świata przed wiceliderem. za zjazd sprinterski było 300 tys. szylingów dla pierwszego. Premie przydzielano do dziesiątego miejsca. Za dwa główne dania zawodów przydzielono pierwszej dziesiątce od 500 do 10 tys. szylingów. w kombinacji dano czeki pierwszym trzem: 500, 250 i 125 tys. "Chimbilacos" wynajęto, by bębniła i trąbiła podczas wyścigów na Hahnenkamm od rana do wieczora. po niebie latała eskadra "Frecce Tricolori", rysując białe, zielone i czerwone smugi, były też jsterowiec oraz parę balonów. Jaśniały fajerwerki. dziewczyny sprzedawały fiołkowe pluszowe krowy i rozdawały czapki w takimż kolorze.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="227">Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel</span>
        <span start="285" end="316">. W slalomie specjalnym wygrał </span>
        <span start="358" end="418">Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był </span>
        <span start="425" end="447">Kjetil-Andre Aamodt i </span>
        <span start="450" end="502">otrzymał tytuł zwycięzcy 58. zawodów na Hahnenkamm. </span>
        <span start="1308" end="1380">najlepsi jadą na początku i po dwudziestu minutach wiadomo, kto wygrał. </span>
        <span start="2018" end="2040">Didier Cuche był drugi</span>
        <span start="2271" end="2273">. </span>
        <span start="2825" end="2846">Jacquesie Villleneuve</span>
        <span start="2954" end="3030"> Razem z Gerhardem Bergerem, Niki Laudą, szefem Formuły 1 Bernie Ecclestonem</span>
        <span start="3042" end="3055">, szefem FIA </span>
        <span start="3061" end="3069">Mosleyem</span>
        <span start="3122" end="3181">, grupą byłych i obecnych mistrzów narciarstwa alpejskiego </span>
        <span start="3219" end="3319">oraz ze sponsorami 58. zawodów na górze Hahnnenkamm rozegrali zawody slalomowe na cele dobroczynne. </span>
        <span start="3629" end="3658">Slalom na trasie Ganzlern to </span>
        <span start="3662" end="3670">tradycja</span>
        <span start="3709" end="3711">. </span>
        <span start="3807" end="3920">Vogl, Reiter i Voglreiter z jednej strony, Sykora, Kimura i Tomba z drugiej. Ten ostatni startował pierwszy, ale </span>
        <span start="3983" end="4030">Tyczka między nartami zakończyła start Włocha. </span>
        <span start="4102" end="4204">Dwóch Thomasów: Stangassinger i Sykora wyprzedziło czterech Norwegów przedzielonych dwoma Francuzami. </span>
        <span start="4236" end="4397">Francuzom się pogorszyło, a z 22. miejsca na piąte awansował Słoweniec Andrej Miklavc. Zwyciężył lider klasyfikacji slalomowej Pucharu Świata przed wiceliderem. </span>
        <span start="4743" end="4846">za zjazd sprinterski było 300 tys. szylingów dla pierwszego. Premie przydzielano do dziesiątego miejsca</span>
        <span start="4866" end="4959">. Za dwa główne dania zawodów przydzielono pierwszej dziesiątce od 500 do 10 tys. szylingów. </span>
        <span start="4969" end="4993">w kombinacji dano czeki </span>
        <span start="4999" end="5014">pierwszym trzem</span>
        <span start="5029" end="5051">: 500, 250 i 125 tys. </span>
        <span start="5551" end="5565">"Chimbilacos" </span>
        <span start="5607" end="5688">wynajęto, by bębniła i trąbiła podczas wyścigów na Hahnenkamm od rana do wieczora</span>
        <span start="5761" end="5763">. </span>
        <span start="6013" end="6030">po niebie latała </span>
        <span start="6037" end="6116">eskadra "Frecce Tricolori", rysując białe, zielone i czerwone smugi, były też j</span>
        <span start="6135" end="6162">sterowiec oraz parę balonów</span>
        <span start="6178" end="6201">. Jaśniały fajerwerki. </span>
        <span start="6244" end="6327">dziewczyny sprzedawały fiołkowe pluszowe krowy i rozdawały czapki w takimż kolorze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Włoch Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel, został zatem dla Austriaków najlepszym zjazdowcem sezonu. W slalomie specjalnym wygrał tegoroczny lider tej konkurencji Austriak Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Norweg Kjetil-Andre Aamodt. Emocje we współczesnym narciarstwie alpejskim rzadko trwają długo, najlepsi zawodnicy jadą na początku i po dwudziestu minutach wiadomo, kto wygrał.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel. W slalomie specjalnym wygrał Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był Kjetil-Andre Aamodt i otrzymał tytuł zwycięzcy 58. zawodów na Hahnenkamm.  Slalom na trasie Ganzlern to tradycja. Zwyciężył lider klasyfikacji slalomowej Pucharu Świata przed wiceliderem. Za dwa główne dania zawodów przydzielono od 500 do 10 tys. szylingów.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="227">Kristian Ghedina zwyciężył w 58. biegu zjazdowym na trasie Streif w Kitzbuehel</span>
        <span start="285" end="316">. W slalomie specjalnym wygrał </span>
        <span start="358" end="418">Thomas Stangassinger. W kombinacji alpejskiej najlepszy był </span>
        <span start="425" end="447">Kjetil-Andre Aamodt i </span>
        <span start="450" end="502">otrzymał tytuł zwycięzcy 58. zawodów na Hahnenkamm. </span>
        <span start="2272" end="2273"> </span>
        <span start="3629" end="3658">Slalom na trasie Ganzlern to </span>
        <span start="3662" end="3670">tradycja</span>
        <span start="3709" end="3710">.</span>
        <span start="4322" end="4397"> Zwyciężył lider klasyfikacji slalomowej Pucharu Świata przed wiceliderem. </span>
        <span start="4868" end="4909">Za dwa główne dania zawodów przydzielono </span>
        <span start="4930" end="4958">od 500 do 10 tys. szylingów.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
