<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801200132">
  <date>1998-01-20</date>
  <title>Wszyscy będziemy głosować tak samo</title>
  <section type="interview">Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Renata Wróbel</authors>
  <body>ROZMOWA

Jarosław Kalinowski, prezes Polskiego Stronnictwa Ludowego

Wszyscy będziemy głosować tak samo

Jak idzie akcja zbierania podpisów pod wnioskiem o referendum w sprawie powiatów?

JAROSłAW KALINOWSKI: Coraz lepiej. Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL i ruch "Samorządowa Rzeczpospolita".

Jakie środowiska się włączają?

Również polityczne. Znane jest choćby oświadczenie PPS, znane jest stanowisko Unii Pracy. Także wielu działaczy SdRP i SLD w terenie włącza się w kampanię. A i w ramach AWS są pewne środowiska, które deklarują wsparcie. Jestem przekonany, że do końca lutego powinniśmy się z tą akcją uporać.

Do końca lutego spodziewają się państwo zebrać wymagane 500 tysięcy podpisów?

Tak. Szacujemy, że w tej chwili jest około 100 tysięcy podpisów, ale dopiero teraz na dobre rozkręcamy propagowanie tej inicjatywy, rozprowadzanie list.

Jaki przewidywałby pan wynik referendum?

Ostatnie sondaże wskazują, że społeczeństwo jest przeciwne przeprowadzaniu w tej chwili tak kosztownej reformy. Dominuje przekonanie, że dziś są ważniejsze sprawy do realizacji i pilniejsze zadania dla rządu. Reforma w proponowanej przez dzisiejszą koalicję wersji bowiem, to odwracanie uwagi od spraw znacznie ważniejszych, jak likwidacja bezrobocia, szczególnie wśród młodzieży, wprowadzenie mechanizmów wspierających rodzimą produkcję oraz eksport itp.

Sondaże nie są jednoznaczne. Badanie przeprowadzone dla naszej gazety przez PBS pokazuje, że zwolenników powiatów jest więcej niż przeciwników 

Mówi się często o PSL, że jesteśmy przeciw reformie samorządowej. A my jesteśmy za kontynuowaniem reformy. Jesteśmy za autentycznym przekazaniem kompetencji i środków gminom. Należy jeszcze wiele kompetencji przekazać gminom. Opowiadamy się za zróżnicowaniem kompetencji w zależności od możliwości gmin. Mamy ustawę o dużych miastach - trzeba pójść dalej i doskonalić ją. Na podstawie obowiązującej ustawy samorządowej można też tworzyć związki celowe gmin, na przykład na poziomie powiatów. Uważamy również, że jest potrzebny drugi szczebel samorządu terytorialnego, ale uwzględniający najnowsze tendencje w reformowaniu administracji, tendencje do spłaszczania struktur. Dzisiejsze województwo powinno być drugim poziomem samorządu, bo liczebnością mieszkańców odpowiadałoby powiatom w państwach zachodnich. W ten sposób, naprawdę niewielkim kosztem, można przeprowadzić reformę.

Mówił pan kilkanaście dni temu w Rzeszowie, że PSL "zrobi wszystko, aby zablokować działania koalicji rządowej" w sprawie reformy ustrojowej w proponowanym kształcie. Co, oprócz referendum, miał pan na myśli?

Wszystko to, co jest w warunkach demokracji możliwe.

Czyli?

Najważniejsze, żeby doszło do referendum. Uważamy, że wybory samorządowe powinny być przeprowadzone w ustawowym terminie (kadencja rad gmin upływa 19 czerwca - przyp. red.). Do tego momentu powinna się odbyć rzetelna debata ekspertów, którzy by przedstawili rzeczywiste koszty i konsekwencje wdrożenia tej reformy oraz alternatywnych rozwiązań. Potem należy oddać głos społeczeństwu. Koszty referendum, które odbyłoby się razem z wyborami gminnymi, byłyby znikome.

Może gdyby wyborcom zależało, żeby powiatów nie było, głosowaliby w wyborach parlamentarnych na te ugrupowania, które powiatów nie chcą?

W kampanii wyborczej stosunkowo czytelny był stosunek Unii Wolności do reformy. Ale w programie wyborczym AWS nie było mowy o powiatach, a kandydaci na posłów AWS, szczególnie w województwach powstałych po 1975 roku, wyraźnie mówili, że są przeciwko powiatom i likwidacji tych województw. W SLD też stanowisko w tych kwestiach nie jest jednolite.

Zresztą stosunek do reformy to tylko jeden z elementów, który decyduje o takim czy innym wyborze.

Uważa pan więc, że wynik wyborów nie daje rządzącej koalicji mandatu do przeprowadzenia reformy według własnej koncepcji?

Tak uważam. Przypomnę, że w tych wyborach niestety wzięło udział mniej niż 50 procent uprawnionych. Tak więc, korzystając z argumentów niedawnej opozycji, a dzisiaj AWS, ta koalicja też reprezentuje mniejszość narodu.

Powiedział pan podczas jednego ze spotkań, że "ugrupowania, które opowiadają się za reformą samorządową, czynią to ze względów politycznych". Jakie to względy?

Wielu polityków na reformę patrzy przez pryzmat interesów partyjnych, politycznych, a nie z uwagi na to, żeby państwo było sprawne.

Jakie są te interesy partyjne?

Dwa lata temu na konferencji zorganizowanej w Krakowie z okazji szóstej rocznicy wprowadzenia samorządu w Polsce pan Jerzy Stępień - dziś wiceminister - przytaczał argumenty, dlaczego rzekomo PSL i środowiska bliskie PSL są przeciwne powiatyzacji: Bo jak będą powiaty, to będą duże województwa i nowe ordynacje wyborcze. A wtedy ta nadreprezentacja w parlamencie, jaką dziś mają środowiska wiejskie i małomiasteczkowe, będzie im odebrana.

Ja stawiam tezę przeciwną. Jest interesem liderów dzisiejszej koalicji, żeby zdecydowaną przewagę w parlamencie miały środowiska wielkomiejskie. Przede wszystkim Unia Wolności tak na to patrzy.

A jaki byłby w tej sprawie partyjny interes AWS?

Nie chcę spekulować. Ale ogólnie zwolennicy reformy powiatowej decydują się na pełne upolitycznienie samorządu terytorialnego. Jest też kwestia usadowienia w samorządach własnego aparatu. Tworząc powiaty idziemy w kierunku jeszcze większego rozrostu biurokracji. Nawet uwzględniając przejęcie przez powiaty pracowników dzisiejszej administracji rejonowej i specjalnej, liczba urzędników zwiększy się o ponad 20 tysięcy.

Chyba łatwiej jest obsadzać stanowiska, gdy podlegają centrali, niż gdy to zależy od rad wybieranych w wyborach powszechnych.

Ależ według nas także ma to zależeć od wybieralnych organów, tyle że my mówimy o dwóch zamiast o trzech szczeblach samorządu.

A jak reforma miałaby się do interesów partyjnych PSL?

Niedawno wmawiano nam: "Dlaczego jesteście przeciwnikami powiatów? Przecież PSL w rejonach powiatowych, wiejskich, ma najlepsze struktury, najwięcej wyborców. Nie bójcie się, bo politycznie wygracie". W pewnym sensie trzeba się z tym zgodzić. Jeśli więc jesteśmy przeciwko, to dlatego, że w tej sprawie nie chodzi nam o interes partyjny. Myślimy przede wszystkim kategoriami państwa.

Wszystkie ugrupowania kierują się interesem partyjnym, a tylko PSL myśli o państwie?

Nie tylko, bo także Unia Pracy się opowiada za naszą koncepcją, PPS, część SdRP, część AWS, ROP 

Czy PSL jest monolitem w kwestii powiatów i dużych województw?

Są wśród peeselowców działacze, którzy mają inne zdanie. Badania wykazywały, że 10 czy 11 procent członków PSL opowiadało się za wprowadzeniem powiatów. Tak jest i w innych ugrupowaniach, zdania są podzielone.

Mówi się, że przy głosowaniu nad reformą podziały będą przebiegały w poprzek ugrupowań politycznych.

Sądzę, że w przypadku PSL wszyscy będziemy w parlamencie głosować tak samo.

Czy zostanie wprowadzona dyscyplina głosowania?

Z tego, co wiem, i bez dyscypliny nasze stanowisko będzie jednolite.

Mimo że 10 procent członków Stronnictwa jest za powiatami?

Powiedzmy sobie prawdę. Niektórzy działacze, nie analizując tego, co się za powiatami kryje, już się widzą w roli radnych powiatowych, starostów, członków zarządów powiatów. Czasem także mieszkańcy miast "powiatowych" dają się zwieść i myślą: "Jak będzie już u nas powiat, to rozwój mamy zagwarantowany i wszystkie problemy znikną". A będzie wręcz przeciwnie.

Jak pan ocenia, czy postawa Stronnictwa wobec reformy samorządowej politycznie opłaciła się PSL-owi, czy też mu zaszkodziła?

O naszym wyniku wyborczym nie zdecydował stosunek do koncepcji reformy administracyjnej. Zadecydował przede wszystkim brak skuteczności, w końcowym okresie działalności poprzedniej koalicji, w kwestiach dotyczących rolnictwa. Prawie 70 procent naszego elektoratu podstawowego - rolniczego - po prostu nie poszło do wyborów. To, i kilka innych błędów, zdecydowało o naszej porażce.

Premier Jerzy Buzek prowadzi konsultacje w sprawie reformy ze wszystkimi ugrupowaniami. Co PSL powie premierowi?

Przedstawimy nasze argumenty, które wskazują na koszty (komu rząd z tak dziurawego budżetu zabiera?) i na groźbę zmniejszania roli gmin.

Skoro jednak wasze stanowisko jest tak zdecydowane, to czy te konsultacje mają sens?

Rozmowa zawsze ma sens, jeśli tylko rozmówcy wsłuchują się w argumenty.

Rozmawiała Renata Wróbel</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Jak idzie akcja zbierania podpisów pod wnioskiem o referendum w sprawie powiatów?
JAROSłAW KALINOWSKI: Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL. jesteśmy za kontynuowaniem reformy. Jesteśmy za przekazaniem kompetencji i środków gminom. Uważamy, że jest potrzebny drugi szczebel samorządu terytorialnego, ale uwzględniający najnowsze tendencje w reformowaniu administracji. 

Wielu polityków na reformę patrzy przez pryzmat interesów partyjnych. PSL w rejonach powiatowych ma najlepsze struktury, najwięcej wyborców. Jeśli więc jesteśmy przeciwko, to dlatego, że nie chodzi nam o interes partyjny. Są wśród peeselowców działacze, którzy mają inne zdanie. Sądzę, że wszyscy będziemy głosować tak samo.

Co PSL powie premierowi?
Przedstawimy nasze argumenty, które wskazują na koszty i na groźbę zmniejszania roli gmin.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="187">Jak idzie akcja zbierania podpisów pod wnioskiem o referendum w sprawie powiatów?
</span>
        <span start="188" end="209">JAROSłAW KALINOWSKI: </span>
        <span start="223" end="287">Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL</span>
        <span start="323" end="324">.</span>
        <span start="1598" end="1647"> jesteśmy za kontynuowaniem reformy. Jesteśmy za </span>
        <span start="1660" end="1703">przekazaniem kompetencji i środków gminom. </span>
        <span start="2020" end="2027">Uważamy</span>
        <span start="2035" end="2163">, że jest potrzebny drugi szczebel samorządu terytorialnego, ale uwzględniający najnowsze tendencje w reformowaniu administracji</span>
        <span start="2199" end="2201">. </span>
        <span start="4075" end="4076">
</span>
        <span start="4236" end="4305">
Wielu polityków na reformę patrzy przez pryzmat interesów partyjnych</span>
        <span start="4367" end="4368">.</span>
        <span start="4868" end="4869"> </span>
        <span start="5894" end="5920">PSL w rejonach powiatowych</span>
        <span start="5932" end="5977"> ma najlepsze struktury, najwięcej wyborców. </span>
        <span start="6061" end="6107">Jeśli więc jesteśmy przeciwko, to dlatego, że </span>
        <span start="6121" end="6156">nie chodzi nam o interes partyjny. </span>
        <span start="6451" end="6508">Są wśród peeselowców działacze, którzy mają inne zdanie. </span>
        <span start="6764" end="6774">Sądzę, że </span>
        <span start="6790" end="6807">wszyscy będziemy </span>
        <span start="6821" end="6839">głosować tak samo.</span>
        <span start="6840" end="6841">
</span>
        <span start="7888" end="7889">
</span>
        <span start="7977" end="8001">Co PSL powie premierowi?</span>
        <span start="8002" end="8058">
Przedstawimy nasze argumenty, które wskazują na koszty </span>
        <span start="8104" end="8139">i na groźbę zmniejszania roli gmin.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Jak idzie akcja zbierania podpisów pod wnioskiem o referendum w sprawie powiatów?
JAROSłAW KALINOWSKI: Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL i ruch "Samorządowa Rzeczpospolita".Mówi się często o PSL, że jesteśmy przeciw reformie samorządowej. A my jesteśmy za kontynuowaniem reformy. Jesteśmy za przekazaniem kompetencji i środków gminom. Uważamy, że jest potrzebny drugi szczebel samorządu terytorialnego, ale uwzględniający najnowsze tendencje w reformowaniu administracji, tendencje do spłaszczania struktur. Koszty referendum, które odbyłoby się razem z wyborami gminnymi, byłyby znikome.

Uważa pan, że wynik wyborów nie daje rządzącej koalicji mandatu do przeprowadzenia reformy według własnej koncepcji?
Tak. w tych wyborach wzięło udział mniej niż 50 procent uprawnionych. 

Wielu polityków na reformę patrzy przez pryzmat interesów partyjnych. Jest interesem liderów dzisiejszej koalicji, żeby zdecydowaną przewagę w parlamencie miały środowiska wielkomiejskie. Jest też kwestia usadowienia w samorządach własnego aparatu. Tworząc powiaty idziemy w kierunku jeszcze większego rozrostu biurokracji. PSL w rejonach powiatowych ma najlepsze struktury, najwięcej wyborców. Jeśli więc jesteśmy przeciwko, to dlatego, że nie chodzi nam o interes partyjny. 

Są wśród peeselowców działacze, którzy mają inne zdanie. Tak jest i w innych ugrupowaniach.Sądzę, że w przypadku PSL wszyscy będziemy głosować tak samo.

czy postawa Stronnictwa wobec reformy samorządowej politycznie opłaciła się PSL-owi?
O naszym wyniku wyborczym nie zdecydował stosunek do koncepcji reformy administracyjnej. 

Co PSL powie premierowi?
Przedstawimy nasze argumenty, które wskazują na koszty i na groźbę zmniejszania roli gmin.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="187">Jak idzie akcja zbierania podpisów pod wnioskiem o referendum w sprawie powiatów?
</span>
        <span start="188" end="209">JAROSłAW KALINOWSKI: </span>
        <span start="223" end="324">Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL i ruch "Samorządowa Rzeczpospolita".</span>
        <span start="1528" end="1647">Mówi się często o PSL, że jesteśmy przeciw reformie samorządowej. A my jesteśmy za kontynuowaniem reformy. Jesteśmy za </span>
        <span start="1660" end="1703">przekazaniem kompetencji i środków gminom. </span>
        <span start="2020" end="2027">Uważamy</span>
        <span start="2035" end="2201">, że jest potrzebny drugi szczebel samorządu terytorialnego, ale uwzględniający najnowsze tendencje w reformowaniu administracji, tendencje do spłaszczania struktur. </span>
        <span start="3067" end="3147">Koszty referendum, które odbyłoby się razem z wyborami gminnymi, byłyby znikome.</span>
        <span start="3634" end="3635">
</span>
        <span start="3733" end="3743">
Uważa pan</span>
        <span start="3748" end="3855">, że wynik wyborów nie daje rządzącej koalicji mandatu do przeprowadzenia reformy według własnej koncepcji?</span>
        <span start="3856" end="3860">
Tak</span>
        <span start="3867" end="3869">. </span>
        <span start="3883" end="3899">w tych wyborach </span>
        <span start="3908" end="3957">wzięło udział mniej niż 50 procent uprawnionych. </span>
        <span start="4075" end="4076">
</span>
        <span start="4236" end="4305">
Wielu polityków na reformę patrzy przez pryzmat interesów partyjnych</span>
        <span start="4367" end="4368">.</span>
        <span start="4868" end="4987"> Jest interesem liderów dzisiejszej koalicji, żeby zdecydowaną przewagę w parlamencie miały środowiska wielkomiejskie. </span>
        <span start="5214" end="5350">Jest też kwestia usadowienia w samorządach własnego aparatu. Tworząc powiaty idziemy w kierunku jeszcze większego rozrostu biurokracji. </span>
        <span start="5894" end="5920">PSL w rejonach powiatowych</span>
        <span start="5932" end="5977"> ma najlepsze struktury, najwięcej wyborców. </span>
        <span start="6061" end="6107">Jeśli więc jesteśmy przeciwko, to dlatego, że </span>
        <span start="6121" end="6156">nie chodzi nam o interes partyjny. </span>
        <span start="6386" end="6387">
</span>
        <span start="6450" end="6508">
Są wśród peeselowców działacze, którzy mają inne zdanie. </span>
        <span start="6604" end="6637">Tak jest i w innych ugrupowaniach</span>
        <span start="6659" end="6660">.</span>
        <span start="6764" end="6807">Sądzę, że w przypadku PSL wszyscy będziemy </span>
        <span start="6821" end="6839">głosować tak samo.</span>
        <span start="6840" end="6841">
</span>
        <span start="7380" end="7381">
</span>
        <span start="7397" end="7480">czy postawa Stronnictwa wobec reformy samorządowej politycznie opłaciła się PSL-owi</span>
        <span start="7504" end="7505">?</span>
        <span start="7506" end="7596">
O naszym wyniku wyborczym nie zdecydował stosunek do koncepcji reformy administracyjnej. </span>
        <span start="7887" end="7889">

</span>
        <span start="7977" end="8001">Co PSL powie premierowi?</span>
        <span start="8002" end="8058">
Przedstawimy nasze argumenty, które wskazują na koszty </span>
        <span start="8104" end="8139">i na groźbę zmniejszania roli gmin.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>JAROSłAW KALINOWSKI: Jesteśmy za przekazaniem kompetencji i środków gminom. Uważamy, że jest potrzebny drugi szczebel samorządu terytorialnego, ale uwzględniający najnowsze tendencje w reformowaniu administracji. Wielu polityków na reformę patrzy przez pryzmat interesów partyjnych. PSL w rejonach powiatowych ma najlepsze struktury, najwięcej wyborców. Jeśli więc jesteśmy przeciwko, to dlatego, że nie chodzi nam o interes partyjny.</body>
      <spans>
        <span start="188" end="209">JAROSłAW KALINOWSKI: </span>
        <span start="1635" end="1647">Jesteśmy za </span>
        <span start="1660" end="1703">przekazaniem kompetencji i środków gminom. </span>
        <span start="2020" end="2027">Uważamy</span>
        <span start="2035" end="2163">, że jest potrzebny drugi szczebel samorządu terytorialnego, ale uwzględniający najnowsze tendencje w reformowaniu administracji</span>
        <span start="2199" end="2201">. </span>
        <span start="4237" end="4305">Wielu polityków na reformę patrzy przez pryzmat interesów partyjnych</span>
        <span start="4367" end="4368">.</span>
        <span start="4868" end="4869"> </span>
        <span start="5894" end="5920">PSL w rejonach powiatowych</span>
        <span start="5932" end="5977"> ma najlepsze struktury, najwięcej wyborców. </span>
        <span start="6061" end="6107">Jeśli więc jesteśmy przeciwko, to dlatego, że </span>
        <span start="6121" end="6155">nie chodzi nam o interes partyjny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Jak idzie akcja zbierania podpisów pod wnioskiem o referendum w sprawie powiatów? Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL. do końca lutego powinniśmy zebrać wymagane 500 tysięcy podpisów. sondaże wskazują, że społeczeństwo jest przeciwne przeprowadzaniu tak kosztownej reformy. jesteśmy za kontynuowaniem reformy. za przekazaniem kompetencji i środków gminom. wynik wyborów nie daje rządzącej koalicji mandatu do przeprowadzenia reformy według własnej koncepcji. Wielu polityków na reformę patrzy przez pryzmat interesów partyjnych. PSL w rejonach powiatowych, wiejskich, ma najlepsze struktury, najwięcej wyborców. Jeśli więc jesteśmy przeciwko, to dlatego, że w tej sprawie nie chodzi nam o interes partyjny. Myślimy kategoriami państwa. O naszym wyniku wyborczym nie zdecydował stosunek do koncepcji reformy administracyjnej. Zadecydował brak skuteczności w kwestiach dotyczących rolnictwa.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="186">Jak idzie akcja zbierania podpisów pod wnioskiem o referendum w sprawie powiatów?</span>
        <span start="222" end="287"> Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL</span>
        <span start="323" end="324">.</span>
        <span start="599" end="627"> do końca lutego powinniśmy </span>
        <span start="691" end="727">zebrać wymagane 500 tysięcy podpisów</span>
        <span start="733" end="735">. </span>
        <span start="935" end="1001">sondaże wskazują, że społeczeństwo jest przeciwne przeprowadzaniu </span>
        <span start="1014" end="1038">tak kosztownej reformy. </span>
        <span start="1599" end="1635">jesteśmy za kontynuowaniem reformy. </span>
        <span start="1644" end="1647">za </span>
        <span start="1660" end="1703">przekazaniem kompetencji i środków gminom. </span>
        <span start="3753" end="3854">wynik wyborów nie daje rządzącej koalicji mandatu do przeprowadzenia reformy według własnej koncepcji</span>
        <span start="3867" end="3869">. </span>
        <span start="4237" end="4305">Wielu polityków na reformę patrzy przez pryzmat interesów partyjnych</span>
        <span start="4367" end="4368">.</span>
        <span start="5119" end="5120"> </span>
        <span start="5894" end="5977">PSL w rejonach powiatowych, wiejskich, ma najlepsze struktury, najwięcej wyborców. </span>
        <span start="6061" end="6164">Jeśli więc jesteśmy przeciwko, to dlatego, że w tej sprawie nie chodzi nam o interes partyjny. Myślimy </span>
        <span start="6181" end="6201">kategoriami państwa.</span>
        <span start="6308" end="6309"> </span>
        <span start="7507" end="7608">O naszym wyniku wyborczym nie zdecydował stosunek do koncepcji reformy administracyjnej. Zadecydował </span>
        <span start="7625" end="7642">brak skuteczności</span>
        <span start="7697" end="7732"> w kwestiach dotyczących rolnictwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Jak idzie akcja zbierania podpisów pod wnioskiem o referendum w sprawie powiatów? Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL. do końca lutego powinniśmy zebrać wymagane 500 tysięcy podpisów. sondaże wskazują, że społeczeństwo jest przeciwne przeprowadzaniu w tej chwili tak kosztownej reformy. jesteśmy za kontynuowaniem reformy. za przekazaniem kompetencji i środków gminom. Opowiadamy się za zróżnicowaniem kompetencji w zależności od możliwości gmin. Mamy ustawę o dużych miastach - trzeba pójść dalej i doskonalić ją. Na podstawie obowiązującej ustawy samorządowej można też tworzyć związki celowe gmin. 

wynik wyborów nie daje rządzącej koalicji mandatu do przeprowadzenia reformy według własnej koncepcji. Wielu polityków na reformę patrzy przez pryzmat interesów partyjnych. zwolennicy reformy decydują się na upolitycznienie samorządu terytorialnego. Jest też kwestia usadowienia w samorządach własnego aparatu. Tworząc powiaty idziemy w kierunku rozrostu biurokracji. 

PSL w rejonach powiatowych, wiejskich, ma najlepsze struktury, najwięcej wyborców. Jeśli więc jesteśmy przeciwko, to dlatego, że w tej sprawie nie chodzi nam o interes partyjny. Myślimy kategoriami państwa. Unia Pracy się opowiada za naszą koncepcją, PPS, część SdRP, część AWS, ROP . Niektórzy działacze, nie analizując tego, co się za powiatami kryje, już się widzą w roli radnych powiatowych, starostów, członków zarządów powiatów. 

O naszym wyniku wyborczym nie zdecydował stosunek do koncepcji reformy administracyjnej. Zadecydował brak skuteczności w kwestiach dotyczących rolnictwa. Prawie 70 procent naszego elektoratu podstawowego - rolniczego - nie poszło do wyborów. To, i kilka innych błędów, zdecydowało o naszej porażce.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="186">Jak idzie akcja zbierania podpisów pod wnioskiem o referendum w sprawie powiatów?</span>
        <span start="222" end="287"> Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL</span>
        <span start="323" end="324">.</span>
        <span start="599" end="627"> do końca lutego powinniśmy </span>
        <span start="691" end="727">zebrać wymagane 500 tysięcy podpisów</span>
        <span start="733" end="735">. </span>
        <span start="935" end="1038">sondaże wskazują, że społeczeństwo jest przeciwne przeprowadzaniu w tej chwili tak kosztownej reformy. </span>
        <span start="1599" end="1635">jesteśmy za kontynuowaniem reformy. </span>
        <span start="1644" end="1647">za </span>
        <span start="1660" end="1703">przekazaniem kompetencji i środków gminom. </span>
        <span start="1754" end="1984">Opowiadamy się za zróżnicowaniem kompetencji w zależności od możliwości gmin. Mamy ustawę o dużych miastach - trzeba pójść dalej i doskonalić ją. Na podstawie obowiązującej ustawy samorządowej można też tworzyć związki celowe gmin</span>
        <span start="2018" end="2020">. </span>
        <span start="3732" end="3734">

</span>
        <span start="3753" end="3854">wynik wyborów nie daje rządzącej koalicji mandatu do przeprowadzenia reformy według własnej koncepcji</span>
        <span start="3867" end="3869">. </span>
        <span start="4237" end="4305">Wielu polityków na reformę patrzy przez pryzmat interesów partyjnych</span>
        <span start="4367" end="4368">.</span>
        <span start="5119" end="5139"> zwolennicy reformy </span>
        <span start="5150" end="5166">decydują się na </span>
        <span start="5172" end="5310">upolitycznienie samorządu terytorialnego. Jest też kwestia usadowienia w samorządach własnego aparatu. Tworząc powiaty idziemy w kierunku </span>
        <span start="5328" end="5350">rozrostu biurokracji. </span>
        <span start="5816" end="5818">

</span>
        <span start="5894" end="5977">PSL w rejonach powiatowych, wiejskich, ma najlepsze struktury, najwięcej wyborców. </span>
        <span start="6061" end="6164">Jeśli więc jesteśmy przeciwko, to dlatego, że w tej sprawie nie chodzi nam o interes partyjny. Myślimy </span>
        <span start="6181" end="6201">kategoriami państwa.</span>
        <span start="6308" end="6385"> Unia Pracy się opowiada za naszą koncepcją, PPS, część SdRP, część AWS, ROP </span>
        <span start="7042" end="7194">. Niektórzy działacze, nie analizując tego, co się za powiatami kryje, już się widzą w roli radnych powiatowych, starostów, członków zarządów powiatów. </span>
        <span start="7505" end="7608">

O naszym wyniku wyborczym nie zdecydował stosunek do koncepcji reformy administracyjnej. Zadecydował </span>
        <span start="7625" end="7642">brak skuteczności</span>
        <span start="7697" end="7797"> w kwestiach dotyczących rolnictwa. Prawie 70 procent naszego elektoratu podstawowego - rolniczego -</span>
        <span start="7807" end="7887"> nie poszło do wyborów. To, i kilka innych błędów, zdecydowało o naszej porażce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Jak idzie akcja zbierania podpisów pod wnioskiem o referendum w sprawie powiatów? Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę. do końca lutego powinniśmy zebrać wymagane 500 tysięcy podpisów. sondaże wskazują, że społeczeństwo jest przeciwne przeprowadzaniu tak kosztownej reformy. Wielu polityków na reformę patrzy przez pryzmat interesów partyjnych. PSL w rejonach powiatowych ma najlepsze struktury. nie chodzi nam o interes partyjny.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="186">Jak idzie akcja zbierania podpisów pod wnioskiem o referendum w sprawie powiatów?</span>
        <span start="222" end="269"> Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę</span>
        <span start="323" end="324">.</span>
        <span start="599" end="627"> do końca lutego powinniśmy </span>
        <span start="691" end="727">zebrać wymagane 500 tysięcy podpisów</span>
        <span start="733" end="735">. </span>
        <span start="935" end="1001">sondaże wskazują, że społeczeństwo jest przeciwne przeprowadzaniu </span>
        <span start="1014" end="1038">tak kosztownej reformy. </span>
        <span start="4237" end="4305">Wielu polityków na reformę patrzy przez pryzmat interesów partyjnych</span>
        <span start="4367" end="4368">.</span>
        <span start="5119" end="5120"> </span>
        <span start="5894" end="5920">PSL w rejonach powiatowych</span>
        <span start="5932" end="5955"> ma najlepsze struktury</span>
        <span start="5975" end="5977">. </span>
        <span start="6121" end="6155">nie chodzi nam o interes partyjny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL i ruch "Samorządowa Rzeczpospolita".
Również polityczne. Do końca lutego spodziewają się zebrać wymagane 500 tysięcy podpisów w tej chwili jest około 100 tysięcy. Jesteśmy zaprzekazaniem kompetencji i środków gminom. Opowiadamy się za zróżnicowaniem kompetencji w zależności od możliwości gmin. można tworzyć związki celowe gmin. Najważniejsze, żeby doszło do referendum. wybory samorządowe powinny być przeprowadzone w ustawowym terminie. powinna się odbyć debata ekspertów.Wielu polityków na reformę patrzy przez pryzmat interesów partyjnych, politycznych. Tworząc powiaty idziemy w kierunku jeszcze większego rozrostu biurokracji. my mówimy o dwóch zamiast o trzech szczeblach samorządu.Unia Pracy się opowiada za naszą koncepcją, PPS, część SdRP, część AWS, ROP </body>
      <spans>
        <span start="223" end="324">Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL i ruch "Samorządowa Rzeczpospolita".</span>
        <span start="357" end="378">
Również polityczne. </span>
        <span start="651" end="683">Do końca lutego spodziewają się </span>
        <span start="691" end="727">zebrać wymagane 500 tysięcy podpisów</span>
        <span start="748" end="784"> w tej chwili jest około 100 tysięcy</span>
        <span start="881" end="882">.</span>
        <span start="1634" end="1646"> Jesteśmy za</span>
        <span start="1660" end="1703">przekazaniem kompetencji i środków gminom. </span>
        <span start="1754" end="1832">Opowiadamy się za zróżnicowaniem kompetencji w zależności od możliwości gmin. </span>
        <span start="1947" end="1953">można </span>
        <span start="1957" end="1984">tworzyć związki celowe gmin</span>
        <span start="2018" end="2020">. </span>
        <span start="2683" end="2725">Najważniejsze, żeby doszło do referendum. </span>
        <span start="2737" end="2803">wybory samorządowe powinny być przeprowadzone w ustawowym terminie</span>
        <span start="2855" end="2857">. </span>
        <span start="2873" end="2891">powinna się odbyć </span>
        <span start="2900" end="2916">debata ekspertów</span>
        <span start="3026" end="3027">.</span>
        <span start="4237" end="4319">Wielu polityków na reformę patrzy przez pryzmat interesów partyjnych, politycznych</span>
        <span start="4367" end="4368">.</span>
        <span start="4868" end="4869"> </span>
        <span start="5275" end="5350">Tworząc powiaty idziemy w kierunku jeszcze większego rozrostu biurokracji. </span>
        <span start="5704" end="5760">my mówimy o dwóch zamiast o trzech szczeblach samorządu.</span>
        <span start="6309" end="6385">Unia Pracy się opowiada za naszą koncepcją, PPS, część SdRP, część AWS, ROP </span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL i ruch "Samorządowa Rzeczpospolita".
Również polityczne. Do końca lutego spodziewają się zebrać wymagane 500 tysięcy podpisów w tej chwili jest około 100 tysięcy. społeczeństwo jest przeciwne przeprowadzaniu w tej chwili tak kosztownej reformy. Badanie przeprowadzone przez PBS pokazuje, że zwolenników powiatów jest więcej niż przeciwników. Jesteśmy zaprzekazaniem kompetencji i środków gminom. Opowiadamy się za zróżnicowaniem kompetencji w zależności od możliwości gmin. można tworzyć związki celowe gmin. jest potrzebny drugi szczebel samorządu terytorialnego, ale uwzględniający tendencje do spłaszczania struktur. Dzisiejsze województwo powinno być drugim poziomem samorządu. Najważniejsze, żeby doszło do referendum. wybory samorządowe powinny być przeprowadzone w ustawowym terminie. powinna się odbyć debata ekspertów, którzy by przedstawili rzeczywiste koszty i konsekwencje wdrożenia tej reformy oraz alternatywnych rozwiązań.Wielu polityków na reformę patrzy przez pryzmat interesów partyjnych, politycznych. Jest interesem liderów dzisiejszej koalicji, żeby zdecydowaną przewagę w parlamencie miały środowiska wielkomiejskie. Tworząc powiaty idziemy w kierunku jeszcze większego rozrostu biurokracji. my mówimy o dwóch zamiast o trzech szczeblach samorządu.Unia Pracy się opowiada za naszą koncepcją, PPS, część SdRP, część AWS, ROP 
 10 czy 11 procent członków PSL opowiadało się za wprowadzeniem powiatów. będziemy w parlamencie głosować tak samo.O naszym wyniku wyborczymZadecydował brak skuteczności, w końcowym okresie działalności poprzedniej koalicji, w kwestiach dotyczących rolnictwa. Prawie 70 procent naszego elektoratu podstawowego - rolniczego - nie poszło do wyborów.</body>
      <spans>
        <span start="223" end="324">Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL i ruch "Samorządowa Rzeczpospolita".</span>
        <span start="357" end="378">
Również polityczne. </span>
        <span start="651" end="683">Do końca lutego spodziewają się </span>
        <span start="691" end="727">zebrać wymagane 500 tysięcy podpisów</span>
        <span start="748" end="784"> w tej chwili jest około 100 tysięcy</span>
        <span start="881" end="882">.</span>
        <span start="955" end="1038"> społeczeństwo jest przeciwne przeprowadzaniu w tej chwili tak kosztownej reformy. </span>
        <span start="1412" end="1435">Badanie przeprowadzone </span>
        <span start="1453" end="1525">przez PBS pokazuje, że zwolenników powiatów jest więcej niż przeciwników</span>
        <span start="1633" end="1646">. Jesteśmy za</span>
        <span start="1660" end="1703">przekazaniem kompetencji i środków gminom. </span>
        <span start="1754" end="1832">Opowiadamy się za zróżnicowaniem kompetencji w zależności od możliwości gmin. </span>
        <span start="1947" end="1953">można </span>
        <span start="1957" end="1984">tworzyć związki celowe gmin</span>
        <span start="2018" end="2020">. </span>
        <span start="2040" end="2115">jest potrzebny drugi szczebel samorządu terytorialnego, ale uwzględniający </span>
        <span start="2165" end="2261">tendencje do spłaszczania struktur. Dzisiejsze województwo powinno być drugim poziomem samorządu</span>
        <span start="2336" end="2338">. </span>
        <span start="2683" end="2725">Najważniejsze, żeby doszło do referendum. </span>
        <span start="2737" end="2803">wybory samorządowe powinny być przeprowadzone w ustawowym terminie</span>
        <span start="2855" end="2857">. </span>
        <span start="2873" end="2891">powinna się odbyć </span>
        <span start="2900" end="3027">debata ekspertów, którzy by przedstawili rzeczywiste koszty i konsekwencje wdrożenia tej reformy oraz alternatywnych rozwiązań.</span>
        <span start="4237" end="4319">Wielu polityków na reformę patrzy przez pryzmat interesów partyjnych, politycznych</span>
        <span start="4367" end="4368">.</span>
        <span start="4868" end="4987"> Jest interesem liderów dzisiejszej koalicji, żeby zdecydowaną przewagę w parlamencie miały środowiska wielkomiejskie. </span>
        <span start="5275" end="5350">Tworząc powiaty idziemy w kierunku jeszcze większego rozrostu biurokracji. </span>
        <span start="5704" end="5760">my mówimy o dwóch zamiast o trzech szczeblach samorządu.</span>
        <span start="6309" end="6386">Unia Pracy się opowiada za naszą koncepcją, PPS, część SdRP, część AWS, ROP 
</span>
        <span start="6530" end="6604"> 10 czy 11 procent członków PSL opowiadało się za wprowadzeniem powiatów. </span>
        <span start="6798" end="6839">będziemy w parlamencie głosować tak samo.</span>
        <span start="7507" end="7532">O naszym wyniku wyborczym</span>
        <span start="7596" end="7608">Zadecydował </span>
        <span start="7625" end="7798">brak skuteczności, w końcowym okresie działalności poprzedniej koalicji, w kwestiach dotyczących rolnictwa. Prawie 70 procent naszego elektoratu podstawowego - rolniczego - </span>
        <span start="7808" end="7830">nie poszło do wyborów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL i ruch "Samorządowa Rzeczpospolita".zaprzekazaniem kompetencji i środków gminom. Najważniejsze, żeby doszło do referendum. wybory samorządowe powinny być prw ustawowym terminie. Wielu polityków na reformę patrzy przez pryzmat interesów partyjnych. mówimy o dwóch szczeblach samorządu.Unia Pracy się opowiada za koncepcją, PPS, część SdRP, część AWS, ROP </body>
      <spans>
        <span start="223" end="324">Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL i ruch "Samorządowa Rzeczpospolita".</span>
        <span start="1644" end="1646">za</span>
        <span start="1660" end="1703">przekazaniem kompetencji i środków gminom. </span>
        <span start="2683" end="2725">Najważniejsze, żeby doszło do referendum. </span>
        <span start="2737" end="2770">wybory samorządowe powinny być pr</span>
        <span start="2783" end="2803">w ustawowym terminie</span>
        <span start="2855" end="2857">. </span>
        <span start="4237" end="4305">Wielu polityków na reformę patrzy przez pryzmat interesów partyjnych</span>
        <span start="4367" end="4368">.</span>
        <span start="4868" end="4869"> </span>
        <span start="5707" end="5722">mówimy o dwóch </span>
        <span start="5739" end="5760">szczeblach samorządu.</span>
        <span start="6309" end="6336">Unia Pracy się opowiada za </span>
        <span start="6342" end="6385">koncepcją, PPS, część SdRP, część AWS, ROP </span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Jak idzie akcja zbierania podpisów pod wnioskiem o referendum w sprawie powiatów?

JAROSłAW KALINOWSKI: Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL i ruch "Samorządowa Rzeczpospolita".
sondaże wskazują, że społeczeństwo jest przeciwne przeprowadzaniu w tej chwili tak kosztownej reformy.
PSL jest za kontynuowaniem reformy. Opowiadamy się za zróżnicowaniem kompetencji w zależności od możliwości gmin. Uważamy, że jest potrzebny drugi szczebel samorządu terytorialnego, ale uwzględniający najnowsze tendencje w reformowaniu administracji.
Jest interesem liderów dzisiejszej koalicji, żeby przewagę w parlamencie miały środowiska wielkomiejskie. zwolennicy reformy powiatowej decydują się na upolitycznienie samorządu terytorialnego.
my mówimy o dwóch zamiast trzech szczeblach samorządu.
"Dlaczego jesteście przeciwnikami powiatów?". dlatego, że w tej sprawie nie chodzi nam o interes partyjny. Myślimy kategoriami państwa.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="209">Jak idzie akcja zbierania podpisów pod wnioskiem o referendum w sprawie powiatów?

JAROSłAW KALINOWSKI: </span>
        <span start="223" end="324">Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL i ruch "Samorządowa Rzeczpospolita".</span>
        <span start="925" end="926">
</span>
        <span start="935" end="1037">sondaże wskazują, że społeczeństwo jest przeciwne przeprowadzaniu w tej chwili tak kosztownej reformy.</span>
        <span start="1527" end="1528">
</span>
        <span start="1546" end="1549">PSL</span>
        <span start="1595" end="1596"> </span>
        <span start="1599" end="1603">jest</span>
        <span start="1607" end="1635"> za kontynuowaniem reformy. </span>
        <span start="1754" end="1831">Opowiadamy się za zróżnicowaniem kompetencji w zależności od możliwości gmin.</span>
        <span start="2019" end="2027"> Uważamy</span>
        <span start="2035" end="2163">, że jest potrzebny drugi szczebel samorządu terytorialnego, ale uwzględniający najnowsze tendencje w reformowaniu administracji</span>
        <span start="2199" end="2200">.</span>
        <span start="4841" end="4842">
</span>
        <span start="4869" end="4918">Jest interesem liderów dzisiejszej koalicji, żeby</span>
        <span start="4930" end="4986"> przewagę w parlamencie miały środowiska wielkomiejskie.</span>
        <span start="5119" end="5166"> zwolennicy reformy powiatowej decydują się na </span>
        <span start="5172" end="5213">upolitycznienie samorządu terytorialnego.</span>
        <span start="5634" end="5635">
</span>
        <span start="5704" end="5730">my mówimy o dwóch zamiast </span>
        <span start="5732" end="5760">trzech szczeblach samorządu.</span>
        <span start="5817" end="5818">
</span>
        <span start="5841" end="5884">"Dlaczego jesteście przeciwnikami powiatów?</span>
        <span start="6016" end="6018">".</span>
        <span start="6094" end="6164"> dlatego, że w tej sprawie nie chodzi nam o interes partyjny. Myślimy </span>
        <span start="6181" end="6201">kategoriami państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Jak idzie akcja zbierania podpisów pod wnioskiem o referendum w sprawie powiatów?

JAROSłAW KALINOWSKI: Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL i ruch "Samorządowa Rzeczpospolita". Znane jest oświadczenie PPS, stanowisko Unii Pracy. Także wielu działaczy SdRP i SLD w terenie włącza się w kampanię. i w ramach AWS są pewne środowiska, które deklarują wsparcie.
Ostatnie sondaże wskazują, że społeczeństwo jest przeciwne przeprowadzaniu w tej chwili tak kosztownej reformy. Dominuje przekonanie, że to odwracanie uwagi od spraw znacznie ważniejszych.
PSL jest za kontynuowaniem reformy. Opowiadamy się za zróżnicowaniem kompetencji w zależności od możliwości gmin. Uważamy, że jest potrzebny drugi szczebel samorządu terytorialnego, ale uwzględniający najnowsze tendencje w reformowaniu administracji, tendencje do spłaszczania struktur.
wybory samorządowe powinny być przeprowadzone w ustawowym terminie. Do tego momentu powinna się odbyć rzetelna debata ekspertów. Potem należy oddać głos społeczeństwu.wynik wyborów nie daje rządzącej koalicji mandatu do przeprowadzenia reformy według własnej koncepcji

Jest interesem liderów dzisiejszej koalicji, żeby zdecydowaną przewagę w parlamencie miały środowiska wielkomiejskie. zwolennicy reformy powiatowej decydują się na pełne upolitycznienie samorządu terytorialnego.

my mówimy o dwóch zamiast o trzech szczeblach samorządu.

jak reforma miałaby się do interesów partyjnych PSL?

"Dlaczego jesteście przeciwnikami powiatów?".  jesteśmy przeciwko dlatego, że w tej sprawie nie chodzi nam o interes partyjny. Myślimy kategoriami państwa. Badania wykazywały, że 10 czy 11 procent członków PSL opowiadało się za wprowadzeniem powiatów. będziemy w parlamencie głosować tak samo.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="209">Jak idzie akcja zbierania podpisów pod wnioskiem o referendum w sprawie powiatów?

JAROSłAW KALINOWSKI: </span>
        <span start="223" end="324">Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL i ruch "Samorządowa Rzeczpospolita".</span>
        <span start="377" end="389"> Znane jest </span>
        <span start="396" end="414">oświadczenie PPS, </span>
        <span start="425" end="514">stanowisko Unii Pracy. Także wielu działaczy SdRP i SLD w terenie włącza się w kampanię. </span>
        <span start="516" end="577">i w ramach AWS są pewne środowiska, które deklarują wsparcie.</span>
        <span start="925" end="1063">
Ostatnie sondaże wskazują, że społeczeństwo jest przeciwne przeprowadzaniu w tej chwili tak kosztownej reformy. Dominuje przekonanie, że </span>
        <span start="1199" end="1249">to odwracanie uwagi od spraw znacznie ważniejszych</span>
        <span start="1380" end="1381">.</span>
        <span start="1527" end="1528">
</span>
        <span start="1546" end="1549">PSL</span>
        <span start="1595" end="1596"> </span>
        <span start="1599" end="1603">jest</span>
        <span start="1607" end="1635"> za kontynuowaniem reformy. </span>
        <span start="1754" end="1831">Opowiadamy się za zróżnicowaniem kompetencji w zależności od możliwości gmin.</span>
        <span start="2019" end="2027"> Uważamy</span>
        <span start="2035" end="2200">, że jest potrzebny drugi szczebel samorządu terytorialnego, ale uwzględniający najnowsze tendencje w reformowaniu administracji, tendencje do spłaszczania struktur.</span>
        <span start="2682" end="2683">
</span>
        <span start="2737" end="2803">wybory samorządowe powinny być przeprowadzone w ustawowym terminie</span>
        <span start="2855" end="2916">. Do tego momentu powinna się odbyć rzetelna debata ekspertów</span>
        <span start="3026" end="3066">. Potem należy oddać głos społeczeństwu.</span>
        <span start="3753" end="3854">wynik wyborów nie daje rządzącej koalicji mandatu do przeprowadzenia reformy według własnej koncepcji</span>
        <span start="3855" end="3856">
</span>
        <span start="4841" end="4842">
</span>
        <span start="4869" end="4986">Jest interesem liderów dzisiejszej koalicji, żeby zdecydowaną przewagę w parlamencie miały środowiska wielkomiejskie.</span>
        <span start="5119" end="5213"> zwolennicy reformy powiatowej decydują się na pełne upolitycznienie samorządu terytorialnego.</span>
        <span start="5633" end="5635">

</span>
        <span start="5704" end="5762">my mówimy o dwóch zamiast o trzech szczeblach samorządu.

</span>
        <span start="5764" end="5818">jak reforma miałaby się do interesów partyjnych PSL?

</span>
        <span start="5841" end="5884">"Dlaczego jesteście przeciwnikami powiatów?</span>
        <span start="6016" end="6019">". </span>
        <span start="6071" end="6090"> jesteśmy przeciwko</span>
        <span start="6094" end="6164"> dlatego, że w tej sprawie nie chodzi nam o interes partyjny. Myślimy </span>
        <span start="6181" end="6201">kategoriami państwa.</span>
        <span start="6507" end="6604"> Badania wykazywały, że 10 czy 11 procent członków PSL opowiadało się za wprowadzeniem powiatów. </span>
        <span start="6798" end="6839">będziemy w parlamencie głosować tak samo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Jak idzie akcja zbierania podpisów pod wnioskiem o referendum w sprawie powiatów?

JAROSłAW KALINOWSKI: Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL i ruch "Samorządowa Rzeczpospolita".
Jest interesem dzisiejszej koalicji, żeby przewagę w parlamencie miały środowiska wielkomiejskie. zwolennicy reformy powiatowej decydują się na upolitycznienie samorządu terytorialnego.
my mówimy o dwóch zamiast trzech szczeblach samorządu. Myślimy kategoriami państwa.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="209">Jak idzie akcja zbierania podpisów pod wnioskiem o referendum w sprawie powiatów?

JAROSłAW KALINOWSKI: </span>
        <span start="223" end="324">Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL i ruch "Samorządowa Rzeczpospolita".</span>
        <span start="4841" end="4842">
</span>
        <span start="4869" end="4884">Jest interesem </span>
        <span start="4892" end="4918">dzisiejszej koalicji, żeby</span>
        <span start="4930" end="4986"> przewagę w parlamencie miały środowiska wielkomiejskie.</span>
        <span start="5119" end="5166"> zwolennicy reformy powiatowej decydują się na </span>
        <span start="5172" end="5213">upolitycznienie samorządu terytorialnego.</span>
        <span start="5634" end="5635">
</span>
        <span start="5704" end="5730">my mówimy o dwóch zamiast </span>
        <span start="5732" end="5760">trzech szczeblach samorządu.</span>
        <span start="6155" end="6164"> Myślimy </span>
        <span start="6181" end="6201">kategoriami państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Jak idzie akcja zbierania podpisów pod wnioskiem o referendum w sprawie powiatów?
JAROSłAW KALINOWSKI: Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL i ruch "Samorządowa Rzeczpospolita".Jestem przekonany, że do końca lutego powinniśmy się z tą akcją uporać. Szacujemy, że w tej chwili jest około 100 tysięcy podpisów. Ostatnie sondaże wskazują, że społeczeństwo jest przeciwne przeprowadzaniu w tej chwili tak kosztownej reformy. my Jesteśmy za autentycznym przekazaniem kompetencji i środków gminom. Na podstawie obowiązującej ustawy samorządowej można tworzyć związki celowe gmin. jest potrzebny drugi szczebel samorządu terytorialnego, ale uwzględniający najnowsze tendencje w reformowaniu administracji, tendencje do spłaszczania struktur. Dzisiejsze województwo powinno być drugim poziomem samorządu. W ten sposób, naprawdę niewielkim kosztem, można przeprowadzić reformę.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="187">Jak idzie akcja zbierania podpisów pod wnioskiem o referendum w sprawie powiatów?
</span>
        <span start="188" end="209">JAROSłAW KALINOWSKI: </span>
        <span start="223" end="324">Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL i ruch "Samorządowa Rzeczpospolita".</span>
        <span start="578" end="649">Jestem przekonany, że do końca lutego powinniśmy się z tą akcją uporać.</span>
        <span start="734" end="793"> Szacujemy, że w tej chwili jest około 100 tysięcy podpisów</span>
        <span start="881" end="882">.</span>
        <span start="888" end="889"> </span>
        <span start="926" end="1038">Ostatnie sondaże wskazują, że społeczeństwo jest przeciwne przeprowadzaniu w tej chwili tak kosztownej reformy. </span>
        <span start="1596" end="1599">my </span>
        <span start="1635" end="1703">Jesteśmy za autentycznym przekazaniem kompetencji i środków gminom. </span>
        <span start="1900" end="1953">Na podstawie obowiązującej ustawy samorządowej można </span>
        <span start="1957" end="1984">tworzyć związki celowe gmin</span>
        <span start="2018" end="2020">. </span>
        <span start="2040" end="2261">jest potrzebny drugi szczebel samorządu terytorialnego, ale uwzględniający najnowsze tendencje w reformowaniu administracji, tendencje do spłaszczania struktur. Dzisiejsze województwo powinno być drugim poziomem samorządu</span>
        <span start="2336" end="2409">. W ten sposób, naprawdę niewielkim kosztem, można przeprowadzić reformę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Jak idzie akcja zbierania podpisów pod wnioskiem o referendum w sprawie powiatów?
JAROSłAW KALINOWSKI: Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL i ruch "Samorządowa Rzeczpospolita". Znane jest choćby oświadczenie PPS, znane jest stanowisko Unii Pracy. Także wielu działaczy SdRP i SLD w terenie włącza się w kampanię. A i w ramach AWS są pewne środowiska, które deklarują wsparcie. Jestem przekonany, że do końca lutego powinniśmy się z tą akcją uporać. Szacujemy, że w tej chwili jest około 100 tysięcy podpisów, ale dopiero teraz na dobre rozkręcamy propagowanie tej inicjatywy, rozprowadzanie list. Ostatnie sondaże wskazują, że społeczeństwo jest przeciwne przeprowadzaniu w tej chwili tak kosztownej reformy. Dominuje przekonanie, że dziś są ważniejsze sprawy do realizacji i pilniejsze zadania dla rządu. Reforma w proponowanej przez dzisiejszą koalicję wersji bowiem, to odwracanie uwagi od spraw znacznie ważniejszych. my jesteśmy za kontynuowaniem reformy. Jesteśmy za autentycznym przekazaniem kompetencji i środków gminom. Opowiadamy się za zróżnicowaniem kompetencji w zależności od możliwości gmin. Mamy ustawę o dużych miastach - trzeba pójść dalej i doskonalić ją. Na podstawie obowiązującej ustawy samorządowej można też tworzyć związki celowe gmin, na przykład na poziomie powiatów. Uważamy również, że jest potrzebny drugi szczebel samorządu terytorialnego, ale uwzględniający najnowsze tendencje w reformowaniu administracji, tendencje do spłaszczania struktur. Dzisiejsze województwo powinno być drugim poziomem samorządu, bo liczebnością mieszkańców odpowiadałoby powiatom w państwach zachodnich. W ten sposób, naprawdę niewielkim kosztem, można przeprowadzić reformę.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="187">Jak idzie akcja zbierania podpisów pod wnioskiem o referendum w sprawie powiatów?
</span>
        <span start="188" end="209">JAROSłAW KALINOWSKI: </span>
        <span start="223" end="324">Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL i ruch "Samorządowa Rzeczpospolita".</span>
        <span start="377" end="649"> Znane jest choćby oświadczenie PPS, znane jest stanowisko Unii Pracy. Także wielu działaczy SdRP i SLD w terenie włącza się w kampanię. A i w ramach AWS są pewne środowiska, które deklarują wsparcie. Jestem przekonany, że do końca lutego powinniśmy się z tą akcją uporać.</span>
        <span start="734" end="882"> Szacujemy, że w tej chwili jest około 100 tysięcy podpisów, ale dopiero teraz na dobre rozkręcamy propagowanie tej inicjatywy, rozprowadzanie list.</span>
        <span start="888" end="889"> </span>
        <span start="926" end="1249">Ostatnie sondaże wskazują, że społeczeństwo jest przeciwne przeprowadzaniu w tej chwili tak kosztownej reformy. Dominuje przekonanie, że dziś są ważniejsze sprawy do realizacji i pilniejsze zadania dla rządu. Reforma w proponowanej przez dzisiejszą koalicję wersji bowiem, to odwracanie uwagi od spraw znacznie ważniejszych</span>
        <span start="1380" end="1381">.</span>
        <span start="1390" end="1391"> </span>
        <span start="1596" end="1703">my jesteśmy za kontynuowaniem reformy. Jesteśmy za autentycznym przekazaniem kompetencji i środków gminom. </span>
        <span start="1754" end="2409">Opowiadamy się za zróżnicowaniem kompetencji w zależności od możliwości gmin. Mamy ustawę o dużych miastach - trzeba pójść dalej i doskonalić ją. Na podstawie obowiązującej ustawy samorządowej można też tworzyć związki celowe gmin, na przykład na poziomie powiatów. Uważamy również, że jest potrzebny drugi szczebel samorządu terytorialnego, ale uwzględniający najnowsze tendencje w reformowaniu administracji, tendencje do spłaszczania struktur. Dzisiejsze województwo powinno być drugim poziomem samorządu, bo liczebnością mieszkańców odpowiadałoby powiatom w państwach zachodnich. W ten sposób, naprawdę niewielkim kosztem, można przeprowadzić reformę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Jak idzie akcja zbierania podpisów pod wnioskiem o referendum w sprawie powiatów?
JAROSłAW KALINOWSKI: Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL i ruch "Samorządowa Rzeczpospolita".Jestem przekonany, że do końca lutego powinniśmy się z tą akcją uporać. Szacujemy, że w tej chwili jest około 100 tysięcy podpisów. Jesteśmy za autentycznym przekazaniem kompetencji i środków gminom.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="187">Jak idzie akcja zbierania podpisów pod wnioskiem o referendum w sprawie powiatów?
</span>
        <span start="188" end="209">JAROSłAW KALINOWSKI: </span>
        <span start="223" end="324">Coraz więcej środowisk włącza się w inicjatywę podjętą przez PSL i ruch "Samorządowa Rzeczpospolita".</span>
        <span start="578" end="649">Jestem przekonany, że do końca lutego powinniśmy się z tą akcją uporać.</span>
        <span start="734" end="793"> Szacujemy, że w tej chwili jest około 100 tysięcy podpisów</span>
        <span start="881" end="882">.</span>
        <span start="888" end="889"> </span>
        <span start="1635" end="1702">Jesteśmy za autentycznym przekazaniem kompetencji i środków gminom.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
