<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801150038">
  <date>1998-01-15</date>
  <title>Mzee znaczy mądry</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Ryszard Malik</authors>
  <body>KONGO

Prostytutki nie mają pracy, nocne kluby pieniędzy, a państwowa telewizja daje wykłady rewolucyjnej moralności. Rządy Laurenta Desire Kabili zmieniły Kinszasę nie do poznania. 

Mzee znaczy mądry

Mały, krępy, uśmiechnięty, nie krzyczący na nikogo Kabila buduje swoje Kongo. Zawsze o tym marzył.

FOT. (C) AP

RYSZARD MALIK

Nie udziela wywiadów, nie jeździ po świecie (z jednym wyjątkiem), w ciszy Pałacu Narodu ciężko, od rana do nocy, pracuje. Nad czym? Jakie Kongo chce zbudować nowy władca dawnego Zairu, Laurent Desire Kabila? Tego nie wie nikt. Opozycja, która w normalnie funkcjonującym państwie demokratycznym mogłaby zadać te pytania, nie ma prawa pytać. Kabila wprowadził zakaz działalności partii opozycyjnych do kwietnia 1999 roku. Dopiero wtedy, jak zapowiada prezydent, tuż przed wyborami, które mają być wolne i demokratyczne, wszystkie siły polityczne będą mogły zaprezentować swój program i zgłosić udział w walce wyborczej.

Porządki postkolonialne

W swoją pierwszą i dotychczas jedyną podróż zagraniczną Kabila wybrał się do Pekinu. Nie do Moskwy, co nie dziwi, bo dawne imperium sowieckie leży w gruzach, nie do Waszyngtonu, a byłyby powody, i nie do Paryża, co zrozumiałe, bo było to ulubione miasto Mobutu, rywala i wroga Kabila, którego obalił. Obserwując karierę polityczną Kabili, jego bliskie związki z Tanzanią, bardzo prochińską za rządów prezydenta Juliusa Nyerere, a potem kolejne kroki, wreszcie styl - połączenie mądrości wiejskiego chłopa z szacunkiem dla wolnego rynku - można mieć podejrzenia, że efektem pracy Kabili nad przyszłością Konga będzie model chiński. 

W innym kierunku idą podejrzenia Paryża. Kabila daje za duże fory Amerykanom - mówią nad Sekwaną. Francuzi, którzy wspierali Mobutu aż do końca jego rządów w Kinszasie, nie chcą i nie mogą się pogodzić z tym, że ich Afryka (byłe kolonie i kraje frankofońskie) wymyka się ze sfery wpływów. Przykładem jest sąsiednia Republika Konga, gdzie Pascal Lissouba, legalny prezydent, walczący z puczystami byłego szefa państwa, nie otrzymał wsparcia Paryża. Otrzymał je za to generał Nguesso, który popierał ekspansję francuskiego koncernu Total na nowo odkryte pola ropy naftowej. 

W końcu roku ten zapomniany przez lata kąt Afryki nieprzypadkowo odwiedziła pani Madeleine Albright, amerykańska sekretarz stanu. Była w Ugandzie, której przywódca, Yoweri Museveni, jest uznawany za lidera proamerykańskich państw Afryki. Była w Etiopii, gdzie też dzięki wsparciu Waszyngtonu rządzi prezydent Melas Zenawi. W marcu wielki Tour de Afrique planuje Bill Clinton. O wpływy na tym kontynencie toczy się walka, zapomniana przez lata Afryka ma przed sobą lata świetności. Po tym jak upadł mit superprodukcyjnej Azji, mogą nadejść tłuste lata dla Afryki. Jak pokazuje przykład sąsiadującej z Kongiem Ugandy, dobre postępy gospodarcze w Etiopii, umacnianie się gospodarki angolskiej, w Kongo, gdzie nie brakuje bogactw mineralnych i innych surowców, żyznej ziemi i hektarów egzotycznych lasów, również istnieje szansa na sukces.

Świeży nacjonalizm

O tym, co planuje Kabila, wiemy mało. Jego bliscy mówią o nim w języku suahili: mzee - co znaczy mądry. Bardzo wyraziste są jego posunięcia w samej stolicy. Młodzi, 15-letni żołnierze, którzy przyszli razem z nim z północy kraju, opanowali Kinszasę. Pilnują porządku według bardzo prostych zasad. Gonią złodziei, prostytutki, pijaków, oszustów. Dla mieszkańców miasta żyjącego z uciech, rozboju i łajdactw nie są to dobre czasy. Telewizja co wieczór uświadamia, co to jest moralność, poszanowanie pracy i mienia, tym, którzy tego nie wiedzą albo nigdy o tym nie słyszeli. Głośno mówi się o bohaterach walki o niepodległe Kongo: Patriku Lumumbie, Mulele, Gizengdze. 

Kongijczycy stali się bardzo nacjonalistycznym narodem - mówią cudzoziemcy. Czy to jest możliwe? Podobno tak. Pierwszym posunięciem nowych władz była odmowa zgody na międzynarodową inspekcję miejsc zbrodni na uchodźcach rwandyjskich. Mimo apeli Kofiego Annana, mimo próśb Waszyngtonu rząd w Kinszasie blokował skutecznie prace misji ONZ. W końcu ONZ ustąpiła, nie ma śledztwa w sprawie mordu na uchodźcach. 

W Kinszasie oceniają to prosto: kiedy Mobutu mordował, nikogo to nie interesowało, ale gdy rzuca się podejrzenia na nowe władze, to zaraz jest komisja. Mamy swoją dumę, jesteśmy wielkim państwem, jeśli wyrazimy zgodę na śledztwo, to tak będzie. Nikt jednak nie będzie nam narzucał tego, co mamy robić. 

Naród złożony z 250 plemion rozrzuconych na obszarze ponad dwóch milionów kilometrów kwadratowych pod wpływem Kabili, jego powrotu do tradycji walk o niepodległość dojrzewa. W barach słychać melodię modną w latach 60.: "Independence cza, cza". Jednocześnie Kabila oskarżany przez Mobutu i jego ludzi o posługiwanie się żołnierzami z Ugandy i Rwandy po raz pierwszy przyznał się do tego i zapowiedział, że oficerowie i doradcy z tych państw wracają do siebie. Pozbył się też kłopotliwego sojusznika, jednego z liderów Sojuszu Sił Demokratycznych na Rzecz Wyzwolenia Konga (AFDL), a jednocześnie przywódcy kongijskich Tutsi zwanych Baniamulenge, Anselma Masasu. Teraz przeciwnicy nie będą już mogli oskarżać go o wykorzystywanie obcych dla utrwalania władzy. Choć są jeszcze w rządzie dwaj "obcy": minister spraw zagranicznych Bizima Karaha, pochodzący z Rwandy, oraz sekretarz generalny AFDL Deogratias Bugera, wywodzący się z Ugandy. 

Coraz silniej dają znać o sobie rodzinne i plemienne związki Kabili z Katangą, najbogatszą prowincją Konga, z której się wywodzi. Wielu ludzi pracujących dla Mobutu dalej stoi na czele firm państwowych i ma dużo do powiedzenia. Dlatego, że są Katangijczykami. 

Zajrzeć do historii

Mały, krępy, uśmiechnięty, nie krzyczący na nikogo Kabila buduje swoje Kongo. Zawsze o tym marzył. 59-letni Kabila z politycznej emerytury wrócił do Zairu dzięki ruchowi kongijskich Tutsi, którzy atakowani przez Hutu i armię zairską we wrześniu 1996 r. wywołali zbrojną rebelię na wschodzie Zairu. Militarne sukcesy dobrze zorganizowanej grupy powstańców, liczącej kilka tysięcy żołnierzy, zaskoczyły wszystkich. Choroba Mobutu, jego długa nieobecność w kraju, fatalna sytuacja ekonomiczna państwa, chaos i dezorganizacja armii, a także korupcja - wszystko to pomogło rebeliantom.

W momencie narodzin niepodległego Konga w 1960 r. Kabila był jednym z wielu młodych zwolenników pierwszego premiera Patrika Lumumby i walczył z oddziałami secesjonisty Moisa Czombego. Kiedy Lumumba zaginął, zabity - jak się później okazało - z rozkazu Mobutu, Kabila razem z innymi zwolennikami zabitego przywódcy uciekł na drugą stronę rzeki Kongo, do Brazzaville. Kabila nie wysiedział tam długo. Rozpoczął walkę z wojskami Mobutu w prowincji Kiwu. W odezwie wydanej wtedy, a wydrukowanej w stolicy Burundi, Bujumburze, wzywał powstańców do "zradykalizowania walki rewolucyjnej", aby doprowadzić do obalenia rządu w Leopoldville - tak dawniej nazywała się Kinszasa. 

Spotkanie z ministrem

Dziś jego chłopcy simbas (lwy w języku suahili) są panami Kinszasy. Nie lubianymi przez mieszkańców metropolii. Podobnie jak Kabila, który jest mało popularny. Za to jakże inny od cesarskiego Mobutu Sese Seko. W końcówce swych rządów też niepopularnego, ale mającego w sobie majestat władcy. Kabila tego daru nie posiada. Skromny, nie afiszuje się ze swoją osobą. Za jego rządów nie ma problemu z dostępem do ministrów. Wystarczy w holu ministerstwa wpisać do zeszytu powód domagania się audiencji u ministra i jest szansa na spotkanie jeszcze tego samego dnia. 

Na pewno Kabili nie zależy na rozgłosie, a praca, jakiej się podjął, jest podobna do czyszczenia stajni Augiasza. Mobutu zostawił pustą kasę państwa, wielkie zadłużenie i same problemy. W tym roku rząd zamierza zamiast starych zairów, w końcówce rządów nieżyjącego już dyktatora zwanych przekornie "prostata" (Mobutu był chory na raka prostaty) nie mających żadnej wartości (1 mln zairów = 1 dolar), wprowadzić nową, wymienialną walutę. Są planowane zmiany w systemie zarządzania gospodarką, likwidacji mają ulec wielkie monopole państwowe.

Przed drzwiami czekają wielkie światowe firmy gotowe wydobywać kongijskie bogactwa. Wśród nich są też Polacy. Swoją pierwszą kopalnię miedzi po cichu uruchomiła w końcu roku polsko-kongijska spółka z większością kapitału Polskiej Miedzi.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Jakie Kongo chce zbudować nowy władca dawnego Zairu, Laurent Desire Kabila? W swoją pierwszą i dotychczas jedyną podróż zagraniczną Kabila wybrał się do Pekinu. można mieć podejrzenia, że efektem pracy Kabili nad przyszłością Konga będzie model chiński. Naród złożony z 250 plemion dojrzewa. Mały, krępy, uśmiechnięty, nie krzyczący na nikogo Kabila buduje swoje Kongo. Zawsze o tym marzył. jego chłopcy są panami Kinszasy. Nie lubianymi przez mieszkańców metropolii. Podobnie jak Kabila, który jest mało popularny. praca, jakiej się podjął, jest podobna do czyszczenia stajni Augiasza. W tym roku rząd zamierza wprowadzić nową, wymienialną walutę. Są planowane zmiany w systemie zarządzania gospodarką, likwidacji mają ulec wielkie monopole państwowe.Przed drzwiami czekają wielkie światowe firmy gotowe wydobywać kongijskie bogactwa. Wśród nich są też Polacy.</body>
      <spans>
        <span start="463" end="539">Jakie Kongo chce zbudować nowy władca dawnego Zairu, Laurent Desire Kabila? </span>
        <span start="975" end="1060">W swoją pierwszą i dotychczas jedyną podróż zagraniczną Kabila wybrał się do Pekinu. </span>
        <span start="1513" end="1606">można mieć podejrzenia, że efektem pracy Kabili nad przyszłością Konga będzie model chiński. </span>
        <span start="4419" end="4447">Naród złożony z 250 plemion </span>
        <span start="4583" end="4593">dojrzewa. </span>
        <span start="5638" end="5737">Mały, krępy, uśmiechnięty, nie krzyczący na nikogo Kabila buduje swoje Kongo. Zawsze o tym marzył. </span>
        <span start="6918" end="6931">jego chłopcy </span>
        <span start="6961" end="7073">są panami Kinszasy. Nie lubianymi przez mieszkańców metropolii. Podobnie jak Kabila, który jest mało popularny. </span>
        <span start="7520" end="7591">praca, jakiej się podjął, jest podobna do czyszczenia stajni Augiasza. </span>
        <span start="7663" end="7688">W tym roku rząd zamierza </span>
        <span start="7877" end="8017">wprowadzić nową, wymienialną walutę. Są planowane zmiany w systemie zarządzania gospodarką, likwidacji mają ulec wielkie monopole państwowe.</span>
        <span start="8019" end="8128">Przed drzwiami czekają wielkie światowe firmy gotowe wydobywać kongijskie bogactwa. Wśród nich są też Polacy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Jakie Kongo chce zbudować nowy władca dawnego Zairu, Laurent Desire Kabila? W swoją pierwszą i dotychczas jedyną podróż zagraniczną Kabila wybrał się do Pekinu. można mieć podejrzenia, że efektem pracy Kabili nad przyszłością Konga będzie model chiński. O tym, co planuje Kabila, wiemy mało. Jego bliscy mówią o nim w języku suahili: mzee - co znaczy mądry. Młodzi, 15-letni żołnierze, którzy przyszli razem z nim z północy kraju, opanowali Kinszasę. Pilnują porządku według bardzo prostych zasad. Kongijczycy stali się bardzo nacjonalistycznym narodem - mówią cudzoziemcy. Naród złożony z 250 plemion rozrzuconych na obszarze ponad dwóch milionów kilometrów kwadratowych pod wpływem Kabili, jego powrotu do tradycji walk o niepodległość dojrzewa. Coraz silniej dają znać o sobie rodzinne i plemienne związki Kabili z Katangą, najbogatszą prowincją Konga, z której się wywodzi. Mały, krępy, uśmiechnięty, nie krzyczący na nikogo Kabila buduje swoje Kongo. Zawsze o tym marzył. jego chłopcy simbas (lwy w języku suahili) są panami Kinszasy. Nie lubianymi przez mieszkańców metropolii. Podobnie jak Kabila, który jest mało popularny. Za to jakże inny od cesarskiego Mobutu Sese Seko. W końcówce swych rządów też niepopularnego, ale mającego w sobie majestat władcy. Kabila tego daru nie posiada. praca, jakiej się podjął, jest podobna do czyszczenia stajni Augiasza. W tym roku rząd zamierza wprowadzić nową, wymienialną walutę. Są planowane zmiany w systemie zarządzania gospodarką, likwidacji mają ulec wielkie monopole państwowe.Przed drzwiami czekają wielkie światowe firmy gotowe wydobywać kongijskie bogactwa. Wśród nich są też Polacy.</body>
      <spans>
        <span start="463" end="539">Jakie Kongo chce zbudować nowy władca dawnego Zairu, Laurent Desire Kabila? </span>
        <span start="975" end="1060">W swoją pierwszą i dotychczas jedyną podróż zagraniczną Kabila wybrał się do Pekinu. </span>
        <span start="1513" end="1606">można mieć podejrzenia, że efektem pracy Kabili nad przyszłością Konga będzie model chiński. </span>
        <span start="3039" end="3143">O tym, co planuje Kabila, wiemy mało. Jego bliscy mówią o nim w języku suahili: mzee - co znaczy mądry. </span>
        <span start="3196" end="3336">Młodzi, 15-letni żołnierze, którzy przyszli razem z nim z północy kraju, opanowali Kinszasę. Pilnują porządku według bardzo prostych zasad. </span>
        <span start="3706" end="3782">Kongijczycy stali się bardzo nacjonalistycznym narodem - mówią cudzoziemcy. </span>
        <span start="4419" end="4593">Naród złożony z 250 plemion rozrzuconych na obszarze ponad dwóch milionów kilometrów kwadratowych pod wpływem Kabili, jego powrotu do tradycji walk o niepodległość dojrzewa. </span>
        <span start="5355" end="5485">Coraz silniej dają znać o sobie rodzinne i plemienne związki Kabili z Katangą, najbogatszą prowincją Konga, z której się wywodzi. </span>
        <span start="5638" end="5737">Mały, krępy, uśmiechnięty, nie krzyczący na nikogo Kabila buduje swoje Kongo. Zawsze o tym marzył. </span>
        <span start="6918" end="7235">jego chłopcy simbas (lwy w języku suahili) są panami Kinszasy. Nie lubianymi przez mieszkańców metropolii. Podobnie jak Kabila, który jest mało popularny. Za to jakże inny od cesarskiego Mobutu Sese Seko. W końcówce swych rządów też niepopularnego, ale mającego w sobie majestat władcy. Kabila tego daru nie posiada. </span>
        <span start="7520" end="7591">praca, jakiej się podjął, jest podobna do czyszczenia stajni Augiasza. </span>
        <span start="7663" end="7688">W tym roku rząd zamierza </span>
        <span start="7877" end="8017">wprowadzić nową, wymienialną walutę. Są planowane zmiany w systemie zarządzania gospodarką, likwidacji mają ulec wielkie monopole państwowe.</span>
        <span start="8019" end="8128">Przed drzwiami czekają wielkie światowe firmy gotowe wydobywać kongijskie bogactwa. Wśród nich są też Polacy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Jakie Kongo chce zbudować Kabila? W swoją pierwszą i dotychczas jedyną podróż zagraniczną wybrał się do Pekinu. można mieć podejrzenia, że efektem pracy nad przyszłością Konga będzie model chiński. praca, jakiej się podjął, jest podobna do czyszczenia stajni Augiasza. W tym roku zamierza wprowadzić nową, wymienialną walutę. Są planowane zmiany w systemie zarządzania gospodarką, likwidacji mają ulec wielkie monopole państwowe.</body>
      <spans>
        <span start="463" end="489">Jakie Kongo chce zbudować </span>
        <span start="531" end="539">Kabila? </span>
        <span start="975" end="1031">W swoją pierwszą i dotychczas jedyną podróż zagraniczną </span>
        <span start="1038" end="1060">wybrał się do Pekinu. </span>
        <span start="1513" end="1553">można mieć podejrzenia, że efektem pracy</span>
        <span start="1560" end="1606"> nad przyszłością Konga będzie model chiński. </span>
        <span start="7520" end="7591">praca, jakiej się podjął, jest podobna do czyszczenia stajni Augiasza. </span>
        <span start="7663" end="7674">W tym roku </span>
        <span start="7679" end="7688">zamierza </span>
        <span start="7877" end="8017">wprowadzić nową, wymienialną walutę. Są planowane zmiany w systemie zarządzania gospodarką, likwidacji mają ulec wielkie monopole państwowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Obserwując karierę polityczną Kabili, jego bliskie związki z Tanzanią, bardzo prochińską za rządów prezydenta Juliusa Nyerere, a potem kolejne kroki, wreszcie styl - połączenie mądrości wiejskiego chłopa z szacunkiem dla wolnego rynku - można mieć podejrzenia, że efektem pracy Kabili nad przyszłością Konga będzie model chiński. O tym, co planuje Kabila, wiemy mało.Bardzo wyraziste są jego posunięcia w samej stolicy. Młodzi, 15-letni żołnierze, którzy przyszli razem z nim z północy kraju, opanowali Kinszasę. Pilnują porządku według bardzo prostych zasad. Gonią złodziei, prostytutki, pijaków, oszustów.Naród złożony z 250 plemion rozrzuconych na obszarze ponad dwóch milionów kilometrów kwadratowych pod wpływem Kabili, jego powrotu do tradycji walk o niepodległość dojrzewa.Mały, krępy, uśmiechnięty, nie krzyczący na nikogo Kabila buduje swoje Kongo. Zawsze o tym marzył.</body>
      <spans>
        <span start="1276" end="1606">Obserwując karierę polityczną Kabili, jego bliskie związki z Tanzanią, bardzo prochińską za rządów prezydenta Juliusa Nyerere, a potem kolejne kroki, wreszcie styl - połączenie mądrości wiejskiego chłopa z szacunkiem dla wolnego rynku - można mieć podejrzenia, że efektem pracy Kabili nad przyszłością Konga będzie model chiński. </span>
        <span start="3039" end="3076">O tym, co planuje Kabila, wiemy mało.</span>
        <span start="3143" end="3383">Bardzo wyraziste są jego posunięcia w samej stolicy. Młodzi, 15-letni żołnierze, którzy przyszli razem z nim z północy kraju, opanowali Kinszasę. Pilnują porządku według bardzo prostych zasad. Gonią złodziei, prostytutki, pijaków, oszustów.</span>
        <span start="4419" end="4592">Naród złożony z 250 plemion rozrzuconych na obszarze ponad dwóch milionów kilometrów kwadratowych pod wpływem Kabili, jego powrotu do tradycji walk o niepodległość dojrzewa.</span>
        <span start="5638" end="5736">Mały, krępy, uśmiechnięty, nie krzyczący na nikogo Kabila buduje swoje Kongo. Zawsze o tym marzył.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Nie udziela wywiadów, nie jeździ po świecie (z jednym wyjątkiem), w ciszy Pałacu Narodu ciężko, od rana do nocy, pracuje. Nad czym? Jakie Kongo chce zbudować nowy władca dawnego Zairu, Laurent Desire Kabila? Tego nie wie nikt.W swoją pierwszą i dotychczas jedyną podróż zagraniczną Kabila wybrał się do Pekinu. Nie do Moskwy, co nie dziwi, bo dawne imperium sowieckie leży w gruzach, nie do Waszyngtonu, a byłyby powody, i nie do Paryża, co zrozumiałe, bo było to ulubione miasto Mobutu, rywala i wroga Kabila, którego obalił. Obserwując karierę polityczną Kabili, jego bliskie związki z Tanzanią, bardzo prochińską za rządów prezydenta Juliusa Nyerere, a potem kolejne kroki, wreszcie styl - połączenie mądrości wiejskiego chłopa z szacunkiem dla wolnego rynku - można mieć podejrzenia, że efektem pracy Kabili nad przyszłością Konga będzie model chiński. 
W innym kierunku idą podejrzenia Paryża. Kabila daje za duże fory Amerykanom - mówią nad Sekwaną. Francuzi, którzy wspierali Mobutu aż do końca jego rządów w Kinszasie, nie chcą i nie mogą się pogodzić z tym, że ich Afryka (byłe kolonie i kraje frankofońskie) wymyka się ze sfery wpływów.O tym, co planuje Kabila, wiemy mało.Bardzo wyraziste są jego posunięcia w samej stolicy. Młodzi, 15-letni żołnierze, którzy przyszli razem z nim z północy kraju, opanowali Kinszasę. Pilnują porządku według bardzo prostych zasad. Gonią złodziei, prostytutki, pijaków, oszustów.Naród złożony z 250 plemion rozrzuconych na obszarze ponad dwóch milionów kilometrów kwadratowych pod wpływem Kabili, jego powrotu do tradycji walk o niepodległość dojrzewa.
Mały, krępy, uśmiechnięty, nie krzyczący na nikogo Kabila buduje swoje Kongo. Zawsze o tym marzył.</body>
      <spans>
        <span start="331" end="557">Nie udziela wywiadów, nie jeździ po świecie (z jednym wyjątkiem), w ciszy Pałacu Narodu ciężko, od rana do nocy, pracuje. Nad czym? Jakie Kongo chce zbudować nowy władca dawnego Zairu, Laurent Desire Kabila? Tego nie wie nikt.</span>
        <span start="975" end="1607">W swoją pierwszą i dotychczas jedyną podróż zagraniczną Kabila wybrał się do Pekinu. Nie do Moskwy, co nie dziwi, bo dawne imperium sowieckie leży w gruzach, nie do Waszyngtonu, a byłyby powody, i nie do Paryża, co zrozumiałe, bo było to ulubione miasto Mobutu, rywala i wroga Kabila, którego obalił. Obserwując karierę polityczną Kabili, jego bliskie związki z Tanzanią, bardzo prochińską za rządów prezydenta Juliusa Nyerere, a potem kolejne kroki, wreszcie styl - połączenie mądrości wiejskiego chłopa z szacunkiem dla wolnego rynku - można mieć podejrzenia, że efektem pracy Kabili nad przyszłością Konga będzie model chiński. 
</span>
        <span start="1608" end="1896">W innym kierunku idą podejrzenia Paryża. Kabila daje za duże fory Amerykanom - mówią nad Sekwaną. Francuzi, którzy wspierali Mobutu aż do końca jego rządów w Kinszasie, nie chcą i nie mogą się pogodzić z tym, że ich Afryka (byłe kolonie i kraje frankofońskie) wymyka się ze sfery wpływów.</span>
        <span start="3039" end="3076">O tym, co planuje Kabila, wiemy mało.</span>
        <span start="3143" end="3383">Bardzo wyraziste są jego posunięcia w samej stolicy. Młodzi, 15-letni żołnierze, którzy przyszli razem z nim z północy kraju, opanowali Kinszasę. Pilnują porządku według bardzo prostych zasad. Gonią złodziei, prostytutki, pijaków, oszustów.</span>
        <span start="4419" end="4592">Naród złożony z 250 plemion rozrzuconych na obszarze ponad dwóch milionów kilometrów kwadratowych pod wpływem Kabili, jego powrotu do tradycji walk o niepodległość dojrzewa.</span>
        <span start="5353" end="5354">
</span>
        <span start="5638" end="5736">Mały, krępy, uśmiechnięty, nie krzyczący na nikogo Kabila buduje swoje Kongo. Zawsze o tym marzył.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Obserwując karierę polityczną Kabili, jego bliskie związki z Tanzanią, bardzo prochińską za rządów prezydenta Juliusa Nyerere, a potem kolejne kroki, wreszcie styl - połączenie mądrości wiejskiego chłopa z szacunkiem dla wolnego rynku - można mieć podejrzenia, że efektem pracy Kabili nad przyszłością Konga będzie model chiński. O tym, co planuje Kabila, wiemy mało.Mały, krępy, uśmiechnięty, nie krzyczący na nikogo Kabila buduje swoje Kongo. Zawsze o tym marzył.</body>
      <spans>
        <span start="1276" end="1606">Obserwując karierę polityczną Kabili, jego bliskie związki z Tanzanią, bardzo prochińską za rządów prezydenta Juliusa Nyerere, a potem kolejne kroki, wreszcie styl - połączenie mądrości wiejskiego chłopa z szacunkiem dla wolnego rynku - można mieć podejrzenia, że efektem pracy Kabili nad przyszłością Konga będzie model chiński. </span>
        <span start="3039" end="3076">O tym, co planuje Kabila, wiemy mało.</span>
        <span start="5638" end="5736">Mały, krępy, uśmiechnięty, nie krzyczący na nikogo Kabila buduje swoje Kongo. Zawsze o tym marzył.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Nie udziela wywiadów, nie jeździ po świecie, w ciszy Pałacu Narodu ciężko pracuje. Nad czym? Jakie Kongo chce zbudować nowy władca dawnego Zairu, Laurent Desire Kabila? Tego nie wie nikt. Opozycja nie ma prawa pytać. Kabila wprowadził zakaz działalności partii opozycyjnych. O tym, co planuje Kabila, wiemy mało. Jego bliscy mówią o nim w języku suahili: mzee - co znaczy mądry. Bardzo wyraziste są jego posunięcia w samej stolicy.  Telewizja co wieczór uświadamia, co to jest moralność, poszanowanie pracy i mienia. Głośno mówi się o bohaterach walki o niepodległe Kongo: Patriku Lumumbie, Mulele, Gizengdze. Na pewno Kabili nie zależy na rozgłosie. W tym roku rząd zamierza wprowadzić nową, wymienialną walutę. Są planowane zmiany w systemie zarządzania gospodarką, likwidacji mają ulec wielkie monopole państwowe.</body>
      <spans>
        <span start="331" end="374">Nie udziela wywiadów, nie jeździ po świecie</span>
        <span start="395" end="425">, w ciszy Pałacu Narodu ciężko</span>
        <span start="443" end="566"> pracuje. Nad czym? Jakie Kongo chce zbudować nowy władca dawnego Zairu, Laurent Desire Kabila? Tego nie wie nikt. Opozycja</span>
        <span start="650" end="727"> nie ma prawa pytać. Kabila wprowadził zakaz działalności partii opozycyjnych</span>
        <span start="749" end="751">. </span>
        <span start="3039" end="3196">O tym, co planuje Kabila, wiemy mało. Jego bliscy mówią o nim w języku suahili: mzee - co znaczy mądry. Bardzo wyraziste są jego posunięcia w samej stolicy. </span>
        <span start="3383" end="3384"> </span>
        <span start="3468" end="3550">Telewizja co wieczór uświadamia, co to jest moralność, poszanowanie pracy i mienia</span>
        <span start="3609" end="3704">. Głośno mówi się o bohaterach walki o niepodległe Kongo: Patriku Lumumbie, Mulele, Gizengdze. </span>
        <span start="7477" end="7516">Na pewno Kabili nie zależy na rozgłosie</span>
        <span start="7589" end="7591">. </span>
        <span start="7663" end="7687">W tym roku rząd zamierza</span>
        <span start="7876" end="8017"> wprowadzić nową, wymienialną walutę. Są planowane zmiany w systemie zarządzania gospodarką, likwidacji mają ulec wielkie monopole państwowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Nie udziela wywiadów, nie jeździ po świecie, w ciszy Pałacu Narodu ciężko pracuje. Nad czym? Jakie Kongo chce zbudować nowy władca dawnego Zairu, Laurent Desire Kabila? Tego nie wie nikt. Opozycja nie ma prawa pytać. Kabila wprowadził zakaz działalności partii opozycyjnych. Dopiero tuż przed wyborami, które mają być wolne i demokratyczne, wszystkie siły polityczne będą mogły zaprezentować swój program i zgłosić udział w walce wyborczej.
O tym, co planuje Kabila, wiemy mało. Jego bliscy mówią o nim w języku suahili: mzee - co znaczy mądry. Bardzo wyraziste są jego posunięcia w samej stolicy. Młodzi, 15-letni żołnierze Pilnują porządku według bardzo prostych zasad. Gonią złodziei, prostytutki, pijaków, oszustów. Telewizja co wieczór uświadamia, co to jest moralność, poszanowanie pracy i mienia. Głośno mówi się o bohaterach walki o niepodległe Kongo: Patriku Lumumbie, Mulele, Gizengdze. 
Coraz silniej dają znać o sobie rodzinne i plemienne związki Kabili z Katangą, najbogatszą prowincją Konga, z której się wywodzi. W momencie narodzin niepodległego Konga w 1960 r. Kabila był jednym z wielu młodych zwolenników pierwszego premiera Patrika Lumumby i walczył z oddziałami secesjonisty Moisa Czombego. Kiedy Lumumba zaginął, Kabila razem z innymi zwolennikami zabitego przywódcy uciekł na drugą stronę rzeki Kongo. Kabila Rozpoczął walkę z wojskami Mobutu W odezwie  wzywał powstańców do "zradykalizowania walki rewolucyjnej". 
Na pewno Kabili nie zależy na rozgłosie. W tym roku rząd zamierza zamiast starych zairów wprowadzić nową, wymienialną walutę. Są planowane zmiany w systemie zarządzania gospodarką, likwidacji mają ulec wielkie monopole państwowe.</body>
      <spans>
        <span start="331" end="374">Nie udziela wywiadów, nie jeździ po świecie</span>
        <span start="395" end="425">, w ciszy Pałacu Narodu ciężko</span>
        <span start="443" end="566"> pracuje. Nad czym? Jakie Kongo chce zbudować nowy władca dawnego Zairu, Laurent Desire Kabila? Tego nie wie nikt. Opozycja</span>
        <span start="650" end="727"> nie ma prawa pytać. Kabila wprowadził zakaz działalności partii opozycyjnych</span>
        <span start="749" end="759">. Dopiero </span>
        <span start="791" end="948">tuż przed wyborami, które mają być wolne i demokratyczne, wszystkie siły polityczne będą mogły zaprezentować swój program i zgłosić udział w walce wyborczej.</span>
        <span start="3038" end="3222">
O tym, co planuje Kabila, wiemy mało. Jego bliscy mówią o nim w języku suahili: mzee - co znaczy mądry. Bardzo wyraziste są jego posunięcia w samej stolicy. Młodzi, 15-letni żołnierze</span>
        <span start="3288" end="3384"> Pilnują porządku według bardzo prostych zasad. Gonią złodziei, prostytutki, pijaków, oszustów. </span>
        <span start="3468" end="3550">Telewizja co wieczór uświadamia, co to jest moralność, poszanowanie pracy i mienia</span>
        <span start="3609" end="3705">. Głośno mówi się o bohaterach walki o niepodległe Kongo: Patriku Lumumbie, Mulele, Gizengdze. 
</span>
        <span start="5355" end="5485">Coraz silniej dają znać o sobie rodzinne i plemienne związki Kabili z Katangą, najbogatszą prowincją Konga, z której się wywodzi. </span>
        <span start="6220" end="6425">W momencie narodzin niepodległego Konga w 1960 r. Kabila był jednym z wielu młodych zwolenników pierwszego premiera Patrika Lumumby i walczył z oddziałami secesjonisty Moisa Czombego. Kiedy Lumumba zaginął</span>
        <span start="6478" end="6568">, Kabila razem z innymi zwolennikami zabitego przywódcy uciekł na drugą stronę rzeki Kongo</span>
        <span start="6584" end="6593">. Kabila </span>
        <span start="6619" end="6653">Rozpoczął walkę z wojskami Mobutu </span>
        <span start="6671" end="6681">W odezwie </span>
        <span start="6741" end="6800"> wzywał powstańców do "zradykalizowania walki rewolucyjnej"</span>
        <span start="6886" end="6889">. 
</span>
        <span start="7477" end="7516">Na pewno Kabili nie zależy na rozgłosie</span>
        <span start="7589" end="7591">. </span>
        <span start="7663" end="7710">W tym roku rząd zamierza zamiast starych zairów</span>
        <span start="7876" end="8017"> wprowadzić nową, wymienialną walutę. Są planowane zmiany w systemie zarządzania gospodarką, likwidacji mają ulec wielkie monopole państwowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Nie udziela wywiadów, nie jeździ po świecie, w ciszy Pałacu Narodu ciężko pracuje. Nad czym? Jakie Kongo chce zbudować nowy władca dawnego Zairu? O tym, co planuje Kabila, wiemy mało. Na pewno Kabili nie zależy na rozgłosie. W tym roku rząd zamierza wprowadzić nową, wymienialną walutę. Są planowane zmiany w systemie zarządzania gospodarką, likwidacji mają ulec wielkie monopole państwowe.</body>
      <spans>
        <span start="331" end="374">Nie udziela wywiadów, nie jeździ po świecie</span>
        <span start="395" end="425">, w ciszy Pałacu Narodu ciężko</span>
        <span start="443" end="514"> pracuje. Nad czym? Jakie Kongo chce zbudować nowy władca dawnego Zairu</span>
        <span start="537" end="539">? </span>
        <span start="3039" end="3076">O tym, co planuje Kabila, wiemy mało.</span>
        <span start="3703" end="3704"> </span>
        <span start="7477" end="7516">Na pewno Kabili nie zależy na rozgłosie</span>
        <span start="7589" end="7591">. </span>
        <span start="7663" end="7687">W tym roku rząd zamierza</span>
        <span start="7876" end="8017"> wprowadzić nową, wymienialną walutę. Są planowane zmiany w systemie zarządzania gospodarką, likwidacji mają ulec wielkie monopole państwowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Rządy Laurenta Desire Kabili zmieniły Kinszasę. 
nowy władca dawnego Zairu wprowadził zakaz działalności partii opozycyjnych. Dopiero tuż przed wyborami, które mają być wolne i demokratyczne, wszystkie siły polityczne będą mogły zaprezentować swój program i zgłosić udział w walce wyborczej.W swoją pierwszą podróż zagraniczną Kabila wybrał się do Pekinu. można mieć podejrzenia, że efektem pracy Kabili nad przyszłością Konga będzie model chiński.  Młodzi żołnierze opanowali Kinszasę. Pilnują porządku. Gonią złodziei, prostytutki, pijaków, oszustów. Telewizja co wieczór uświadamia, co to jest moralność, Głośno mówi się o bohaterach walki o niepodległe Kongo. Kongijczycy stali się bardzo nacjonalistycznym narodem. Pierwszym posunięciem nowych władz była odmowa zgody na międzynarodową inspekcję miejsc zbrodni na uchodźcach rwandyjskich. rząd w Kinszasie blokował skutecznie prace misji ONZ. W końcu ONZ ustąpiła.</body>
      <spans>
        <span start="118" end="164">Rządy Laurenta Desire Kabili zmieniły Kinszasę</span>
        <span start="180" end="183">. 
</span>
        <span start="489" end="514">nowy władca dawnego Zairu</span>
        <span start="677" end="727"> wprowadził zakaz działalności partii opozycyjnych</span>
        <span start="749" end="759">. Dopiero </span>
        <span start="791" end="948">tuż przed wyborami, które mają być wolne i demokratyczne, wszystkie siły polityczne będą mogły zaprezentować swój program i zgłosić udział w walce wyborczej.</span>
        <span start="975" end="992">W swoją pierwszą </span>
        <span start="1012" end="1060">podróż zagraniczną Kabila wybrał się do Pekinu. </span>
        <span start="1513" end="1606">można mieć podejrzenia, że efektem pracy Kabili nad przyszłością Konga będzie model chiński. </span>
        <span start="3195" end="3202"> Młodzi</span>
        <span start="3212" end="3222"> żołnierze</span>
        <span start="3268" end="3305"> opanowali Kinszasę. Pilnują porządku</span>
        <span start="3334" end="3384">. Gonią złodziei, prostytutki, pijaków, oszustów. </span>
        <span start="3468" end="3523">Telewizja co wieczór uświadamia, co to jest moralność, </span>
        <span start="3611" end="3665">Głośno mówi się o bohaterach walki o niepodległe Kongo</span>
        <span start="3702" end="3704">. </span>
        <span start="3706" end="3760">Kongijczycy stali się bardzo nacjonalistycznym narodem</span>
        <span start="3780" end="3782">. </span>
        <span start="3816" end="3940">Pierwszym posunięciem nowych władz była odmowa zgody na międzynarodową inspekcję miejsc zbrodni na uchodźcach rwandyjskich. </span>
        <span start="3990" end="4064">rząd w Kinszasie blokował skutecznie prace misji ONZ. W końcu ONZ ustąpiła</span>
        <span start="4111" end="4112">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Rządy Laurenta Desire Kabili zmieniły Kinszasę nie do poznania. 
nowy władca dawnego Zairu wprowadził zakaz działalności partii opozycyjnych. Dopiero tuż przed wyborami, które mają być wolne i demokratyczne, wszystkie siły polityczne będą mogły zaprezentować swój program i zgłosić udział w walce wyborczej.
W swoją pierwszą podróż zagraniczną Kabila wybrał się do Pekinu. Obserwując karierę polityczną Kabili, styl - połączenie mądrości wiejskiego chłopa z szacunkiem dla wolnego rynku - można mieć podejrzenia, że efektem pracy Kabili nad przyszłością Konga będzie model chiński. Bardzo wyraziste są jego posunięcia w samej stolicy. Młodzi żołnierze, którzy przyszli razem z nim z północy kraju, opanowali Kinszasę. Pilnują porządku według bardzo prostych zasad. Gonią złodziei, prostytutki, pijaków, oszustów. Dla mieszkańców miasta żyjącego z uciech, rozboju i łajdactw nie są to dobre czasy. Telewizja co wieczór uświadamia, co to jest moralność, Głośno mówi się o bohaterach walki o niepodległe Kongo. 
Kongijczycy stali się bardzo nacjonalistycznym narodem. Pierwszym posunięciem nowych władz była odmowa zgody na międzynarodową inspekcję miejsc zbrodni na uchodźcach rwandyjskich. rząd w Kinszasie blokował skutecznie prace misji ONZ. W końcu ONZ ustąpiła. 
Naród złożony z 250 plemion rozrzuconych na obszarze ponad dwóch milionów kilometrów kwadratowych pod wpływem Kabili dojrzewa. Kabila oskarżany przez Mobutu o posługiwanie się żołnierzami z Ugandy i Rwandy przyznał się do tego i zapowiedział, że oficerowie i doradcy z tych państw wracają do siebie. Pozbył się też kłopotliwego sojusznika, jednego z liderów Sojuszu Sił Demokratycznych na Rzecz Wyzwolenia Konga (AFDL), a jednocześnie przywódcy kongijskich Tutsi, Anselma Masasu.</body>
      <spans>
        <span start="118" end="183">Rządy Laurenta Desire Kabili zmieniły Kinszasę nie do poznania. 
</span>
        <span start="489" end="514">nowy władca dawnego Zairu</span>
        <span start="677" end="727"> wprowadził zakaz działalności partii opozycyjnych</span>
        <span start="749" end="759">. Dopiero </span>
        <span start="791" end="949">tuż przed wyborami, które mają być wolne i demokratyczne, wszystkie siły polityczne będą mogły zaprezentować swój program i zgłosić udział w walce wyborczej.
</span>
        <span start="975" end="992">W swoją pierwszą </span>
        <span start="1012" end="1060">podróż zagraniczną Kabila wybrał się do Pekinu. </span>
        <span start="1276" end="1314">Obserwując karierę polityczną Kabili, </span>
        <span start="1435" end="1606">styl - połączenie mądrości wiejskiego chłopa z szacunkiem dla wolnego rynku - można mieć podejrzenia, że efektem pracy Kabili nad przyszłością Konga będzie model chiński. </span>
        <span start="3143" end="3202">Bardzo wyraziste są jego posunięcia w samej stolicy. Młodzi</span>
        <span start="3212" end="3523"> żołnierze, którzy przyszli razem z nim z północy kraju, opanowali Kinszasę. Pilnują porządku według bardzo prostych zasad. Gonią złodziei, prostytutki, pijaków, oszustów. Dla mieszkańców miasta żyjącego z uciech, rozboju i łajdactw nie są to dobre czasy. Telewizja co wieczór uświadamia, co to jest moralność, </span>
        <span start="3611" end="3665">Głośno mówi się o bohaterach walki o niepodległe Kongo</span>
        <span start="3702" end="3704">. </span>
        <span start="3705" end="3760">
Kongijczycy stali się bardzo nacjonalistycznym narodem</span>
        <span start="3780" end="3782">. </span>
        <span start="3816" end="3940">Pierwszym posunięciem nowych władz była odmowa zgody na międzynarodową inspekcję miejsc zbrodni na uchodźcach rwandyjskich. </span>
        <span start="3990" end="4064">rząd w Kinszasie blokował skutecznie prace misji ONZ. W końcu ONZ ustąpiła</span>
        <span start="4111" end="4114">. 
</span>
        <span start="4419" end="4535">Naród złożony z 250 plemion rozrzuconych na obszarze ponad dwóch milionów kilometrów kwadratowych pod wpływem Kabili</span>
        <span start="4582" end="4593"> dojrzewa. </span>
        <span start="4676" end="4706">Kabila oskarżany przez Mobutu </span>
        <span start="4719" end="4768">o posługiwanie się żołnierzami z Ugandy i Rwandy </span>
        <span start="4784" end="5040">przyznał się do tego i zapowiedział, że oficerowie i doradcy z tych państw wracają do siebie. Pozbył się też kłopotliwego sojusznika, jednego z liderów Sojuszu Sił Demokratycznych na Rzecz Wyzwolenia Konga (AFDL), a jednocześnie przywódcy kongijskich Tutsi</span>
        <span start="5061" end="5078">, Anselma Masasu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Rządy Laurenta Desire Kabili zmieniły Kinszasę. nowy władca wprowadził zakaz działalności partii opozycyjnych. Młodzi żołnierze Pilnują porządku. Gonią złodziei, prostytutki, pijaków. Telewizja co wieczór uświadamia, co to jest moralność, Głośno mówi się o bohaterach walki o niepodległe Kongo. Kongijczycy stali się bardzo nacjonalistycznym narodem. Pierwszym posunięciem nowych władz była odmowa zgody na międzynarodową inspekcję miejsc zbrodni na uchodźcach rwandyjskich. W końcu ONZ ustąpiła.</body>
      <spans>
        <span start="118" end="164">Rządy Laurenta Desire Kabili zmieniły Kinszasę</span>
        <span start="180" end="182">. </span>
        <span start="489" end="501">nowy władca </span>
        <span start="678" end="727">wprowadził zakaz działalności partii opozycyjnych</span>
        <span start="749" end="751">. </span>
        <span start="3196" end="3202">Młodzi</span>
        <span start="3212" end="3222"> żołnierze</span>
        <span start="3268" end="3269"> </span>
        <span start="3289" end="3305">Pilnują porządku</span>
        <span start="3334" end="3372">. Gonią złodziei, prostytutki, pijaków</span>
        <span start="3382" end="3384">. </span>
        <span start="3468" end="3523">Telewizja co wieczór uświadamia, co to jest moralność, </span>
        <span start="3611" end="3665">Głośno mówi się o bohaterach walki o niepodległe Kongo</span>
        <span start="3702" end="3704">. </span>
        <span start="3706" end="3760">Kongijczycy stali się bardzo nacjonalistycznym narodem</span>
        <span start="3780" end="3782">. </span>
        <span start="3816" end="3940">Pierwszym posunięciem nowych władz była odmowa zgody na międzynarodową inspekcję miejsc zbrodni na uchodźcach rwandyjskich. </span>
        <span start="4044" end="4064">W końcu ONZ ustąpiła</span>
        <span start="4111" end="4112">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Jakie Kongo chce zbudować nowy władca dawnego Zairu, Laurent Desire Kabila? można mieć podejrzenia, że efektem pracy Kabili nad przyszłością Konga będzie model chiński. 15-letni żołnierze Pilnują porządku. Telewizja uświadamia, co to jest moralność. Naród złożony z 250 plemion pod wpływem Kabili dojrzewa. 
59-letni Kabila z politycznej emerytury wrócił do Zairu dzięki ruchowi kongijskich Tutsi, którzy we wrześniu 1996 r. wywołali zbrojną rebelię na wschodzie Zairu. W momencie narodzin niepodległego Konga w 1960 r. Kabila był jednym z wielu młodych zwolenników pierwszego premiera Patrika Lumumby. Rozpoczął walkę z wojskami Mobutu. 
Mobutu zostawił pustą kasę państwa, wielkie zadłużenie i same problemy. rząd zamierza wprowadzić nową, wymienialną walutę. Są planowane zmiany w systemie zarządzania gospodarką, likwidacji mają ulec wielkie monopole państwowe.</body>
      <spans>
        <span start="463" end="539">Jakie Kongo chce zbudować nowy władca dawnego Zairu, Laurent Desire Kabila? </span>
        <span start="1513" end="1606">można mieć podejrzenia, że efektem pracy Kabili nad przyszłością Konga będzie model chiński. </span>
        <span start="3204" end="3222">15-letni żołnierze</span>
        <span start="3288" end="3305"> Pilnują porządku</span>
        <span start="3334" end="3336">. </span>
        <span start="3468" end="3478">Telewizja </span>
        <span start="3489" end="3521">uświadamia, co to jest moralność</span>
        <span start="3609" end="3611">. </span>
        <span start="4419" end="4447">Naród złożony z 250 plemion </span>
        <span start="4517" end="4535">pod wpływem Kabili</span>
        <span start="4582" end="4593"> dojrzewa. </span>
        <span start="5637" end="5638">
</span>
        <span start="5737" end="5834">59-letni Kabila z politycznej emerytury wrócił do Zairu dzięki ruchowi kongijskich Tutsi, którzy </span>
        <span start="5871" end="5936">we wrześniu 1996 r. wywołali zbrojną rebelię na wschodzie Zairu. </span>
        <span start="6220" end="6351">W momencie narodzin niepodległego Konga w 1960 r. Kabila był jednym z wielu młodych zwolenników pierwszego premiera Patrika Lumumby</span>
        <span start="6402" end="6404">. </span>
        <span start="6619" end="6652">Rozpoczął walkę z wojskami Mobutu</span>
        <span start="6669" end="6671">. </span>
        <span start="6889" end="6890">
</span>
        <span start="7591" end="7663">Mobutu zostawił pustą kasę państwa, wielkie zadłużenie i same problemy. </span>
        <span start="7674" end="7688">rząd zamierza </span>
        <span start="7877" end="8017">wprowadzić nową, wymienialną walutę. Są planowane zmiany w systemie zarządzania gospodarką, likwidacji mają ulec wielkie monopole państwowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Jakie Kongo chce zbudować nowy władca dawnego Zairu, Laurent Desire Kabila? można mieć podejrzenia, że efektem pracy Kabili nad przyszłością Konga będzie model chiński. Francuzi, którzy wspierali Mobutu aż do końca jego rządów w Kinszasie, nie mogą się pogodzić z tym, że ich Afryka wymyka się ze sfery wpływów. O wpływy na tym kontynencie toczy się walka. 

Młodzi, 15-letni żołnierze, opanowali Kinszasę. Pilnują porządku według bardzo prostych zasad. Gonią złodziei, prostytutki, pijaków, oszustów. Telewizja uświadamia, co to jest moralność, poszanowanie pracy i mienia. Naród złożony z 250 plemion rozrzuconych na obszarze ponad dwóch milionów kilometrów kwadratowych pod wpływem Kabili, jego powrotu do tradycji walk o niepodległość dojrzewa. Kabila oskarżany przez Mobutu o posługiwanie się żołnierzami z Ugandy i Rwandy zapowiedział, że oficerowie i doradcy z tych państw wracają do siebie. Pozbył się też kłopotliwego sojusznika, przywódcy kongijskich Tutsi. 

59-letni Kabila z politycznej emerytury wrócił do Zairu dzięki ruchowi kongijskich Tutsi, którzy we wrześniu 1996 r. wywołali zbrojną rebelię na wschodzie Zairu. W momencie narodzin niepodległego Konga w 1960 r. Kabila był jednym z wielu młodych zwolenników pierwszego premiera Patrika Lumumby. Rozpoczął walkę z wojskami Mobutu. 

Kabili nie zależy na rozgłosie, a praca, jakiej się podjął, jest podobna do czyszczenia stajni Augiasza. Mobutu zostawił pustą kasę państwa, wielkie zadłużenie i same problemy. rząd zamierza wprowadzić nową, wymienialną walutę. Są planowane zmiany w systemie zarządzania gospodarką, likwidacji mają ulec wielkie monopole państwowe.
Przed drzwiami czekają wielkie światowe firmy gotowe wydobywać kongijskie bogactwa.</body>
      <spans>
        <span start="463" end="539">Jakie Kongo chce zbudować nowy władca dawnego Zairu, Laurent Desire Kabila? </span>
        <span start="1513" end="1606">można mieć podejrzenia, że efektem pracy Kabili nad przyszłością Konga będzie model chiński. </span>
        <span start="1706" end="1777">Francuzi, którzy wspierali Mobutu aż do końca jego rządów w Kinszasie, </span>
        <span start="1788" end="1831">nie mogą się pogodzić z tym, że ich Afryka </span>
        <span start="1868" end="1897">wymyka się ze sfery wpływów. </span>
        <span start="2558" end="2601">O wpływy na tym kontynencie toczy się walka</span>
        <span start="2661" end="2663">. </span>
        <span start="3018" end="3019">
</span>
        <span start="3038" end="3039">
</span>
        <span start="3196" end="3224">Młodzi, 15-letni żołnierze, </span>
        <span start="3269" end="3384">opanowali Kinszasę. Pilnują porządku według bardzo prostych zasad. Gonią złodziei, prostytutki, pijaków, oszustów. </span>
        <span start="3468" end="3478">Telewizja </span>
        <span start="3489" end="3550">uświadamia, co to jest moralność, poszanowanie pracy i mienia</span>
        <span start="3609" end="3611">. </span>
        <span start="4419" end="4593">Naród złożony z 250 plemion rozrzuconych na obszarze ponad dwóch milionów kilometrów kwadratowych pod wpływem Kabili, jego powrotu do tradycji walk o niepodległość dojrzewa. </span>
        <span start="4676" end="4706">Kabila oskarżany przez Mobutu </span>
        <span start="4719" end="4768">o posługiwanie się żołnierzami z Ugandy i Rwandy </span>
        <span start="4807" end="4918">zapowiedział, że oficerowie i doradcy z tych państw wracają do siebie. Pozbył się też kłopotliwego sojusznika, </span>
        <span start="5013" end="5040">przywódcy kongijskich Tutsi</span>
        <span start="5077" end="5079">. </span>
        <span start="5616" end="5617">
</span>
        <span start="5637" end="5638">
</span>
        <span start="5737" end="5834">59-letni Kabila z politycznej emerytury wrócił do Zairu dzięki ruchowi kongijskich Tutsi, którzy </span>
        <span start="5871" end="5936">we wrześniu 1996 r. wywołali zbrojną rebelię na wschodzie Zairu. </span>
        <span start="6220" end="6351">W momencie narodzin niepodległego Konga w 1960 r. Kabila był jednym z wielu młodych zwolenników pierwszego premiera Patrika Lumumby</span>
        <span start="6402" end="6404">. </span>
        <span start="6619" end="6652">Rozpoczął walkę z wojskami Mobutu</span>
        <span start="6669" end="6671">. </span>
        <span start="6889" end="6890">
</span>
        <span start="6912" end="6913">
</span>
        <span start="7486" end="7663">Kabili nie zależy na rozgłosie, a praca, jakiej się podjął, jest podobna do czyszczenia stajni Augiasza. Mobutu zostawił pustą kasę państwa, wielkie zadłużenie i same problemy. </span>
        <span start="7674" end="7688">rząd zamierza </span>
        <span start="7877" end="8017">wprowadzić nową, wymienialną walutę. Są planowane zmiany w systemie zarządzania gospodarką, likwidacji mają ulec wielkie monopole państwowe.</span>
        <span start="8018" end="8102">
Przed drzwiami czekają wielkie światowe firmy gotowe wydobywać kongijskie bogactwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Jakie Kongo chce zbudować Laurent Desire Kabila? można mieć podejrzenia, że efektem pracy Kabili będzie model chiński. 15-letni żołnierze Pilnują porządku. Telewizja uświadamia, co to jest moralność. 59-letni Kabila z politycznej emerytury wrócił do Zairu dzięki ruchowi kongijskich Tutsi we wrześniu 1996 r. Mobutu zostawił same problemy. rząd zamierza wprowadzić nową, wymienialną walutę. Są planowane zmiany w systemie zarządzania gospodarką.</body>
      <spans>
        <span start="463" end="489">Jakie Kongo chce zbudować </span>
        <span start="516" end="539">Laurent Desire Kabila? </span>
        <span start="1513" end="1561">można mieć podejrzenia, że efektem pracy Kabili </span>
        <span start="1584" end="1606">będzie model chiński. </span>
        <span start="3204" end="3222">15-letni żołnierze</span>
        <span start="3288" end="3305"> Pilnują porządku</span>
        <span start="3334" end="3336">. </span>
        <span start="3468" end="3478">Telewizja </span>
        <span start="3489" end="3521">uświadamia, co to jest moralność</span>
        <span start="3609" end="3611">. </span>
        <span start="5737" end="5825">59-letni Kabila z politycznej emerytury wrócił do Zairu dzięki ruchowi kongijskich Tutsi</span>
        <span start="5833" end="5834"> </span>
        <span start="5871" end="5891">we wrześniu 1996 r. </span>
        <span start="7591" end="7607">Mobutu zostawił </span>
        <span start="7648" end="7663">same problemy. </span>
        <span start="7674" end="7688">rząd zamierza </span>
        <span start="7877" end="7967">wprowadzić nową, wymienialną walutę. Są planowane zmiany w systemie zarządzania gospodarką</span>
        <span start="8016" end="8017">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
