<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199802030127">
  <date>1998-02-03</date>
  <title>Ewolucja strategii</title>
  <section>Prawo</section>
  <authors>Ewa Łętowska</authors>
  <body>OCHRONA KONSUMENTA 

W Europie i USA

Ewolucja strategii

EWA ŁĘTOWSKA

Dlaczego właściwie konsumenta należy chronić? Jakie w tej dziedzinie istnieją strategie? Czy wszędzie są one jednakowe? To, że prawo europejskie i cały system jego funkcjonowania chronią konsumenta lepiej niż w naszym kraju, widać choćby z oferty, z jaką tamtejszy się styka. Czy jednak jej bogactwo i dogodność dla klienta są bezpośrednim rezultatem chęci "czynienia konsumentom dobrze"?

Konsument jest jednym z aktorów występujących na rynku jako homo oeconomicus passivus w przeciwieństwie do wytwórców i handlowców, określanych jako homo oeconomicus activus. Ale przecież kontakty między aktywnymi i pasywnymi uczestnikami rynku odbywają się na podstawie umów sprzedaży czy świadczenia usług. A umowa - wiadomo - charakteryzuje się równością pozycji jej partnerów. Dlaczego więc o jednego z nich akurat trzeba się bardziej troszczyć? Kto ma to robić i w jakim zakresie? Czy nie mamy tu aby do czynienia z jakimś uprzywilejowaniem czy dyktowanym lewackimi ideami  paternalizmem?

Problem ochrony konsumenta pojawił się - jako zwerbalizowane hasło - mniej więcej w latach sześćdziesiątych- siedemdziesiątych, równocześnie w USA i w Europie, kładącej podwaliny integracji gospodarczej. Ale motywacja ochrony nie była bynajmniej jednakowa.

Upośledzona mniejszość,  czyli jak to jest w USA

Amerykańska tradycja każe w ochronie konsumenta widzieć kwestię publicznoprawną, wręcz konstytucyjną. Jest ona bowiem ujmowana jako ochrona interesów pewnej mniejszości, która - rozproszona i dlatego pozbawiona dostępu do instytucji przedstawicielskich - nie może artykułować swych interesów przy wykorzystaniu istniejących kanałów instytucjonalnych. Inaczej mówiąc, konsumenci są tu uznani za przykład upośledzonej, bo pozbawionej stosownej reprezentacji mniejszości. Chodzi o mniejszość mierzoną nie tyle liczbą arytmetyczna, ile słabością pozycji rynkowej, która ma swe źródło w rozproszeniu interesów konsumentów. Należy im pomóc, ponieważ są mniejszością. 

W ten sposób problem jest ujmowany w kategoriach dowartościowania jednostek tworzących mniejszość, a to w każdym wypadku jest kwestią publicznoprawną, podobnie jak dowartościowanie kobiet, mniejszości etnicznych czy innych. Remedia służące temu są podobne: zwiększenie możliwości reprezentacji mniejszości, o którą chodzi, w tym wypadku konsumentów. Reprezentacji przed każdą z władz (nie chodzi tylko o ułatwienia i pomoc w prowadzeniu ewentualnych sporów sądowych, do czego jesteśmy skłonni redukować pojęcie "reprezentacja konsumenta"), a więc sądową, ale i ustawodawczą oraz administracyjna, w postaci lobbingu, działania środkami politycznymi (petycje, demonstracje). Ta strategia zakłada ułatwienie konsumentom samoorganizacji i artykulacji przez to ich interesów wobec władz. Jest to więc strategia ruchu oddolnego, bez wyraźnego narzucania celów, jakim ma służyć osiągnięta, lepsza reprezentacja. Strategia ta zakłada duży udział czynnika fachowego, prawniczego, służącego organizacjom konsumenckim radą i pomocą w konkretnych kampaniach, niezależnie od tego, czy ich przedmiotem ma być podniesienie standardu informowania konsumenta o składnikach jakiegoś wyrobu, zmiana ustawodawstwa czy konkretny proces odszkodowawczy pojedynczego konsumenta, mający stać się precedensem, przecierającym innym drogę. 

Takie techniki działania (niekoniecznie stosowane tylko po to, aby dowartościować konsumenta; może tu chodzić o inne mniejszości) zyskały nawet specjalną nazwę: "public interest law". Amerykańska strategia nie zakłada więc ochrony konsumentów przez odgórne wskazanie, przed czym należy ich chronić, ale przez ułatwienie im przebicia się, aby mogli sami własne interesy wyartykułować i walczyć o ich realizację.

W Europie  jako produkt odgórny

W Europie problem dowartościowania konsumentów nie bywał ujmowany jako deficyt ich reprezentacji, jako grupy społecznej, przed władzą. Na politykę prokonsumencką patrzono tu raczej jako na politykę legislacyjną, której kształtowanie zależy od władzy, a nie jest determinowane niczyimi aspiracjami czy roszczeniami, i która raczej kojarzy się z oktrojowaniem (nadaniem, narzuceniem) pewnych celów przez państwo. Dlatego ochrona konsumenta w ramach integracji europejskiej jest produktem odgórnym, jako efekt działań podejmowanych przez organa Wspólnot.

Lektura dokumentów Wspólnoty, zwłaszcza traktatu, gdzie wprost mówi się obecnie o ochronie konsumenta - nie oddaje ewolucji, jaką przeszły umiejscowienie i strategia prokonsumencka. Początkowo i same Wspólnoty, i ich dokumenty oraz programy były zorientowane "produktywistycznie". Chodziło o stworzenie warunków do integracji gospodarczej, a to zakładało skoncentrowanie się na zagwarantowaniu wolności gospodarczych dla aktywnych uczestników rynku. Produktem ich działań była oczywiście oferta rynkowa, której odbiorcą miał być konsument. Dlatego głównym, niejako pierwotnym celem polityki integracyjnej było zapewnienie przepływu towarów, usług, siły roboczej, możliwość zakładania filii, zapewnienie konkurencyjności i braku dyskryminacji w działalności gospodarczej. Wygoda i poziom życia konsumentów miały się wykreować same, być niejako wtórnym skutkiem celu zasadniczego, jakim było stworzenie wspólnego rynku. Oczywiście nie oznacza to, że oficjalne dokumenty i programy europejskie negliżowały kwestie konsumenckie. 

Kochany dla samego siebie

W 1975 r., w pierwszym programie polityki ochrony i informacji konsumentów, wypracowano katalog zasadniczych praw konsumenta. Powtórzono go w drugim programie z 1981 r. i pozostał co do zasady nie zmieniony w podobnych programach z 1985 i 1990 r. Zasadnicze prawa konsumenta obejmują prawo do: ochrony życia i bezpieczeństwa; ochrony interesów gospodarczych; naprawienia doznanej szkody; informacji i edukacji; bycia wysłuchanym. (To ostatnie prawo, zresztą w praktyce europejskiej nie dające się przełożyć na spektakularne posunięcia, odpowiada amerykańskiemu "prawu do reprezentacji", kluczowemu dla tamtejszej koncepcji ochrony konsumenta). Dopiero w latach osiemdziesiątych, w miarę umacniania się i stabilizowania gospodarczej integracji w Europie, ochrona interesów konsumenta zaczyna się stopniowo autonomizować także w dokumentach i programach wspólnotowych. W nowej wersji art. 3 lit. s) traktatu Wspólnot awansuje do rangi jednego z jej celów strategicznych. Po Maastricht nowy art. 129 lit. a) traktatu, w jego rozdziale XI zatytułowanym wprost "Ochrona konsumenta", przewiduje już nie tylko (jak dotychczas) osiąganie wyższego poziomu tej ochrony dzięki działaniom na rzecz wspólnego rynku, lecz także samoistne akcje kierujące politykę państw członkowskich na ochronę zdrowia, bezpieczeństwa, gospodarczych interesów, informację i edukację konsumenta. W 1995 r., w związku z reformą (istniejącej od 1973 r.) Komisji do Spraw Konsumentów (15 przedstawicieli państw członkowskich i 5 przedstawicieli organizacji konsumenckich), przedstawiono dokument przewidujący m.in. akcje:

w zakresie usług finansowych na rzecz konsumentów;

w zakresie podstawowych usług publicznoprawnych na rzecz konsumentów;

mające na celu umożliwienie korzystania konsumentom z dobrodziejstwa społeczeństwa informatycznego;

mające na celu wzmocnienie zaufania konsumentów do produktów żywieniowych;

promocji konsumpcji przyjaznej środowisku naturalnemu;

pomocy dla krajów Europy Centralnej i Wschodniej przy kreowaniu ich polityki konsumenckiej.

Sumując: o ile u początków działania Wspólnoty Europejskiej można mówić, że ochrona pasywnego uczestnika rynku była tylko koniecznym skutkiem, wypadkową działań adresowanych do aktywnych uczestników rynku, o tyle od 1992 r. podnoszenie poziomu ochrony - w zakresie pięciu praw podstawowych konsumentów - staje się autonomicznym celem działań organów wspólnotowych. Konsument jest więc w Unii Europejskiej kochany dla siebie samego, staje się autonomicznym celem działań integracyjnych, prowadzonych z myślą o polepszeniu jego kondycji, podczas gdy dawniej był traktowany raczej jako odbiorca towarów i usług pojawiających się na zintegrowanym, konkurencyjnym i nie dyskryminującym żadnego z aktywnych uczestników rynku europejskim.

Przejrzystość informacji

Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. Ponieważ współczesne warunki produkcji i rynku zaciemniają przejrzystość zarówno co do przedmiotu oferty (jakość, bezpieczeństwo oferowanych dóbr), jak i sposobu korzystania z niej (warunki umów, konsekwencje prawne zachowań konsumenta), ochrona konsumenta we Wspólnotach (obecnie Unii) oznacza działania na rzecz stworzenia im warunków swobodnego wyboru i decyzji. Słabość konsumenta jest bowiem wynikiem braku transparencji (przejrzystości) oferty i rynku. W USA konsumenta chroni się, ponieważ jest źle reprezentowany, w Europie, ponieważ jest źle poinformowany. W tej sytuacji jego pozycja jako partnera umowy kierującego się własną oceną sytuacji i decydującego o zawarciu umowy ulega degradacji. 

Ochrona konsumenta nie oznacza zatem bynajmniej protekcjonistycznego faworyzowania go przez władzę, lecz działanie na rzecz zrekompensowania braków jego wiedzy i orientacji, wywołanych masowością produkcji i obrotu, przywrócenia możliwości oceny sytuacji rynkowej. To zaś jest przesłanką racjonalnego korzystania ze swobody umów. Przedsięwzięcia i instrumenty służące ochronie konsumenta nie mają zatem na celu "danie" mu czegoś dodatkowego, ale raczej przywrócenie równości szans, traconych wraz z rozwojem nowoczesnej produkcji, handlu, marketingu. Dlatego czasem mówi się, że ochrona konsumenta to nic innego jak (podobnie jak walka z monopolizacją i nieuczciwą konkurencją) jeszcze jeden instrument walki o rynek prawdziwie wolny - dla jego uczestników czynnych i biernych.

Znaczenie dyrektyw

Dyrektywy są instrumentami służącymi zwiększeniu przejrzystości niezbędnej dla wolnej decyzji i wyboru konsumenta. Ich celem jest harmonizacja ustawodawstw państw UE. Wskazać tu można:

ochronę przed fałszywymi i wprowadzającymi w błąd informacjami w zakresie etykietowania towarów (dyrektywa 79/112, zm. 86/187, 89/395, 93/102, w sprawie oznaczania towarów żywnościowych, uzupełniona dyrektywą 90/946 o dobrowolnym zamieszczaniu informacji o wartościach odżywczych na środkach spożywczych, a także dyrektywa 89/622 dotycząca oznakowania wyrobów tytoniowych);

określanie cen na artykułach żywnościowych (dyrektywa 79/581, zmieniona przez dyrektywę 88/315) oraz określanie cen na artykułach nieżywnościowych (dyrektywa 88/314);

warunek używania języka zrozumiałego dla konsumenta przy oznaczaniu towarów i informacji o nim (dyrektywa 79/112);

środki ochrony przed wprowadzającą w błąd reklamą i prezentacją towaru (dyrektywa 84/450 zawierająca minimalny standard; dyrektywa 87/367 dotycząca produktów, które wyglądają na inne, niż są w istocie, i tym samym stwarzają zagrożenie dla zdrowia i bezpieczeństwa konsumenta). Te akty zresztą skierowane były raczej na ochronę samej konkurencji przed nieuczciwymi praktykami; ochrona konsumenta jest tu skutkiem ubocznym;

zasadę radykalnej przejrzystości uprzednio sformułowanych klauzul umownych (dyrektywa 93/13 o nieuczciwych klauzulach umownych w umowach z konsumentami).

Utrzymaniu transparencji niezbędnej do orientacji konsumenta (a może raczej: ochrony przed reklamowym szumem informacyjnym) służą "wertykalne" (tj. związane z poszczególnymi grupami towarów) ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów czy usług (lekarstwa, alkohole, tytoń, wolne zawody), reklamy kierowanej do pewnych osób (dzieci) czy też w określonych mediach (radio, tv). Trzeba tu wskazać dyrektywę 89/552 o reklamie telewizyjnej. Zawiera ona również zakazy reklamy wyrobów tytoniowych i lekarstw zapisywanych na recepty, a także ograniczenia reklamy kierowanej do dzieci. Dyrektywy 89/622 i 92/41 o reklamie papierosów i innych wyrobów tytoniowych wprowadzają ograniczenia reklamy w innych formach, podobnie jak dyrektywa 92/28 mówiąca o ograniczeniu reklamy lekarstw.

Należą do nich także dyrektywy odnoszące się do poszczególnych umów konsumenckich (sprzedaż poza miejscem stałego prowadzenia handlu - dyrektywa 85/577; o kredycie konsumenckim - 87/107, z modyfikacją w dyrektywie 90/88; o podróżach i imprezach turystycznych sprzedawanych jako pakiet usług - 90/314; seria dyrektyw dotyczących różnego rodzaju umów ubezpieczenia majątkowego - zwłaszcza: 72/166, 73/239, 79/267, 84/5, 88/357, 90/218, 90/619, 90/232, 92/49, 92/96; o własności podzielonej co do czasu korzystania z rzeczy, tzw. time-sharing - dyrektywa 94/47; o umowach zawieranych na odległość - dyrektywa 97/7). 

Wszystkie one zawierają niezwykle rozbudowane obowiązki kontrahenta konsumenta związane z zapewnieniem szerokiej informacji o transakcji: jej warunkach, przedmiocie, konsekwencjach poszczególnych postanowień. (Dość powiedzieć, że np. dyrektywa dotycząca kredytu konsumenckiego zawiera obowiązek przedstawienia planu spłat w różnych wariantach, a nawet wzór matematyczny obliczania kosztów kredytu). Wszystko po to, aby zapewnić wysoki standard przejrzystości (transparencji), umożliwiający świadome i racjonalne zorientowanie się w bogactwie oferty i dokonanie stosownego wyboru.

Dyrektywy, których celem jest ochrona życia i zdrowia konsumentów, także działają przez zapewnienie wiedzy o możliwych niebezpieczeństwach i ryzykach, a więc troszczą się o większą przejrzystość informacji o towarze i bezpiecznym sposobie korzystania z niego. Dyrektywy te działają dwojako. Po pierwsze, nakładają na producenta i sprzedawcę, pod groźbą odpowiedzialności odszkodowawczej, obowiązek informacji o sposobie korzystania z towaru (przede wszystkim dyrektywa 84/374 o odpowiedzialności za produkt). Po drugie, wprowadzają wymogi co do bezpiecznych rygorów jakościowych. Tu wskazać można przede wszystkim wielką liczbę "wertykalnych" przepisów prawa wspólnotowego (a także norm europejskich), dotyczących: żywności, zabawek, kosmetyków, detergentów, samochodów, tekstyliów, niebezpiecznych substancji, lekarstw, nawozów, pestycydów i herbicydów, produktów weterynaryjnych, żywności dla zwierząt. Liczba stosownych aktów jest ogromna; dotyczą one jakości (w różnych jej aspektach), co jest nie bez znaczenia dla życia, zdrowia i bezpieczeństwa konsumentów. Są to zresztą typowe instrumenty "produktywistyczne", których celem jest osiągnięcie integracji gospodarczej. Ochronne działanie wobec konsumenta ma tu skutek refleksowy, choć o znaczeniu nie dającym się przecenić z punktu widzenia jego bezpieczeństwa. Podobne znaczenie mają: wspomniana już dyrektywa 87/357 o niebezpiecznych podróbkach zagrażających zdrowiu i bezpieczeństwu konsumentów i 92/59 o ogólnym bezpieczeństwie produktu, zawierająca określenie generalnych i subsydiarnych (wobec już istniejących regulacji jakościowych) obowiązków państw w zakresie zapewnienia bezpieczeństwa produktów na rynku.

Raporty równie ważne

Niezależnie od wiążących aktów prawa wspólnotowego, zobowiązujących do zapewnienia przejrzystości rynku dla konsumenta, ważne są bardzo liczne akty o charakterze raportów i informacji. Przykładowo można wskazać: rezolucję Rady Europy z 1995 r. w sprawie produktów prezentowanych jako korzystne dla zdrowia; informację (COM 93/456) przedłożoną przez Komisję Radzie i Parlamentowi Europejskiemu, dotyczącą języka używanego w informacjach dla konsumentów we Wspólnocie; rezolucję Rady i ministrów edukacji z 1986 r. w sprawie edukacji konsumenckiej w szkołach podstawowych i średnich i - na ten sam temat - raport Komisji (COM 89/17) z 1989 r., informację Komisji na temat kampanii informacyjnej i uświadamiającej dotyczącej bezpieczeństwa dzieci (COM 87/211).

Stworzenie szans dla świadomej, racjonalnej oceny i wyboru, wychowanie konsumenta umiejącego korzystać z bogactwa oferty i dobrodziejstw wspólnego rynku - to zasadniczy cel europejskich strategii ochronnych odnoszących się do hominis oeconomici passivi.

Kim jest konsument europejski i co z tego wszystkiego wynika dla nas - w kolejnych odcinkach cyklu.

Autorka jest profesorem prawa, pracownikiem Instytutu Państwa i Prawa PAN, członkiem Komisji Kodyfikacyjnej Prawa Cywilnego, współpracownikiem Centrum Konstytucjonalizmu i Kultury Prawnej w zakresie problematyki konsumenckiej</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Na kwestię ochrony konsumenta po raz pierwszy zwrócono uwagę w USA i w Europie w latach 60. i 70. Motywacja była jednak różna po obu stronach Atlantyku. W Stanach Zjednoczonych ochrona konsumenta jest bowiem postrzegana jako konstytucyjna kwestia ochrony interesów pewnej mniejszości, której interesy są rozproszone. Pomoc polega na ułatwieniu tej mniejszości reprezentacji, samoorganizacji i umożliwieniu wyrażenia interesów wobec władz. Strategia ta opiera się więc na ruchu oddolnym i nie narzuca celów, do jakich zmierzać ma lepsza reprezentacja konsumentów, ale raczej bazuje na ułatwieniu konsumentom dotarcia ze swoimi interesami do odpowiednich osób i instytucji. Kluczowe dla amerykańskiej koncepcji ochrony praw konsumenta jest więc jego prawo do reprezentacji. W Europie polityka ochrony konsumenta opiera się raczej na narzuceniu przez ustawodawcę pewnych celów, a więc można ją traktować jako produkt odgórny. Strategia prokonsumencka przeszła w dokumentach Wspólnoty długą ewolucję. Na początku istnienia Wspólnoty Europejskiej ochrona konsumenta była tylko koniecznym skutkiem integracji, ale od 1992 roku jest autonomicznym celem działań integracyjnych. Ochrona konsumenta w Europie bazuje na przejrzystości informacji. Dąży do tego, by stworzyć konsumentom warunki swobodnego wyboru i decyzji. Najważniejszym celem europejskich strategii ochrony konsumenta jest więc stworzenie szans dla świadomej, racjonalnej oceny i wyboru oraz nauczenie konsumenta korzystania z bogactwa oferty i dobrodziejstw wspólnego rynku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Konsument jest jednym z aktorów występujących na rynku jako homo oeconomicus passivus w przeciwieństwie do wytwórców i handlowców, określanych jako homo oeconomicus activus. kontakty między aktywnymi i pasywnymi uczestnikami rynku odbywają się na podstawie umów sprzedaży czy świadczenia usług. A umowa charakteryzuje się równością pozycji jej partnerów. Problem ochrony konsumenta pojawił się mniej więcej w latach sześćdziesiątych- siedemdziesiątych. Amerykańska tradycja każe w ochronie konsumenta widzieć kwestię publicznoprawną, W Europie Na politykę prokonsumencką patrzono raczej jako na politykę legislacyjną. Zasadnicze prawa konsumenta obejmują prawo do: ochrony życia i bezpieczeństwa; ochrony interesów gospodarczych; naprawienia doznanej szkody; informacji i edukacji; bycia wysłuchanym. Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. W USA konsumenta chroni się, ponieważ jest źle reprezentowany, w Europie, ponieważ jest źle poinformowany. W tej sytuacji jego pozycja jako partnera umowy kierującego się własną oceną sytuacji i decydującego o zawarciu umowy ulega degradacji. Utrzymaniu transparencji niezbędnej do orientacji konsumenta służą "wertykalne" ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów czy usług, reklamy kierowanej do pewnych osób (dzieci) czy też w określonych mediach. Dyrektywy, których celem jest ochrona życia i zdrowia konsumentów, nakładają na producenta i sprzedawcę obowiązek informacji o sposobie korzystania z towaru, wprowadzają wymogi co do bezpiecznych rygorów jakościowych. wychowanie konsumenta umiejącego korzystać z bogactwa oferty wspólnego rynku to zasadniczy cel europejskich strategii ochronnych.</body>
      <spans>
        <span start="462" end="636">Konsument jest jednym z aktorów występujących na rynku jako homo oeconomicus passivus w przeciwieństwie do wytwórców i handlowców, określanych jako homo oeconomicus activus. </span>
        <span start="649" end="777">kontakty między aktywnymi i pasywnymi uczestnikami rynku odbywają się na podstawie umów sprzedaży czy świadczenia usług. A umowa</span>
        <span start="789" end="842"> charakteryzuje się równością pozycji jej partnerów. </span>
        <span start="1056" end="1094">Problem ochrony konsumenta pojawił się</span>
        <span start="1124" end="1182"> mniej więcej w latach sześćdziesiątych- siedemdziesiątych</span>
        <span start="1258" end="1260">. </span>
        <span start="1364" end="1443">Amerykańska tradycja każe w ochronie konsumenta widzieć kwestię publicznoprawną</span>
        <span start="1532" end="1534">, </span>
        <span start="3786" end="3795">W Europie</span>
        <span start="3920" end="3956"> Na politykę prokonsumencką patrzono</span>
        <span start="3959" end="3996"> raczej jako na politykę legislacyjną</span>
        <span start="4195" end="4197">. </span>
        <span start="5640" end="5823">Zasadnicze prawa konsumenta obejmują prawo do: ochrony życia i bezpieczeństwa; ochrony interesów gospodarczych; naprawienia doznanej szkody; informacji i edukacji; bycia wysłuchanym. </span>
        <span start="8190" end="8261">Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. </span>
        <span start="8720" end="8963">W USA konsumenta chroni się, ponieważ jest źle reprezentowany, w Europie, ponieważ jest źle poinformowany. W tej sytuacji jego pozycja jako partnera umowy kierującego się własną oceną sytuacji i decydującego o zawarciu umowy ulega degradacji. </span>
        <span start="11187" end="11248">Utrzymaniu transparencji niezbędnej do orientacji konsumenta </span>
        <span start="11311" end="11330">służą "wertykalne" </span>
        <span start="11378" end="11443">ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów czy usług</span>
        <span start="11486" end="11561">, reklamy kierowanej do pewnych osób (dzieci) czy też w określonych mediach</span>
        <span start="11573" end="11575">. </span>
        <span start="13171" end="13238">Dyrektywy, których celem jest ochrona życia i zdrowia konsumentów, </span>
        <span start="13475" end="13511">nakładają na producenta i sprzedawcę</span>
        <span start="13558" end="13611"> obowiązek informacji o sposobie korzystania z towaru</span>
        <span start="13689" end="13750">, wprowadzają wymogi co do bezpiecznych rygorów jakościowych.</span>
        <span start="15685" end="15747"> wychowanie konsumenta umiejącego korzystać z bogactwa oferty </span>
        <span start="15763" end="15778">wspólnego rynku</span>
        <span start="15780" end="15832"> to zasadniczy cel europejskich strategii ochronnych</span>
        <span start="15878" end="15879">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Na kwestię ochrony konsumenta po raz pierwszy zwrócono uwagę w USA i w Europie w latach 60. i 70. Motywacja była jednak różna po obu stronach Atlantyku. W Stanach Zjednoczonych ochrona konsumenta jest bowiem postrzegana jako konstytucyjna kwestia ochrony interesów pewnej mniejszości. Rynkowa pozycja konsumentów jest słabsza niż pozycja handlowców, gdyż interesy konsumentów są rozproszone. Ochrona konsumentów jest więc postrzegana podobnie jak ochrona kobiet czy mniejszości etnicznych. Pomoc polega na ułatwieniu tej mniejszości reprezentacji, samoorganizacji i umożliwieniu wyrażenia interesów wobec władz. Strategia ta opiera się więc na ruchu oddolnym i nie narzuca celów, do jakich zmierzać ma lepsza reprezentacja konsumentów, ale raczej bazuje na ułatwieniu konsumentom dotarcia ze swoimi interesami do odpowiednich osób i instytucji. Kluczowe dla amerykańskiej koncepcji ochrony praw konsumenta jest więc jego prawo do reprezentacji. W Europie polityka ochrony konsumenta opiera się raczej na narzuceniu przez ustawodawcę pewnych celów, a więc można ją traktować jako produkt odgórny. Strategia prokonsumencka przeszła w dokumentach Wspólnoty długą ewolucję. W 1975 roku w pierwszym programie polityki ochronnej i informacji konsumentów wypracowano katalog zasadniczych praw konsumenta, czyli prawa do ochrony życia i bezpieczeństwa, prawa interesów gospodarczych, naprawienia doznanej szkody, informacji i edukacji. Katalog powtórzono następnie w programach z lat 1981, 1985 i 1990. Dopiero wraz z umacnianiem się gospodarczej integracji kontynentu w latach 80. ochrona konsumenta zaczęła autonomizować się także w programach wspólnotowych. W nowej wersji art. 3 traktatu Wspólnot osiągnęła ona status jednego z celów strategicznych, a w traktacie z Maastricht zyskała jeszcze wyższy poziom. Można więc stwierdzić, że na początku istnienia Wspólnoty Europejskiej ochrona konsumenta była tylko koniecznym skutkiem integracji, ale od 1992 roku jest autonomicznym celem działań integracyjnych. Ochrona konsumenta w Europie bazuje na przejrzystości informacji. Dąży do tego, by stworzyć konsumentom warunki swobodnego wyboru i decyzji. Konsument w Europie chroniony jest więc dlatego, że jest źle poinformowany, a w Stanach Zjednoczonych dlatego, że jest niewystarczająco reprezentowany. W Unii Europejskiej powstało kilka dyrektyw służących zwiększeniu przejrzystości, która jest konieczna, by konsumenci mogli dokonywać wolnych wyborów. Wszystkie zawierają niezwykle rozbudowane obowiązki kontrahenta związane z zapewnieniem informacji o warunkach i podmiocie transakcji, a także konsekwencjach poszczególnych postanowień. Celem dyrektyw jest także zapewnienie wiedzy o możliwych niebezpieczeństwach i ryzykach. Oprócz wiążących aktów prawa wspólnotowego dla ochrony konsumenta ważne są także liczne akty o charakterze raportów i informacji, np. rezolucje Rady Europy, Rady i ministrów edukacji czy Komisji. Najważniejszym celem europejskich strategii ochrony konsumenta jest więc stworzenie szans dla świadomej, racjonalnej oceny i wyboru oraz nauczenie konsumenta korzystania z bogactwa oferty i dobrodziejstw wspólnego rynku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Konsument jest jednym z aktorów występujących na rynku jako homo oeconomicus passivus w przeciwieństwie do wytwórców i handlowców, określanych jako homo oeconomicus activus. kontakty między aktywnymi i pasywnymi uczestnikami rynku odbywają się na podstawie umów sprzedaży czy świadczenia usług. A umowa charakteryzuje się równością pozycji jej partnerów. Problem ochrony konsumenta pojawił się mniej więcej w latach sześćdziesiątych- siedemdziesiątych, równocześnie w USA i w Europie, kładącej podwaliny integracji gospodarczej. Amerykańska tradycja każe w ochronie konsumenta widzieć kwestię publicznoprawną. Jest ona bowiem ujmowana jako ochrona interesów pewnej mniejszości, która pozbawiona dostępu do instytucji przedstawicielskich - nie może artykułować swych interesów przy wykorzystaniu istniejących kanałów instytucjonalnych. W Europie Na politykę prokonsumencką patrzono raczej jako na politykę legislacyjną, której kształtowanie zależy od władzy, a nie jest determinowane niczyimi aspiracjami czy roszczeniami, i która raczej kojarzy się z oktrojowaniem (nadaniem, narzuceniem) pewnych celów przez państwo. Dlatego ochrona konsumenta w ramach integracji europejskiej jest produktem odgórnym, jako efekt działań podejmowanych przez organa Wspólnot.
W pierwszym programie polityki ochrony i informacji konsumentów, wypracowano katalog zasadniczych praw konsumenta. Zasadnicze prawa konsumenta obejmują prawo do: ochrony życia i bezpieczeństwa; ochrony interesów gospodarczych; naprawienia doznanej szkody; informacji i edukacji; bycia wysłuchanym. Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. Ponieważ współczesne warunki produkcji i rynku zaciemniają przejrzystość zarówno co do przedmiotu oferty, jak i sposobu korzystania z niej, ochrona konsumenta we Wspólnotach oznacza działania na rzecz stworzenia im warunków swobodnego wyboru i decyzji. Słabość konsumenta jest bowiem wynikiem braku przejrzystośc oferty i rynku. W USA konsumenta chroni się, ponieważ jest źle reprezentowany, w Europie, ponieważ jest źle poinformowany. W tej sytuacji jego pozycja jako partnera umowy kierującego się własną oceną sytuacji i decydującego o zawarciu umowy ulega degradacji. Utrzymaniu transparencji niezbędnej do orientacji konsumenta służą "wertykalne" (tj. związane z poszczególnymi grupami towarów) ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów czy usług, reklamy kierowanej do pewnych osób (dzieci) czy też w określonych mediach. Dyrektywy, których celem jest ochrona życia i zdrowia konsumentów, także działają przez zapewnienie wiedzy o możliwych niebezpieczeństwach i ryzykach, a więc troszczą się o większą przejrzystość informacji o towarze i bezpiecznym sposobie korzystania z niego. Dyrektywy te działają dwojako. Po pierwsze, nakładają na producenta i sprzedawcę, pod groźbą odpowiedzialności odszkodowawczej, obowiązek informacji o sposobie korzystania z towaru. Po drugie, wprowadzają wymogi co do bezpiecznych rygorów jakościowych.Stworzenie szans dla świadomej, racjonalnej oceny i wyboru, wychowanie konsumenta umiejącego korzystać z bogactwa oferty i dobrodziejstw wspólnego rynku - to zasadniczy cel europejskich strategii ochronnych odnoszących się do hominis oeconomici passivi.</body>
      <spans>
        <span start="462" end="636">Konsument jest jednym z aktorów występujących na rynku jako homo oeconomicus passivus w przeciwieństwie do wytwórców i handlowców, określanych jako homo oeconomicus activus. </span>
        <span start="649" end="777">kontakty między aktywnymi i pasywnymi uczestnikami rynku odbywają się na podstawie umów sprzedaży czy świadczenia usług. A umowa</span>
        <span start="789" end="842"> charakteryzuje się równością pozycji jej partnerów. </span>
        <span start="1056" end="1094">Problem ochrony konsumenta pojawił się</span>
        <span start="1124" end="1260"> mniej więcej w latach sześćdziesiątych- siedemdziesiątych, równocześnie w USA i w Europie, kładącej podwaliny integracji gospodarczej. </span>
        <span start="1364" end="1443">Amerykańska tradycja każe w ochronie konsumenta widzieć kwestię publicznoprawną</span>
        <span start="1464" end="1540">. Jest ona bowiem ujmowana jako ochrona interesów pewnej mniejszości, która </span>
        <span start="1564" end="1715">pozbawiona dostępu do instytucji przedstawicielskich - nie może artykułować swych interesów przy wykorzystaniu istniejących kanałów instytucjonalnych. </span>
        <span start="3786" end="3795">W Europie</span>
        <span start="3920" end="3956"> Na politykę prokonsumencką patrzono</span>
        <span start="3959" end="4338"> raczej jako na politykę legislacyjną, której kształtowanie zależy od władzy, a nie jest determinowane niczyimi aspiracjami czy roszczeniami, i która raczej kojarzy się z oktrojowaniem (nadaniem, narzuceniem) pewnych celów przez państwo. Dlatego ochrona konsumenta w ramach integracji europejskiej jest produktem odgórnym, jako efekt działań podejmowanych przez organa Wspólnot.
</span>
        <span start="5393" end="5395">W </span>
        <span start="5406" end="5519">pierwszym programie polityki ochrony i informacji konsumentów, wypracowano katalog zasadniczych praw konsumenta. </span>
        <span start="5640" end="5823">Zasadnicze prawa konsumenta obejmują prawo do: ochrony życia i bezpieczeństwa; ochrony interesów gospodarczych; naprawienia doznanej szkody; informacji i edukacji; bycia wysłuchanym. </span>
        <span start="8190" end="8365">Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. Ponieważ współczesne warunki produkcji i rynku zaciemniają przejrzystość zarówno co do przedmiotu oferty</span>
        <span start="8407" end="8441">, jak i sposobu korzystania z niej</span>
        <span start="8497" end="8533">, ochrona konsumenta we Wspólnotach </span>
        <span start="8548" end="8673">oznacza działania na rzecz stworzenia im warunków swobodnego wyboru i decyzji. Słabość konsumenta jest bowiem wynikiem braku </span>
        <span start="8688" end="8701">przejrzystośc</span>
        <span start="8703" end="8963"> oferty i rynku. W USA konsumenta chroni się, ponieważ jest źle reprezentowany, w Europie, ponieważ jest źle poinformowany. W tej sytuacji jego pozycja jako partnera umowy kierującego się własną oceną sytuacji i decydującego o zawarciu umowy ulega degradacji. </span>
        <span start="11187" end="11248">Utrzymaniu transparencji niezbędnej do orientacji konsumenta </span>
        <span start="11311" end="11443">służą "wertykalne" (tj. związane z poszczególnymi grupami towarów) ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów czy usług</span>
        <span start="11486" end="11561">, reklamy kierowanej do pewnych osób (dzieci) czy też w określonych mediach</span>
        <span start="11573" end="11575">. </span>
        <span start="13171" end="13611">Dyrektywy, których celem jest ochrona życia i zdrowia konsumentów, także działają przez zapewnienie wiedzy o możliwych niebezpieczeństwach i ryzykach, a więc troszczą się o większą przejrzystość informacji o towarze i bezpiecznym sposobie korzystania z niego. Dyrektywy te działają dwojako. Po pierwsze, nakładają na producenta i sprzedawcę, pod groźbą odpowiedzialności odszkodowawczej, obowiązek informacji o sposobie korzystania z towaru</span>
        <span start="13678" end="13750">. Po drugie, wprowadzają wymogi co do bezpiecznych rygorów jakościowych.</span>
        <span start="15626" end="15879">Stworzenie szans dla świadomej, racjonalnej oceny i wyboru, wychowanie konsumenta umiejącego korzystać z bogactwa oferty i dobrodziejstw wspólnego rynku - to zasadniczy cel europejskich strategii ochronnych odnoszących się do hominis oeconomici passivi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Motywacja ochrony praw konsumenta jest zupełnie inna po różnych stronach Atlantyku. W Stanach Zjednoczonych jest ona postrzegana jako konstytucyjna kwestia ochrony interesów pewnej mniejszości, której interesy są rozproszone. Pomoc polega na ułatwieniu tej mniejszości reprezentacji, samoorganizacji i wyrażenia interesów wobec władz. Kluczowe dla amerykańskiej koncepcji ochrony praw konsumenta jest więc jego prawo do reprezentacji. W Europie polityka ochrony konsumenta opiera się raczej na narzuceniu przez ustawodawcę pewnych celów, a więc można ją traktować jako produkt odgórny. Najważniejszym jej celem jest stworzenie szans dla świadomej, racjonalnej oceny i wyboru oraz nauczenie konsumenta korzystania z bogactwa oferty i dobrodziejstw wspólnego rynku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Konsument jest jednym z aktorów występujących na rynku jako homo oeconomicus passivus w przeciwieństwie do wytwórców i handlowców, określanych jako homo oeconomicus activus. kontakty między aktywnymi i pasywnymi uczestnikami rynku odbywają się na podstawie umów sprzedaży czy świadczenia usług. A umowa charakteryzuje się równością pozycji jej partnerów. Zasadnicze prawa konsumenta obejmują prawo do: ochrony życia i bezpieczeństwa; ochrony interesów gospodarczych; naprawienia doznanej szkody; informacji i edukacji; bycia wysłuchanym. Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji.  Utrzymaniu transparencji służą "wertykalne" ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów czy usług, reklamy kierowanej do pewnych osób (dzieci) czy też w określonych mediach.</body>
      <spans>
        <span start="462" end="636">Konsument jest jednym z aktorów występujących na rynku jako homo oeconomicus passivus w przeciwieństwie do wytwórców i handlowców, określanych jako homo oeconomicus activus. </span>
        <span start="649" end="777">kontakty między aktywnymi i pasywnymi uczestnikami rynku odbywają się na podstawie umów sprzedaży czy świadczenia usług. A umowa</span>
        <span start="789" end="842"> charakteryzuje się równością pozycji jej partnerów. </span>
        <span start="5640" end="5823">Zasadnicze prawa konsumenta obejmują prawo do: ochrony życia i bezpieczeństwa; ochrony interesów gospodarczych; naprawienia doznanej szkody; informacji i edukacji; bycia wysłuchanym. </span>
        <span start="8190" end="8261">Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. </span>
        <span start="8962" end="8963"> </span>
        <span start="11187" end="11212">Utrzymaniu transparencji </span>
        <span start="11311" end="11330">służą "wertykalne" </span>
        <span start="11378" end="11443">ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów czy usług</span>
        <span start="11486" end="11561">, reklamy kierowanej do pewnych osób (dzieci) czy też w określonych mediach</span>
        <span start="11573" end="11574">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>O ile u początków działania Wspólnoty Europejskiej można mówić, że ochrona pasywnego uczestnika rynku była tylko koniecznym skutkiem, wypadkową działań adresowanych do aktywnych uczestników rynku, o tyle od 1992 r. podnoszenie poziomu ochrony - w zakresie pięciu praw podstawowych konsumentów - staje się autonomicznym celem działań organów wspólnotowych, prowadzonych z myślą o polepszeniu jego kondycji. Dawniej był traktowany raczej jako odbiorca towarów i usług pojawiających się na zintegrowanym, konkurencyjnym i niedyskryminującym żadnego z aktywnych uczestników rynku europejskim. Europejska ochrona konsumentów opiera się na przejrzystości informacji - oznacza działania na rzecz stworzenia im warunków swobodnego wyboru i decyzji. Ochrona konsumenta to jeden z instrumentów walki o rynek prawdziwie wolny dla wszystkich jego uczestników. Dyrektywy, kórych celem jest harmonizacja ustawodawstw państw UE zwracają uwagę na: ochronę przed fałszywymi i wprowadzającymi w błąd informacjami w zakresie etykietowania towarów, określanie cen na artykułach żywnościowych, warunek używania języka zrozumiałego dla konsumenta przy oznaczaniu towarów i informacji o nim, środki ochrony przed wprowadzającą w błąd reklamą i prezentacją towaru, zasadę radykalnej przejrzystości uprzednio sformułowanych klauzul umownych. Nakładają one także na producenta i sprzedawcę obowiązek informowania o sposobie korzystania z towaru oraz wprowadzają wymogi jakościowe. Celem ich jest stworzenie konsumentowi możliwości świadomej, racjonalnej oceny i wyboru na wspólnym rynku europejskim.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Problem ochrony konsumenta pojawił się w latach sześćdziesiątych w USA i w Europie. motywacja ochrony nie była jednakowa.
Amerykańska tradycja każe w ochronie konsumenta widzieć kwestię publicznoprawną. Jest ona ujmowana jako ochrona interesów mniejszości. problem jest ujmowany w kategoriach dowartościowania jednostek tworzących mniejszość. Ta strategia zakłada ułatwienie konsumentom samoorganizacji i artykulacji ich interesów. Jest to strategia ruchu oddolnego. 
W Europie Na politykę prokonsumencką patrzono jako na politykę legislacyjną, której kształtowanie zależy od władzy. ochrona konsumenta jest produktem odgórnym. Początkowo poziom życia konsumentów miały być wtórnym skutkiem celu zasadniczego, jakim było stworzenie wspólnego rynku. W 1975 r. wypracowano katalog zasadniczych praw konsumenta. od 1992 r. podnoszenie poziomu ochrony staje się autonomicznym celem działań organów wspólnotowych. 
Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. Ponieważ współczesne warunki produkcji i rynku zaciemniają przejrzystość co do przedmiotu oferty i sposobu korzystania z niej, ochrona konsumenta oznacza działania na rzecz stworzenia im warunków swobodnego wyboru i decyzji. 
Dyrektywy są instrumentami służącymi zwiększeniu przejrzystości. Wskazać tu można:
ochronę przed fałszywymi i wprowadzającymi w błąd informacjami w zakresie etykietowania towarów;
warunek używania języka zrozumiałego dla konsumenta.
Utrzymaniu transparencji służą ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów czy usług. Należą do nich dyrektywy odnoszące się do poszczególnych umów konsumenckich. Wszystkie zawierają rozbudowane obowiązki kontrahenta konsumenta związane z zapewnieniem informacji o transakcji: jej warunkach, przedmiocie, konsekwencjach postanowień. ważne są akty o charakterze raportów i informacji.</body>
      <spans>
        <span start="1056" end="1095">Problem ochrony konsumenta pojawił się </span>
        <span start="1138" end="1163">w latach sześćdziesiątych</span>
        <span start="1196" end="1214"> w USA i w Europie</span>
        <span start="1258" end="1260">. </span>
        <span start="1264" end="1291">motywacja ochrony nie była </span>
        <span start="1302" end="1312">jednakowa.</span>
        <span start="1363" end="1443">
Amerykańska tradycja każe w ochronie konsumenta widzieć kwestię publicznoprawną</span>
        <span start="1464" end="1475">. Jest ona </span>
        <span start="1482" end="1514">ujmowana jako ochrona interesów </span>
        <span start="1521" end="1532">mniejszości</span>
        <span start="1713" end="1715">. </span>
        <span start="2040" end="2124">problem jest ujmowany w kategoriach dowartościowania jednostek tworzących mniejszość</span>
        <span start="2249" end="2251">. </span>
        <span start="2700" end="2774">Ta strategia zakłada ułatwienie konsumentom samoorganizacji i artykulacji </span>
        <span start="2783" end="2796">ich interesów</span>
        <span start="2808" end="2818">. Jest to </span>
        <span start="2823" end="2848">strategia ruchu oddolnego</span>
        <span start="2930" end="2932">. </span>
        <span start="3785" end="3796">
W Europie </span>
        <span start="3921" end="3957">Na politykę prokonsumencką patrzono </span>
        <span start="3967" end="4035">jako na politykę legislacyjną, której kształtowanie zależy od władzy</span>
        <span start="4195" end="4197">. </span>
        <span start="4205" end="4224">ochrona konsumenta </span>
        <span start="4257" end="4280">jest produktem odgórnym</span>
        <span start="4336" end="4337">.</span>
        <span start="4504" end="4505"> </span>
        <span start="4521" end="4532">Początkowo </span>
        <span start="5119" end="5150">poziom życia konsumentów miały </span>
        <span start="5170" end="5174">być </span>
        <span start="5182" end="5257">wtórnym skutkiem celu zasadniczego, jakim było stworzenie wspólnego rynku. </span>
        <span start="5393" end="5402">W 1975 r.</span>
        <span start="5468" end="5519"> wypracowano katalog zasadniczych praw konsumenta. </span>
        <span start="7644" end="7683">od 1992 r. podnoszenie poziomu ochrony </span>
        <span start="7735" end="7796">staje się autonomicznym celem działań organów wspólnotowych. </span>
        <span start="8189" end="8334">
Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. Ponieważ współczesne warunki produkcji i rynku zaciemniają przejrzystość </span>
        <span start="8342" end="8365">co do przedmiotu oferty</span>
        <span start="8412" end="8441"> i sposobu korzystania z niej</span>
        <span start="8497" end="8518">, ochrona konsumenta </span>
        <span start="8548" end="8627">oznacza działania na rzecz stworzenia im warunków swobodnego wyboru i decyzji. </span>
        <span start="9763" end="9827">
Dyrektywy są instrumentami służącymi zwiększeniu przejrzystości</span>
        <span start="9877" end="9879">. </span>
        <span start="9931" end="9948">Wskazać tu można:</span>
        <span start="9949" end="10045">
ochronę przed fałszywymi i wprowadzającymi w błąd informacjami w zakresie etykietowania towarów</span>
        <span start="10322" end="10323">;</span>
        <span start="10492" end="10544">
warunek używania języka zrozumiałego dla konsumenta</span>
        <span start="11184" end="11185">.</span>
        <span start="11186" end="11212">
Utrzymaniu transparencji </span>
        <span start="11311" end="11317">służą </span>
        <span start="11378" end="11443">ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów czy usług</span>
        <span start="11573" end="11575">. </span>
        <span start="11975" end="11990">Należą do nich </span>
        <span start="11996" end="12056">dyrektywy odnoszące się do poszczególnych umów konsumenckich</span>
        <span start="12586" end="12588">. </span>
        <span start="12590" end="12600">Wszystkie </span>
        <span start="12604" end="12614">zawierają </span>
        <span start="12624" end="12693">rozbudowane obowiązki kontrahenta konsumenta związane z zapewnieniem </span>
        <span start="12703" end="12770">informacji o transakcji: jej warunkach, przedmiocie, konsekwencjach</span>
        <span start="12785" end="12799"> postanowień. </span>
        <span start="14987" end="14996">ważne są </span>
        <span start="15010" end="15051">akty o charakterze raportów i informacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Problem ochrony konsumenta pojawił sięw Europie - jako zwerbalizowane hasło - w latach sześćdziesiątych-siedemdziesiątych. Nie bywał on - jak w USA - ujmowany jako deficyt reprezentacji konsumentów, jako grupy społecznej, przed władzą. Na politykę prokonsumencką patrzono tu jako na politykę legislacyjną, której kształtowanie zależy od władzy, a nie jest determinowane niczyimi aspiracjami czy roszczeniami, i która kojarzy się z wyznaczaniem pewnych celów przez państwo. Dlatego ochrona konsumenta w ramach integracji europejskiej jest produktem odgórnym, jako efekt działań podejmowanych przez organa Wspólnot.O ile u początków działania Wspólnoty Europejskiej można mówić, że ochrona pasywnego uczestnika rynku była tylko koniecznym skutkiem, wypadkową działań adresowanych do aktywnych uczestników rynku, o tyle od 1992 r. podnoszenie poziomu ochrony - w zakresie pięciu praw podstawowych konsumentów - staje się autonomicznym celem działań organów wspólnotowych. Konsument staje się więc w Unii Europejskiej autonomicznym celem działań integracyjnych, prowadzonych z myślą o polepszeniu jego kondycji, podczas gdy dawniej był traktowany raczej jako odbiorca towarów i usług pojawiających się na zintegrowanym, konkurencyjnym i niedyskryminującym żadnego z aktywnych uczestników rynku europejskim. Europejska ochrona konsumentów opiera się na przejrzystości informacji - oznacza działania na rzecz stworzenia im warunków swobodnego wyboru i decyzji. Mówi się, że ochrona konsumenta to jeden z instrumentów walki o rynek prawdziwie wolny - dla jego uczestników czynnych i biernych.Zwiększeniu przejrzystości niezbędnej dla wolnej decyzji i wyboru konsumenta służą dyrektywy, kórych celem jest harmonizacja ustawodawstw państw UE. Zwracają one uwagę na: ochronę przed fałszywymi i wprowadzającymi w błąd informacjami w zakresie etykietowania towarów, określanie cen na artykułach żywnościowych, warunek używania języka zrozumiałego dla konsumenta przy oznaczaniu towarów i informacji o nim, środki ochrony przed wprowadzającą w błąd reklamą i prezentacją towaru, zasadę radykalnej przejrzystości uprzednio sformułowanych klauzul umownych.Utrzymaniu transparencji niezbędnej do orientacji konsumenta (a może raczej: ochrony przed reklamowym szumem informacyjnym) służą "wertykalne" (tj. związane z poszczególnymi grupami towarów) ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów czy usług (lekarstwa, alkohole, tytoń, wolne zawody), reklamy kierowanej do pewnych osób (dzieci) czy też w określonych mediach (radio, tv).Dyrektywy, których celem jest ochrona życia i zdrowia konsumentów, działają przez zapewnienie wiedzy o możliwych niebezpieczeństwach i ryzykach, troszczą się o większą przejrzystość informacji o towarze i bezpiecznym sposobie korzystania z niego. Nakładają na producenta i sprzedawcę, pod groźbą odpowiedzialności odszkodowawczej, obowiązek informacji o sposobie korzystania z towaru oraz wprowadzają wymogi co do bezpiecznych rygorów jakościowych.Stworzenie szans dla świadomej, racjonalnej oceny i wyboru, wychowanie konsumenta umiejącego korzystać z bogactwa oferty i dobrodziejstw wspólnego rynku - to zasadniczy cel europejskich strategii ochronnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Problem ochrony konsumenta pojawił się w latach sześćdziesiątych w USA i w Europie. motywacja ochrony nie była bynajmniej jednakowa.
Amerykańska tradycja każe w ochronie konsumenta widzieć kwestię publicznoprawną. Jest ona ujmowana jako ochrona interesów pewnej mniejszości, która nie może artykułować swych interesów przy wykorzystaniu kanałów instytucjonalnych. Chodzi o mniejszość mierzoną słabością pozycji rynkowej. problem jest ujmowany w kategoriach dowartościowania jednostek tworzących mniejszość, podobnie jak kobiet czy innych. Remedia służące temu są podobne: zwiększenie możliwości reprezentacji przed każdą z władz. Ta strategia zakłada ułatwienie konsumentom samoorganizacji i artykulacji ich interesów. Jest to strategia ruchu oddolnego. zakłada duży udział czynnika fachowego, służącego organizacjom konsumenckim pomocą. 
W Europie Na politykę prokonsumencką patrzono jako na politykę legislacyjną, której kształtowanie zależy od władzy. Dlatego ochrona konsumenta w ramach integracji europejskiej jest produktem odgórnym. Początkowo Wspólnoty były zorientowane "produktywistycznie". Chodziło o stworzenie warunków do integracji gospodarczej. Wygoda i poziom życia konsumentów miały być wtórnym skutkiem celu zasadniczego, jakim było stworzenie wspólnego rynku. 
W 1975 r. wypracowano katalog zasadniczych praw konsumenta. prawa konsumenta obejmują prawo do: ochrony życia i bezpieczeństwa; ochrony interesów gospodarczych; naprawienia doznanej szkody; informacji i edukacji; bycia wysłuchanym. Dopiero w latach osiemdziesiątych ochrona interesów konsumenta zaczyna się autonomizować. od 1992 r. podnoszenie poziomu ochrony staje się autonomicznym celem działań organów wspólnotowych. 
Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. Ponieważ współczesne warunki produkcji i rynku zaciemniają przejrzystość zarówno co do przedmiotu oferty, jak i sposobu korzystania z niej, ochrona konsumenta oznacza działania na rzecz stworzenia im warunków swobodnego wyboru i decyzji. Ochrona konsumenta oznacza działanie na rzecz zrekompensowania braków jego wiedzy i orientacji, wywołanych masowością produkcji i obrotu. 
Dyrektywy są instrumentami służącymi zwiększeniu przejrzystości niezbędnej dla wolnej decyzji i wyboru konsumenta. Ich celem jest harmonizacja ustawodawstw państw UE. Wskazać tu można:
ochronę przed fałszywymi i wprowadzającymi w błąd informacjami w zakresie etykietowania towarów;
określanie cen na artykułach;
warunek używania języka zrozumiałego dla konsumenta.
Utrzymaniu transparencji niezbędnej do orientacji konsumenta służą ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów czy usług. Należą do nich także dyrektywy odnoszące się do poszczególnych umów konsumenckich. Wszystkie zawierają rozbudowane obowiązki kontrahenta konsumenta związane z zapewnieniem szerokiej informacji o transakcji: jej warunkach, przedmiocie, konsekwencjach poszczególnych postanowień. Wszystko po to, aby zapewnić wysoki standard przejrzystości, umożliwiający świadome i racjonalne zorientowanie się w bogactwie oferty i dokonanie stosownego wyboru.Dyrektywy, których celem jest ochrona życia i zdrowia konsumentów, także działają przez zapewnienie wiedzy o możliwych niebezpieczeństwach i ryzykach. Niezależnie od wiążących aktów prawa wspólnotowego ważne są akty o charakterze raportów i informacji. Przykładowo można wskazać: rezolucję Rady Europy w sprawie produktów prezentowanych jako korzystne dla zdrowia.</body>
      <spans>
        <span start="1056" end="1095">Problem ochrony konsumenta pojawił się </span>
        <span start="1138" end="1163">w latach sześćdziesiątych</span>
        <span start="1196" end="1214"> w USA i w Europie</span>
        <span start="1258" end="1260">. </span>
        <span start="1264" end="1312">motywacja ochrony nie była bynajmniej jednakowa.</span>
        <span start="1363" end="1443">
Amerykańska tradycja każe w ochronie konsumenta widzieć kwestię publicznoprawną</span>
        <span start="1464" end="1475">. Jest ona </span>
        <span start="1482" end="1539">ujmowana jako ochrona interesów pewnej mniejszości, która</span>
        <span start="1618" end="1675"> nie może artykułować swych interesów przy wykorzystaniu </span>
        <span start="1688" end="1715">kanałów instytucjonalnych. </span>
        <span start="1833" end="1862">Chodzi o mniejszość mierzoną </span>
        <span start="1896" end="1922">słabością pozycji rynkowej</span>
        <span start="1980" end="1982">. </span>
        <span start="2040" end="2124">problem jest ujmowany w kategoriach dowartościowania jednostek tworzących mniejszość</span>
        <span start="2176" end="2191">, podobnie jak </span>
        <span start="2208" end="2214">kobiet</span>
        <span start="2238" end="2320"> czy innych. Remedia służące temu są podobne: zwiększenie możliwości reprezentacji</span>
        <span start="2390" end="2410"> przed każdą z władz</span>
        <span start="2698" end="2774">. Ta strategia zakłada ułatwienie konsumentom samoorganizacji i artykulacji </span>
        <span start="2783" end="2796">ich interesów</span>
        <span start="2808" end="2818">. Jest to </span>
        <span start="2823" end="2848">strategia ruchu oddolnego</span>
        <span start="2930" end="2932">. </span>
        <span start="2945" end="2985">zakłada duży udział czynnika fachowego, </span>
        <span start="2998" end="3034">służącego organizacjom konsumenckim </span>
        <span start="3041" end="3047">pomocą</span>
        <span start="3337" end="3339">. </span>
        <span start="3785" end="3796">
W Europie </span>
        <span start="3921" end="3957">Na politykę prokonsumencką patrzono </span>
        <span start="3967" end="4035">jako na politykę legislacyjną, której kształtowanie zależy od władzy</span>
        <span start="4195" end="4280">. Dlatego ochrona konsumenta w ramach integracji europejskiej jest produktem odgórnym</span>
        <span start="4336" end="4337">.</span>
        <span start="4504" end="4505"> </span>
        <span start="4521" end="4532">Początkowo </span>
        <span start="4539" end="4548">Wspólnoty</span>
        <span start="4579" end="4677"> były zorientowane "produktywistycznie". Chodziło o stworzenie warunków do integracji gospodarczej</span>
        <span start="4787" end="4789">. </span>
        <span start="5110" end="5150">Wygoda i poziom życia konsumentów miały </span>
        <span start="5170" end="5174">być </span>
        <span start="5182" end="5257">wtórnym skutkiem celu zasadniczego, jakim było stworzenie wspólnego rynku. </span>
        <span start="5392" end="5402">
W 1975 r.</span>
        <span start="5468" end="5519"> wypracowano katalog zasadniczych praw konsumenta. </span>
        <span start="5651" end="5823">prawa konsumenta obejmują prawo do: ochrony życia i bezpieczeństwa; ochrony interesów gospodarczych; naprawienia doznanej szkody; informacji i edukacji; bycia wysłuchanym. </span>
        <span start="6037" end="6070">Dopiero w latach osiemdziesiątych</span>
        <span start="6146" end="6188"> ochrona interesów konsumenta zaczyna się </span>
        <span start="6198" end="6211">autonomizować</span>
        <span start="6258" end="6260">. </span>
        <span start="7644" end="7683">od 1992 r. podnoszenie poziomu ochrony </span>
        <span start="7735" end="7796">staje się autonomicznym celem działań organów wspólnotowych. </span>
        <span start="8189" end="8365">
Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. Ponieważ współczesne warunki produkcji i rynku zaciemniają przejrzystość zarówno co do przedmiotu oferty</span>
        <span start="8407" end="8441">, jak i sposobu korzystania z niej</span>
        <span start="8497" end="8518">, ochrona konsumenta </span>
        <span start="8548" end="8627">oznacza działania na rzecz stworzenia im warunków swobodnego wyboru i decyzji. </span>
        <span start="8965" end="8984">Ochrona konsumenta </span>
        <span start="8988" end="8996">oznacza </span>
        <span start="9070" end="9179">działanie na rzecz zrekompensowania braków jego wiedzy i orientacji, wywołanych masowością produkcji i obrotu</span>
        <span start="9228" end="9230">. </span>
        <span start="9763" end="9948">
Dyrektywy są instrumentami służącymi zwiększeniu przejrzystości niezbędnej dla wolnej decyzji i wyboru konsumenta. Ich celem jest harmonizacja ustawodawstw państw UE. Wskazać tu można:</span>
        <span start="9949" end="10045">
ochronę przed fałszywymi i wprowadzającymi w błąd informacjami w zakresie etykietowania towarów</span>
        <span start="10322" end="10323">;</span>
        <span start="10324" end="10353">
określanie cen na artykułach</span>
        <span start="10490" end="10491">;</span>
        <span start="10492" end="10544">
warunek używania języka zrozumiałego dla konsumenta</span>
        <span start="11184" end="11185">.</span>
        <span start="11186" end="11248">
Utrzymaniu transparencji niezbędnej do orientacji konsumenta </span>
        <span start="11311" end="11317">służą </span>
        <span start="11378" end="11443">ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów czy usług</span>
        <span start="11573" end="11575">. </span>
        <span start="11975" end="12056">Należą do nich także dyrektywy odnoszące się do poszczególnych umów konsumenckich</span>
        <span start="12586" end="12588">. </span>
        <span start="12590" end="12600">Wszystkie </span>
        <span start="12604" end="12614">zawierają </span>
        <span start="12624" end="12799">rozbudowane obowiązki kontrahenta konsumenta związane z zapewnieniem szerokiej informacji o transakcji: jej warunkach, przedmiocie, konsekwencjach poszczególnych postanowień. </span>
        <span start="12989" end="13048">Wszystko po to, aby zapewnić wysoki standard przejrzystości</span>
        <span start="13064" end="13169">, umożliwiający świadome i racjonalne zorientowanie się w bogactwie oferty i dokonanie stosownego wyboru.</span>
        <span start="13171" end="13320">Dyrektywy, których celem jest ochrona życia i zdrowia konsumentów, także działają przez zapewnienie wiedzy o możliwych niebezpieczeństwach i ryzykach</span>
        <span start="13429" end="13431">. </span>
        <span start="14867" end="14917">Niezależnie od wiążących aktów prawa wspólnotowego</span>
        <span start="14986" end="14996"> ważne są </span>
        <span start="15010" end="15101">akty o charakterze raportów i informacji. Przykładowo można wskazać: rezolucję Rady Europy </span>
        <span start="15111" end="15172">w sprawie produktów prezentowanych jako korzystne dla zdrowia</span>
        <span start="15623" end="15624">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Od 1992 r. podnoszenie poziomu ochrony w zakresie pięciu praw podstawowych konsumentów staje się autonomicznym celem działań europejskich organów wspólnotowych. Ochrona konsumentów oparta na przejrzystości informacji i działaniach na rzecz stworzenia warunków swobodnego wyboru i decyzji jest jednym z instrumentów walki o rynek prawdziwie wolny. Dyrektywy, kórych celem jest harmonizacja ustawodawstw państw Unii Europejskiej, dotyczą m.in.: ochrony przed fałszywymi i wprowadzającymi w błąd informacjami oraz używania zrozumiałego języka w zakresie etykietowania towarów, określania cen na artykułach żywnościowych oraz ochrony przed wprowadzającą w błąd reklamą. Nakładają one na producenta i sprzedawcę obowiązek informowania o sposobie korzystania z towaru oraz wprowadzają wymogi jakościowe.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Amerykańska tradycja każe w ochronie konsumenta widzieć kwestię publicznoprawną. Jest ona ujmowana jako ochrona interesów mniejszości. zakłada ułatwienie konsumentom samoorganizacji i artykulacji ich interesów. Jest to strategia ruchu oddolnego. 
W Europie Na politykę prokonsumencką patrzono jako na politykę legislacyjną. ochrona konsumenta jest produktem odgórnym. wypracowano katalog zasadniczych praw konsumenta. Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. Ponieważ warunki produkcji i rynku zaciemniają przejrzystość co do przedmiotu oferty i sposobu korzystania z niej, ochrona konsumenta oznacza działania na rzecz stworzenia im warunków swobodnego wyboru. Dyrektywy są instrumentami służącymi zwiększeniu przejrzystości. Wskazać można:ochronę przed fałszywymi informacjami w zakresie etykietowania towarów. transparencji służą ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów.</body>
      <spans>
        <span start="1364" end="1443">Amerykańska tradycja każe w ochronie konsumenta widzieć kwestię publicznoprawną</span>
        <span start="1464" end="1475">. Jest ona </span>
        <span start="1482" end="1514">ujmowana jako ochrona interesów </span>
        <span start="1521" end="1532">mniejszości</span>
        <span start="1713" end="1715">. </span>
        <span start="2713" end="2774">zakłada ułatwienie konsumentom samoorganizacji i artykulacji </span>
        <span start="2783" end="2796">ich interesów</span>
        <span start="2808" end="2818">. Jest to </span>
        <span start="2823" end="2848">strategia ruchu oddolnego</span>
        <span start="2930" end="2932">. </span>
        <span start="3785" end="3796">
W Europie </span>
        <span start="3921" end="3957">Na politykę prokonsumencką patrzono </span>
        <span start="3967" end="3996">jako na politykę legislacyjną</span>
        <span start="4195" end="4197">. </span>
        <span start="4205" end="4224">ochrona konsumenta </span>
        <span start="4257" end="4280">jest produktem odgórnym</span>
        <span start="4336" end="4337">.</span>
        <span start="4504" end="4505"> </span>
        <span start="5469" end="5519">wypracowano katalog zasadniczych praw konsumenta. </span>
        <span start="8190" end="8270">Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. Ponieważ </span>
        <span start="8282" end="8334">warunki produkcji i rynku zaciemniają przejrzystość </span>
        <span start="8342" end="8365">co do przedmiotu oferty</span>
        <span start="8412" end="8441"> i sposobu korzystania z niej</span>
        <span start="8497" end="8518">, ochrona konsumenta </span>
        <span start="8548" end="8615">oznacza działania na rzecz stworzenia im warunków swobodnego wyboru</span>
        <span start="8625" end="8627">. </span>
        <span start="9764" end="9827">Dyrektywy są instrumentami służącymi zwiększeniu przejrzystości</span>
        <span start="9877" end="9879">. </span>
        <span start="9931" end="9938">Wskazać</span>
        <span start="9941" end="9948"> można:</span>
        <span start="9950" end="9974">ochronę przed fałszywymi</span>
        <span start="9999" end="10045"> informacjami w zakresie etykietowania towarów</span>
        <span start="11184" end="11185">.</span>
        <span start="11197" end="11212"> transparencji </span>
        <span start="11311" end="11317">służą </span>
        <span start="11378" end="11433">ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów</span>
        <span start="11573" end="11574">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>W latach 60. i 70. równocześnie w USA i Europie pojawiły się rozwiązania związane z ochroną praw konsumenta, które były jednak inaczej motywowane. W USA konsumenci zostali uznani za upośledzoną mniejszość, pozbawioną stosownej reprezentacji, dlatego przyjęto strategię ruchu oddolnego ułatwiającego samoregulację i artykulację interesów wobec władz (lobbing, petycje, demonstracje). W Europie natomiast polityka prokonsumencka była prowadzona odgórnie. Wprowadzono katalog praw konsumenta. Warto jednak zaznaczyć, że początkowo ochrona konsumenta była produktem wtórnym tworzenia konkurencyjnego rynku wewnętrznego. Zmieniło się to na pocz. lat 90., kiedy podnoszenie poziomu ochrony stało się autonomicznym celem działań organów wspólnotowych. Europejska ochrona konsumenta polega na przejrzystości informacji. Wynika z założenia, że współczesne warunki produkcji i rynku zaciemniają przejrzystość przedmiotu oferty i sposobu korzystania z niej. Władza powinna dążyć do wzmocnienia słabej pozycji konsumenta poprzez regulacje, kóre zobowiążą podmioty gospodarcze aktywne, handlowców i wytwórców, do udzielenia mu wystarczającej i szczegółowej informacji na temat swojej oferty. Duże znaczenie odgrywają dyrektywy, które służą zwiększeniu przejrzystości. Zawierają one regulacje dot. m.in. ochrony przed fałszywymi informacjami czy używania zrozumiałego języka. Utrzymaniu transparencji służą ograniczenia dotyczące reklam pewnych produktów czy tych kierowanych do pewnych grup. Istnieją również dyrektywy odnoszące się do poszczególnych umów konsumenckich, np. o kredycie konsumenckim. Wszystkie dyrektywy zawierają niezwykle rozbudowane obowiązki kontrahenta związane z zapewnieniem szerokiej informacji o transakcji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Problem ochrony konsumenta pojawił się w latach sześćdziesiątych- siedemdziesiątych, równocześnie w USA i w Europie. 
Amerykańska tradycja każe w ochronie konsumenta widzieć kwestię publicznoprawną, wręcz konstytucyjną. konsumenci są tu uznani za przykład upośledzonej, bo pozbawionej stosownej reprezentacji mniejszości. W Europie Na politykę prokonsumencką patrzono jako na politykę legislacyjną, której kształtowanie zależy od władzy, a nie jest determinowane niczyimi aspiracjami czy roszczeniami, i która kojarzy się z nadaniem pewnych celów przez państwo. ochrona konsumenta w ramach integracji europejskiej jest produktem odgórnym.W 1975 r., w pierwszym programie polityki ochrony i informacji konsumentów, wypracowano katalog zasadniczych praw konsumenta. obejmują prawo do: ochrony życia i bezpieczeństwa; ochrony interesów gospodarczych; naprawienia doznanej szkody; informacji i edukacji; bycia wysłuchanym. od 1992 r. podnoszenie poziomu ochrony staje się autonomicznym celem działań organów wspólnotowych. ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. oznacza działania na rzecz stworzenia warunków swobodnego wyboru i decyzji. Dyrektywy są instrumentami służącymi zwiększeniu przejrzystości. Wskazać tu można:ochronę przed fałszywymi i wprowadzającymi w błąd informacjami w zakresie etykietowania towarów;

określanie cen na artykułach żywnościowych;

warunek używania języka zrozumiałego;

środki ochrony przed wprowadzającą w błąd reklamą i prezentacją towaru;

zasadę radykalnej przejrzystości uprzednio sformułowanych klauzul umownych.Utrzymaniu transparencji służą ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów czy usług, reklamy kierowanej do pewnych osób czy też w określonych mediach.</body>
      <spans>
        <span start="1056" end="1095">Problem ochrony konsumenta pojawił się </span>
        <span start="1138" end="1214">w latach sześćdziesiątych- siedemdziesiątych, równocześnie w USA i w Europie</span>
        <span start="1258" end="1260">. </span>
        <span start="1363" end="1466">
Amerykańska tradycja każe w ochronie konsumenta widzieć kwestię publicznoprawną, wręcz konstytucyjną. </span>
        <span start="1731" end="1833">konsumenci są tu uznani za przykład upośledzonej, bo pozbawionej stosownej reprezentacji mniejszości. </span>
        <span start="3786" end="3796">W Europie </span>
        <span start="3921" end="3957">Na politykę prokonsumencką patrzono </span>
        <span start="3967" end="4108">jako na politykę legislacyjną, której kształtowanie zależy od władzy, a nie jest determinowane niczyimi aspiracjami czy roszczeniami, i która</span>
        <span start="4115" end="4130"> kojarzy się z </span>
        <span start="4145" end="4153">nadaniem</span>
        <span start="4167" end="4197"> pewnych celów przez państwo. </span>
        <span start="4205" end="4280">ochrona konsumenta w ramach integracji europejskiej jest produktem odgórnym</span>
        <span start="4336" end="4337">.</span>
        <span start="5393" end="5518">W 1975 r., w pierwszym programie polityki ochrony i informacji konsumentów, wypracowano katalog zasadniczych praw konsumenta.</span>
        <span start="5667" end="5823"> obejmują prawo do: ochrony życia i bezpieczeństwa; ochrony interesów gospodarczych; naprawienia doznanej szkody; informacji i edukacji; bycia wysłuchanym. </span>
        <span start="7644" end="7683">od 1992 r. podnoszenie poziomu ochrony </span>
        <span start="7735" end="7795">staje się autonomicznym celem działań organów wspólnotowych.</span>
        <span start="8177" end="8178"> </span>
        <span start="8201" end="8261">ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. </span>
        <span start="8548" end="8586">oznacza działania na rzecz stworzenia </span>
        <span start="8589" end="8627">warunków swobodnego wyboru i decyzji. </span>
        <span start="9764" end="9827">Dyrektywy są instrumentami służącymi zwiększeniu przejrzystości</span>
        <span start="9877" end="9879">. </span>
        <span start="9931" end="9948">Wskazać tu można:</span>
        <span start="9950" end="10045">ochronę przed fałszywymi i wprowadzającymi w błąd informacjami w zakresie etykietowania towarów</span>
        <span start="10322" end="10367">;

określanie cen na artykułach żywnościowych</span>
        <span start="10490" end="10529">;

warunek używania języka zrozumiałego</span>
        <span start="10606" end="10679">;

środki ochrony przed wprowadzającą w błąd reklamą i prezentacją towaru</span>
        <span start="11029" end="11106">;

zasadę radykalnej przejrzystości uprzednio sformułowanych klauzul umownych</span>
        <span start="11184" end="11185">.</span>
        <span start="11187" end="11212">Utrzymaniu transparencji </span>
        <span start="11311" end="11316">służą</span>
        <span start="11377" end="11443"> ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów czy usług</span>
        <span start="11486" end="11523">, reklamy kierowanej do pewnych osób </span>
        <span start="11532" end="11561">czy też w określonych mediach</span>
        <span start="11573" end="11574">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>W latach 60. i 70. równocześnie w USA i Europie pojawiły się rozwiązania związane z problemem ochrony konsumenta, różnie jednak były motywowane. W USA konsumenci zostali uznani za upośledzoną mniejszość, pozbawioną stosownej reprezentacji. W ten sposób problem był ujmowany w kategoriach dowartościowania jednostek tworzących mniejszość: zwiększenia możliwości reprezentacji przez władzę sądową, ustawodawczą czy administracyjną. Jest to strategia ruchu oddolnego ułatwiająca samoregulację i artykulację interesów wobec władz, w której zakłada się duży udział czynnika fachowego (np. prawniczych organizacji konsumenckich). W Europie patrzono inaczej, polityka prokonsumencka była prowadzona odgórnie za pomocą regulacji prawnych. Już w 1975 r. wprowadzono katalog praw konsumenta, do których należą prawa: ochrony życia i bezpieczeństwa, ochrony interesów gospodarczych, naprawienia doznanej szkody, informacji i edukacji oraz bycia wysłuchanym. Warto zaznaczyć, że w początkowo ochrona konsumenta była produktem wtórnym dążeń do stworzenia konkurencyjnego rynku wewnętrznego. Dopiero na pocz. lat 90. podnoszenie poziomu ochrony stało się autonomicznym celem działań organów wspólnotowych. Europejska ochrona konsumenta polega na przejrzystości informacji. Wynika z założenia, że współczesne warunki produkcji i rynku zaciemniają przejrzystość przedmiotu oferty i sposobu korzystania z niej. Władza powinna dążyć do wzmocnienia słabej pozycji konsumenta poprzez regulacje, kóre zobowiążą podmioty gospodarcze aktywne, handlowców i wytwórców, do udzielenia mu wystarczającej i szczegółowej informacji na temat swojej oferty. Taka ochrona konsumenta dąży do zapewnienia mu warunków swobodnego wyboru i decyzji, a więc jest to również instrument walki o prawdziwie wolny rynek. Duże znaczenie odgrywają dyrektywy harmonizujące ustawodawstwo państw UE, które służą zwiększeniu przejrzystości niezbędnej dla wolnej decyzji i wyboru konsumenta. Zawierają one regulacje dot. ochrony przed fałszywymi i wprowadzającymi w błąd informacjami na etykietach towarów, określania cen na produktach, używania języka zrozumiałego dla konsumenta czy środków ochrony przed wprowadzającą w błąd reklamą. Utrzymaniu transparencji niezbędnej do orientacji konsumenta służą ograniczenia dotyczące reklam pewnych produktów czy usług (lekarstwa, alkohole) czy reklam kierowanych do pewnych osób (dzieci). Istnieją również dyrektywy , które odnoszą się do poszczególnych umów konsumenckich, np. o kredycie konsumenckim. Te dyrektywy zawierają niezwykle rozbudowane obowiązki kontrahenta związane z zapewnieniem szerokiej informacji o transakcji: jej warunkach, przedmiocie, konsekwencjach poszczególnych postanowień. Większość dyrektw zawiera instrumenty, których celem jest osiągnięcie integracji gospodarczej. Niezależnie od wiążących aktów prawa wspólnotowego, zobowiązujących do zapewnienia przejrzystości rynku dla konsumenta, ważne są bardzo liczne akty o charakterze raportów i informacji. Przykładowo można wskazać rezolucję Rady Europy o produktach prezentowanych jako korzystne dla zdrowia. Podsumowując, zasadniczym celem europejskich strategii ochronnych jest stworzenie szans dla świadomej, racjonalnej oceny i wyboru, wychowanie konsumenta umiejącego korzystać z bogactwa oferty i dobrodziejstw wspólnego rynku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>kontakty między aktywnymi i pasywnymi uczestnikami rynku odbywają się na podstawie umów sprzedaży czy świadczenia usług. umowa charakteryzuje się równością pozycji jej partnerów. Problem ochrony konsumenta pojawił się - jako zwerbalizowane hasło - mniej więcej w latach sześćdziesiątych- siedemdziesiątych, równocześnie w USA i w Europie. Ale motywacja nie była jednakowa.

Amerykańska tradycja każe w ochronie konsumenta widzieć kwestię publicznoprawną, wręcz konstytucyjną. konsumenci są tu uznani za przykład upośledzonej, bo pozbawionej stosownej reprezentacji mniejszości. Remedia: zwiększenie możliwości reprezentacji przed każdą z władz, a więc sądową, ustawodawczą oraz administracyjna, w postaci lobbingu, działania środkami politycznymi (petycje, demonstracje). Jest to strategia ruchu oddolnego, bez narzucania celów, jakim ma służyć osiągnięta, lepsza reprezentacja. zakłada duży udział czynnika fachowego, prawniczego, służącego organizacjom konsumenckim radą i pomocą. W Europie problem dowartościowania konsumentów nie bywał ujmowany jako deficyt ich reprezentacji, jako grupy społecznej, przed władzą. Na politykę prokonsumencką patrzono tu raczej jako na politykę legislacyjną, której kształtowanie zależy od władzy, a nie jest determinowane niczyimi aspiracjami czy roszczeniami, i która raczej kojarzy się z nadaniem pewnych celów przez państwo. ochrona konsumenta w ramach integracji europejskiej jest produktem odgórnym.W 1975 r., w pierwszym programie polityki ochrony i informacji konsumentów, wypracowano katalog zasadniczych praw konsumenta. obejmują prawo do: ochrony życia i bezpieczeństwa; ochrony interesów gospodarczych; naprawienia doznanej szkody; informacji i edukacji; bycia wysłuchanym. o ile u początków działania Wspólnoty Europejskiej można mówić, że ochrona pasywnego uczestnika rynku była tylko koniecznym skutkiem, wypadkową działań adresowanych do aktywnych uczestników rynku, o tyle od 1992 r. podnoszenie poziomu ochrony - w zakresie pięciu praw podstawowych konsumentów - staje się autonomicznym celem działań organów wspólnotowych. Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. oznacza działania na rzecz stworzenia warunków swobodnego wyboru i decyzji. Słabość konsumenta jest wynikiem braku transparencji oferty i rynku. ochrona konsumenta to jeden instrument walki o rynek prawdziwie wolny.
Dyrektywy są instrumentami służącymi zwiększeniu przejrzystości. Ich celem jest harmonizacja ustawodawstw państw UE. Wskazać tu można:
ochronę przed fałszywymi i wprowadzającymi w błąd informacjami w zakresie etykietowania towarów;

określanie cen na artykułach żywnościowych;

warunek używania języka zrozumiałego dla konsumenta przy oznaczaniu towarów i informacji o nim;

środki ochrony przed wprowadzającą w błąd reklamą i prezentacją towaru;

zasadę radykalnej przejrzystości uprzednio sformułowanych klauzul umownych.
Utrzymaniu transparencji służą ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów czy usług, reklamy kierowanej do pewnych osób (dzieci) czy też w określonych mediach (radio, tv).
Dyrektywy, których celem jest ochrona życia i zdrowia konsumentów, nakładają na producenta i sprzedawcę, pod groźbą odpowiedzialności odszkodowawczej, obowiązek informacji o sposobie korzystania z towaru, wprowadzają wymogi co do bezpiecznych rygorów jakościowych.</body>
      <spans>
        <span start="649" end="770">kontakty między aktywnymi i pasywnymi uczestnikami rynku odbywają się na podstawie umów sprzedaży czy świadczenia usług. </span>
        <span start="772" end="778">umowa </span>
        <span start="790" end="842">charakteryzuje się równością pozycji jej partnerów. </span>
        <span start="1056" end="1214">Problem ochrony konsumenta pojawił się - jako zwerbalizowane hasło - mniej więcej w latach sześćdziesiątych- siedemdziesiątych, równocześnie w USA i w Europie</span>
        <span start="1258" end="1274">. Ale motywacja </span>
        <span start="1282" end="1291">nie była </span>
        <span start="1302" end="1313">jednakowa.
</span>
        <span start="1363" end="1466">
Amerykańska tradycja każe w ochronie konsumenta widzieć kwestię publicznoprawną, wręcz konstytucyjną. </span>
        <span start="1731" end="1833">konsumenci są tu uznani za przykład upośledzonej, bo pozbawionej stosownej reprezentacji mniejszości. </span>
        <span start="2251" end="2258">Remedia</span>
        <span start="2282" end="2321">: zwiększenie możliwości reprezentacji </span>
        <span start="2391" end="2410">przed każdą z władz</span>
        <span start="2565" end="2582">, a więc sądową, </span>
        <span start="2588" end="2700">ustawodawczą oraz administracyjna, w postaci lobbingu, działania środkami politycznymi (petycje, demonstracje). </span>
        <span start="2810" end="2818">Jest to </span>
        <span start="2823" end="2854">strategia ruchu oddolnego, bez </span>
        <span start="2864" end="2931">narzucania celów, jakim ma służyć osiągnięta, lepsza reprezentacja.</span>
        <span start="2944" end="3047"> zakłada duży udział czynnika fachowego, prawniczego, służącego organizacjom konsumenckim radą i pomocą</span>
        <span start="3337" end="3339">. </span>
        <span start="3786" end="4130">W Europie problem dowartościowania konsumentów nie bywał ujmowany jako deficyt ich reprezentacji, jako grupy społecznej, przed władzą. Na politykę prokonsumencką patrzono tu raczej jako na politykę legislacyjną, której kształtowanie zależy od władzy, a nie jest determinowane niczyimi aspiracjami czy roszczeniami, i która raczej kojarzy się z </span>
        <span start="4145" end="4153">nadaniem</span>
        <span start="4167" end="4197"> pewnych celów przez państwo. </span>
        <span start="4205" end="4280">ochrona konsumenta w ramach integracji europejskiej jest produktem odgórnym</span>
        <span start="4336" end="4337">.</span>
        <span start="5393" end="5518">W 1975 r., w pierwszym programie polityki ochrony i informacji konsumentów, wypracowano katalog zasadniczych praw konsumenta.</span>
        <span start="5667" end="5823"> obejmują prawo do: ochrony życia i bezpieczeństwa; ochrony interesów gospodarczych; naprawienia doznanej szkody; informacji i edukacji; bycia wysłuchanym. </span>
        <span start="7440" end="7795">o ile u początków działania Wspólnoty Europejskiej można mówić, że ochrona pasywnego uczestnika rynku była tylko koniecznym skutkiem, wypadkową działań adresowanych do aktywnych uczestników rynku, o tyle od 1992 r. podnoszenie poziomu ochrony - w zakresie pięciu praw podstawowych konsumentów - staje się autonomicznym celem działań organów wspólnotowych.</span>
        <span start="8177" end="8178"> </span>
        <span start="8190" end="8261">Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. </span>
        <span start="8548" end="8586">oznacza działania na rzecz stworzenia </span>
        <span start="8589" end="8651">warunków swobodnego wyboru i decyzji. Słabość konsumenta jest </span>
        <span start="8658" end="8687">wynikiem braku transparencji </span>
        <span start="8704" end="8720">oferty i rynku. </span>
        <span start="9544" end="9566">ochrona konsumenta to </span>
        <span start="9651" end="9698">jeden instrument walki o rynek prawdziwie wolny</span>
        <span start="9741" end="9742">.</span>
        <span start="9763" end="9827">
Dyrektywy są instrumentami służącymi zwiększeniu przejrzystości</span>
        <span start="9877" end="9948">. Ich celem jest harmonizacja ustawodawstw państw UE. Wskazać tu można:</span>
        <span start="9949" end="10045">
ochronę przed fałszywymi i wprowadzającymi w błąd informacjami w zakresie etykietowania towarów</span>
        <span start="10322" end="10367">;

określanie cen na artykułach żywnościowych</span>
        <span start="10490" end="10587">;

warunek używania języka zrozumiałego dla konsumenta przy oznaczaniu towarów i informacji o nim</span>
        <span start="10606" end="10679">;

środki ochrony przed wprowadzającą w błąd reklamą i prezentacją towaru</span>
        <span start="11029" end="11106">;

zasadę radykalnej przejrzystości uprzednio sformułowanych klauzul umownych</span>
        <span start="11184" end="11185">.</span>
        <span start="11186" end="11212">
Utrzymaniu transparencji </span>
        <span start="11311" end="11316">służą</span>
        <span start="11377" end="11443"> ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów czy usług</span>
        <span start="11486" end="11574">, reklamy kierowanej do pewnych osób (dzieci) czy też w określonych mediach (radio, tv).</span>
        <span start="13170" end="13238">
Dyrektywy, których celem jest ochrona życia i zdrowia konsumentów, </span>
        <span start="13475" end="13611">nakładają na producenta i sprzedawcę, pod groźbą odpowiedzialności odszkodowawczej, obowiązek informacji o sposobie korzystania z towaru</span>
        <span start="13689" end="13750">, wprowadzają wymogi co do bezpiecznych rygorów jakościowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>W USA i Europe inaczej są motywowane rozwiązania prawne związane z ochroną praw konsumenta. W USA konsumenci zostali uznani za upośledzoną mniejszość, dlatego przyjęto strategię ruchu oddolnego ułatwiającego samoregulację i artykulację interesów wobec władz. W Europie polityka prokonsumencka była prowadzona odgórnie za pomocą regulacji prawnych. Związana jest z założeniem, że pozycja konsumenta na rynku jest zdecydowanie słabsza od pozycji podmiotów gospodarczych aktywnych, wytwórców czy handlowców, dlatego należy ją wzmocnić za pomocą przejrzystości informacji. Ważną rolę odgrywają dyrektywy, które regulują kwestie związane z tym, jakie informacje i w jaki sposób powinny zostać przekazane konsumentowi. Utrzymaniu transparencji służą również ograniczenia dot. reklam pewnych produktów czy usług.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Problem ochrony konsumenta pojawił się w latach sześćdziesiątych- siedemdziesiątych, równocześnie w USA i w Europie. Amerykańska tradycja każe w ochronie konsumenta widzieć kwestię publicznoprawną, wręcz konstytucyjną. konsumenci są uznani za przykład upośledzonej, bo pozbawionej stosownej reprezentacji mniejszości. W Europie Na politykę prokonsumencką patrzono jako na legislacyjną, której kształtowanie zależy od władzy. W 1975 r. wypracowano katalog praw konsumenta. ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. oznacza działania na rzecz stworzenia warunków swobodnego wyboru i decyzji.Dyrektywy są instrumentami służącymi zwiększeniu przejrzystości. Utrzymaniu transparencji służą ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów czy usług, reklamy kierowanej do pewnych osób czy też w określonych mediach.</body>
      <spans>
        <span start="1056" end="1095">Problem ochrony konsumenta pojawił się </span>
        <span start="1138" end="1214">w latach sześćdziesiątych- siedemdziesiątych, równocześnie w USA i w Europie</span>
        <span start="1258" end="1260">. </span>
        <span start="1364" end="1466">Amerykańska tradycja każe w ochronie konsumenta widzieć kwestię publicznoprawną, wręcz konstytucyjną. </span>
        <span start="1731" end="1745">konsumenci są </span>
        <span start="1748" end="1833">uznani za przykład upośledzonej, bo pozbawionej stosownej reprezentacji mniejszości. </span>
        <span start="3786" end="3796">W Europie </span>
        <span start="3921" end="3957">Na politykę prokonsumencką patrzono </span>
        <span start="3967" end="3975">jako na </span>
        <span start="3984" end="4035">legislacyjną, której kształtowanie zależy od władzy</span>
        <span start="4195" end="4197">. </span>
        <span start="5393" end="5402">W 1975 r.</span>
        <span start="5468" end="5489"> wypracowano katalog </span>
        <span start="5502" end="5518">praw konsumenta.</span>
        <span start="5667" end="5668"> </span>
        <span start="8201" end="8261">ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. </span>
        <span start="8548" end="8586">oznacza działania na rzecz stworzenia </span>
        <span start="8589" end="8626">warunków swobodnego wyboru i decyzji.</span>
        <span start="9764" end="9827">Dyrektywy są instrumentami służącymi zwiększeniu przejrzystości</span>
        <span start="9877" end="9879">. </span>
        <span start="11187" end="11212">Utrzymaniu transparencji </span>
        <span start="11311" end="11316">służą</span>
        <span start="11377" end="11443"> ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów czy usług</span>
        <span start="11486" end="11523">, reklamy kierowanej do pewnych osób </span>
        <span start="11532" end="11561">czy też w określonych mediach</span>
        <span start="11573" end="11574">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Problem ochrony konsumenta jako pasywnego uczestnika rynku pojawia się mniej więcej od lat sześćdziesiątych zarówno w USA i Europie. W USA ochrona konsumenta traktowana jest ochrona interesów mniejszości i zapewnienie jej stosownej reprezentacji przed każdą z władz poprzez fachowe i prawnicze wsparcie organizacji konsumenckich. Amerykańska strategia nie wskazuje przed czym należy chronić konsumenta ale ułatwia im przebicie się by mogli sami swoje interesy wyartykułować. W Europie ochrona konsumenta traktowana jest raczej jako polityka „prokonsumencka” kształtowana przez władzę i zorientowana na stworzenie warunków do integracji gospodarczej i gwarancji dla wszystkich uczestników rynku. W 1975 powstał pierwszy program ochrony i informacji konsumentów obejmujący prawo do ochrony życia i bezpieczeństwa, ochrony interesów gospodarczych, naprawienia doznanej szkody, informacji i edukacji oraz bycia wysłuchanym. W latach 80-tych te prawa konsumenta były autonomizowane w dokumentach i programach wspólnotowych. Ochrona konsumenta nie oznacza faworyzowania go przez władzę ale wyrównanie jego szans poprzez zrekompensowanie braków jego wiedzy i orientacji wywołanych masowością obrotu. Podstawowymi narzędziami ochrony konsumenta są dyrektywy obejmujące m.in. ochronę przed wprowadzającymi w błąd informacjami na etykietach, określanie cen żywności, używanie zrozumiałego języka, ochronę przed wprowadzającą w błąd reklamą, przejrzystość klauzul umownych czy też zakaz reklamy niektórych produktów i usług lub zakaz reklamy skierowanej do dzieci. Dyrektywy mają na celu zapewnienie szerokiej informacji o warunkach, przedmiocie i konsekwencjach transakcji, a ich celem jest także ochrona życia i zdrowia konsumentów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Problem ochrony konsumenta pojawił się w latach sześćdziesiątych- siedemdziesiątych, równocześnie w USA i w Europie. 
Amerykańska strategia nie zakłada ochrony konsumentów przez odgórne wskazanie, przed czym należy ich chronić, ale przez ułatwienie im przebicia się, aby mogli sami własne interesy wyartykułować i walczyć o ich realizację.
W Europie ochrona konsumenta w ramach integracji europejskiej jest produktem odgórnym. Początkowo Wygoda i poziom życia konsumentów miały być wtórnym skutkiem celu zasadniczego, jakim było stworzenie wspólnego rynku. Zasadnicze prawa konsumenta obejmują prawo do: ochrony życia i bezpieczeństwa; ochrony interesów gospodarczych; naprawienia doznanej szkody; informacji i edukacji; bycia wysłuchanym. Dopiero w latach osiemdziesiątych ochrona interesów konsumenta zaczyna się stopniowo autonomizować. 
Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. oznacza zatem działanie na rzecz zrekompensowania braków jego wiedzy i orientacji, wywołanych masowością produkcji i obrotu. Dyrektywy są instrumentami służącymi zwiększeniu przejrzystości. Wskazać tu można:
ochronę przed fałszywymi i wprowadzającymi w błąd informacjami w zakresie etykietowania towarów;
określanie cen na artykułach żywnościowych;
warunek używania języka zrozumiałego dla konsumenta przy oznaczaniu towarów i informacji o nim;
środki ochrony przed wprowadzającą w błąd reklamą i prezentacją towaru;
zasadę radykalnej przejrzystości uprzednio sformułowanych klauzul umownych.Utrzymaniu transparencji służą ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów czy usług (lekarstwa), reklamy kierowanej do pewnych osób (dzieci) czy też w określonych mediach( tv).</body>
      <spans>
        <span start="1056" end="1094">Problem ochrony konsumenta pojawił się</span>
        <span start="1137" end="1214"> w latach sześćdziesiątych- siedemdziesiątych, równocześnie w USA i w Europie</span>
        <span start="1258" end="1260">. </span>
        <span start="1363" end="1364">
</span>
        <span start="3525" end="3558">Amerykańska strategia nie zakłada</span>
        <span start="3563" end="3751"> ochrony konsumentów przez odgórne wskazanie, przed czym należy ich chronić, ale przez ułatwienie im przebicia się, aby mogli sami własne interesy wyartykułować i walczyć o ich realizację.</span>
        <span start="3785" end="3796">
W Europie </span>
        <span start="4205" end="4280">ochrona konsumenta w ramach integracji europejskiej jest produktem odgórnym</span>
        <span start="4336" end="4337">.</span>
        <span start="4520" end="4532"> Początkowo </span>
        <span start="5110" end="5150">Wygoda i poziom życia konsumentów miały </span>
        <span start="5170" end="5174">być </span>
        <span start="5182" end="5257">wtórnym skutkiem celu zasadniczego, jakim było stworzenie wspólnego rynku. </span>
        <span start="5640" end="5823">Zasadnicze prawa konsumenta obejmują prawo do: ochrony życia i bezpieczeństwa; ochrony interesów gospodarczych; naprawienia doznanej szkody; informacji i edukacji; bycia wysłuchanym. </span>
        <span start="6037" end="6070">Dopiero w latach osiemdziesiątych</span>
        <span start="6146" end="6211"> ochrona interesów konsumenta zaczyna się stopniowo autonomizować</span>
        <span start="6258" end="6260">. </span>
        <span start="8189" end="8261">
Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. </span>
        <span start="8988" end="9002">oznacza zatem </span>
        <span start="9070" end="9179">działanie na rzecz zrekompensowania braków jego wiedzy i orientacji, wywołanych masowością produkcji i obrotu</span>
        <span start="9228" end="9230">. </span>
        <span start="9764" end="9827">Dyrektywy są instrumentami służącymi zwiększeniu przejrzystości</span>
        <span start="9877" end="9879">. </span>
        <span start="9931" end="9948">Wskazać tu można:</span>
        <span start="9949" end="10045">
ochronę przed fałszywymi i wprowadzającymi w błąd informacjami w zakresie etykietowania towarów</span>
        <span start="10322" end="10324">;
</span>
        <span start="10325" end="10367">określanie cen na artykułach żywnościowych</span>
        <span start="10490" end="10491">;</span>
        <span start="10492" end="10587">
warunek używania języka zrozumiałego dla konsumenta przy oznaczaniu towarów i informacji o nim</span>
        <span start="10606" end="10607">;</span>
        <span start="10608" end="10679">
środki ochrony przed wprowadzającą w błąd reklamą i prezentacją towaru</span>
        <span start="11029" end="11030">;</span>
        <span start="11031" end="11106">
zasadę radykalnej przejrzystości uprzednio sformułowanych klauzul umownych</span>
        <span start="11184" end="11185">.</span>
        <span start="11187" end="11212">Utrzymaniu transparencji </span>
        <span start="11311" end="11317">służą </span>
        <span start="11378" end="11454">ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów czy usług (lekarstwa</span>
        <span start="11485" end="11561">), reklamy kierowanej do pewnych osób (dzieci) czy też w określonych mediach</span>
        <span start="11562" end="11563">(</span>
        <span start="11569" end="11574"> tv).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Problem ochrony konsumenta jako pasywnego uczestnika rynku pojawił się mniej więcej od lat sześćdziesiątych-siedemdziesiątych zarówno w USA, jak i w Europie. W USA ochrona konsumenta ujmowana jest jako ochrona interesów mniejszości, która jako rozproszona nie posiada stosownej reprezentacji i jest traktowana jako kwestia publicznoprawna. Poprzez zwiększenie możliwości reprezentacji mniejszości przed każdą z władz ułatwia się samoorganizację i artykulację interesów konsumentów. Zakłada się, że organizacje konsumenckie otrzymają wsparcie fachowe i prawnicze niezależnie od tego czy będą służyć podniesieniu standardu informowania konsumenta, zmiana ustawodawstwa czy konkretny proces odszkodowawczy pojedynczego konsumenta. Amerykańska strategia nazywana „public interest law” nie wskazuje, przed czym należy chronić konsumentów ale ułatwia im przebicie się, by mogli sami własne interesy wyartykułować. W Europie ochrona konsumenta traktowana jest raczej jako polityka prokonsumencka, której kształtowanie należy do władzy. Pierwotnie polityka UE była zorientowana na stworzenie warunków do integracji gospodarczej i gwarancji wolności dla aktywnych uczestników rynku. Dopiero w 1975 r. powstał pierwszy program ochrony i informacji konsumentów obejmując prawo do ochrony życia i bezpieczeństwa, ochrony interesów gospodarczych, naprawienia doznanej szkody, informacji i edukacji oraz bycia wysłuchanym. W latach osiemdziesiątych te prawa konsumenta były autonomizowane w dokumentach i programach wspólnotowych. Po Maastrich traktat wspólnotowy przewiduje osiąganie wyższego poziomu ochrony konsumenckiej także przez samoistne akcje kierujące politykę państw członkowskich skierowane m.in. w zakresie usług finansowych na rzecz konsumentów, usług publicznoprawnych, mające na celu umożliwienie korzystania z dobrodziejstw społeczeństwa informatycznego, wzmocnienie zaufania do produktów żywieniowych czy też promocji konsumpcji przyjaznej środowisku naturalnemu i pomocy dla krajów Europy Centralnej i Wschodniej. W ten sposób w Europie konsument staje się autonomicznym celem działań integracyjnych prowadzonych z myślą o polepszeniu jego kondycji, a jego ochrona opiera się na przejrzystości informacji, ponieważ współczesne warunki produkcji i rynku zaciemniają przejrzystość co do przedmiotu oferty jak i korzystania z niej. W USA konsumenta chroni się ponieważ jest źle reprezentowany, w Europie bo jest źle poinformowany. Ochrona konsumenta nie oznacza faworyzowania go przez władzę ale działanie na rzecz zrekompensowania braków jego wiedzy i orientacji wywołanych masowością obrotu przez co mają się wyrównać szanse. W UE podstawowymi instrumentami są dyrektywy obejmując m.in. ochronę przed wprowadzającymi w błąd informacjami na etykietach, określanie cen żywności, używanie zrozumiałego języka, ochronę przed wprowadzającą w błąd reklamą, czy przejrzystość klauzul umownych. Dyrektywy mogą dotyczyć także zakazu reklamy pewnych produktów lub usług np. lekarstw, alkoholu czy tytoniu czy też reklamy skierowanej do pewnych osób np. dzieci. Dyrektywy mają na celu zapewnienie szerokiej informacji o warunkach, przedmiocie i konsekwencjach transakcji, a ich celem jest także ochrona życia i zdrowia konsumentów, poprzez obowiązek informacji o sposobie korzystania z produktu czy wymogi co do jakości. Ważnym elementem są także akty o charakterze raportów np. w sprawie produktów prezentowanych jako korzystne dla zdrowia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Problem ochrony konsumenta pojawił się w latach sześćdziesiątych- siedemdziesiątych, równocześnie w USA i w Europie. Ale motywacja ochrony nie była bynajmniej jednakowa.

Amerykańska tradycja każe w ochronie konsumenta widzieć kwestię publicznoprawną. Jest ona bowiem ujmowana jako ochrona interesów pewnej mniejszości, która nie może artykułować swych interesów przy wykorzystaniu istniejących kanałów instytucjonalnych. Amerykańska strategia nie zakłada ochrony konsumentów przez odgórne wskazanie, przed czym należy ich chronić, ale przez ułatwienie im przebicia się, aby mogli sami własne interesy wyartykułować i walczyć o ich realizację.

W Europie ochrona konsumenta w ramach integracji europejskiej jest produktem odgórnym, jako efekt działań podejmowanych przez organa Wspólnot. Początkowo głównym celem polityki integracyjnej było zapewnienie przepływu towarów, usług, siły roboczej. Wygoda i poziom życia konsumentów miały być wtórnym skutkiem celu zasadniczego, jakim było stworzenie wspólnego rynku. W 1975 r., w pierwszym programie polityki ochrony i informacji konsumentów, wypracowano katalog zasadniczych praw konsumenta. Zasadnicze prawa konsumenta obejmują prawo do: ochrony życia i bezpieczeństwa; ochrony interesów gospodarczych; naprawienia doznanej szkody; informacji i edukacji; bycia wysłuchanym. Dopiero w latach osiemdziesiątych ochrona interesów konsumenta zaczyna się stopniowo autonomizować także w dokumentach i programach wspólnotowych. W 1995 r. przedstawiono dokument przewidujący m.in. akcje:
w zakresie usług finansowych na rzecz konsumentów;
w zakresie podstawowych usług publicznoprawnych na rzecz konsumentów;
mające na celu umożliwienie korzystania konsumentom z dobrodziejstwa społeczeństwa informatycznego;
mające na celu wzmocnienie zaufania konsumentów do produktów żywieniowych;
promocji konsumpcji przyjaznej środowisku naturalnemu;
pomocy dla krajów Europy Centralnej i Wschodniej przy kreowaniu ich polityki konsumenckiej.

Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. oznacza zatem działanie na rzecz zrekompensowania braków jego wiedzy i orientacji, wywołanych masowością produkcji i obrotu, przywrócenia możliwości oceny sytuacji rynkowej. Dyrektywy są instrumentami służącymi zwiększeniu przejrzystości. Wskazać tu można:
ochronę przed fałszywymi i wprowadzającymi w błąd informacjami w zakresie etykietowania towarów;
określanie cen na artykułach żywnościowych;
warunek używania języka zrozumiałego dla konsumenta przy oznaczaniu towarów i informacji o nim;
środki ochrony przed wprowadzającą w błąd reklamą i prezentacją towaru;
zasadę radykalnej przejrzystości uprzednio sformułowanych klauzul umownych.
Utrzymaniu transparencji służą ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów czy usług (lekarstwa, alkohole, tytoń, wolne zawody), reklamy kierowanej do pewnych osób (dzieci) czy też w określonych mediach (radio, tv). dyrektywy odnoszące się do poszczególnych umów konsumenckich zawierają niezwykle rozbudowane obowiązki kontrahenta konsumenta związane z zapewnieniem szerokiej informacji o transakcji.
Dyrektywy, których celem jest ochrona życia i zdrowia konsumentów, działają dwojako. Po pierwsze, nakładają na producenta i sprzedawcę obowiązek informacji o sposobie korzystania z towaru. Po drugie, wprowadzają wymogi co do bezpiecznych rygorów jakościowych. 
Niezależnie od wiążących aktów prawa wspólnotowego ważne są bardzo liczne akty o charakterze raportów i informacji.</body>
      <spans>
        <span start="1056" end="1094">Problem ochrony konsumenta pojawił się</span>
        <span start="1137" end="1214"> w latach sześćdziesiątych- siedemdziesiątych, równocześnie w USA i w Europie</span>
        <span start="1258" end="1312">. Ale motywacja ochrony nie była bynajmniej jednakowa.</span>
        <span start="1313" end="1314">
</span>
        <span start="1363" end="1443">
Amerykańska tradycja każe w ochronie konsumenta widzieć kwestię publicznoprawną</span>
        <span start="1464" end="1540">. Jest ona bowiem ujmowana jako ochrona interesów pewnej mniejszości, która </span>
        <span start="1619" end="1715">nie może artykułować swych interesów przy wykorzystaniu istniejących kanałów instytucjonalnych. </span>
        <span start="3525" end="3558">Amerykańska strategia nie zakłada</span>
        <span start="3563" end="3751"> ochrony konsumentów przez odgórne wskazanie, przed czym należy ich chronić, ale przez ułatwienie im przebicia się, aby mogli sami własne interesy wyartykułować i walczyć o ich realizację.</span>
        <span start="3752" end="3753">
</span>
        <span start="3785" end="3796">
W Europie </span>
        <span start="4205" end="4337">ochrona konsumenta w ramach integracji europejskiej jest produktem odgórnym, jako efekt działań podejmowanych przez organa Wspólnot.</span>
        <span start="4520" end="4532"> Początkowo </span>
        <span start="4887" end="4894">głównym</span>
        <span start="4914" end="5000"> celem polityki integracyjnej było zapewnienie przepływu towarów, usług, siły roboczej</span>
        <span start="5108" end="5150">. Wygoda i poziom życia konsumentów miały </span>
        <span start="5170" end="5174">być </span>
        <span start="5182" end="5257">wtórnym skutkiem celu zasadniczego, jakim było stworzenie wspólnego rynku. </span>
        <span start="5393" end="5519">W 1975 r., w pierwszym programie polityki ochrony i informacji konsumentów, wypracowano katalog zasadniczych praw konsumenta. </span>
        <span start="5640" end="5823">Zasadnicze prawa konsumenta obejmują prawo do: ochrony życia i bezpieczeństwa; ochrony interesów gospodarczych; naprawienia doznanej szkody; informacji i edukacji; bycia wysłuchanym. </span>
        <span start="6037" end="6070">Dopiero w latach osiemdziesiątych</span>
        <span start="6146" end="6260"> ochrona interesów konsumenta zaczyna się stopniowo autonomizować także w dokumentach i programach wspólnotowych. </span>
        <span start="6758" end="6767">W 1995 r.</span>
        <span start="6931" end="6981"> przedstawiono dokument przewidujący m.in. akcje:
</span>
        <span start="6982" end="7033">w zakresie usług finansowych na rzecz konsumentów;
</span>
        <span start="7034" end="7104">w zakresie podstawowych usług publicznoprawnych na rzecz konsumentów;
</span>
        <span start="7105" end="7205">mające na celu umożliwienie korzystania konsumentom z dobrodziejstwa społeczeństwa informatycznego;
</span>
        <span start="7206" end="7281">mające na celu wzmocnienie zaufania konsumentów do produktów żywieniowych;
</span>
        <span start="7282" end="7337">promocji konsumpcji przyjaznej środowisku naturalnemu;
</span>
        <span start="7338" end="7429">pomocy dla krajów Europy Centralnej i Wschodniej przy kreowaniu ich polityki konsumenckiej.</span>
        <span start="8163" end="8164">
</span>
        <span start="8189" end="8261">
Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. </span>
        <span start="8988" end="9002">oznacza zatem </span>
        <span start="9070" end="9230">działanie na rzecz zrekompensowania braków jego wiedzy i orientacji, wywołanych masowością produkcji i obrotu, przywrócenia możliwości oceny sytuacji rynkowej. </span>
        <span start="9764" end="9827">Dyrektywy są instrumentami służącymi zwiększeniu przejrzystości</span>
        <span start="9877" end="9879">. </span>
        <span start="9931" end="9948">Wskazać tu można:</span>
        <span start="9949" end="10045">
ochronę przed fałszywymi i wprowadzającymi w błąd informacjami w zakresie etykietowania towarów</span>
        <span start="10322" end="10324">;
</span>
        <span start="10325" end="10367">określanie cen na artykułach żywnościowych</span>
        <span start="10490" end="10491">;</span>
        <span start="10492" end="10587">
warunek używania języka zrozumiałego dla konsumenta przy oznaczaniu towarów i informacji o nim</span>
        <span start="10606" end="10607">;</span>
        <span start="10608" end="10679">
środki ochrony przed wprowadzającą w błąd reklamą i prezentacją towaru</span>
        <span start="11029" end="11030">;</span>
        <span start="11031" end="11106">
zasadę radykalnej przejrzystości uprzednio sformułowanych klauzul umownych</span>
        <span start="11184" end="11185">.</span>
        <span start="11186" end="11212">
Utrzymaniu transparencji </span>
        <span start="11311" end="11317">służą </span>
        <span start="11378" end="11575">ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów czy usług (lekarstwa, alkohole, tytoń, wolne zawody), reklamy kierowanej do pewnych osób (dzieci) czy też w określonych mediach (radio, tv). </span>
        <span start="11996" end="12057">dyrektywy odnoszące się do poszczególnych umów konsumenckich </span>
        <span start="12604" end="12726">zawierają niezwykle rozbudowane obowiązki kontrahenta konsumenta związane z zapewnieniem szerokiej informacji o transakcji</span>
        <span start="12797" end="12798">.</span>
        <span start="13170" end="13238">
Dyrektywy, których celem jest ochrona życia i zdrowia konsumentów, </span>
        <span start="13444" end="13511">działają dwojako. Po pierwsze, nakładają na producenta i sprzedawcę</span>
        <span start="13558" end="13611"> obowiązek informacji o sposobie korzystania z towaru</span>
        <span start="13678" end="13751">. Po drugie, wprowadzają wymogi co do bezpiecznych rygorów jakościowych. </span>
        <span start="14866" end="14917">
Niezależnie od wiążących aktów prawa wspólnotowego</span>
        <span start="14986" end="15051"> ważne są bardzo liczne akty o charakterze raportów i informacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Ochrona konsumenta jako pasywnego uczestnika rynku pojawia się mniej więcej od lat sześćdziesiątych zarówno w USA i Europie.  W USA traktowana jest jako ochrona interesów mniejszości i zapewnienie jej stosownej reprezentacji przed każdą z władz. W Europie zaś jest to raczej polityka „prokonsumencka” kształtowana przez władzę i zorientowana na stworzenie warunków do integracji gospodarczej i gwarancji dla uczestników rynku. Prawa konsumenta są autonomizowane w dokumentach i programach wspólnotowych a podstawowymi instrumentami są dyrektywy obejmujące m.in. ochronę przed błędnymi informacjami, określanie cen żywności, zrozumiały języka, wprowadzającą w błąd reklamą, przejrzystość klauzul umownych czy też zakaz reklamy niektórych produktów i usług lub zakaz reklamy skierowanej do dzieci. Ich celem jest informacja o warunkach i konsekwencjach transakcji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Amerykańska strategia nie zakłada ochrony konsumentów przez odgórne wskazanie, przed czym należy ich chronić, ale przez ułatwienie im przebicia się, aby mogli sami własne interesy wyartykułować.W Europie ochrona konsumenta jest produktem odgórnym. Zasadnicze prawa konsumenta obejmują prawo do: ochrony życia i bezpieczeństwa; ochrony interesów gospodarczych; naprawienia doznanej szkody; informacji i edukacji; bycia wysłuchanym. Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. oznacza działanie na rzecz zrekompensowania braków jego wiedzy i orientacji, wywołanych masowością produkcji i obrotu. Dyrektywy są instrumentami służącymi zwiększeniu przejrzystości. Utrzymaniu transparencji służą ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów czy usług, reklamy kierowanej do pewnych osób czy w określonych mediach.</body>
      <spans>
        <span start="3525" end="3558">Amerykańska strategia nie zakłada</span>
        <span start="3563" end="3723"> ochrony konsumentów przez odgórne wskazanie, przed czym należy ich chronić, ale przez ułatwienie im przebicia się, aby mogli sami własne interesy wyartykułować</span>
        <span start="3750" end="3751">.</span>
        <span start="3786" end="3796">W Europie </span>
        <span start="4205" end="4224">ochrona konsumenta </span>
        <span start="4257" end="4280">jest produktem odgórnym</span>
        <span start="4336" end="4337">.</span>
        <span start="4520" end="4521"> </span>
        <span start="5640" end="5823">Zasadnicze prawa konsumenta obejmują prawo do: ochrony życia i bezpieczeństwa; ochrony interesów gospodarczych; naprawienia doznanej szkody; informacji i edukacji; bycia wysłuchanym. </span>
        <span start="8190" end="8261">Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. </span>
        <span start="8988" end="8996">oznacza </span>
        <span start="9070" end="9179">działanie na rzecz zrekompensowania braków jego wiedzy i orientacji, wywołanych masowością produkcji i obrotu</span>
        <span start="9228" end="9230">. </span>
        <span start="9764" end="9827">Dyrektywy są instrumentami służącymi zwiększeniu przejrzystości</span>
        <span start="9877" end="9879">. </span>
        <span start="11187" end="11212">Utrzymaniu transparencji </span>
        <span start="11311" end="11317">służą </span>
        <span start="11378" end="11443">ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów czy usług</span>
        <span start="11486" end="11522">, reklamy kierowanej do pewnych osób</span>
        <span start="11531" end="11536"> czy </span>
        <span start="11540" end="11561">w określonych mediach</span>
        <span start="11573" end="11574">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Konsument jest jednym z aktorów występujących na rynku jako homo oeconomicus passivum, w przeciwieństwie do wytwórców i handlowców, określanych jako homo oeconomicus activus. Kontakty między aktywnymi i pasywnymi uczestnikami rynku odbywają się na podstawie umów sprzedaży czy świadczenia usług, a umowa charakteryzuje się równością pozycji jej partnerów. Problem ochrony konsumenta pojawił się mniej więcej w latach sześćdziesiątych-siedemdziesiątych, równocześnie w USA i w Europie, kładącej podwaliny integracji gospodarczej. Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. Utrzymaniu transparencji służą „wertykalne” (tj. związane z poszczególnymi grupami towarów) ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów czy usług (lekarstwa, alkohole, tytoń), reklamy kierowanej do pewnych osób (dzieci) czy też w określonych mediach (radio, tv). Dyrektywy, których celem jest ochrona życia i zdrowia konsumentów, zapewniają wiedzę o możliwym niebezpieczeństwie i ryzyku, a więc troszczą się o większą przejrzystość informacji o towarze i odpowiednim sposobie korzystania z niego. Działają one dwojako. Po pierwsze, nakładają na producenta i sprzedawcę, pod groźbą odpowiedzialności odszkodowawczej, obowiązek informacji o sposobie korzystania z towaru. Po drugie, wprowadzają wymogi co do bezpiecznych rygorów jakościowych, zwłaszcza w odniesieniu do żywności, zabawek, kosmetyków, detergentów, lekarstw itp. Zasadniczym celem europejskich strategii ochronny hominis oeconomici passiva jest stworzenie szans dla świadomej, racjonalnej oceny i wyboru, wychowanie konsumenta, który będzie potrafił skorzystać z bogactwa oferty i dobrodziejstw wspólnego rynku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Problem ochrony konsumenta pojawił się - jako zwerbalizowane hasło - mniej więcej w latach sześćdziesiątych- siedemdziesiątych, równocześnie w USA i w Europie, kładącej podwaliny integracji gospodarczej. Ale motywacja ochrony nie była bynajmniej jednakowa.
Amerykańska tradycja każe w ochronie konsumenta widzieć kwestię publicznoprawną, wręcz konstytucyjną. konsumenci są tu uznani za przykład upośledzonej, bo pozbawionej stosownej reprezentacji mniejszości. Amerykańska strategia nie zakłada ochrony konsumentów przez odgórne wskazanie, przed czym należy ich chronić, ale przez ułatwienie im przebicia się, aby mogli sami własne interesy wyartykułować i walczyć o ich realizację.
W Europie problem dowartościowania konsumentów nie bywał ujmowany jako deficyt ich reprezentacji. Na politykę prokonsumencką patrzono tu raczej jako na politykę legislacyjną, której kształtowanie zależy od władzy. Dlatego ochrona konsumenta w ramach integracji europejskiej jest produktem odgórnym, jako efekt działań podejmowanych przez organa Wspólnot.
od 1992 r. podnoszenie poziomu ochrony staje się autonomicznym celem działań organów wspólnotowych. Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. Dyrektywy są instrumentami służącymi zwiększeniu przejrzystości niezbędnej dla wolnej decyzji i wyboru konsumenta. Ich celem jest harmonizacja ustawodawstw państw UE. Wszystkie one zawierają niezwykle rozbudowane obowiązki kontrahenta konsumenta związane z zapewnieniem szerokiej informacji o transakcji: jej warunkach, przedmiocie, konsekwencjach poszczególnych postanowień.Niezależnie od wiążących aktów prawa wspólnotowego ważne są bardzo liczne akty o charakterze raportów i informacji.</body>
      <spans>
        <span start="1056" end="1313">Problem ochrony konsumenta pojawił się - jako zwerbalizowane hasło - mniej więcej w latach sześćdziesiątych- siedemdziesiątych, równocześnie w USA i w Europie, kładącej podwaliny integracji gospodarczej. Ale motywacja ochrony nie była bynajmniej jednakowa.
</span>
        <span start="1364" end="1466">Amerykańska tradycja każe w ochronie konsumenta widzieć kwestię publicznoprawną, wręcz konstytucyjną. </span>
        <span start="1731" end="1833">konsumenci są tu uznani za przykład upośledzonej, bo pozbawionej stosownej reprezentacji mniejszości. </span>
        <span start="3525" end="3558">Amerykańska strategia nie zakłada</span>
        <span start="3563" end="3752"> ochrony konsumentów przez odgórne wskazanie, przed czym należy ich chronić, ale przez ułatwienie im przebicia się, aby mogli sami własne interesy wyartykułować i walczyć o ich realizację.
</span>
        <span start="3786" end="3882">W Europie problem dowartościowania konsumentów nie bywał ujmowany jako deficyt ich reprezentacji</span>
        <span start="3919" end="4035">. Na politykę prokonsumencką patrzono tu raczej jako na politykę legislacyjną, której kształtowanie zależy od władzy</span>
        <span start="4195" end="4337">. Dlatego ochrona konsumenta w ramach integracji europejskiej jest produktem odgórnym, jako efekt działań podejmowanych przez organa Wspólnot.</span>
        <span start="7430" end="7431">
</span>
        <span start="7644" end="7682">od 1992 r. podnoszenie poziomu ochrony</span>
        <span start="7734" end="7796"> staje się autonomicznym celem działań organów wspólnotowych. </span>
        <span start="8190" end="8261">Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. </span>
        <span start="9764" end="9931">Dyrektywy są instrumentami służącymi zwiększeniu przejrzystości niezbędnej dla wolnej decyzji i wyboru konsumenta. Ich celem jest harmonizacja ustawodawstw państw UE. </span>
        <span start="12590" end="12798">Wszystkie one zawierają niezwykle rozbudowane obowiązki kontrahenta konsumenta związane z zapewnieniem szerokiej informacji o transakcji: jej warunkach, przedmiocie, konsekwencjach poszczególnych postanowień.</span>
        <span start="14867" end="14917">Niezależnie od wiążących aktów prawa wspólnotowego</span>
        <span start="14986" end="15051"> ważne są bardzo liczne akty o charakterze raportów i informacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Konsument jest jednym z aktorów występujących na rynku jako homo oeconomicus passivum, w przeciwieństwie do wytwórców i handlowców, określanych jako homo oeconomicus activus. Kontakty między aktywnymi i pasywnymi uczestnikami rynku odbywają się na podstawie umów sprzedaży czy świadczenia usług, a umowa charakteryzuje się równością pozycji jej partnerów. Problem ochrony konsumenta pojawił się mniej więcej w latach sześćdziesiątych-siedemdziesiątych, równocześnie w USA i w Europie, kładącej podwaliny integracji gospodarczej. 
Amerykańska tradycja każe w ochronie konsumenta widzieć kwestię publicznoprawną, wręcz konstytucyjną. Jest ona bowiem ujmowana jako ochrona interesów pewnej mniejszości, która nie może artykułować swych interesów przy wykorzystaniu istniejących kanałów instytucjonalnych. W Europie na politykę prokonsumencką patrzono raczej jako na politykę legislacyjną, której kształtowanie zależy od władzy, i która kojarzy się raczej z oktrojowaniem (nadaniem, narzuceniem) pewnych celów przez państwo. Dlatego ochrona konsumenta w ramach integracji europejskiej jest produktem odgórnym, efektem działań podejmowanych przez organa Wspólnot.
Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. Ponieważ współczesne warunki produkcji i rynku zaciemniają przejrzystość zarówno co do przedmiotu oferty (jakość, bezpieczeństwo oferowanych dóbr), jak i sposobu korzystania z niej, ochrona konsumenta w Unii oznacza działania na rzecz stworzenia im warunków swobodnego wyboru i decyzji. W USA konsumenta chroni się, ponieważ jest źle reprezentowany, w Europie, ponieważ jest źle poinformowany. W tej sytuacji jego pozycja jako partnera umowy kierującego się własną oceną sytuacji i decydującego o zawarciu umowy ulega degradacji. Ochrona konsumenta oznacza zatem działanie na rzecz zrekompensowania braków jego wiedzy i orientacji, wywołanych masowością produkcji i obrotu, przywrócenia możliwości oceny sytuacji rynkowej. To zaś jest przesłanką racjonalnego korzystania ze swobody umów. 
Utrzymaniu transparencji niezbędnej do orientacji konsumenta służą „wertykalne” (tj. związane z poszczególnymi grupami towarów) ograniczenia dotyczące zakazu reklamy pewnych produktów czy usług (lekarstwa, alkohole, tytoń), reklamy kierowanej do pewnych osób (dzieci) czy też w określonych mediach (radio, tv). Dyrektywy, których celem jest ochrona życia i zdrowia konsumentów, także działają przez zapewnienie wiedzy o możliwym niebezpieczeństwie i ryzyku, a więc troszczą się o większą przejrzystość informacji o towarze i odpowiednim sposobie korzystania z niego. Dyrektywy te działają dwojako. Po pierwsze, nakładają na producenta i sprzedawcę, pod groźbą odpowiedzialności odszkodowawczej, obowiązek informacji o sposobie korzystania z towaru. Po drugie, wprowadzają wymogi co do bezpiecznych rygorów jakościowych, zwłaszcza w odniesieniu do żywności, zabawek, kosmetyków, detergentów, lekarstw itp. Zasadniczym celem europejskich strategii ochronnych odnoszących się do hominis oeconomici passiva jest stworzenie szans dla świadomej, racjonalnej oceny i wyboru, wychowanie konsumenta, który będzie potrafił skorzystać z bogactwa oferty i dobrodziejstw wspólnego rynku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Problem ochrony konsumenta pojawił się - jako zwerbalizowane hasło - mniej więcej w latach sześćdziesiątych- siedemdziesiątych, równocześnie w USA i w Europie, kładącej podwaliny integracji gospodarczej. Ale motywacja ochrony nie była bynajmniej jednakowa.
Amerykańska tradycja każe w ochronie konsumenta widzieć kwestię publicznoprawną, wręcz konstytucyjną. konsumenci są tu uznani za przykład upośledzonej, bo pozbawionej stosownej reprezentacji mniejszości. W ten sposób problem jest ujmowany w kategoriach dowartościowania jednostek tworzących mniejszość podobnie jak dowartościowanie kobiet, mniejszości etnicznych czy innych. Remedia służące temu są podobne: zwiększenie możliwości reprezentacji mniejszości. Amerykańska strategia nie zakłada więc ochrony konsumentów przez odgórne wskazanie, przed czym należy ich chronić, ale przez ułatwienie im przebicia się, aby mogli sami własne interesy wyartykułować i walczyć o ich realizację.
W Europie problem dowartościowania konsumentów nie bywał ujmowany jako deficyt ich reprezentacji, jako grupy społecznej, przed władzą. Na politykę prokonsumencką patrzono tu raczej jako na politykę legislacyjną, której kształtowanie zależy od władzy, a nie jest determinowane niczyimi aspiracjami czy roszczeniami, i która raczej kojarzy się z oktrojowaniem pewnych celów przez państwo. Dlatego ochrona konsumenta w ramach integracji europejskiej jest produktem odgórnym, jako efekt działań podejmowanych przez organa Wspólnot.
o ile u początków działania Wspólnoty Europejskiej można mówić, że ochrona pasywnego uczestnika rynku była tylko koniecznym skutkiem, wypadkową działań adresowanych do aktywnych uczestników rynku, o tyle od 1992 r. podnoszenie poziomu ochrony staje się autonomicznym celem działań organów wspólnotowych. Konsument jest więc w Unii Europejskiej kochany dla siebie samego, staje się autonomicznym celem działań integracyjnych, prowadzonych z myślą o polepszeniu jego kondycji, podczas gdy dawniej był traktowany raczej jako odbiorca towarów i usług pojawiających się na zintegrowanym, konkurencyjnym i nie dyskryminującym żadnego z aktywnych uczestników rynku europejskim.
Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. Ponieważ współczesne warunki produkcji i rynku zaciemniają przejrzystość zarówno co do przedmiotu oferty, jak i sposobu korzystania z niej, ochrona konsumenta we Wspólnotach oznacza działania na rzecz stworzenia im warunków swobodnego wyboru i decyzji. 
Dyrektywy są instrumentami służącymi zwiększeniu przejrzystości niezbędnej dla wolnej decyzji i wyboru konsumenta. Ich celem jest harmonizacja ustawodawstw państw UE. Wszystkie one zawierają niezwykle rozbudowane obowiązki kontrahenta konsumenta związane z zapewnieniem szerokiej informacji o transakcji: jej warunkach, przedmiocie, konsekwencjach poszczególnych postanowień.
Niezależnie od wiążących aktów prawa wspólnotowego, zobowiązujących do zapewnienia przejrzystości rynku dla konsumenta, ważne są bardzo liczne akty o charakterze raportów i informacji. 
Stworzenie szans dla świadomej, racjonalnej oceny i wyboru, wychowanie konsumenta umiejącego korzystać z bogactwa oferty i dobrodziejstw wspólnego rynku - to zasadniczy cel europejskich strategii ochronnych odnoszących się do hominis oeconomici passivi.</body>
      <spans>
        <span start="1056" end="1313">Problem ochrony konsumenta pojawił się - jako zwerbalizowane hasło - mniej więcej w latach sześćdziesiątych- siedemdziesiątych, równocześnie w USA i w Europie, kładącej podwaliny integracji gospodarczej. Ale motywacja ochrony nie była bynajmniej jednakowa.
</span>
        <span start="1364" end="1466">Amerykańska tradycja każe w ochronie konsumenta widzieć kwestię publicznoprawną, wręcz konstytucyjną. </span>
        <span start="1731" end="1833">konsumenci są tu uznani za przykład upośledzonej, bo pozbawionej stosownej reprezentacji mniejszości. </span>
        <span start="2027" end="2124">W ten sposób problem jest ujmowany w kategoriach dowartościowania jednostek tworzących mniejszość</span>
        <span start="2177" end="2332"> podobnie jak dowartościowanie kobiet, mniejszości etnicznych czy innych. Remedia służące temu są podobne: zwiększenie możliwości reprezentacji mniejszości</span>
        <span start="2375" end="2377">. </span>
        <span start="3525" end="3752">Amerykańska strategia nie zakłada więc ochrony konsumentów przez odgórne wskazanie, przed czym należy ich chronić, ale przez ułatwienie im przebicia się, aby mogli sami własne interesy wyartykułować i walczyć o ich realizację.
</span>
        <span start="3786" end="4143">W Europie problem dowartościowania konsumentów nie bywał ujmowany jako deficyt ich reprezentacji, jako grupy społecznej, przed władzą. Na politykę prokonsumencką patrzono tu raczej jako na politykę legislacyjną, której kształtowanie zależy od władzy, a nie jest determinowane niczyimi aspiracjami czy roszczeniami, i która raczej kojarzy się z oktrojowaniem</span>
        <span start="4167" end="4337"> pewnych celów przez państwo. Dlatego ochrona konsumenta w ramach integracji europejskiej jest produktem odgórnym, jako efekt działań podejmowanych przez organa Wspólnot.</span>
        <span start="7430" end="7431">
</span>
        <span start="7440" end="7682">o ile u początków działania Wspólnoty Europejskiej można mówić, że ochrona pasywnego uczestnika rynku była tylko koniecznym skutkiem, wypadkową działań adresowanych do aktywnych uczestników rynku, o tyle od 1992 r. podnoszenie poziomu ochrony</span>
        <span start="7734" end="8163"> staje się autonomicznym celem działań organów wspólnotowych. Konsument jest więc w Unii Europejskiej kochany dla siebie samego, staje się autonomicznym celem działań integracyjnych, prowadzonych z myślą o polepszeniu jego kondycji, podczas gdy dawniej był traktowany raczej jako odbiorca towarów i usług pojawiających się na zintegrowanym, konkurencyjnym i nie dyskryminującym żadnego z aktywnych uczestników rynku europejskim.
</span>
        <span start="8190" end="8365">Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji. Ponieważ współczesne warunki produkcji i rynku zaciemniają przejrzystość zarówno co do przedmiotu oferty</span>
        <span start="8407" end="8441">, jak i sposobu korzystania z niej</span>
        <span start="8497" end="8532">, ochrona konsumenta we Wspólnotach</span>
        <span start="8547" end="8627"> oznacza działania na rzecz stworzenia im warunków swobodnego wyboru i decyzji. </span>
        <span start="9763" end="9931">
Dyrektywy są instrumentami służącymi zwiększeniu przejrzystości niezbędnej dla wolnej decyzji i wyboru konsumenta. Ich celem jest harmonizacja ustawodawstw państw UE. </span>
        <span start="12590" end="12798">Wszystkie one zawierają niezwykle rozbudowane obowiązki kontrahenta konsumenta związane z zapewnieniem szerokiej informacji o transakcji: jej warunkach, przedmiocie, konsekwencjach poszczególnych postanowień.</span>
        <span start="14866" end="15052">
Niezależnie od wiążących aktów prawa wspólnotowego, zobowiązujących do zapewnienia przejrzystości rynku dla konsumenta, ważne są bardzo liczne akty o charakterze raportów i informacji. </span>
        <span start="15625" end="15879">
Stworzenie szans dla świadomej, racjonalnej oceny i wyboru, wychowanie konsumenta umiejącego korzystać z bogactwa oferty i dobrodziejstw wspólnego rynku - to zasadniczy cel europejskich strategii ochronnych odnoszących się do hominis oeconomici passivi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Konsument jest jednym z aktorów występujących na rynku jako homo oeconomicus passivum, w przeciwieństwie do wytwórców i handlowców, określanych jako homo oeconomicus activus. Kontakty między aktywnymi i pasywnymi uczestnikami rynku odbywają się na podstawie umów sprzedaży czy świadczenia usług, a umowa charakteryzuje się równością pozycji jej partnerów. Problem ochrony konsumenta pojawił się mniej więcej w latach sześćdziesiątych-siedemdziesiątych, równocześnie w USA i w Europie, kładącej podwaliny integracji gospodarczej. Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji – służą temu odpowiednie ograniczenia i dyrektywy wydawane przez Wspólnotę. Ich głównym celem jest stworzeniu szans dla świadomej, racjonalnej oceny i wyboru, wychowanie konsumenta, który będzie potrafił skorzystać z bogactwa oferty wspólnego rynku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Problem ochrony konsumenta pojawił się - jako zwerbalizowane hasło - mniej więcej w latach sześćdziesiątych- siedemdziesiątych, równocześnie w USA i w Europie, kładącej podwaliny integracji gospodarczej. Ale motywacja ochrony nie była bynajmniej jednakowa.
Amerykańska tradycja każe w ochronie konsumenta widzieć kwestię publicznoprawną, wręcz konstytucyjną. konsumenci są tu uznani za przykład upośledzonej, bo pozbawionej stosownej reprezentacji mniejszości. W Europie problem dowartościowania konsumentów nie bywał ujmowany jako deficyt ich reprezentacji. Na politykę prokonsumencką patrzono tu raczej jako na politykę legislacyjną, której kształtowanie zależy od władzy. od 1992 r. podnoszenie poziomu ochrony staje się autonomicznym celem działań organów wspólnotowych. Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji.</body>
      <spans>
        <span start="1056" end="1313">Problem ochrony konsumenta pojawił się - jako zwerbalizowane hasło - mniej więcej w latach sześćdziesiątych- siedemdziesiątych, równocześnie w USA i w Europie, kładącej podwaliny integracji gospodarczej. Ale motywacja ochrony nie była bynajmniej jednakowa.
</span>
        <span start="1364" end="1466">Amerykańska tradycja każe w ochronie konsumenta widzieć kwestię publicznoprawną, wręcz konstytucyjną. </span>
        <span start="1731" end="1833">konsumenci są tu uznani za przykład upośledzonej, bo pozbawionej stosownej reprezentacji mniejszości. </span>
        <span start="3786" end="3882">W Europie problem dowartościowania konsumentów nie bywał ujmowany jako deficyt ich reprezentacji</span>
        <span start="3919" end="4035">. Na politykę prokonsumencką patrzono tu raczej jako na politykę legislacyjną, której kształtowanie zależy od władzy</span>
        <span start="4195" end="4197">. </span>
        <span start="7644" end="7682">od 1992 r. podnoszenie poziomu ochrony</span>
        <span start="7734" end="7796"> staje się autonomicznym celem działań organów wspólnotowych. </span>
        <span start="8190" end="8260">Europejska ochrona konsumenta opiera się na przejrzystości informacji.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
