<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801030129">
  <date>1998-01-03</date>
  <title>Czas wspólny i czas osobny</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Katarzyna Kołodziejczyk</authors>
  <body>Kościół i twórcy

Czas wspólny i czas osobny

RYS. JANUSZ KAPUSTA

KATARZYNA KOŁODZIEJCZYK

Mieliśmy spotkanie w wieży przy warszawskim kościele św. Anny na Krakowskim Przedmieściu, u księdza Wiesława Niewęgłowskiego. Zaledwie kilka osób. Był wczesny okres jaruzelskiej wojny. Nieoczekiwanie odezwał się dzwonek domofonu. Po chwili nasze obawy rozproszył Wiktor Woroszylski, który zjawił się niespodziewanie. Prosto z miejsca internowania.

To nie przypadek sprawił, że zwolniony z interny poeta skierował swe kroki najpierw do księdza. Tak, jak nie było przypadkiem to, że zaledwie kilka godzin po wprowadzeniu stanu wojennego twórcy polskiej kultury udali się do świątyń i znaleźli oparcie w Kościele.

W Teatrze Dramatycznym trwały obrady niezależnego Kongresu Kultury Polskiej. Intelektualiści publicznie przełamywali państwowy, PRL-owski monopol w dziedzinie "nadbudowy". Już przeszło rok krzepiące słowo "Solidarność" dodawało odwagi, otwierało nowe możliwości i powoli docierało do najbardziej odległych miejsc w kraju. Aż do chwili, kiedy generał Wojciech Jaruzelski rozkazał pojmać w środku nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku, tysiące mężczyzn oraz kobiet z "Solidarności" i osadzić ich w miejscach odosobnienia.

Naród się nie cofnie

W niedzielę rano, 13 grudnia, uczestnicy Kongresu, którzy - nieświadomi nocnych wydarzeń - udali się do znajdującego się w pobliżu Teatru Dramatycznego kościoła Wszystkich Świętych na poranne nabożeństwo, by w ten sposób rozpocząć trzeci dzień obrad, sporządzali już listy pierwszych internowanych. Potem, Traktem Królewskim, przeszli do kościoła św. Anny. Tu złożyli podpisy pod pierwszymi protestami przeciwko aktowi bezprawia.

Dwa dni później polski Episkopat oświadczył: "Nasz ból jest bólem Narodu, sterroryzowanego przez siłę wojska (...) Naród nie cofnie się i nie może zrezygnować z demokratycznej odnowy, która została ogłoszona w naszej Ojczyźnie."

Następnego dnia padły pierwsze strzały. Zginęli górnicy. Nie były to strzały ostatnie, ani ostatnie śmiertelne ofiary stanu wojennego. Linia podziału niebezpiecznie się w kraju zaostrzyła. Dla Kościoła i dla tych, którym wojnę wydała partia komunistyczna, nastał czas odmowy i sprzeciwu. Ten czas był wspólny.

Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski jeszcze w latach 60. Doktor teologii, wykładowca akademicki, publicysta i literat. Założył ruch "Odnowić Oblicze Ziemi". Do dziś jest duchowym opiekunem literatów i poetów, dziennikarzy i aktorów, ludzi nauki i intelektualistów. 

Próbę przedstawienia efektów swojej pracy i przemyśleń podjął ksiądz Wiesław w wydanej niedawno książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych".

Czas  przyciągania

Pomyli się jednak ten, kto sądzi, że wydarzenia nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku, stały się początkiem Nowego Przymierza, o jakim pisze ksiądz Niewęgłowski, lub że stało się to w dniu, w którym padły pierwsze strzały. Zaczęło się wcześniej. Wcześniej, niż sierpniowe dni 1980 roku, kiedy w czasie ciągnącego się bez końca strajku, stoczniowcy rozpoczynali kolejny niepewny dzień od Mszy Świętej

Wzajemne przyciąganie, to lata 60. - pisze autor. Sam podjął wówczas w Warszawie nowe inicjatywy, otwierając podwoje Kościoła zrazu dla tych, którzy lubili sacrosongi, a dla poetów i miłośników poezji - Wieczory Jednego Wiersza. Potem były Tygodnie Kultury Chrześcijańskiej i Duszpasterstwo Środowisk Twórczych. Warszawskie doświadczenie przybrało niebawem szerszy, krajowy wymiar.

Takiemu rozumieniu roli Kościoła sprzyjał rozpoczynający się w tym czasie Sobór Watykański II, zarazem głęboki nurt umysłowy, który wywarł istotny wpływ na całe chrześcijaństwo. Kościół się otworzył. Stawał się mniej konfesyjny. Szukał sposobów ożywienia swojej obecności w życiu wiernych poprzez kulturę, bez ambicji - jak pisze ksiądz Wiesław - tworzenia jednego modelu kultury. Nie bez znaczenia był fakt, że Kościół przenosił już od pewnego czasu akcenty z tego, co było określane jako kultura katolicka, na to, co oznaczało kulturę chrześcijańską i humanistyczną.

Początki zbliżenia twórców i Kościoła w Polsce, to w gruncie rzeczy czas mało znany, bądź - po części - zapomniany. Uważna lektura pracy księdza Niewęgłowskiego uzmysławia wagę rzeczy, które się dokonywały, a które sprawiły, że świecka elita elit z jednej strony oraz duchowni wraz z Kościołem z drugiej, stali się sobie bliżsi. Przytoczone fakty i zwięzły opis wspólnie podejmowanych przedsięwzięć, przedstawiony na 255 stronach i zestawiony w tablicach, jest przekonujący i robi wrażenie.

Bez dysonansów

Związki pomiędzy kulturą a religią są jednym z głównych tematów towarzyszących rozważaniom człowieka odkąd zaczął on myśleć. W pracy księdza Niewęgłowskiego są odniesienia do niektórych z tych rozważań. Autor przywołuje je z umiarem i ich świadomie nie pogłębia. W podobny sposób ksiądz odnosi się do poszczególnych koncepcji kultury.

Więcej natomiast jest w książce wątków, które pozwalają zrozumieć ówczesny fenomen socjologiczny, odnoszący się do pojęcia wiarygodności czyli zaufania. W okresie stanu wojennego był to decydujący i rozstrzygający o danej osobie lub instytucji znak rozpoznawczy. Tu się wszystko zaczynało, bądź też kończyło.

Dla ówczesnych opozycjonistów żadna instytucja nie była tak wiarygodna, jak Kościół. Z jednej strony, wynikało to z samej jego natury. A w przypadku Polski - także z głębokiego związania religii z dziejami narodu. Począwszy od chrztu, poprzez trudny okres rozbiorów państwa, kiedy Kościół był dla Polaków Ojczyzną, czy potem - w czasach PRL - gdy prymas Stefan Wyszyński był więziony.

W wysiłkach, zmierzających do przerwania monopolu marksistowskiej kultury w latach 60. i 70., kiedy polskie duchowieństwo występowało już z konkretną ofertą wobec twórców, Kościół kładł nacisk na konieczność ocalenia narodowej tożsamości. Nic tak silnie nie przemawiało do narodu. Bo ciągle nie był wolny: "A wy, czy umiecie bronić tego, co stanowi ducha Narodu? Czy umiecie bronić cegieł i kamieni węgielnych naszej kultury ojczystej i rodzimej, moralności chrześcijańskiej? (...) Czy za miskę soczewicy, za kęs chleba i lęk o utratę posady nie sprzedajecie potężnych i wspaniałych dóbr?" - pytał prymas Stefan Wyszyński.

Był wtedy rok 1974 i słowa prymasa znacznie wyprzedziły swój czas. Ale już wówczas - jak zauważa ksiądz Niewęgłowski - "związek twórców z Kościołem dokonywał się na dwóch płaszczyznach: obywatelskiej oraz religijnej". W tych kwestiach dysonansu nie było. Przesłanie Jana Pawła II, wyrażone podczas jego pierwszej pielgrzymki w ojczyźnie, w 1983 roku, kiedy więzienia były przepełnione, potwierdziło prawdę, wyrażoną przez Kardynała Tysiąclecia. Papież mówił wtedy: "Czuwam - to znaczy także czuję się odpowiedzialny za to wielkie wspólne dziedzictwo, któremu na imię Polska. To imię nas wszystkich określa. To imię nas wszystkich zobowiązuje. To imię nas wszystkich kosztuje."

W programach, prezentowanych w trakcie Tygodni Kultury Chrześcijańskiej, uczestniczyli tłumnie nie tylko katolicy. Przybywał każdy, kto chciał się spotkać "z osobami, w których widziano autorytety swego czasu" - jak to ujął ksiądz Wiesław. Wśród tych autorytetów wielu nie było i nie stało się później katolikami, bądź ludźmi wierzącymi w innego Boga. Ale wszystkich ich łączyły "sprawy polskie" i poniekąd wartości uniwersalne. W ten sposób budowano wiarygodność. Wszak sceptycy i agnostycy byli doradcami w gdańskiej stoczni. Również bez nich nie byłoby czerwcowych wyborów w 1989 roku.

Przenikliwość Kościoła

Ma rację autor, gdy pisze, że lata 60. stanowiły przełom we wzajemnych związkach między kulturą a religią, choć oba te obszary mieściły się w dwóch różnych światach. W czasach PRL światy te stawały często przeciw sobie. Wielu twórców i intelektualistów zachęcałopolski naród do entuzjastycznej budowy komunizmu. Kto by wtedy pomyślał, że za niespełna dwadzieścia lat rozpocznie się strajk w Stoczni Gdańskiej im. Lenina i że rozpocznie on czas odliczania ostatnich chwil komunizmu w Polsce i wokół niej.

Kto mógł przewidzieć, że robotnicy udźwigną swoją rolę, bo tym razem nadejdzie wsparcie osób świeckich, wywodzących się z kręgów Kościoła i związanego z nimi środowiska intelektualistów, także tych, którzy byli daleko od wiary religijnej? Prezentowane przez nich na zamkniętych spotkaniach polityczne koncepcje nie były już od dawna buntem przeciwko totalitaryzmowi. Tam, w Gdańsku, razem ze stoczniowcami, opowiedzieli się publicznie za takim wyborem, który określał głębszy sens ludzkiego życia. Tego nikt, także duchowieństwo, nie było w stanie przewidzieć.

A jednak Kościół jest przenikliwy. Jego rzeczywistość jest inna. Patrzy dalej i jest cierpliwy. Pewnie dlatego, kiedy nadszedł czas, Kościół był gotowy. To znaczy, w sierpniu, gdy powstawała "Solidarność", i potem, kiedy wprowadzono stan wojenny. I za każdym razem, gdy wahadło zdarzeń wychylało się niebezpiecznie poza granice wyznaczane przez PZPR, czy reżim Jaruzelskiego, wtedy szczególny rodzaj zawierzenia Kościołowi i osobom wywodzącym się z jego kręgów, miał na czym bazować. Stawał się swobodnym i naturalnym pogłębianiem zawiązanego we wcześniejszych latach Nowego Przymierza.

Na czym to polegało?

Nigdzie jednak autor nie precyzuje, w jakim sensie odwołuje się do tego pojęcia, choć zawarł je w tytule swej książki. Niewykluczone, że - wedle księdza Wiesława - sama zwartość jego pracy daje wystarczającą odpowiedź w przypadku wątpliwości. Być może, należy to uznać za zaletę, bo jak wszystkie sprawy między Bogiem a człowiekiem, także sprawy Przymierza wymykają się aptekarskim miarom.

W Biblii i teologii Przymierze jest dwustronnym układem, jaki zawarł Bóg z człowiekiem. Najpierw w Starym, a potem w Nowym Testamencie. W tym dwustronnym układzie z góry przewagę ma miłosierna Boża inicjatywa. I w tym sensie Przymierze jest podstawą odnowienia tego związku na przyszłość z powodu niewierności człowieka. To odnowienie jest właśnie Nowym Przymierzem. Ma charakter trwały i zostało przypieczętowane przez Chrystusa, który jest jednocześnie jego poręczycielem.

W ten sposób pojęcie Przymierza wyjaśniają ojcowie Benedyktyni z Tyńca w opracowaniu do Pisma Świętego Starego i Nowego Testamentu.

Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i do Boga, o którym pisze ksiądz Niewęgłowski, nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum i z potrzeby Boga. Po części z powodu opresji, czy trudnych dla społeczeństwa okoliczności, a głównie z protestu przeciwko fałszowi i zakłamaniu. A jeżeli tak było, a przecież temu nie da się zaprzeczyć, to na pewno nie do takich kwestii chciałby autor zredukować sens zbliżenia twórców i Kościoła. Jego zdaniem, wiele osób "próbując działać w Kościele, nie przyjmowało do wiadomości jego duchowej rzeczywistości. (...) Nie można być w Kościele dlatego, że doznało się zawodu, czy rozczarowania poza nim".

Trudno jednak oprzeć się myśli, że właśnie przybycie do świątyni agnostyków, czy osób chłodnych wobec wiary - choćby trwało tylko moment - mogło być, lub też jest największym zyskiem Kościoła.

Że spotkanie Kościoła ze sceptykami jest wartością samą w sobie wielką. Dla osób niewierzących, bo zetknęli się z fenomenem siły, której nie znali, a którą wierni czerpali z innej, duchowej rzeczywistości; teraz także ci, którzy nie wierzyli w Boga, mogli sami osobiście mówić od ołtarza do wiernych i brać udział w akcie prawdy wobec uniwersalnych wartości, tak brutalnie zanegowanych przez władzę. Dla Kościoła takie spotkania były także szansą - bo umożliwiały lepsze rozpoznanie znaków czasu i być może pozwoliły zbliżyć się do zrozumienia tezy, że "prześladowania religijne w komunizmie nie pochodzą stąd, że jest on ateistyczny, ale stąd, że jest totalitarny" - jak przy innej okazji pisał w jednym ze swoich esejów Tadeusz Mazowiecki.

Należałoby zatem zgodzić się ze stwierdzeniem, że zbliżenia te, niezależnie od tego, iż wielu twórców i intelektualistów opuściło świątynie, kiedy niebezpieczeństwo minęło, stanowią wspólną wartość. Tym bardziej że wiadomo, iż nie jest sztuką porozumieć się z przekonanymi, lecz z tymi, którzy naszych przekonań nie podzielają.

Ksiądz Wiesław przyjmuje ten fakt do wiadomości, ale trudno nie wyczuć dystansu, z jakim takie przypadki traktuje.

Niektórym zabrakło sił

- Odeszli tylko ci, którzy przyszli do Kościoła z powodów pozaduchowych, pozareligijnych. Ci, którzy przyszli dla Pana Boga, dla Pana Boga zostali - mówi ksiądz Niewęgłowski, komentując fakt, że drogi rozeszły się w wielu przypadkach po czerwcowych wyborach 1989 roku. Ale czy to znaczy, że Nowe Przymierze miało charakter niestały? Takiej tezy nie stawia, ale nie tai, że pogłębienie związku między twórcami a Kościołem "nie stało się sposobnością do pogłębionej refleksji metafizycznej o człowieku, o Bogu (...) być może niektórym zabrakło sił".

Dystans, z jakim pisze o tych sprawach, bierze się stąd, że jego prawda jest prosta i bezapelacyjna: religia bez kultury zamienia się w zabobon, a kultura bez religii staje się tandetna i nie stanowi niczego. Tymczasem wiara, iż bez kontaktu z wiecznym źródłem sensu wszystko pozostaje puste, jest nie dla każdego twórcy jednakowo dostępna i przekonywająca. A jeśli tak jest, to nie przekonani powinni stać się wyzwaniem dla polskiego duchowieństwa. Ale się nim nie stali...

Można założyć, że autorowi książki bardziej bliskie będzie stwierdzenie ojca Andrzeja Kłoczowskiego, który w jednym ze swoich szkiców pisał: "Nie jest możliwe budowanie kultury poza wartościami, nie tylko dlatego, że człowiek stale nimi - świadomie czy nieświadomie - oddycha, ale i dlatego, że wywodząc się z pnia praktycznego działania, sfera ludzkiej aktywności stale zakłada jakiś aksjologiczny fundament, jak prawdę chociażby". Podobnie - dodajmy - jak dobro i piękno, bez których twórczość nie może się obejść. "Niektórym nie starczyło sił..."? Z pewnością. Ale czy polskie duchowieństwo jest zadowolone z odpowiedzi Kościoła na sytuację, jaka powstała po wyborach 1989 roku?

Wobec działań siłowych

Pytanie prymasa Wyszyńskiego o miskę soczewicy stało się chlebem powszednim większości Polaków w czasie jaruzelskiej wojny. Znalazło się wielu, których pełna miska nie znęciła i wielu, którzy się nie ulękli. Więzieni, pozbawieni pracy, wyrzuceni poza nawias na wiele lat, w większości nie podpisali deklaracji lojalności. "Wobec ludzi kultury podjęto działania siłowe. Nastąpiła fala represji". Ten fragment stanu wojennego, jak i "sprzeciw wobec zniewolenia Polski, odmowa w szerzeniu nieprawdy o sytuacji politycznej, narodowej", a przede wszystkim sprawnie zorganizowana przez Kościół pomoc tym, którzy znaleźli się w potrzebie - znajdują rzetelne odzwierciedlenie w książce księdza Niewęgłowskiego.

"Podjęto pacyfikację twórców. Pierwsze, niezhołdowane, padło Stowarzyszenie Dziennikarzy Polskich, które zostało rozwiązane 19 marca 1982 r. (...) Tego samego dnia powołano dyspozycyjne Stowarzyszenie Dziennikarzy PRL, któremu przekazano budżet, budynki, oraz pełne zaplecze należące do SDP" - przypomina autor. Potem podjęto podobne kroki wobec innych środowisk twórczych.

Strzał był celny. Jak pisze ksiądz Wiesław - w ten sposób autorzy stanu wojennego dokonali podziału wewnątrz dziennikarzy, aktorów, literatów, plastyków i innych twórców. Dodajmy - także wśród robotników poprzez utworzenie konkurencyjnego związku zawodowego OPZZ.

Teraz dawne podziały zostały przypieczętowane. Powstały też nowe podziały i nowe urazy. Z wniosków, które się w tej sytuacji narzucają, zwrócę uwagę na dwa.

Po pierwsze, przeciągające się do dzisiaj spory wokół oceny tego, co się wtedy stało, to nie są jedynie swary kłótliwych Polaków. Chodzi o coś znacznie groźniejszego. Zostały wtedy zniszczone więzy środowiskowe, które przecież w żadnym kraju nie powstają na zamówienie, ani z dnia na dzień. Wiadomo, że głębokie podziały w łonie poszczególnych grup środowiskowych, blokują możliwość solidarnej odpowiedzi w razie zagrożenia.

Po drugie. Przekazanie przez generała Jaruzelskiego całego majątku, należącego do zdelegalizowanych w latach 80. stowarzyszeń, nowo powołanym proreżimowym organizacjom,  oznacza uwikłanie osób, które przejmowały ten dobytek, w co najmniej moralną współodpowiedzialność za skutki tych decyzji. Ten fakt utrudnia do dziś porozumienie między polskimi elitami twórczymi. Także w sprawach najważniejszych.

Trudno oprzeć się uwadze, że takiego rozwiązania spraw mogliby pogratulować autorom stanu wojennego jedynie najbardziej zaciekli wrogowie polskiego państwa. Bowiem nie tak dawno temu na zabiegi niektórych sąsiadów, obliczone na rozbicie społeczeństwa, większość była odporna.

Rzecz jasna, podziałów nie należy utożsamiać z różnicami politycznymi, które są stanem naturalnym i spełniają użyteczną rolę w systemie demokratycznym. Natomiast fakt, że szesnaście lat po wprowadzeniu stanu wojennego skutki ówczesnego m o r a l n e g o podzielenia społeczeństwa stanowią nadal przeszkodę w porozumiewaniu się Polaków, nie rokuje dobrze na przyszłość.

Zapaść duchowa?

Wiele wskazuje na to, że zasypywanie podziałów w społeczeństwie nie stanie się wyzwaniem dla Kościoła. Żeby to nastąpiło, trzeba by zadośćuczynić warunkom, od których spełnienia uchylają się ci, których dzisiejszą zasługą jest to, iż głoszą, że zmienili polityczne barwy.

Przejęcie przez nich haseł i celów "Solidarności" nie przekreśliło tego, co dzieli. Miało natomiast korzystny wpływ na wizerunek Polski w oczach Zachodu, a ich samych uchroniło od politycznego niebytu. Czy jest rolą Kościoła dotrzeć do beneficjentów jaruzelskiej wojny, tych, którzy - jak słyszymy od przywódców SdRP - są wiernymi katolikami i podjąć te kwestie (skłonić ich do odpowiedzialności)? Nie wiem. Choć przecież, tak jak władza i odpowiedzialność jest sferą polityki, tak też wina i przebaczenie są domeną Kościoła. Kościół potrafi zmienić nie tylko człowieka, ale  sam również się zmienia. Znaczenie tego stwierdzenia trudno przecenić ze względu na nowe możliwości, które się przed Kościołem i twórcami otwierają. Zdaniem autora książki możliwości te wywołały jednocześnie "zachwyt i oburzenie". Oburzenie spowodowało bezpośrednie zetknięcie się z zakazaną dotąd "kulturą europejską", "masową, wyraźnie toksyczną" - twierdzi autor, do czego nie było przygotowane ani społeczeństwo, ani polscy twórcy, którzy znaleźli się w ten sposób na "kulturowym i cywilizacyjnym rozdrożu". To zaś powodowało "pogłębienie się stanu zapaści duchowej społeczeństwa" - pisze ksiądz Niewęgłowski. Do nowych zagrożeń zalicza także wolność posuniętą do absurdu.

Wypada zgodzić się z autorem, jeśli ma na myśli cywilizacyjne odpryski zachodniej kultury i obyczajowości. Są one jednak odrzucane zarówno w Polsce, jak i na Zachodzie (m.in. agresja, narkotyki, terror, aborcja), podobnie jak źle rozumiana wolność do czynienia zła. W żadnym jednak razie nie te zjawiska stanowią o wartościach, z którymi utożsamiany jest system zachodnich demokracji i nie te "wartości" powodują, iż Polska oraz inne państwa chcą się znaleźć w zachodnich instytucjach i organizacjach.

Druga kwestia. Jak dotąd Polacy - podobnie jak wcześniej inne narody, które są dziś członkami Unii Europejskiej - nie stanęli przed dylematem: zachować własną kulturę, czy też "wejść do Europy" "za cenę tożsamości narodowej, chrześcijaństwa". Są to jednak problemy, których, na szczęście, nie podziela większość polityków i większość społeczeństwa, a także Kościół jako całość.

Rację ma autor, gdy zwraca uwagę na fakt, iż pluralizm kulturowy stwarza zarówno nowe szanse, jak i nowe zagrożenia dla środowisk twórczych oraz dla Kościoła. W tym przypadku jest sceptykiem - i dostrzega więcej zagrożeń niż szans.

Zastanawiając się nad bilansem zbliżenia między twórcami a Kościołem, autor - mimo wielu gorzkich uwag - twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione. Jeżeli tak, to jest to wyraz nadziei na jego wzmocnienie, być może poprzez nową rolę Kościoła. 

Możliwość odegrania takiej roli - choćby w procesie integracji Polski ze strukturami zachodnimi - dojrzeli polscy biskupi podczas swojej niedawnej wizyty w Brukseli. Tej szansy - powiedzmy szczerze - polskie duchowieństwo do niedawna nie dostrzegało. Wiele zależy teraz od Kościoła, aby proces integracji stał się znów czasem wspólnym, a nie osobnym. 

Ks. Wiesław Niewęgłowski "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych w Polsce w latach 1964-1996 (Doświadczenie warszawskie)". Wydawnictwo PWN, Warszawa 1997.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Wydarzenia nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku doprowadziły do zbliżenia Kościoła z ludźmi kultury i nauki. Temu zbliżeniu poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski, doktor teologii, wykładowca akademicki, publicysta i literat, założyciel ruchu "Odnowić Oblicze Ziemi". Do dziś jest duchowym opiekunem literatów i poetów, dziennikarzy i aktorów, ludzi nauki i intelektualistów. Próbę przedstawienia efektów swojej pracy i przemyśleń podjął ksiądz Wiesław w wydanej niedawno książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych".
Początków Nowego Przymierza należy szukać w latach 60. Związek twórców z Kościołem dokonywał się nie tylko na płaszczyźnie religijnej, ale także na płaszczyźnie obywatelskiej. 
Zbliżenie nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum i z potrzeby Boga. Po części z powodu opresji, czy trudnych dla społeczeństwa okoliczności, a głównie z protestu przeciwko fałszowi i zakłamaniu. W ten sposób do Kościoła przybyli także agnostycy czy osoby chłodne wobec wiary. Wielu twórców i intelektualistów opuściło świątynie, kiedy niebezpieczeństwo minęło. Ksiądz Wiesław traktuje takie przypadki z wyczuwalnym dystansem. Dystans ten bierze się stąd, że jego prawda jest prosta i bezapelacyjna: religia bez kultury zamienia się w zabobon, a kultura bez religii staje się tandetna i nie stanowi niczego. 
Zastanawiając się nad bilansem zbliżenia między twórcami a Kościołem, autor - mimo wielu gorzkich uwag - twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione. Jeżeli tak, to jest to wyraz nadziei na jego wzmocnienie, być może poprzez nową rolę Kościoła. Możliwość odegrania takiej roli - choćby w procesie integracji Polski ze strukturami zachodnimi - dojrzeli polscy biskupi podczas swojej niedawnej wizyty w Brukseli. Tej szansy - powiedzmy szczerze - polskie duchowieństwo do niedawna nie dostrzegało. Wiele zależy teraz od Kościoła, aby proces integracji stał się znów czasem wspólnym, a nie osobnym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>nie było przypadkiem to, że zaledwie kilka godzin po wprowadzeniu stanu wojennego twórcy polskiej kultury udali się do świątyń i znaleźli oparcie w Kościele.
Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski jeszcze w latach 60. Doktor teologii, wykładowca akademicki, publicysta i literat. Założył ruch "Odnowić Oblicze Ziemi". Do dziś jest duchowym opiekunem literatów i poetów, dziennikarzy i aktorów, ludzi nauki i intelektualistów. Próbę przedstawienia efektów swojej pracy i przemyśleń podjął ksiądz Wiesław w wydanej niedawno książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych".
Pomyli się jednak ten, kto sądzi, że wydarzenia nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku, stały się początkiem Nowego Przymierza. Zaczęło się wcześniej. Wzajemne przyciąganie to lata 60. Dla ówczesnych opozycjonistów żadna instytucja nie była tak wiarygodna, jak Kościół. kładł nacisk na konieczność ocalenia narodowej tożsamości. Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i do Boga nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum i z potrzeby Boga. Po części z powodu opresji, czy trudnych dla społeczeństwa okoliczności, a głównie z protestu przeciwko fałszowi i zakłamaniu.spotkanie Kościoła ze sceptykami jest wartością samą w sobie wielką. Odeszli tylko ci, którzy przyszli do Kościoła z powodów pozaduchowych, pozareligijnych - mówi ksiądz Niewęgłowski, komentując fakt, że drogi rozeszły się w wielu przypadkach po czerwcowych wyborach 1989 roku. autorzy stanu wojennego dokonali podziału wewnątrz dziennikarzy, aktorów, literatów, plastyków i innych twórców. głębokie podziały w łonie poszczególnych grup środowiskowych, blokują możliwość solidarnej odpowiedzi w razie zagrożenia. fakt, że szesnaście lat po wprowadzeniu stanu wojennego skutki ówczesnego m o r a l n e g o podzielenia społeczeństwa stanowią nadal przeszkodę w porozumiewaniu się Polaków, nie rokuje dobrze na przyszłość.
Wiele wskazuje na to, że zasypywanie podziałów w społeczeństwie nie stanie się wyzwaniem dla Kościoła.</body>
      <spans>
        <span start="546" end="703">nie było przypadkiem to, że zaledwie kilka godzin po wprowadzeniu stanu wojennego twórcy polskiej kultury udali się do świątyń i znaleźli oparcie w Kościele.</span>
        <span start="2215" end="2531">
Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski jeszcze w latach 60. Doktor teologii, wykładowca akademicki, publicysta i literat. Założył ruch "Odnowić Oblicze Ziemi". Do dziś jest duchowym opiekunem literatów i poetów, dziennikarzy i aktorów, ludzi nauki i intelektualistów. </span>
        <span start="2533" end="2687">Próbę przedstawienia efektów swojej pracy i przemyśleń podjął ksiądz Wiesław w wydanej niedawno książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych".
</span>
        <span start="2708" end="2829">Pomyli się jednak ten, kto sądzi, że wydarzenia nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku, stały się początkiem Nowego Przymierza</span>
        <span start="2925" end="2950">. Zaczęło się wcześniej. </span>
        <span start="3105" end="3126">Wzajemne przyciąganie</span>
        <span start="3127" end="3139"> to lata 60.</span>
        <span start="5164" end="5165"> </span>
        <span start="5212" end="5296">Dla ówczesnych opozycjonistów żadna instytucja nie była tak wiarygodna, jak Kościół.</span>
        <span start="5777" end="5837"> kładł nacisk na konieczność ocalenia narodowej tożsamości. </span>
        <span start="10191" end="10247">Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i do Boga</span>
        <span start="10284" end="10471"> nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum i z potrzeby Boga. Po części z powodu opresji, czy trudnych dla społeczeństwa okoliczności, a głównie z protestu przeciwko fałszowi i zakłamaniu.</span>
        <span start="11030" end="11099">spotkanie Kościoła ze sceptykami jest wartością samą w sobie wielką. </span>
        <span start="12241" end="12327">Odeszli tylko ci, którzy przyszli do Kościoła z powodów pozaduchowych, pozareligijnych</span>
        <span start="12385" end="12507"> - mówi ksiądz Niewęgłowski, komentując fakt, że drogi rozeszły się w wielu przypadkach po czerwcowych wyborach 1989 roku.</span>
        <span start="15107" end="15221"> autorzy stanu wojennego dokonali podziału wewnątrz dziennikarzy, aktorów, literatów, plastyków i innych twórców. </span>
        <span start="15776" end="15897">głębokie podziały w łonie poszczególnych grup środowiskowych, blokują możliwość solidarnej odpowiedzi w razie zagrożenia.</span>
        <span start="16739" end="16946"> fakt, że szesnaście lat po wprowadzeniu stanu wojennego skutki ówczesnego m o r a l n e g o podzielenia społeczeństwa stanowią nadal przeszkodę w porozumiewaniu się Polaków, nie rokuje dobrze na przyszłość.</span>
        <span start="16964" end="17067">
Wiele wskazuje na to, że zasypywanie podziałów w społeczeństwie nie stanie się wyzwaniem dla Kościoła.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Wydarzenia nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku doprowadziły do zbliżenia Kościoła z ludźmi kultury i nauki. Temu zbliżeniu poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski, doktor teologii, wykładowca akademicki, publicysta i literat, założyciel ruchu "Odnowić Oblicze Ziemi". Do dziś jest duchowym opiekunem literatów i poetów, dziennikarzy i aktorów, ludzi nauki i intelektualistów. Próbę przedstawienia efektów swojej pracy i przemyśleń podjął ksiądz Wiesław w wydanej niedawno książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych".
Początków Nowego Przymierza należy szukać w latach 60. Rozpoczynał się wtedy Sobór Watykański II, zarazem głęboki nurt umysłowy, który wywarł istotny wpływ na całe chrześcijaństwo. Kościół się otworzył. Szukał sposobów ożywienia swojej obecności w życiu wiernych poprzez kulturę. 
W książce są wątki, które pozwalają zrozumieć fenomen związków pomiędzy kulturą a religią odnoszący się do pojęcia wiarygodności czyli zaufania. Dla ówczesnych opozycjonistów żadna instytucja nie była tak wiarygodna, jak Kościół. Z jednej strony, wynikało to z samej jego natury. A w przypadku Polski - także z głębokiego związania religii z dziejami narodu. Związek twórców z Kościołem dokonywał się nie tylko na płaszczyźnie religijnej, ale także na płaszczyźnie obywatelskiej. 
Autor nigdzie nie precyzuje,  w jakim sensie odwołuje się do pojęcia przymierza. W Biblii i teologii Przymierze jest dwustronnym układem, jaki zawarł Bóg z człowiekiem. W tym sensie Przymierze jest podstawą odnowienia tego związku na przyszłość z powodu niewierności człowieka. Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i do Boga, o którym pisze ksiądz Niewęgłowski, nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum i z potrzeby Boga. Po części z powodu opresji, czy trudnych dla społeczeństwa okoliczności, a głównie z protestu przeciwko fałszowi i zakłamaniu. W ten sposób do świątyni przybyli także agnostycy czy osoby chłodne wobec wiary.  Zbliżenia te, niezależnie od tego, iż wielu twórców i intelektualistów opuściło świątynie, kiedy niebezpieczeństwo minęło, stanowią wspólną wartość. Ksiądz Wiesław przyjmuje ten fakt do wiadomości, ale trudno nie wyczuć dystansu, z jakim takie przypadki traktuje. Dystans, z jakim pisze o tych sprawach, bierze się stąd, że jego prawda jest prosta i bezapelacyjna: religia bez kultury zamienia się w zabobon, a kultura bez religii staje się tandetna i nie stanowi niczego. 
Rozwiązując istniejące stowarzyszenia i powołując w ich miejsce nowe, autorzy stanu wojennego dokonali podziału wewnątrz dziennikarzy, aktorów, literatów, plastyków i innych twórców. Zostały zniszczone więzy środowiskowe, blokujące możliwość solidarnej odpowiedzi w razie zagrożenia. Teraz dawne podziały zostały przypieczętowane. Powstały też nowe podziały i nowe urazy. Trudno oprzeć się uwadze, że takiego rozwiązania spraw mogliby pogratulować autorom stanu wojennego jedynie najbardziej zaciekli wrogowie polskiego państwa. Fakt, że szesnaście lat po wprowadzeniu stanu wojennego skutki ówczesnego m o r a l n e g o podzielenia społeczeństwa stanowią nadal przeszkodę w porozumiewaniu się Polaków, nie rokuje dobrze na przyszłość.
Wiele wskazuje na to, że zasypywanie podziałów w społeczeństwie nie stanie się wyzwaniem dla Kościoła. Żeby to nastąpiło, trzeba by zadośćuczynić warunkom, od których spełnienia uchylają się ci, których dzisiejszą zasługą jest to, iż głoszą, że zmienili polityczne barwy.
Zastanawiając się nad bilansem zbliżenia między twórcami a Kościołem, autor - mimo wielu gorzkich uwag - twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione. Jeżeli tak, to jest to wyraz nadziei na jego wzmocnienie, być może poprzez nową rolę Kościoła. Możliwość odegrania takiej roli - choćby w procesie integracji Polski ze strukturami zachodnimi - dojrzeli polscy biskupi podczas swojej niedawnej wizyty w Brukseli. Tej szansy - powiedzmy szczerze - polskie duchowieństwo do niedawna nie dostrzegało. Wiele zależy teraz od Kościoła, aby proces integracji stał się znów czasem wspólnym, a nie osobnym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>nie było przypadkiem to, że zaledwie kilka godzin po wprowadzeniu stanu wojennego twórcy polskiej kultury udali się do świątyń i znaleźli oparcie w Kościele.
W Teatrze Dramatycznym trwały obrady niezależnego Kongresu Kultury Polskiej. Intelektualiści publicznie przełamywali państwowy, PRL-owski monopol w dziedzinie "nadbudowy". krzepiące słowo "Solidarność" dodawało odwagi, otwierało nowe możliwości. Aż do chwili, kiedy generał Wojciech Jaruzelski rozkazał pojmać w środku nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku tysiące mężczyzn oraz kobiet z "Solidarności" i osadzić ich w miejscach odosobnienia.
Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski jeszcze w latach 60. Doktor teologii, wykładowca akademicki, publicysta i literat. Założył ruch "Odnowić Oblicze Ziemi". Do dziś jest duchowym opiekunem literatów i poetów, dziennikarzy i aktorów, ludzi nauki i intelektualistów. Próbę przedstawienia efektów swojej pracy i przemyśleń podjął ksiądz Wiesław w wydanej niedawno książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych".
Pomyli się jednak ten, kto sądzi, że wydarzenia nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku, stały się początkiem Nowego Przymierza lub że stało się to w dniu, w którym padły pierwsze strzały. Zaczęło się wcześniej. Wzajemne przyciąganie to lata 60. Takiemu rozumieniu roli Kościoła sprzyjał rozpoczynający się w tym czasie Sobór Watykański II, zarazem głęboki nurt umysłowy, który wywarł istotny wpływ na całe chrześcijaństwo. Kościół się otworzył. Szukał sposobów ożywienia swojej obecności w życiu wiernych poprzez kulturę chrześcijańską i humanistyczną.
Związki pomiędzy kulturą a religią są jednym z głównych tematów towarzyszących rozważaniom człowieka. zrozumieć ówczesny fenomen socjologiczny, odnoszący się do pojęcia wiarygodności. W okresie stanu wojennego był to decydujący i rozstrzygający o danej osobie lub instytucji znak rozpoznawczy. Dla ówczesnych opozycjonistów żadna instytucja nie była tak wiarygodna, jak Kościół. kładł nacisk na konieczność ocalenia narodowej tożsamości. Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i do Boga nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum i z potrzeby Boga. Po części z powodu opresji, czy trudnych dla społeczeństwa okoliczności, a głównie z protestu przeciwko fałszowi i zakłamaniu.
spotkanie Kościoła ze sceptykami jest wartością samą w sobie wielką. Dla osób niewierzących, bo zetknęli się z fenomenem siły, której nie znali, a którą wierni czerpali z innej, duchowej rzeczywistości; teraz także ci, którzy nie wierzyli w Boga, mogli sami osobiście brać udział w akcie prawdy wobec uniwersalnych wartości, tak brutalnie zanegowanych przez władzę. zbliżenia te, niezależnie od tego, iż wielu twórców i intelektualistów opuściło świątynie, kiedy niebezpieczeństwo minęło, stanowią wspólną wartość. Odeszli tylko ci, którzy przyszli do Kościoła z powodów pozaduchowych, pozareligijnych - mówi ksiądz Niewęgłowski, komentując fakt, że drogi rozeszły się w wielu przypadkach po czerwcowych wyborach 1989 roku.
"Wobec ludzi kultury podjęto działania siłowe. Nastąpiła fala represji". Ten fragment stanu wojennego, jak i "sprzeciw wobec zniewolenia Polski, odmowa w szerzeniu nieprawdy o sytuacji politycznej, narodowej", a przede wszystkim sprawnie zorganizowana przez Kościół pomoc tym, którzy znaleźli się w potrzebie - znajdują rzetelne odzwierciedlenie w książce księdza Niewęgłowskiego. autorzy stanu wojennego dokonali podziału wewnątrz dziennikarzy, aktorów, literatów, plastyków i innych twórców. głębokie podziały w łonie poszczególnych grup środowiskowych, blokują możliwość solidarnej odpowiedzi w razie zagrożenia. fakt, że szesnaście lat po wprowadzeniu stanu wojennego skutki ówczesnego m o r a l n e g o podzielenia społeczeństwa stanowią nadal przeszkodę w porozumiewaniu się Polaków, nie rokuje dobrze na przyszłość.
Wiele wskazuje na to, że zasypywanie podziałów w społeczeństwie nie stanie się wyzwaniem dla Kościoła. Oburzenie spowodowało bezpośrednie zetknięcie się z zakazaną dotąd "kulturą europejską", "masową, wyraźnie toksyczną", do czego nie było przygotowane ani społeczeństwo, ani polscy twórcy, którzy znaleźli się w ten sposób na "kulturowym i cywilizacyjnym rozdrożu".</body>
      <spans>
        <span start="546" end="704">nie było przypadkiem to, że zaledwie kilka godzin po wprowadzeniu stanu wojennego twórcy polskiej kultury udali się do świątyń i znaleźli oparcie w Kościele.
</span>
        <span start="705" end="877">W Teatrze Dramatycznym trwały obrady niezależnego Kongresu Kultury Polskiej. Intelektualiści publicznie przełamywali państwowy, PRL-owski monopol w dziedzinie "nadbudowy". </span>
        <span start="894" end="966">krzepiące słowo "Solidarność" dodawało odwagi, otwierało nowe możliwości</span>
        <span start="1025" end="1133">. Aż do chwili, kiedy generał Wojciech Jaruzelski rozkazał pojmać w środku nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku</span>
        <span start="1134" end="1220"> tysiące mężczyzn oraz kobiet z "Solidarności" i osadzić ich w miejscach odosobnienia.</span>
        <span start="2215" end="2531">
Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski jeszcze w latach 60. Doktor teologii, wykładowca akademicki, publicysta i literat. Założył ruch "Odnowić Oblicze Ziemi". Do dziś jest duchowym opiekunem literatów i poetów, dziennikarzy i aktorów, ludzi nauki i intelektualistów. </span>
        <span start="2533" end="2687">Próbę przedstawienia efektów swojej pracy i przemyśleń podjął ksiądz Wiesław w wydanej niedawno książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych".
</span>
        <span start="2708" end="2829">Pomyli się jednak ten, kto sądzi, że wydarzenia nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku, stały się początkiem Nowego Przymierza</span>
        <span start="2865" end="2950"> lub że stało się to w dniu, w którym padły pierwsze strzały. Zaczęło się wcześniej. </span>
        <span start="3105" end="3126">Wzajemne przyciąganie</span>
        <span start="3127" end="3139"> to lata 60.</span>
        <span start="3478" end="3479"> </span>
        <span start="3488" end="3688">Takiemu rozumieniu roli Kościoła sprzyjał rozpoczynający się w tym czasie Sobór Watykański II, zarazem głęboki nurt umysłowy, który wywarł istotny wpływ na całe chrześcijaństwo. Kościół się otworzył. </span>
        <span start="3717" end="3792">Szukał sposobów ożywienia swojej obecności w życiu wiernych poprzez kulturę</span>
        <span start="4024" end="4057"> chrześcijańską i humanistyczną.
</span>
        <span start="4566" end="4666">Związki pomiędzy kulturą a religią są jednym z głównych tematów towarzyszących rozważaniom człowieka</span>
        <span start="4689" end="4690">.</span>
        <span start="4957" end="5038"> zrozumieć ówczesny fenomen socjologiczny, odnoszący się do pojęcia wiarygodności</span>
        <span start="5053" end="5165">. W okresie stanu wojennego był to decydujący i rozstrzygający o danej osobie lub instytucji znak rozpoznawczy. </span>
        <span start="5212" end="5296">Dla ówczesnych opozycjonistów żadna instytucja nie była tak wiarygodna, jak Kościół.</span>
        <span start="5777" end="5837"> kładł nacisk na konieczność ocalenia narodowej tożsamości. </span>
        <span start="10191" end="10247">Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i do Boga</span>
        <span start="10284" end="10471"> nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum i z potrzeby Boga. Po części z powodu opresji, czy trudnych dla społeczeństwa okoliczności, a głównie z protestu przeciwko fałszowi i zakłamaniu.</span>
        <span start="11026" end="11027">
</span>
        <span start="11030" end="11297">spotkanie Kościoła ze sceptykami jest wartością samą w sobie wielką. Dla osób niewierzących, bo zetknęli się z fenomenem siły, której nie znali, a którą wierni czerpali z innej, duchowej rzeczywistości; teraz także ci, którzy nie wierzyli w Boga, mogli sami osobiście</span>
        <span start="11328" end="11426"> brać udział w akcie prawdy wobec uniwersalnych wartości, tak brutalnie zanegowanych przez władzę.</span>
        <span start="11819" end="11969"> zbliżenia te, niezależnie od tego, iż wielu twórców i intelektualistów opuściło świątynie, kiedy niebezpieczeństwo minęło, stanowią wspólną wartość. </span>
        <span start="12241" end="12327">Odeszli tylko ci, którzy przyszli do Kościoła z powodów pozaduchowych, pozareligijnych</span>
        <span start="12385" end="12507"> - mówi ksiądz Niewęgłowski, komentując fakt, że drogi rozeszły się w wielu przypadkach po czerwcowych wyborach 1989 roku.</span>
        <span start="13970" end="13971">
</span>
        <span start="14293" end="14673">"Wobec ludzi kultury podjęto działania siłowe. Nastąpiła fala represji". Ten fragment stanu wojennego, jak i "sprzeciw wobec zniewolenia Polski, odmowa w szerzeniu nieprawdy o sytuacji politycznej, narodowej", a przede wszystkim sprawnie zorganizowana przez Kościół pomoc tym, którzy znaleźli się w potrzebie - znajdują rzetelne odzwierciedlenie w książce księdza Niewęgłowskiego.</span>
        <span start="15107" end="15221"> autorzy stanu wojennego dokonali podziału wewnątrz dziennikarzy, aktorów, literatów, plastyków i innych twórców. </span>
        <span start="15776" end="15897">głębokie podziały w łonie poszczególnych grup środowiskowych, blokują możliwość solidarnej odpowiedzi w razie zagrożenia.</span>
        <span start="16739" end="16946"> fakt, że szesnaście lat po wprowadzeniu stanu wojennego skutki ówczesnego m o r a l n e g o podzielenia społeczeństwa stanowią nadal przeszkodę w porozumiewaniu się Polaków, nie rokuje dobrze na przyszłość.</span>
        <span start="16964" end="17067">
Wiele wskazuje na to, że zasypywanie podziałów w społeczeństwie nie stanie się wyzwaniem dla Kościoła.</span>
        <span start="18044" end="18162"> Oburzenie spowodowało bezpośrednie zetknięcie się z zakazaną dotąd "kulturą europejską", "masową, wyraźnie toksyczną"</span>
        <span start="18179" end="18325">, do czego nie było przygotowane ani społeczeństwo, ani polscy twórcy, którzy znaleźli się w ten sposób na "kulturowym i cywilizacyjnym rozdrożu".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Wydarzenia nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku doprowadziły do zbliżenia Kościoła z ludźmi kultury i nauki. Zbliżenie to opisał w swojej książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych" ksiądz Wiesław Niewęgłowski. Związek twórców z Kościołem dokonywał się nie tylko na płaszczyźnie religijnej, ale także na płaszczyźnie obywatelskiej. Zbliżenie nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum i z potrzeby Boga. Z tego powodu wielu twórców i intelektualistów opuściło świątynie, kiedy niebezpieczeństwo minęło. Ksiądz Wiesław traktuje takie przypadki z wyczuwalnym dystansem. Dystans ten bierze się z przekonania, że religia bez kultury zamienia się w zabobon, a kultura bez religii staje się tandetna i nie stanowi niczego. Zastanawiając się nad bilansem zbliżenia między twórcami a Kościołem, autor twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione. Jeżeli tak, to jest to wyraz nadziei na jego wzmocnienie, być może poprzez nową rolę Kościoła.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>nie było przypadkiem to, że zaledwie kilka godzin po wprowadzeniu stanu wojennego twórcy polskiej kultury udali się do świątyń i znaleźli oparcie w Kościele.Pomyli się jednak ten, kto sądzi, że wydarzenia nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku, stały się początkiem Nowego Przymierza. Zaczęło się wcześniej. Wzajemne przyciąganie to lata 60. Dla ówczesnych opozycjonistów żadna instytucja nie była tak wiarygodna, jak Kościół. kładł nacisk na konieczność ocalenia narodowej tożsamości.fakt, że drogi rozeszły się w wielu przypadkach po wyborach 1989 roku. autorzy stanu wojennego dokonali podziału wewnątrz dziennikarzy, aktorów, literatów i innych twórców. głębokie podziały blokują możliwość solidarnej odpowiedzi w razie zagrożenia. fakt, że szesnaście lat po wprowadzeniu stanu wojennego skutki ówczesnego m o r a l n e g o podzielenia społeczeństwa stanowią przeszkodę w porozumiewaniu się Polaków, nie rokuje dobrze na przyszłość.
Wiele wskazuje na to, że zasypywanie podziałów nie stanie się wyzwaniem dla Kościoła.</body>
      <spans>
        <span start="546" end="703">nie było przypadkiem to, że zaledwie kilka godzin po wprowadzeniu stanu wojennego twórcy polskiej kultury udali się do świątyń i znaleźli oparcie w Kościele.</span>
        <span start="2708" end="2829">Pomyli się jednak ten, kto sądzi, że wydarzenia nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku, stały się początkiem Nowego Przymierza</span>
        <span start="2925" end="2950">. Zaczęło się wcześniej. </span>
        <span start="3105" end="3126">Wzajemne przyciąganie</span>
        <span start="3127" end="3139"> to lata 60.</span>
        <span start="5164" end="5165"> </span>
        <span start="5212" end="5296">Dla ówczesnych opozycjonistów żadna instytucja nie była tak wiarygodna, jak Kościół.</span>
        <span start="5777" end="5836"> kładł nacisk na konieczność ocalenia narodowej tożsamości.</span>
        <span start="12425" end="12475">fakt, że drogi rozeszły się w wielu przypadkach po</span>
        <span start="12487" end="12507"> wyborach 1989 roku.</span>
        <span start="15107" end="15191"> autorzy stanu wojennego dokonali podziału wewnątrz dziennikarzy, aktorów, literatów</span>
        <span start="15202" end="15221"> i innych twórców. </span>
        <span start="15776" end="15794">głębokie podziały </span>
        <span start="15838" end="15897">blokują możliwość solidarnej odpowiedzi w razie zagrożenia.</span>
        <span start="16739" end="16867"> fakt, że szesnaście lat po wprowadzeniu stanu wojennego skutki ówczesnego m o r a l n e g o podzielenia społeczeństwa stanowią </span>
        <span start="16873" end="16946">przeszkodę w porozumiewaniu się Polaków, nie rokuje dobrze na przyszłość.</span>
        <span start="16964" end="17012">
Wiele wskazuje na to, że zasypywanie podziałów </span>
        <span start="17029" end="17067">nie stanie się wyzwaniem dla Kościoła.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Ksiądz Wiesław Niewęgłowski, doktor teologii, wykładowca akademicki, publicysta i literat, jeszcze w latach 60. poświęcił się inicjatywom mającym na celu zbliżenie Kościoła z ludźmi kultury i nauki. Próbę przedstawienia efektów swojej pracy i przemyśleń podjął w książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych". Pisze w niej o wzajemnym przyciąganiu twórców i Kościoła w Polsce w latach 60. To wtedy Kościół zaczął szukać sposobów ożywienia swojej obecności w życiu wiernych poprzez kulturę, bez ambicji tworzenia jednego modelu kultury. Jednak decydującym czynnikiem pozwalającym na zbliżenie twórców do Kościoła była jego wiarygodność. Kościół postrzegany był jako instytucja, której zależy na ocaleniu narodowej tożsamości. To Nowe Przymierze między Kościołem a twórcami zawiązane w latach 60. pogłębiło się w latach 80. Po wprowadzeniu stanu wojennego represjonowani twórcy polskiej kultury znaleźli oparcie w Kościele. Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum. Było głównie protestem przeciwko fałszowi i zakłamaniu. Po upadku komunizmu wielu twórców opuściło światynie. Ksiądz Niewęgłowski takie przypadki odejścia od Kościoła traktuje z dystansem, twierdząc, że "niektórym zabrakło sił". Czy jednak twórcy, których nie przekonało przesłanie przekazywane przez Kościół, nie powinni stać się wyzwaniem dla polskiego duchowieństwa? Ksiądz Niewęgłowski pisze również o podziałach wewnątrz środowiska twórców, które były skutkiem przekazania przez władzę majątku należącego do zdelegalizowanych w latach 80. stowarzyszeń nowo powołanym proreżimowym organizacjom. Ówczesne podziały nadal stanowią przeszkodę w porozumiewaniu się Polaków. Obecne otwarcie na Zachód otworzyło przed Kościołem i twórcami nowe możliwości. Ksiądz Niewęgłowski jest jednak sceptykiem - w kulturze zachodniej dostrzega więcej zagrożeń niż szans. Zastanawiając się nad bilansem zbliżenia między twórcami a Kościołem, autor twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione. Być może jego wzmocnienie dokona się poprzez rolę, którą Kościół może odegrać w procesie integracji Polski ze strukturami zachodnimi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>generał Wojciech Jaruzelski rozkazał pojmać w nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku, tysiące mężczyzn oraz kobiet z "Solidarności" i osadzić ich w miejscach odosobnienia. Następnego dnia padły pierwsze strzały.  Dla Kościoła i dla tych, którym wojnę wydała partia komunistyczna, nastał czas odmowy i sprzeciwu. Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski. Próbę przedstawienia efektów swojej pracy podjął ksiądz Wiesław w książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych".
Pomyli się ten, kto sądzi, że wydarzenia grudnia 1981 roku, stały się początkiem Nowego Przymierza, o jakim pisze ksiądz Niewęgłowski. Wzajemne przyciąganie, to lata 60. - pisze autor. Początki zbliżenia twórców i Kościoła w Polsce, to czas mało znany. Przytoczone fakty i zwięzły opis wspólnie podejmowanych przedsięwzięć, przedstawiony na 255 stronach i zestawiony w tablicach, jest przekonujący i robi wrażenie.
Więcej jest w książce wątków, które pozwalają zrozumieć ówczesny fenomen socjologiczny. W okresie stanu wojennego był to decydujący i rozstrzygający o danej osobie lub instytucji znak rozpoznawczy. Tu się wszystko zaczynało, bądź też kończyło. Ma rację autor, gdy pisze, że lata 60. stanowiły przełom we wzajemnych związkach między kulturą a religią.  Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i do Boga, nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum i z potrzeby Boga. Należałoby zgodzić się ze stwierdzeniem, że zbliżenia te, niezależnie od tego, iż wielu twórców i intelektualistów opuściło świątynie, kiedy niebezpieczeństwo minęło, stanowią wspólną wartość. Teraz dawne podziały zostały przypieczętowane. Powstały też nowe podziały i nowe urazy.Wiele wskazuje na to, że zasypywanie podziałów w społeczeństwie nie stanie się wyzwaniem dla Kościoła. Zastanawiając się nad bilansem zbliżenia między twórcami a Kościołem, autor twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione. Jeżeli tak, to jest to wyraz nadziei na jego wzmocnienie, być może poprzez nową rolę Kościoła.</body>
      <spans>
        <span start="1047" end="1093">generał Wojciech Jaruzelski rozkazał pojmać w </span>
        <span start="1100" end="1220">nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku, tysiące mężczyzn oraz kobiet z "Solidarności" i osadzić ich w miejscach odosobnienia.</span>
        <span start="1891" end="1892"> </span>
        <span start="1905" end="1945">Następnego dnia padły pierwsze strzały. </span>
        <span start="2093" end="2193"> Dla Kościoła i dla tych, którym wojnę wydała partia komunistyczna, nastał czas odmowy i sprzeciwu. </span>
        <span start="2216" end="2301">Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski</span>
        <span start="2529" end="2531">. </span>
        <span start="2533" end="2575">Próbę przedstawienia efektów swojej pracy </span>
        <span start="2588" end="2612">podjął ksiądz Wiesław w </span>
        <span start="2629" end="2687">książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych".
</span>
        <span start="2708" end="2719">Pomyli się </span>
        <span start="2726" end="2755">ten, kto sądzi, że wydarzenia</span>
        <span start="2771" end="2864"> grudnia 1981 roku, stały się początkiem Nowego Przymierza, o jakim pisze ksiądz Niewęgłowski</span>
        <span start="2948" end="2950">. </span>
        <span start="3105" end="3154">Wzajemne przyciąganie, to lata 60. - pisze autor.</span>
        <span start="4041" end="4042"> </span>
        <span start="4058" end="4108">Początki zbliżenia twórców i Kościoła w Polsce, to</span>
        <span start="4125" end="4141"> czas mało znany</span>
        <span start="4172" end="4174">. </span>
        <span start="4387" end="4549">Przytoczone fakty i zwięzły opis wspólnie podejmowanych przedsięwzięć, przedstawiony na 255 stronach i zestawiony w tablicach, jest przekonujący i robi wrażenie.
</span>
        <span start="4902" end="4909">Więcej </span>
        <span start="4919" end="4998">jest w książce wątków, które pozwalają zrozumieć ówczesny fenomen socjologiczny</span>
        <span start="5053" end="5210">. W okresie stanu wojennego był to decydujący i rozstrzygający o danej osobie lub instytucji znak rozpoznawczy. Tu się wszystko zaczynało, bądź też kończyło.</span>
        <span start="5296" end="5297"> </span>
        <span start="7514" end="7619">Ma rację autor, gdy pisze, że lata 60. stanowiły przełom we wzajemnych związkach między kulturą a religią</span>
        <span start="7678" end="7680">. </span>
        <span start="10177" end="10178"> </span>
        <span start="10191" end="10248">Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i do Boga,</span>
        <span start="10284" end="10344"> nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum i z potrzeby Boga.</span>
        <span start="11756" end="11757"> </span>
        <span start="11770" end="11781">Należałoby </span>
        <span start="11787" end="11969">zgodzić się ze stwierdzeniem, że zbliżenia te, niezależnie od tego, iż wielu twórców i intelektualistów opuściło świątynie, kiedy niebezpieczeństwo minęło, stanowią wspólną wartość. </span>
        <span start="15315" end="15402">Teraz dawne podziały zostały przypieczętowane. Powstały też nowe podziały i nowe urazy.</span>
        <span start="16965" end="17068">Wiele wskazuje na to, że zasypywanie podziałów w społeczeństwie nie stanie się wyzwaniem dla Kościoła. </span>
        <span start="19607" end="19682">Zastanawiając się nad bilansem zbliżenia między twórcami a Kościołem, autor</span>
        <span start="19711" end="19877"> twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione. Jeżeli tak, to jest to wyraz nadziei na jego wzmocnienie, być może poprzez nową rolę Kościoła.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Ksiądz Wiesław Niewęgłowski, doktor teologii, wykładowca akademicki, publicysta i literat, założyciel ruchu "Odnowić Oblicze Ziemi", jeszcze w latach 60. poświęcił się inicjatywom mającym na celu zbliżenie Kościoła z ludźmi kultury i nauki. Do dziś jest duchowym opiekunem literatów i poetów, dziennikarzy i aktorów, ludzi nauki i intelektualistów. Próbę przedstawienia efektów swojej pracy i przemyśleń podjął ksiądz Wiesław w wydanej niedawno książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych". Autor nie precyzuje, w jakim sensie odwołuje się do pojęcia Przymierze, zawartego w tytule książki. W Biblii i teologii Przymierze jest dwustronnym układem, jaki zawarł Bóg z człowiekiem. Przymierze to, odnowione w Nowym Testamencie, zostało przypieczętowane przez Chrystusa, który jest jednocześnie jego poręczycielem. Ksiądz Niewęgłowski pisze o wzajemnym przyciąganiu twórców i Kościoła w Polsce w latach 60. To wtedy Kościół zaczął szukać sposobów ożywienia swojej obecności w życiu wiernych poprzez kulturę, bez ambicji tworzenia jednego modelu kultury. Takiemu rozumieniu roli Kościoła sprzyjał rozpoczynający się w tym czasie Sobór Watykański II. Jednak decydującym czynnikiem pozwalającym na zbliżenie twórców do Kościoła była jego wiarygodność. Kościół postrzegany był jako instytucja, której zależy na ocaleniu narodowej tożsamości. To Nowe Przymierze między Kościołem a twórcami zawiązane w latach 60. pogłębiało się w czasie powstania "Solidarności" i w stanie wojennym. Zaledwie kilka godzin po wprowadzeniu stanu wojennego uczestnicy Kongresu Kultury Polskiej poszli do kościoła św. Anny, gdzie złożyli podpisy pod pierwszymi protestami przeciwko aktowi bezprawia. Dwa dni później Episkopat wydał oświadczenie, w którym solidaryzował się z narodem "sterroryzowanym przez siłę wojska". Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum. Było głównie protestem przeciwko fałszowi i zakłamaniu. Po upadku komunizmu wielu twórców opuściło światynie. Jednak spotkanie Kościoła z niewierzącymi przyniosło obu stronom duże korzyści. Kościołowi umożliwiało lepsze rozpoznanie znaków czasu, a niewierzącym - zetknięcie się z fenomenem siły, którą wierni czerpali z innej, duchowej rzeczywistości. Ksiądz Niewęgłowski przypadki odejścia od Kościoła traktuje z dystansem, twierdząc, że "niektórym zabrakło sił". Jego prawda jest prosta i bezapelacyjna: religia bez kultury zamienia się w zabobon, a kultura bez religii staje się tandetna i nie stanowi niczego. To stwierdzenie nie jest jednak przekonujące dla każdego twórcy. Tacy nieprzekonani powinni stać się wyzwaniem dla polskiego duchowieństwa. Ksiądz Niewęgłowski pisze o podziałach dokonanych przez ekipę Wojciecha Jaruzelskiego wewnątrz środowiska dziennikarzy, aktorów, literatów, plastyków i innych twórców. Przypomina m.in., że na miejsce opozycyjnego Stowarzyszenia Dziennikarzy Polskich "powołano dyspozycyjne Stowarzyszenie Dziennikarzy PRL, któremu przekazano budżet, budynki, oraz pełne zaplecze należące do SDP". Skutki ówczesnego moralnego podzielenia społeczeństwa stanowią nadal przeszkodę w porozumiewaniu się Polaków. Być może gdyby Kościół dotarł do  beneficjentów jaruzelskiej wojny i skłonił ich do wzięcia odpowiedzialności za swoje ówczesne postępowanie, przyczyniłoby się to do zasypania podziałów w społeczeństwie. Obecnie, w związku z otwarciem na Zachód, przed Kościołem i twórcami otwierają się nowe możliwości. Ksiądz Niewęgłowski ma wobec nich stosunek ambiwalentny. Twierdzi, że do bezpośredniego spotkania z zachodnią kulturą masową nie było przygotowane ani społeczeństwo, ani polscy twórcy, którzy znaleźli się w ten sposób na "kulturowym i cywilizacyjnym rozdrożu". To zaś spowodowało "pogłębienie się stanu zapaści duchowej społeczeństwa". Do nowych zagrożeń zalicza także wolność posuniętą do absurdu. Autor jest też sceptykiem, jeśli chodzi o pluralizm kulturowy - dostrzega w nim więcej zagrożeń niż szans. Zastanawiając się nad bilansem zbliżenia między twórcami a Kościołem, autor twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione. Jeżeli tak, to jest to wyraz nadziei na jego wzmocnienie, być może poprzez nową rolę Kościoła, którą ten może odegrać w procesie integracji Polski ze strukturami zachodnimi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>W Teatrze Dramatycznym trwały obrady Kongresu Kultury Polskiej. Intelektualiści publicznie przełamywali państwowy, PRL-owski monopol. Już przeszło rok krzepiące słowo "Solidarność" dodawało odwagi i powoli docierało do najbardziej odległych miejsc w kraju. Aż do chwili, kiedy generał Wojciech Jaruzelski rozkazał pojmać w nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku, tysiące mężczyzn oraz kobiet z "Solidarności" i osadzić ich w miejscach odosobnienia.
W niedzielę 13 grudnia, uczestnicy Kongresu, którzy udali się do znajdującego się w pobliżu Teatru Dramatycznego kościoła Wszystkich Świętych na poranne nabożeństwo,sporządzali już listy pierwszych internowanych. Potem, Traktem Królewskim, przeszli do kościoła św. Anny. Tu złożyli podpisy pod pierwszymi protestami przeciwko aktowi bezprawia. Następnego dnia padły pierwsze strzały. Zginęli górnicy. Nie były to strzały ostatnie, ani ostatnie śmiertelne ofiary stanu wojennego. Linia podziału niebezpiecznie się w kraju zaostrzyła. Dla Kościoła i dla tych, którym wojnę wydała partia komunistyczna, nastał czas odmowy i sprzeciwu. Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski. Próbę przedstawienia efektów swojej pracy podjął ksiądz Wiesław w książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych".
Pomyli się ten, kto sądzi, że wydarzenia grudnia 1981 roku, stały się początkiem Nowego Przymierza, o jakim pisze ksiądz Niewęgłowski. Wzajemne przyciąganie, to lata 60. - pisze autor. Takiemu rozumieniu roli Kościoła sprzyjał rozpoczynający się w tym czasie Sobór Watykański II. Kościół się otworzył. Szukał sposobów ożywienia swojej obecności w życiu wiernych poprzez kulturę. Nie bez znaczenia był fakt, że Kościół przenosił już od pewnego czasu akcenty z tego, co było określane jako kultura katolicka, na to, co oznaczało kulturę chrześcijańską i humanistyczną.
Początki zbliżenia twórców i Kościoła w Polsce, to czas mało znany. Przytoczone fakty i zwięzły opis wspólnie podejmowanych przedsięwzięć, przedstawiony na 255 stronach i zestawiony w tablicach, jest przekonujący i robi wrażenie.
Więcej jest w książce wątków, które pozwalają zrozumieć ówczesny fenomen socjologiczny. W okresie stanu wojennego był to decydujący i rozstrzygający o danej osobie lub instytucji znak rozpoznawczy. Tu się wszystko zaczynało, bądź też kończyło.
Dla ówczesnych opozycjonistów żadna instytucja nie była tak wiarygodna, jak Kościół. Ma rację autor, gdy pisze, że lata 60. stanowiły przełom we wzajemnych związkach między kulturą a religią. Stawał się swobodnym i naturalnym pogłębianiem zawiązanego we wcześniejszych latach Nowego Przymierza. Nigdzie jednak autor nie precyzuje, w jakim sensie odwołuje się do tego pojęcia, choć zawarł je w tytule swej książki. Być może, wszystkie sprawy między Bogiem a człowiekiem, także sprawy Przymierza wymykają się aptekarskim miarom. Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i do Boga, nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum i z potrzeby Boga. Należałoby zgodzić się ze stwierdzeniem, że zbliżenia te, niezależnie od tego, iż wielu twórców i intelektualistów opuściło świątynie, kiedy niebezpieczeństwo minęło, stanowią wspólną wartość. Teraz dawne podziały zostały przypieczętowane. Powstały też nowe podziały i nowe urazy. 
Po pierwsze, przeciągające się do dzisiaj spory wokół oceny tego, co się wtedy stało, to nie są jedynie swary kłótliwych Polaków. Chodzi o coś znacznie groźniejszego. Zostały wtedy zniszczone więzy środowiskowe, które przecież w żadnym kraju nie powstają na zamówienie, ani z dnia na dzień. Wiadomo, że głębokie podziały poszczególnych grup środowiskowych, blokują możliwość solidarnej odpowiedzi w razie zagrożenia.
Wiele wskazuje na to, że zasypywanie podziałów w społeczeństwie nie stanie się wyzwaniem dla Kościoła. Żeby to nastąpiło, trzeba by zadośćuczynić warunkom, od których spełnienia uchylają się ci, których dzisiejszą zasługą jest to, iż głoszą, że zmienili polityczne barwy. Zastanawiając się nad bilansem zbliżenia między twórcami a Kościołem, autor twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione. Jeżeli tak, to jest to wyraz nadziei na jego wzmocnienie, być może poprzez nową rolę Kościoła.</body>
      <spans>
        <span start="705" end="741">W Teatrze Dramatycznym trwały obrady</span>
        <span start="754" end="850"> Kongresu Kultury Polskiej. Intelektualiści publicznie przełamywali państwowy, PRL-owski monopol</span>
        <span start="875" end="939">. Już przeszło rok krzepiące słowo "Solidarność" dodawało odwagi</span>
        <span start="966" end="1093"> i powoli docierało do najbardziej odległych miejsc w kraju. Aż do chwili, kiedy generał Wojciech Jaruzelski rozkazał pojmać w </span>
        <span start="1100" end="1221">nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku, tysiące mężczyzn oraz kobiet z "Solidarności" i osadzić ich w miejscach odosobnienia.
</span>
        <span start="1244" end="1256">W niedzielę </span>
        <span start="1262" end="1301">13 grudnia, uczestnicy Kongresu, którzy</span>
        <span start="1334" end="1448"> udali się do znajdującego się w pobliżu Teatru Dramatycznego kościoła Wszystkich Świętych na poranne nabożeństwo,</span>
        <span start="1495" end="1673">sporządzali już listy pierwszych internowanych. Potem, Traktem Królewskim, przeszli do kościoła św. Anny. Tu złożyli podpisy pod pierwszymi protestami przeciwko aktowi bezprawia.</span>
        <span start="1891" end="1892"> </span>
        <span start="1905" end="2193">Następnego dnia padły pierwsze strzały. Zginęli górnicy. Nie były to strzały ostatnie, ani ostatnie śmiertelne ofiary stanu wojennego. Linia podziału niebezpiecznie się w kraju zaostrzyła. Dla Kościoła i dla tych, którym wojnę wydała partia komunistyczna, nastał czas odmowy i sprzeciwu. </span>
        <span start="2216" end="2301">Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski</span>
        <span start="2529" end="2531">. </span>
        <span start="2533" end="2575">Próbę przedstawienia efektów swojej pracy </span>
        <span start="2588" end="2612">podjął ksiądz Wiesław w </span>
        <span start="2629" end="2687">książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych".
</span>
        <span start="2708" end="2719">Pomyli się </span>
        <span start="2726" end="2755">ten, kto sądzi, że wydarzenia</span>
        <span start="2771" end="2864"> grudnia 1981 roku, stały się początkiem Nowego Przymierza, o jakim pisze ksiądz Niewęgłowski</span>
        <span start="2948" end="2950">. </span>
        <span start="3105" end="3155">Wzajemne przyciąganie, to lata 60. - pisze autor. </span>
        <span start="3488" end="3581">Takiemu rozumieniu roli Kościoła sprzyjał rozpoczynający się w tym czasie Sobór Watykański II</span>
        <span start="3664" end="3688">. Kościół się otworzył. </span>
        <span start="3717" end="3792">Szukał sposobów ożywienia swojej obecności w życiu wiernych poprzez kulturę</span>
        <span start="3867" end="4057">. Nie bez znaczenia był fakt, że Kościół przenosił już od pewnego czasu akcenty z tego, co było określane jako kultura katolicka, na to, co oznaczało kulturę chrześcijańską i humanistyczną.
</span>
        <span start="4058" end="4108">Początki zbliżenia twórców i Kościoła w Polsce, to</span>
        <span start="4125" end="4141"> czas mało znany</span>
        <span start="4172" end="4174">. </span>
        <span start="4387" end="4549">Przytoczone fakty i zwięzły opis wspólnie podejmowanych przedsięwzięć, przedstawiony na 255 stronach i zestawiony w tablicach, jest przekonujący i robi wrażenie.
</span>
        <span start="4902" end="4909">Więcej </span>
        <span start="4919" end="4998">jest w książce wątków, które pozwalają zrozumieć ówczesny fenomen socjologiczny</span>
        <span start="5053" end="5211">. W okresie stanu wojennego był to decydujący i rozstrzygający o danej osobie lub instytucji znak rozpoznawczy. Tu się wszystko zaczynało, bądź też kończyło.
</span>
        <span start="5212" end="5297">Dla ówczesnych opozycjonistów żadna instytucja nie była tak wiarygodna, jak Kościół. </span>
        <span start="7514" end="7619">Ma rację autor, gdy pisze, że lata 60. stanowiły przełom we wzajemnych związkach między kulturą a religią</span>
        <span start="7678" end="7680">. </span>
        <span start="9065" end="9167">Stawał się swobodnym i naturalnym pogłębianiem zawiązanego we wcześniejszych latach Nowego Przymierza.</span>
        <span start="9179" end="9180"> </span>
        <span start="9191" end="9309">Nigdzie jednak autor nie precyzuje, w jakim sensie odwołuje się do tego pojęcia, choć zawarł je w tytule swej książki.</span>
        <span start="9433" end="9444"> Być może, </span>
        <span start="9478" end="9580">wszystkie sprawy między Bogiem a człowiekiem, także sprawy Przymierza wymykają się aptekarskim miarom.</span>
        <span start="10177" end="10178"> </span>
        <span start="10191" end="10248">Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i do Boga,</span>
        <span start="10284" end="10344"> nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum i z potrzeby Boga.</span>
        <span start="11756" end="11757"> </span>
        <span start="11770" end="11781">Należałoby </span>
        <span start="11787" end="11969">zgodzić się ze stwierdzeniem, że zbliżenia te, niezależnie od tego, iż wielu twórców i intelektualistów opuściło świątynie, kiedy niebezpieczeństwo minęło, stanowią wspólną wartość. </span>
        <span start="15315" end="15403">Teraz dawne podziały zostały przypieczętowane. Powstały też nowe podziały i nowe urazy. </span>
        <span start="15471" end="15472">
</span>
        <span start="15473" end="15794">Po pierwsze, przeciągające się do dzisiaj spory wokół oceny tego, co się wtedy stało, to nie są jedynie swary kłótliwych Polaków. Chodzi o coś znacznie groźniejszego. Zostały wtedy zniszczone więzy środowiskowe, które przecież w żadnym kraju nie powstają na zamówienie, ani z dnia na dzień. Wiadomo, że głębokie podziały </span>
        <span start="15802" end="15898">poszczególnych grup środowiskowych, blokują możliwość solidarnej odpowiedzi w razie zagrożenia.
</span>
        <span start="16965" end="17236">Wiele wskazuje na to, że zasypywanie podziałów w społeczeństwie nie stanie się wyzwaniem dla Kościoła. Żeby to nastąpiło, trzeba by zadośćuczynić warunkom, od których spełnienia uchylają się ci, których dzisiejszą zasługą jest to, iż głoszą, że zmienili polityczne barwy.</span>
        <span start="19598" end="19599"> </span>
        <span start="19607" end="19682">Zastanawiając się nad bilansem zbliżenia między twórcami a Kościołem, autor</span>
        <span start="19711" end="19877"> twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione. Jeżeli tak, to jest to wyraz nadziei na jego wzmocnienie, być może poprzez nową rolę Kościoła.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Ksiądz Wiesław Niewęgłowski w książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych" pisze o wzajemnym przyciąganiu twórców i Kościoła w Polsce w latach 60. Decydującym czynnikiem pozwalającym na zbliżenie twórców do Kościoła była jego wiarygodność. To Nowe Przymierze między Kościołem a twórcami pogłębiło się po wprowadzeniu stanu wojennego. Spotkanie Kościoła z twórcami niewierzącymi przyniosło obu stronom duże korzyści, mimo że po upadku komunizmu wielu z nich opuściło światynie. Ksiądz Niewęgłowski takie przypadki odejścia od Kościoła traktuje z dystansem, twierdząc, że "niektórym zabrakło sił". Autor pisze również o podziałach dokonanych przez ekipę Wojciecha Jaruzelskiego wewnątrz środowiska twórców, które nadal stanowią przeszkodę w porozumiewaniu się Polaków. Zastanawiając się nad bilansem zbliżenia między twórcami a Kościołem, ksiądz Niewęgłowski twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione. Być może jego wzmocnienie dokona się poprzez rolę, którą Kościół może odegrać w procesie integracji Polski ze strukturami zachodnimi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>generał Wojciech Jaruzelski rozkazał pojmać w nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku, tysiące mężczyzn oraz kobiet z "Solidarności" i osadzić ich w miejscach odosobnienia. Następnego dnia padły pierwsze strzały.  Dla Kościoła i dla tych, którym wojnę wydała partia komunistyczna, nastał czas odmowy i sprzeciwu. Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski. Próbę przedstawienia efektów swojej pracy podjął ksiądz Wiesław w książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych". Początki zbliżenia twórców i Kościoła w Polsce, to czas mało znany. Należałoby zgodzić się ze stwierdzeniem, że zbliżenia te, niezależnie od tego, iż wielu twórców i intelektualistów opuściło świątynie, kiedy niebezpieczeństwo minęło, stanowią wspólną wartość. Zastanawiając się nad bilansem zbliżenia, autor twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione. Jeżeli tak, to jest to wyraz nadziei na jego wzmocnienie, być może poprzez nową rolę Kościoła.</body>
      <spans>
        <span start="1047" end="1093">generał Wojciech Jaruzelski rozkazał pojmać w </span>
        <span start="1100" end="1220">nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku, tysiące mężczyzn oraz kobiet z "Solidarności" i osadzić ich w miejscach odosobnienia.</span>
        <span start="1891" end="1892"> </span>
        <span start="1905" end="1945">Następnego dnia padły pierwsze strzały. </span>
        <span start="2093" end="2193"> Dla Kościoła i dla tych, którym wojnę wydała partia komunistyczna, nastał czas odmowy i sprzeciwu. </span>
        <span start="2216" end="2301">Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski</span>
        <span start="2529" end="2531">. </span>
        <span start="2533" end="2575">Próbę przedstawienia efektów swojej pracy </span>
        <span start="2588" end="2612">podjął ksiądz Wiesław w </span>
        <span start="2629" end="2686">książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych".</span>
        <span start="4041" end="4042"> </span>
        <span start="4058" end="4108">Początki zbliżenia twórców i Kościoła w Polsce, to</span>
        <span start="4125" end="4141"> czas mało znany</span>
        <span start="4172" end="4173">.</span>
        <span start="11756" end="11757"> </span>
        <span start="11770" end="11781">Należałoby </span>
        <span start="11787" end="11968">zgodzić się ze stwierdzeniem, że zbliżenia te, niezależnie od tego, iż wielu twórców i intelektualistów opuściło świątynie, kiedy niebezpieczeństwo minęło, stanowią wspólną wartość.</span>
        <span start="17067" end="17068"> </span>
        <span start="19607" end="19647">Zastanawiając się nad bilansem zbliżenia</span>
        <span start="19675" end="19682">, autor</span>
        <span start="19711" end="19877"> twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione. Jeżeli tak, to jest to wyraz nadziei na jego wzmocnienie, być może poprzez nową rolę Kościoła.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Ksiądz Wiesław Niewęgłowski od lat sześćdziesiątych dążył do zbliżenia Kościoła z ludźmi kultury. O swojej pracy oraz przemyśleniach napisał w książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych w Polsce w latach 1964-1996 (Doświadczenie warszawskie), która ukazała się nakładem Państwowego Wydawnictwa Naukowego.
Pierwszą z inicjatyw podjętych przez księdza Niewęgłowskiego, która miała na celu przyciągnięcie ludzi kultury do Kościoła było organizowanie spotkań z kulturą takich jak Wieczory Jednego Wiersza, Tygodnie Kultury Chrześcijańskiej czy też Duszpasterstwo Środowisk Twórczych. W spotkaniach tych uczestniczyli nie tylko katolicy, ale też ci, którzy w boga nie wierzyli czy też byli sceptycznie nastawieni do boga. Dzięki uczestnictwu w tych inicjatywach mogli spotykać się z osobami, które w tamtym czasie były dla nich autorytetami. Poza tym oferta kulturalna organizowana przez Kościół stanowiła doskonałą przeciwwagę dla kultury marksistiwskiej forsowanej przez rząd.
Takiemu rozumieniu roli kościoła sprzyjał trwający podówczas Sobór Watykański II, który był teżś głębokim nurtem umysłowym. Kościół w ogóle szukał sposobów na ożywienie swojej obecności w życiu wiernych poprzez kulturę. Ponadto Kościół przekładał akcenty z tego, co było określane jako kultura katolicka, na to, co było określane jako kultura chrześcijańska i humanistyczna. Działania księdza Niewęgłowskiego idealnie wpisywały się w ten nurt.
W książce znajduje sie wiele wątków, które pozwalają zrozumieć ówczesny fenomen socjologiczny, odnoszący się do pojęcia wiarygodności rozumianej jako zaufanie. W okresie stanu wojennego niewiele instytucji było dla opozycjonistów tak wiarygodnych jak Kościół. Z jednej strony wynikało to z samej jego natury, z drugiej zaś z głębokiego powiązania religii z dziejami narodu. Począwszy od chrztu poprzez okres rozbiorów aż do okresu Polski Ludowej Kościół był dla Polaków Ojczyzną.
Wiele ludzi odeszło jednak od Kościoła po czerwcowych wyborach w 1989 r. Według autora byli to ci, którzy w Kościele byli ze względów pozareligijnych. Autor uważa przy tym jednak, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane a jedynie mocno osłabione.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>kilka godzin po wprowadzeniu stanu wojennego twórcy polskiej kultury udali się do świątyń i znaleźli oparcie w Kościele. Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski jeszcze w latach 60. Doktor teologii, wykładowca akademicki, publicysta i literat. Założył ruch "Odnowić Oblicze Ziemi". Próbę przedstawienia efektów swojej pracy i przemyśleń podjął w wydanej niedawno książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych". Kościół Stawał się mniej konfesyjny. Szukał sposobów ożywienia swojej obecności w życiu wiernych poprzez kulturę, bez ambicji tworzenia jednego modelu kultury. Kościół przenosił już od pewnego czasu akcenty z tego, co było określane jako kultura katolicka, na to, co oznaczało kulturę chrześcijańską i humanistyczną.Więcej jest w książce wątków, które pozwalają zrozumieć ówczesny fenomen socjologiczny, odnoszący się do pojęcia wiarygodności czyli zaufania. W okresie stanu wojennego był to decydujący i rozstrzygający o danej osobie lub instytucji znak rozpoznawczy. Dla ówczesnych opozycjonistów żadna instytucja nie była tak wiarygodna, jak Kościół. Z jednej strony, wynikało to z samej jego natury. A w przypadku Polski - także z głębokiego związania religii z dziejami narodu. Kościół kładł nacisk na konieczność ocalenia narodowej tożsamości. Nic tak silnie nie przemawiało do narodu. związek twórców z Kościołem dokonywał się na dwóch płaszczyznach: obywatelskiej oraz religijnej. lata 60. stanowiły przełom we wzajemnych związkach między kulturą a religią, choć oba te obszary mieściły się w dwóch różnych światach. za każdym razem, gdy wahadło zdarzeń wychylało się niebezpiecznie poza granice wyznaczane przez PZPR, czy reżim Jaruzelskiego, wtedy szczególny rodzaj zawierzenia Kościołowi miał na czym bazować. Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i do Boga nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum i z potrzeby Boga. Po części z powodu opresji, czy trudnych dla społeczeństwa okoliczności, a głównie z protestu przeciwko fałszowi i zakłamaniu.</body>
      <spans>
        <span start="583" end="703">kilka godzin po wprowadzeniu stanu wojennego twórcy polskiej kultury udali się do świątyń i znaleźli oparcie w Kościele.</span>
        <span start="1026" end="1027"> </span>
        <span start="2216" end="2423">Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski jeszcze w latach 60. Doktor teologii, wykładowca akademicki, publicysta i literat. Założył ruch "Odnowić Oblicze Ziemi". </span>
        <span start="2533" end="2595">Próbę przedstawienia efektów swojej pracy i przemyśleń podjął </span>
        <span start="2610" end="2686">w wydanej niedawno książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych".</span>
        <span start="3147" end="3148"> </span>
        <span start="3666" end="3674">Kościół </span>
        <span start="3688" end="3806">Stawał się mniej konfesyjny. Szukał sposobów ożywienia swojej obecności w życiu wiernych poprzez kulturę, bez ambicji </span>
        <span start="3835" end="3869">tworzenia jednego modelu kultury. </span>
        <span start="3900" end="4056">Kościół przenosił już od pewnego czasu akcenty z tego, co było określane jako kultura katolicka, na to, co oznaczało kulturę chrześcijańską i humanistyczną.</span>
        <span start="4902" end="4909">Więcej </span>
        <span start="4919" end="5165">jest w książce wątków, które pozwalają zrozumieć ówczesny fenomen socjologiczny, odnoszący się do pojęcia wiarygodności czyli zaufania. W okresie stanu wojennego był to decydujący i rozstrzygający o danej osobie lub instytucji znak rozpoznawczy. </span>
        <span start="5212" end="5426">Dla ówczesnych opozycjonistów żadna instytucja nie była tak wiarygodna, jak Kościół. Z jednej strony, wynikało to z samej jego natury. A w przypadku Polski - także z głębokiego związania religii z dziejami narodu. </span>
        <span start="5770" end="5879">Kościół kładł nacisk na konieczność ocalenia narodowej tożsamości. Nic tak silnie nie przemawiało do narodu. </span>
        <span start="6342" end="6437">związek twórców z Kościołem dokonywał się na dwóch płaszczyznach: obywatelskiej oraz religijnej</span>
        <span start="6438" end="6440">. </span>
        <span start="7544" end="7680">lata 60. stanowiły przełom we wzajemnych związkach między kulturą a religią, choć oba te obszary mieściły się w dwóch różnych światach. </span>
        <span start="8830" end="9004">za każdym razem, gdy wahadło zdarzeń wychylało się niebezpiecznie poza granice wyznaczane przez PZPR, czy reżim Jaruzelskiego, wtedy szczególny rodzaj zawierzenia Kościołowi </span>
        <span start="9043" end="9065">miał na czym bazować. </span>
        <span start="10191" end="10247">Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i do Boga</span>
        <span start="10284" end="10471"> nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum i z potrzeby Boga. Po części z powodu opresji, czy trudnych dla społeczeństwa okoliczności, a głównie z protestu przeciwko fałszowi i zakłamaniu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Ksiądz Wiesław Niewęgłowski od lat sześćdziesiątych  dbał o zbliżenie Kościoła z ludźmi kultury i nauki. Do dziś jest on duchowym opiekunem literatów i poetów, dziennikarzy, aktorów, ludzi nauki i intelektualistów. W czasach komunizmu ksiądz Wiesław założył ruch "Odnowić Oblicze Ziemi", niedawno wydał zaś książkę "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych, w której stara się przestawić efekty swojej pracy oraz swoje przemyślenia.
Autor książki pisze,że wzajemne przyciąganie się Kościoła i ludzi kultury rozpoczęło się już w latach sześćdziesiątych. Ksiądz Niewęgłowski otworzył Kościół na nowe artystyczne inicjatywy-Wieczory Jednego Wiersza, sacrosongi, Tygodnie Kultury Chrześcijańskiej, Duszpasterstwo Środowisk Twórczych. Wkrótce warszawskie dokonania księdza osiągnęły szerszy, krajowy wymiar. W czasie Tygodni Kultury Chrześcijańskiej w programach uczestniczyli nie tylko katolicy. Przychodził każdy, kto chciał się spotkać z osobami, w których widział autorytety. Wiele z tych osób nie było i nie stało się potem katolikami czy też ludźmi wierzącymi w innego Boga. Wszystkich jednak łączyła spawa polska a poniekąd i wartości uniwersalne. 
Inicjatywa księdza trafiła na podatny grunt-takiemu rozumieniu roli Kościoła w społeczeństwie sprzyjał Sobór Watykański II, który był jednocześnie nurtem umysłowym, który wywarł istotny wpływ na całe chrześcijaństwo. Kościół stawał się mniej konfesyjny i przenosił akcenty z tego, co było określane kulturą katolicką na to, co oznaczało kulturę chrześcijańską i humanistyczną.
W książce księdza Niewęgłowskiego dużo jest wątków, które pozwalają zrozumieć fenomen socjologiczny odnoszący się do pojęcia wiarygodności w okresie stanu wojennego. Dla ówczesnych opozycjonistów żadna instytucja w kraju nie była tak wiarygodna jak Kościół. W okresie komunizmu polskie duchowieństwo występowało z konkretną ofertą wobec twórców, która miała stanowić przeciwwagę do monopolu marksistowskiej kultury. 
W tytule książki ksiądz Niewęgłowski używa słowa "przymierze", terminu do tej pory zarezerwowanego dla teologii, gdzie uważa się, że to dwustronny układ jaki Bóg zawarł z człowiekiem. W tym dwustronnym układzie miłosierna boska inicjatywa ma przewagę i w tym sensie Przymierze jest podstawą odnowienia tego związku na przyszłość z powodu niewierności człowieka. Według Biblii i teologii to odnowienie jest właśnie Nowym Przymierzem, którego poręczycielem jest Jezus. Nowe Przymierze między Kościołem a ludżmi kultury nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum i z potrzeby Boga,ale po części z powodu opresji czy trudnych dla społeczeństwa okoliczności,ale głównie z prostestu przeciwko fałszowi i zakłamaniu. W czasie komunizmu do Kościoła przychodziło wielu agnostyków, czy też ludzi sceptycznie nastawionych do wiary po to tylko aby zetkąć się z fenomenem siły, której nie znali. I to jest najważniesze osiągnięcie Kościoła tamtego okresu.
Po czerwcowych wyborach w 1989 roku wiele osób odeszło od Kościoła. Ksiądz Niewęgłowski uważa, że byli to ci, którzy przyszli do tej instytucji z powodów pozareligijnych, czy szerzej, pozaduchowych. W obliczu tych zdarzeń autor nie stawia jednak tezy o tym, że Nowe Przymierze było niestałe. Ksiądz Niewęgłowski uważa, że religia bez kultury zamienia się w zabobon, a kultura bez religii jest tandetna.
Autorzy stanu wojennego starali się podzielić środowiska artystyczne i intelektualne w Polsce. Zaraz po wprowadzeniu stanu wojennego, likwidując jedne stowarzyszenia i powołując nowe, dokonali podziału wewnątrz dziennikarzy, aktorów, literatów, plastyków oraz innych twórców. Powstały nowe podziały i nowe urazy, które kultywowane są aż do dnie dzisiejszego.
Wiele wskazuje na to, że zasypywanie podziałów w społeczeństwie nie stanie się wyzwaniem dla Kościoła. Żeby to mogło się stać należy zadiśćuczynić warunkom, od których spełnienia uchylają się ci, którzy twierdzą,że od czasów stanu wojennego zmienili swoje poglądy polityczne. W rozdziale podsumowującym autor-mimo wielu gorzkich uwag-twierdzi,że Nowe Przymierze nie zostało zerwane a jedynie osłabione. Jeśli tak rzeczywiście jest to istnieje szansa na jego wzmocnienie być może poprzez nową rolę Kościoła.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>kilka godzin po wprowadzeniu stanu wojennego twórcy polskiej kultury udali się do świątyń i znaleźli oparcie w Kościele.W Teatrze Dramatycznym trwały obrady niezależnego Kongresu Kultury Polskiej. Intelektualiści publicznie przełamywali państwowy, PRL-owski monopol w dziedzinie "nadbudowy". Już przeszło rok krzepiące słowo "Solidarność" dodawało odwagi, otwierało nowe możliwości i powoli docierało do najbardziej odległych miejsc w kraju. Aż do chwili, kiedy generał Wojciech Jaruzelski rozkazał pojmać w środku nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku, tysiące mężczyzn oraz kobiet z "Solidarności" i osadzić ich w miejscach odosobnienia.
W niedzielę rano, 13 grudnia, uczestnicy Kongresu - nieświadomi nocnych wydarzeń - udali się do znajdującego się w pobliżu Teatru Dramatycznego kościoła Wszystkich Świętych na poranne nabożeństwo, by w ten sposób rozpocząć trzeci dzień obrad, sporządzali już listy pierwszych internowanych. Potem, Traktem Królewskim, przeszli do kościoła św. Anny. Tu złożyli podpisy pod pierwszymi protestami przeciwko aktowi bezprawia.
Następnego dnia padły pierwsze strzały. Linia podziału niebezpiecznie się w kraju zaostrzyła. Dla Kościoła i dla tych, którym wojnę wydała partia komunistyczna, nastał czas odmowy i sprzeciwu. Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski jeszcze w latach 60. Doktor teologii, wykładowca akademicki, publicysta i literat. Założył ruch "Odnowić Oblicze Ziemi". Próbę przedstawienia efektów swojej pracy i przemyśleń podjął ksiądz Wiesław w wydanej niedawno książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych". autor Sam podjął w Warszawie nowe inicjatywy, otwierając podwoje Kościoła zrazu dla tych, którzy lubili sacrosongi, a dla poetów i miłośników poezji. Kościół Stawał się mniej konfesyjny. Szukał sposobów ożywienia swojej obecności w życiu wiernych poprzez kulturę, bez ambicji tworzenia jednego modelu kultury. Kościół przenosił już od pewnego czasu akcenty z tego, co było określane jako kultura katolicka, na to, co oznaczało kulturę chrześcijańską i humanistyczną.
Więcej jest w książce wątków, które pozwalają zrozumieć ówczesny fenomen socjologiczny, odnoszący się do pojęcia wiarygodności czyli zaufania. W okresie stanu wojennego był to decydujący i rozstrzygający o danej osobie lub instytucji znak rozpoznawczy. Dla ówczesnych opozycjonistów żadna instytucja nie była tak wiarygodna, jak Kościół. Z jednej strony, wynikało to z samej jego natury. A w przypadku Polski - także z głębokiego związania religii z dziejami narodu. Kościół kładł nacisk na konieczność ocalenia narodowej tożsamości. Nic tak silnie nie przemawiało do narodu. związek twórców z Kościołem dokonywał się na dwóch płaszczyznach: obywatelskiej oraz religijnej. 
lata 60. stanowiły przełom we wzajemnych związkach między kulturą a religią, choć oba te obszary mieściły się w dwóch różnych światach. W czasach PRL światy te stawały często przeciw sobie. Wielu twórców i intelektualistów zachęcałopolski naród do entuzjastycznej budowy komunizmu. Kościół był gotowy. za każdym razem, gdy wahadło zdarzeń wychylało się niebezpiecznie poza granice wyznaczane przez PZPR, czy reżim Jaruzelskiego, wtedy szczególny rodzaj zawierzenia Kościołowi miał na czym bazować. Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i do Boga nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum i z potrzeby Boga. Po części z powodu opresji, czy trudnych dla społeczeństwa okoliczności, a głównie z protestu przeciwko fałszowi i zakłamaniu. 
religia bez kultury zamienia się w zabobon, a kultura bez religii staje się tandetna i nie stanowi niczego. Tymczasem wiara, iż bez kontaktu z wiecznym źródłem sensu wszystko pozostaje puste, jest nie dla każdego twórcy jednakowo dostępna i przekonywająca. Nie jest możliwe budowanie kultury poza wartościami, nie tylko dlatego, że człowiek stale nimi oddycha, ale i dlatego, że wywodząc się z pnia praktycznego działania, sfera ludzkiej aktywności stale zakłada jakiś aksjologiczny fundament. Wobec ludzi kultury podjęto działania siłowe. Nastąpiła fala represji. Podjęto pacyfikację twórców. 
autorzy stanu wojennego dokonali podziału.</body>
      <spans>
        <span start="583" end="703">kilka godzin po wprowadzeniu stanu wojennego twórcy polskiej kultury udali się do świątyń i znaleźli oparcie w Kościele.</span>
        <span start="705" end="1220">W Teatrze Dramatycznym trwały obrady niezależnego Kongresu Kultury Polskiej. Intelektualiści publicznie przełamywali państwowy, PRL-owski monopol w dziedzinie "nadbudowy". Już przeszło rok krzepiące słowo "Solidarność" dodawało odwagi, otwierało nowe możliwości i powoli docierało do najbardziej odległych miejsc w kraju. Aż do chwili, kiedy generał Wojciech Jaruzelski rozkazał pojmać w środku nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku, tysiące mężczyzn oraz kobiet z "Solidarności" i osadzić ich w miejscach odosobnienia.</span>
        <span start="1243" end="1293">
W niedzielę rano, 13 grudnia, uczestnicy Kongresu</span>
        <span start="1301" end="1674"> - nieświadomi nocnych wydarzeń - udali się do znajdującego się w pobliżu Teatru Dramatycznego kościoła Wszystkich Świętych na poranne nabożeństwo, by w ten sposób rozpocząć trzeci dzień obrad, sporządzali już listy pierwszych internowanych. Potem, Traktem Królewskim, przeszli do kościoła św. Anny. Tu złożyli podpisy pod pierwszymi protestami przeciwko aktowi bezprawia.
</span>
        <span start="1905" end="1945">Następnego dnia padły pierwsze strzały. </span>
        <span start="2040" end="2193">Linia podziału niebezpiecznie się w kraju zaostrzyła. Dla Kościoła i dla tych, którym wojnę wydała partia komunistyczna, nastał czas odmowy i sprzeciwu. </span>
        <span start="2216" end="2423">Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski jeszcze w latach 60. Doktor teologii, wykładowca akademicki, publicysta i literat. Założył ruch "Odnowić Oblicze Ziemi". </span>
        <span start="2533" end="2686">Próbę przedstawienia efektów swojej pracy i przemyśleń podjął ksiądz Wiesław w wydanej niedawno książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych".</span>
        <span start="3147" end="3153"> autor</span>
        <span start="3154" end="3166"> Sam podjął </span>
        <span start="3174" end="3305">w Warszawie nowe inicjatywy, otwierając podwoje Kościoła zrazu dla tych, którzy lubili sacrosongi, a dla poetów i miłośników poezji</span>
        <span start="3664" end="3674">. Kościół </span>
        <span start="3688" end="3806">Stawał się mniej konfesyjny. Szukał sposobów ożywienia swojej obecności w życiu wiernych poprzez kulturę, bez ambicji </span>
        <span start="3835" end="3869">tworzenia jednego modelu kultury. </span>
        <span start="3900" end="4056">Kościół przenosił już od pewnego czasu akcenty z tego, co było określane jako kultura katolicka, na to, co oznaczało kulturę chrześcijańską i humanistyczną.</span>
        <span start="4901" end="4909">
Więcej </span>
        <span start="4919" end="5165">jest w książce wątków, które pozwalają zrozumieć ówczesny fenomen socjologiczny, odnoszący się do pojęcia wiarygodności czyli zaufania. W okresie stanu wojennego był to decydujący i rozstrzygający o danej osobie lub instytucji znak rozpoznawczy. </span>
        <span start="5212" end="5426">Dla ówczesnych opozycjonistów żadna instytucja nie była tak wiarygodna, jak Kościół. Z jednej strony, wynikało to z samej jego natury. A w przypadku Polski - także z głębokiego związania religii z dziejami narodu. </span>
        <span start="5770" end="5879">Kościół kładł nacisk na konieczność ocalenia narodowej tożsamości. Nic tak silnie nie przemawiało do narodu. </span>
        <span start="6342" end="6437">związek twórców z Kościołem dokonywał się na dwóch płaszczyznach: obywatelskiej oraz religijnej</span>
        <span start="6438" end="6440">. </span>
        <span start="7513" end="7514">
</span>
        <span start="7544" end="7826">lata 60. stanowiły przełom we wzajemnych związkach między kulturą a religią, choć oba te obszary mieściły się w dwóch różnych światach. W czasach PRL światy te stawały często przeciw sobie. Wielu twórców i intelektualistów zachęcałopolski naród do entuzjastycznej budowy komunizmu. </span>
        <span start="8714" end="8734">Kościół był gotowy. </span>
        <span start="8830" end="9004">za każdym razem, gdy wahadło zdarzeń wychylało się niebezpiecznie poza granice wyznaczane przez PZPR, czy reżim Jaruzelskiego, wtedy szczególny rodzaj zawierzenia Kościołowi </span>
        <span start="9043" end="9065">miał na czym bazować. </span>
        <span start="10191" end="10247">Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i do Boga</span>
        <span start="10284" end="10472"> nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum i z potrzeby Boga. Po części z powodu opresji, czy trudnych dla społeczeństwa okoliczności, a głównie z protestu przeciwko fałszowi i zakłamaniu. </span>
        <span start="12787" end="12788">
</span>
        <span start="12889" end="13146">religia bez kultury zamienia się w zabobon, a kultura bez religii staje się tandetna i nie stanowi niczego. Tymczasem wiara, iż bez kontaktu z wiecznym źródłem sensu wszystko pozostaje puste, jest nie dla każdego twórcy jednakowo dostępna i przekonywająca. </span>
        <span start="13406" end="13501">Nie jest możliwe budowanie kultury poza wartościami, nie tylko dlatego, że człowiek stale nimi </span>
        <span start="13532" end="13672">oddycha, ale i dlatego, że wywodząc się z pnia praktycznego działania, sfera ludzkiej aktywności stale zakłada jakiś aksjologiczny fundament</span>
        <span start="13695" end="13697">. </span>
        <span start="14294" end="14363">Wobec ludzi kultury podjęto działania siłowe. Nastąpiła fala represji</span>
        <span start="14364" end="14366">. </span>
        <span start="14676" end="14705">Podjęto pacyfikację twórców. </span>
        <span start="15048" end="15049">
</span>
        <span start="15108" end="15149">autorzy stanu wojennego dokonali podziału</span>
        <span start="15219" end="15220">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Ksiądz Wiesław Niewęgłowski od lat sześćdziesiątych dążył od integracji Kościoła z ludźmi kultury. O swoich przemyśleniach oraz drodze, którą odbył dla osiągnięcia tego celu napisał w książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych w Polsce w latach 1964-1996 (Doświadczenie warszawskie)", która ukazała sie nakładem Państwowego Wydawnictwa Naukowego.
Ksiądz Niewęgłowski w Warszawie w latach 60. podjął nowe inicjatywy, których celem było przyciągnięcie ludzi kultury do Kościoła. Dla poetów ksiądz organizował Wieczory Jednego Wiersza a dla wszystkich organizowano Tygodnie Kultury Chrześcijańskiej. Na spotkania te przychodzili nie tylko wierzący,ale też ci, którzy w boga nie wierzyli lub ci, którzy byli sceptycznie nastawieni do wiary. Przychodzili tam, ponieważ chcieli się spotkać z osobami, które w tamtych czasach uważali za autorytety. Ponadto spotkania kościelne i rodzaj kultury jaką prezentowały, stanowiły doskonałą przeciwwagę do kultury marksistowskiej promowanej przez rządzących.
Niestety wybory w czerwcu 1989 r. sprawiło,że wiele osób, głównie niewierzących, odeszło z Kościoła. Autor uważa jednak,że przymierze nie zostało zerwane.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>kilka godzin po wprowadzeniu stanu wojennego twórcy polskiej kultury udali się do świątyń i znaleźli oparcie w Kościele. Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski. Próbę przedstawienia efektów swojej pracy i przemyśleń podjął w książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych". Kościół Szukał sposobów ożywienia swojej obecności w życiu wiernych poprzez kulturę, bez ambicji tworzenia jednego modelu kultury. ówczesny fenomen socjologiczny, odnoszący się do pojęcia wiarygodności czyli zaufania W okresie stanu wojennego był decydujący i rozstrzygający. Dla ówczesnych opozycjonistów żadna instytucja nie była tak wiarygodna, jak Kościół. Z jednej strony, wynikało to z samej jego natury. w przypadku Polski - także z głębokiego związania religii z dziejami narodu. Kościół kładł nacisk na konieczność ocalenia narodowej tożsamości. Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i Boga nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum. Po części z protestu przeciwko fałszowi i zakłamaniu.</body>
      <spans>
        <span start="583" end="703">kilka godzin po wprowadzeniu stanu wojennego twórcy polskiej kultury udali się do świątyń i znaleźli oparcie w Kościele.</span>
        <span start="1026" end="1027"> </span>
        <span start="2216" end="2301">Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski</span>
        <span start="2321" end="2323">. </span>
        <span start="2533" end="2595">Próbę przedstawienia efektów swojej pracy i przemyśleń podjął </span>
        <span start="2610" end="2612">w </span>
        <span start="2629" end="2686">książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych".</span>
        <span start="3147" end="3148"> </span>
        <span start="3666" end="3674">Kościół </span>
        <span start="3717" end="3806">Szukał sposobów ożywienia swojej obecności w życiu wiernych poprzez kulturę, bez ambicji </span>
        <span start="3835" end="3869">tworzenia jednego modelu kultury. </span>
        <span start="4968" end="5053">ówczesny fenomen socjologiczny, odnoszący się do pojęcia wiarygodności czyli zaufania</span>
        <span start="5054" end="5085"> W okresie stanu wojennego był </span>
        <span start="5088" end="5115">decydujący i rozstrzygający</span>
        <span start="5163" end="5165">. </span>
        <span start="5212" end="5347">Dla ówczesnych opozycjonistów żadna instytucja nie była tak wiarygodna, jak Kościół. Z jednej strony, wynikało to z samej jego natury. </span>
        <span start="5349" end="5426">w przypadku Polski - także z głębokiego związania religii z dziejami narodu. </span>
        <span start="5770" end="5837">Kościół kładł nacisk na konieczność ocalenia narodowej tożsamości. </span>
        <span start="10191" end="10240">Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i </span>
        <span start="10243" end="10247">Boga</span>
        <span start="10284" end="10325"> nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum</span>
        <span start="10343" end="10355">. Po części </span>
        <span start="10428" end="10471">z protestu przeciwko fałszowi i zakłamaniu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Ksiądz Wiesław Niewęgłowski jeszcze w latach 60. poświęcił się zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki. Dziś przedstawił efekty swojej pracy w książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych". 

Ksiądz Niewęgłowski przedstawił bardzo przekonująco początki współpracy Kościoła i świeckich elit. Wzajemne przyciąganie środowisk nastąpiło w latach 60., kiedy Kościół po Soborze Watykańskim II otworzył się i zaczął inicjować wydarzenia kulturalne. Zaczęto wtedy bardziej akcentować kulturę chrześcijańską i humanistyczną niż katolicką. Pozycja Kościoła wzrastała, bowiem był on instytucją uznawaną za wiarygodną i związaną głęboko z dziejami narodu. Istotne były dwie płaszczyzny porozumienia: religijna i obywatelska. W swoich działaniach opozycyjnych Kościół silnie akcentował konieczność ocalenia narodowej tożsamości. To przemawiało do zniewolonego narodu i na wydarzenia kulturalne organizowane przez Kościół przychodzili również niewierzący. Wszystkich lączyły "sprawy polskie" i wartości uniwersalne.

Gdy powstawała "Solidarność" i wprowadzano stan wojenny Kościół był gotowy do odegrania ważnej roli. Zdaniem autora pogłębiło się wtedy zawiązane wcześniej Nowe Przymierze. Trzeba podkreślić, że nie była to tylko układ między Bogiem a człowiekiem. Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła nastąpiło również jako sprzeciw wobec opresji i zakłamania. Do Kościoła przyciągały uniwersalne wartości, którym sprzeciwiała się władza. Po czerwcowych wyborach 1989 roku wielu z Kościoła odeszło. Zdaniem księdza Niewęgłowskiego byli to głównie ci, którzy wcześniej kierowali się powodami pozaduchowymi. Niektórym "zabrakło sił" na "pogłębioną refleksję metafizyczną". Ksiądz Wiesław z dystansem o tych sprawach traktuje.

Należy zadać pytanie, czy polskie duchowieństwo jest zadowolone z odpowiedzi Kościoła na sytuację po wyborach 1989 roku? Wiele wskazuje na to, że zasypywanie podziałów w społeczeństwie nie stanie się wyzwaniem dla Kościoła. Wiele się zmieniło. Pojawił się pluralizm kulturowy i nowe możliwości dla twórców, które budziły jednocześnie zachwyt i oburzenie. Zdaniem autora w nowej rzeczywistości Przymierze Kościoła z twórcami nie zostało jednak zerwane, a Kościół może jeszcze odegrać ważną rolę w procesie integracji Polski ze strukturami zachodnimi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski jeszcze w latach 60. Doktor teologii, wykładowca akademicki, publicysta i literat. Założył ruch "Odnowić Oblicze Ziemi". Do dziś jest duchowym opiekunem literatów i poetów, dziennikarzy i aktorów, ludzi nauki i intelektualistów.Próbę przedstawienia efektów swojej pracy i przemyśleń podjął ksiądz Wiesław w wydanej niedawno książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych". Początki zbliżenia twórców i Kościoła w Polsce, to w gruncie rzeczy czas mało znany, bądź - po części - zapomniany. Uważna lektura pracy księdza Niewęgłowskiego uzmysławia wagę rzeczy, które się dokonywały, a które sprawiły, że świecka elita elit oraz duchowni wraz z Kościołem stali się sobie bliżsi. Przytoczone fakty i zwięzły opis wspólnie podejmowanych przedsięwzięć, przedstawiony na 255 stronach i zestawiony w tablicach, jest przekonujący i robi wrażenie. Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i do Boga, o którym pisze ksiądz Niewęgłowski, nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum i z potrzeby Boga. Po części z powodu opresji, czy trudnych dla społeczeństwa okoliczności, a głównie z protestu przeciwko fałszowi i zakłamaniu. Trudno jednak oprzeć się myśli, że właśnie przybycie do świątyni agnostyków, czy osób chłodnych wobec wiary - choćby trwało tylko moment - mogło być, lub też jest największym zyskiem Kościoła. spotkanie Kościoła ze sceptykami jest wartością samą w sobie wielką. Dla osób niewierzących, bo zetknęli się z fenomenem siły, której nie znali, a którą wierni czerpali z innej, duchowej rzeczywistości. Zastanawiając się nad bilansem zbliżenia między twórcami a Kościołem, autor - mimo wielu gorzkich uwag - twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione. Jeżeli tak, to jest to wyraz nadziei na jego wzmocnienie, być może poprzez nową rolę Kościoła. Wiele zależy teraz od Kościoła, aby proces integracji stał się znów czasem wspólnym, a nie osobnym.</body>
      <spans>
        <span start="2216" end="2530">Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski jeszcze w latach 60. Doktor teologii, wykładowca akademicki, publicysta i literat. Założył ruch "Odnowić Oblicze Ziemi". Do dziś jest duchowym opiekunem literatów i poetów, dziennikarzy i aktorów, ludzi nauki i intelektualistów.</span>
        <span start="2533" end="2686">Próbę przedstawienia efektów swojej pracy i przemyśleń podjął ksiądz Wiesław w wydanej niedawno książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych".</span>
        <span start="3868" end="3869"> </span>
        <span start="4058" end="4305">Początki zbliżenia twórców i Kościoła w Polsce, to w gruncie rzeczy czas mało znany, bądź - po części - zapomniany. Uważna lektura pracy księdza Niewęgłowskiego uzmysławia wagę rzeczy, które się dokonywały, a które sprawiły, że świecka elita elit </span>
        <span start="4321" end="4352">oraz duchowni wraz z Kościołem </span>
        <span start="4363" end="4548">stali się sobie bliżsi. Przytoczone fakty i zwięzły opis wspólnie podejmowanych przedsięwzięć, przedstawiony na 255 stronach i zestawiony w tablicach, jest przekonujący i robi wrażenie.</span>
        <span start="10177" end="10178"> </span>
        <span start="10191" end="10472">Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i do Boga, o którym pisze ksiądz Niewęgłowski, nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum i z potrzeby Boga. Po części z powodu opresji, czy trudnych dla społeczeństwa okoliczności, a głównie z protestu przeciwko fałszowi i zakłamaniu. </span>
        <span start="10833" end="11025">Trudno jednak oprzeć się myśli, że właśnie przybycie do świątyni agnostyków, czy osób chłodnych wobec wiary - choćby trwało tylko moment - mogło być, lub też jest największym zyskiem Kościoła.</span>
        <span start="11029" end="11231"> spotkanie Kościoła ze sceptykami jest wartością samą w sobie wielką. Dla osób niewierzących, bo zetknęli się z fenomenem siły, której nie znali, a którą wierni czerpali z innej, duchowej rzeczywistości</span>
        <span start="11425" end="11427">. </span>
        <span start="19607" end="19877">Zastanawiając się nad bilansem zbliżenia między twórcami a Kościołem, autor - mimo wielu gorzkich uwag - twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione. Jeżeli tak, to jest to wyraz nadziei na jego wzmocnienie, być może poprzez nową rolę Kościoła.</span>
        <span start="20130" end="20230"> Wiele zależy teraz od Kościoła, aby proces integracji stał się znów czasem wspólnym, a nie osobnym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Nie było przypadkiem, że wracający z internowania Wiktor Woroszylski udał się do księdza Wiesława Niewęgłowskiego. Nie było też przypadkiem, że tuż po wprowadzeniu stanu wojennego twórcy polskiej kultury udali się do świątyń i znaleźli oparcie w Kościele. Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski jeszcze w latach 60. Do dziś jest duchowym opiekunem twórców. Efekty swojej pracy przedstawił w książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych". 

Wzajemne przyciąganie środowisk nastąpiło w latach 60., kiedy kościoły zaczęły inicjować wydarzenia kulturalne, jak Tygodnie Kultury Chrześcijańskiej. Zbliżeniu sprzyjał Sobór Watykański II, dzięki któremu Kościół otworzył się i zaczął ożywiać poprzez kulturę swoją obecności w życiu wiernych. Zaczęto bardziej akcentować kulturę chrześcijańską i humanistyczną niż katolicką. Ksiądź Niewęgłowski przedstawił bardzo przekonująco te mało znane, lecz bardzo ważne początki współpracy Kościoła i świeckich elit. 

Ksiądź poświęca sporo uwagi ówczesnemu fenomenowi socjologicznemu, odnoszącemu się do pojęcia wiarygodności. W czasie stanu wojennego dla opozycjonistów żadna instytucja nie była tak wiarygodna, jak Kościół. Wynikało to z samej naturą Kościoła i głębokiego związania religii z dziejami narodu. W działaniach opozycyjnych w latach 60. i 70. Kościół kładł nacisk na konieczność ocalenia narodowej tożsamości. To przemawiało do zniewolonego narodu. W latach 70. związek twórców z Kościołem dokonywał się jednocześnie na płaszczyznach: obywatelskiej i religijnej. W 1974 roku prymas  Stefan Wyszyński pytał: "A wy, czy umiecie bronić tego, co stanowi ducha Narodu?" W wydarzeniach kulturalnych organizowanych przez Kościół uczestniczyli tłumnie nie tylko katolicy. Wszystkich lączyły "sprawy polskie" i wartości uniwersalne.

Ma rację autor, gdy pisze, że lata 60. stanowiły przełom we wzajemnych związkach między kulturą a religią. I Kościół był przenikliwy. Gdy powstawała "Solidarność" i wprowadzano stan wojenny był on gotowy do odegrania ważnej roli. Swobodnie i naturalnie pogłębiło się zawiązane wcześniej Nowe Przymierze. Autor nigdzie nie precyzuje, na czym to Przymierze miało polegać. W teologii Przymierze jest dwustronnym układem, jaki zawarł Bóg z człowiekiem. Trzeba jednak podkreślić, że zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i Boga, nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum i z potrzeby Boga, lecz także z powodu opresji i jako protest przeciwko zakłamaniu. Wielu ateistów czy agnostyków przyciągnęły do Kościoła uniwersalne wartości, którym sprzeciwiała się władza. Zbliżenia te stanowią wspólną wartość. Ksiądz Wiesław z dystansem o tych sprawach traktuje.

Po czerwcowych wyborach 1989 roku wielu z Kościoła odeszło. Zdaniem księdza Niewęgłowskiego byli to głównie ci, którzy wcześniej kierowali się powodami pozaduchowymi. Niektórym "zabrakło sił" na "pogłębioną refleksję metafizyczną". Autor, dla którego religia bez kultury zamienia się w zabobon, a kultura bez religii staje się tandetna, z dystansem pisze o tych sprawach. Niestety w tym czasie nieprzekonani nie stali się wyzwaniem dla polskiego duchowieństwa. Należy zadać pytanie, czy polskie duchowieństwo jest zadowolone z odpowiedzi Kościoła na sytuację po wyborach 1989 roku?

Książka rzetelnie przedstawia czasy stanu wojennego, ówczesne represje państwa wobec intelektualistów i ludzi kutury, pacyfikacje stowarzyszęń twórczych, które doprowadziły do podziałów wśród twórców i zniszczenia więzi środowiskowych. Majątek po likwidacji stowarzyszeń, który został przekazany nowym proreżimowym organizacjom, uwikłał osoby go przejmujące w moralną współodpowiedzialność za skutki tych decyzji. Spory trwają do dzisiaj.

Wiele wskazuje na to, że zasypywanie podziałów w społeczeństwie nie stanie się wyzwaniem dla Kościoła. Wiele się zmieniło. Powstała SdRP, której przywódcy deklarują, że są wiernymi katolikami. Pojawił się pluralizm kulturowy i nowe możliwości dla twórców, które budziły jednocześnie zachwyt - związany z dostępem do zakazanej dotąd kultury, i oburzenie, bowiem społeczeństwo na taką zmianę nie było przygotowane. Zdaniem autora w nowej rzeczywistości Przymierze Kościoła z twórcami nie zostało jednak zerwane, a Kościół może jeszcze odegrać ważną rolę w procesie integracji Polski ze strukturami zachodnimi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>nie było przypadkiem to, że zaledwie kilka godzin po wprowadzeniu stanu wojennego twórcy polskiej kultury udali się do świątyń i znaleźli oparcie w Kościele.W Teatrze Dramatycznym trwały obrady niezależnego Kongresu Kultury Polskiej. W niedzielę rano, 13 grudnia, uczestnicy Kongresu, którzy - nieświadomi nocnych wydarzeń - udali się do znajdującego się w pobliżu Teatru Dramatycznego kościoła Wszystkich Świętych na poranne nabożeństwo, by w ten sposób rozpocząć trzeci dzień obrad, sporządzali już listy pierwszych internowanych. Potem, Traktem Królewskim, przeszli do kościoła św. Anny. Tu złożyli podpisy pod pierwszymi protestami przeciwko aktowi bezprawia. Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski jeszcze w latach 60. Doktor teologii, wykładowca akademicki, publicysta i literat. Założył ruch "Odnowić Oblicze Ziemi". Do dziś jest duchowym opiekunem literatów i poetów, dziennikarzy i aktorów, ludzi nauki i intelektualistów.Próbę przedstawienia efektów swojej pracy i przemyśleń podjął ksiądz Wiesław w wydanej niedawno książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych".
Pomyli się jednak ten, kto sądzi, że wydarzenia nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku, stały się początkiem Nowego Przymierza, o jakim pisze ksiądz Niewęgłowski. Zaczęło się wcześniej. Wzajemne przyciąganie, to lata 60. - pisze autor. Sam podjął wówczas w Warszawie nowe inicjatywy,  były Tygodnie Kultury Chrześcijańskiej i Duszpasterstwo Środowisk Twórczych. Takiemu rozumieniu roli Kościoła sprzyjał rozpoczynający się w tym czasie Sobór Watykański II, zarazem głęboki nurt umysłowy, który wywarł istotny wpływ na całe chrześcijaństwo. Kościół się otworzył. Szukał sposobów ożywienia swojej obecności w życiu wiernych poprzez kulturę. Początki zbliżenia twórców i Kościoła w Polsce, to w gruncie rzeczy czas mało znany, bądź - po części - zapomniany. Uważna lektura pracy księdza Niewęgłowskiego uzmysławia wagę rzeczy, które się dokonywały, a które sprawiły, że świecka elita elit z jednej strony oraz duchowni wraz z Kościołem z drugiej, stali się sobie bliżsi. Przytoczone fakty i zwięzły opis wspólnie podejmowanych przedsięwzięć, przedstawiony na 255 stronach i zestawiony w tablicach, jest przekonujący i robi wrażenie. Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i do Boga, o którym pisze ksiądz Niewęgłowski, nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum i z potrzeby Boga. Po części z powodu opresji, czy trudnych dla społeczeństwa okoliczności, a głównie z protestu przeciwko fałszowi i zakłamaniu. Trudno jednak oprzeć się myśli, że właśnie przybycie do świątyni agnostyków, czy osób chłodnych wobec wiary - choćby trwało tylko moment - mogło być, lub też jest największym zyskiem Kościoła.Że spotkanie Kościoła ze sceptykami jest wartością samą w sobie wielką. Dla osób niewierzących, bo zetknęli się z fenomenem siły, której nie znali, a którą wierni czerpali z innej, duchowej rzeczywistości; teraz także ci, którzy nie wierzyli w Boga, mogli sami osobiście mówić od ołtarza do wiernych i brać udział w akcie prawdy wobec uniwersalnych wartości, tak brutalnie zanegowanych przez władzę. Należałoby zatem zgodzić się ze stwierdzeniem, że zbliżenia te, niezależnie od tego, iż wielu twórców i intelektualistów opuściło świątynie, kiedy niebezpieczeństwo minęło, stanowią wspólną wartość. Tym bardziej że wiadomo, iż nie jest sztuką porozumieć się z przekonanymi, lecz z tymi, którzy naszych przekonań nie podzielają. Zastanawiając się nad bilansem zbliżenia między twórcami a Kościołem, autor - mimo wielu gorzkich uwag - twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione. Jeżeli tak, to jest to wyraz nadziei na jego wzmocnienie, być może poprzez nową rolę Kościoła.
Możliwość odegrania takiej roli - choćby w procesie integracji Polski ze strukturami zachodnimi - dojrzeli polscy biskupi podczas swojej niedawnej wizyty w Brukseli. Tej szansy - powiedzmy szczerze - polskie duchowieństwo do niedawna nie dostrzegało. Wiele zależy teraz od Kościoła, aby proces integracji stał się znów czasem wspólnym, a nie osobnym.</body>
      <spans>
        <span start="546" end="703">nie było przypadkiem to, że zaledwie kilka godzin po wprowadzeniu stanu wojennego twórcy polskiej kultury udali się do świątyń i znaleźli oparcie w Kościele.</span>
        <span start="705" end="782">W Teatrze Dramatycznym trwały obrady niezależnego Kongresu Kultury Polskiej. </span>
        <span start="1244" end="1673">W niedzielę rano, 13 grudnia, uczestnicy Kongresu, którzy - nieświadomi nocnych wydarzeń - udali się do znajdującego się w pobliżu Teatru Dramatycznego kościoła Wszystkich Świętych na poranne nabożeństwo, by w ten sposób rozpocząć trzeci dzień obrad, sporządzali już listy pierwszych internowanych. Potem, Traktem Królewskim, przeszli do kościoła św. Anny. Tu złożyli podpisy pod pierwszymi protestami przeciwko aktowi bezprawia.</span>
        <span start="2205" end="2206"> </span>
        <span start="2216" end="2530">Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski jeszcze w latach 60. Doktor teologii, wykładowca akademicki, publicysta i literat. Założył ruch "Odnowić Oblicze Ziemi". Do dziś jest duchowym opiekunem literatów i poetów, dziennikarzy i aktorów, ludzi nauki i intelektualistów.</span>
        <span start="2533" end="2687">Próbę przedstawienia efektów swojej pracy i przemyśleń podjął ksiądz Wiesław w wydanej niedawno książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych".
</span>
        <span start="2708" end="2864">Pomyli się jednak ten, kto sądzi, że wydarzenia nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku, stały się początkiem Nowego Przymierza, o jakim pisze ksiądz Niewęgłowski</span>
        <span start="2925" end="2950">. Zaczęło się wcześniej. </span>
        <span start="3105" end="3203">Wzajemne przyciąganie, to lata 60. - pisze autor. Sam podjął wówczas w Warszawie nowe inicjatywy, </span>
        <span start="3339" end="3417"> były Tygodnie Kultury Chrześcijańskiej i Duszpasterstwo Środowisk Twórczych. </span>
        <span start="3488" end="3688">Takiemu rozumieniu roli Kościoła sprzyjał rozpoczynający się w tym czasie Sobór Watykański II, zarazem głęboki nurt umysłowy, który wywarł istotny wpływ na całe chrześcijaństwo. Kościół się otworzył. </span>
        <span start="3717" end="3792">Szukał sposobów ożywienia swojej obecności w życiu wiernych poprzez kulturę</span>
        <span start="3867" end="3869">. </span>
        <span start="4058" end="4548">Początki zbliżenia twórców i Kościoła w Polsce, to w gruncie rzeczy czas mało znany, bądź - po części - zapomniany. Uważna lektura pracy księdza Niewęgłowskiego uzmysławia wagę rzeczy, które się dokonywały, a które sprawiły, że świecka elita elit z jednej strony oraz duchowni wraz z Kościołem z drugiej, stali się sobie bliżsi. Przytoczone fakty i zwięzły opis wspólnie podejmowanych przedsięwzięć, przedstawiony na 255 stronach i zestawiony w tablicach, jest przekonujący i robi wrażenie.</span>
        <span start="10177" end="10178"> </span>
        <span start="10191" end="10472">Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i do Boga, o którym pisze ksiądz Niewęgłowski, nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum i z potrzeby Boga. Po części z powodu opresji, czy trudnych dla społeczeństwa okoliczności, a głównie z protestu przeciwko fałszowi i zakłamaniu. </span>
        <span start="10833" end="11025">Trudno jednak oprzeć się myśli, że właśnie przybycie do świątyni agnostyków, czy osób chłodnych wobec wiary - choćby trwało tylko moment - mogło być, lub też jest największym zyskiem Kościoła.</span>
        <span start="11027" end="11427">Że spotkanie Kościoła ze sceptykami jest wartością samą w sobie wielką. Dla osób niewierzących, bo zetknęli się z fenomenem siły, której nie znali, a którą wierni czerpali z innej, duchowej rzeczywistości; teraz także ci, którzy nie wierzyli w Boga, mogli sami osobiście mówić od ołtarza do wiernych i brać udział w akcie prawdy wobec uniwersalnych wartości, tak brutalnie zanegowanych przez władzę. </span>
        <span start="11770" end="12097">Należałoby zatem zgodzić się ze stwierdzeniem, że zbliżenia te, niezależnie od tego, iż wielu twórców i intelektualistów opuściło świątynie, kiedy niebezpieczeństwo minęło, stanowią wspólną wartość. Tym bardziej że wiadomo, iż nie jest sztuką porozumieć się z przekonanymi, lecz z tymi, którzy naszych przekonań nie podzielają.</span>
        <span start="19598" end="19599"> </span>
        <span start="19607" end="19877">Zastanawiając się nad bilansem zbliżenia między twórcami a Kościołem, autor - mimo wielu gorzkich uwag - twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione. Jeżeli tak, to jest to wyraz nadziei na jego wzmocnienie, być może poprzez nową rolę Kościoła.</span>
        <span start="19878" end="19879">
</span>
        <span start="19880" end="20230">Możliwość odegrania takiej roli - choćby w procesie integracji Polski ze strukturami zachodnimi - dojrzeli polscy biskupi podczas swojej niedawnej wizyty w Brukseli. Tej szansy - powiedzmy szczerze - polskie duchowieństwo do niedawna nie dostrzegało. Wiele zależy teraz od Kościoła, aby proces integracji stał się znów czasem wspólnym, a nie osobnym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Ksiądz Wiesław Niewęgłowski przedstawił efekty swojej pracy na temat zbliżenia Kościoła z ludźmi kultury w książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych". Autor przedstawił początki współpracy Kościoła i świeckich elit w latach 60., kiedy po Soborze Watykańskim II Kościół zaczął inicjować wydarzenia kulturalne. Kościół akcentował wtedy silnie konieczność ocalenia narodowej tożsamości, dlatego wszystkich uczestników wydarzeń kulturalnych łączyła nie religia, lecz "sprawy polskie" i wartości uniwersalne. Zdaniem autora po wprowadzeniu stanu wojennego pogłebiło się zawiązane wcześniej między twórcami i Kościołem Nowe Przymierze. Należy jednak dodać, że zbliżenie do Kościoła mastąpiło również jako sprzeciw wobec opresji i zakłamania władzy. Po wyborach 1989 roku wielu z Kościoła odeszło. Zdaniem autora byli to głównie ci, którzy wcześniej kierowali się powodami pozaduchowymi. Jak podkreśla autor Nowe Przymierze osłabione po 1989 roku może zostać odbudowane, jeśli Kościół odważy się dzisiaj odegrać ważną rolę w procesie integracji Polski ze strukturami zachodnimi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski jeszcze w latach 60. Doktor teologii, wykładowca akademicki, publicysta i literat. Założył ruch "Odnowić Oblicze Ziemi". Do dziś jest duchowym opiekunem literatów i poetów, dziennikarzy i aktorów, ludzi nauki i intelektualistów.Próbę przedstawienia efektów swojej pracy i przemyśleń podjął ksiądz Wiesław w wydanej niedawno książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych". Początki zbliżenia twórców i Kościoła w Polsce, to w gruncie rzeczy czas mało znany, bądź - po części - zapomniany. Uważna lektura pracy księdza Niewęgłowskiego uzmysławia wagę rzeczy, które się dokonywały, a które sprawiły, że świecka elita elit oraz duchowni wraz z Kościołem stali się sobie bliżsi. Zastanawiając się nad bilansem zbliżenia między twórcami a Kościołem, autor - mimo wielu gorzkich uwag - twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione. Jeżeli tak, to jest to wyraz nadziei na jego wzmocnienie, być może poprzez nową rolę Kościoła.</body>
      <spans>
        <span start="2216" end="2530">Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski jeszcze w latach 60. Doktor teologii, wykładowca akademicki, publicysta i literat. Założył ruch "Odnowić Oblicze Ziemi". Do dziś jest duchowym opiekunem literatów i poetów, dziennikarzy i aktorów, ludzi nauki i intelektualistów.</span>
        <span start="2533" end="2686">Próbę przedstawienia efektów swojej pracy i przemyśleń podjął ksiądz Wiesław w wydanej niedawno książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych".</span>
        <span start="3868" end="3869"> </span>
        <span start="4058" end="4305">Początki zbliżenia twórców i Kościoła w Polsce, to w gruncie rzeczy czas mało znany, bądź - po części - zapomniany. Uważna lektura pracy księdza Niewęgłowskiego uzmysławia wagę rzeczy, które się dokonywały, a które sprawiły, że świecka elita elit </span>
        <span start="4321" end="4352">oraz duchowni wraz z Kościołem </span>
        <span start="4363" end="4387">stali się sobie bliżsi. </span>
        <span start="19607" end="19877">Zastanawiając się nad bilansem zbliżenia między twórcami a Kościołem, autor - mimo wielu gorzkich uwag - twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione. Jeżeli tak, to jest to wyraz nadziei na jego wzmocnienie, być może poprzez nową rolę Kościoła.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>W nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku generał Jaruzelski rozkazał pojmać i osadzić tysiące osób z "Solidarności". Kilka dni później padły pierwsze strzały. Zginęli górnicy, społeczeństwo zaczęło się dzielić,a sytuacja w kraju niebezpiecznie się zaostrzyła. Dla Kościoła i dla tych, którym wojnę wydała partia komunistyczna, nastał czas odmowy i sprzeciwu. 
W książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych" Ksiądz  Wiesław Niewęgłowski przedstawił swoje przemyślenia na temat zbliżenia Kościoła z ludźmi kultury i nauki w tamtym okresie.
Wbrew temu co można sądzić, stan wojenny wcale nie były początkiem Nowego Przymierza, o jakim pisze autor. Wszystko zaczęło się w latach 60. Kościół się otworzył - szukał sposobów ożywienia swojej obecności w życiu wiernych poprzez kulturę, bez ambicji tworzenia jednego modelu kultury.
W książce jest wiele wątków, które pozwalają zrozumieć ówczesny fenomen socjologiczny, odnoszący się do pojęcia wiarygodności czyli zaufania. W okresie stanu wojennego był to decydujący i rozstrzygający o danej osobie lub instytucji znak rozpoznawczy. Tu się wszystko zaczynało, bądź też kończyło.
Nigdzie jednak autor nie precyzuje, w jakim sensie odwołuje się do pojęcia "Nowe Przymierze", choć zawarł je w tytule swej książki. Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i do Boga, o którym pisze autor, nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum i z potrzeby Boga. Po części z powodu opresji, czy trudnych dla społeczeństwa okoliczności, a głównie z protestu przeciwko fałszowi i zakłamaniu. 
W książce znajduje się rzetelne odzwierciedlenie stanu z tamtego okresu, tj. o działaniach siłowych wobec ludzi kultury, sprzeciwie zniewolenia Polski i szerzeniu nieprawdy o sytuacji politycznej.
Konsekwencją stanu wojennego były nowe podziały i nowe urazy, które do dzisiaj stanowią przeszkodę w porozumiewaniu się Polaków.
Zastanawiając się nad bilansem zbliżenia między twórcami a Kościołem, autor - mimo wielu gorzkich uwag - twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>generał Wojciech Jaruzelski rozkazał pojmać w nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku mężczyzn oraz kobiet z "Solidarności". Dwa dni później polski Episkopat oświadczył: "Nasz ból jest bólem Narodu."Dla Kościoła i tych, którym wojnę wydała partia, nastał czas odmowy. Ten czas był wspólny.Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski. Próbę przedstawienia efektów swojej pracy podjął w książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych".

Wzajemne przyciąganie, to lata 60. - pisze autor. Sam podjął w Warszawie nowe inicjatywy, otwierając podwoje Kościoła dla miłośników poezji. były Tygodnie Kultury Chrześcijańskiej. Takiemu rozumieniu roli Kościoła sprzyjał Sobór Watykański II. Kościół Szukał sposobów ożywienia swojej obecności w życiu wiernych poprzez kulturę. Autor przywołuje Więcej wątków, które pozwalają zrozumieć ówczesny fenomen socjologiczny, odnoszący się do pojęcia wiarygodności. Dla opozycjonistów żadna instytucja nie była tak wiarygodna, jak Kościół. Kościół kładł nacisk na konieczność ocalenia narodowej tożsamości. "A wy, czy umiecie bronić tego, co stanowi ducha Narodu?" - pytał prymas Stefan Wyszyński. Kto mógł przewidzieć, że robotnicy udźwigną swoją rolę, bo nadejdzie wsparcie osób świeckich, z kręgów Kościoła i intelektualistów? Kościół jest przenikliwy. kiedy nadszedł czas, był gotowy. 

Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i do Boga nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum. Po części z protestu przeciwko fałszowi. - Odeszli tylko ci, którzy przyszli do Kościoła z powodów pozaduchowych - mówi ksiądz, komentując fakt, że drogi rozeszły się po czerwcowych wyborach. w czasie jaruzelskiej wojny "Wobec ludzi kultury podjęto działania siłowe". Podjęto pacyfikację twórców. Przekazanie majątku zdelegalizowanych stowarzyszeń proreżimowym organizacjom, oznacza uwikłanie osób, które przejmowały ten dobytek, w moralną współodpowiedzialność. Ten fakt utrudnia do dziś porozumienie między elitami twórczymi. 

autor twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione.  jest to wyraz nadziei na jego wzmocnienie poprzez nową rolę Kościoła. Możliwość odegrania takiej roli dojrzeli polscy biskupi podczas wizyty w Brukseli.</body>
      <spans>
        <span start="1047" end="1093">generał Wojciech Jaruzelski rozkazał pojmać w </span>
        <span start="1100" end="1133">nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku</span>
        <span start="1142" end="1180"> mężczyzn oraz kobiet z "Solidarności"</span>
        <span start="1219" end="1220">.</span>
        <span start="1662" end="1663"> </span>
        <span start="1675" end="1747">Dwa dni później polski Episkopat oświadczył: "Nasz ból jest bólem Narodu</span>
        <span start="1901" end="1903">."</span>
        <span start="2094" end="2109">Dla Kościoła i </span>
        <span start="2113" end="2145">tych, którym wojnę wydała partia</span>
        <span start="2159" end="2179">, nastał czas odmowy</span>
        <span start="2191" end="2214">. Ten czas był wspólny.</span>
        <span start="2216" end="2301">Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski</span>
        <span start="2321" end="2323">. </span>
        <span start="2533" end="2575">Próbę przedstawienia efektów swojej pracy </span>
        <span start="2588" end="2595">podjął </span>
        <span start="2610" end="2612">w </span>
        <span start="2629" end="2686">książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych".</span>
        <span start="2706" end="2708">

</span>
        <span start="3105" end="3166">Wzajemne przyciąganie, to lata 60. - pisze autor. Sam podjął </span>
        <span start="3174" end="3231">w Warszawie nowe inicjatywy, otwierając podwoje Kościoła </span>
        <span start="3237" end="3241">dla </span>
        <span start="3288" end="3305">miłośników poezji</span>
        <span start="3332" end="3334">. </span>
        <span start="3340" end="3378">były Tygodnie Kultury Chrześcijańskiej</span>
        <span start="3415" end="3417">. </span>
        <span start="3488" end="3530">Takiemu rozumieniu roli Kościoła sprzyjał </span>
        <span start="3562" end="3581">Sobór Watykański II</span>
        <span start="3664" end="3674">. Kościół </span>
        <span start="3717" end="3792">Szukał sposobów ożywienia swojej obecności w życiu wiernych poprzez kulturę</span>
        <span start="3867" end="3869">. </span>
        <span start="4769" end="4786">Autor przywołuje </span>
        <span start="4902" end="4909">Więcej </span>
        <span start="4934" end="5038">wątków, które pozwalają zrozumieć ówczesny fenomen socjologiczny, odnoszący się do pojęcia wiarygodności</span>
        <span start="5053" end="5055">. </span>
        <span start="5212" end="5216">Dla </span>
        <span start="5227" end="5297">opozycjonistów żadna instytucja nie była tak wiarygodna, jak Kościół. </span>
        <span start="5770" end="5837">Kościół kładł nacisk na konieczność ocalenia narodowej tożsamości. </span>
        <span start="5904" end="5960">"A wy, czy umiecie bronić tego, co stanowi ducha Narodu?</span>
        <span start="6186" end="6220">" - pytał prymas Stefan Wyszyński.</span>
        <span start="6340" end="6341"> </span>
        <span start="8019" end="8078">Kto mógł przewidzieć, że robotnicy udźwigną swoją rolę, bo </span>
        <span start="8088" end="8123">nadejdzie wsparcie osób świeckich, </span>
        <span start="8139" end="8159">z kręgów Kościoła i </span>
        <span start="8188" end="8204">intelektualistów</span>
        <span start="8256" end="8258">? </span>
        <span start="8590" end="8616">Kościół jest przenikliwy. </span>
        <span start="8693" end="8714">kiedy nadszedł czas, </span>
        <span start="8722" end="8734">był gotowy. </span>
        <span start="9189" end="9191">

</span>
        <span start="10191" end="10247">Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i do Boga</span>
        <span start="10284" end="10325"> nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum</span>
        <span start="10343" end="10355">. Po części </span>
        <span start="10428" end="10457">z protestu przeciwko fałszowi</span>
        <span start="10470" end="10472">. </span>
        <span start="12239" end="12310">- Odeszli tylko ci, którzy przyszli do Kościoła z powodów pozaduchowych</span>
        <span start="12385" end="12399"> - mówi ksiądz</span>
        <span start="12412" end="12453">, komentując fakt, że drogi rozeszły się </span>
        <span start="12473" end="12496">po czerwcowych wyborach</span>
        <span start="12506" end="12508">. </span>
        <span start="14066" end="14093">w czasie jaruzelskiej wojny</span>
        <span start="14292" end="14338"> "Wobec ludzi kultury podjęto działania siłowe</span>
        <span start="14363" end="14366">". </span>
        <span start="14676" end="14705">Podjęto pacyfikację twórców. </span>
        <span start="15910" end="15922">Przekazanie </span>
        <span start="15958" end="15965">majątku</span>
        <span start="15980" end="15999"> zdelegalizowanych </span>
        <span start="16012" end="16024">stowarzyszeń</span>
        <span start="16025" end="16026"> </span>
        <span start="16041" end="16068">proreżimowym organizacjom, </span>
        <span start="16069" end="16126">oznacza uwikłanie osób, które przejmowały ten dobytek, w </span>
        <span start="16138" end="16167">moralną współodpowiedzialność</span>
        <span start="16190" end="16238">. Ten fakt utrudnia do dziś porozumienie między </span>
        <span start="16247" end="16266">elitami twórczymi. </span>
        <span start="16963" end="16965">

</span>
        <span start="19677" end="19683">autor </span>
        <span start="19712" end="19783">twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione. </span>
        <span start="19797" end="19839"> jest to wyraz nadziei na jego wzmocnienie</span>
        <span start="19849" end="19878"> poprzez nową rolę Kościoła. </span>
        <span start="19880" end="19912">Możliwość odegrania takiej roli </span>
        <span start="19978" end="20010">dojrzeli polscy biskupi podczas </span>
        <span start="20027" end="20045">wizyty w Brukseli.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>W środku nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku generał Wojciech Jaruzelski rozkazał pojmać tysiące osób z "Solidarności" i osadzić w miejscach odosobnienia. Nastepnęgo dnia rano, uczestnicy Kongresu Kultury Polskiej - nieświadomi nocnych wydarzeń - udali się do kościoła Wszystkich Świętych na poranne nabożeństwo, sporządzali już listy pierwszych internowanych. Potem przeszli do kościoła św. Anny, gdzie złożyli podpisy pod pierwszymi protestami przeciwko aktowi bezprawia. Kilka dni później padły pierwsze strzały. Zginęli górnicy, społeczeństwo zaczęło się dzielić,a sytuacja w kraju niebezpiecznie się zaostrzyła. Dla Kościoła i dla tych, którym wojnę wydała partia komunistyczna, nastał czas odmowy i sprzeciwu. Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski, a efekty swojej pracy i przemyślenia podjął w wydanej niedawno książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych".
Wydarzenia grudniowe 1981 roku, czy dzień w którym padły pierwsze strzały, wbrew temu co można sądzić, wcale nie były początkiem Nowego Przymierza, o jakim pisze autor. Wszystko to zaczęło się w latach 60. Kościół się otworzył - szukał sposobów ożywienia swojej obecności w życiu wiernych poprzez kulturę, bez ambicji tworzenia jednego modelu kultury. Istotne było też, że Kościół przenosił od pewnego czasu akcenty z tego, co było określane jako kultura katolicka, na to, co oznaczało kulturę chrześcijańską i humanistyczną.
W książce jest wiele wątków, które pozwalają zrozumieć ówczesny fenomen socjologiczny, odnoszący się do pojęcia wiarygodności czyli zaufania. W okresie stanu wojennego był to decydujący i rozstrzygający o danej osobie lub instytucji znak rozpoznawczy. Tu się wszystko zaczynało, bądź też kończyło.
Nigdzie jednak autor nie precyzuje, w jakim sensie odwołuje się do pojęcia "Nowe Przymierze", choć zawarł je w tytule swej książki. Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i do Boga, o którym pisze autor, nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum i z potrzeby Boga. Po części z powodu opresji, czy trudnych dla społeczeństwa okoliczności, a głównie z protestu przeciwko fałszowi i zakłamaniu. A jeżeli tak było, a przecież temu nie da się zaprzeczyć, to na pewno nie do takich kwestii chciałby autor zredukować sens zbliżenia twórców i Kościoła. Trudno jednak oprzeć się myśli, że właśnie przybycie do świątyni agnostyków, czy osób chłodnych wobec wiary - choćby trwało tylko moment - mogło być, lub też jest największym zyskiem Kościoła.
Należałoby zatem zgodzić się ze stwierdzeniem, że zbliżenia te, niezależnie od tego, iż wielu twórców i intelektualistów opuściło świątynie, kiedy niebezpieczeństwo minęło, stanowią wspólną wartość. Tym bardziej że wiadomo, iż nie jest sztuką porozumieć się z przekonanymi, lecz z tymi, którzy naszych przekonań nie podzielają.
W książce znajduje się rzetelne odzwierciedlenie stanu z tamtego okresu, tj. o działaniach siłowych wobec ludzi kultury, sprzeciwie zniewolenia Polski i szerzeniu nieprawdy o sytuacji politycznej.
Jak pisze ksiądz Wiesław - autorzy stanu wojennego dokonali podziału wewnątrz dziennikarzy, aktorów, literatów, plastyków i innych twórców. Teraz dawne podziały zostały przypieczętowane. Powstały też nowe podziały i nowe urazy, które nadal stanowią przeszkodę w porozumiewaniu się Polaków, co nie rokuje dobrze na przyszłość.
Wiele wskazuje na to, że zasypywanie podziałów w społeczeństwie nie stanie się wyzwaniem dla Kościoła. Przejęie haseł i celów "Solidarności" nie przekreśliło tego, co dzieli. Miało natomiast korzystny wpływ na wizerunek Polski w oczach Zachodu.  Zdaniem autora książki możliwości te wywołały jednocześnie "zachwyt i oburzenie". Oburzenie spowodowało bezpośrednie zetknięcie się z zakazaną dotąd "kulturą europejską", "masową, wyraźnie toksyczną", do czego nie było przygotowane ani społeczeństwo, ani polscy twórcy. To zaś, zadniem autora, powodowało "pogłębienie się stanu zapaści duchowej społeczeństwa".
Zastanawiając się nad bilansem zbliżenia między twórcami a Kościołem, autor - mimo wielu gorzkich uwag - twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>generał Wojciech Jaruzelski rozkazał pojmać w nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku mężczyzn oraz kobiet z "Solidarności". Dwa dni później polski Episkopat oświadczył: "Nasz ból jest bólem Narodu."Dla Kościoła i tych, którym wojnę wydała partia, nastał czas odmowy. Ten czas był wspólny.Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski. Próbę przedstawienia efektów swojej pracy podjął w książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych".

Wzajemne przyciąganie, to lata 60. - pisze autor. Sam podjął w Warszawie nowe inicjatywy, otwierając podwoje Kościoła dla tych, którzy lubili sacrosongi, dla poetów i miłośników poezji. Potem były Tygodnie Kultury Chrześcijańskiej. Takiemu rozumieniu roli Kościoła sprzyjał Sobór Watykański II. Kościół Szukał sposobów ożywienia swojej obecności w życiu wiernych poprzez kulturę. 

Związki pomiędzy kulturą a religią są jednym z głównych tematów towarzyszących rozważaniom człowieka. Autor przywołuje je z umiarem. Więcej jest wątków, które pozwalają zrozumieć ówczesny fenomen socjologiczny, odnoszący się do pojęcia wiarygodności. Dla opozycjonistów żadna instytucja nie była tak wiarygodna, jak Kościół. wynikało to z samej jego natury. W wysiłkach, zmierzających do przerwania monopolu marksistowskiej kultury, Kościół kładł nacisk na konieczność ocalenia narodowej tożsamości. "A wy, czy umiecie bronić tego, co stanowi ducha Narodu?" - pytał prymas Stefan Wyszyński. związek twórców z Kościołem dokonywał się na dwóch płaszczyznach: obywatelskiej oraz religijnej. 

lata 60. stanowiły przełom we wzajemnych związkach między kulturą a religią. Kto mógł przewidzieć, że robotnicy udźwigną swoją rolę, bo nadejdzie wsparcie osób świeckich, z kręgów Kościoła i intelektualistów? Kościół jest przenikliwy. kiedy nadszedł czas, Kościół był gotowy. gdy wahadło zdarzeń wychylało się poza granice wyznaczane przez PZPR, szczególny rodzaj zawierzenia Kościołowi, miał na czym bazować. Stawał się naturalnym pogłębianiem Nowego Przymierza.

Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i do Boga, o którym pisze ksiądz Niewęgłowski, nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum. Po części z powodu opresji, a głównie z protestu przeciwko fałszowi. Jego zdaniem, wiele osób "próbując działać w Kościele, nie przyjmowało do wiadomości jego duchowej rzeczywistości".Trudno jednak oprzeć się myśli, że właśnie przybycie do świątyni agnostyków mogło być największym zyskiem Kościoła.

- Odeszli tylko ci, którzy przyszli do Kościoła z powodów pozaduchowych. Ci, którzy przyszli dla Pana Boga, zostali - mówi ksiądz, komentując fakt, że drogi rozeszły się po czerwcowych wyborach. Dystans, z jakim pisze o tych sprawach, bierze się stąd, że jego prawda jest prosta: religia bez kultury zamienia się w zabobon, a kultura bez religii staje się tandetna. Tymczasem wiara, iż bez kontaktu z wiecznym źródłem sensu wszystko pozostaje puste, jest nie dla każdego przekonywająca. nie przekonani powinni stać się wyzwaniem dla duchowieństwa. Ale się nim nie stali...

w czasie jaruzelskiej wojny "Wobec ludzi kultury podjęto działania siłowe". Podjęto pacyfikację twórców. padło Stowarzyszenie Dziennikarzy Polskich. podjęto podobne kroki wobec innych środowisk twórczych.autorzy stanu wojennego dokonali podziału wewnątrz dziennikarzy, aktorów, literatów, plastyków i innych twórców. Przekazanie majątku zdelegalizowanych stowarzyszeń nowo powołanym proreżimowym organizacjom, oznacza uwikłanie osób, które przejmowały ten dobytek, w moralną współodpowiedzialność. Ten fakt utrudnia do dziś porozumienie między polskimi elitami twórczymi. 

zasypywanie podziałów w społeczeństwie nie stanie się wyzwaniem dla Kościoła. Żeby to nastąpiło, trzeba by zadośćuczynić warunkom, od których spełnienia uchylają się ci, których zasługą jest to, iż głoszą, że zmienili polityczne barwy.Przejęcie przez nich haseł "Solidarności" nie przekreśliło tego, co dzieli. Czy jest rolą Kościoła dotrzeć do beneficjentów jaruzelskiej wojny i podjąć te kwestie? Nie wiem. Rację ma autor, gdy zwraca uwagę na fakt, iż pluralizm kulturowy stwarza zarówno nowe szanse, jak i nowe zagrożenia dla środowisk twórczych oraz Kościoła. autor twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione.  jest to wyraz nadziei na jego wzmocnienie poprzez nową rolę Kościoła. Możliwość odegrania takiej roli dojrzeli polscy biskupi podczas wizyty w Brukseli. Wiele zależy od Kościoła, aby proces integracji stał się czasem wspólnym, a nie osobnym.</body>
      <spans>
        <span start="1047" end="1093">generał Wojciech Jaruzelski rozkazał pojmać w </span>
        <span start="1100" end="1133">nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku</span>
        <span start="1142" end="1180"> mężczyzn oraz kobiet z "Solidarności"</span>
        <span start="1219" end="1220">.</span>
        <span start="1662" end="1663"> </span>
        <span start="1675" end="1747">Dwa dni później polski Episkopat oświadczył: "Nasz ból jest bólem Narodu</span>
        <span start="1901" end="1903">."</span>
        <span start="2094" end="2109">Dla Kościoła i </span>
        <span start="2113" end="2145">tych, którym wojnę wydała partia</span>
        <span start="2159" end="2179">, nastał czas odmowy</span>
        <span start="2191" end="2214">. Ten czas był wspólny.</span>
        <span start="2216" end="2301">Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski</span>
        <span start="2321" end="2323">. </span>
        <span start="2533" end="2575">Próbę przedstawienia efektów swojej pracy </span>
        <span start="2588" end="2595">podjął </span>
        <span start="2610" end="2612">w </span>
        <span start="2629" end="2686">książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych".</span>
        <span start="2706" end="2708">

</span>
        <span start="3105" end="3166">Wzajemne przyciąganie, to lata 60. - pisze autor. Sam podjął </span>
        <span start="3174" end="3231">w Warszawie nowe inicjatywy, otwierając podwoje Kościoła </span>
        <span start="3237" end="3272">dla tych, którzy lubili sacrosongi,</span>
        <span start="3274" end="3305"> dla poetów i miłośników poezji</span>
        <span start="3332" end="3378">. Potem były Tygodnie Kultury Chrześcijańskiej</span>
        <span start="3415" end="3417">. </span>
        <span start="3488" end="3530">Takiemu rozumieniu roli Kościoła sprzyjał </span>
        <span start="3562" end="3581">Sobór Watykański II</span>
        <span start="3664" end="3674">. Kościół </span>
        <span start="3717" end="3792">Szukał sposobów ożywienia swojej obecności w życiu wiernych poprzez kulturę</span>
        <span start="3867" end="3869">. </span>
        <span start="4564" end="4666">

Związki pomiędzy kulturą a religią są jednym z głównych tematów towarzyszących rozważaniom człowieka</span>
        <span start="4689" end="4691">. </span>
        <span start="4769" end="4798">Autor przywołuje je z umiarem</span>
        <span start="4827" end="4829">. </span>
        <span start="4902" end="4909">Więcej </span>
        <span start="4919" end="4924">jest </span>
        <span start="4934" end="5038">wątków, które pozwalają zrozumieć ówczesny fenomen socjologiczny, odnoszący się do pojęcia wiarygodności</span>
        <span start="5053" end="5055">. </span>
        <span start="5212" end="5216">Dla </span>
        <span start="5227" end="5297">opozycjonistów żadna instytucja nie była tak wiarygodna, jak Kościół. </span>
        <span start="5314" end="5347">wynikało to z samej jego natury. </span>
        <span start="5598" end="5671">W wysiłkach, zmierzających do przerwania monopolu marksistowskiej kultury</span>
        <span start="5690" end="5692">, </span>
        <span start="5770" end="5837">Kościół kładł nacisk na konieczność ocalenia narodowej tożsamości. </span>
        <span start="5904" end="5960">"A wy, czy umiecie bronić tego, co stanowi ducha Narodu?</span>
        <span start="6186" end="6220">" - pytał prymas Stefan Wyszyński.</span>
        <span start="6340" end="6341"> </span>
        <span start="6342" end="6437">związek twórców z Kościołem dokonywał się na dwóch płaszczyznach: obywatelskiej oraz religijnej</span>
        <span start="6438" end="6440">. </span>
        <span start="7512" end="7514">

</span>
        <span start="7544" end="7619">lata 60. stanowiły przełom we wzajemnych związkach między kulturą a religią</span>
        <span start="7678" end="7680">. </span>
        <span start="8019" end="8078">Kto mógł przewidzieć, że robotnicy udźwigną swoją rolę, bo </span>
        <span start="8088" end="8123">nadejdzie wsparcie osób świeckich, </span>
        <span start="8139" end="8159">z kręgów Kościoła i </span>
        <span start="8188" end="8204">intelektualistów</span>
        <span start="8256" end="8258">? </span>
        <span start="8590" end="8616">Kościół jest przenikliwy. </span>
        <span start="8693" end="8734">kiedy nadszedł czas, Kościół był gotowy. </span>
        <span start="8847" end="8881">gdy wahadło zdarzeń wychylało się </span>
        <span start="8896" end="8932">poza granice wyznaczane przez PZPR, </span>
        <span start="8963" end="9003">szczególny rodzaj zawierzenia Kościołowi</span>
        <span start="9041" end="9076">, miał na czym bazować. Stawał się </span>
        <span start="9088" end="9112">naturalnym pogłębianiem </span>
        <span start="9149" end="9167">Nowego Przymierza.</span>
        <span start="9189" end="9191">

</span>
        <span start="10191" end="10325">Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i do Boga, o którym pisze ksiądz Niewęgłowski, nastąpiło nie tylko z tęsknoty do sacrum</span>
        <span start="10343" end="10371">. Po części z powodu opresji</span>
        <span start="10416" end="10457">, a głównie z protestu przeciwko fałszowi</span>
        <span start="10470" end="10472">. </span>
        <span start="10625" end="10738">Jego zdaniem, wiele osób "próbując działać w Kościele, nie przyjmowało do wiadomości jego duchowej rzeczywistości</span>
        <span start="10829" end="10831">".</span>
        <span start="10833" end="10908">Trudno jednak oprzeć się myśli, że właśnie przybycie do świątyni agnostyków</span>
        <span start="10971" end="10981"> mogło być</span>
        <span start="10995" end="11025"> największym zyskiem Kościoła.</span>
        <span start="12237" end="12310">

- Odeszli tylko ci, którzy przyszli do Kościoła z powodów pozaduchowych</span>
        <span start="12327" end="12364">. Ci, którzy przyszli dla Pana Boga, </span>
        <span start="12378" end="12399">zostali - mówi ksiądz</span>
        <span start="12412" end="12453">, komentując fakt, że drogi rozeszły się </span>
        <span start="12473" end="12496">po czerwcowych wyborach</span>
        <span start="12506" end="12508">. </span>
        <span start="12788" end="12871">Dystans, z jakim pisze o tych sprawach, bierze się stąd, że jego prawda jest prosta</span>
        <span start="12887" end="12973">: religia bez kultury zamienia się w zabobon, a kultura bez religii staje się tandetna</span>
        <span start="12995" end="13102">. Tymczasem wiara, iż bez kontaktu z wiecznym źródłem sensu wszystko pozostaje puste, jest nie dla każdego </span>
        <span start="13130" end="13146">przekonywająca. </span>
        <span start="13167" end="13213">nie przekonani powinni stać się wyzwaniem dla </span>
        <span start="13223" end="13262">duchowieństwa. Ale się nim nie stali...</span>
        <span start="13969" end="13971">

</span>
        <span start="14066" end="14093">w czasie jaruzelskiej wojny</span>
        <span start="14292" end="14338"> "Wobec ludzi kultury podjęto działania siłowe</span>
        <span start="14363" end="14366">". </span>
        <span start="14676" end="14705">Podjęto pacyfikację twórców. </span>
        <span start="14730" end="14772">padło Stowarzyszenie Dziennikarzy Polskich</span>
        <span start="14814" end="14816">. </span>
        <span start="14993" end="15048">podjęto podobne kroki wobec innych środowisk twórczych.</span>
        <span start="15108" end="15221">autorzy stanu wojennego dokonali podziału wewnątrz dziennikarzy, aktorów, literatów, plastyków i innych twórców. </span>
        <span start="15910" end="15922">Przekazanie </span>
        <span start="15958" end="15965">majątku</span>
        <span start="15980" end="15999"> zdelegalizowanych </span>
        <span start="16012" end="16024">stowarzyszeń</span>
        <span start="16025" end="16068"> nowo powołanym proreżimowym organizacjom, </span>
        <span start="16069" end="16126">oznacza uwikłanie osób, które przejmowały ten dobytek, w </span>
        <span start="16138" end="16167">moralną współodpowiedzialność</span>
        <span start="16190" end="16266">. Ten fakt utrudnia do dziś porozumienie między polskimi elitami twórczymi. </span>
        <span start="16963" end="16965">

</span>
        <span start="16990" end="17168">zasypywanie podziałów w społeczeństwie nie stanie się wyzwaniem dla Kościoła. Żeby to nastąpiło, trzeba by zadośćuczynić warunkom, od których spełnienia uchylają się ci, których </span>
        <span start="17179" end="17236">zasługą jest to, iż głoszą, że zmienili polityczne barwy.</span>
        <span start="17238" end="17265">Przejęcie przez nich haseł </span>
        <span start="17273" end="17322">"Solidarności" nie przekreśliło tego, co dzieli. </span>
        <span start="17440" end="17506">Czy jest rolą Kościoła dotrzeć do beneficjentów jaruzelskiej wojny</span>
        <span start="17579" end="17599"> i podjąć te kwestie</span>
        <span start="17634" end="17646">? Nie wiem. </span>
        <span start="19374" end="19519">Rację ma autor, gdy zwraca uwagę na fakt, iż pluralizm kulturowy stwarza zarówno nowe szanse, jak i nowe zagrożenia dla środowisk twórczych oraz </span>
        <span start="19523" end="19533">Kościoła. </span>
        <span start="19677" end="19683">autor </span>
        <span start="19712" end="19783">twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione. </span>
        <span start="19797" end="19839"> jest to wyraz nadziei na jego wzmocnienie</span>
        <span start="19849" end="19878"> poprzez nową rolę Kościoła. </span>
        <span start="19880" end="19912">Możliwość odegrania takiej roli </span>
        <span start="19978" end="20010">dojrzeli polscy biskupi podczas </span>
        <span start="20027" end="20046">wizyty w Brukseli. </span>
        <span start="20131" end="20144">Wiele zależy </span>
        <span start="20150" end="20194">od Kościoła, aby proces integracji stał się </span>
        <span start="20199" end="20230">czasem wspólnym, a nie osobnym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>W książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych" Ksiądz  Wiesław Niewęgłowski przedstawił swoje przemyślenia na temat zbliżenia Kościoła z ludźmi kultury i nauki w stanie wojennym.
Wbrew temu co można sądzić, wydarzenia te wcale nie były początkiem Nowego Przymierza, o jakim pisze autor.Wszystko zaczęło się w latach 60. Kościół się otworzył - szukał sposobów ożywienia swojej obecności w życiu wiernych poprzez kulturę, bez ambicji tworzenia jednego modelu kultury.
W książce znajduje się rzetelne odzwierciedlenie stanu z tamtego okresu, tj. o działaniach siłowych wobec ludzi kultury, sprzeciwie zniewolenia Polski i szerzeniu nieprawdy o sytuacji politycznej,a także wiele wątków, które pozwalają zrozumieć ówczesny fenomen socjologiczny.
Konsekwencją stanu wojennego były nowe podziały i nowe urazy, które do dzisiaj stanowią przeszkodę w porozumiewaniu się Polaków.
Zastanawiając się nad bilansem zbliżenia między twórcami a Kościołem, autor - mimo wielu gorzkich uwag - twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>generał Jaruzelski rozkazał pojmać w nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku mężczyzn oraz kobiet z "Solidarności". Dla Kościoła i tych, którym wojnę wydała partia, nastał czas odmowy. Ten czas był wspólny.Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski. Próbę przedstawienia efektów pracy podjął w książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych".

Wzajemne przyciąganie, to lata 60. - pisze autor. Kościół Szukał sposobów ożywienia swojej obecności w życiu wiernych poprzez kulturę. Autor przywołuje Więcej wątków, które pozwalają zrozumieć fenomen socjologiczny, odnoszący się do pojęcia wiarygodności. Dla opozycjonistów żadna instytucja nie była tak wiarygodna, jak Kościół. Kościół kładł nacisk na konieczność ocalenia narodowej tożsamości. Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i Boga nastąpiło Po części z protestu przeciwko fałszowi. - Odeszli tylko ci, którzy przyszli do Kościoła z powodów pozaduchowych - mówi ksiądz, komentując fakt, że drogi rozeszły się po czerwcowych wyborach. autor twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione.</body>
      <spans>
        <span start="1047" end="1055">generał </span>
        <span start="1064" end="1093">Jaruzelski rozkazał pojmać w </span>
        <span start="1100" end="1133">nocy z 12 na 13 grudnia 1981 roku</span>
        <span start="1142" end="1180"> mężczyzn oraz kobiet z "Solidarności"</span>
        <span start="1219" end="1220">.</span>
        <span start="1662" end="1663"> </span>
        <span start="2094" end="2109">Dla Kościoła i </span>
        <span start="2113" end="2145">tych, którym wojnę wydała partia</span>
        <span start="2159" end="2179">, nastał czas odmowy</span>
        <span start="2191" end="2214">. Ten czas był wspólny.</span>
        <span start="2216" end="2301">Zbliżeniu Kościoła z ludźmi kultury i nauki poświęcił się ksiądz Wiesław Niewęgłowski</span>
        <span start="2321" end="2323">. </span>
        <span start="2533" end="2562">Próbę przedstawienia efektów </span>
        <span start="2569" end="2575">pracy </span>
        <span start="2588" end="2595">podjął </span>
        <span start="2610" end="2612">w </span>
        <span start="2629" end="2686">książce "Nowe Przymierze Kościoła i Środowisk Twórczych".</span>
        <span start="2706" end="2708">

</span>
        <span start="3105" end="3155">Wzajemne przyciąganie, to lata 60. - pisze autor. </span>
        <span start="3666" end="3674">Kościół </span>
        <span start="3717" end="3792">Szukał sposobów ożywienia swojej obecności w życiu wiernych poprzez kulturę</span>
        <span start="3867" end="3869">. </span>
        <span start="4769" end="4786">Autor przywołuje </span>
        <span start="4902" end="4909">Więcej </span>
        <span start="4934" end="4968">wątków, które pozwalają zrozumieć </span>
        <span start="4977" end="5038">fenomen socjologiczny, odnoszący się do pojęcia wiarygodności</span>
        <span start="5053" end="5055">. </span>
        <span start="5212" end="5216">Dla </span>
        <span start="5227" end="5297">opozycjonistów żadna instytucja nie była tak wiarygodna, jak Kościół. </span>
        <span start="5770" end="5837">Kościół kładł nacisk na konieczność ocalenia narodowej tożsamości. </span>
        <span start="10191" end="10240">Zbliżenie środowiska ludzi kultury do Kościoła i </span>
        <span start="10243" end="10247">Boga</span>
        <span start="10284" end="10295"> nastąpiło </span>
        <span start="10345" end="10355">Po części </span>
        <span start="10428" end="10457">z protestu przeciwko fałszowi</span>
        <span start="10470" end="10472">. </span>
        <span start="12239" end="12310">- Odeszli tylko ci, którzy przyszli do Kościoła z powodów pozaduchowych</span>
        <span start="12385" end="12399"> - mówi ksiądz</span>
        <span start="12412" end="12453">, komentując fakt, że drogi rozeszły się </span>
        <span start="12473" end="12496">po czerwcowych wyborach</span>
        <span start="12506" end="12508">. </span>
        <span start="19677" end="19683">autor </span>
        <span start="19712" end="19782">twierdzi, że Nowe Przymierze nie zostało zerwane, a jedynie osłabione.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
