<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801030156">
  <date>1998-01-03</date>
  <title>Takie jest życie</title>
  <section type="interview">Sport</section>
  <authors>Andrzej Łozowski</authors>
  <body>ROZMOWA

Jerzy Pilch, sędzia na Turnieju Czterech Skoczni

Takie jest życie

Co się kryje pod pojęciem łącznej noty skoczka narciarskiego?

Jerzy Pilch: To jest suma dwóch ocen, za odległość i styl. Każda skocznia ma swój punkt konstrukcyjny, oznaczony literą K, kiedyś nazywany punktem krytycznym. Na skoczni w Garmisch-Partenkirchen punkt konstrukcyjny jest na 115. metrze. Każdy uczestnik konkursu, który osiąga taką odległość, otrzymuje 60 punktów. Za każdy metr bliżej odejmuje mu się 1,8 punktu, a jeśli skacze on o metr dalej, to taką wartość mu się dodaje. Tak więc skok na odległość np. 100 metrów jest oceniony następująco: od maksymalnej noty 60 pkt. odejmujemy 15 razy 1,8, czyli 27 pkt., co równa się 33 pkt. Skok na odległość np. 122 metrów, a taki miał Japończyk Harada, gdy bił rekord skoczni w Ga-Pa, ma następującą wartość: do noty 60 pkt dodajemy 7 razy 1,8, czyli 12,6 pkt., co równa się 72,6 punktu. Powtarzam, to jest nota za odległość, bo jest jeszcze nota za styl, której maksymalna wartość wynosi 20 pkt. u każdego z pięciu sędziów. Odrzuca się dwie z pięciu not skrajnych, a pozostałe trzy noty trzeba zsumować. Np. wspomniany Harada za skok na odległość 122 metrów za styl otrzymał noty: 17,0 - 18,5 - 17,5 - 17,5 - 18,0. Odrzucamy dwie skrajne, czyli 17,0 i 18,5, natomiast pozostałe trzy sumujemy i otrzymujemy liczbę 53 pkt. Wartość punktowa tego skoku jest następująca: 72,6 pkt. za długość, dodać 53 pkt. za styl równa się 125,6 pkt. i taką notę otrzymał Harada w noworocznym konkursie.

Z tego wywodu wynika, że widz lub telewidz musiałby mieć kalkulator, żeby obliczyć łączną notę skoczka.

To jest trudne, bo trzeba nie tylko mieć kalkulator, ale i znać współczynnik każdej skoczni. Telewidzom odradzałbym zajmowanie się w trakcie konkursu takimi obliczeniami, gdyż komputery robią to szybko, dokładnie i nie ma powodu, by im nie ufać.

Ile punktów otrzyma skoczek, który popełni wszystkie możliwe błędy?

Dostanie jeden punkt, bo suma wszystkich możliwych błędów nie przekracza liczby 19. Nigdy jako sędzia nie wystawiłem skoczkowi narciarskiemu noty równej jednemu punktowi i nigdy nie widziałem takiej noty na zawodach nawet początkujących narciarzy.

Jak wygląda, w myśl przepisów, perfekcyjny skok?

Po pierwsze nie wolno krzyżować tyłów nart, a przy stylu V uniknięcie tego nie jest takie łatwe. Po drugie narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie i za falowanie jednej lub drugiej obniża się notę. Po trzecie układ rąk winien być symetryczny, czego nie przestrzega np. tak dobry skoczek jak Norweg Bredesen, który steruje dłońmi jak lotnią, nawet jeśli są idealne warunki atmosferyczne. U niego jest to nawykiem, ale za to odejmuje się dziesiąte części punktu. Po czwarte nogi powinny być wyprostowane, czego dla odmiany nie przestrzega inny dobry skoczek, Fin Mika Laitinen. Ale straty punktowe za sam lot nie są dzisiaj duże, bo skoczkowie są coraz lepiej wyszkoleni.

Nie można tego powiedzieć o lądowaniu, ciągle odejmujecie punkty za lądowanie na przysiad zamiast na wykrok, nazywany telemarkiem. Ma o to do was pretensje m.in. Niemiec Dieter Thoma. Przy dalekich skokach lądowanie na obie nogi jest chyba bezpieczniejsze. Harada, gdy bił rekord skoczni w Ga-Pa, nie lądował telemarkiem...

On po prostu nie zdążył tego zrobić. Jest wielu skoczków, którzy dobrze opanowali lądowanie telemarkiem, ale przy bardzo długich skokach pewnie czują się bezpieczniej, gdy lądują na obie nogi, czyli na przysiad. Mnie, sędziego, podobnie jak moich kolegów, obowiązują przepisy, one zaś jednoznacznie określają, że lądowanie telemarkiem jest prawidłowe, a przysiad to błąd, za który musimy odejmować punkty. O tym, dlaczego tak jest, nie wypada mi dyskutować. Pilnujemy przestrzegania zasad, nawet jeśli mamy wątpliwości.

Celem skoczka i w ogóle sensem tego sportu jest osiąganie możliwie największej odległości. Skoczek chyba wie, jaki sposób lądowania jest dla niego bezpieczny. Gdy wybiera przysiad, a odrzuca telemark, to za ten przysiad jest karany, zabiera mu się punkty. Coś z tym trzeba począć...

Być może w niedługim czasie zmienią się przepisy i nie będziemy karać za to, co jest bezpieczniejsze, chociaż nie ulega wątpliwości, że brzydsze. Na razie skoczkowie szukają kompromisu i wielu z nich markuje lądowanie telemarkiem, co nam, sędziom, przysparza sporo trudności. Jak odejmujemy punkty za to, że telemark był ledwo zaznaczony, to skoczkowie oraz ich trenerzy mają do nas pretensje i mówią, że telemark jednak był. Na konkursach w Oberstdorfie i Ga-Pa na wieży sędziowskiej mieliśmy zainstalowane monitory, czego w przeszłości nie praktykowano, właśnie po to, by móc rzetelniej ocenić to nieszczęsne lądowanie. Ale na tych monitorach nie mieliśmy takiego obrazu jak telewidz, który na powtórkach, czasem parę razy, może dokładnie zobaczyć w zwolnionym tempie, jak skoczek ląduje, jakie ma trudności, dlaczego podpiera skok, czy upada. Na naszych monitorach widzieliśmy sam moment lądowania, mieliśmy rodzaj zdjęcia, które nie pokazuje ciągłości ruchu, a tylko jeden fragment. Bądź tu mądry i oceń, czy skoczek wylądował na obie nogi, a potem jedną z nich wysunął do przodu, czy zrobił to wcześniej. Gołym okiem jest to trudne do wychwycenia i czasem się mylimy, bo przecież wszystko to dzieje się bardzo szybko. Za brak telemarku odejmujemy dwa punkty. Jest to dużo przy wyrównanych umiejętnościach skoczków.

Kto dzisiaj skacze najładniej?

Oczywiście Japończycy, a spośród nich Funaki i Saitoh. Na konkursie w Oberstdorfie Saitoh otrzymał w sumie pięć maksymalnych not, czyli 20 punktów, i ja byłem tym sędzią, który nie wahał się dać mu maksymalnej noty. Ale gdybym miał wytypować najbardziej eleganckiego skoczka świata, to dzisiaj  wymieniłbym Funakiego. Przed dwoma laty on strasznie szarżował, często miał upadki, ale w tym sezonie jest już bardziej rozważny. Skacze coraz dalej, coraz pewniej i jest naprawdę perfekcjonistą. Chociaż podczas kwalifikacji w Ga-Pa przy skoku na odległość 121 m nie lądował telemarkiem i odjąłem mu dwa punkty. Przy takich odległościach nawet Funaki na ryzykuje telemarku, ale on to robi świadomie. Jest dzisiaj skoczkiem numer jeden na świecie.

A jak skaczą Polacy z punktu widzenia polskiego sędziego?

Są bardzo poprawni, nie robią większych błędów. Latem na igelicie znakomicie technicznie skakał Krystian Długopolski, chyba najlepiej z naszych. Niestety, jak przychodzi do konkursów, skaczą dalej poprawnie, ale za blisko.

Zdarzyło się podczas tego turnieju, że polski sędzia, czyli pan, dał najniższą notę polskiemu skoczkowi, konkretnie Robertowi Matei, w skokach kwalifikacyjnych w Ga-Pa...

To zupełny przypadek, przyznaję, że było mi przykro. Nie jestem stałym bywalcem wielkich konkursów jako sędzia, nie mam jeszcze dużego doświadczenia i staram się być ostrożny. Odpowiednia komisja Międzynarodowej Federacji Narciarskiej bez przerwy analizuje rzetelność sędziów i zwraca szczególną uwagę na noty wystawiane rodakom. Mówiąc konkretnie, tępi się nieuczciwość sędziów, ich przychylność dla skoczków własnego kraju, co nie znaczy, że sędziowie są zawsze obiektywni.

Każda skocznia ma swoją strefę bezpieczeństwa i praktycznie na każdym konkursie ta strefa jest przekraczana. Dlaczego nie przerywa się konkursów, przecież to jest niebezpieczne?

Można powiedzieć - takie jest życie. Ważne konkursy są transmitowane przez telewizję, ona płaci duże pieniądze i w razie anulowania kolejki, a potem powtarzania, zaczynają się kłopoty organizacyjne. Strefę bezpieczeństwa przekraczają na ogół najlepsi skoczkowie i to oni zazwyczaj nie mają upadków. Po każdym takim przekroczeniu na wieży sędziowskiej zbiera się jury zawodów i podejmuje decyzję, czy kontynuować konkurs. Dzisiaj jest to tylko formalność, bo jak strefę bezpieczeństwa przekracza Funaki, Harada czy Thoma, przerwanie konkursu nie ma sensu.

rozmawiał w garmisch-partenkirchen  Andrzej Łozowski</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Co się kryje pod pojęciem łącznej noty skoczka narciarskiego? To jest suma ocen za odległość i styl. Każda skocznia ma swój punkt konstrukcyjny. Każdy uczestnik konkursu, który osiąga taką odległość, otrzymuje 60 punktów. Za każdy metr bliżej odejmuje mu się 1,8 punktu, a jeśli skacze on o metr dalej, to taką wartość się dodaje. jest jeszcze nota za styl. Jak wygląda, w myśl przepisów, perfekcyjny skok? nie wolno krzyżować tyłów nart. narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie i za falowanie jednej obniża się notę. straty punktowe za sam lot nie są duże.Nie można tego powiedzieć o lądowaniu. lądowanie telemarkiem jest prawidłowe, a przysiad to błąd, za który musimy odejmować punkty. Kto dzisiaj skacze najładniej? Japończycy, a spośród nich Funaki i Saitoh.</body>
      <spans>
        <span start="77" end="138">Co się kryje pod pojęciem łącznej noty skoczka narciarskiego?</span>
        <span start="152" end="166"> To jest suma </span>
        <span start="172" end="176">ocen</span>
        <span start="177" end="241"> za odległość i styl. Każda skocznia ma swój punkt konstrukcyjny</span>
        <span start="297" end="299">. </span>
        <span start="376" end="550">Każdy uczestnik konkursu, który osiąga taką odległość, otrzymuje 60 punktów. Za każdy metr bliżej odejmuje mu się 1,8 punktu, a jeśli skacze on o metr dalej, to taką wartość </span>
        <span start="553" end="565">się dodaje. </span>
        <span start="962" end="987">jest jeszcze nota za styl</span>
        <span start="1056" end="1058">. </span>
        <span start="2190" end="2238">Jak wygląda, w myśl przepisów, perfekcyjny skok?</span>
        <span start="2251" end="2282"> nie wolno krzyżować tyłów nart</span>
        <span start="2335" end="2337">. </span>
        <span start="2347" end="2419">narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie i za falowanie jednej </span>
        <span start="2431" end="2448">obniża się notę. </span>
        <span start="2830" end="2864">straty punktowe za sam lot nie są </span>
        <span start="2872" end="2876">duże</span>
        <span start="2918" end="2919">.</span>
        <span start="2921" end="2958">Nie można tego powiedzieć o lądowaniu</span>
        <span start="3050" end="3052">. </span>
        <span start="3559" end="3652">lądowanie telemarkiem jest prawidłowe, a przysiad to błąd, za który musimy odejmować punkty. </span>
        <span start="5372" end="5402">Kto dzisiaj skacze najładniej?</span>
        <span start="5414" end="5458"> Japończycy, a spośród nich Funaki i Saitoh.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Co się kryje pod pojęciem łącznej noty skoczka narciarskiego? To jest suma ocen za odległość i styl. Każda skocznia ma swój punkt konstrukcyjny. Każdy uczestnik konkursu, który osiąga taką odległość, otrzymuje 60 punktów. Za każdy metr bliżej odejmuje mu się 1,8 punktu, a jeśli skacze on o metr dalej, to taką wartość się dodaje. jest jeszcze nota za styl, której maksymalna wartość wynosi 20 pkt. u każdego z sędziów. Odrzuca się dwie z pięciu not skrajnych, a pozostałe trzeba zsumować. 

Jak wygląda, w myśl przepisów, perfekcyjny skok? nie wolno krzyżować tyłów nart. narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie i za falowanie jednej obniża się notę. układ rąk winien być symetryczny. nogi powinny być wyprostowane. straty punktowe za sam lot nie są dzisiaj duże.Nie można tego powiedzieć o lądowaniu. Jest wielu skoczków, którzy opanowali lądowanie telemarkiem, ale przy długich skokach czują się bezpieczniej, gdy lądują na obie nogi. przepisy określają, że lądowanie telemarkiem jest prawidłowe, a przysiad to błąd, za który musimy odejmować punkty. Za brak telemarku odejmujemy dwa punkty. 

Kto dzisiaj skacze najładniej? Japończycy, a spośród nich Funaki i Saitoh. Polacy Są bardzo poprawni. Niestety, skaczą za blisko.Zdarzyło się podczas tego turnieju, że pan dał najniższą notę polskiemu skoczkowi...To przypadek, przyznaję, że było mi przykro. Nie jestem stałym bywalcem wielkich konkursów jako sędzia i staram się być ostrożny. 

Strefę bezpieczeństwa przekraczają na ogół najlepsi skoczkowie. Po każdym takim przekroczeniu jury zawodów podejmuje decyzję, czy kontynuować konkurs. Dzisiaj jest to tylko formalność, bo jak strefę bezpieczeństwa przekracza Funaki czy Thoma, przerwanie konkursu nie ma sensu.</body>
      <spans>
        <span start="77" end="138">Co się kryje pod pojęciem łącznej noty skoczka narciarskiego?</span>
        <span start="152" end="166"> To jest suma </span>
        <span start="172" end="176">ocen</span>
        <span start="177" end="241"> za odległość i styl. Każda skocznia ma swój punkt konstrukcyjny</span>
        <span start="297" end="299">. </span>
        <span start="376" end="550">Każdy uczestnik konkursu, który osiąga taką odległość, otrzymuje 60 punktów. Za każdy metr bliżej odejmuje mu się 1,8 punktu, a jeśli skacze on o metr dalej, to taką wartość </span>
        <span start="553" end="565">się dodaje. </span>
        <span start="962" end="1042">jest jeszcze nota za styl, której maksymalna wartość wynosi 20 pkt. u każdego z </span>
        <span start="1049" end="1111">sędziów. Odrzuca się dwie z pięciu not skrajnych, a pozostałe </span>
        <span start="1121" end="1138">trzeba zsumować. </span>
        <span start="2188" end="2238">

Jak wygląda, w myśl przepisów, perfekcyjny skok?</span>
        <span start="2251" end="2282"> nie wolno krzyżować tyłów nart</span>
        <span start="2335" end="2337">. </span>
        <span start="2347" end="2419">narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie i za falowanie jednej </span>
        <span start="2431" end="2448">obniża się notę. </span>
        <span start="2459" end="2491">układ rąk winien być symetryczny</span>
        <span start="2635" end="2637">. </span>
        <span start="2722" end="2751">nogi powinny być wyprostowane</span>
        <span start="2824" end="2826">. </span>
        <span start="2830" end="2876">straty punktowe za sam lot nie są dzisiaj duże</span>
        <span start="2918" end="2919">.</span>
        <span start="2921" end="2958">Nie można tego powiedzieć o lądowaniu</span>
        <span start="3050" end="3052">. </span>
        <span start="3283" end="3311">Jest wielu skoczków, którzy </span>
        <span start="3318" end="3360">opanowali lądowanie telemarkiem, ale przy </span>
        <span start="3367" end="3383">długich skokach </span>
        <span start="3390" end="3437">czują się bezpieczniej, gdy lądują na obie nogi</span>
        <span start="3456" end="3458">. </span>
        <span start="3513" end="3521">przepisy</span>
        <span start="3544" end="3652"> określają, że lądowanie telemarkiem jest prawidłowe, a przysiad to błąd, za który musimy odejmować punkty. </span>
        <span start="5274" end="5315">Za brak telemarku odejmujemy dwa punkty. </span>
        <span start="5370" end="5402">

Kto dzisiaj skacze najładniej?</span>
        <span start="5414" end="5459"> Japończycy, a spośród nich Funaki i Saitoh. </span>
        <span start="6160" end="6167">Polacy </span>
        <span start="6206" end="6224">Są bardzo poprawni</span>
        <span start="6252" end="6254">. </span>
        <span start="6351" end="6361">Niestety, </span>
        <span start="6390" end="6397">skaczą </span>
        <span start="6418" end="6428">za blisko.</span>
        <span start="6430" end="6469">Zdarzyło się podczas tego turnieju, że </span>
        <span start="6490" end="6493">pan</span>
        <span start="6494" end="6533"> dał najniższą notę polskiemu skoczkowi</span>
        <span start="6597" end="6600">...</span>
        <span start="6602" end="6605">To </span>
        <span start="6613" end="6712">przypadek, przyznaję, że było mi przykro. Nie jestem stałym bywalcem wielkich konkursów jako sędzia</span>
        <span start="6750" end="6778"> i staram się być ostrożny. </span>
        <span start="7256" end="7258">

</span>
        <span start="7457" end="7519">Strefę bezpieczeństwa przekraczają na ogół najlepsi skoczkowie</span>
        <span start="7555" end="7587">. Po każdym takim przekroczeniu </span>
        <span start="7620" end="7633">jury zawodów </span>
        <span start="7635" end="7759">podejmuje decyzję, czy kontynuować konkurs. Dzisiaj jest to tylko formalność, bo jak strefę bezpieczeństwa przekracza Funaki</span>
        <span start="7767" end="7812"> czy Thoma, przerwanie konkursu nie ma sensu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Co się kryje pod pojęciem łącznej noty skoczka narciarskiego? To jest suma ocen za odległość i styl. Jak wygląda perfekcyjny skok? nie wolno krzyżować tyłów nart. narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie i za falowanie jednej obniża się notę. lądowanie telemarkiem jest prawidłowe, a przysiad to błąd, za który musimy odejmować punkty. Kto dzisiaj skacze najładniej? Japończycy.</body>
      <spans>
        <span start="77" end="138">Co się kryje pod pojęciem łącznej noty skoczka narciarskiego?</span>
        <span start="152" end="166"> To jest suma </span>
        <span start="172" end="176">ocen</span>
        <span start="177" end="199"> za odległość i styl. </span>
        <span start="2190" end="2201">Jak wygląda</span>
        <span start="2220" end="2238"> perfekcyjny skok?</span>
        <span start="2251" end="2282"> nie wolno krzyżować tyłów nart</span>
        <span start="2335" end="2337">. </span>
        <span start="2347" end="2419">narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie i za falowanie jednej </span>
        <span start="2431" end="2448">obniża się notę. </span>
        <span start="3559" end="3652">lądowanie telemarkiem jest prawidłowe, a przysiad to błąd, za który musimy odejmować punkty. </span>
        <span start="5372" end="5402">Kto dzisiaj skacze najładniej?</span>
        <span start="5414" end="5425"> Japończycy</span>
        <span start="5457" end="5458">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Co się kryje pod pojęciem łącznej noty skoczka narciarskiego?
Jerzy Pilch: To jest suma ocen za odległość i styl. 

Jak wygląda, w myśl przepisów, perfekcyjny skok?
Po pierwsze nie wolno krzyżować tyłów nart. Po drugie narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie. Po trzecie układ rąk winien być symetryczny. Po czwarte nogi powinny być wyprostowane. 

ciągle odejmujecie punkty za lądowanie na przysiad zamiast na wykrok. 
sędziego obowiązują przepisy. 

Kto dzisiaj skacze najładniej?
Japończycy, a spośród nich Funaki i Saitoh. 

A jak skaczą Polacy?
poprawnie, ale za blisko.

Każda skocznia ma swoją strefę bezpieczeństwa i praktycznie na każdym konkursie ta strefa jest przekraczana. Dlaczego nie przerywa się konkursów?
Ważne konkursy są transmitowane przez telewizję i w razie anulowania kolejki zaczynają się kłopoty organizacyjne.</body>
      <spans>
        <span start="77" end="139">Co się kryje pod pojęciem łącznej noty skoczka narciarskiego?
</span>
        <span start="140" end="166">Jerzy Pilch: To jest suma </span>
        <span start="172" end="176">ocen</span>
        <span start="177" end="199"> za odległość i styl. </span>
        <span start="2188" end="2238">

Jak wygląda, w myśl przepisów, perfekcyjny skok?</span>
        <span start="2239" end="2282">
Po pierwsze nie wolno krzyżować tyłów nart</span>
        <span start="2335" end="2396">. Po drugie narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie</span>
        <span start="2446" end="2491">. Po trzecie układ rąk winien być symetryczny</span>
        <span start="2635" end="2637">. </span>
        <span start="2711" end="2751">Po czwarte nogi powinny być wyprostowane</span>
        <span start="2824" end="2826">. </span>
        <span start="2919" end="2921">

</span>
        <span start="2960" end="3028">ciągle odejmujecie punkty za lądowanie na przysiad zamiast na wykrok</span>
        <span start="3050" end="3052">. </span>
        <span start="3245" end="3246">
</span>
        <span start="3464" end="3472">sędziego</span>
        <span start="3501" end="3521"> obowiązują przepisy</span>
        <span start="3650" end="3652">. </span>
        <span start="5370" end="5403">

Kto dzisiaj skacze najładniej?
</span>
        <span start="5415" end="5459">Japończycy, a spośród nich Funaki i Saitoh. </span>
        <span start="6145" end="6166">

A jak skaczą Polacy</span>
        <span start="6203" end="6204">?</span>
        <span start="6205" end="6206">
</span>
        <span start="6403" end="6429">poprawnie, ale za blisko.
</span>
        <span start="7078" end="7223">
Każda skocznia ma swoją strefę bezpieczeństwa i praktycznie na każdym konkursie ta strefa jest przekraczana. Dlaczego nie przerywa się konkursów</span>
        <span start="7255" end="7256">?</span>
        <span start="7257" end="7258">
</span>
        <span start="7295" end="7342">Ważne konkursy są transmitowane przez telewizję</span>
        <span start="7368" end="7397"> i w razie anulowania kolejki</span>
        <span start="7419" end="7456"> zaczynają się kłopoty organizacyjne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Co się kryje pod pojęciem łącznej noty skoczka narciarskiego?
Jerzy Pilch: To jest suma ocen za odległość i styl. Każda skocznia ma swój punkt konstrukcyjny. Każdy uczestnik konkursu, który osiąga taką odległość, otrzymuje 60 punktów. Za każdy metr bliżej odejmuje mu się 1,8 punktu, a jeśli skacze on o metr dalej, to taką wartość mu się dodaje. jest jeszcze nota za styl, której maksymalna wartość wynosi 20 pkt.

Jak wygląda, w myśl przepisów, perfekcyjny skok?
Po pierwsze nie wolno krzyżować tyłów nart. Po drugie narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie. Po trzecie układ rąk winien być symetryczny. Po czwarte nogi powinny być wyprostowane. 

ciągle odejmujecie punkty za lądowanie na przysiad zamiast na wykrok, nazywany telemarkiem. 
Mnie, sędziego, obowiązują przepisy. Być może zmienią się przepisy i nie będziemy karać za to, co jest bezpieczniejsze, chociaż brzydsze. Na razie skoczkowie szukają kompromisu i wielu z nich markuje lądowanie telemarkiem. 

Kto dzisiaj skacze najładniej?
Japończycy, a spośród nich Funaki i Saitoh. 

A jak skaczą Polacy?
poprawnie, ale za blisko.

podczas tego turnieju pan dał najniższą notę polskiemu skoczkowi.
staram się być ostrożny. komisja Międzynarodowej Federacji Narciarskiej analizuje rzetelność sędziów i zwraca szczególną uwagę na noty wystawiane rodakom. 

Każda skocznia ma swoją strefę bezpieczeństwa i praktycznie na każdym konkursie ta strefa jest przekraczana. Dlaczego nie przerywa się konkursów?
Ważne konkursy są transmitowane przez telewizję i w razie anulowania kolejki zaczynają się kłopoty organizacyjne. Po każdym przekroczeniu jury zawodów podejmuje decyzję, czy kontynuować konkurs.</body>
      <spans>
        <span start="77" end="139">Co się kryje pod pojęciem łącznej noty skoczka narciarskiego?
</span>
        <span start="140" end="166">Jerzy Pilch: To jest suma </span>
        <span start="172" end="176">ocen</span>
        <span start="177" end="241"> za odległość i styl. Każda skocznia ma swój punkt konstrukcyjny</span>
        <span start="297" end="299">. </span>
        <span start="376" end="565">Każdy uczestnik konkursu, który osiąga taką odległość, otrzymuje 60 punktów. Za każdy metr bliżej odejmuje mu się 1,8 punktu, a jeśli skacze on o metr dalej, to taką wartość mu się dodaje. </span>
        <span start="962" end="1029">jest jeszcze nota za styl, której maksymalna wartość wynosi 20 pkt.</span>
        <span start="2188" end="2238">

Jak wygląda, w myśl przepisów, perfekcyjny skok?</span>
        <span start="2239" end="2282">
Po pierwsze nie wolno krzyżować tyłów nart</span>
        <span start="2335" end="2396">. Po drugie narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie</span>
        <span start="2446" end="2491">. Po trzecie układ rąk winien być symetryczny</span>
        <span start="2635" end="2637">. </span>
        <span start="2711" end="2751">Po czwarte nogi powinny być wyprostowane</span>
        <span start="2824" end="2826">. </span>
        <span start="2919" end="2921">

</span>
        <span start="2960" end="3052">ciągle odejmujecie punkty za lądowanie na przysiad zamiast na wykrok, nazywany telemarkiem. </span>
        <span start="3245" end="3246">
</span>
        <span start="3458" end="3473">Mnie, sędziego,</span>
        <span start="3501" end="3521"> obowiązują przepisy</span>
        <span start="3650" end="3652">. </span>
        <span start="4051" end="4060">Być może </span>
        <span start="4079" end="4161">zmienią się przepisy i nie będziemy karać za to, co jest bezpieczniejsze, chociaż </span>
        <span start="4187" end="4280">brzydsze. Na razie skoczkowie szukają kompromisu i wielu z nich markuje lądowanie telemarkiem</span>
        <span start="4325" end="4327">. </span>
        <span start="5370" end="5403">

Kto dzisiaj skacze najładniej?
</span>
        <span start="5415" end="5459">Japończycy, a spośród nich Funaki i Saitoh. </span>
        <span start="6145" end="6166">

A jak skaczą Polacy</span>
        <span start="6203" end="6204">?</span>
        <span start="6205" end="6206">
</span>
        <span start="6403" end="6430">poprawnie, ale za blisko.

</span>
        <span start="6443" end="6464">podczas tego turnieju</span>
        <span start="6489" end="6493"> pan</span>
        <span start="6494" end="6533"> dał najniższą notę polskiemu skoczkowi</span>
        <span start="6599" end="6601">.
</span>
        <span start="6753" end="6778">staram się być ostrożny. </span>
        <span start="6790" end="6837">komisja Międzynarodowej Federacji Narciarskiej </span>
        <span start="6849" end="6932">analizuje rzetelność sędziów i zwraca szczególną uwagę na noty wystawiane rodakom. </span>
        <span start="7077" end="7223">

Każda skocznia ma swoją strefę bezpieczeństwa i praktycznie na każdym konkursie ta strefa jest przekraczana. Dlaczego nie przerywa się konkursów</span>
        <span start="7255" end="7256">?</span>
        <span start="7257" end="7258">
</span>
        <span start="7295" end="7342">Ważne konkursy są transmitowane przez telewizję</span>
        <span start="7368" end="7397"> i w razie anulowania kolejki</span>
        <span start="7419" end="7457"> zaczynają się kłopoty organizacyjne. </span>
        <span start="7557" end="7567">Po każdym </span>
        <span start="7573" end="7587">przekroczeniu </span>
        <span start="7620" end="7633">jury zawodów </span>
        <span start="7635" end="7678">podejmuje decyzję, czy kontynuować konkurs.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Co się kryje pod pojęciem łącznej noty skoczka narciarskiego?
Jerzy Pilch: To jest suma ocen za odległość i styl. 

Jak wygląda, w myśl przepisów, perfekcyjny skok?
nie wolno krzyżować tyłów nart. narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie. układ rąk winien być symetryczny. nogi powinny być wyprostowane. 

ciągle odejmujecie punkty za lądowanie na przysiad zamiast na wykrok. 
sędziego obowiązują przepisy.</body>
      <spans>
        <span start="77" end="139">Co się kryje pod pojęciem łącznej noty skoczka narciarskiego?
</span>
        <span start="140" end="166">Jerzy Pilch: To jest suma </span>
        <span start="172" end="176">ocen</span>
        <span start="177" end="199"> za odległość i styl. </span>
        <span start="2188" end="2238">

Jak wygląda, w myśl przepisów, perfekcyjny skok?</span>
        <span start="2239" end="2240">
</span>
        <span start="2252" end="2282">nie wolno krzyżować tyłów nart</span>
        <span start="2335" end="2337">. </span>
        <span start="2347" end="2396">narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie</span>
        <span start="2446" end="2448">. </span>
        <span start="2459" end="2491">układ rąk winien być symetryczny</span>
        <span start="2635" end="2637">. </span>
        <span start="2722" end="2751">nogi powinny być wyprostowane</span>
        <span start="2824" end="2826">. </span>
        <span start="2919" end="2921">

</span>
        <span start="2960" end="3028">ciągle odejmujecie punkty za lądowanie na przysiad zamiast na wykrok</span>
        <span start="3050" end="3052">. </span>
        <span start="3245" end="3246">
</span>
        <span start="3464" end="3472">sędziego</span>
        <span start="3501" end="3521"> obowiązują przepisy</span>
        <span start="3650" end="3651">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Każda skocznia ma swój punkt konstrukcyjny, oznaczony literą K, kiedyś nazywany punktem krytycznym. Każdy uczestnik konkursu, który osiąga taką odległość, otrzymuje 60 punktów. Za każdy metr bliżej odejmuje mu się 1,8 punktu, a jeśli skacze on o metr dalej, to taką wartość mu się dodaje.  to jest nota za odległość, bo jest jeszcze nota za styl, której maksymalna wartość wynosi 20 pkt. u każdego z pięciu sędziów. Odrzuca się dwie z pięciu not skrajnych, a pozostałe trzy noty trzeba zsumować. 
Po pierwsze nie wolno krzyżować tyłów nart. Po drugie narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie i za falowanie jednej lub drugiej obniża się notę. Po trzecie układ rąk winien być symetryczny. Po czwarte nogi powinny być wyprostowane.</body>
      <spans>
        <span start="199" end="299">Każda skocznia ma swój punkt konstrukcyjny, oznaczony literą K, kiedyś nazywany punktem krytycznym. </span>
        <span start="376" end="565">Każdy uczestnik konkursu, który osiąga taką odległość, otrzymuje 60 punktów. Za każdy metr bliżej odejmuje mu się 1,8 punktu, a jeśli skacze on o metr dalej, to taką wartość mu się dodaje. </span>
        <span start="931" end="1138"> to jest nota za odległość, bo jest jeszcze nota za styl, której maksymalna wartość wynosi 20 pkt. u każdego z pięciu sędziów. Odrzuca się dwie z pięciu not skrajnych, a pozostałe trzy noty trzeba zsumować. </span>
        <span start="1940" end="1941">
</span>
        <span start="2240" end="2282">Po pierwsze nie wolno krzyżować tyłów nart</span>
        <span start="2335" end="2491">. Po drugie narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie i za falowanie jednej lub drugiej obniża się notę. Po trzecie układ rąk winien być symetryczny</span>
        <span start="2635" end="2637">. </span>
        <span start="2711" end="2751">Po czwarte nogi powinny być wyprostowane</span>
        <span start="2824" end="2825">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Każda skocznia ma swój punkt konstrukcyjny, oznaczony literą K, kiedyś nazywany punktem krytycznym. Każdy uczestnik konkursu, który osiąga taką odległość, otrzymuje 60 punktów. Za każdy metr bliżej odejmuje mu się 1,8 punktu, a jeśli skacze on o metr dalej, to taką wartość mu się dodaje.  to jest nota za odległość, bo jest jeszcze nota za styl, której maksymalna wartość wynosi 20 pkt. u każdego z pięciu sędziów. Odrzuca się dwie z pięciu not skrajnych, a pozostałe trzy noty trzeba zsumować. 
Po pierwsze nie wolno krzyżować tyłów nart, a przy stylu V uniknięcie tego nie jest takie łatwe. Po drugie narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie i za falowanie jednej lub drugiej obniża się notę. Po trzecie układ rąk winien być symetryczny. Po czwarte nogi powinny być wyprostowane. Ale straty punktowe za sam lot nie są dzisiaj duże, bo skoczkowie są coraz lepiej wyszkoleni.
Jest wielu skoczków, którzy dobrze opanowali lądowanie telemarkiem, ale przy bardzo długich skokach pewnie czują się bezpieczniej, gdy lądują na obie nogi, czyli na przysiad. Mnie, sędziego, podobnie jak moich kolegów, obowiązują przepisy, one zaś jednoznacznie określają, że lądowanie telemarkiem jest prawidłowe, a przysiad to błąd, za który musimy odejmować punkty. Być może w niedługim czasie zmienią się przepisy i nie będziemy karać za to, co jest bezpieczniejsze, chociaż nie ulega wątpliwości, że brzydsze. 
gdybym miał wytypować najbardziej eleganckiego skoczka świata, to dzisiaj  wymieniłbym Funakiego. Skacze coraz dalej, coraz pewniej i jest naprawdę perfekcjonistą.</body>
      <spans>
        <span start="199" end="299">Każda skocznia ma swój punkt konstrukcyjny, oznaczony literą K, kiedyś nazywany punktem krytycznym. </span>
        <span start="376" end="565">Każdy uczestnik konkursu, który osiąga taką odległość, otrzymuje 60 punktów. Za każdy metr bliżej odejmuje mu się 1,8 punktu, a jeśli skacze on o metr dalej, to taką wartość mu się dodaje. </span>
        <span start="931" end="1138"> to jest nota za odległość, bo jest jeszcze nota za styl, której maksymalna wartość wynosi 20 pkt. u każdego z pięciu sędziów. Odrzuca się dwie z pięciu not skrajnych, a pozostałe trzy noty trzeba zsumować. </span>
        <span start="1940" end="1941">
</span>
        <span start="2240" end="2491">Po pierwsze nie wolno krzyżować tyłów nart, a przy stylu V uniknięcie tego nie jest takie łatwe. Po drugie narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie i za falowanie jednej lub drugiej obniża się notę. Po trzecie układ rąk winien być symetryczny</span>
        <span start="2635" end="2637">. </span>
        <span start="2711" end="2751">Po czwarte nogi powinny być wyprostowane</span>
        <span start="2824" end="2919">. Ale straty punktowe za sam lot nie są dzisiaj duże, bo skoczkowie są coraz lepiej wyszkoleni.</span>
        <span start="3245" end="3246">
</span>
        <span start="3283" end="3652">Jest wielu skoczków, którzy dobrze opanowali lądowanie telemarkiem, ale przy bardzo długich skokach pewnie czują się bezpieczniej, gdy lądują na obie nogi, czyli na przysiad. Mnie, sędziego, podobnie jak moich kolegów, obowiązują przepisy, one zaś jednoznacznie określają, że lądowanie telemarkiem jest prawidłowe, a przysiad to błąd, za który musimy odejmować punkty. </span>
        <span start="4051" end="4197">Być może w niedługim czasie zmienią się przepisy i nie będziemy karać za to, co jest bezpieczniejsze, chociaż nie ulega wątpliwości, że brzydsze. </span>
        <span start="5403" end="5404">
</span>
        <span start="5624" end="5722">gdybym miał wytypować najbardziej eleganckiego skoczka świata, to dzisiaj  wymieniłbym Funakiego. </span>
        <span start="5829" end="5894">Skacze coraz dalej, coraz pewniej i jest naprawdę perfekcjonistą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Każda skocznia ma swój punkt konstrukcyjny, oznaczony literą K. Każdy uczestnik konkursu, który osiąga taką odległość, otrzymuje 60 punktów. Za każdy metr bliżej odejmuje mu się 1,8 punktu, a jeśli skacze on o metr dalej, to taką wartość mu się dodaje.  to jest nota za odległość, bo jest jeszcze nota za styl, której maksymalna wartość wynosi 20 pkt.</body>
      <spans>
        <span start="199" end="261">Każda skocznia ma swój punkt konstrukcyjny, oznaczony literą K</span>
        <span start="297" end="299">. </span>
        <span start="376" end="565">Każdy uczestnik konkursu, który osiąga taką odległość, otrzymuje 60 punktów. Za każdy metr bliżej odejmuje mu się 1,8 punktu, a jeśli skacze on o metr dalej, to taką wartość mu się dodaje. </span>
        <span start="931" end="1029"> to jest nota za odległość, bo jest jeszcze nota za styl, której maksymalna wartość wynosi 20 pkt.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Co się kryje pod pojęciem łącznej noty skoczka narciarskiego?

Jerzy Pilch: To suma dwóch ocen, za odległość i styl. Każda skocznia ma swój punkt konstrukcyjny, kiedyś nazywany krytycznym. żeby obliczyć łączną notę skoczka trzeba znać współczynnik każdej skoczni.
Jak wygląda, w myśl przepisów, perfekcyjny skok?
nie wolno krzyżować tyłów nart. narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie i za falowanie jednej lub drugiej obniża się notę. układ rąk winien być symetryczny. nogi powinny być wyprostowane.
Jest wielu skoczków, którzy dobrze opanowali lądowanie telemarkiem, ale przy bardzo długich skokach pewnie czują się bezpieczniej, gdy lądują na obie nogi. przepisy jednoznacznie określają, że lądowanie telemarkiem jest prawidłowe, a przysiad to błąd.

A jak skaczą Polacy?

nie robią większych błędów. skaczą poprawnie, ale za blisko.</body>
      <spans>
        <span start="77" end="156">Co się kryje pod pojęciem łącznej noty skoczka narciarskiego?

Jerzy Pilch: To </span>
        <span start="161" end="243">suma dwóch ocen, za odległość i styl. Każda skocznia ma swój punkt konstrukcyjny, </span>
        <span start="263" end="278">kiedyś nazywany</span>
        <span start="286" end="298"> krytycznym.</span>
        <span start="1588" end="1622"> żeby obliczyć łączną notę skoczka</span>
        <span start="1643" end="1651"> trzeba </span>
        <span start="1684" end="1717">znać współczynnik każdej skoczni.</span>
        <span start="2189" end="2238">
Jak wygląda, w myśl przepisów, perfekcyjny skok?</span>
        <span start="2239" end="2240">
</span>
        <span start="2252" end="2282">nie wolno krzyżować tyłów nart</span>
        <span start="2335" end="2337">. </span>
        <span start="2347" end="2447">narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie i za falowanie jednej lub drugiej obniża się notę.</span>
        <span start="2458" end="2491"> układ rąk winien być symetryczny</span>
        <span start="2709" end="2710">.</span>
        <span start="2721" end="2751"> nogi powinny być wyprostowane</span>
        <span start="2824" end="2825">.</span>
        <span start="3245" end="3246">
</span>
        <span start="3283" end="3437">Jest wielu skoczków, którzy dobrze opanowali lądowanie telemarkiem, ale przy bardzo długich skokach pewnie czują się bezpieczniej, gdy lądują na obie nogi</span>
        <span start="3456" end="3458">. </span>
        <span start="3513" end="3521">przepisy</span>
        <span start="3530" end="3616"> jednoznacznie określają, że lądowanie telemarkiem jest prawidłowe, a przysiad to błąd</span>
        <span start="3650" end="3651">.</span>
        <span start="6145" end="6166">

A jak skaczą Polacy</span>
        <span start="6203" end="6206">?

</span>
        <span start="6226" end="6253">nie robią większych błędów.</span>
        <span start="6389" end="6397"> skaczą </span>
        <span start="6403" end="6428">poprawnie, ale za blisko.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Co się kryje pod pojęciem łącznej noty skoczka narciarskiego?

Jerzy Pilch: To suma dwóch ocen, za odległość i styl. Każda skocznia ma swój punkt konstrukcyjny, kiedyś nazywany krytycznym. żeby obliczyć łączną notę skoczka trzeba znać współczynnik każdej skoczni.

Jak wygląda, w myśl przepisów, perfekcyjny skok?

Po pierwsze nie wolno krzyżować tyłów nart. Po drugie narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie i za falowanie jednej lub drugiej obniża się notę. Po trzecie układ rąk winien być symetryczny. Po czwarte nogi powinny być wyprostowane. straty punktowe za sam lot nie są dzisiaj duże, skoczkowie są coraz lepiej wyszkoleni.
Nie można tego powiedzieć o lądowaniu, ciągle odejmujecie punkty za lądowanie na przysiad zamiast na wykrok, nazywany telemarkiem.
Jest wielu skoczków, którzy dobrze opanowali lądowanie telemarkiem, ale przy bardzo długich skokach pewnie czują się bezpieczniej, gdy lądują na obie nogi. Mnie, sędziego, obowiązują przepisy, one zaś jednoznacznie określają, że lądowanie telemarkiem jest prawidłowe, a przysiad to błąd. Za brak telemarku odejmujemy dwa punkty. Jest to dużo przy wyrównanych umiejętnościach skoczków.
Kto dzisiaj skacze najładniej?

Oczywiście Japończycy, gdybym miał wytypować najbardziej eleganckiego skoczka świata, to dzisiaj  wymieniłbym Funakiego.

A jak skaczą Polacy z punktu widzenia polskiego sędziego?

Są bardzo poprawni, nie robią większych błędów. skaczą poprawnie, ale za blisko.

Zdarzyło się podczas tego turnieju, że polski sędzia, czyli pan, dał najniższą notę polskiemu skoczkowi, Robertowi Matei
To przypadek, było mi przykro. komisja Międzynarodowej Federacji Narciarskiej analizuje rzetelność sędziów i zwraca szczególną uwagę na noty wystawiane rodakom.</body>
      <spans>
        <span start="77" end="156">Co się kryje pod pojęciem łącznej noty skoczka narciarskiego?

Jerzy Pilch: To </span>
        <span start="161" end="243">suma dwóch ocen, za odległość i styl. Każda skocznia ma swój punkt konstrukcyjny, </span>
        <span start="263" end="278">kiedyś nazywany</span>
        <span start="286" end="298"> krytycznym.</span>
        <span start="1588" end="1622"> żeby obliczyć łączną notę skoczka</span>
        <span start="1643" end="1651"> trzeba </span>
        <span start="1684" end="1717">znać współczynnik każdej skoczni.</span>
        <span start="2188" end="2282">

Jak wygląda, w myśl przepisów, perfekcyjny skok?

Po pierwsze nie wolno krzyżować tyłów nart</span>
        <span start="2335" end="2491">. Po drugie narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie i za falowanie jednej lub drugiej obniża się notę. Po trzecie układ rąk winien być symetryczny</span>
        <span start="2709" end="2751">. Po czwarte nogi powinny być wyprostowane</span>
        <span start="2824" end="2825">.</span>
        <span start="2829" end="2878"> straty punktowe za sam lot nie są dzisiaj duże, </span>
        <span start="2881" end="2919">skoczkowie są coraz lepiej wyszkoleni.</span>
        <span start="2920" end="3051">
Nie można tego powiedzieć o lądowaniu, ciągle odejmujecie punkty za lądowanie na przysiad zamiast na wykrok, nazywany telemarkiem.</span>
        <span start="3245" end="3246">
</span>
        <span start="3283" end="3437">Jest wielu skoczków, którzy dobrze opanowali lądowanie telemarkiem, ale przy bardzo długich skokach pewnie czują się bezpieczniej, gdy lądują na obie nogi</span>
        <span start="3456" end="3474">. Mnie, sędziego, </span>
        <span start="3502" end="3616">obowiązują przepisy, one zaś jednoznacznie określają, że lądowanie telemarkiem jest prawidłowe, a przysiad to błąd</span>
        <span start="3650" end="3651">.</span>
        <span start="5273" end="5370"> Za brak telemarku odejmujemy dwa punkty. Jest to dużo przy wyrównanych umiejętnościach skoczków.</span>
        <span start="5371" end="5426">
Kto dzisiaj skacze najładniej?

Oczywiście Japończycy,</span>
        <span start="5623" end="5721"> gdybym miał wytypować najbardziej eleganckiego skoczka świata, to dzisiaj  wymieniłbym Funakiego.</span>
        <span start="6145" end="6253">

A jak skaczą Polacy z punktu widzenia polskiego sędziego?

Są bardzo poprawni, nie robią większych błędów.</span>
        <span start="6389" end="6397"> skaczą </span>
        <span start="6403" end="6535">poprawnie, ale za blisko.

Zdarzyło się podczas tego turnieju, że polski sędzia, czyli pan, dał najniższą notę polskiemu skoczkowi, </span>
        <span start="6546" end="6561">Robertowi Matei</span>
        <span start="6601" end="6605">
To </span>
        <span start="6613" end="6624">przypadek, </span>
        <span start="6638" end="6654">było mi przykro.</span>
        <span start="6789" end="6837"> komisja Międzynarodowej Federacji Narciarskiej </span>
        <span start="6849" end="6931">analizuje rzetelność sędziów i zwraca szczególną uwagę na noty wystawiane rodakom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Co się kryje pod pojęciem łącznej noty skoczka narciarskiego?

Jerzy Pilch: To suma dwóch ocen, za odległość i styl.
Jak wygląda perfekcyjny skok?
nie wolno krzyżować tyłów nart. narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie i za falowanie jednej lub drugiej obniża się notę. układ rąk winien być symetryczny. nogi powinny być wyprostowane.

A jak skaczą Polacy?
skaczą poprawnie, ale za blisko.</body>
      <spans>
        <span start="77" end="156">Co się kryje pod pojęciem łącznej noty skoczka narciarskiego?

Jerzy Pilch: To </span>
        <span start="161" end="198">suma dwóch ocen, za odległość i styl.</span>
        <span start="2189" end="2201">
Jak wygląda</span>
        <span start="2220" end="2238"> perfekcyjny skok?</span>
        <span start="2239" end="2240">
</span>
        <span start="2252" end="2282">nie wolno krzyżować tyłów nart</span>
        <span start="2335" end="2337">. </span>
        <span start="2347" end="2447">narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie i za falowanie jednej lub drugiej obniża się notę.</span>
        <span start="2458" end="2491"> układ rąk winien być symetryczny</span>
        <span start="2709" end="2710">.</span>
        <span start="2721" end="2751"> nogi powinny być wyprostowane</span>
        <span start="2824" end="2825">.</span>
        <span start="6145" end="6166">

A jak skaczą Polacy</span>
        <span start="6203" end="6204">?</span>
        <span start="6205" end="6206">
</span>
        <span start="6390" end="6397">skaczą </span>
        <span start="6403" end="6428">poprawnie, ale za blisko.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Co się kryje pod pojęciem łącznej noty skoczka narciarskiego?
Jerzy Pilch: To jest suma dwóch ocen, za odległość i styl. Odrzuca się dwie z pięciu not skrajnych, a pozostałe trzy noty trzeba zsumować.
Jak wygląda, w myśl przepisów, perfekcyjny skok?
Po pierwsze nie wolno krzyżować tyłów nart, a przy stylu V uniknięcie tego nie jest takie łatwe. Po drugie narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie i za falowanie jednej lub drugiej obniża się notę. Po trzecie układ rąk winien być symetryczny. Po czwarte nogi powinny być wyprostowane.
Każda skocznia ma swoją strefę bezpieczeństwa i praktycznie na każdym konkursie ta strefa jest przekraczana. Dlaczego nie przerywa się konkursów, przecież to jest niebezpieczne?
Strefę bezpieczeństwa przekraczają na ogół najlepsi skoczkowie i to oni zazwyczaj nie mają upadków.</body>
      <spans>
        <span start="77" end="138">Co się kryje pod pojęciem łącznej noty skoczka narciarskiego?</span>
        <span start="139" end="198">
Jerzy Pilch: To jest suma dwóch ocen, za odległość i styl.</span>
        <span start="1057" end="1137"> Odrzuca się dwie z pięciu not skrajnych, a pozostałe trzy noty trzeba zsumować.</span>
        <span start="2189" end="2239">
Jak wygląda, w myśl przepisów, perfekcyjny skok?
</span>
        <span start="2240" end="2491">Po pierwsze nie wolno krzyżować tyłów nart, a przy stylu V uniknięcie tego nie jest takie łatwe. Po drugie narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie i za falowanie jednej lub drugiej obniża się notę. Po trzecie układ rąk winien być symetryczny</span>
        <span start="2635" end="2636">.</span>
        <span start="2710" end="2751"> Po czwarte nogi powinny być wyprostowane</span>
        <span start="2824" end="2825">.</span>
        <span start="7078" end="7257">
Każda skocznia ma swoją strefę bezpieczeństwa i praktycznie na każdym konkursie ta strefa jest przekraczana. Dlaczego nie przerywa się konkursów, przecież to jest niebezpieczne?
</span>
        <span start="7457" end="7556">Strefę bezpieczeństwa przekraczają na ogół najlepsi skoczkowie i to oni zazwyczaj nie mają upadków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Co się kryje pod pojęciem łącznej noty skoczka narciarskiego?
Jerzy Pilch: To jest suma dwóch ocen, za odległość i styl. Każda skocznia ma swój punkt konstrukcyjny, oznaczony literą K, kiedyś nazywany punktem krytycznym. Każdy uczestnik konkursu, który osiąga taką odległość, otrzymuje 60 punktów. Za każdy metr bliżej odejmuje mu się 1,8 punktu, a jeśli skacze on o metr dalej, to taką wartość mu się dodaje. Powtarzam, to jest nota za odległość, bo jest jeszcze nota za styl, której maksymalna wartość wynosi 20 pkt. u każdego z pięciu sędziów. Odrzuca się dwie z pięciu not skrajnych, a pozostałe trzy noty trzeba zsumować. Np. wspomniany Harada za skok na odległość 122 metrów za styl otrzymał noty: 17,0 - 18,5 - 17,5 - 17,5 - 18,0. Odrzucamy dwie skrajne, czyli 17,0 i 18,5, natomiast pozostałe trzy sumujemy i otrzymujemy liczbę 53 pkt.
Jak wygląda, w myśl przepisów, perfekcyjny skok?
Po pierwsze nie wolno krzyżować tyłów nart, a przy stylu V uniknięcie tego nie jest takie łatwe. Po drugie narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie i za falowanie jednej lub drugiej obniża się notę. Po trzecie układ rąk winien być symetryczny. Po czwarte nogi powinny być wyprostowane.
Każda skocznia ma swoją strefę bezpieczeństwa i praktycznie na każdym konkursie ta strefa jest przekraczana. Dlaczego nie przerywa się konkursów, przecież to jest niebezpieczne?
Strefę bezpieczeństwa przekraczają na ogół najlepsi skoczkowie i to oni zazwyczaj nie mają upadków. Po każdym takim przekroczeniu na wieży sędziowskiej zbiera się jury zawodów i podejmuje decyzję, czy kontynuować konkurs. Dzisiaj jest to tylko formalność, bo jak strefę bezpieczeństwa przekracza Funaki, Harada czy Thoma, przerwanie konkursu nie ma sensu.</body>
      <spans>
        <span start="77" end="138">Co się kryje pod pojęciem łącznej noty skoczka narciarskiego?</span>
        <span start="139" end="299">
Jerzy Pilch: To jest suma dwóch ocen, za odległość i styl. Każda skocznia ma swój punkt konstrukcyjny, oznaczony literą K, kiedyś nazywany punktem krytycznym. </span>
        <span start="376" end="565">Każdy uczestnik konkursu, który osiąga taką odległość, otrzymuje 60 punktów. Za każdy metr bliżej odejmuje mu się 1,8 punktu, a jeśli skacze on o metr dalej, to taką wartość mu się dodaje. </span>
        <span start="921" end="1354">Powtarzam, to jest nota za odległość, bo jest jeszcze nota za styl, której maksymalna wartość wynosi 20 pkt. u każdego z pięciu sędziów. Odrzuca się dwie z pięciu not skrajnych, a pozostałe trzy noty trzeba zsumować. Np. wspomniany Harada za skok na odległość 122 metrów za styl otrzymał noty: 17,0 - 18,5 - 17,5 - 17,5 - 18,0. Odrzucamy dwie skrajne, czyli 17,0 i 18,5, natomiast pozostałe trzy sumujemy i otrzymujemy liczbę 53 pkt.</span>
        <span start="2189" end="2239">
Jak wygląda, w myśl przepisów, perfekcyjny skok?
</span>
        <span start="2240" end="2491">Po pierwsze nie wolno krzyżować tyłów nart, a przy stylu V uniknięcie tego nie jest takie łatwe. Po drugie narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie i za falowanie jednej lub drugiej obniża się notę. Po trzecie układ rąk winien być symetryczny</span>
        <span start="2635" end="2636">.</span>
        <span start="2710" end="2751"> Po czwarte nogi powinny być wyprostowane</span>
        <span start="2824" end="2825">.</span>
        <span start="7078" end="7257">
Każda skocznia ma swoją strefę bezpieczeństwa i praktycznie na każdym konkursie ta strefa jest przekraczana. Dlaczego nie przerywa się konkursów, przecież to jest niebezpieczne?
</span>
        <span start="7457" end="7812">Strefę bezpieczeństwa przekraczają na ogół najlepsi skoczkowie i to oni zazwyczaj nie mają upadków. Po każdym takim przekroczeniu na wieży sędziowskiej zbiera się jury zawodów i podejmuje decyzję, czy kontynuować konkurs. Dzisiaj jest to tylko formalność, bo jak strefę bezpieczeństwa przekracza Funaki, Harada czy Thoma, przerwanie konkursu nie ma sensu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Co się kryje pod pojęciem łącznej noty skoczka narciarskiego?
Jerzy Pilch: To jest suma dwóch ocen, za odległość i styl.
Jak wygląda, w myśl przepisów, perfekcyjny skok?Po pierwsze nie wolno krzyżować tyłów nart. Po drugie narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie i za falowanie jednej lub drugiej obniża się notę. Po trzecie układ rąk winien być symetryczny. Po czwarte nogi powinny być wyprostowane.</body>
      <spans>
        <span start="77" end="138">Co się kryje pod pojęciem łącznej noty skoczka narciarskiego?</span>
        <span start="139" end="198">
Jerzy Pilch: To jest suma dwóch ocen, za odległość i styl.</span>
        <span start="2189" end="2238">
Jak wygląda, w myśl przepisów, perfekcyjny skok?</span>
        <span start="2240" end="2282">Po pierwsze nie wolno krzyżować tyłów nart</span>
        <span start="2335" end="2491">. Po drugie narty powinny być utrzymane w jednej płaszczyźnie i za falowanie jednej lub drugiej obniża się notę. Po trzecie układ rąk winien być symetryczny</span>
        <span start="2635" end="2636">.</span>
        <span start="2710" end="2751"> Po czwarte nogi powinny być wyprostowane</span>
        <span start="2824" end="2825">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
