<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801020010">
  <date>1998-01-02</date>
  <title>Były lider &amp;quot;czerwoną latarnią&amp;quot;</title>
  <section>Ekonomia</section>
  <authors>Edmund Szot</authors>
  <body>Branża tłuszczowa

Były lider "czerwoną latarnią"

Przemysł tłuszczowy, który w okresie kilku poprzednich lat pod względem wyników ekonomiczno-finansowych był liderem przemysłu spożywczego, ten rok zamknie prawdopodobnie stratami. 

Po dłuższym okresie nieustannego wzrostu zmniejszy się w tym roku także spożycie tłuszczów roślinnych. W zasadzie nie ulegnie zmianie tylko jedno: branża tłuszczowa nadal pozostanie dużym importerem, a ujemne saldo w handlu olejami i nasionami roślin oleistych, choć mniejsze niż w ubiegłym roku, nadal będzie przekraczać poziom 400 mln USD.

Zbiory wyższe,  ale dwa razy za małe

W tym roku zebrano 584,4 tys. ton rzepaku, tj. o 135,1 tys. ton (o 30,1 proc.) więcej niż w roku ubiegłym, ale znacznie mniej niż zbierano średniorocznie w poprzednich pięcioleciach. Wzrost produkcji rzepaku był następstwem zwiększenia powierzchni uprawy oraz nieco wyższych plonów, w tym szczególnie plonów rzepaku jarego.

Areał uprawy rzepaku (317,3 tys. ha), choć większy o 12,3 proc. niż w roku 1996, był o 28,2 proc. niższy od średniej w latach 1991-1995 i o 37,8 proc. niższy od średniej z lat 1986-1990. Dwa ostatnie lata były dla uprawy rzepaku bardzo niepomyślne, gdyż - skutkiem dużych mrozów, przy braku okrywy śnieżnej - około połowy plantacji przepadło i trzeba ją było zaorywać. Ubytek ten zastępowano siewem rzepaku jarego, którego powierzchnia wzrosła w tym roku do 120 tys. ha. Plony rzepaku wyniosły 18,4 kwintali z hektara i były o 15,7 proc. wyższe niż w roku 1996, ale o 10,2 proc. niższe od średnich w latach 1991-1995 i o 27,6 proc. niższe od plonów uzyskiwanych w latach 1986-1990. Jak z tego widać, regres w uprawie rzepaku utrzymuje się już od dłuższego czasu, a jednym z jego powodów była likwidacja PGR, gdzie koncentrowało się 60-70 proc. upraw tej rośliny.

Możliwości przetwórcze polskiego przemysłu tłuszczowego ocenia się obecnie na około 1 mln ton, tak więc tegoroczne zbiory rzepaku są prawie o połowę mniejsze. Niedobór rzepaku krajowego trzeba będzie więc zastąpić importem olejów i nasion.

Jesienią, pod zbiory w 1998 roku, zasiano rzepak na powierzchni około 356 tys. ha, tj. o 15,2 proc. większej niż pod zbiory tegoroczne. Przy przeciętnych warunkach agrometeorologicznych oraz przy zakładanym wzroście nawożenia i zużycia środków ochrony roślin plony rzepaku mogą wynieść 20-22 kwintale z ha, a zbiory mogłyby wynieść 720-770 tys. ton. Nadal byłyby więc niższe niż możliwości przetwórcze przemysłu tłuszczowego.

Potrzebna promocja

Zdaniem Ewy Rosiak z Zakładu Badań Rynkowych Instytutu Ekonomiki Rolnictwa i Gospodarki Żywnościowej, zbiory rzepaku w Polsce powinny wynosić co najmniej 1 mln ton, a mogłyby być także większe i dochodzić do 1,5 mln ton. Nadwyżkę nasion można by wówczas eksportować i branża tłuszczowa przestałaby być deficytowa. Są także takie opinie, wedle których produkcja rzepaku w Polsce powinna wynosić 2-2,5 mln ton, gdyż jest to towar, który łatwo zbyć na rynku światowym, w tym także w samej Unii Europejskiej. Trudniej byłoby natomiast zbyć produkty przetwórstwa przemysłu tłuszczowego, a więc olej i margarynę, gdyż tu konkurencja na światowych rynkach jest znacznie większa.

Do zwiększenia produkcji rzepaku do 1,5 mln ton powierzchnia jego uprawy powinna wzrosnąć co najmniej dwukrotnie, tj. do około 700 tys. ha. Takiego wzrostu powierzchni nie osiągnie się jednak apelami, uprawa rzepaku musi się rolnikom opłacać. Jednym z mierników opłacalności uprawy rzepaku jest relacja jego cen do ceny pszenicy, którą uprawia się na podobnych glebach. Otóż proporcja cen rzepaku do cen pszenicy powinna się kształtować jak 2:1. Tymczasem w III kwartale 1996 roku wynosiła ona 1,48:1, a w III kwartale roku 1997 wzrosła do 1,71:1. Do poprawienia relacji cen rzepaku do ceny pszenicy przyczyniły się pospołu, bardzo nieznaczny wzrost cen skupu rzepaku o 2 proc. i znaczny spadek cen skupu zbóż - o 12 proc. Ewa Rosiak twierdzi, że w UE proporcja ceny rzepaku do ceny pszenicy wynosi 2,1:1. Utrzymuje się ją za pomocą dopłat.

Do zwiększenia powierzchni uprawy rzepaku w Polsce przyczyniłoby się również: przywrócenie systemu umów kontraktacyjnych oraz powrót do innych form promocji uprawy tej rośliny: zaopatrywania plantatorów w nasiona, nawozy mineralne i środki ochrony roślin, nisko oprocentowane kredyty, doradztwo agrotechniczne. Większe zakłady przemysłu tłuszczowego, które potrafią dbać o swoje interesy, powoli zresztą do tych form wsparcia plantatorów powracają.

Sposób na zwiększenie  rentowności

Rentowność przemysłu tłuszczowego, która jeszcze w I połowie 1996 roku wynosiła 11,2 proc. (brutto) i 6,7 proc. (netto), obniżyła się w I połowie1997 roku odpowiednio do minus 1,6 proc. i do minus 2,8 proc. Wskaźnik bieżącej płynności finansowej zmniejszył się z 1,39 do 1,20, stopa inwestycji spadła z 5,8 do 2,3. Zdaniem ekspertów z IERiGŻ, do pogorszenia się wyników ekonomiczno-finansowych branży tłuszczowej przyczyniły się następujące czynniki:

- obniżenie poziomu spożycia tłuszczów roślinnych oraz próbująca powstrzymać ten spadek polityka bardzo wolnego wzrostu cen,

- bardzo niska krajowa produkcja rzepaku, która spowodowała wzrost jego cen (w 1996 roku) oraz wymusiła import nasion,

- wysokie koszty finansowe spowodowane niedoborem środków własnych i koniecznością zaciągania kredytów bankowych,

- rosnące zadłużenie branży tłuszczowej z tytułu zaciągniętych wcześniej kredytów inwestycyjnych.

W 1990 roku spożycie tłuszczów zwierzęcych było w Polsce ponad dwa razy wyższe niż spożycie tłuszczów roślinnych i kształtowało się jak 71:29. W 1993 roku po raz pierwszy spożycie tłuszczów roślinnych było wyższe niż spożycie tłuszczów zwierzęcych i przewaga tłuszczów roślinnych stale od tego czasu rosła. W 1996 roku proporcja ta kształtowała się jak 19:12 (na korzyść tłuszczów roślinnych). Od połowy ubiegłego roku notuje się jednak w Polsce ponowny wzrost spożycia masła - z 1,56 kg w I połowie 1996 roku do 1,92 kg w I połowie 1997 roku. W tym samym czasie spożycie margaryny w gospodarstwach domowych spadło z 4,20 kg na osobę do 3,90 kg. Wzrosło natomiast spożycie pozostałych tłuszczów roślinnych (olej, oliwa) i zmniejszyło się spożycie pozostałych tłuszczów zwierzęcych surowych oraz topionych (słoniny, smalcu). W sumie udział tłuszczów roślinnych zmniejszył się jednak z 64,6 proc. do 63,1 proc. Ogółem spożycie tłuszczów roślinnych zmniejszy się w tym roku z 15,3 kg (przed rokiem) do około 15 kg. I jest to, zdaje się, optymalna wielkość spożycia tłuszczów roślinnych w Polsce.

Zwiększenia rentowności branża tłuszczowa nie powinna zatem upatrywać w dalszej ekspansji na rynek, lecz w innych dziedzinach, m.in. w sprzyjaniu rozwojowi krajowej bazy surowcowej, co jest ważne zwłaszcza w kontekście bliskiego już wejścia Polski do Unii Europejskiej. Kontyngent produkcji rzepaku zostanie bowiem ustalony na poziomie średniego areału jego uprawy w okresie ostatnich trzech lat przed przyjęciem Polski do UE.

Edmund Szot</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>W tym roku pogorszyły się wyniki ekonomiczno-finansowe branży tłuszczowej. Przyczyniły się do tego następujące czynniki:
- obniżenie poziomu spożycia tłuszczów roślinnych,
- bardzo niska krajowa produkcja rzepaku,
- wysokie koszty finansowe,
- rosnące zadłużenie przemysłu tłuszczowego.
Zwiększenie rentowności branży tłuszczowej można osiągnąć przede wszystkim poprzez stworzenie warunków dla rozwoju krajowej bazy surowcowej. Tegoroczne zbiory rzepaku (584,4 tys. ton) są prawie o połowę mniejsze niż wynoszą możliwości przetwórcze polskiego przemysłu tłuszczowego. Aby produkcja rzepaku wzrosła do optymalnego poziomu 1,5 mln ton, potrzebne są różne formy promocji: przywrócenie systemu umów kontraktacyjnych, zaopatrywanie plantatorów w nasiona, nawozy mineralne i środki ochrony roślin, nisko oprocentowane kredyty, doradztwo agrotechniczne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Przemysł tłuszczowy, który w okresie kilku poprzednich lat pod względem wyników ekonomiczno-finansowych był liderem przemysłu spożywczego, ten rok zamknie prawdopodobnie stratami. 
Po dłuższym okresie nieustannego wzrostu zmniejszy się w tym roku także spożycie tłuszczów roślinnych.Zdaniem Ewy Rosiak z Zakładu Badań Rynkowych Instytutu Ekonomiki Rolnictwa i Gospodarki Żywnościowej, zbiory rzepaku w Polsce powinny wynosić co najmniej 1 mln ton, a mogłyby być także większe i dochodzić do 1,5 mln ton. Nadwyżkę nasion można by wówczas eksportować i branża tłuszczowa przestałaby być deficytowa.Do zwiększenia produkcji rzepaku do 1,5 mln ton powierzchnia jego uprawy powinna wzrosnąć co najmniej dwukrotnie, tj. do około 700 tys. ha.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="232">Przemysł tłuszczowy, który w okresie kilku poprzednich lat pod względem wyników ekonomiczno-finansowych był liderem przemysłu spożywczego, ten rok zamknie prawdopodobnie stratami. 
</span>
        <span start="233" end="335">Po dłuższym okresie nieustannego wzrostu zmniejszy się w tym roku także spożycie tłuszczów roślinnych.</span>
        <span start="2491" end="2804">Zdaniem Ewy Rosiak z Zakładu Badań Rynkowych Instytutu Ekonomiki Rolnictwa i Gospodarki Żywnościowej, zbiory rzepaku w Polsce powinny wynosić co najmniej 1 mln ton, a mogłyby być także większe i dochodzić do 1,5 mln ton. Nadwyżkę nasion można by wówczas eksportować i branża tłuszczowa przestałaby być deficytowa.</span>
        <span start="3164" end="3303">Do zwiększenia produkcji rzepaku do 1,5 mln ton powierzchnia jego uprawy powinna wzrosnąć co najmniej dwukrotnie, tj. do około 700 tys. ha.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Przemysł tłuszczowy, który w kilku poprzednich latach pod względem wyników ekonomiczno-finansowych był liderem przemysłu spożywczego, ten rok zamknie prawdopodobnie stratami.  Zdaniem ekspertów z Instytutu Ekonomiki Rolnictwa i Gospodarki Żywnościowej do pogorszenia się wyników ekonomiczno-finansowych branży tłuszczowej przyczyniły się następujące czynniki:
- obniżenie poziomu spożycia tłuszczów roślinnych oraz próbująca powstrzymać ten spadek polityka bardzo wolnego wzrostu cen,
- bardzo niska krajowa produkcja rzepaku, która spowodowała wzrost jego cen oraz wymusiła import nasion,
- wysokie koszty finansowe spowodowane niedoborem środków własnych i koniecznością zaciągania kredytów bankowych,
- rosnące zadłużenie branży tłuszczowej z tytułu zaciągniętych wcześniej kredytów inwestycyjnych.
Zwiększenie rentowności branży tłuszczowej można osiągnąć przede wszystkim poprzez stworzenie warunków dla rozwoju krajowej bazy surowcowej. Tegoroczne zbiory rzepaku (584,4 tys. ton) są prawie o połowę mniejsze niż wynoszą możliwości przetwórcze polskiego przemysłu tłuszczowego. Regres w uprawie rzepaku utrzymuje się już od dłuższego czasu - jednym z jego powodów była likwidacja PGR, gdzie koncentrowało się 60-70 proc. upraw tej rośliny. Wzrost produkcji rzepaku do optymalnego poziomu 1,5 mln ton będzie możliwy, gdy powierzchnia jego uprawy wzrośnie co najmniej dwukrotnie, tj. do około 700 tys. ha. Aby zachęcić rolników do uprawiania rzepaku, potrzebne są różne formy promocji: przywrócenie systemu umów kontraktacyjnych, zaopatrywanie plantatorów w nasiona, nawozy mineralne i środki ochrony roślin, nisko oprocentowane kredyty, doradztwo agrotechniczne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Przemysł tłuszczowy, który w okresie kilku poprzednich lat pod względem wyników ekonomiczno-finansowych był liderem przemysłu spożywczego, ten rok zamknie prawdopodobnie stratami. 

Po dłuższym okresie nieustannego wzrostu zmniejszy się w tym roku także spożycie tłuszczów roślinnych. W zasadzie nie ulegnie zmianie tylko jedno: branża tłuszczowa nadal pozostanie dużym importerem, a ujemne saldo w handlu olejami i nasionami roślin oleistych, choć mniejsze niż w ubiegłym roku, nadal będzie przekraczać poziom 400 mln USD.
Zdaniem Ewy Rosiak z Zakładu Badań Rynkowych Instytutu Ekonomiki Rolnictwa i Gospodarki Żywnościowej, zbiory rzepaku w Polsce powinny wynosić co najmniej 1 mln ton, a mogłyby być także większe i dochodzić do 1,5 mln ton. Nadwyżkę nasion można by wówczas eksportować i branża tłuszczowa przestałaby być deficytowa. Są także takie opinie, wedle których produkcja rzepaku w Polsce powinna wynosić 2-2,5 mln ton, gdyż jest to towar, który łatwo zbyć na rynku światowym, w tym także w samej Unii Europejskiej. Trudniej byłoby natomiast zbyć produkty przetwórstwa przemysłu tłuszczowego, a więc olej i margarynę, gdyż tu konkurencja na światowych rynkach jest znacznie większa.Do zwiększenia produkcji rzepaku do 1,5 mln ton powierzchnia jego uprawy powinna wzrosnąć co najmniej dwukrotnie, tj. do około 700 tys. ha. Takiego wzrostu powierzchni nie osiągnie się jednak apelami, uprawa rzepaku musi się rolnikom opłacać.Zwiększenia rentowności branża tłuszczowa nie powinna zatem upatrywać w dalszej ekspansji na rynek, lecz w innych dziedzinach, m.in. w sprzyjaniu rozwojowi krajowej bazy surowcowej.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="575">Przemysł tłuszczowy, który w okresie kilku poprzednich lat pod względem wyników ekonomiczno-finansowych był liderem przemysłu spożywczego, ten rok zamknie prawdopodobnie stratami. 

Po dłuższym okresie nieustannego wzrostu zmniejszy się w tym roku także spożycie tłuszczów roślinnych. W zasadzie nie ulegnie zmianie tylko jedno: branża tłuszczowa nadal pozostanie dużym importerem, a ujemne saldo w handlu olejami i nasionami roślin oleistych, choć mniejsze niż w ubiegłym roku, nadal będzie przekraczać poziom 400 mln USD.
</span>
        <span start="2491" end="3162">Zdaniem Ewy Rosiak z Zakładu Badań Rynkowych Instytutu Ekonomiki Rolnictwa i Gospodarki Żywnościowej, zbiory rzepaku w Polsce powinny wynosić co najmniej 1 mln ton, a mogłyby być także większe i dochodzić do 1,5 mln ton. Nadwyżkę nasion można by wówczas eksportować i branża tłuszczowa przestałaby być deficytowa. Są także takie opinie, wedle których produkcja rzepaku w Polsce powinna wynosić 2-2,5 mln ton, gdyż jest to towar, który łatwo zbyć na rynku światowym, w tym także w samej Unii Europejskiej. Trudniej byłoby natomiast zbyć produkty przetwórstwa przemysłu tłuszczowego, a więc olej i margarynę, gdyż tu konkurencja na światowych rynkach jest znacznie większa.</span>
        <span start="3164" end="3406">Do zwiększenia produkcji rzepaku do 1,5 mln ton powierzchnia jego uprawy powinna wzrosnąć co najmniej dwukrotnie, tj. do około 700 tys. ha. Takiego wzrostu powierzchni nie osiągnie się jednak apelami, uprawa rzepaku musi się rolnikom opłacać.</span>
        <span start="6498" end="6678">Zwiększenia rentowności branża tłuszczowa nie powinna zatem upatrywać w dalszej ekspansji na rynek, lecz w innych dziedzinach, m.in. w sprzyjaniu rozwojowi krajowej bazy surowcowej</span>
        <span start="6766" end="6767">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>W tym roku pogorszyły się wyniki ekonomiczno-finansowe branży tłuszczowej, co jest spowodowane m.in. bardzo niską krajową produkcją rzepaku. Aby produkcja rzepaku wzrosła z obecnych 584,4 tys. ton do optymalnego poziomu 1,5 mln ton, potrzebne są różne formy promocji, np. przywrócenie systemu umów kontraktacyjnych, zaopatrywanie plantatorów w nasiona, nisko oprocentowane kredyty, doradztwo agrotechniczne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Przemysł tłuszczowyten rok zamknie prawdopodobnie stratami.Po dłuższym okresie nieustannego wzrostu zmniejszy się w tym roku także spożycie tłuszczów roślinnych.Zdaniem Ewy Rosiak z Zakładu Badań Rynkowych Instytutu Ekonomiki Rolnictwa i Gospodarki Żywnościowej, zbiory rzepaku w Polsce powinny wynosić co najmniej 1 mln ton, a mogłyby być także większe i dochodzić do 1,5 mln ton.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="70">Przemysł tłuszczowy</span>
        <span start="190" end="230">ten rok zamknie prawdopodobnie stratami.</span>
        <span start="233" end="335">Po dłuższym okresie nieustannego wzrostu zmniejszy się w tym roku także spożycie tłuszczów roślinnych.</span>
        <span start="2491" end="2711">Zdaniem Ewy Rosiak z Zakładu Badań Rynkowych Instytutu Ekonomiki Rolnictwa i Gospodarki Żywnościowej, zbiory rzepaku w Polsce powinny wynosić co najmniej 1 mln ton, a mogłyby być także większe i dochodzić do 1,5 mln ton.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>W tym roku przemysł tłuszczowy będzie miał straty. Tegoroczne zbiory rzepaku (584,4 tys. ton) pokryją połowę możliwości przetwórczych polskiego przemysłu tłuszczowego. Zdaniem niektórych specjalistów zbiory rzepaku w Polsce mogłyby wynosić nawet 2,5 mln ton, nadwyżkę można by eksportować, na świecie jest duże zapotrzebowanie na tę roślinę. Uprawa rzepaku musiałaby się rolnikom opłacać. Jej atrakcyjność zwiększyłoby m.in. przywróćenie systemu umów kontrakcyjnych i zaopatrywania plantatorów w nasiona i nawozy. Aby zwiększyć rentowność przemysłu tłuszczowego, która ostatnio obniżyła się głównie z powodu niskiej krajowej produkcji, branża powinna przede wszystkim wspierać rozwój krajowej bazy surowcowej. Jest to ważne w kontekście wejścia Polski do Unii Europejskiej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Przemysł tłuszczowy ten rok zamknie stratami. zebrano 584,4 tys. ton rzepaku, o 135,1 tys. więcej niż w ubiegłym. Możliwości przetwórcze przemysłu tłuszczowego ocenia się na 1 mln ton. Niedobór rzepaku trzeba będzie zastąpić importem.Do zwiększenia produkcji rzepaku powierzchnia uprawy powinna wzrosnąć dwukrotnie. uprawa musi się opłacać. Jednym z mierników opłacalności uprawy jest relacja jego cen do ceny pszenicy. Do zwiększenia powierzchni uprawy przyczyniłoby się: przywrócenie systemu umów kontraktacyjnych. Rentowność przemysłu tłuszczowego obniżyła się. Wskaźnik płynności finansowej zmniejszył się. do pogorszenia się wyników ekonomiczno-finansowych branży przyczyniły się:obniżenie spożycia tłuszczów roślinnych, niska produkcja rzepaku, wysokie koszty finansowe. Zwiększenia rentowności branża powinna upatrywać w sprzyjaniu rozwojowi krajowej bazy surowcowej.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="70">Przemysł tłuszczowy</span>
        <span start="189" end="206"> ten rok zamknie </span>
        <span start="221" end="231">stratami. </span>
        <span start="625" end="657">zebrano 584,4 tys. ton rzepaku, </span>
        <span start="661" end="674">o 135,1 tys. </span>
        <span start="693" end="706">więcej niż w </span>
        <span start="711" end="719">ubiegłym</span>
        <span start="795" end="797">. </span>
        <span start="1803" end="1826">Możliwości przetwórcze </span>
        <span start="1836" end="1870">przemysłu tłuszczowego ocenia się </span>
        <span start="1878" end="1881">na </span>
        <span start="1887" end="1896">1 mln ton</span>
        <span start="1960" end="1979">. Niedobór rzepaku </span>
        <span start="1989" end="2003">trzeba będzie </span>
        <span start="2008" end="2025">zastąpić importem</span>
        <span start="2041" end="2042">.</span>
        <span start="3164" end="3197">Do zwiększenia produkcji rzepaku </span>
        <span start="3212" end="3225">powierzchnia </span>
        <span start="3230" end="3254">uprawy powinna wzrosnąć </span>
        <span start="3266" end="3276">dwukrotnie</span>
        <span start="3302" end="3304">. </span>
        <span start="3365" end="3372">uprawa </span>
        <span start="3380" end="3389">musi się </span>
        <span start="3398" end="3446">opłacać. Jednym z mierników opłacalności uprawy </span>
        <span start="3454" end="3492">jest relacja jego cen do ceny pszenicy</span>
        <span start="3532" end="3534">. </span>
        <span start="4006" end="4040">Do zwiększenia powierzchni uprawy </span>
        <span start="4057" end="4074">przyczyniłoby się</span>
        <span start="4082" end="4126">: przywrócenie systemu umów kontraktacyjnych</span>
        <span start="4315" end="4317">. </span>
        <span start="4492" end="4525">Rentowność przemysłu tłuszczowego</span>
        <span start="4612" end="4625"> obniżyła się</span>
        <span start="4676" end="4678">. </span>
        <span start="4699" end="4708">Wskaźnik </span>
        <span start="4717" end="4752">płynności finansowej zmniejszył się</span>
        <span start="4805" end="4807">. </span>
        <span start="4835" end="4892">do pogorszenia się wyników ekonomiczno-finansowych branży</span>
        <span start="4904" end="4920"> przyczyniły się</span>
        <span start="4941" end="4942">:</span>
        <span start="4946" end="4956">obniżenie </span>
        <span start="4964" end="4993">spożycia tłuszczów roślinnych</span>
        <span start="5067" end="5068">,</span>
        <span start="5078" end="5085"> niska </span>
        <span start="5093" end="5110">produkcja rzepaku</span>
        <span start="5187" end="5188">,</span>
        <span start="5191" end="5216"> wysokie koszty finansowe</span>
        <span start="5401" end="5402">.</span>
        <span start="6488" end="6489"> </span>
        <span start="6498" end="6529">Zwiększenia rentowności branża </span>
        <span start="6544" end="6552">powinna </span>
        <span start="6558" end="6568">upatrywać </span>
        <span start="6631" end="6678">w sprzyjaniu rozwojowi krajowej bazy surowcowej</span>
        <span start="6766" end="6767">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>W tym roku przemysł tłuszczowy będzie miał straty. Zmniejszyło się spożycie tłuszczów roślinnych, choć branża ta nadal będzie znaczącym importerem. Tegoroczne zbiory rzepaku były większe niż zeszłoroczne, ale mniejsze niż w poprzednich latach - pokryją połowę możliwości przetwórczych polskiego przemysłu tłuszczowego. Dwa ostatnie lata były dla uprawy niepomyślne z powodu dużych mrozów, nie bez znaczenia jest także likwidacja PGR-ów. 
Zdaniem specjalistów zbiory rzepaku w Polsce mogłyby wynosić od 1 do 1,5 mln ton, nadwyżkę nasion można by eksportować. Inni uważają, że Polska powinna produkować nawet 2,5 mln ton rzepaku, gdyż w Unii i na świecie jest duże zapotrzebowanie na ten towar. Do tego potrzebna jest większa powierzchnia uprawy, ale to musi się rolnikom opłacać. Proporcja ceny rzepaku do pszenicy powinna wynosić 2:1, tymczasem jest mniejsza. Korzystne byłoby także przywróćenie systemu umów kontrakcyjnych i innych form wsparcia uprawy rzepaku, m.in. zaopatrywania rolników w nasiona i nawozy. Niektóre zakłady wspierają już plantatorów. 
Rentowność przemysłu tłuszczowego obniżyła się w ostatnich latach m.in. z powodu spadku spożycia tłuszczów roślinnych, niskiej krajowej produkcji rzepaku i wysokich kosztów związanych z koniecznością zaciągania kredytów. Aby zwiększyć rentowność, branża tłuszczowa powinna przede wszystkim wspierać rozwój krajowej bazy surowcowej. Jest to ważne także w kontekście wejścia Polski do Unii Europejskiej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Przemysł tłuszczowy, który był liderem przemysłu spożywczego, ten rok zamknie stratami. zmniejszy się spożycie tłuszczów roślinnych. branża tłuszczowa pozostanie dużym importerem.
W tym roku zebrano 584,4 tys. ton rzepaku, o 135,1 tys. ton więcej niż w ubiegłym, ale mniej niż zbierano w poprzednich pięcioleciach. Wzrost produkcji rzepaku był następstwem zwiększenia powierzchni uprawy oraz wyższych plonów. Możliwości przetwórcze przemysłu tłuszczowego ocenia się na 1 mln ton, więc tegoroczne zbiory są o połowę mniejsze. Niedobór rzepaku krajowego trzeba będzie zastąpić importem olejów i nasion.
Do zwiększenia produkcji rzepaku powierzchnia jego uprawy powinna wzrosnąć dwukrotnie. wzrostu nie osiągnie się apelami, uprawa musi się opłacać. Jednym z mierników opłacalności uprawy rzepaku jest relacja jego cen do ceny pszenicy. proporcja powinna się kształtować jak 2:1. Do poprawienia relacji przyczyniły się wzrost cen skupu rzepaku i spadek cen skupu zbóż. Do zwiększenia powierzchni uprawy rzepaku przyczyniłoby się: przywrócenie systemu umów kontraktacyjnych oraz powrót do innych form promocji uprawy. 
Rentowność przemysłu tłuszczowego, która w I połowie 1996 roku wynosiła 11,2 proc. obniżyła się w I połowie1997 roku do minus 1,6 proc. Wskaźnik płynności finansowej zmniejszył się z 1,39 do 1,20. do pogorszenia się wyników ekonomiczno-finansowych branży przyczyniły się:obniżenie spożycia tłuszczów roślinnych, niska produkcja rzepaku, wysokie koszty finansowe. Zwiększenia rentowności branża nie powinna upatrywać w ekspansji na rynek, lecz m.in. w sprzyjaniu rozwojowi krajowej bazy surowcowej.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="78">Przemysł tłuszczowy, który </span>
        <span start="155" end="206">był liderem przemysłu spożywczego, ten rok zamknie </span>
        <span start="221" end="231">stratami. </span>
        <span start="274" end="288">zmniejszy się </span>
        <span start="305" end="336">spożycie tłuszczów roślinnych. </span>
        <span start="380" end="398">branża tłuszczowa </span>
        <span start="404" end="431">pozostanie dużym importerem</span>
        <span start="573" end="574">.</span>
        <span start="613" end="657">
W tym roku zebrano 584,4 tys. ton rzepaku, </span>
        <span start="661" end="678">o 135,1 tys. ton </span>
        <span start="693" end="706">więcej niż w </span>
        <span start="711" end="725">ubiegłym, ale </span>
        <span start="734" end="753">mniej niż zbierano </span>
        <span start="768" end="874">w poprzednich pięcioleciach. Wzrost produkcji rzepaku był następstwem zwiększenia powierzchni uprawy oraz </span>
        <span start="880" end="895">wyższych plonów</span>
        <span start="936" end="937">.</span>
        <span start="1792" end="1793"> </span>
        <span start="1803" end="1826">Możliwości przetwórcze </span>
        <span start="1836" end="1870">przemysłu tłuszczowego ocenia się </span>
        <span start="1878" end="1881">na </span>
        <span start="1887" end="1898">1 mln ton, </span>
        <span start="1902" end="1925">więc tegoroczne zbiory </span>
        <span start="1933" end="1936">są </span>
        <span start="1943" end="2003">o połowę mniejsze. Niedobór rzepaku krajowego trzeba będzie </span>
        <span start="2008" end="2042">zastąpić importem olejów i nasion.</span>
        <span start="3163" end="3197">
Do zwiększenia produkcji rzepaku </span>
        <span start="3212" end="3254">powierzchnia jego uprawy powinna wzrosnąć </span>
        <span start="3266" end="3276">dwukrotnie</span>
        <span start="3302" end="3304">. </span>
        <span start="3312" end="3320">wzrostu </span>
        <span start="3332" end="3349">nie osiągnie się </span>
        <span start="3356" end="3372">apelami, uprawa </span>
        <span start="3380" end="3389">musi się </span>
        <span start="3398" end="3492">opłacać. Jednym z mierników opłacalności uprawy rzepaku jest relacja jego cen do ceny pszenicy</span>
        <span start="3532" end="3534">. </span>
        <span start="3539" end="3549">proporcja </span>
        <span start="3577" end="3610">powinna się kształtować jak 2:1. </span>
        <span start="3712" end="3735">Do poprawienia relacji </span>
        <span start="3764" end="3780">przyczyniły się </span>
        <span start="3807" end="3831">wzrost cen skupu rzepaku</span>
        <span start="3841" end="3844"> i </span>
        <span start="3852" end="3873">spadek cen skupu zbóż</span>
        <span start="3885" end="3887">. </span>
        <span start="4006" end="4048">Do zwiększenia powierzchni uprawy rzepaku </span>
        <span start="4057" end="4074">przyczyniłoby się</span>
        <span start="4082" end="4169">: przywrócenie systemu umów kontraktacyjnych oraz powrót do innych form promocji uprawy</span>
        <span start="4315" end="4317">. </span>
        <span start="4491" end="4533">
Rentowność przemysłu tłuszczowego, która </span>
        <span start="4541" end="4582">w I połowie 1996 roku wynosiła 11,2 proc.</span>
        <span start="4612" end="4647"> obniżyła się w I połowie1997 roku </span>
        <span start="4659" end="4678">do minus 1,6 proc. </span>
        <span start="4699" end="4708">Wskaźnik </span>
        <span start="4717" end="4767">płynności finansowej zmniejszył się z 1,39 do 1,20</span>
        <span start="4805" end="4807">. </span>
        <span start="4835" end="4892">do pogorszenia się wyników ekonomiczno-finansowych branży</span>
        <span start="4904" end="4920"> przyczyniły się</span>
        <span start="4941" end="4942">:</span>
        <span start="4946" end="4956">obniżenie </span>
        <span start="4964" end="4993">spożycia tłuszczów roślinnych</span>
        <span start="5067" end="5068">,</span>
        <span start="5078" end="5085"> niska </span>
        <span start="5093" end="5110">produkcja rzepaku</span>
        <span start="5187" end="5188">,</span>
        <span start="5191" end="5216"> wysokie koszty finansowe</span>
        <span start="5401" end="5402">.</span>
        <span start="6488" end="6489"> </span>
        <span start="6498" end="6529">Zwiększenia rentowności branża </span>
        <span start="6540" end="6552">nie powinna </span>
        <span start="6558" end="6570">upatrywać w </span>
        <span start="6578" end="6602">ekspansji na rynek, lecz</span>
        <span start="6624" end="6678"> m.in. w sprzyjaniu rozwojowi krajowej bazy surowcowej</span>
        <span start="6766" end="6767">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Tegoroczne zbiory rzepaku pokryją połowę możliwości przetwórczych polskiego przemysłu tłuszczowego. Zdaniem niektórych specjalistów Polska mogłyby produkować nawet 2,5 mln ton rzepaku, ale uprawa ta powinna być atrakcyjna i opłacalna dla rolników. Aby zwiększyć małą rentowność przemysłu tłuszczowego, branża powinna przede wszystkim wspierać rozwój krajowej bazy surowcowej, szczególnie przed wejściem Polski do Unii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Przemysł tłuszczowy ten rok zamknie stratami. Możliwości przetwórcze przemysłu ocenia się na 1 mln ton. Niedobór rzepaku trzeba będzie zastąpić importem.Do zwiększenia produkcji rzepaku powierzchnia uprawy powinna wzrosnąć dwukrotnie. do pogorszenia się wyników ekonomiczno-finansowych branży przyczyniły się:obniżenie spożycia tłuszczów roślinnych, niska produkcja rzepaku. Zwiększenia rentowności branża powinna upatrywać w sprzyjaniu rozwojowi bazy surowcowej.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="70">Przemysł tłuszczowy</span>
        <span start="189" end="206"> ten rok zamknie </span>
        <span start="221" end="231">stratami. </span>
        <span start="1803" end="1826">Możliwości przetwórcze </span>
        <span start="1836" end="1846">przemysłu </span>
        <span start="1859" end="1870">ocenia się </span>
        <span start="1878" end="1881">na </span>
        <span start="1887" end="1896">1 mln ton</span>
        <span start="1960" end="1979">. Niedobór rzepaku </span>
        <span start="1989" end="2003">trzeba będzie </span>
        <span start="2008" end="2025">zastąpić importem</span>
        <span start="2041" end="2042">.</span>
        <span start="3164" end="3197">Do zwiększenia produkcji rzepaku </span>
        <span start="3212" end="3225">powierzchnia </span>
        <span start="3230" end="3254">uprawy powinna wzrosnąć </span>
        <span start="3266" end="3276">dwukrotnie</span>
        <span start="3302" end="3304">. </span>
        <span start="4835" end="4892">do pogorszenia się wyników ekonomiczno-finansowych branży</span>
        <span start="4904" end="4920"> przyczyniły się</span>
        <span start="4941" end="4942">:</span>
        <span start="4946" end="4956">obniżenie </span>
        <span start="4964" end="4993">spożycia tłuszczów roślinnych</span>
        <span start="5067" end="5068">,</span>
        <span start="5078" end="5085"> niska </span>
        <span start="5093" end="5110">produkcja rzepaku</span>
        <span start="5401" end="5402">.</span>
        <span start="6488" end="6489"> </span>
        <span start="6498" end="6529">Zwiększenia rentowności branża </span>
        <span start="6544" end="6552">powinna </span>
        <span start="6558" end="6568">upatrywać </span>
        <span start="6631" end="6654">w sprzyjaniu rozwojowi </span>
        <span start="6663" end="6678">bazy surowcowej</span>
        <span start="6766" end="6767">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Przemysł tuszczowy prawdopodobnie zamknie ten rok stratami. W tym roku zebrano 584,4 tys. ton rzepaku, więcej niż w roku ubiegłym, lecz znacznie mniej niż we wcześniejszych latach. Tegoroczne zbiory są o połowę mniejsze niż możliwości przetwórcze polskiego przemysłu tłuszczowego, trzeba więc będzie postawić na import. Pojawiają się opinie, że zbiory powinny wynosić 1 mln, a nawet 1,5 mln ton, jednak aby to osiągnąć, uprawa musiałaby się rolnikom opłacać.
Rentowność przemysłu tłuszczowego spadła, m.in. ze względu na niższe spożycie tłuszczów roślinnych i niską krajową produkcję rzepaku. Branża powinna dążyć do zwiększenia rentowności poprzez sprzyjanie rozwoju krajowej bazy surowcowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Przemysł tłuszczowy rok zamknie prawdopodobnie stratami. zmniejszy się w tym roku spożycie tłuszczów roślinnych. branża tłuszczowa pozostanie dużym importerem, a ujemne saldo w handlu olejami i nasionami roślin oleistych będzie przekraczać poziom 400 mln USD. Dwa ostatnie lata były dla uprawy rzepaku bardzo niepomyślne.  regres utrzymuje się już od dłuższego czasu, jednym z powodów była likwidacja PGR, gdzie koncentrowało się 60-70 proc. upraw tej rośliny.Możliwości przetwórcze polskiego przemysłu tłuszczowego ocenia się na około 1 mln ton, tegoroczne zbiory rzepaku są prawie o połowę mniejsze. Do zwiększenia produkcji rzepaku do 1,5 mln ton powierzchnia jego uprawy powinna wzrosnąć co najmniej dwukrotnie.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="70">Przemysł tłuszczowy</span>
        <span start="193" end="231"> rok zamknie prawdopodobnie stratami. </span>
        <span start="274" end="299">zmniejszy się w tym roku </span>
        <span start="305" end="336">spożycie tłuszczów roślinnych. </span>
        <span start="380" end="398">branża tłuszczowa </span>
        <span start="404" end="493">pozostanie dużym importerem, a ujemne saldo w handlu olejami i nasionami roślin oleistych</span>
        <span start="535" end="574"> będzie przekraczać poziom 400 mln USD.</span>
        <span start="1125" end="1186"> Dwa ostatnie lata były dla uprawy rzepaku bardzo niepomyślne</span>
        <span start="1306" end="1308">. </span>
        <span start="1638" end="1646"> regres </span>
        <span start="1664" end="1702">utrzymuje się już od dłuższego czasu, </span>
        <span start="1704" end="1712">jednym z</span>
        <span start="1717" end="1801"> powodów była likwidacja PGR, gdzie koncentrowało się 60-70 proc. upraw tej rośliny.</span>
        <span start="1803" end="1870">Możliwości przetwórcze polskiego przemysłu tłuszczowego ocenia się </span>
        <span start="1878" end="1898">na około 1 mln ton, </span>
        <span start="1907" end="1962">tegoroczne zbiory rzepaku są prawie o połowę mniejsze. </span>
        <span start="3164" end="3276">Do zwiększenia produkcji rzepaku do 1,5 mln ton powierzchnia jego uprawy powinna wzrosnąć co najmniej dwukrotnie</span>
        <span start="3302" end="3303">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Przemysł tuszczowy, niedawny lider przemysłu spożywczego, prawdopodobnie zamknie ten rok stratami. Po okresie nieustannego wzrostu spożycie tłuszczów roślinnych się zmniejsza. Branża tłuszczowa pozostaje dużym importerem.
W tym roku zebrano 584,4 tys. ton rzepaku, więcej niż w roku ubiegłym, lecz znacznie mniej niż zbierano średniorocznie w poprzednich pięcioleciach. Wzrost w stosunku do ubiegłego roku spowodowany jest tym, że zwiększono powierzchnię uprawy, a ponadto plony były nieco wyższe. Mimo że areał uprawy rzepaku zwiększono, jest on i tak mniejszy od średniej w latach 1986-1995.  Jednym z powodów regresji jest likwidacja PGR-ów, gdzie koncentrowały się uprawy. Tegoroczne zbiory są o połowę mniejsze niż szacowane na 1 mln ton możliwości przetwórcze polskiego przemysłu tłuszczowego, trzeba więc będzie postawić na import. Pojawiają się opinie, że zbiory powinny wynosić 1 mln, a nawet 1,5 mln ton. Wtedy branża przestałaby być deficytowa. Aby osiągnąć 1,5 mln ton, powierzchnia uprawy powinna wzrosnąć co najmniej dwukrotnie. Jest to możliwe jedynie wtedy, jeśli uprawa będzie się rolnikom opłacać. Pomóc mogłyby przywrócenie systemu umów kontraktowych, promocja rośliny, nawozy, nisko oprocentowane kredyty oraz doradztwo.
Rentowność przemysłu tłuszczowego spadła, m.in. ze względu na niższe spożycie tłuszczów roślinnych i niską krajową produkcję rzepaku. Branża powinna dążyć do zwiększenia rentowności poprzez sprzyjanie rozwoju krajowej bazy surowcowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Przemysł tłuszczowy, który w okresie kilku poprzednich lat pod względem wyników ekonomiczno-finansowych był liderem przemysłu spożywczego, ten rok zamknie prawdopodobnie stratami. zmniejszy się w tym roku spożycie tłuszczów roślinnych. nie ulegnie zmianie tylko jedno: branża tłuszczowa nadal pozostanie dużym importerem, a ujemne saldo w handlu olejami i nasionami roślin oleistych, choć mniejsze niż w ubiegłym roku, nadal będzie przekraczać poziom 400 mln USD. Dwa ostatnie lata były dla uprawy rzepaku bardzo niepomyślne.  regres w uprawie rzepaku utrzymuje się już od dłuższego czasu, a jednym z jego powodów była likwidacja PGR, gdzie koncentrowało się 60-70 proc. upraw tej rośliny.

Możliwości przetwórcze polskiego przemysłu tłuszczowego ocenia się obecnie na około 1 mln ton, tegoroczne zbiory rzepaku są prawie o połowę mniejsze. zbiory rzepaku w Polsce mogłyby być większe. Nadwyżkę nasion można by eksportować i branża tłuszczowa przestałaby być deficytowa. to towar, który łatwo zbyć na rynku światowym. 
Do zwiększenia produkcji rzepaku do 1,5 mln ton powierzchnia jego uprawy powinna wzrosnąć co najmniej dwukrotnie. uprawa rzepaku musi się rolnikom opłacać. Jednym z mierników opłacalności jest relacja jego cen do ceny pszenicy, którą uprawia się na podobnych glebach. powinna się kształtować jak 2:1. w III kwartale 1996 roku wynosiła 1,48:1, w III kwartale roku 1997 wzrosła do 1,71:1.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="231">Przemysł tłuszczowy, który w okresie kilku poprzednich lat pod względem wyników ekonomiczno-finansowych był liderem przemysłu spożywczego, ten rok zamknie prawdopodobnie stratami. </span>
        <span start="274" end="299">zmniejszy się w tym roku </span>
        <span start="305" end="336">spożycie tłuszczów roślinnych. </span>
        <span start="347" end="574">nie ulegnie zmianie tylko jedno: branża tłuszczowa nadal pozostanie dużym importerem, a ujemne saldo w handlu olejami i nasionami roślin oleistych, choć mniejsze niż w ubiegłym roku, nadal będzie przekraczać poziom 400 mln USD.</span>
        <span start="1125" end="1186"> Dwa ostatnie lata były dla uprawy rzepaku bardzo niepomyślne</span>
        <span start="1306" end="1308">. </span>
        <span start="1638" end="1898"> regres w uprawie rzepaku utrzymuje się już od dłuższego czasu, a jednym z jego powodów była likwidacja PGR, gdzie koncentrowało się 60-70 proc. upraw tej rośliny.

Możliwości przetwórcze polskiego przemysłu tłuszczowego ocenia się obecnie na około 1 mln ton, </span>
        <span start="1907" end="1962">tegoroczne zbiory rzepaku są prawie o połowę mniejsze. </span>
        <span start="2593" end="2616">zbiory rzepaku w Polsce</span>
        <span start="2657" end="2670"> mogłyby być </span>
        <span start="2676" end="2683">większe</span>
        <span start="2710" end="2736">. Nadwyżkę nasion można by</span>
        <span start="2744" end="2805"> eksportować i branża tłuszczowa przestałaby być deficytowa. </span>
        <span start="2910" end="2955">to towar, który łatwo zbyć na rynku światowym</span>
        <span start="2994" end="2996">. </span>
        <span start="3163" end="3276">
Do zwiększenia produkcji rzepaku do 1,5 mln ton powierzchnia jego uprawy powinna wzrosnąć co najmniej dwukrotnie</span>
        <span start="3302" end="3304">. </span>
        <span start="3365" end="3438">uprawa rzepaku musi się rolnikom opłacać. Jednym z mierników opłacalności</span>
        <span start="3453" end="3534"> jest relacja jego cen do ceny pszenicy, którą uprawia się na podobnych glebach. </span>
        <span start="3577" end="3610">powinna się kształtować jak 2:1. </span>
        <span start="3620" end="3654">w III kwartale 1996 roku wynosiła </span>
        <span start="3658" end="3666">1,48:1, </span>
        <span start="3668" end="3711">w III kwartale roku 1997 wzrosła do 1,71:1.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Przemysł tuszczowy prawdopodobnie zamknie ten rok stratami. Zbiory rzepaku są o połowę mniejsze niż moce przetwórcze polskiego przemysłu spożywczego, więc branża tłuszczowa pozostaje dużym importerem. Rozwiązaniem byłoby zwiększenie plonów poprzez uczynienie uprawy rzepaku opłacalną. Ponadto po okresie nieustannego wzrostu spożycie tłuszczów roślinnych się zmniejsza, więc branża tłuszczowa powinna szukać rentowności w sprzyjaniu krajowej bazie surowcowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Przemysł tłuszczowy rok zamknie prawdopodobnie stratami. ujemne saldo w handlu olejami i nasionami roślin oleistych będzie przekraczać poziom 400 mln USD. Dwa ostatnie lata były dla uprawy rzepaku bardzo niepomyślne. Możliwości przetwórcze polskiego przemysłu tłuszczowego ocenia się na około 1 mln ton, tegoroczne zbiory rzepaku są prawie o połowę mniejsze.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="70">Przemysł tłuszczowy</span>
        <span start="193" end="231"> rok zamknie prawdopodobnie stratami. </span>
        <span start="435" end="493">ujemne saldo w handlu olejami i nasionami roślin oleistych</span>
        <span start="535" end="574"> będzie przekraczać poziom 400 mln USD.</span>
        <span start="1125" end="1186"> Dwa ostatnie lata były dla uprawy rzepaku bardzo niepomyślne</span>
        <span start="1306" end="1308">. </span>
        <span start="1803" end="1870">Możliwości przetwórcze polskiego przemysłu tłuszczowego ocenia się </span>
        <span start="1878" end="1898">na około 1 mln ton, </span>
        <span start="1907" end="1961">tegoroczne zbiory rzepaku są prawie o połowę mniejsze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Przemysł tłuszczowy, dotychczasowy lider przemysłu spożywczego, ten rok zamknie stratami. Nadal pozostanie dużym importerem z ujemnym saldem w handlu wynoszącym ponad 400 mln USD. Chociaż w tym roku zebrano o 30,1% ton rzepaku więcej niż w ubiegłym, zbiory są prawie o połowę mniejsze od możliwości przetwórczych przemysłu. Należy zwiększyć produkcję rzepaku, która jednak musi być dla rolników opłacalna. Miernikiem jej opłacalności jest relacja cen rzepaku do ceny przenicy, której optymalny poziom (2:1) utrzymuje się w UE za pomocą dopłat. Do pogorszenia wyników ekonomiczno-finansowych branży przyczyniły się, m.in. obniżenie spożycia tłuszczów roślinnych, niska produkcja rzepaku i zadłużenie branży. W celu zwiększenia rentowności należy sprzyjać rozwojowi bazy surowcowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Przemysł tłuszczowy, który w okresie kilku poprzednich lat pod względem wyników ekonomiczno-finansowych był liderem przemysłu spożywczego, ten rok zamknie prawdopodobnie stratami. zbiory rzepaku w Polsce powinny wynosić co najmniej 1 mln ton, a mogłyby być także większe i dochodzić do 1,5 mln ton. uprawa rzepaku musi się rolnikom opłacać. proporcja cen rzepaku do cen pszenicy powinna się kształtować jak 2:1. Do zwiększenia uprawy rzepaku przyczyniłoby się przywrócenie systemu umów kontraktacyjnych oraz innych form promocji. do pogorszenia się wyników ekonomiczno-finansowych branży tłuszczowej przyczyniły się obniżenie poziomu spożycia tłuszczów roślinnych, bardzo niska krajowa produkcja rzepaku, wysokie koszty finansowe spowodowane niedoborem środków własnych, rosnące zadłużenie branży.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="231">Przemysł tłuszczowy, który w okresie kilku poprzednich lat pod względem wyników ekonomiczno-finansowych był liderem przemysłu spożywczego, ten rok zamknie prawdopodobnie stratami. </span>
        <span start="2593" end="2712">zbiory rzepaku w Polsce powinny wynosić co najmniej 1 mln ton, a mogłyby być także większe i dochodzić do 1,5 mln ton. </span>
        <span start="3365" end="3407">uprawa rzepaku musi się rolnikom opłacać. </span>
        <span start="3539" end="3610">proporcja cen rzepaku do cen pszenicy powinna się kształtować jak 2:1. </span>
        <span start="4006" end="4021">Do zwiększenia </span>
        <span start="4033" end="4047">uprawy rzepaku</span>
        <span start="4056" end="4074"> przyczyniłoby się</span>
        <span start="4083" end="4131"> przywrócenie systemu umów kontraktacyjnych oraz</span>
        <span start="4141" end="4162"> innych form promocji</span>
        <span start="4315" end="4317">. </span>
        <span start="4835" end="4921">do pogorszenia się wyników ekonomiczno-finansowych branży tłuszczowej przyczyniły się </span>
        <span start="4946" end="4993">obniżenie poziomu spożycia tłuszczów roślinnych</span>
        <span start="5067" end="5068">,</span>
        <span start="5071" end="5111"> bardzo niska krajowa produkcja rzepaku,</span>
        <span start="5191" end="5256"> wysokie koszty finansowe spowodowane niedoborem środków własnych</span>
        <span start="5302" end="5303">,</span>
        <span start="5306" end="5332"> rosnące zadłużenie branży</span>
        <span start="5401" end="5402">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Przemysł tłuszczowy, dotychczasowy lider przemysłu spożywczego, ten rok zamknie stratami. Nadal pozostanie dużym importerem z ujemnym saldem w handlu olejami i nasionami roślin oleistych wynoszącym ponad 400 mln USD. 

W tym roku zebrano 584,4 tys. ton rzepaku - o 30,1% ton rzepaku więcej niż w ubiegłym, co było związane ze zwiększeniem powierzchni uprawy oraz nieco wyższymi plonami. Jednak zbiory są wciąż niemal o połowę mniejsze od możliwości przetwórczych przemysłu szacowanych na 1 mln ton. Należy zwiększyć produkcję rzepaku przez powiększenie powierzni uprawy, która jednak musi być dla rolników opłacalna. Miernikiem jej opłacalności jest relacja cen rzepaku do ceny przenicy, której optymalny poziom (2:1) utrzymuje się w UE za pomocą dopłat. W kraju w III kwartale roku 1997 ta relacja wynosiła 1,71:1. Do zwiększenia powierzchni uprawy rzepaku przyczyniłoby się przywrócenie systemu umów kontraktacyjnych oraz powrót do innych form promocji uprawy tej rośliny. 

Wyniki ekonomiczno-finansowe przemysłu tłuszczowego znacznie się pogorszyły: rentowność z 11,2% (brutto) w I połowie 1996 obniżyła się w I połowie 1997 roku do minus 1,6%, wskaźnik płynności finansowej z 1,39 do 1,20, stopa inwestycji z 5,8 do 2,3. Według ekspertów do pogorszenia tych wyników przyczyniły się: obniżenie spożycia tłuszczów roślinnych, niska produkcja rzepaku i zadłużenie. W celu zwiększenia rentowności należy sprzyjać rozwojowi bazy surowcowej, co jest ważne w kontekście bliskiego wejścia Polski do UE.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Przemysł tłuszczowy, który w okresie kilku poprzednich lat pod względem wyników ekonomiczno-finansowych był liderem przemysłu spożywczego, ten rok zamknie prawdopodobnie stratami. 
Po dłuższym okresie nieustannego wzrostu zmniejszy się w tym roku także spożycie tłuszczów roślinnych. regres w uprawie rzepaku utrzymuje się już od dłuższego czasu, a jednym z jego powodów była likwidacja PGR, gdzie koncentrowało się 60-70 proc. upraw tej rośliny.Możliwości przetwórcze polskiego przemysłu tłuszczowego ocenia się obecnie na około 1 mln ton, tegoroczne zbiory rzepaku są prawie o połowę mniejsze. Niedobór rzepaku krajowego trzeba będzie więc zastąpić importem olejów i nasion. zbiory rzepaku w Polsce powinny wynosić co najmniej 1 mln ton, a mogłyby być także większe i dochodzić do 1,5 mln ton. uprawa rzepaku musi się rolnikom opłacać. Jednym z mierników opłacalności uprawy rzepaku jest relacja jego cen do ceny pszenicy, którą uprawia się na podobnych glebach. Otóż proporcja cen rzepaku do cen pszenicy powinna się kształtować jak 2:1. Do zwiększenia powierzchni uprawy rzepaku w Polsce przyczyniłoby się również: przywrócenie systemu umów kontraktacyjnych oraz powrót do innych form promocji uprawy tej rośliny. do pogorszenia się wyników ekonomiczno-finansowych branży tłuszczowej przyczyniły się obniżenie poziomu spożycia tłuszczów roślinnych, bardzo niska krajowa produkcja rzepaku, wysokie koszty finansowe spowodowane niedoborem środków własnych, rosnące zadłużenie branży.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="232">Przemysł tłuszczowy, który w okresie kilku poprzednich lat pod względem wyników ekonomiczno-finansowych był liderem przemysłu spożywczego, ten rok zamknie prawdopodobnie stratami. 
</span>
        <span start="233" end="335">Po dłuższym okresie nieustannego wzrostu zmniejszy się w tym roku także spożycie tłuszczów roślinnych.</span>
        <span start="1638" end="1801"> regres w uprawie rzepaku utrzymuje się już od dłuższego czasu, a jednym z jego powodów była likwidacja PGR, gdzie koncentrowało się 60-70 proc. upraw tej rośliny.</span>
        <span start="1803" end="1898">Możliwości przetwórcze polskiego przemysłu tłuszczowego ocenia się obecnie na około 1 mln ton, </span>
        <span start="1907" end="2042">tegoroczne zbiory rzepaku są prawie o połowę mniejsze. Niedobór rzepaku krajowego trzeba będzie więc zastąpić importem olejów i nasion.</span>
        <span start="2592" end="2712"> zbiory rzepaku w Polsce powinny wynosić co najmniej 1 mln ton, a mogłyby być także większe i dochodzić do 1,5 mln ton. </span>
        <span start="3365" end="3610">uprawa rzepaku musi się rolnikom opłacać. Jednym z mierników opłacalności uprawy rzepaku jest relacja jego cen do ceny pszenicy, którą uprawia się na podobnych glebach. Otóż proporcja cen rzepaku do cen pszenicy powinna się kształtować jak 2:1. </span>
        <span start="4006" end="4181">Do zwiększenia powierzchni uprawy rzepaku w Polsce przyczyniłoby się również: przywrócenie systemu umów kontraktacyjnych oraz powrót do innych form promocji uprawy tej rośliny</span>
        <span start="4315" end="4317">. </span>
        <span start="4835" end="4921">do pogorszenia się wyników ekonomiczno-finansowych branży tłuszczowej przyczyniły się </span>
        <span start="4946" end="4993">obniżenie poziomu spożycia tłuszczów roślinnych</span>
        <span start="5067" end="5068">,</span>
        <span start="5071" end="5111"> bardzo niska krajowa produkcja rzepaku,</span>
        <span start="5191" end="5256"> wysokie koszty finansowe spowodowane niedoborem środków własnych</span>
        <span start="5302" end="5303">,</span>
        <span start="5306" end="5332"> rosnące zadłużenie branży</span>
        <span start="5401" end="5402">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Przemysł tłuszczowy ten rok zamknie stratami. Chociaż w tym roku zebrano o 30,1% ton rzepaku więcej niż w ubiegłym, zbiory są prawie o połowę mniejsze od możliwości przetwórczych przemysłu. Należy zwiększyć produkcję rzepaku i rentowność przemysłu tłuszczowego. Branża tłuszczowa nadal pozostanie dużym importerem z ujemnym saldem w handlu wynoszącym ponad 400 mln USD.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Przemysł tłuszczowy, który w okresie kilku poprzednich lat pod względem wyników ekonomiczno-finansowych był liderem przemysłu spożywczego, ten rok zamknie prawdopodobnie stratami. do pogorszenia się wyników ekonomiczno-finansowych branży tłuszczowej przyczyniły się obniżenie poziomu spożycia tłuszczów roślinnych, bardzo niska krajowa produkcja rzepaku, wysokie koszty finansowe spowodowane niedoborem środków własnych, rosnące zadłużenie branży.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="231">Przemysł tłuszczowy, który w okresie kilku poprzednich lat pod względem wyników ekonomiczno-finansowych był liderem przemysłu spożywczego, ten rok zamknie prawdopodobnie stratami. </span>
        <span start="4835" end="4921">do pogorszenia się wyników ekonomiczno-finansowych branży tłuszczowej przyczyniły się </span>
        <span start="4946" end="4993">obniżenie poziomu spożycia tłuszczów roślinnych</span>
        <span start="5067" end="5068">,</span>
        <span start="5071" end="5111"> bardzo niska krajowa produkcja rzepaku,</span>
        <span start="5191" end="5256"> wysokie koszty finansowe spowodowane niedoborem środków własnych</span>
        <span start="5302" end="5303">,</span>
        <span start="5306" end="5332"> rosnące zadłużenie branży</span>
        <span start="5401" end="5402">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Branża tłuszczowa, która w okresie kilku poprzednich lat pod względem wyników ekonomiczno-finansowych była liderem przemysłu spożywczego, ten rok zamknie prawdopodobnie stratami. Zbiory rzepaku są w tym roku lepsze niż w ubiegłym, ale i tak znacznie mniejsze niż w ostatnich pięcioleciach. W kolejnym roku sytuacja nie ulegnie znacznej poprawie. Potrzeby importowe rosną, choć specjaliści uważają, że Polska mogłaby produkować rzepak nawet na eskport. Rolników najłatwiej zachęcić do zwiększenia zasiewów wysoką ceną skupu. W celu odzyskania rentowności branża tłuszczowa powinna wspierać rozwój krajowej bazy surowcej, zwłaszcza że od obecnego poziomu produkcji będzie zależał polski kontyngent po wstąpieniu naszego kraju do Unii Europejskiej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Przemysł tłuszczowy, który w okresie kilku poprzednich lat pod względem wyników ekonomiczno-finansowych był liderem przemysłu spożywczego, ten rok zamknie stratami. W tym roku zebrano 584,4 tys. ton rzepaku. zbiory rzepaku w Polsce powinny wynosić co najmniej 1 mln ton, a mogłyby także dochodzić do 1,5 mln ton. Nadwyżkę nasion można by wówczas eksportować i branża tłuszczowa przestałaby być deficytowa. Do zwiększenia produkcji rzepaku do 1,5 mln ton powierzchnia jego uprawy powinna wzrosnąć dwukrotnie. Takiego wzrostu powierzchni nie osiągnie się jednak apelami, uprawa rzepaku musi się rolnikom opłacać. Rentowność przemysłu tłuszczowego obniżyła się. Zwiększenia rentowności branża powinna upatrywać m.in. w sprzyjaniu rozwojowi krajowej bazy surowcowej.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="206">Przemysł tłuszczowy, który w okresie kilku poprzednich lat pod względem wyników ekonomiczno-finansowych był liderem przemysłu spożywczego, ten rok zamknie </span>
        <span start="221" end="230">stratami.</span>
        <span start="335" end="336"> </span>
        <span start="614" end="655">W tym roku zebrano 584,4 tys. ton rzepaku</span>
        <span start="795" end="797">. </span>
        <span start="2593" end="2666">zbiory rzepaku w Polsce powinny wynosić co najmniej 1 mln ton, a mogłyby </span>
        <span start="2670" end="2676">także </span>
        <span start="2686" end="2805">dochodzić do 1,5 mln ton. Nadwyżkę nasion można by wówczas eksportować i branża tłuszczowa przestałaby być deficytowa. </span>
        <span start="3164" end="3254">Do zwiększenia produkcji rzepaku do 1,5 mln ton powierzchnia jego uprawy powinna wzrosnąć </span>
        <span start="3266" end="3276">dwukrotnie</span>
        <span start="3302" end="3407">. Takiego wzrostu powierzchni nie osiągnie się jednak apelami, uprawa rzepaku musi się rolnikom opłacać. </span>
        <span start="4492" end="4525">Rentowność przemysłu tłuszczowego</span>
        <span start="4612" end="4625"> obniżyła się</span>
        <span start="4697" end="4699">. </span>
        <span start="6498" end="6529">Zwiększenia rentowności branża </span>
        <span start="6544" end="6552">powinna </span>
        <span start="6558" end="6568">upatrywać </span>
        <span start="6625" end="6678">m.in. w sprzyjaniu rozwojowi krajowej bazy surowcowej</span>
        <span start="6766" end="6767">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Branża tłuszczowa, która w okresie kilku poprzednich lat pod względem wyników ekonomiczno-finansowych była liderem przemysłu spożywczego, ten rok zamknie prawdopodobnie stratami. Pozostanie jednak dużym importerem. Zbiory rzepaku są w tym roku lepsze niż w ubiegłym, ale i tak znacznie mniejsze niż w ostatnich pięcioleciach. Regres upraw jest skutkiem niekorzystnych warunków pogodowych i likwidacji PGR. W konsekwencji zwiększyły się potrzeby importowe. W kolejnym roku sytuacja nie ulegnie znacznej poprawie. Specjaliści uważają, że produkcja rzepaku w Polsce mogłaby sięgać nawet 2,5 mln ton i być, przynajmniej częściowo, nastawiona na eksport. Rolników najłatwiej zachęcić do zwiększenia zasiewów wysoką ceną skupu. Pomocne byłyby też umowy kontraktacyjne, zaopatrywanie plantatorów w nasiona, nawozy i środki ochrony roślin, jak również nisko oprocentowane kredyty i doradztwo agrotechniczne. Do tegorocznych strat w branży, obok niskiej krajowej produkcji rzepaku, przyczyniło się obniżenie poziomu spożycia tłuszczów roślinych, wysokie koszty działalności i konieczność zaciągania kredytów, a także rosnące koszty obsługi wcześniejszego zadłużenia. Po 1990 r. Polacy zaczęli spożywać więcej tłuszczów roślinnych niż mięsnych. W celu odzyskania rentowności branża tłuszczowa powinna wspierać rozwój krajowej bazy surowcej. Jest to bardzo ważne, ponieważ polski kontyngent produkcji rzepaku Unia Europejską określi na podstawie średniego areału uprawy w ostatnich trzech latach.przed naszym wstąpieniem do wspólnoty.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Przemysł tłuszczowy, który w okresie kilku poprzednich lat pod względem wyników ekonomiczno-finansowych był liderem przemysłu spożywczego, ten rok zamknie prawdopodobnie stratami. Po dłuższym okresie nieustannego wzrostu zmniejszy się w tym roku także spożycie tłuszczów roślinnych. W tym roku zebrano 584,4 tys. ton rzepaku, więcej niż w roku ubiegłym, ale znacznie mniej niż średniorocznie w poprzednich pięcioleciach. Wzrost produkcji był następstwem zwiększenia powierzchni uprawy oraz nieco wyższych plonów. Możliwości przetwórcze polskiego przemysłu tłuszczowego ocenia się obecnie na około 1 mln ton, tak więc tegoroczne zbiory rzepaku są prawie o połowę mniejsze. Niedobór rzepaku krajowego trzeba będzie więc zastąpić importem olejów i nasion. zbiory rzepaku w Polsce powinny wynosić co najmniej 1 mln ton, a mogłyby także dochodzić do 1,5 mln ton. Nadwyżkę nasion można by wówczas eksportować i branża tłuszczowa przestałaby być deficytowa. Do zwiększenia produkcji rzepaku do 1,5 mln ton powierzchnia jego uprawy powinna wzrosnąć co najmniej dwukrotnie. Takiego wzrostu powierzchni nie osiągnie się jednak apelami, uprawa rzepaku musi się rolnikom opłacać. proporcja cen rzepaku do cen pszenicy powinna się kształtować jak 2:1. Tymczasem w III kwartale 1996 roku wynosiła ona 1,48:1, a w III kwartale roku 1997 wzrosła do 1,71:1. Rentowność przemysłu tłuszczowego obniżyła się. Zwiększenia rentowności branża powinna upatrywać m.in. w sprzyjaniu rozwojowi krajowej bazy surowcowej.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="231">Przemysł tłuszczowy, który w okresie kilku poprzednich lat pod względem wyników ekonomiczno-finansowych był liderem przemysłu spożywczego, ten rok zamknie prawdopodobnie stratami. </span>
        <span start="233" end="336">Po dłuższym okresie nieustannego wzrostu zmniejszy się w tym roku także spożycie tłuszczów roślinnych. </span>
        <span start="614" end="657">W tym roku zebrano 584,4 tys. ton rzepaku, </span>
        <span start="693" end="744">więcej niż w roku ubiegłym, ale znacznie mniej niż </span>
        <span start="753" end="814">średniorocznie w poprzednich pięcioleciach. Wzrost produkcji </span>
        <span start="822" end="895">był następstwem zwiększenia powierzchni uprawy oraz nieco wyższych plonów</span>
        <span start="936" end="937">.</span>
        <span start="1792" end="1793"> </span>
        <span start="1803" end="2042">Możliwości przetwórcze polskiego przemysłu tłuszczowego ocenia się obecnie na około 1 mln ton, tak więc tegoroczne zbiory rzepaku są prawie o połowę mniejsze. Niedobór rzepaku krajowego trzeba będzie więc zastąpić importem olejów i nasion.</span>
        <span start="2592" end="2666"> zbiory rzepaku w Polsce powinny wynosić co najmniej 1 mln ton, a mogłyby </span>
        <span start="2670" end="2676">także </span>
        <span start="2686" end="2805">dochodzić do 1,5 mln ton. Nadwyżkę nasion można by wówczas eksportować i branża tłuszczowa przestałaby być deficytowa. </span>
        <span start="3164" end="3276">Do zwiększenia produkcji rzepaku do 1,5 mln ton powierzchnia jego uprawy powinna wzrosnąć co najmniej dwukrotnie</span>
        <span start="3302" end="3407">. Takiego wzrostu powierzchni nie osiągnie się jednak apelami, uprawa rzepaku musi się rolnikom opłacać. </span>
        <span start="3539" end="3712">proporcja cen rzepaku do cen pszenicy powinna się kształtować jak 2:1. Tymczasem w III kwartale 1996 roku wynosiła ona 1,48:1, a w III kwartale roku 1997 wzrosła do 1,71:1. </span>
        <span start="4492" end="4525">Rentowność przemysłu tłuszczowego</span>
        <span start="4612" end="4625"> obniżyła się</span>
        <span start="4697" end="4699">. </span>
        <span start="6498" end="6529">Zwiększenia rentowności branża </span>
        <span start="6544" end="6552">powinna </span>
        <span start="6558" end="6568">upatrywać </span>
        <span start="6625" end="6678">m.in. w sprzyjaniu rozwojowi krajowej bazy surowcowej</span>
        <span start="6766" end="6767">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Branża tłuszczowa odnotuje w tym roku straty. Zbiory rzepaku są lepsze niż w ubiegłym, ale i tak znacznie mniejsze niż w ostatnich pięcioleciach. W przyszłości sytuacja nie będzie się poprawiać. Niepotrzebnie rosną nasze potrzeby importowe. W celu odzyskania rentowności branża tłuszczowa powinna wspierać rozwój krajowej bazy surowcej, zachęcając rolników do większych zasiewów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Przemysł tłuszczowy, który w okresie kilku poprzednich lat był liderem przemysłu spożywczego, ten rok zamknie stratami. W tym roku zebrano 584,4 tys. ton rzepaku. zbiory rzepaku w Polsce powinny wynosić co najmniej 1 mln ton. Rentowność przemysłu tłuszczowego obniżyła się. Zwiększenia rentowności branża powinna upatrywać w sprzyjaniu rozwojowi krajowej bazy surowcowej.</body>
      <spans>
        <span start="51" end="110">Przemysł tłuszczowy, który w okresie kilku poprzednich lat </span>
        <span start="155" end="206">był liderem przemysłu spożywczego, ten rok zamknie </span>
        <span start="221" end="230">stratami.</span>
        <span start="335" end="336"> </span>
        <span start="614" end="655">W tym roku zebrano 584,4 tys. ton rzepaku</span>
        <span start="795" end="797">. </span>
        <span start="2593" end="2654">zbiory rzepaku w Polsce powinny wynosić co najmniej 1 mln ton</span>
        <span start="2710" end="2712">. </span>
        <span start="4492" end="4525">Rentowność przemysłu tłuszczowego</span>
        <span start="4612" end="4625"> obniżyła się</span>
        <span start="4697" end="4699">. </span>
        <span start="6498" end="6529">Zwiększenia rentowności branża </span>
        <span start="6544" end="6552">powinna </span>
        <span start="6558" end="6568">upatrywać </span>
        <span start="6631" end="6678">w sprzyjaniu rozwojowi krajowej bazy surowcowej</span>
        <span start="6766" end="6767">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
