<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801290022">
  <date>1998-01-30</date>
  <title>Dobre obyczaje zamiast zasad współżycia społecznego</title>
  <section>Prawo</section>
  <authors>Leszek Leszczyński</authors>
  <body>ANALIZA

Powrót do tradycyjnych klauzul generalnych 

Dobre obyczaje  zamiast zasad współżycia społecznego

LESZEK LESZCZYŃSKI

Można  ostatnio odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. Ich geneza łączy się z wielkimi kodyfikacjami XIX wieku, które, w myśl dominujących dziś poglądów, stanowią niezaprzeczalny dorobek europejskiej, kontynentalnej kultury prawnej.

Na razie jednak w dalszym ciągu obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego, społeczno-gospodarcze przeznaczenie prawa, interes społeczny, społeczne niebezpieczeństwo czynu itp., kojarzone zazwyczaj bezbłędnie z socjalistycznym porządkiem prawnym. 

Artykuł A. Tomaszka pt. "Dobre obyczaje czy zasady współżycia społecznego",  sygnalizuje bardzo interesujące i ważne zagadnienie zamiany pozaprawnych odesłań do zasad współżycia społecznego na znane m.in z kodeksu zobowiązań (np. art. 55, 56) czy kodeksu handlowego odesłania do dobrych obyczajów. Nasunąć się może w związku z tym pytanie ogólne o związek zmiany społecznej i zmiany w prawie ze zmianami w nazewnictwie pozaprawnych kryteriów klauzul generalnych oraz kilka pytań szczegółowych, do których dojdziemy nieco później.

Jest faktem, że dotychczasowe klauzule generalne w ogóle, a odesłania do zasad współżycia społecznego zwłaszcza, przeżyły  przełom lat 80. i 90. w całkiem przyzwoitej kondycji, mimo zasadniczej zmiany aksjologii społecznej i prawnej. Po nieco bliższej analizie okazuje się jednak, że nie ma w tym nic wyjątkowego i że praktyka taka zdarza się często. Tak było np.  bezpośrednio po II wojnie światowej, kiedy zasadnicza zmiana w oficjalnej ideologii i aksjologii prawniczej także nie zaowocowała natychmiastowymi zmianami w aksjologii odsyłania pozaprawnego. Nowe klauzule generalne pojawiły się dopiero w latach 50. (przepisy ogólne prawa cywilnego z 1950 r. oraz Konstytucja PRL), jeżeli nie liczyć zupełnie nieśmiałego jak na ten ustrój odwołania się do kryterium celu społecznego (obok zresztą "starego" kryterium dobrej wiary) w art. 5 p.o.p.c. z 1946 r. Pełny system czy raczej konglomerat nowych odesłań pojawił się znacznie później (lata 60. i 70.), za to z takim impetem, że objął właściwie wszystkie gałęzie prawa, nie wyłączając kodyfikacji karnych.

Pytanie o powód tej swoistej ostrożności prawodawczej wymagałoby odpowiedzi złożonej, przekraczającej ramy tego opracowania. Niewątpliwie jednak można byłoby wskazać i na niechęć prawodawcy do szybkiego rozstrzygania o przyszłym kierunku kształtowania się nowej aksjologii, i na ewentualną niepewność co do trwałości przekształceń ustrojowych, i na chęć wykorzystania wypracowanej już praktyki posługiwania się dotychczasowymi klauzulami w określonych instytucjach prawnych. Decydujące jednak znaczenie ma świadomość faktu, że nieokreśloność znaczeniowa sformułowań klauzul generalnych, niezależnie od podstawowych skojarzeń treściowych, i tak stwarza możliwości różnych wyborów aksjologicznych oraz interpretacji roli, jaką klauzule odgrywają w procesie decyzyjnym. Że to i tak praktyka zadecyduje o konkretnej treści odesłań. Że nazwy klauzul odgrywają tu mniejszą rolę, chyba że stoją zbyt jednoznacznie w sprzeczności z podstawami nowego porządku. Dlatego tak szybko po 1989 r. uchylono art. 4 kodeksu cywilnego i art. 7 kodeksu pracy (zasady ustroju i cele PRL), art. 386 k.c. (klauzule wskazujące na zasady planowej gospodarki) czy też art. 6 kodeksu postępowania administracyjnego (interes ludu pracującego i zasady budownictwa socjalistycznego), przy pozostawieniu klauzul, których nazwy odwoływały się do aksjologii nie budzącej tak jednoznacznych skojarzeń ze starymi wartościami politycznymi.

Powyższe tezy wydają się być w miarę powtarzalne, chociaż praktyka reagowania przez prawodawców na zmiany społeczne i zmiany w prawie będzie się różnić w zależności od typu reżimu politycznego, systemu gospodarczego, warunków kulturowo-społecznych czy gałęzi prawa. Także reakcja samej praktyki stosowania prawa na klauzule zależy od tych zmiennych. Zwłaszcza sądy nie są wcale skłonne do natychmiastowej zmiany sposobu posługiwania się klauzulami generalnymi wraz ze zmianami nazw odesłań pozaprawnych (organa administracji z reguły kierują się posiłkowo dyrektywami politycznymi, które samoistnie mogą wypełniać klauzule nowymi treściami). Wszystko to zatem jawi się jako niezwykle złożony zespół wzajemnych zależności.

Wracając do pozycji prawodawcy tworzącego nowe prawo w nowej sytuacji społecznej (zakładamy przy tym, że prawodawca ten nie rezygnuje z klauzul generalnych jako środka regulacji), należy stwierdzić, że z czasem musi się jednak pojawić problem nowych nazw nie tylko dla klauzul zdecydowanie zorientowanych ideologicznie i przez to powiązanych ze starą aksjologią, ale także dla tych, które mają bardziej neutralne brzmienie. Dochodzimy w ten sposób to problemu poruszonego w powołanym artykule. Zajmijmy się najpierw pytaniem, czy odchodzenie od zasad współżycia społecznego jest w nowych warunkach społeczno-ustrojowych uzasadnione.

Klauzula zasad współżycia społecznego istotnie dominowała w socjalistycznych systemach prawnych jako wyznacznik tych elementów aksjologii pozaprawnej, które powinny być brane pod uwagę przy decydowaniu prawnym. Pojawiała się niemal we wszystkich działach prawa, w decyzjach wszystkich podstawowych typów organów decyzyjnych. Dominacja tej klauzuli nad innymi odesłaniami w socjalistycznych porządkach prawnych była jednoznaczna i nieporównywalna co do zakresu występowania do jakiejkolwiek innej klauzuli w jakimkolwiek innym systemie przepisów. Była to więc klauzula "identyfikacyjna" dla tego typu porządku prawnego. Nie z powodu ideologicznej treści zawartej w samej nazwie, lecz z powodu faktu, że pojawiła się po raz pierwszy w systemie prawnym ZSRR (art. 130 konstytucji z 1936 r.), częstotliwości występowania (wszystkie państwa typu socjalistycznego i wszystkie gałęzie prawne tego systemu) oraz funkcji, jakie zasady pełniły w praktyce decyzyjnej.

Brzmienie tej klauzuli skłaniało do brania pod uwagę ogólnospołecznego kontekstu wartościowania pozaprawnego. Kontekst ten znakomicie podtrzymywało orzecznictwo sądowe. Zastosowanie zasad współżycia prowadziło często do uogólniania ocen ponad potrzebną miarę, aż do utraty kontaktu z rzeczywistymi preferencjami społecznymi, o których odkrycie przecież w tej klauzuli, przynajmniej według jej interpretacji literalnej, szło. Naturalną konsekwencją uogólniania było podporządkowanie interesów jednostkowych grupowym, a grupowych - ogólnospołecznym, oraz wyraźne upolitycznianie sposobu odczytania treści zasad oraz ich roli w procesie decyzyjnym. Zasady nie wpływały wprawdzie na decyzje walidacyjne (ta rola przypisana była kryteriom art. 4 k.c.), odgrywały za to decydującą rolę w interpretacji norm (wprowadzając oczywiście dominację interpretacji teleologicznej i funkcjonalnej kosztem uwzględniania rezultatów wykładni językowej) oraz ustalaniu konsekwencji prawnych i swoistym uwikłaniu aksjologicznym uzasadnienia decyzji. Jeżeli zaszła potrzeba, można było wyprowadzić np. tezę, że zasadą współżycia społecznego jest, iż każdy obywatel powinien popierać cele wyznaczone przez państwo (orzeczenie Sądu Najwyższego z 21 października 1950 r., "PiP" 4/1951). I problem nie leżał w tym, czy trudno czy łatwo było sprawdzić empirycznie stan ocen społecznych, z których przecież musiała się wyłaniać owa zasada współżycia. Polegał on na tym, że ta klauzula, funkcjonująca w konkretnych warunkach ustrojowych, umożliwiała takie oceny i reguły. To prawda, że dotyczyło to nie tylko klauzuli zasad współżycia, ale to z nią głównie związane były najważniejsze decyzje. Tak naprawdę to nie same klauzule kreują te wszystkie możliwości; to system prawny i jego otoczenie polityczne o tym decydowało. Klauzule stanowią "tylko" instrument otwarcia. I wcale nie muszą się nazywać zasadami współżycia społecznego, aby takie oceny wywoływać. Te same zasady współżycia społecznego w innym systemie ustrojowym wcale nie musiały do takich skutków i do takich ocen prowadzić.

Mogło to spotkać także klauzulę dobrych obyczajów, jeżeli prawodawca zdecydowałby się na jej pozostawienie w najważniejszych aktach. Na przeszkodzie stało wprawdzie znaczenie przypisane tej klauzuli przez tradycję prawniczą, ale przecież związek z tradycją nie bywał dla prawodawcy socjalistycznego ani dla dominującego nurtu praktyki prawniczej wartością nadrzędną. Pozostawienie dobrych obyczajów w ustawie z 1926 r. o zwalczaniu nieuczciwej konkurencji i w kodeksie handlowym z 1934 r. wiązało się m.in. z ograniczoną stosowalnością tych aktów w ówczesnym obrocie gospodarczo-prawnym. A interpretacja tej klauzuli (podobnie jak każdej innej) i tak nie mogła pójść w kierunku niezgodnym z oficjalną ideologią ustroju. Jakże pozytywnie natomiast owo pozostawienie tej klasycznej klauzuli w aktach normatywnych mogło świadczyć o socjalistycznym prawodawcy. Nie było więc wówczas żadnego interesu, aby ją uchylać.

W tym kontekście można powiedzieć, że prawodawca III RP ma polityczny interes w przywróceniu klauzuli dobrych obyczajów do tekstów podstawowych aktów prawnych oraz obrotu cywilnego i gospodarczego. Takie działanie pozwoli mu odciąć się od aksjologii starego ustawodawstwa oraz pokaże przywiązanie do klauzul ukształtowanych w ustawodawstwie europejskim (klauzula dobrych obyczajów występuje nie tylko w Kodeksie Napoleona, ale także w niemieckich kodeksach handlowym i cywilnym oraz innych aktach prawnych na kontynencie). Nawet jeżeli praktyka jeszcze przez jakiś czas, częściowo z przyzwyczajenia, częściowo z powodu niedostrzegania zdecydowanych różnic, będzie się odwoływać do zasad współżycia społecznego (tak jak po II wojnie, kiedy np. zasady słuszności powołano "jeszcze" w ustawie z 15 listopada 1956 r. o odpowiedzialności Skarbu Państwa za szkody wyrządzone przez funkcjonariuszy państwowych, a w praktyce sądowej powoływanie się na względy słuszności przeplatało się z odwoływaniem do nowej klauzuli zasad współżycia), to pierwszy krok w kierunku nowych rozwiązań zostanie przez prawodawcę zrobiony.

Zamiary projektodawcy nowej regulacji cywilnej, dążącego do zastąpienia zasad współżycia społecznego dobrymi obyczajami, powinny być widziane w szerszym kontekście. Decydujące znaczenie ma fakt, że zasady przestały być w 1997 r. klauzulą konstytucyjną. Konstytuanta korzysta z konstrukcji klauzul generalnych szeroko, ale woli formułować klauzule nowoczesne, niekiedy nawet recypowane z aktów prawa międzynarodowego (np. klauzula konieczności w demokratycznym społeczeństwie, powołana za europejską konwencją o ochronie praw człowieka i podstawowych wolności). Nie powołuje klauzuli dobrych obyczajów, ale nie powołuje także żadnej z klauzul charakterystycznych dla poprzedniego systemu.

Klauzula dobrych obyczajów może więc w nowym ustawodawstwie stać się, obok zwrotów odsyłających do wymagań dobrej wiary, zasad słuszności, ustalonych zwyczajów itp., podstawową klauzulą prawa prywatnego. Intencje powoływania nowych typów odesłań są, jak się wydaje, dość czytelne. Po pierwsze, jest to wspomniana już chęć nawiązania do klasycznych sformułowań kodeksów cywilnych i handlowych państw europejskich oraz do ustalonych w tych porządkach prawnych znaczeń samych zwrotów (treści kryteriów pozaprawnych) oraz funkcji, jakie klauzule odgrywają w poszczególnych działaniach i rozumowaniach w procesie stosowania prawa. Po drugie, jest to, możliwa do zrealizowania w systemie demokratycznym w stopniu daleko większym, chęć odejścia od praktyki upolityczniania klauzul oraz w ogóle od możliwości politycznego interpretowania ich kryteriów. Po trzecie, jest to zamiar pewnego "ukonkretnienia" odesłania przez ściślejsze związanie ocen podmiotu stosującego prawo z normami i ocenami funkcjonującymi w społeczeństwie. 

Dobre obyczaje są w tym kontekście bardziej czytelne jako system norm prezentowanych przez poszczególne grupy społeczne niż zasady współżycia. Jest to skądinąd trend podobny do tego, jaki występuje w nowej kodyfikacji karnej, gdzie dawne kryterium społecznego niebezpieczeństwa czynu zostaje zastąpione społeczną szkodliwością (art. 1 oraz 53 nowego k.k.). Dlatego praktyka uogólniania i dominacji ogólnospołecznego rozumienia ocen byłaby w wypadku nowych klauzul trudniejsza do uzasadnienia.

Są to wszystko bez wątpienia właściwości ważne dla funkcjonowania prawa. Trzeba jednak powiedzieć, że o skutkach, jakie wywołują klauzule generalne, decyduje przede wszystkim otoczenie społeczne i polityczne prawa, do którego musi się odwoływać praktyka podejmująca na podstawie klauzul generalnych decyzje. Zarówno zasady współżycia, jak i dobre obyczaje kierują wybory ocenne na podobne kryteria pozaprawne (normy moralne i zwyczajowe). Mogą też być podobnie odczytywane, chociaż zasady współżycia bardziej akcentują kontekst ogólnospołeczny i kolektywne współdziałanie, mniej "przylegając" do bardziej indywidualistycznej filozofii społecznej i rynkowych zasad gospodarczych. Szerokiego luzu decyzyjnego, jaki jest w obu odesłaniach kreowany, nie da się jednak uniknąć przez takie, a nie inne sformułowanie (nazwę klauzuli). Nie powinniśmy ulegać złudzeniu, że zastąpienie jednej klauzuli drugą zmieni, bez zmiany wielu innych składników społecznego otoczenia prawa, w sposób istotny praktykę decyzyjną. Dlatego, przyznając rzecz jasna, że nazwa może orientować w aksjologii, należałoby jednak osłabić racje wiążące się z próbami arbitralnego ustalania, do jakich to konkretnych ocen dane klauzule odsyłają. Semantyczna strona odgrywa zresztą zupełnie drugorzędną rolę przy tych konstrukcjach, mających za cel uelastycznienie stosowania prawa. Ważniejsze już jest to, z czym kojarzy się dana klauzula w tradycji decydowania. Ale jeszcze ważniejsze - na co pozwala system społeczny i polityczny, w którym klauzule funkcjonują.

Dlatego, rozumiejąc intencje ustawodawcy, chcącego przez powrót do klauzuli dobrych obyczajów zmienić ogólny obraz (symbol) aksjologii odesłań i w konsekwencji dawne przyzwyczajenia praktyki, należy zauważyć, że to właśnie ta praktyka zadecyduje, na ile rzeczywiście zmieni się aksjologia odsyłania oraz rola danej klauzuli w procesie decyzyjnym. Prawodawca nie ma w istocie decydującego głosu w obu tych kwestiach. Klauzula generalna, jak chyba żadna inna konstrukcja prawna, odsuwając od prawodawcy część odpowiedzialności za treść prawa, w istocie bardzo mocno osłabia możliwości prawodawczego oddziaływania na treść porządku prawnego. W konsekwencji należy zatem kibicować przede wszystkim takim zmianom w praktyce stosowania prawa, dzięki którym klauzule generalne stosowane byłyby w sposób odpowiadający z jednej strony aktualnym przekształceniom społecznym, z drugiej zaś - głównemu nurtowi dokonań międzynarodowego obrotu prawnego i rozwiniętych krajowych porządków prawnych.

Autor jest prof. dr. hab., pracownikiem Zakładu Teorii Państwa i Prawa Uniwersytetu Marii Curie-Skłodowskiej</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Polski prawodawca chce powiązać zmiany społeczne z powrotem do dawnych klauzul generalnych. Wciąż obowiązują jeszcze jednak w polskich ustawach klauzule generalne kojarzone z socjalistycznym porządkiem prawnym. W wyniku przekształceń ustrojowych zmieniła się aksjologia, odesłania pozaprawne pozostały jednak nienaruszone. Nieokreśloność znaczenia klauzul generalnych i tak stwarza jednak sędziom możliwość podejmowania różnych wyborów aksjologicznych. Nazwa klauzuli nie odgrywa większej roli, chyba że stoi w jednoznacznej sprzeczności z podstawami nowego systemu. Czy w nowej rzeczywistości należałoby odejść od pojęcia zasad współżycia społecznego? Klauzula ta była często wykorzystywana politycznie. Jej brzmienie jest jednak neutralne. Przywrócenie klauzuli dobrych obyczajów mogłoby mimo to pomóc polskiemu prawodawcy w odcięciu się od aksjologii starego systemu. Nowoczesne klauzule generalne znalazły się w nowej konstytucji. Klauzula dobrych obyczajów w nowym ustawodawstwie mogłaby stać się podstawową klauzulą prawa prywatnego. Trzeba jednak zaznaczyć, że o skutkach, jakie wywołują klauzule generalne, decyduje przede wszystkim otoczenie społeczne i polityczne prawa. Konkretne sformułowanie użyte w ustawie odgrywa mniejszą rolę. Niezupełnie bez znaczenia jest już jednak to, z czym dana klauzula kojarzy się w tradycji orzeczniczej. Powrót do klauzuli dobrych obyczajów mógłby zmienić ogólny obraz aksjologii odesłań i tym samym dawne przyzwyczajenia judykatury. Ostatecznie o zmianie aksjologii zadecyduje jednak praktyka orzecznicza.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>ostatnio prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych. Na razie obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego itp., kojarzone zazwyczaj z socjalistycznym porządkiem prawnym. prawodawca III RP ma polityczny interes w przywróceniu klauzuli dobrych obyczajów itp. Intencje powoływania nowych typów odesłań są czytelne. Po pierwsze, jest to chęć nawiązania do klasycznych sformułowań kodeksów cywilnych i handlowych państw europejskich oraz do ustalonych w tych porządkach prawnych znaczeń samych zwrotów oraz funkcji, jakie klauzule odgrywają w poszczególnych działaniach i rozumowaniach w procesie stosowania prawa. Po drugie, jest to chęć odejścia od praktyki upolityczniania klauzul oraz w ogóle od możliwości politycznego interpretowania ich kryteriów. Po trzecie, jest to zamiar pewnego "ukonkretnienia" odesłania przez ściślejsze związanie ocen podmiotu stosującego prawo z normami i ocenami funkcjonującymi w społeczeństwie. 
rozumiejąc intencje ustawodawcy, należy zauważyć, że to praktyka zadecyduje, na ile rzeczywiście zmieni się aksjologia odsyłania oraz rola danej klauzuli w procesie decyzyjnym. należy zatem kibicować takim zmianom w praktyce stosowania prawa, dzięki którym klauzule generalne stosowane byłyby w sposób odpowiadający z jednej strony aktualnym przekształceniom społecznym, z drugiej zaś - głównemu nurtowi dokonań międzynarodowego obrotu prawnego i rozwiniętych krajowych porządków prawnych.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="144">ostatnio </span>
        <span start="165" end="284">prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych</span>
        <span start="324" end="326">. </span>
        <span start="505" end="514">Na razie </span>
        <span start="537" end="609">obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego</span>
        <span start="706" end="733"> itp., kojarzone zazwyczaj </span>
        <span start="744" end="781">z socjalistycznym porządkiem prawnym.</span>
        <span start="8877" end="8878"> </span>
        <span start="9110" end="9191">prawodawca III RP ma polityczny interes w przywróceniu klauzuli dobrych obyczajów</span>
        <span start="11033" end="11038"> itp.</span>
        <span start="11077" end="11122"> Intencje powoływania nowych typów odesłań są</span>
        <span start="11144" end="11176"> czytelne. Po pierwsze, jest to </span>
        <span start="11191" end="11355">chęć nawiązania do klasycznych sformułowań kodeksów cywilnych i handlowych państw europejskich oraz do ustalonych w tych porządkach prawnych znaczeń samych zwrotów </span>
        <span start="11387" end="11518">oraz funkcji, jakie klauzule odgrywają w poszczególnych działaniach i rozumowaniach w procesie stosowania prawa. Po drugie, jest to</span>
        <span start="11597" end="11894"> chęć odejścia od praktyki upolityczniania klauzul oraz w ogóle od możliwości politycznego interpretowania ich kryteriów. Po trzecie, jest to zamiar pewnego "ukonkretnienia" odesłania przez ściślejsze związanie ocen podmiotu stosującego prawo z normami i ocenami funkcjonującymi w społeczeństwie. </span>
        <span start="13919" end="13920">
</span>
        <span start="13929" end="13962">rozumiejąc intencje ustawodawcy, </span>
        <span start="14112" end="14135">należy zauważyć, że to </span>
        <span start="14146" end="14267">praktyka zadecyduje, na ile rzeczywiście zmieni się aksjologia odsyłania oraz rola danej klauzuli w procesie decyzyjnym. </span>
        <span start="14574" end="14597">należy zatem kibicować </span>
        <span start="14614" end="14903">takim zmianom w praktyce stosowania prawa, dzięki którym klauzule generalne stosowane byłyby w sposób odpowiadający z jednej strony aktualnym przekształceniom społecznym, z drugiej zaś - głównemu nurtowi dokonań międzynarodowego obrotu prawnego i rozwiniętych krajowych porządków prawnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Polski prawodawca chce powiązać zmiany społeczne z powrotem do dawnych klauzul generalnych, związanych z wielkimi kodyfikacjami XIX wieku. Wciąż obowiązują jeszcze jednak w polskich ustawach klauzule generalne kojarzone z socjalistycznym porządkiem prawnym. W latach 80. i 90. nastąpiła zasadnicza zmiana aksjologii społecznej i prawnej. Odesłania pozaprawne pozostały jednak niezmienne. Jest to zjawisko typowe. Po drugiej wojnie światowej zmiany polityczne również nie przyniosły szybkich zmian klauzul generalnych. Przyczyną opieszałości ustawodawcy może być niepewność trwałości przekształceń ustrojowych. Ważne jest również to, że nieokreśloność znaczenia klauzul generalnych i tak stwarza sędziom możliwość podejmowania różnych wyborów aksjologicznych. Nazwa klauzuli nie odgrywa większej roli, chyba że stoi w jednoznacznej sprzeczności z podstawami nowego systemu. Tego rodzaju klauzule generalne zostały bardzo szybko usunięte z polskich ustaw. Czy w nowej rzeczywistości należałoby odejść również od pojęcia zasad współżycia społecznego – dominującej klauzuli generalnej w socjalistycznych porządkach prawnych, stanowiącej ich element rozpoznawczy? Klauzula ta była często wykorzystywana politycznie. Choć odwoływała się do odczuć społecznych, te nigdy nie były empirycznie badane. Jej brzmienie jest jednak neutralne i w innym systemie ustrojowym mogłaby prowadzić do zupełnie innych ocen. Gdyby w PRL pozostawiono klauzulę dobrych obyczajów, również ona mogłaby zostać upolityczniona. Przywrócenie klauzuli dobrych obyczajów mogłoby pomóc polskiemu prawodawcy w odcięciu się od aksjologii starego systemu i pokazaniu przywiązania do klauzul ukształtowanych w ustawodawstwie europejskim. Nowoczesne klauzule generalne znalazły się w nowej konstytucji, która zrezygnowała z pojęcia zasad współżycia społeczengo. Klauzula dobrych obyczajów w nowym ustawodawstwie mogłaby stać się podstawową klauzulą prawa prywatnego. Pozwoliłoby to nawiązać do tradycji europejskiej i dorobku zachodniego orzecznictwa, w którym ustabilizowało się określone znaczenie tego pozaprawnego odesłania. Byłaby to też manifestacja chęci odejścia od upolityczniania klauzul generalnych. Nowa klauzula wreszcie ściślej związałaby oceny podmiotów stosujących prawo z normami i ocenami funkcjonującymi w społeczeństwie. Na podobną zmianę zdecydowano się w nowej kodyfikacji karnej, gdzie kryterium społecznego niebezpieczeństwa zastąpiono społeczną szkodliwością. Trzeba jednak zaznaczyć, że o skutkach, jakie wywołują klauzule generalne, decyduje przede wszystkim otoczenie społeczne i polityczne prawa. Konkretne sformułowanie użyte w ustawie odgrywa mniejszą rolę. Sama zmiana nomenklatury nie prowadzi automatycznie do zmiany praktyki orzeczniczej. Odwołania pozaprawne mają uelastycznić stosowanie prawa, ich strona semantyczna ma zaś znaczenie drugorzędne. Niezupełnie bez znaczenia jest już jednak to, z czym dana klauzula kojarzy się w tradycji orzeczniczej. Powrót do klauzuli dobrych obyczajów mógłby zmienić ogólny obraz aksjologii odesłań i tym samym dawne przyzwyczajenia judykatury. Ostatecznie o zmianie aksjologii zadecyduje jednak praktyka orzecznicza.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>ostatnio prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. Na razie obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego, społeczno-gospodarcze przeznaczenie prawa, interes społeczny, społeczne niebezpieczeństwo czynu itp., kojarzone zazwyczaj z socjalistycznym porządkiem prawnym.
dotychczasowe klauzule generalne przeżyły  przełom lat 80. i 90. w całkiem przyzwoitej kondycji, mimo zasadniczej zmiany aksjologii społecznej i prawnej. praktyka taka zdarza się często. nieokreśloność znaczeniowa sformułowań klauzul generalnych, niezależnie od podstawowych skojarzeń treściowych, i tak stwarza możliwości różnych wyborów aksjologicznych. nazwy klauzul odgrywają tu mniejszą rolę. 
Klauzula zasad współżycia społecznego istotnie dominowała w socjalistycznych systemach prawnych jako wyznacznik tych elementów aksjologii pozaprawnej, które powinny być brane pod uwagę przy decydowaniu prawnym. Zastosowanie zasad współżycia prowadziło często do uogólniania ocen ponad potrzebną miarę. Naturalną konsekwencją uogólniania było podporządkowanie interesów jednostkowych grupowym, a grupowych - ogólnospołecznym.Zasady odgrywały decydującą rolę w interpretacji norm (wprowadzając dominację interpretacji teleologicznej i funkcjonalnej kosztem uwzględniania rezultatów wykładni językowej) oraz ustalaniu konsekwencji prawnych i swoistym uwikłaniu aksjologicznym uzasadnienia decyzji.  Tak naprawdę to nie same klauzule kreują te wszystkie możliwości; to system prawny i jego otoczenie polityczne o tym decydowało. Mogło to spotkać także klauzulę dobrych obyczajów, jeżeli prawodawca zdecydowałby się na jej pozostawienie w najważniejszych aktach. interpretacja tej klauzuli i tak nie mogła pójść w kierunku niezgodnym z oficjalną ideologią ustroju. 
prawodawca III RP ma polityczny interes w przywróceniu klauzuli dobrych obyczajów, obok zwrotów odsyłających do wymagań dobrej wiary, zasad słuszności, ustalonych zwyczajów itp. Intencje powoływania nowych typów odesłań są czytelne. Po pierwsze, jest to chęć nawiązania do klasycznych sformułowań kodeksów cywilnych i handlowych państw europejskich oraz do ustalonych w tych porządkach prawnych znaczeń samych zwrotów oraz funkcji, jakie klauzule odgrywają w poszczególnych działaniach i rozumowaniach w procesie stosowania prawa. Po drugie, jest to chęć odejścia od praktyki upolityczniania klauzul oraz w ogóle od możliwości politycznego interpretowania ich kryteriów. Po trzecie, jest to zamiar pewnego "ukonkretnienia" odesłania przez ściślejsze związanie ocen podmiotu stosującego prawo z normami i ocenami funkcjonującymi w społeczeństwie. 
rozumiejąc intencje ustawodawcy, należy zauważyć, że to praktyka zadecyduje, na ile rzeczywiście zmieni się aksjologia odsyłania oraz rola danej klauzuli w procesie decyzyjnym. należy zatem kibicować takim zmianom w praktyce stosowania prawa, dzięki którym klauzule generalne stosowane byłyby w sposób odpowiadający z jednej strony aktualnym przekształceniom społecznym, z drugiej zaś - głównemu nurtowi dokonań międzynarodowego obrotu prawnego i rozwiniętych krajowych porządków prawnych.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="144">ostatnio </span>
        <span start="165" end="326">prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. </span>
        <span start="505" end="514">Na razie </span>
        <span start="537" end="733">obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego, społeczno-gospodarcze przeznaczenie prawa, interes społeczny, społeczne niebezpieczeństwo czynu itp., kojarzone zazwyczaj </span>
        <span start="744" end="781">z socjalistycznym porządkiem prawnym.</span>
        <span start="1314" end="1315">
</span>
        <span start="1331" end="1364">dotychczasowe klauzule generalne </span>
        <span start="1428" end="1549">przeżyły  przełom lat 80. i 90. w całkiem przyzwoitej kondycji, mimo zasadniczej zmiany aksjologii społecznej i prawnej. </span>
        <span start="1633" end="1666">praktyka taka zdarza się często. </span>
        <span start="2903" end="3070">nieokreśloność znaczeniowa sformułowań klauzul generalnych, niezależnie od podstawowych skojarzeń treściowych, i tak stwarza możliwości różnych wyborów aksjologicznych</span>
        <span start="3141" end="3143">. </span>
        <span start="3207" end="3247">nazwy klauzul odgrywają tu mniejszą rolę</span>
        <span start="3326" end="3328">. </span>
        <span start="5136" end="5137">
</span>
        <span start="5138" end="5348">Klauzula zasad współżycia społecznego istotnie dominowała w socjalistycznych systemach prawnych jako wyznacznik tych elementów aksjologii pozaprawnej, które powinny być brane pod uwagę przy decydowaniu prawnym.</span>
        <span start="6264" end="6354"> Zastosowanie zasad współżycia prowadziło często do uogólniania ocen ponad potrzebną miarę</span>
        <span start="6519" end="6642">. Naturalną konsekwencją uogólniania było podporządkowanie interesów jednostkowych grupowym, a grupowych - ogólnospołecznym</span>
        <span start="6740" end="6741">.</span>
        <span start="6742" end="6749">Zasady </span>
        <span start="6844" end="6854">odgrywały </span>
        <span start="6860" end="6911">decydującą rolę w interpretacji norm (wprowadzając </span>
        <span start="6922" end="7125">dominację interpretacji teleologicznej i funkcjonalnej kosztem uwzględniania rezultatów wykładni językowej) oraz ustalaniu konsekwencji prawnych i swoistym uwikłaniu aksjologicznym uzasadnienia decyzji. </span>
        <span start="7760" end="7890"> Tak naprawdę to nie same klauzule kreują te wszystkie możliwości; to system prawny i jego otoczenie polityczne o tym decydowało. </span>
        <span start="8158" end="8291">Mogło to spotkać także klauzulę dobrych obyczajów, jeżeli prawodawca zdecydowałby się na jej pozostawienie w najważniejszych aktach. </span>
        <span start="8748" end="8775">interpretacja tej klauzuli </span>
        <span start="8803" end="8878">i tak nie mogła pójść w kierunku niezgodnym z oficjalną ideologią ustroju. </span>
        <span start="9071" end="9072">
</span>
        <span start="9110" end="9191">prawodawca III RP ma polityczny interes w przywróceniu klauzuli dobrych obyczajów</span>
        <span start="10942" end="11038">, obok zwrotów odsyłających do wymagań dobrej wiary, zasad słuszności, ustalonych zwyczajów itp.</span>
        <span start="11077" end="11122"> Intencje powoływania nowych typów odesłań są</span>
        <span start="11144" end="11176"> czytelne. Po pierwsze, jest to </span>
        <span start="11191" end="11355">chęć nawiązania do klasycznych sformułowań kodeksów cywilnych i handlowych państw europejskich oraz do ustalonych w tych porządkach prawnych znaczeń samych zwrotów </span>
        <span start="11387" end="11518">oraz funkcji, jakie klauzule odgrywają w poszczególnych działaniach i rozumowaniach w procesie stosowania prawa. Po drugie, jest to</span>
        <span start="11597" end="11894"> chęć odejścia od praktyki upolityczniania klauzul oraz w ogóle od możliwości politycznego interpretowania ich kryteriów. Po trzecie, jest to zamiar pewnego "ukonkretnienia" odesłania przez ściślejsze związanie ocen podmiotu stosującego prawo z normami i ocenami funkcjonującymi w społeczeństwie. </span>
        <span start="13919" end="13920">
</span>
        <span start="13929" end="13962">rozumiejąc intencje ustawodawcy, </span>
        <span start="14112" end="14135">należy zauważyć, że to </span>
        <span start="14146" end="14267">praktyka zadecyduje, na ile rzeczywiście zmieni się aksjologia odsyłania oraz rola danej klauzuli w procesie decyzyjnym. </span>
        <span start="14574" end="14597">należy zatem kibicować </span>
        <span start="14614" end="14903">takim zmianom w praktyce stosowania prawa, dzięki którym klauzule generalne stosowane byłyby w sposób odpowiadający z jednej strony aktualnym przekształceniom społecznym, z drugiej zaś - głównemu nurtowi dokonań międzynarodowego obrotu prawnego i rozwiniętych krajowych porządków prawnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Polski prawodawca chce powiązać zmiany społeczne z powrotem do dawnych klauzul generalnych. Nie spieszy się jednak z odpowiednimi nowelizacjami. Czy w nowej rzeczywistości należałoby odejść od pojęcia zasad współżycia społecznego, która dominowała w socjalistycznych porządkach prawnych i była ich elementem rozpoznawczym? Klauzulę tę często wykorzystywano politycznie. Jej brzmienie jest jednak neutralne i pozwala na wykładnię w duchu nowego ustroju. Przywrócenie klauzuli dobrych obyczajów mogłoby mimo to pomóc polskiemu prawodawcy w odcięciu się od aksjologii starego systemu. Stanowiłoby wyraźny sygnał dla sędziów, zachęcając ich do zmiany dawnych przyzwyczajeń orzeczniczych. To właśnie judykatura ostatecznie zadecyduje o nowej aksjologii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych. Na razie obowiązują odesłania kojarzone z socjalistycznym porządkiem prawnym. prawodawca III RP ma polityczny interes w przywróceniu klauzuli dobrych obyczajów. jest to chęć nawiązania do klasycznych sformułowań kodeksów cywilnych i handlowych państw europejskich, chęć odejścia od praktyki upolityczniania klauzul, zamiar pewnego "ukonkretnienia" odesłania przez ściślejsze związanie ocen podmiotu stosującego prawo z normami i ocenami funkcjonującymi w społeczeństwie. rozumiejąc intencje ustawodawcy, należy zauważyć, że to praktyka zadecyduje, na ile rzeczywiście zmieni się aksjologia odsyłania oraz rola danej klauzuli w procesie decyzyjnym.</body>
      <spans>
        <span start="165" end="284">prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych</span>
        <span start="324" end="326">. </span>
        <span start="505" end="514">Na razie </span>
        <span start="537" end="557">obowiązują odesłania</span>
        <span start="712" end="723"> kojarzone </span>
        <span start="744" end="781">z socjalistycznym porządkiem prawnym.</span>
        <span start="8877" end="8878"> </span>
        <span start="9110" end="9191">prawodawca III RP ma polityczny interes w przywróceniu klauzuli dobrych obyczajów</span>
        <span start="11037" end="11038">.</span>
        <span start="11077" end="11078"> </span>
        <span start="11168" end="11176">jest to </span>
        <span start="11191" end="11285">chęć nawiązania do klasycznych sformułowań kodeksów cywilnych i handlowych państw europejskich</span>
        <span start="11509" end="11510">,</span>
        <span start="11597" end="11647"> chęć odejścia od praktyki upolityczniania klauzul</span>
        <span start="11729" end="11730">,</span>
        <span start="11738" end="11894"> zamiar pewnego "ukonkretnienia" odesłania przez ściślejsze związanie ocen podmiotu stosującego prawo z normami i ocenami funkcjonującymi w społeczeństwie. </span>
        <span start="13929" end="13962">rozumiejąc intencje ustawodawcy, </span>
        <span start="14112" end="14135">należy zauważyć, że to </span>
        <span start="14146" end="14266">praktyka zadecyduje, na ile rzeczywiście zmieni się aksjologia odsyłania oraz rola danej klauzuli w procesie decyzyjnym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>W III RP prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, m.in. klauzuli zasad dobrych obyczajów, która zaczyna pojawiać się zamiast odwołań do zasad współżycia społecznego będących klauzulą "identyfikacyjną" w socjalistycznych systemach prawnych. Odwołanie do zasad współżycia społecznego w ustroju socjalistycznym prowadziło do podporządkowania interesów jednostkowych grupowym, a grupowych - ogólnospołecznym oraz upolitycznienie sposobu odczytania treści zasad. Intencje powoływania nowych odesłań są czytelne: chęć nawiązania do klasycznych sformułowań kodeksów cywilnych i handlowych państw europejskich, chęć odejścia od praktyki upolityczniania klauzul oraz jest to zamiar pewnego "ukonkretnienia" odesłania przez ściślejsze związanie ocen podmiotu stosującego prawo z normami i ocenami funkcjonującymi w społeczeństwie. Trzeba jednak podkreślić, że o skutkach wywoływanych przez klauzule generalne, decyduje otoczenie społeczne i polityczne prawa, do którego musi się odwoływać praktyka podejmująca na podstawie klauzul decyzje. Nie można ulegać złudzeniu, że tylko zastąpienie jednej klauzuli drugą zmieni  praktykę decyzyjną. A to właśnie ta praktyka zadecyduje, na ile rzeczywiście zmieni się aksjologia danej klauzuli w procesie decyzyjnym. W konsekwencji należy zatem kibicować takim zmianom w praktyce stosowania prawa, dzięki którym klauzule generalne stosowane byłyby w sposób odpowiadający aktualnym przekształceniom społecznym oraz głównemu nurtowi dokonań międzynarodowego obrotu prawnego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Można  ostatnio odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych. Dotychczasowe klauzule generalne w ogóle, a odesłania do zasad współżycia społecznego, przeżyły  przełom lat 80. i 90. w całkiem przyzwoitej kondycji, mimo zmiany aksjologii społecznej i prawnej. okazuje się, że nie ma w tym nic wyjątkowego i że praktyka taka zdarza się często. Tak było np.  bezpośrednio po II wojnie światowej, kiedy zasadnicza zmiana w oficjalnej ideologii i aksjologii prawniczej także nie zaowocowała natychmiastowymi zmianami w aksjologii odsyłania pozaprawnego. Nowe klauzule generalne pojawiły się dopiero w latach 50. Pełny system czy raczej konglomerat nowych odesłań pojawił się później (lata 60. i 70.), z takim impetem, że objął właściwie wszystkie gałęzie prawa, nie wyłączając kodyfikacji karnych.
Decydujące jednak znaczenie ma świadomość faktu, że nieokreśloność znaczeniowa sformułowań klauzul generalnych i tak stwarza możliwości różnych wyborów aksjologicznych oraz interpretacji roli, jaką klauzule odgrywają w procesie decyzyjnym. Że to i tak praktyka zadecyduje o konkretnej treści odesłań. Nie powinniśmy ulegać złudzeniu, że zastąpienie jednej klauzuli drugą zmieni w sposób istotny praktykę decyzyjną. Dlatego należałoby jednak osłabić racje wiążące się z próbami arbitralnego ustalania, do jakich to konkretnych ocen dane klauzule odsyłają.</body>
      <spans>
        <span start="128" end="284">Można  ostatnio odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych</span>
        <span start="324" end="326">. </span>
        <span start="809" end="810">D</span>
        <span start="1332" end="1416">otychczasowe klauzule generalne w ogóle, a odesłania do zasad współżycia społecznego</span>
        <span start="1426" end="1497">, przeżyły  przełom lat 80. i 90. w całkiem przyzwoitej kondycji, mimo </span>
        <span start="1509" end="1549">zmiany aksjologii społecznej i prawnej. </span>
        <span start="1576" end="1587">okazuje się</span>
        <span start="1594" end="1931">, że nie ma w tym nic wyjątkowego i że praktyka taka zdarza się często. Tak było np.  bezpośrednio po II wojnie światowej, kiedy zasadnicza zmiana w oficjalnej ideologii i aksjologii prawniczej także nie zaowocowała natychmiastowymi zmianami w aksjologii odsyłania pozaprawnego. Nowe klauzule generalne pojawiły się dopiero w latach 50. </span>
        <span start="2174" end="2236">Pełny system czy raczej konglomerat nowych odesłań pojawił się</span>
        <span start="2245" end="2272"> później (lata 60. i 70.), </span>
        <span start="2278" end="2374">z takim impetem, że objął właściwie wszystkie gałęzie prawa, nie wyłączając kodyfikacji karnych.</span>
        <span start="2375" end="2376">
</span>
        <span start="2851" end="2961">Decydujące jednak znaczenie ma świadomość faktu, że nieokreśloność znaczeniowa sformułowań klauzul generalnych</span>
        <span start="3013" end="3204"> i tak stwarza możliwości różnych wyborów aksjologicznych oraz interpretacji roli, jaką klauzule odgrywają w procesie decyzyjnym. Że to i tak praktyka zadecyduje o konkretnej treści odesłań. </span>
        <span start="13218" end="13294">Nie powinniśmy ulegać złudzeniu, że zastąpienie jednej klauzuli drugą zmieni</span>
        <span start="13359" end="13404"> w sposób istotny praktykę decyzyjną. Dlatego</span>
        <span start="13468" end="13600"> należałoby jednak osłabić racje wiążące się z próbami arbitralnego ustalania, do jakich to konkretnych ocen dane klauzule odsyłają.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Wydaje się, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, np. odesłań do zasad dobrych obyczajów, które zaczynają pojawiać się zamiast odwołań do zasad współżycia społecznego. Odesłania do zasad życia społecznego dobrze przeżyły przełom lat 80. i 90., pomimo zasadniczej zmiany aksjologii społecznej i prawnej, co wiąże się m.in. z niechęcią do szybkiego rozstrzygania o nowej aksjologii, niepewnością co do trwałości przekształceń ustrojowych oraz możliwości różnych interpretacji w procesie decyzyjnym. W nowej sytuacji społecznej z czasem musi pojawić się jednak  problem nowych nazw klauzul generalnych, nie tylko tych zorientowanych ideologicznie. Klauzula zasad współżycia społecznego była klauzulą "identyfikacyjną" w socjalistycznych systemach prawnych, skłaniała do brania pod uwagę ogólnospołecznego kontekstu wartościowania pozaprawnego i prowadziła do uogólniania ocen ponad potrzebną miarę, co prowadziło do podporządkowania interesów jednostkowych grupowym, a grupowych - ogólnospołecznym oraz upolitycznienie sposobu odczytania treści zasad. Jednocześnie prawodawca nie pozostawił w najwazniejszych aktach klauzuli dobrych obyczajów, która została sformułowana w okresie międzywojennym, a ich geneza łączy się z wielkimi kodyfikacjami XIX wieku, które stanowią dorobek europejskiej kultury prawnej. Prawodawca III RP ma polityczny interes w przywróceniu klauzuli dobrych obyczajów do tekstów podstawowych aktów prawnych oraz obrotu cywilnego i gospodarczego. Takie działanie pozwoli mu odciąć się od aksjologii starego ustawodawstwa oraz pokaże przywiązanie do klauzul ukształtowanych w ustawodawstwie europejskim. Dzięki temu, że klauzule generalne nie są już od 1997 roku zawarte w konstutucji, klauzula dobrych obyczajów może w nowym ustawodawstwie stać się podstawową klauzulą prawa prywatnego. Intencje powoływania nowych typów odesłań są czytelne: chęć nawiązania do klasycznych sformułowań kodeksów cywilnych i handlowych państw europejskich, chęć odejścia od praktyki upolityczniania klauzul oraz jest to zamiar pewnego "ukonkretnienia" odesłania przez ściślejsze związanie ocen podmiotu stosującego prawo z normami i ocenami funkcjonującymi w społeczeństwie. Dobre obyczaje są bardziej czytelne jako system norm prezentowanych przez poszczególne grupy społeczne niż zasady współżycia. Należy podkreślić, że o skutkach klauzul generalnych, decyduje otoczenie społeczne i polityczne prawa, do którego musi się odwoływać praktyka podejmująca na podstawie klauzul decyzje. Zarówno zasady współżycia, jak i dobre obyczaje, wskazują na podobne kryteria pozaprawne. Nie powinniśmy ulegać złudzeniu, że jedynie zastąpienie jednej klauzuli drugą zmieni praktykę decyzyjną. Dlatego należy zauważyć, że to właśnie ta praktyka zadecyduje, na ile rzeczywiście zmieni się aksjologia odsyłania oraz rola danej klauzuli w procesie decyzyjnym. W konsekwencji należy kibicować takim zmianom w praktyce stosowania prawa, dzięki którym klauzule generalne stosowane byłyby w sposób odpowiadający z jednej strony aktualnym przekształceniom społecznym, z drugiej zaś - dokonaniom międzynarodowego obrotu prawnego i rozwiniętych krajowych porządków prawnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Można  ostatnio odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych. Ich geneza łączy się z wielkimi kodyfikacjami XIX wieku, stanowią niezaprzeczalny dorobek europejskiej, kontynentalnej kultury prawnej.
jednak w dalszym ciągu obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego, społeczno-gospodarcze przeznaczenie prawa, interes społeczny, społeczne niebezpieczeństwo czynu itp., kojarzone zazwyczaj bezbłędnie z socjalistycznym porządkiem prawnym. 
Dotychczasowe klauzule generalne w ogóle, a odesłania do zasad współżycia społecznego, przeżyły  przełom lat 80. i 90. w całkiem przyzwoitej kondycji, mimo zmiany aksjologii społecznej i prawnej. okazuje się, że nie ma w tym nic wyjątkowego i że praktyka taka zdarza się często. Tak było np.  bezpośrednio po II wojnie światowej, kiedy zasadnicza zmiana w oficjalnej ideologii i aksjologii prawniczej także nie zaowocowała natychmiastowymi zmianami w aksjologii odsyłania pozaprawnego. Nowe klauzule generalne pojawiły się dopiero w latach 50. Pełny system czy raczej konglomerat nowych odesłań pojawił się później (lata 60. i 70.), z takim impetem, że objął właściwie wszystkie gałęzie prawa, nie wyłączając kodyfikacji karnych.
Decydujące jednak znaczenie ma świadomość faktu, że nieokreśloność znaczeniowa sformułowań klauzul generalnych i tak stwarza możliwości różnych wyborów aksjologicznych oraz interpretacji roli, jaką klauzule odgrywają w procesie decyzyjnym. Że to i tak praktyka zadecyduje o konkretnej treści odesłań. 
Trzeba powiedzieć, że o skutkach, jakie wywołują klauzule generalne, decyduje przede wszystkim otoczenie społeczne i polityczne prawa, do którego musi się odwoływać praktyka. Nie powinniśmy ulegać złudzeniu, że zastąpienie jednej klauzuli drugą zmieni w sposób istotny praktykę decyzyjną. Dlatego należałoby jednak osłabić racje wiążące się z próbami arbitralnego ustalania, do jakich to konkretnych ocen dane klauzule odsyłają. Dlatego, rozumiejąc intencje ustawodawcy, chcącego przez powrót do klauzuli dobrych obyczajów zmienić ogólny obraz (symbol) aksjologii odesłań i w konsekwencji dawne przyzwyczajenia praktyki, należy zauważyć, że to właśnie ta praktyka zadecyduje, na ile rzeczywiście zmieni się aksjologia odsyłania oraz rola danej klauzuli w procesie decyzyjnym. Prawodawca nie ma w istocie decydującego głosu w obu tych kwestiach. Klauzula generalna, jak chyba żadna inna konstrukcja prawna, odsuwając od prawodawcy część odpowiedzialności za treść prawa, w istocie bardzo mocno osłabia możliwości prawodawczego oddziaływania na treść porządku prawnego. W konsekwencji należy zatem kibicować przede wszystkim takim zmianom w praktyce stosowania prawa, dzięki którym klauzule generalne stosowane byłyby w sposób odpowiadający z jednej strony aktualnym przekształceniom społecznym, z drugiej zaś - głównemu nurtowi dokonań międzynarodowego obrotu prawnego i rozwiniętych krajowych porządków prawnych.</body>
      <spans>
        <span start="128" end="284">Można  ostatnio odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych</span>
        <span start="324" end="383">. Ich geneza łączy się z wielkimi kodyfikacjami XIX wieku, </span>
        <span start="425" end="504">stanowią niezaprzeczalny dorobek europejskiej, kontynentalnej kultury prawnej.
</span>
        <span start="514" end="782">jednak w dalszym ciągu obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego, społeczno-gospodarcze przeznaczenie prawa, interes społeczny, społeczne niebezpieczeństwo czynu itp., kojarzone zazwyczaj bezbłędnie z socjalistycznym porządkiem prawnym. </span>
        <span start="783" end="784">
</span>
        <span start="809" end="810">D</span>
        <span start="1332" end="1416">otychczasowe klauzule generalne w ogóle, a odesłania do zasad współżycia społecznego</span>
        <span start="1426" end="1497">, przeżyły  przełom lat 80. i 90. w całkiem przyzwoitej kondycji, mimo </span>
        <span start="1509" end="1549">zmiany aksjologii społecznej i prawnej. </span>
        <span start="1576" end="1587">okazuje się</span>
        <span start="1594" end="1931">, że nie ma w tym nic wyjątkowego i że praktyka taka zdarza się często. Tak było np.  bezpośrednio po II wojnie światowej, kiedy zasadnicza zmiana w oficjalnej ideologii i aksjologii prawniczej także nie zaowocowała natychmiastowymi zmianami w aksjologii odsyłania pozaprawnego. Nowe klauzule generalne pojawiły się dopiero w latach 50. </span>
        <span start="2174" end="2236">Pełny system czy raczej konglomerat nowych odesłań pojawił się</span>
        <span start="2245" end="2272"> później (lata 60. i 70.), </span>
        <span start="2278" end="2374">z takim impetem, że objął właściwie wszystkie gałęzie prawa, nie wyłączając kodyfikacji karnych.</span>
        <span start="2375" end="2376">
</span>
        <span start="2851" end="2961">Decydujące jednak znaczenie ma świadomość faktu, że nieokreśloność znaczeniowa sformułowań klauzul generalnych</span>
        <span start="3013" end="3204"> i tak stwarza możliwości różnych wyborów aksjologicznych oraz interpretacji roli, jaką klauzule odgrywają w procesie decyzyjnym. Że to i tak praktyka zadecyduje o konkretnej treści odesłań. </span>
        <span start="3779" end="3780">
</span>
        <span start="12463" end="12469">Trzeba</span>
        <span start="12476" end="12643"> powiedzieć, że o skutkach, jakie wywołują klauzule generalne, decyduje przede wszystkim otoczenie społeczne i polityczne prawa, do którego musi się odwoływać praktyka</span>
        <span start="12696" end="12697">.</span>
        <span start="13217" end="13294"> Nie powinniśmy ulegać złudzeniu, że zastąpienie jednej klauzuli drugą zmieni</span>
        <span start="13359" end="13404"> w sposób istotny praktykę decyzyjną. Dlatego</span>
        <span start="13468" end="13601"> należałoby jednak osłabić racje wiążące się z próbami arbitralnego ustalania, do jakich to konkretnych ocen dane klauzule odsyłają. </span>
        <span start="13920" end="14903">Dlatego, rozumiejąc intencje ustawodawcy, chcącego przez powrót do klauzuli dobrych obyczajów zmienić ogólny obraz (symbol) aksjologii odesłań i w konsekwencji dawne przyzwyczajenia praktyki, należy zauważyć, że to właśnie ta praktyka zadecyduje, na ile rzeczywiście zmieni się aksjologia odsyłania oraz rola danej klauzuli w procesie decyzyjnym. Prawodawca nie ma w istocie decydującego głosu w obu tych kwestiach. Klauzula generalna, jak chyba żadna inna konstrukcja prawna, odsuwając od prawodawcy część odpowiedzialności za treść prawa, w istocie bardzo mocno osłabia możliwości prawodawczego oddziaływania na treść porządku prawnego. W konsekwencji należy zatem kibicować przede wszystkim takim zmianom w praktyce stosowania prawa, dzięki którym klauzule generalne stosowane byłyby w sposób odpowiadający z jednej strony aktualnym przekształceniom społecznym, z drugiej zaś - głównemu nurtowi dokonań międzynarodowego obrotu prawnego i rozwiniętych krajowych porządków prawnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>W III RP prawodawca chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, co widać w przypadku starań o zastąpienie klauzuli zasad współżycia społecznego, która była klauzulą "identyfikacyjną" w socjalistycznych systemach prawnych, odwołaniami do dobrych obyczajów. Prawodawca kieruje się chęcią nawiązania do klasycznych sformułowań kodeksów cywilnych i handlowych, chęcią odejścia od praktyki upolityczniania klauzul oraz zamiarem "ukonkretnienia" odesłania przez ściślejsze związanie ocen z normami i ocenami funkcjonującymi w społeczeństwie. Samo zastąpienie jednej klauzuli drugą nie wpłynie na praktykę decyzyjną, należy zatem kibicować zmianom, dzięki którym klauzule generalne byłyby stosowane w sposób odpowiadający aktualnym przekształceniom społecznym i dokonaniom prawa międzynarodowego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Można  ostatnio odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych. Decydujące jednak znaczenie ma świadomość faktu, że nieokreśloność znaczeniowa sformułowań klauzul generalnych i tak stwarza możliwości różnych wyborów aksjologicznych oraz interpretacji roli, jaką klauzule odgrywają w procesie decyzyjnym. Że to i tak praktyka zadecyduje o konkretnej treści odesłań. Nie powinniśmy ulegać złudzeniu, że zastąpienie jednej klauzuli drugą zmieni w sposób istotny praktykę decyzyjną. Dlatego należałoby jednak osłabić racje wiążące się z próbami arbitralnego ustalania, do jakich to konkretnych ocen dane klauzule odsyłają.</body>
      <spans>
        <span start="128" end="284">Można  ostatnio odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych</span>
        <span start="324" end="326">. </span>
        <span start="2851" end="2961">Decydujące jednak znaczenie ma świadomość faktu, że nieokreśloność znaczeniowa sformułowań klauzul generalnych</span>
        <span start="3013" end="3204"> i tak stwarza możliwości różnych wyborów aksjologicznych oraz interpretacji roli, jaką klauzule odgrywają w procesie decyzyjnym. Że to i tak praktyka zadecyduje o konkretnej treści odesłań. </span>
        <span start="13218" end="13294">Nie powinniśmy ulegać złudzeniu, że zastąpienie jednej klauzuli drugą zmieni</span>
        <span start="13359" end="13404"> w sposób istotny praktykę decyzyjną. Dlatego</span>
        <span start="13468" end="13600"> należałoby jednak osłabić racje wiążące się z próbami arbitralnego ustalania, do jakich to konkretnych ocen dane klauzule odsyłają.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Można odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i prawne z powrotem do klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. Na razie obowiązują jednak odesłania do klauzul kojarzonych z socjalistycznym porządkiem prawnym. Można zastanawiać się, czy odejście od klauzuli zasad współżycia społecznego jest uzasadnione w zaistniałych po przełomie lat 80. i 90. warunkach. Klauzula dominowała w socjalistycznych systemach prawnych, a jej konsekwencją było upolitycznienie sposobu odczytania treści i ich roli w procesie decyzyjnym. Prawodawca w dzisiejszej Polsce zainteresowany jest przywróceniem klauzuli dobrych obyczajów, bo pozwoli to odciąć się od aksjologii starego prawodawstwa. Takie klauzule znajdują się ponadto w prawodawstwie europejskim, więc przywrócenie klauzuli dobrych obyczajów w Polsce byłoby pokazaniem chęci nawiązania do sformułowań kodeksów państw europejskich. Klauzula ta umożliwia w ustroju demokratycznym odejście od praktyki upolityczniania klauzul i politycznego interpretowania ich kryteriów w znacznie większym stopniu niż w przypadku zasad współżycia społecznego. Trzeba jednak wspomnieć, że o skutkach klauzul generalnych decydują przede wszystkim otoczenie społeczne i polityczne prawa. Nieprawdą jest więc, że zastąpienie jednej klauzuli drugą samo w sobie znacząco wpłynie na praktykę decyzyjną.  Najważniejsze jest więc, by wspierać takie zmiany w praktyce stosowania prawa, dzięki którym klauzule stosowano by odpowiednio do aktualnych przemian społecznych oraz prawa międzynarodowego i porządków krajowych innych państw.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Można  ostatnio odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. Ich geneza łączy się z wielkimi kodyfikacjami XIX wieku, które, w myśl dominujących dziś poglądów, stanowią niezaprzeczalny dorobek europejskiej, kontynentalnej kultury prawnej.
Na razie jednak w dalszym ciągu obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego, społeczno-gospodarcze przeznaczenie prawa, interes społeczny, społeczne niebezpieczeństwo czynu itp., kojarzone zazwyczaj bezbłędnie z socjalistycznym porządkiem prawnym. Nasunąć się może w związku z tym pytanie ogólne o związek zmiany społecznej i zmiany w prawie ze zmianami w nazewnictwie pozaprawnych kryteriów klauzul generalnych.
prawodawca III RP ma polityczny interes w przywróceniu klauzuli dobrych obyczajów do tekstów podstawowych aktów prawnych oraz obrotu cywilnego i gospodarczego. Takie działanie pozwoli mu odciąć się od aksjologii starego ustawodawstwa oraz pokaże przywiązanie do klauzul ukształtowanych w ustawodawstwie europejskim. Zamiary projektodawcy nowej regulacji cywilnej, dążącego do zastąpienia zasad współżycia społecznego dobrymi obyczajami, powinny być widziane w szerszym kontekście. Decydujące znaczenie ma fakt, że zasady przestały być w 1997 r. klauzulą konstytucyjną. Klauzula dobrych obyczajów może więc w nowym ustawodawstwie stać się, obok zwrotów odsyłających do wymagań dobrej wiary, zasad słuszności, ustalonych zwyczajów itp., podstawową klauzulą prawa prywatnego.</body>
      <spans>
        <span start="128" end="504">Można  ostatnio odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. Ich geneza łączy się z wielkimi kodyfikacjami XIX wieku, które, w myśl dominujących dziś poglądów, stanowią niezaprzeczalny dorobek europejskiej, kontynentalnej kultury prawnej.
</span>
        <span start="505" end="782">Na razie jednak w dalszym ciągu obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego, społeczno-gospodarcze przeznaczenie prawa, interes społeczny, społeczne niebezpieczeństwo czynu itp., kojarzone zazwyczaj bezbłędnie z socjalistycznym porządkiem prawnym. </span>
        <span start="1082" end="1245">Nasunąć się może w związku z tym pytanie ogólne o związek zmiany społecznej i zmiany w prawie ze zmianami w nazewnictwie pozaprawnych kryteriów klauzul generalnych</span>
        <span start="1312" end="1313">.</span>
        <span start="9070" end="9071">
</span>
        <span start="9110" end="9424">prawodawca III RP ma polityczny interes w przywróceniu klauzuli dobrych obyczajów do tekstów podstawowych aktów prawnych oraz obrotu cywilnego i gospodarczego. Takie działanie pozwoli mu odciąć się od aksjologii starego ustawodawstwa oraz pokaże przywiązanie do klauzul ukształtowanych w ustawodawstwie europejskim</span>
        <span start="9593" end="9595">. </span>
        <span start="10185" end="10438">Zamiary projektodawcy nowej regulacji cywilnej, dążącego do zastąpienia zasad współżycia społecznego dobrymi obyczajami, powinny być widziane w szerszym kontekście. Decydujące znaczenie ma fakt, że zasady przestały być w 1997 r. klauzulą konstytucyjną. </span>
        <span start="10874" end="11077">Klauzula dobrych obyczajów może więc w nowym ustawodawstwie stać się, obok zwrotów odsyłających do wymagań dobrej wiary, zasad słuszności, ustalonych zwyczajów itp., podstawową klauzulą prawa prywatnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Można odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i prawne z powrotem do klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. Na razie obowiązują jednak odesłania do klauzul kojarzonych z socjalistycznym porządkiem prawnym. Przetrwały one przełom lat 80. i 90. mimo ogromnej zmiany aksjologii społecznej i prawnej. Okazuje się jedna, że w historii zmiany w ideologii i akcjologii prawniczej nie skutkowały od razu zmianami w aksjologii odsyłania pozaprawnego. Być może prawodawca odczuwa niechęć do szybkiego decydowania o przyszłym kierunku rozwoju aksjologii. Najważniejsze jest jednak to, że klauzule generalne są nieokreślone i pozwalają na różne wybory aksjologiczne. Czasem jednak w związku z nową sytuacją społeczną pojawia się konieczność dostosowania klauzul generalnych. Można zastanawiać się, czy odejście od klauzuli zasad współżycia społecznego jest w nowych warunkach uzasadnione. Klauzula dominowała w socjalistycznych systemach prawnych, była identyfikatorem tego porządku prawnego ze względu na częstotliwość występowania i swoją funkcję. Stosowanie klauzuli prowadziło często do większego niż to konieczne uogólniania ocen, aż do utraty kontaktu z preferencjami społecznymi, których odkrycie jest przecież celem klauzuli. Konsekwencją było upolitycznienie sposobu odczytania treści i ich roli w procesie decyzyjnym. Zasady współżycia decydowały o interpretacji norm przy ustalaniu konsekwencji prawnych. Prawodawca w dzisiejszej Polsce zainteresowany jest przywróceniem klauzuli dobrych obyczajów, bo pozwoli to odciąć się od aksjologii starego prawodawstwa. Takie klauzule znajdują się ponadto w prawodawstwie europejskim, więc przywrócenie klauzuli dobrych obyczajów w Polsce byłoby pokazaniem chęci nawiązania do sformułowań kodeksów państw europejskich. Byłby to pierwszy krok w stronę nowych rozwiązań, nawet jeśli jeszcze przez jakiś czas pojawiać się będą odwołania do zasad współżycia społecznego. Klauzula dobrych obyczajów mogłaby stać się jedną z podstawowych klauzul prawa prywatnego. Klauzula ta umożliwia w ustroju demokratycznym odejście od praktyki upolityczniania klauzul i politycznego interpretowania ich kryteriów w znacznie większym stopniu niż w przypadku zasad współżycia społecznego. Ponadto wprowadzenie klauzuli powodowałoby "ukonkretnienie" odesłania, gdyż związek ocen podmiotu stosującego prawo i norm funkcjonujących w społeczeństwie byłby ściślejszy. Trzeba jednak wspomnieć, że o skutkach klauzul generalnych decydują przede wszystkim otoczenie społeczne i polityczne prawa. Obie klauzule nawiązują do podobnych norm moralnych i zwyczajowych, mogą też być podobnie odczytywane. Nieprawdą jest więc, że zastąpienie jednej klauzuli drugą samo w sobie znacząco wpłynie na praktykę decyzyjną. Do tego potrzebna byłaby bowiem zmiana wielu innych składników społecznego otoczenia prawa. Najważniejsze jest więc, by wspierać takie zmiany w praktyce stosowania prawa, dzięki którym klauzule stosowano by odpowiednio do aktualnych przemian społecznych oraz prawa międzynarodowego i porządków krajowych innych państw.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Można  ostatnio odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. Ich geneza łączy się z wielkimi kodyfikacjami XIX wieku, które, w myśl dominujących dziś poglądów, stanowią niezaprzeczalny dorobek europejskiej, kontynentalnej kultury prawnej.
Na razie jednak w dalszym ciągu obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego, społeczno-gospodarcze przeznaczenie prawa, interes społeczny, społeczne niebezpieczeństwo czynu itp., kojarzone zazwyczaj bezbłędnie z socjalistycznym porządkiem prawnym. Nasunąć się może w związku z tym pytanie ogólne o związek zmiany społecznej i zmiany w prawie ze zmianami w nazewnictwie pozaprawnych kryteriów klauzul generalnych.
Jest faktem, że dotychczasowe klauzule generalne w ogóle, a odesłania do zasad współżycia społecznego zwłaszcza, przeżyły  przełom lat 80. i 90. w całkiem przyzwoitej kondycji, mimo zasadniczej zmiany aksjologii społecznej i prawnej. Po nieco bliższej analizie okazuje się jednak, że nie ma w tym nic wyjątkowego i że praktyka taka zdarza się często. 
Wracając do pozycji prawodawcy tworzącego nowe prawo w nowej sytuacji społecznej, należy stwierdzić, że z czasem musi się jednak pojawić problem nowych nazw nie tylko dla klauzul zdecydowanie zorientowanych ideologicznie i przez to powiązanych ze starą aksjologią, ale także dla tych, które mają bardziej neutralne brzmienie. 
prawodawca III RP ma polityczny interes w przywróceniu klauzuli dobrych obyczajów do tekstów podstawowych aktów prawnych oraz obrotu cywilnego i gospodarczego. Takie działanie pozwoli mu odciąć się od aksjologii starego ustawodawstwa oraz pokaże przywiązanie do klauzul ukształtowanych w ustawodawstwie europejskim. Nawet jeżeli praktyka jeszcze przez jakiś czas, częściowo z przyzwyczajenia, częściowo z powodu niedostrzegania zdecydowanych różnic, będzie się odwoływać do zasad współżycia społecznego, to pierwszy krok w kierunku nowych rozwiązań zostanie przez prawodawcę zrobiony.
Zamiary projektodawcy nowej regulacji cywilnej, dążącego do zastąpienia zasad współżycia społecznego dobrymi obyczajami, powinny być widziane w szerszym kontekście. Decydujące znaczenie ma fakt, że zasady przestały być w 1997 r. klauzulą konstytucyjną. Klauzula dobrych obyczajów może więc w nowym ustawodawstwie stać się, obok zwrotów odsyłających do wymagań dobrej wiary, zasad słuszności, ustalonych zwyczajów itp., podstawową klauzulą prawa prywatnego. 
Trzeba jednak powiedzieć, że o skutkach, jakie wywołują klauzule generalne, decyduje przede wszystkim otoczenie społeczne i polityczne prawa, do którego musi się odwoływać praktyka podejmująca na podstawie klauzul generalnych decyzje. Nie powinniśmy ulegać złudzeniu, że zastąpienie jednej klauzuli drugą zmieni, bez zmiany wielu innych składników społecznego otoczenia prawa, w sposób istotny praktykę decyzyjną.</body>
      <spans>
        <span start="128" end="504">Można  ostatnio odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. Ich geneza łączy się z wielkimi kodyfikacjami XIX wieku, które, w myśl dominujących dziś poglądów, stanowią niezaprzeczalny dorobek europejskiej, kontynentalnej kultury prawnej.
</span>
        <span start="505" end="782">Na razie jednak w dalszym ciągu obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego, społeczno-gospodarcze przeznaczenie prawa, interes społeczny, społeczne niebezpieczeństwo czynu itp., kojarzone zazwyczaj bezbłędnie z socjalistycznym porządkiem prawnym. </span>
        <span start="1082" end="1245">Nasunąć się może w związku z tym pytanie ogólne o związek zmiany społecznej i zmiany w prawie ze zmianami w nazewnictwie pozaprawnych kryteriów klauzul generalnych</span>
        <span start="1312" end="1314">.
</span>
        <span start="1315" end="1666">Jest faktem, że dotychczasowe klauzule generalne w ogóle, a odesłania do zasad współżycia społecznego zwłaszcza, przeżyły  przełom lat 80. i 90. w całkiem przyzwoitej kondycji, mimo zasadniczej zmiany aksjologii społecznej i prawnej. Po nieco bliższej analizie okazuje się jednak, że nie ma w tym nic wyjątkowego i że praktyka taka zdarza się często. </span>
        <span start="4503" end="4584">
Wracając do pozycji prawodawcy tworzącego nowe prawo w nowej sytuacji społecznej</span>
        <span start="4682" end="4928">, należy stwierdzić, że z czasem musi się jednak pojawić problem nowych nazw nie tylko dla klauzul zdecydowanie zorientowanych ideologicznie i przez to powiązanych ze starą aksjologią, ale także dla tych, które mają bardziej neutralne brzmienie. </span>
        <span start="9070" end="9071">
</span>
        <span start="9110" end="9424">prawodawca III RP ma polityczny interes w przywróceniu klauzuli dobrych obyczajów do tekstów podstawowych aktów prawnych oraz obrotu cywilnego i gospodarczego. Takie działanie pozwoli mu odciąć się od aksjologii starego ustawodawstwa oraz pokaże przywiązanie do klauzul ukształtowanych w ustawodawstwie europejskim</span>
        <span start="9593" end="9781">. Nawet jeżeli praktyka jeszcze przez jakiś czas, częściowo z przyzwyczajenia, częściowo z powodu niedostrzegania zdecydowanych różnic, będzie się odwoływać do zasad współżycia społecznego</span>
        <span start="10101" end="10184">, to pierwszy krok w kierunku nowych rozwiązań zostanie przez prawodawcę zrobiony.
</span>
        <span start="10185" end="10438">Zamiary projektodawcy nowej regulacji cywilnej, dążącego do zastąpienia zasad współżycia społecznego dobrymi obyczajami, powinny być widziane w szerszym kontekście. Decydujące znaczenie ma fakt, że zasady przestały być w 1997 r. klauzulą konstytucyjną. </span>
        <span start="10874" end="11078">Klauzula dobrych obyczajów może więc w nowym ustawodawstwie stać się, obok zwrotów odsyłających do wymagań dobrej wiary, zasad słuszności, ustalonych zwyczajów itp., podstawową klauzulą prawa prywatnego. </span>
        <span start="12389" end="12390">
</span>
        <span start="12463" end="12698">Trzeba jednak powiedzieć, że o skutkach, jakie wywołują klauzule generalne, decyduje przede wszystkim otoczenie społeczne i polityczne prawa, do którego musi się odwoływać praktyka podejmująca na podstawie klauzul generalnych decyzje. </span>
        <span start="13218" end="13396">Nie powinniśmy ulegać złudzeniu, że zastąpienie jednej klauzuli drugą zmieni, bez zmiany wielu innych składników społecznego otoczenia prawa, w sposób istotny praktykę decyzyjną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Można odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i prawne z powrotem do klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. Obecnie obowiązuje klauzula zasad współżycia społecznego, która dominowała w socjalistycznych systemach prawnych. Dziś prawodawca zainteresowany jest przywróceniem klauzuli dobrych obyczajów, bo pozwoli to odciąć się od aksjologii starego prawodawstwa. O skutkach klauzul generalnych decydują jednak przede wszystkim otoczenie społeczne i polityczne prawa. Samo zastąpienie jednej klauzuli drugą nie wpłynie więc znacząco na praktykę decyzyjną. Najważniejsze jest wspieranie takich zmian w praktyce stosowania prawa, dzięki którym klauzule stosowano by odpowiednio do aktualnych przemian społecznych oraz prawa międzynarodowego i porządków krajowych innych państw.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Można  ostatnio odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. Ich geneza łączy się z wielkimi kodyfikacjami XIX wieku, które, w myśl dominujących dziś poglądów, stanowią niezaprzeczalny dorobek europejskiej, kontynentalnej kultury prawnej.
Na razie jednak w dalszym ciągu obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego, społeczno-gospodarcze przeznaczenie prawa,itp., kojarzone zazwyczaj bezbłędnie z socjalistycznym porządkiem prawnym. Nasunąć się może w związku z tym pytanie ogólne o związek zmiany społecznej i zmiany w prawie ze zmianami w nazewnictwie pozaprawnych kryteriów klauzul generalnych.</body>
      <spans>
        <span start="128" end="504">Można  ostatnio odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. Ich geneza łączy się z wielkimi kodyfikacjami XIX wieku, które, w myśl dominujących dziś poglądów, stanowią niezaprzeczalny dorobek europejskiej, kontynentalnej kultury prawnej.
</span>
        <span start="505" end="653">Na razie jednak w dalszym ciągu obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego, społeczno-gospodarcze przeznaczenie prawa,</span>
        <span start="707" end="782">itp., kojarzone zazwyczaj bezbłędnie z socjalistycznym porządkiem prawnym. </span>
        <span start="1082" end="1245">Nasunąć się może w związku z tym pytanie ogólne o związek zmiany społecznej i zmiany w prawie ze zmianami w nazewnictwie pozaprawnych kryteriów klauzul generalnych</span>
        <span start="1312" end="1313">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Można  ostatnio odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. Ich geneza łączy się z wielkimi kodyfikacjami XIX wieku, które, w myśl dominujących dziś poglądów, stanowią niezaprzeczalny dorobek europejskiej, kontynentalnej kultury prawnej. Na razie jednak w dalszym ciągu obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego, społeczno-gospodarcze przeznaczenie prawa, interes społeczny, społeczne niebezpieczeństwo czynu itp., kojarzone zazwyczaj bezbłędnie z socjalistycznym porządkiem prawnym. 
Prawodawca III RP ma polityczny interes w przywróceniu klauzuli dobrych obyczajów do tekstów podstawowych aktów prawnych oraz obrotu cywilnego i gospodarczego. Takie działanie pozwoli mu odciąć się od aksjologii starego ustawodawstwa oraz pokaże przywiązanie do klauzul ukształtowanych w ustawodawstwie europejskim. 
O tym, na ile rzeczywiście zmieni się aksjologia odsyłania oraz rola danej klauzuli w procesie decyzyjnym, zadecyduje praktyka. Klauzula generalna, odsuwając od prawodawcy część odpowiedzialności za treść prawa, w istocie bardzo mocno osłabia możliwości prawodawczego oddziaływania na treść porządku prawnego. W konsekwencji należy zatem kibicować przede wszystkim takim zmianom w praktyce stosowania prawa, dzięki którym klauzule generalne stosowane byłyby w sposób odpowiadający z jednej strony aktualnym przekształceniom społecznym, z drugiej zaś - głównemu nurtowi dokonań międzynarodowego obrotu prawnego i rozwiniętych krajowych porządków prawnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Można  odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. Na razie w dalszym ciągu obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego, kojarzone zazwyczaj bezbłędnie z socjalistycznym porządkiem prawnym. Klauzula zasad współżycia społecznego istotnie dominowała w socjalistycznych systemach prawnych. Brzmienie tej klauzuli skłaniało do brania pod uwagę ogólnospołecznego kontekstu wartościowania pozaprawnego. Zastosowanie zasad współżycia prowadziło często do uogólniania ocen ponad potrzebną miarę, aż do utraty kontaktu z rzeczywistymi preferencjami społecznymi. Naturalną konsekwencją uogólniania było podporządkowanie interesów jednostkowych grupowym, a grupowych - ogólnospołecznym, oraz wyraźne upolitycznianie sposobu odczytania treści zasad oraz ich roli w procesie decyzyjnym. W tym kontekście można powiedzieć, że prawodawca III RP ma polityczny interes w przywróceniu klauzuli dobrych obyczajów do tekstów podstawowych aktów prawnych. Takie działanie pozwoli mu odciąć się od aksjologii starego ustawodawstwa oraz pokaże przywiązanie do klauzul ukształtowanych w ustawodawstwie europejskim. Trzeba jednak powiedzieć, że o skutkach, jakie wywołują klauzule generalne, decyduje przede wszystkim otoczenie społeczne i polityczne prawa. Dlatego należy zauważyć, że to właśnie praktyka zadecyduje, na ile rzeczywiście zmieni się aksjologia odsyłania oraz rola danej klauzuli w procesie decyzyjnym.</body>
      <spans>
        <span start="128" end="135">Można  </span>
        <span start="144" end="326">odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. </span>
        <span start="505" end="514">Na razie </span>
        <span start="521" end="611">w dalszym ciągu obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego, </span>
        <span start="713" end="781">kojarzone zazwyczaj bezbłędnie z socjalistycznym porządkiem prawnym.</span>
        <span start="1330" end="1331"> </span>
        <span start="5138" end="5233">Klauzula zasad współżycia społecznego istotnie dominowała w socjalistycznych systemach prawnych</span>
        <span start="5347" end="5349">. </span>
        <span start="6096" end="6206">Brzmienie tej klauzuli skłaniało do brania pod uwagę ogólnospołecznego kontekstu wartościowania pozaprawnego. </span>
        <span start="6265" end="6419">Zastosowanie zasad współżycia prowadziło często do uogólniania ocen ponad potrzebną miarę, aż do utraty kontaktu z rzeczywistymi preferencjami społecznymi</span>
        <span start="6519" end="6742">. Naturalną konsekwencją uogólniania było podporządkowanie interesów jednostkowych grupowym, a grupowych - ogólnospołecznym, oraz wyraźne upolitycznianie sposobu odczytania treści zasad oraz ich roli w procesie decyzyjnym. </span>
        <span start="9072" end="9230">W tym kontekście można powiedzieć, że prawodawca III RP ma polityczny interes w przywróceniu klauzuli dobrych obyczajów do tekstów podstawowych aktów prawnych</span>
        <span start="9268" end="9424">. Takie działanie pozwoli mu odciąć się od aksjologii starego ustawodawstwa oraz pokaże przywiązanie do klauzul ukształtowanych w ustawodawstwie europejskim</span>
        <span start="9593" end="9595">. </span>
        <span start="12463" end="12603">Trzeba jednak powiedzieć, że o skutkach, jakie wywołują klauzule generalne, decyduje przede wszystkim otoczenie społeczne i polityczne prawa</span>
        <span start="12696" end="12698">. </span>
        <span start="13920" end="13927">Dlatego</span>
        <span start="14111" end="14143"> należy zauważyć, że to właśnie </span>
        <span start="14146" end="14266">praktyka zadecyduje, na ile rzeczywiście zmieni się aksjologia odsyłania oraz rola danej klauzuli w procesie decyzyjnym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Można  ostatnio odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. Ich geneza łączy się z wielkimi kodyfikacjami XIX wieku, które, w myśl dominujących dziś poglądów, stanowią niezaprzeczalny dorobek europejskiej, kontynentalnej kultury prawnej. Na razie jednak w dalszym ciągu obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego, społeczno-gospodarcze przeznaczenie prawa, interes społeczny, społeczne niebezpieczeństwo czynu itp., kojarzone zazwyczaj bezbłędnie z socjalistycznym porządkiem prawnym. Nasunąć się może w związku z tym pytanie ogólne o związek zmiany społecznej i zmiany w prawie ze zmianami w nazewnictwie pozaprawnych kryteriów klauzul generalnych oraz kilka pytań szczegółowych.
Jest faktem, że dotychczasowe klauzule generalne w ogóle, a odesłania do zasad współżycia społecznego zwłaszcza, przeżyły  przełom lat 80. i 90. w całkiem przyzwoitej kondycji, mimo zasadniczej zmiany aksjologii społecznej i prawnej.  Wynika to między innymi z tego, że nieokreśloność znaczeniowa sformułowań klauzul generalnych, niezależnie od podstawowych skojarzeń treściowych, i tak stwarza możliwości różnych wyborów aksjologicznych oraz interpretacji roli, jaką klauzule odgrywają w procesie decyzyjnym. Prawodawca III RP ma jednak polityczny interes w przywróceniu klauzuli dobrych obyczajów do tekstów podstawowych aktów prawnych oraz obrotu cywilnego i gospodarczego. Takie działanie pozwoli mu odciąć się od aksjologii starego ustawodawstwa oraz pokaże przywiązanie do klauzul ukształtowanych w ustawodawstwie europejskim. Klauzula dobrych obyczajów może w nowym ustawodawstwie stać się, obok zwrotów odsyłających do wymagań dobrej wiary, zasad słuszności, ustalonych zwyczajów itp., podstawową klauzulą prawa prywatnego.
O skutkach, jakie wywołują klauzule generalne, decyduje przede wszystkim otoczenie społeczne i polityczne prawa, do którego musi się odwoływać praktyka podejmująca na podstawie klauzul generalnych decyzje. Nie powinniśmy ulegać złudzeniu, że zastąpienie jednej klauzuli drugą zmieni, bez zmiany wielu innych składników społecznego otoczenia prawa, w sposób istotny praktykę decyzyjną. To praktyka zadecyduje, na ile rzeczywiście zmieni się aksjologia odsyłania oraz rola danej klauzuli w procesie decyzyjnym. Prawodawca nie ma w istocie decydującego głosu w obu tych kwestiach. Klauzula generalna, jak chyba żadna inna konstrukcja prawna, odsuwając od prawodawcy część odpowiedzialności za treść prawa, w istocie bardzo mocno osłabia możliwości prawodawczego oddziaływania na treść porządku prawnego. W konsekwencji należy zatem kibicować przede wszystkim takim zmianom w praktyce stosowania prawa, dzięki którym klauzule generalne stosowane byłyby w sposób odpowiadający z jednej strony aktualnym przekształceniom społecznym, z drugiej zaś - głównemu nurtowi dokonań międzynarodowego obrotu prawnego i rozwiniętych krajowych porządków prawnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Można  odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. Na razie w dalszym ciągu obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego, kojarzone zazwyczaj bezbłędnie z socjalistycznym porządkiem prawnym. dotychczasowe klauzule przeżyły  przełom lat 80. i 90. w całkiem przyzwoitej kondycji, mimo zasadniczej zmiany aksjologii społecznej i prawnej. okazuje się jednak, że nie ma w tym nic wyjątkowego i że praktyka taka zdarza się często. Decydujące znaczenie ma świadomość faktu, że nieokreśloność znaczeniowa sformułowań klauzul generalnych i tak stwarza możliwości różnych wyborów aksjologicznych oraz interpretacji roli, jaką klauzule odgrywają w procesie decyzyjnym. Zajmijmy się pytaniem, czy odchodzenie od zasad współżycia społecznego jest w nowych warunkach społeczno-ustrojowych uzasadnione.Klauzula zasad współżycia społecznego istotnie dominowała w socjalistycznych systemach prawnych. Brzmienie tej klauzuli skłaniało do brania pod uwagę ogólnospołecznego kontekstu wartościowania pozaprawnego. Zastosowanie zasad współżycia prowadziło często do uogólniania ocen ponad potrzebną miarę, aż do utraty kontaktu z rzeczywistymi preferencjami społecznymi. Naturalną konsekwencją uogólniania było podporządkowanie interesów jednostkowych grupowym, a grupowych - ogólnospołecznym, oraz wyraźne upolitycznianie sposobu odczytania treści zasad oraz ich roli w procesie decyzyjnym. W tym kontekście można powiedzieć, że prawodawca III RP ma polityczny interes w przywróceniu klauzuli dobrych obyczajów do tekstów podstawowych aktów prawnych. Takie działanie pozwoli mu odciąć się od aksjologii starego ustawodawstwa oraz pokaże przywiązanie do klauzul ukształtowanych w ustawodawstwie europejskim. Nawet jeżeli praktyka jeszcze przez jakiś czas, częściowo z przyzwyczajenia, częściowo z powodu niedostrzegania zdecydowanych różnic, będzie się odwoływać do zasad współżycia społecznego, to pierwszy krok w kierunku nowych rozwiązań zostanie przez prawodawcę zrobiony.Klauzula dobrych obyczajów jest to, możliwa do zrealizowania w systemie demokratycznym w stopniu daleko większym, chęć odejścia od praktyki upolityczniania klauzul oraz w ogóle od możliwości politycznego interpretowania ich kryteriów. Dobre obyczaje są w tym kontekście bardziej czytelne jako system norm prezentowanych przez poszczególne grupy społeczne niż zasady współżycia. Trzeba jednak powiedzieć, że o skutkach, jakie wywołują klauzule generalne, decyduje przede wszystkim otoczenie społeczne i polityczne prawa. Dlatego należy zauważyć, że to właśnie praktyka zadecyduje, na ile rzeczywiście zmieni się aksjologia odsyłania oraz rola danej klauzuli w procesie decyzyjnym. W konsekwencji należy zatem kibicować przede wszystkim takim zmianom w praktyce stosowania prawa, dzięki którym klauzule generalne stosowane byłyby w sposób odpowiadający z jednej strony aktualnym przekształceniom społecznym, z drugiej zaś - głównemu nurtowi dokonań międzynarodowego obrotu prawnego i rozwiniętych krajowych porządków prawnych.</body>
      <spans>
        <span start="128" end="135">Można  </span>
        <span start="144" end="326">odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. </span>
        <span start="505" end="514">Na razie </span>
        <span start="521" end="611">w dalszym ciągu obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego, </span>
        <span start="713" end="781">kojarzone zazwyczaj bezbłędnie z socjalistycznym porządkiem prawnym.</span>
        <span start="1330" end="1354"> dotychczasowe klauzule </span>
        <span start="1428" end="1549">przeżyły  przełom lat 80. i 90. w całkiem przyzwoitej kondycji, mimo zasadniczej zmiany aksjologii społecznej i prawnej. </span>
        <span start="1576" end="1666">okazuje się jednak, że nie ma w tym nic wyjątkowego i że praktyka taka zdarza się często. </span>
        <span start="2851" end="2862">Decydujące </span>
        <span start="2869" end="2961">znaczenie ma świadomość faktu, że nieokreśloność znaczeniowa sformułowań klauzul generalnych</span>
        <span start="3013" end="3143"> i tak stwarza możliwości różnych wyborów aksjologicznych oraz interpretacji roli, jaką klauzule odgrywają w procesie decyzyjnym. </span>
        <span start="4998" end="5011">Zajmijmy się </span>
        <span start="5020" end="5136">pytaniem, czy odchodzenie od zasad współżycia społecznego jest w nowych warunkach społeczno-ustrojowych uzasadnione.</span>
        <span start="5138" end="5233">Klauzula zasad współżycia społecznego istotnie dominowała w socjalistycznych systemach prawnych</span>
        <span start="5347" end="5349">. </span>
        <span start="6096" end="6206">Brzmienie tej klauzuli skłaniało do brania pod uwagę ogólnospołecznego kontekstu wartościowania pozaprawnego. </span>
        <span start="6265" end="6419">Zastosowanie zasad współżycia prowadziło często do uogólniania ocen ponad potrzebną miarę, aż do utraty kontaktu z rzeczywistymi preferencjami społecznymi</span>
        <span start="6519" end="6742">. Naturalną konsekwencją uogólniania było podporządkowanie interesów jednostkowych grupowym, a grupowych - ogólnospołecznym, oraz wyraźne upolitycznianie sposobu odczytania treści zasad oraz ich roli w procesie decyzyjnym. </span>
        <span start="9072" end="9230">W tym kontekście można powiedzieć, że prawodawca III RP ma polityczny interes w przywróceniu klauzuli dobrych obyczajów do tekstów podstawowych aktów prawnych</span>
        <span start="9268" end="9424">. Takie działanie pozwoli mu odciąć się od aksjologii starego ustawodawstwa oraz pokaże przywiązanie do klauzul ukształtowanych w ustawodawstwie europejskim</span>
        <span start="9593" end="9781">. Nawet jeżeli praktyka jeszcze przez jakiś czas, częściowo z przyzwyczajenia, częściowo z powodu niedostrzegania zdecydowanych różnic, będzie się odwoływać do zasad współżycia społecznego</span>
        <span start="10101" end="10183">, to pierwszy krok w kierunku nowych rozwiązań zostanie przez prawodawcę zrobiony.</span>
        <span start="10874" end="10901">Klauzula dobrych obyczajów </span>
        <span start="11511" end="11719">jest to, możliwa do zrealizowania w systemie demokratycznym w stopniu daleko większym, chęć odejścia od praktyki upolityczniania klauzul oraz w ogóle od możliwości politycznego interpretowania ich kryteriów. </span>
        <span start="11896" end="12039">Dobre obyczaje są w tym kontekście bardziej czytelne jako system norm prezentowanych przez poszczególne grupy społeczne niż zasady współżycia. </span>
        <span start="12463" end="12603">Trzeba jednak powiedzieć, że o skutkach, jakie wywołują klauzule generalne, decyduje przede wszystkim otoczenie społeczne i polityczne prawa</span>
        <span start="12696" end="12698">. </span>
        <span start="13920" end="13927">Dlatego</span>
        <span start="14111" end="14143"> należy zauważyć, że to właśnie </span>
        <span start="14146" end="14267">praktyka zadecyduje, na ile rzeczywiście zmieni się aksjologia odsyłania oraz rola danej klauzuli w procesie decyzyjnym. </span>
        <span start="14559" end="14903">W konsekwencji należy zatem kibicować przede wszystkim takim zmianom w praktyce stosowania prawa, dzięki którym klauzule generalne stosowane byłyby w sposób odpowiadający z jednej strony aktualnym przekształceniom społecznym, z drugiej zaś - głównemu nurtowi dokonań międzynarodowego obrotu prawnego i rozwiniętych krajowych porządków prawnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Można odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. Na razie jednak w dalszym ciągu obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego, kojarzone zazwyczaj bezbłędnie z socjalistycznym porządkiem prawnym. Prawodawca III RP ma polityczny interes w przywróceniu klauzuli dobrych obyczajów do tekstów podstawowych aktów prawnych oraz obrotu cywilnego i gospodarczego. Takie działanie pozwoli mu odciąć się od aksjologii starego ustawodawstwa oraz pokaże przywiązanie do klauzul ukształtowanych w ustawodawstwie europejskim. O tym, na ile zmieni się aksjologia odsyłania klauzuli w procesie decyzyjnym, zadecyduje praktyka.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Można  odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. Na razie w dalszym ciągu obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego, kojarzone z socjalistycznym porządkiem prawnym.  Zastosowanie zasad współżycia prowadziło często do uogólniania ocen ponad potrzebną miarę, aż do utraty kontaktu z rzeczywistymi preferencjami społecznymi. W tym kontekście można powiedzieć, że prawodawca ma polityczny interes w przywróceniu klauzuli dobrych obyczajów do tekstów podstawowych aktów prawnych. Trzeba jednak powiedzieć, że o skutkach, jakie wywołują klauzule generalne, decyduje przede wszystkim otoczenie społeczne i polityczne prawa.</body>
      <spans>
        <span start="128" end="135">Można  </span>
        <span start="144" end="326">odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. </span>
        <span start="505" end="514">Na razie </span>
        <span start="521" end="611">w dalszym ciągu obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego, </span>
        <span start="713" end="723">kojarzone </span>
        <span start="744" end="781">z socjalistycznym porządkiem prawnym.</span>
        <span start="1330" end="1331"> </span>
        <span start="6205" end="6206"> </span>
        <span start="6265" end="6419">Zastosowanie zasad współżycia prowadziło często do uogólniania ocen ponad potrzebną miarę, aż do utraty kontaktu z rzeczywistymi preferencjami społecznymi</span>
        <span start="6519" end="6521">. </span>
        <span start="9072" end="9121">W tym kontekście można powiedzieć, że prawodawca </span>
        <span start="9128" end="9230">ma polityczny interes w przywróceniu klauzuli dobrych obyczajów do tekstów podstawowych aktów prawnych</span>
        <span start="9268" end="9270">. </span>
        <span start="12463" end="12603">Trzeba jednak powiedzieć, że o skutkach, jakie wywołują klauzule generalne, decyduje przede wszystkim otoczenie społeczne i polityczne prawa</span>
        <span start="12696" end="12697">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Polski prawodawca chce powrócić do klauzul generalnych związanych z wielkimi europejskimi kodyfikacjami XIX w. Klauzulę kojarzoną z socjalistycznym porządkiem prawnym, zasady współżycia społecznego, chce zastąpić dobrymi obyczajami. Dotychczasowe klauzule przetrwały przełom lat 80. i 90. Zmiany nazewnictwa pojawiają się z opóźnieniem w stosunku do zmian aksjologii społecznej i prawnej. Trudno bowiem przewidzieć kierunki i trwałość tych przemian. Szybciej zmienia się te nazwy, które są wyraźnie sprzeczne z nowym porządkiem, np. interes ludu pracującego po 1989 r. Reagowanie prawodawców na zmiany społeczne to złożony problem.  
Klauzula zasad współżycia społecznego (sformułowana w 1936 r. w konstytucji ZSRR) dominowała w socjalistycznym systemie prawnym. Jej zastosowanie w orzecznictwie, podporządkowane otoczeniu politycznemu prawa, doprowadziło do podporządkowania interesów jednostki interesom ogólnospołecznym. W ustawie o nieuczciwej konkurencji i w kodeksie handlowym pozostawiono klauzulę dobrych obyczajów, ponieważ była wygodna i nieszkodliwa. Dzisiaj przywrócenie klauzuli dobrych obyczajów w podstawowych aktach prawnych pozwoli odciąć się od starego systemu aksjologicznego i powiązać polskie prawo z tradycją europejską. Nowe odniesienie, bardziej przystające do gospodarki rynkowej, uwolni klauzulę od jej interpretacji politycznych i pozwoli powiązać system ocen jednostki z ocenami społecznymi. Należy jednak pamiętać, że o skutkach klauzul generalnych nie decyduje ich nazwa, lecz praktyka decyzyjna.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Można  ostatnio odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. Ich geneza łączy się z wielkimi kodyfikacjami XIX wieku.Na razie jednak w dalszym ciągu obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego, społeczno-gospodarcze przeznaczenie prawa, interes społeczny, społeczne niebezpieczeństwo czynu itp., kojarzone zazwyczaj bezbłędnie z socjalistycznym porządkiem prawnym. zagadnienie zamiany pozaprawnych odesłań do zasad współżycia społecznego na znane m.in z kodeksu zobowiązań czy kodeksu handlowego odesłania do dobrych obyczajów. Nasunąć może pytanie o związek zmiany społecznej i zmiany w prawie ze zmianami w nazewnictwie pozaprawnych kryteriów klauzul generalnych.Jest faktem, że dotychczasowe klauzule generalne w ogóle, a odesłania do zasad współżycia społecznego zwłaszcza, przeżyły  przełom lat 80. i 90. w całkiem przyzwoitej kondycji, mimo zasadniczej zmiany aksjologii społecznej i prawnej. Nowe klauzule generalne pojawiły się dopiero w latach 50., jeżeli nie liczyć zupełnie nieśmiałego jak na ten ustrój odwołania się do kryterium celu społecznego w art. 5 p.o.p.c. z 1946 r. Pełny system czy raczej konglomerat nowych odesłań pojawił się znacznie później (lata 60. i 70.), za to z takim impetem, że objął właściwie wszystkie gałęzie prawa, nie wyłączając kodyfikacji karnych.</body>
      <spans>
        <span start="128" end="381">Można  ostatnio odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. Ich geneza łączy się z wielkimi kodyfikacjami XIX wieku</span>
        <span start="502" end="503">.</span>
        <span start="505" end="782">Na razie jednak w dalszym ciągu obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego, społeczno-gospodarcze przeznaczenie prawa, interes społeczny, społeczne niebezpieczeństwo czynu itp., kojarzone zazwyczaj bezbłędnie z socjalistycznym porządkiem prawnym. </span>
        <span start="901" end="1009">zagadnienie zamiany pozaprawnych odesłań do zasad współżycia społecznego na znane m.in z kodeksu zobowiązań </span>
        <span start="1027" end="1090">czy kodeksu handlowego odesłania do dobrych obyczajów. Nasunąć </span>
        <span start="1094" end="1099">może </span>
        <span start="1115" end="1123">pytanie </span>
        <span start="1130" end="1245">o związek zmiany społecznej i zmiany w prawie ze zmianami w nazewnictwie pozaprawnych kryteriów klauzul generalnych</span>
        <span start="1312" end="1313">.</span>
        <span start="1315" end="1549">Jest faktem, że dotychczasowe klauzule generalne w ogóle, a odesłania do zasad współżycia społecznego zwłaszcza, przeżyły  przełom lat 80. i 90. w całkiem przyzwoitej kondycji, mimo zasadniczej zmiany aksjologii społecznej i prawnej. </span>
        <span start="1873" end="1930">Nowe klauzule generalne pojawiły się dopiero w latach 50.</span>
        <span start="1995" end="2098">, jeżeli nie liczyć zupełnie nieśmiałego jak na ten ustrój odwołania się do kryterium celu społecznego </span>
        <span start="2146" end="2374">w art. 5 p.o.p.c. z 1946 r. Pełny system czy raczej konglomerat nowych odesłań pojawił się znacznie później (lata 60. i 70.), za to z takim impetem, że objął właściwie wszystkie gałęzie prawa, nie wyłączając kodyfikacji karnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Polski prawodawca chce powrócić do dawnych klauzul generalnych, związanych z wielkimi europejskimi kodyfikacjami XIX w. Na razie jednak dominują klauzule kojarzone z socjalistycznym porządkiem prawnym, np. zasady współżycia społecznego, interes społeczny itp. Zmiany społeczne i zmiany prawne odzwierciedlają się w nazewnictwie pozaprawnych odniesień, "zasady współżycia społecznego" zastępuje się "dobrymi obyczajami". 
Dotychczasowe socjalistyczne klauzule generalne przetrwały przełom lat 80. i 90., co już się w historii zdarzało - zmiany nazewnictwa pojawiają się z opóźnieniem w stosunku do zmian aksjologii społecznej i prawnej. Prawodawcy są w tej kwestii ostrożni przede wszystkim dlatego, że trudno jest przewidzieć kierunki nowej akcjologii i określić trwałość przemian ustrojowych. Nazwy klauzul nie są takie istotne, ważne jest ich wykorzystanie w procesie decyzyjnym. Zmieniane są te nazwy, które są wyraźnie sprzeczne z nowym porządkiem, np. zasady planowej gospodarki czy interes ludu pracującego w okresie po 1989 r. Reagowanie prawodawców na zmiany społeczne to złożony problem, który zależy od wielu czynników, m.in. od systemu politycznego, gospodarczego, warunków kulturowych itd. 
Klauzula zasad współżycia społecznego dominowała w socjalistycznym systemie prawnym, była dla niego klauzulą identyfikacyjną, ponieważ pojawiła się po raz pierwszy w konstytucji ZSRR z 1936 r. i występowała we wszystkich państwach socjalistycznych. Zastosowanie w orzecznictwie zasad zawartych w tej klauzuli doprowadziło do podporządkowania interesów jednostki interesom grupowym, ogólnospołecznym i państwowym. O sposobie odczytania treści klauzuli decydował system prawny i związane z nim otoczenie polityczne. Te same zasady w różnych systemach ustrojowych mogłyby funkcjonować różnie. 
W ustawie z 1926 r. o nieuczciwej konkurencji i w kodeksie handlowym z 1936 r. pozostawiono klauzulę dobrych obyczajów - oba akty prawne w tamtych realiach nie były zbyt często stosowane, dobrze świadczyły o prawodawcy i nie było powodu, aby ją uchylać. W interesie prawodawcy III RP jest przywrócenie klauzuli dobrych obyczajów w podstawowych aktach prawnych - pozwoli to odciąć się od starego systemu aksjologicznego i powiązać polskie prawo z tradycją europejską. Klauzula ta może stać się podstawą prawa prywatnego. Powołanie nowego odniesienia - dobrych obyczajów - uwolni klauzulę od jej interpretacji politycznych i pozwoli powiązać system ocen jednostki z ocenami społecznymi. Dobre obyczaje są czytelniejsze niż zasady współżycia społecznego i bardziej przylegają do rynkowych zasad gospodarczych. Należy jednak pamiętać, że o skutkach klauzul generalnych decyzuje otoczenie społeczne i polityczne prawa oraz to, z czym tradycyjnie klauzula się kojarzy. Żadne sformułowanie nie zniweluje swobody interpretacyjnej i nie zmieni radykalnie praktyki decyzyjnej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Można  ostatnio odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. Ich geneza łączy się z wielkimi kodyfikacjami XIX wieku, które, w myśl dominujących dziś poglądów, stanowią niezaprzeczalny dorobek europejskiej, kontynentalnej kultury prawnej.Na razie jednak w dalszym ciągu obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego, społeczno-gospodarcze przeznaczenie prawa, interes społeczny, społeczne niebezpieczeństwo czynu itp., kojarzone zazwyczaj bezbłędnie z socjalistycznym porządkiem prawnym. zagadnienie zamiany pozaprawnych odesłań do zasad współżycia społecznego na znane m.in z kodeksu zobowiązań czy kodeksu handlowego odesłania do dobrych obyczajów. Nasunąć może pytanie o związek zmiany społecznej i zmiany w prawie ze zmianami w nazewnictwie pozaprawnych kryteriów klauzul generalnych.
Jest faktem, że dotychczasowe klauzule generalne w ogóle, a odesłania do zasad współżycia społecznego zwłaszcza, przeżyły  przełom lat 80. i 90. w całkiem przyzwoitej kondycji, mimo zasadniczej zmiany aksjologii społecznej i prawnej. Po nieco bliższej analizie okazuje się jednak, że nie ma w tym nic wyjątkowego i że praktyka taka zdarza się często. Tak było np.  bezpośrednio po II wojnie światowej, kiedy zasadnicza zmiana w oficjalnej ideologii i aksjologii prawniczej także nie zaowocowała natychmiastowymi zmianami w aksjologii odsyłania pozaprawnego. Nowe klauzule generalne pojawiły się dopiero w latach 50., jeżeli nie liczyć zupełnie nieśmiałego jak na ten ustrój odwołania się do kryterium celu społecznego w art. 5 p.o.p.c. z 1946 r. Pełny system czy raczej konglomerat nowych odesłań pojawił się znacznie później (lata 60. i 70.), za to z takim impetem, że objął właściwie wszystkie gałęzie prawa, nie wyłączając kodyfikacji karnych.
Pytanie o powód tej swoistej ostrożności prawodawczej wymagałoby odpowiedzi złożonej. Niewątpliwie można byłoby wskazać i na niechęć prawodawcy do szybkiego rozstrzygania o przyszłym kierunku kształtowania się nowej aksjologii, i na ewentualną niepewność co do trwałości przekształceń ustrojowych, i na chęć wykorzystania wypracowanej już praktyki posługiwania się dotychczasowymi klauzulami w określonych instytucjach prawnych. Decydujące jednak znaczenie ma świadomość faktu, że nieokreśloność znaczeniowa sformułowań klauzul generalnych stwarza możliwości różnych wyborów aksjologicznych oraz interpretacji roli, jaką klauzule odgrywają w procesie decyzyjnym. nazwy klauzul odgrywają tu mniejszą rolę, chyba że stoją zbyt jednoznacznie w sprzeczności z podstawami nowego porządku. Dlatego tak szybko po 1989 r. uchylono art. 4 kodeksu cywilnego i art. 7 kodeksu pracy, art. 386 k.c. czy też art. 6 kodeksu postępowania administracyjnego, przy pozostawieniu klauzul, których nazwy odwoływały się do aksjologii nie budzącej tak jednoznacznych skojarzeń ze starymi wartościami politycznymi.</body>
      <spans>
        <span start="128" end="503">Można  ostatnio odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. Ich geneza łączy się z wielkimi kodyfikacjami XIX wieku, które, w myśl dominujących dziś poglądów, stanowią niezaprzeczalny dorobek europejskiej, kontynentalnej kultury prawnej.</span>
        <span start="505" end="782">Na razie jednak w dalszym ciągu obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego, społeczno-gospodarcze przeznaczenie prawa, interes społeczny, społeczne niebezpieczeństwo czynu itp., kojarzone zazwyczaj bezbłędnie z socjalistycznym porządkiem prawnym. </span>
        <span start="901" end="1009">zagadnienie zamiany pozaprawnych odesłań do zasad współżycia społecznego na znane m.in z kodeksu zobowiązań </span>
        <span start="1027" end="1090">czy kodeksu handlowego odesłania do dobrych obyczajów. Nasunąć </span>
        <span start="1094" end="1099">może </span>
        <span start="1115" end="1123">pytanie </span>
        <span start="1130" end="1245">o związek zmiany społecznej i zmiany w prawie ze zmianami w nazewnictwie pozaprawnych kryteriów klauzul generalnych</span>
        <span start="1312" end="1313">.</span>
        <span start="1314" end="1930">
Jest faktem, że dotychczasowe klauzule generalne w ogóle, a odesłania do zasad współżycia społecznego zwłaszcza, przeżyły  przełom lat 80. i 90. w całkiem przyzwoitej kondycji, mimo zasadniczej zmiany aksjologii społecznej i prawnej. Po nieco bliższej analizie okazuje się jednak, że nie ma w tym nic wyjątkowego i że praktyka taka zdarza się często. Tak było np.  bezpośrednio po II wojnie światowej, kiedy zasadnicza zmiana w oficjalnej ideologii i aksjologii prawniczej także nie zaowocowała natychmiastowymi zmianami w aksjologii odsyłania pozaprawnego. Nowe klauzule generalne pojawiły się dopiero w latach 50.</span>
        <span start="1995" end="2098">, jeżeli nie liczyć zupełnie nieśmiałego jak na ten ustrój odwołania się do kryterium celu społecznego </span>
        <span start="2146" end="2374">w art. 5 p.o.p.c. z 1946 r. Pełny system czy raczej konglomerat nowych odesłań pojawił się znacznie później (lata 60. i 70.), za to z takim impetem, że objął właściwie wszystkie gałęzie prawa, nie wyłączając kodyfikacji karnych.</span>
        <span start="2375" end="2460">
Pytanie o powód tej swoistej ostrożności prawodawczej wymagałoby odpowiedzi złożonej</span>
        <span start="2499" end="2514">. Niewątpliwie </span>
        <span start="2521" end="2961">można byłoby wskazać i na niechęć prawodawcy do szybkiego rozstrzygania o przyszłym kierunku kształtowania się nowej aksjologii, i na ewentualną niepewność co do trwałości przekształceń ustrojowych, i na chęć wykorzystania wypracowanej już praktyki posługiwania się dotychczasowymi klauzulami w określonych instytucjach prawnych. Decydujące jednak znaczenie ma świadomość faktu, że nieokreśloność znaczeniowa sformułowań klauzul generalnych</span>
        <span start="3019" end="3143"> stwarza możliwości różnych wyborów aksjologicznych oraz interpretacji roli, jaką klauzule odgrywają w procesie decyzyjnym. </span>
        <span start="3207" end="3414">nazwy klauzul odgrywają tu mniejszą rolę, chyba że stoją zbyt jednoznacznie w sprzeczności z podstawami nowego porządku. Dlatego tak szybko po 1989 r. uchylono art. 4 kodeksu cywilnego i art. 7 kodeksu pracy</span>
        <span start="3442" end="3458">, art. 386 k.c. </span>
        <span start="3510" end="3563">czy też art. 6 kodeksu postępowania administracyjnego</span>
        <span start="3628" end="3779">, przy pozostawieniu klauzul, których nazwy odwoływały się do aksjologii nie budzącej tak jednoznacznych skojarzeń ze starymi wartościami politycznymi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Polski prawodawca zamierza zastąpić klauzulę zasad współżycia społecznego klauzulą dobrych obyczajów. Zmiany nazewnictwa pojawiają się z opóźnieniem w stosunku do zmian aksjologii społecznej i prawnej. Szybciej zmienia się nazwy wyraźnie sprzeczne z nowym porządkiem. Klauzula zasad współżycia społecznego dominowała w socjalistycznym systemie prawnym, przede wszystkim w ZSRR. Jej zastosowanie w orzecznictwie, uwarunkowane polityką państwa, doprowadziło do podporządkowania interesów jednostki interesom ogólnospołecznym. Przywrócenie w podstawowych aktach prawnych klauzuli dobrych obyczajów, związanej z europejskimi kodyfikacjami XIX w., pozwoli odciąć się od starego systemu aksjologicznego. Nowe odniesienie bardziej przystaje do gospodarki rynkowej, ale o skutkach klauzuli i tak zadecyduje praktyka.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Można  ostatnio odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. Na razie jednak w dalszym ciągu obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego, społeczno-gospodarcze przeznaczenie prawa, interes społeczny, społeczne niebezpieczeństwo czynu itp., kojarzone zazwyczaj bezbłędnie z socjalistycznym porządkiem prawnym. zagadnienie zamiany pozaprawnych odesłań do zasad współżycia społecznego na znane m.in z kodeksu zobowiązań czy kodeksu handlowego odesłania do dobrych obyczajów. Nasunąć może pytanie o związek zmiany społecznej i zmiany w prawie ze zmianami w nazewnictwie pozaprawnych kryteriów klauzul generalnych</body>
      <spans>
        <span start="128" end="326">Można  ostatnio odnieść wrażenie, że prawodawca polski chce powiązać zmiany społeczne i zmiany w prawie ze świadomym powrotem do dawnych klauzul generalnych, formułowanych w okresie międzywojennym. </span>
        <span start="505" end="782">Na razie jednak w dalszym ciągu obowiązują odesłania do takich klauzul jak zasady współżycia społecznego, społeczno-gospodarcze przeznaczenie prawa, interes społeczny, społeczne niebezpieczeństwo czynu itp., kojarzone zazwyczaj bezbłędnie z socjalistycznym porządkiem prawnym. </span>
        <span start="901" end="1009">zagadnienie zamiany pozaprawnych odesłań do zasad współżycia społecznego na znane m.in z kodeksu zobowiązań </span>
        <span start="1027" end="1090">czy kodeksu handlowego odesłania do dobrych obyczajów. Nasunąć </span>
        <span start="1094" end="1099">może </span>
        <span start="1115" end="1123">pytanie </span>
        <span start="1130" end="1245">o związek zmiany społecznej i zmiany w prawie ze zmianami w nazewnictwie pozaprawnych kryteriów klauzul generalnych</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
