<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199802040182">
  <date>1998-02-04</date>
  <title>Moc rodem z niebios</title>
  <section>Sport</section>
  <authors>Michał Holewjusz</authors>
  <body>SUMO 

Ten sport wywodzi się z praktyk religijnych, obrzędów ku czci różnych bóstw, modłów o lepsze zbiory czy deszcz

Moc rodem z niebios

Sławomir Luto, waży obecnie 190 kg, ale na stanowczą prośbę żony zamierza zrzucić kilka kilogramów. MACIEJ SKAWIŃSKI

MICHAŁ HOLEWJUSZ

Amerykanizacja stylu życia w Japonii charakteryzuje się nie spotykaną gdzie indziej dynamiką. Spora część tamtejszych nastolatków nie potrafi już jeść tradycyjnymi pałeczkami, a do najpopularniejszych sportów w tym kraju należą baseball, golf i piłka nożna. Jedyne, co pozostało w japońskiej kulturze bez wątpienia rdzenne, to sumo - misterium łączące w sobie elementy teatru, religii i walki.

Japońscy mistrzowie sumo, stanowiący niewątpliwie wizytówkę tego kraju, zostali zaproszeni przez organizatorów zimowych igrzysk w Nagano do udziału w ceremonii otwarcia. Półnadzy zawodnicy w tradycyjnych pasach (mawashi) mają wprowadzić na olimpijski stadion wszystkie reprezentacje narodowe. Według długotermiowych prognoz pogodny na początku lutego w Nagano ma być jednak kilka stopni poniżej zera. 

"Nawet gdyby doskwierało im dotkliwe zimno, to na pewno tego po sobie nie pokażą - przekonuje Jacek Wasilewski, japonista, komentator zawodów sumo. - Ich twarze zawsze pozostają kamienne. Okazywanie jakichkolwiek emocji uważają za słabość niegodną bogów, z którymi w pewien sposób są utożsamiani".

Cyrk pod czerwoną latarnią

Filozofia sumo związana jest bowiem ze zmaganiami bogów o dominację. Pierwsze zapiski o ludzkich zmaganiach pochodzą dopiero z 720 roku naszej ery z Księgi Dziejów Japonii - Nihongi, w której opisano walki o ziemię wasali cesarza Suina. "Sumo wywodzi się z praktyk religijnych, obrzędów ku czci różnych bóstw, modłów o lepsze zbiory czy deszcz - opowiada Wasilewski. - W VIII wieku sumo wyszło ze świątyń i trafiło na cesarski dwór, gdzie stało się jedną z największych atrakcji".

Sumo było podstawowym elementem szkolenia samurajów i według specjalistów dało początek wielu innym sztukom walki. Potężni zawodnicy sumo służyli w tamtym okresie również w wojsku. Ich siła i sprawność były wykorzystywane na polu bitwy, gdzie potrafili bez problemów zatrzymać konia. Tak było do czasu pojawienia się muszkietów, które do Japonii przywieźli Portugalczycy w XVI wieku. Spowodowało to, że mistrzowie sumo wrócili do świątyń. Coraz częściej organizowano również walki uliczne. Zawodnicy sumo stali się wtedy na wskroś kuglarzami, cyrkowcami. "W sumo walczyły również kobiety, przeważnie te spod czerwonych latarni, które często za przeciwników miały ślepców. Była to ulubiona rozrywka wielu domów publicznych" - opowiada Wasilewski.

Szaty kapłana shinto

W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. W skrócie: zwycięstwo polega na wypchnięciu przeciwnika z ringu, czyli z dohyo, lub spowodowaniu, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa. W ciągu roku odbywa się w Japonii sześć turniejów w tradycyjnym sumo. Trzy imprezy są organizowane w Tokio, po jednej w Osace, Fukuoce i Nagoi. W każdym z tych miast buduje się przed zawodami specjalny betonowy postument, na którym znajduje się ring o średnicy pięciu metrów. Samo dohyo jest zbudowane z ubitej trzciny ryżowej, na którą sypie się później glinę. W efekcie powstaje klepisko o specyficznej sprężystości. Nad samym dohyo znajduje się ozdobny daszek symbolizujący kopułę świątyni. W towarzyszącym walkom przebogatym ceremionale mieszają się elementy wielu religii, teatru i tradycji wojennych. "Sędzia zawodów jest ubrany na przykład w szaty kapłana shinto, a do wydawania poleceń zawodnikom służy mu specjalny wachlarz - mówi Jacek Wasilewski. - Zarówno on, jak i spikerzy zawodów mówią językiem starojapońskim, z którego większość widzów rozumie tylko nazwiska zawodników."

Walki herosów

W 15-dniowym turnieju każdy z zawodników musi stoczyć jedną walkę dziennie. Liczba wygranych spotkań decyduje o zwycięstwie. "Sama walka trwa kilka sekund - mówi Sławomir Luto, jeden z niewielu polskich zawodników startujących w sumo sportowym (amatorskim). - Jest to połączenie wysiłku ciężarowca i sprintera biegającego stumetrówkę. Cały czas napięte do granic wytrzymałości mięśnie, walka na bezdechu, a po chwili jest już po wszystkim. Tego trzeba się nauczyć".

Zmagania zawodników sumo wciąż odzwierciedlają walki bogów, któż bowiem w obecnych czasach może sobie pozwolić na wagę ponad 200 kg, nie mówiąc już o dwumetrowym wzroście. Dla niskich i nieco zakompleksionych z tego powodu Japończyków ci wspaniali herosi utożsamiają jakąś nadludzką siłę, moc rodem z niebios. W tym przedstawieniu niebem jest ring, a przegrany stacza się w piekielną otchłań.

Przed walką sędzia ocenia nastawienie zawodników - muszą być spokojni, skoncentrowani, mieć równy oddech. W innym wypadku mogą być nie dopuszczeni na ring. Sami zawodnicy przed walką tupią nogami na dohyo, by odgonić złe duchy. W tym samym celu sypią na ring piasek z solą. "Można sobie wyobrazić, co się czuje, kiedy sól wedrze się do krwawiącej rany. Przekonałem się o tym już kilkakrotnie" - mówi Luto. Zawodnicy sumo otwierają również i pokazują dłonie - demonstrują w ten sposób czystość tej walki. Klaśnięcia mają na celu polecenie własnej osoby uwadze bogów, którzy decydują o wyniku walki. Po meczu sędzia na swoim wachlarzu podaje zwycięzcy kopertę z czekiem. "Pisano o dopingu w sumo, o zażywaniu narkotyków przez zawodników, o kupowaniu i sprzedawaniu walk, o mafii, ale nigdy o pieniądzach. To temat tabu, którym nikt w Japonii się nie zajmuje. Są to na pewno spore sumy. Jakie - możemy się tylko domyślać" - mówi Jacek Wasilewski.

Tabu

W Japonii do elity tradycyjnego sumo, skierowanego wyłącznie do rodowitych Japończyków, ewentualnie naturalizowanych mężczyzn żółtej rasy, należy około 40 zawodników. Są oni zgrupowani w stajniach, podobnie jak w samochodowej Formule 1. Wszyscy zawodnicy z jednej drużyny wspólnie trenują, jedzą z jednego kotła. Co jedzą? Przede wszystkim dużo, do tego piją ogromne ilości piwa, które wzmaga apetyt. Diety zawodników są kolejną tajemnicą w tym sporcie. Gra przecież toczy się o wielkie pieniądze. "Gościłem raz w tokijskiej tradycyjnej restauracji odwiedzanej przez japońskich mistrzów. Na początku podano wywar z pasztetu, do którego wrzucono kolejno ryby i warzywa. Po zjedzeniu tego wywar uzupełniono ryżem i jajkami - na masę" - wspomina Luto, który waży obecnie 190 kg przy wzroście 194 cm. Nasz zawodnik - na stanowczą prośbę żony - zamierza się jednak odchudzać.

Kariera sportowa zawodników sumo trwa średnio 10 - 12 lat. W tym czasie muszą zarobić na całe życie. Walczą bowiem najdłużej do osiągnięcia 35. roku. Po skończeniu kariery często swoimi nazwiskami firmują dobre restauracje albo prowadzą szkoły walki.

"W tym sporcie trening jest naprawdę katorżniczy. Trzy czwarte dnia to zajęcia siłowe, sprawnościowe, techniczne. Niech nie zmylą nikogo tusza i wałki tłuszczu. Oni mają niesamowitą siłę, są szalenie elastyczni i szybcy. Ich nogi to same mięśnie" - mówi Jacek Wasilewski.

Obecnie w Japonii jest dwóch wielkich mistrzów - Yokozuna. Od 1993 roku ten najwyższy tytuł nosi Akebono, do którego dwa lata później dołączył Takanohana. O wszystkich nominacjach i degradacjach decyduje Japońska Federacja Sumo. Niżej w hierarchii jest Ozeki, czyli mistrz, dalej są Komusubi (starsi juniorzy), Sekiwake i Maegashira. W tej ostatniej grupie po każdych zawodach następują spore przetasowania. Słabe występy decydują o degradacji poszczególnych zawodników, jedynie tytuł wielkiego mistrza jest dożywotni. Trzeba również powiedzieć, że mistrzowie sumo są niekwestionowanymi idolami japońskich nastolatek. Zawodnicy sumo skutecznie konkurują pod tym względem z gwiazdami muzyki czy kina.

Zabawa w przedszkolu

We wrześniu 1996 roku na zjeździe Polskiego Związku Zapaśniczego podjęto uchwałę o wprowadzeniu do regulaminu nowej dyscypliny - sumo. "Jest to dyscyplina pokrewna do zapasów. Sumo jest naturalnym elementem stylu klasycznego - mówi sekretarz generalny PZZ, Andrzej Wojda. - Nowa dyscyplina pozwala wielu naszym zapaśnikom przedłużyć sportową karierę. Nie oznacza to jednak, że to sport tylko dla zapaśników. Liczymy generalnie na młodzież akademicką, na judoków, rugbystów, ciężarowców, a nawet kulturystów" - dodaje.

Sumo sportowe (amatorskie) jest eksportową odmianą japońskiej konkurencji. Wprowadzano tu kategorie wagowe i zrezygnowano z części tradycyjnych obrzędów. "Dla starych mistrzów sumo amatorskie to takie sportowe przedszkole" - ocenia krótko Jacek Wasilewski. -Niemniej zależy im na promocji tego sportu na świecie. Dlatego szkolą sędziów, pomagają w organizacji zawodów".

Sumo powoli zdobywa sobie zwolenników zarówno w Polsce, jak i na świecie. Jest to sport telewizyjny, o czym mogą świadczyć godzinne transmisje na sportowym kanale Eurosport. W świetlaną przyszłość tego sportu na naszym kontynencie głęboko wierzy Andrzej Wojda, który mówi: "Ja sam nie mogłem przez kilka godzin oderwać wzroku od maty. Każda walka jest niesamowicie ekspresyjna i chociaż trwa krótko, to ma inną dramaturgię. Nigdy nie wiadomo, kto wygra, bo jeden ruch może decydować o zwycięstwie. Weszła w to już telewizja, a zatem będą i pieniądze" - przekonuje. Sumo prężnie rozwija się głównie w Niemczech, Estonii, Bułgarii, Finlandii i Kanadzie. Teraz przyszła kolej na Polskę.

W zeszłym roku nasza reprezentacja w składzie: Sławomir Luto, Jacek Jaracz, Marek Garmulewicz i Mariusz Rzeszewski, była na mistrzostwach świata w Tokio, gdzie wywalczyła miejsce w czołowej ósemce. "Na razie nie planujemy otwierania nowych klubów ani inwestowania dużych pieniędzy w ten sport. Chcemy przede wszystkim wykorzystać bazę, doświadczenie i środki naszego związku" - mówi Andrzej Wojda.

Japończycy ubiegają się o organizację igrzysk olimpijskich w Osace w 2008 roku i bardzo by chcieli, żeby ich sport narodowy wszedł do programu olimpijskiego.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Amerykanizacja stylu życia w Japonii charakteryzuje się nie spotykaną gdzie indziej dynamiką.  Jedyne, co pozostało w japońskiej kulturze bez wątpienia rdzenne, to sumo - misterium łączące w sobie elementy teatru, religii i walki. Japońscy mistrzowie sumo, stanowiący niewątpliwie wizytówkę tego kraju, zostali zaproszeni przez organizatorów zimowych igrzysk w Nagano do udziału w ceremonii otwarcia. Półnadzy zawodnicy w tradycyjnych pasach (mawashi) mają wprowadzić na olimpijski stadion wszystkie reprezentacje narodowe.
Sumo było podstawowym elementem szkolenia samurajów i według specjalistów dało początek wielu innym sztukom walki. Zasady tego sportu skodyfikowano w 1923 roku. W ciągu roku odbywa się w Japonii sześć turniejów, w czasie których każdy z zawodników musi stoczyć jedną walkę dziennie. W Japonii do elity tradycyjnego sumo należy około 40 zawodników zgrupowanych w stajniach. 
Sumo sportowe (amatorskie) jest eksportową odmianą japońskiej konkurencji. Powoli zdobywa sobie zwolenników zarówno w Polsce, jak i na świecie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Amerykanizacja stylu życia w Japonii charakteryzuje się nie spotykaną gdzie indziej dynamiką. Jedyne, co pozostało w japońskiej kulturze bez wątpienia rdzenne, to sumo.Japońscy mistrzowie sumo zostali zaproszeni przez organizatorów zimowych igrzysk w Nagano do udziału w ceremonii otwarcia .
Sumo było podstawowym elementem szkolenia samurajów i według specjalistów dało początek wielu innym sztukom walki. W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. W skrócie: zwycięstwo polega na wypchnięciu przeciwnika z ringu lub spowodowaniu, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa. W ciągu roku odbywa się w Japonii sześć turniejów w tradycyjnym sumo. W towarzyszącym walkom przebogatym ceremionale mieszają się elementy wielu religii, teatru i tradycji wojennych. 
Sumo sportowe jest eksportową odmianą japońskiej konkurencji. Wprowadzano tu kategorie wagowe i zrezygnowano z części tradycyjnych obrzędów. W zeszłym roku nasza reprezentacja była na mistrzostwach świata w Tokio, gdzie wywalczyła miejsce w czołowej ósemce.</body>
      <spans>
        <span start="276" end="369">Amerykanizacja stylu życia w Japonii charakteryzuje się nie spotykaną gdzie indziej dynamiką.</span>
        <span start="409" end="410"> </span>
        <span start="534" end="607">Jedyne, co pozostało w japońskiej kulturze bez wątpienia rdzenne, to sumo</span>
        <span start="668" end="669">.</span>
        <span start="671" end="695">Japońscy mistrzowie sumo</span>
        <span start="742" end="839"> zostali zaproszeni przez organizatorów zimowych igrzysk w Nagano do udziału w ceremonii otwarcia</span>
        <span start="953" end="954"> </span>
        <span start="962" end="963">.</span>
        <span start="1400" end="1401">
</span>
        <span start="1883" end="1998">Sumo było podstawowym elementem szkolenia samurajów i według specjalistów dało początek wielu innym sztukom walki. </span>
        <span start="2652" end="2785">W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. W skrócie: zwycięstwo polega na wypchnięciu przeciwnika z ringu</span>
        <span start="2801" end="2941"> lub spowodowaniu, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa. W ciągu roku odbywa się w Japonii sześć turniejów w tradycyjnym sumo.</span>
        <span start="3365" end="3478"> W towarzyszącym walkom przebogatym ceremionale mieszają się elementy wielu religii, teatru i tradycji wojennych.</span>
        <span start="7319" end="7320"> </span>
        <span start="8227" end="8241">
Sumo sportowe</span>
        <span start="8254" end="8381"> jest eksportową odmianą japońskiej konkurencji. Wprowadzano tu kategorie wagowe i zrezygnowano z części tradycyjnych obrzędów.</span>
        <span start="8672" end="8673"> </span>
        <span start="9284" end="9319">W zeszłym roku nasza reprezentacja </span>
        <span start="9400" end="9481">była na mistrzostwach świata w Tokio, gdzie wywalczyła miejsce w czołowej ósemce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Amerykanizacja stylu życia w Japonii charakteryzuje się nie spotykaną gdzie indziej dynamiką.  Jedyne, co pozostało w japońskiej kulturze bez wątpienia rdzenne, to sumo - misterium łączące w sobie elementy teatru, religii i walki. Japońscy mistrzowie sumo, stanowiący niewątpliwie wizytówkę tego kraju, zostali zaproszeni przez organizatorów zimowych igrzysk w Nagano do udziału w ceremonii otwarcia. Półnadzy zawodnicy w tradycyjnych pasach (mawashi) mają wprowadzić na olimpijski stadion wszystkie reprezentacje narodowe.
Filozofia sumo związana jest  ze zmaganiami bogów o dominację. Sumo było podstawowym elementem szkolenia samurajów i według specjalistów dało początek wielu innym sztukom walki. Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu w 1923 roku. W skrócie: zwycięstwo polega na wypchnięciu przeciwnika z ringu, czyli z dohyo, lub spowodowaniu, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa. W ciągu roku odbywa się w Japonii sześć turniejów w tradycyjnym sumo. W 15-dniowym turnieju każdy z zawodników musi stoczyć jedną walkę dziennie. Liczba wygranych spotkań decyduje o zwycięstwie. Pieniądze, jakie otrzymują zawodnicy za walki to w Japonii temat tabu .
W Japonii do elity tradycyjnego sumo należy około 40 zawodników zgrupowanych w stajniach. Ich diety są tajemnicą. Kariera sportowa zawodników sumo trwa średnio 10 - 12 lat. Japońska Federacja Sumo przyznaje lub odbiera zawodnikom tytuły: wielkiego mistrza, mistrza, starszego juniora i inne.
Sumo sportowe (amatorskie) jest eksportową odmianą japońskiej konkurencji. Polski Związek Zapaśniczy podjął uchwałę o wprowadzeniu do regulaminu tej dyscypliny w 1996 roku. Sumo powoli zdobywa sobie zwolenników zarówno w Polsce, jak i na świecie. W zeszłym roku nasza reprezentacja była na mistrzostwach świata w Tokio, gdzie wywalczyła miejsce w czołowej ósemce.  
Japończycy ubiegają się o organizację igrzysk olimpijskich w Osace w 2008 roku i bardzo by chcieli, żeby ich sport narodowy wszedł do programu olimpijskiego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Amerykanizacja stylu życia w Japonii charakteryzuje się nie spotykaną gdzie indziej dynamiką. Jedyne, co pozostało w japońskiej kulturze bez wątpienia rdzenne, to sumo.Japońscy mistrzowie sumo, stanowiący niewątpliwie wizytówkę tego kraju, zostali zaproszeni przez organizatorów zimowych igrzysk w Nagano do udziału w ceremonii otwarcia. Półnadzy zawodnicy w tradycyjnych pasach mają wprowadzić na olimpijski stadion wszystkie reprezentacje narodowe.
Filozofia sumo związana jest ze zmaganiami bogów o dominację. Sumo było podstawowym elementem szkolenia samurajów i według specjalistów dało początek wielu innym sztukom walki. W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. W skrócie: zwycięstwo polega na wypchnięciu przeciwnika z ringu lub spowodowaniu, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa. W ciągu roku odbywa się w Japonii sześć turniejów w tradycyjnym sumo. W towarzyszącym walkom przebogatym ceremionale mieszają się elementy wielu religii, teatru i tradycji wojennych.W 15-dniowym turnieju każdy z zawodników musi stoczyć jedną walkę dziennie. Liczba wygranych spotkań decyduje o zwycięstwie.Przed walką sędzia ocenia nastawienie zawodników - muszą być spokojni, skoncentrowani, mieć równy oddech. W innym wypadku mogą być nie dopuszczeni na ring. 
W Japonii do elity tradycyjnego sumo, skierowanego wyłącznie do rodowitych Japończyków, należy około 40 zawodników. Są oni zgrupowani w stajniach . Diety zawodników są tajemnicą w tym sporcie. Obecnie w Japonii jest dwóch wielkich mistrzów - Yokozuna. Niżej w hierarchii jest Ozeki, czyli mistrz, dalej są Komusubi (starsi juniorzy), Sekiwake i Maegashira. 
Sumo sportowe jest eksportową odmianą japońskiej konkurencji. Wprowadzano tu kategorie wagowe i zrezygnowano z części tradycyjnych obrzędów.Sumo powoli zdobywa sobie zwolenników zarówno w Polsce, jak i na świecie. Jest to sport telewizyjny, o czym mogą świadczyć godzinne transmisje na sportowym kanale Eurosport. W zeszłym roku nasza reprezentacja była na mistrzostwach świata w Tokio, gdzie wywalczyła miejsce w czołowej ósemce.</body>
      <spans>
        <span start="276" end="369">Amerykanizacja stylu życia w Japonii charakteryzuje się nie spotykaną gdzie indziej dynamiką.</span>
        <span start="409" end="410"> </span>
        <span start="534" end="607">Jedyne, co pozostało w japońskiej kulturze bez wątpienia rdzenne, to sumo</span>
        <span start="668" end="669">.</span>
        <span start="671" end="882">Japońscy mistrzowie sumo, stanowiący niewątpliwie wizytówkę tego kraju, zostali zaproszeni przez organizatorów zimowych igrzysk w Nagano do udziału w ceremonii otwarcia. Półnadzy zawodnicy w tradycyjnych pasach </span>
        <span start="892" end="963">mają wprowadzić na olimpijski stadion wszystkie reprezentacje narodowe.</span>
        <span start="1400" end="1430">
Filozofia sumo związana jest </span>
        <span start="1437" end="1470">ze zmaganiami bogów o dominację. </span>
        <span start="1883" end="1998">Sumo było podstawowym elementem szkolenia samurajów i według specjalistów dało początek wielu innym sztukom walki. </span>
        <span start="2652" end="2785">W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. W skrócie: zwycięstwo polega na wypchnięciu przeciwnika z ringu</span>
        <span start="2801" end="2941"> lub spowodowaniu, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa. W ciągu roku odbywa się w Japonii sześć turniejów w tradycyjnym sumo.</span>
        <span start="3365" end="3478"> W towarzyszącym walkom przebogatym ceremionale mieszają się elementy wielu religii, teatru i tradycji wojennych.</span>
        <span start="3777" end="3901">W 15-dniowym turnieju każdy z zawodników musi stoczyć jedną walkę dziennie. Liczba wygranych spotkań decyduje o zwycięstwie.</span>
        <span start="4638" end="4794">Przed walką sędzia ocenia nastawienie zawodników - muszą być spokojni, skoncentrowani, mieć równy oddech. W innym wypadku mogą być nie dopuszczeni na ring. </span>
        <span start="5588" end="5675">
W Japonii do elity tradycyjnego sumo, skierowanego wyłącznie do rodowitych Japończyków</span>
        <span start="5726" end="5785">, należy około 40 zawodników. Są oni zgrupowani w stajniach</span>
        <span start="5801" end="5802"> </span>
        <span start="5824" end="5826">. </span>
        <span start="5990" end="6009">Diety zawodników są</span>
        <span start="6017" end="6043"> tajemnicą w tym sporcie. </span>
        <span start="6986" end="7044">Obecnie w Japonii jest dwóch wielkich mistrzów - Yokozuna.</span>
        <span start="7198" end="7199"> </span>
        <span start="7215" end="7320">Niżej w hierarchii jest Ozeki, czyli mistrz, dalej są Komusubi (starsi juniorzy), Sekiwake i Maegashira. </span>
        <span start="8227" end="8241">
Sumo sportowe</span>
        <span start="8254" end="8381"> jest eksportową odmianą japońskiej konkurencji. Wprowadzano tu kategorie wagowe i zrezygnowano z części tradycyjnych obrzędów.</span>
        <span start="8599" end="8773">Sumo powoli zdobywa sobie zwolenników zarówno w Polsce, jak i na świecie. Jest to sport telewizyjny, o czym mogą świadczyć godzinne transmisje na sportowym kanale Eurosport. </span>
        <span start="9284" end="9319">W zeszłym roku nasza reprezentacja </span>
        <span start="9400" end="9481">była na mistrzostwach świata w Tokio, gdzie wywalczyła miejsce w czołowej ósemce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Amerykanizacja stylu życia w Japonii charakteryzuje się nie spotykaną gdzie indziej dynamiką.  Jedyne, co pozostało w japońskiej kulturze bez wątpienia rdzenne, to sumo - misterium łączące w sobie elementy teatru, religii i walki. Japońscy mistrzowie sumo, stanowiący niewątpliwie wizytówkę tego kraju, zostali zaproszeni przez organizatorów zimowych igrzysk w Nagano do udziału w ceremonii otwarcia. Półnadzy zawodnicy w tradycyjnych pasach (mawashi) mają wprowadzić na olimpijski stadion wszystkie reprezentacje narodowe.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Amerykanizacja stylu życia w Japonii charakteryzuje się nie spotykaną gdzie indziej dynamiką. Jedyne, co pozostało w japońskiej kulturze bez wątpienia rdzenne, to sumo.Japońscy mistrzowie sumo zostali zaproszeni przez organizatorów zimowych igrzysk w Nagano do udziału w ceremonii otwarcia . W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. W skrócie: zwycięstwo polega na wypchnięciu przeciwnika z ringu lub spowodowaniu, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa.</body>
      <spans>
        <span start="276" end="369">Amerykanizacja stylu życia w Japonii charakteryzuje się nie spotykaną gdzie indziej dynamiką.</span>
        <span start="409" end="410"> </span>
        <span start="534" end="607">Jedyne, co pozostało w japońskiej kulturze bez wątpienia rdzenne, to sumo</span>
        <span start="668" end="669">.</span>
        <span start="671" end="695">Japońscy mistrzowie sumo</span>
        <span start="742" end="839"> zostali zaproszeni przez organizatorów zimowych igrzysk w Nagano do udziału w ceremonii otwarcia</span>
        <span start="953" end="954"> </span>
        <span start="962" end="963">.</span>
        <span start="1997" end="1998"> </span>
        <span start="2652" end="2785">W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. W skrócie: zwycięstwo polega na wypchnięciu przeciwnika z ringu</span>
        <span start="2801" end="2871"> lub spowodowaniu, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Sumo, wywodzące się z praktyk religijnych, jest rdzennym elementem japońskiej kultury. Misterium ku czci bóstw stało się atrakcją na dworze cesarskim i podstawowym elementem szkolenia samurajów. Z czasem zaczęło być także uliczną rozrywką. Zasady sumo skodyfikowano w 1923 r. W Japonii odbywa się corocznie sześć turniejów. 15-dniowym walkom towarzyszy bogaty ceremoniał. Przed walką zawodnicy są skoncentrowani; tupanie i klaskanie to elementy rytuału. O zwycięstwie w turnieju decyduje liczba wygranych pojedynków. Zwycięzca otrzymuje czek. Elitę tradycyjnego sumo stanowi obecnie 40 zawodników. Ich trening jest katorżniczy, sumo wymaga niesamowitej sprawności i siły. Przez 10-12 lat kariery zawodnicy muszą zarobić na resztę życia. Hierarchia zawodników sumo zmienia się po każdych zawodach. Mistrzowie są idolami japońskich nastolatek. Polski Związek Zapaśniczy w 1996 r. wprowadził sumo sportowe jako nową dyscyplinę. Różni się ono od tradycyjnego sumo; zyskuje ogromną popularność na całym świecie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Jedyne, co pozostało w japońskiej kulturze rdzenne, to sumo.Japońscy mistrzowie zostali zaproszeni przez organizatorów igrzysk w Nagano do udziału w ceremonii otwarcia. Sumo wywodzi się z praktyk religijnych. było elementem szkolenia samurajów. W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. zwycięstwo polega na wypchnięciu przeciwnika z ringu lub spowodowaniu, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa. Zmagania zawodników odzwierciedlają walki bogów. Dla niskich Japończyków ci herosi utożsamiają nadludzką siłę. zawodnicy przed walką tupią nogami, by odgonić złe duchy. pokazują dłonie - demonstrują czystość tej walki. do elity tradycyjnego sumo należy 40 zawodników. Są zgrupowani w stajniach. jedzą z jednego kotła. trening jest katorżniczy. Niech nie zmylą nikogo wałki tłuszczu. We wrześniu 1996 roku na zjeździe Polskiego Związku Zapaśniczego podjęto uchwałę o wprowadzeniu nowej dyscypliny - sumo. Sumo sportowe jest eksportową odmianą japońskiej konkurencji. zdobywa zwolenników. nasza reprezentacja na mistrzostwach w Tokio wywalczyła miejsce w czołowej ósemce.</body>
      <spans>
        <span start="534" end="577">Jedyne, co pozostało w japońskiej kulturze </span>
        <span start="591" end="607">rdzenne, to sumo</span>
        <span start="668" end="669">.</span>
        <span start="671" end="690">Japońscy mistrzowie</span>
        <span start="742" end="782"> zostali zaproszeni przez organizatorów </span>
        <span start="791" end="841">igrzysk w Nagano do udziału w ceremonii otwarcia. </span>
        <span start="1639" end="1677">Sumo wywodzi się z praktyk religijnych</span>
        <span start="1766" end="1768">. </span>
        <span start="1888" end="1893">było </span>
        <span start="1905" end="1934">elementem szkolenia samurajów</span>
        <span start="1996" end="1998">. </span>
        <span start="2652" end="2722">W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. </span>
        <span start="2733" end="2785">zwycięstwo polega na wypchnięciu przeciwnika z ringu</span>
        <span start="2801" end="2871"> lub spowodowaniu, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa.</span>
        <span start="2941" end="2942"> </span>
        <span start="4244" end="4263">Zmagania zawodników</span>
        <span start="4274" end="4302"> odzwierciedlają walki bogów</span>
        <span start="4414" end="4428">. Dla niskich </span>
        <span start="4467" end="4482">Japończyków ci </span>
        <span start="4492" end="4510">herosi utożsamiają</span>
        <span start="4516" end="4531"> nadludzką siłę</span>
        <span start="4552" end="4554">. </span>
        <span start="4799" end="4833">zawodnicy przed walką tupią nogami</span>
        <span start="4842" end="4866">, by odgonić złe duchy. </span>
        <span start="5079" end="5109">pokazują dłonie - demonstrują </span>
        <span start="5122" end="5142">czystość tej walki. </span>
        <span start="5599" end="5625">do elity tradycyjnego sumo</span>
        <span start="5727" end="5735"> należy </span>
        <span start="5741" end="5759">40 zawodników. Są </span>
        <span start="5763" end="5785">zgrupowani w stajniach</span>
        <span start="5824" end="5826">. </span>
        <span start="5879" end="5902">jedzą z jednego kotła. </span>
        <span start="6728" end="6741">trening jest </span>
        <span start="6750" end="6763">katorżniczy. </span>
        <span start="6827" end="6849">Niech nie zmylą nikogo</span>
        <span start="6857" end="6874"> wałki tłuszczu. </span>
        <span start="7709" end="7804">We wrześniu 1996 roku na zjeździe Polskiego Związku Zapaśniczego podjęto uchwałę o wprowadzeniu</span>
        <span start="7818" end="7844"> nowej dyscypliny - sumo. </span>
        <span start="8228" end="8242">Sumo sportowe </span>
        <span start="8255" end="8303">jest eksportową odmianą japońskiej konkurencji. </span>
        <span start="8611" end="8619">zdobywa </span>
        <span start="8625" end="8636">zwolenników</span>
        <span start="8671" end="8672">.</span>
        <span start="9298" end="9319"> nasza reprezentacja </span>
        <span start="9405" end="9422">na mistrzostwach </span>
        <span start="9429" end="9436">w Tokio</span>
        <span start="9443" end="9481"> wywalczyła miejsce w czołowej ósemce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>W dobie amerykanizacji stylu życia w Japonii jednym z rdzennych elementów japońskiej kultury zachowanych do dziś jest sumo. Zawodnicy w tradycyjnych pasach mają wziąć udział u ceremonii otwarcia zimowych igrzysk olimpijskich w Nagano. Sumo wywodzi się z praktyk religijnych, z obrzędów ku czci bóstw. Misterium stało się atrakcją na dworze cesarskim. Sumo dało początek wielu sztukom walki, było podstawowym elementem szkolenia samurajów. Do XVI w. siłę zawodników sumo wykorzystywano na polu walki. Później sumo wróciło do świątyń, stało się też rozrywką na ulicach i w domach publicznych. Zasady sumo skodyfikowano w 1923 r. W czterech miastach w Japonii odbywa się corocznie sześć turniejów. Przed zawodami buduje się specjalny postument, na którym znajduje się ring z ozdobnym daszkiem. 15-dniowym walkom towarzyszy bogaty ceremoniał religijny i teatralny. Każdy zawodnik musi stoczyć jedną walkę dziennie, o zwycięstwie decyduje liczba wygranych pojedynków. Przed walką zawodnicy są skoncentrowani, spokojni; tupanie nogami i klaskanie w dłonie to elementy rytuału. Zwycięzca otrzymuje czek, ale wysokość sumy nie jest ujawniana. W odczuciu Japończyków olbrzymi zawodnicy sumo utożsamiają boską siłę. 
Elitę tradycyjnego sumo stanowi 40 zawodników. Trenują w swoich drużynach, dużo jedzą i piją dużo piwa. Trening jest katorżniczy, sumo wymaga niesamowitej sprawności i siły. Przez 10-12 lat kariery zawodnicy muszą zarobić na resztę życia. Zawodnicy sumo tworzą hierarchię, która zmienia się po każdych zawodach. Tytuł wielkiego mistrza jest dożywotni. 
Andrzej Wojda z Polskiego Związku Zapaśniczego uważa, że sumo jest elementem stylu klasycznego w zapasach. W 1996 r. stało się w Polsce nową dyscypliną. Sumo sportowe (amatorskie) różni się od tradycyjnego (wprowadzono kategorie wagowe i zrezygnowano z części obrzędów). Stało się sportem telewizyjnym, coraz bardziej popularnym na świecie, także w Polsce. Być może stanie się dyscypliną olimpijską.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Amerykanizacja stylu życia w Japonii charakteryzuje się nie spotykaną dynamiką. część nastolatków nie potrafi jeść pałeczkami. Jedyne, co pozostało w japońskiej kulturze rdzenne, to sumo - misterium łączące elementy teatru, religii i walki.Japońscy mistrzowie sumo, stanowiący wizytówkę tego kraju, zostali zaproszeni przez organizatorów igrzysk w Nagano do udziału w ceremonii otwarcia. 
Filozofia sumo związana jest ze zmaganiami bogów o dominację. Sumo wywodzi się z praktyk religijnych. W VIII wieku wyszło ze świątyń i trafiło na cesarski dwór. było elementem szkolenia samurajów. zawodnicy sumo służyli w wojsku. Tak było do czasu pojawienia się muszkietów w XVI wieku. Spowodowało to, że mistrzowie sumo wrócili do świątyń. organizowano również walki uliczne. 
W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. zwycięstwo polega na wypchnięciu przeciwnika z ringu lub spowodowaniu, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa. W roku odbywa się w Japonii sześć turniejów w tradycyjnym sumo. 
Zmagania zawodników wciąż odzwierciedlają walki bogów. Dla niskich Japończyków ci herosi utożsamiają nadludzką siłę. Przed walką sędzia ocenia zawodników - muszą być spokojni. zawodnicy przed walką tupią nogami, by odgonić złe duchy. pokazują dłonie - demonstrują czystość tej walki. Po meczu sędzia podaje zwycięzcy kopertę z czekiem. Pisano o dopingu w sumo, ale nigdy o pieniądzach. To temat tabu.
W Japonii do elity tradycyjnego sumo należy 40 zawodników. Są zgrupowani w stajniach. jedzą z jednego kotła. Diety zawodników są tajemnicą. trening jest katorżniczy. Niech nie zmylą nikogo wałki tłuszczu. Oni są elastyczni i szybcy. Obecnie w Japonii jest dwóch wielkich mistrzów. O nominacjach i degradacjach decyduje Federacja Sumo. tytuł wielkiego mistrza jest dożywotni. We wrześniu 1996 roku na zjeździe Polskiego Związku Zapaśniczego podjęto uchwałę o wprowadzeniu nowej dyscypliny - sumo. Sumo sportowe jest eksportową odmianą japońskiej konkurencji. Wprowadzano kategorie wagowe i zrezygnowano z obrzędów. Sumo zdobywa zwolenników. W zeszłym roku nasza reprezentacja była na mistrzostwach świata w Tokio, gdzie wywalczyła miejsce w czołowej ósemce.</body>
      <spans>
        <span start="276" end="346">Amerykanizacja stylu życia w Japonii charakteryzuje się nie spotykaną </span>
        <span start="360" end="370">dynamiką. </span>
        <span start="376" end="382">część </span>
        <span start="394" end="418">nastolatków nie potrafi </span>
        <span start="422" end="427">jeść </span>
        <span start="440" end="450">pałeczkami</span>
        <span start="532" end="577">. Jedyne, co pozostało w japońskiej kulturze </span>
        <span start="591" end="627">rdzenne, to sumo - misterium łączące</span>
        <span start="635" end="669"> elementy teatru, religii i walki.</span>
        <span start="671" end="708">Japońscy mistrzowie sumo, stanowiący </span>
        <span start="721" end="782">wizytówkę tego kraju, zostali zaproszeni przez organizatorów </span>
        <span start="791" end="841">igrzysk w Nagano do udziału w ceremonii otwarcia. </span>
        <span start="1400" end="1430">
Filozofia sumo związana jest </span>
        <span start="1437" end="1470">ze zmaganiami bogów o dominację. </span>
        <span start="1639" end="1677">Sumo wywodzi się z praktyk religijnych</span>
        <span start="1766" end="1768">. </span>
        <span start="1770" end="1783">W VIII wieku </span>
        <span start="1788" end="1832">wyszło ze świątyń i trafiło na cesarski dwór</span>
        <span start="1880" end="1881">.</span>
        <span start="1887" end="1893"> było </span>
        <span start="1905" end="1934">elementem szkolenia samurajów</span>
        <span start="1996" end="1998">. </span>
        <span start="2006" end="2029">zawodnicy sumo służyli </span>
        <span start="2054" end="2064">w wojsku. </span>
        <span start="2167" end="2210">Tak było do czasu pojawienia się muszkietów</span>
        <span start="2253" end="2322"> w XVI wieku. Spowodowało to, że mistrzowie sumo wrócili do świątyń. </span>
        <span start="2337" end="2373">organizowano również walki uliczne. </span>
        <span start="2651" end="2722">
W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. </span>
        <span start="2733" end="2785">zwycięstwo polega na wypchnięciu przeciwnika z ringu</span>
        <span start="2801" end="2874"> lub spowodowaniu, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa. W </span>
        <span start="2880" end="2942">roku odbywa się w Japonii sześć turniejów w tradycyjnym sumo. </span>
        <span start="4243" end="4264">
Zmagania zawodników </span>
        <span start="4269" end="4302">wciąż odzwierciedlają walki bogów</span>
        <span start="4414" end="4428">. Dla niskich </span>
        <span start="4467" end="4482">Japończyków ci </span>
        <span start="4492" end="4510">herosi utożsamiają</span>
        <span start="4516" end="4531"> nadludzką siłę</span>
        <span start="4552" end="4554">. </span>
        <span start="4638" end="4664">Przed walką sędzia ocenia </span>
        <span start="4676" end="4707">zawodników - muszą być spokojni</span>
        <span start="4742" end="4744">. </span>
        <span start="4799" end="4833">zawodnicy przed walką tupią nogami</span>
        <span start="4842" end="4866">, by odgonić złe duchy. </span>
        <span start="5079" end="5109">pokazują dłonie - demonstrują </span>
        <span start="5122" end="5142">czystość tej walki. </span>
        <span start="5236" end="5252">Po meczu sędzia </span>
        <span start="5271" end="5307">podaje zwycięzcy kopertę z czekiem. </span>
        <span start="5308" end="5333">Pisano o dopingu w sumo, </span>
        <span start="5416" end="5454">ale nigdy o pieniądzach. To temat tabu</span>
        <span start="5580" end="5581">.</span>
        <span start="5587" end="5588">
</span>
        <span start="5589" end="5625">W Japonii do elity tradycyjnego sumo</span>
        <span start="5727" end="5735"> należy </span>
        <span start="5741" end="5759">40 zawodników. Są </span>
        <span start="5763" end="5785">zgrupowani w stajniach</span>
        <span start="5824" end="5826">. </span>
        <span start="5879" end="5902">jedzą z jednego kotła. </span>
        <span start="5990" end="6009">Diety zawodników są</span>
        <span start="6017" end="6027"> tajemnicą</span>
        <span start="6041" end="6043">. </span>
        <span start="6728" end="6741">trening jest </span>
        <span start="6750" end="6763">katorżniczy. </span>
        <span start="6827" end="6849">Niech nie zmylą nikogo</span>
        <span start="6857" end="6878"> wałki tłuszczu. Oni </span>
        <span start="6901" end="6904">są </span>
        <span start="6913" end="6934">elastyczni i szybcy. </span>
        <span start="6986" end="7032">Obecnie w Japonii jest dwóch wielkich mistrzów</span>
        <span start="7043" end="7045">. </span>
        <span start="7141" end="7143">O </span>
        <span start="7154" end="7190">nominacjach i degradacjach decyduje </span>
        <span start="7199" end="7215">Federacja Sumo. </span>
        <span start="7465" end="7505">tytuł wielkiego mistrza jest dożywotni. </span>
        <span start="7709" end="7804">We wrześniu 1996 roku na zjeździe Polskiego Związku Zapaśniczego podjęto uchwałę o wprowadzeniu</span>
        <span start="7818" end="7844"> nowej dyscypliny - sumo. </span>
        <span start="8228" end="8242">Sumo sportowe </span>
        <span start="8255" end="8315">jest eksportową odmianą japońskiej konkurencji. Wprowadzano </span>
        <span start="8318" end="8352">kategorie wagowe i zrezygnowano z </span>
        <span start="8372" end="8382">obrzędów. </span>
        <span start="8599" end="8604">Sumo </span>
        <span start="8611" end="8619">zdobywa </span>
        <span start="8625" end="8636">zwolenników</span>
        <span start="8671" end="8673">. </span>
        <span start="9284" end="9319">W zeszłym roku nasza reprezentacja </span>
        <span start="9400" end="9481">była na mistrzostwach świata w Tokio, gdzie wywalczyła miejsce w czołowej ósemce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Sumo wywodzi się z praktyk religijnych, jest rdzennym elementem japońskiej kultury. Było atrakcją na cesarskim dworze, podstawowym elementem szkolenia samurajów i uliczną rozrywką. Zasady sumo skodyfikowano w 1923 r. W Japonii odbywa się corocznie sześć 15-dniowych turniejów, którym towarzyszy bogaty ceremoniał. Elitę tradycyjnego sumo stanowi obecnie 40 zawodników. Ich trening jest katorżniczy, sumo wymaga niesamowitej sprawności i siły. Mistrzowie są idolami japońskich nastolatek. Sumo sportowe zyskuje ogromną popularność na świecie, także w Polsce.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Jedyne, co pozostało w japońskiej kulturze rdzenne, to sumo.Japońscy mistrzowie zostali zaproszeni przez organizatorów igrzysk w Nagano do udziału w ceremonii otwarcia. Sumo wywodzi się z praktyk religijnych. W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. Zmagania zawodników odzwierciedlają walki bogów. Dla niskich Japończyków ci herosi utożsamiają nadludzką siłę. We wrześniu 1996 roku na zjeździe Polskiego Związku Zapaśniczego podjęto uchwałę o wprowadzeniu nowej dyscypliny - sumo. Sumo zdobywa zwolenników.</body>
      <spans>
        <span start="534" end="577">Jedyne, co pozostało w japońskiej kulturze </span>
        <span start="591" end="607">rdzenne, to sumo</span>
        <span start="668" end="669">.</span>
        <span start="671" end="690">Japońscy mistrzowie</span>
        <span start="742" end="782"> zostali zaproszeni przez organizatorów </span>
        <span start="791" end="841">igrzysk w Nagano do udziału w ceremonii otwarcia. </span>
        <span start="1639" end="1677">Sumo wywodzi się z praktyk religijnych</span>
        <span start="1766" end="1768">. </span>
        <span start="2652" end="2722">W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. </span>
        <span start="4244" end="4263">Zmagania zawodników</span>
        <span start="4274" end="4302"> odzwierciedlają walki bogów</span>
        <span start="4414" end="4428">. Dla niskich </span>
        <span start="4467" end="4482">Japończyków ci </span>
        <span start="4492" end="4510">herosi utożsamiają</span>
        <span start="4516" end="4531"> nadludzką siłę</span>
        <span start="4552" end="4554">. </span>
        <span start="7709" end="7804">We wrześniu 1996 roku na zjeździe Polskiego Związku Zapaśniczego podjęto uchwałę o wprowadzeniu</span>
        <span start="7818" end="7844"> nowej dyscypliny - sumo. </span>
        <span start="8228" end="8233">Sumo </span>
        <span start="8611" end="8619">zdobywa </span>
        <span start="8625" end="8636">zwolenników</span>
        <span start="8671" end="8672">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Jednym z niewielu tradycyjnych elementów kultury japońskiego pozostaje sumo - misterium łączące w sobie elementy teatru, religii i walki. Filozofia sumo związana jest bowiem ze zmaganiami bogów o dominację. Dlatego zawodnicy sumo, których jest w Japonii około czterdziestu, fascynują zarówno nastolatków, uważających ich prawie za bogów, jak i nastolatki, które potężnych i monumentalnych zwycięzców otaczają czcią. Pomimo swoich historycznych wzlotów i upadków (od aury świętości po dwór cesarski, udział zawodników w wojnach, walki uliczne i tanią rozrywkę), po skodyfikowaniu zasad zawodów w 1923 roku, sumo cieszy się w Japonii ogromnym prestiżem. Imponuje zarówno postawa samych zawodników, którzy podczas krótkiej kariery stosują specjalne diety, ćwiczą ciało i umysł (koncentrację, opanowanie), jak i  sama forma zawodów, bardzo ceremonialna i widowiskowa. Również na świecie, choć w wersji amatorskiej, narodowe federacje sumo starają się rozszerzyć popularność tego sportu, za którym coraz częściej pojawiają się grube pieniądze.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Japońscy mistrzowie sumo zostali zaproszeni przez organizatorów zimowych igrzysk w Nagano do udziału w ceremonii otwarcia. Półnadzy zawodnicy w tradycyjnych pasach (mawashi) mają wprowadzić na olimpijski stadion wszystkie reprezentacje narodowe. Filozofia sumo związana jest ze zmaganiami bogów o dominację. Pierwsze zapiski o ludzkich zmaganiach pochodzą dopiero z 720 roku. W VIII wieku sumo wyszło ze świątyń i trafiło na cesarski dwór, gdzie stało się jedną z największych atrakcji. W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. zwycięstwo polega na wypchnięciu przeciwnika z ringu, czyli z dohyo, lub spowodowaniu, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa. W ciągu roku odbywa się w Japonii sześć turniejów w tradycyjnym sumo. 15-dniowym turnieju każdy z zawodników musi stoczyć jedną walkę dziennie. Liczba wygranych spotkań decyduje o zwycięstwie. W Japonii do elity tradycyjnego sumo, skierowanego wyłącznie do rodowitych Japończyków, ewentualnie naturalizowanych mężczyzn żółtej rasy, należy około 40 zawodników.</body>
      <spans>
        <span start="671" end="695">Japońscy mistrzowie sumo</span>
        <span start="742" end="964"> zostali zaproszeni przez organizatorów zimowych igrzysk w Nagano do udziału w ceremonii otwarcia. Półnadzy zawodnicy w tradycyjnych pasach (mawashi) mają wprowadzić na olimpijski stadion wszystkie reprezentacje narodowe. </span>
        <span start="1401" end="1430">Filozofia sumo związana jest </span>
        <span start="1437" end="1536">ze zmaganiami bogów o dominację. Pierwsze zapiski o ludzkich zmaganiach pochodzą dopiero z 720 roku</span>
        <span start="1636" end="1638">. </span>
        <span start="1770" end="1879">W VIII wieku sumo wyszło ze świątyń i trafiło na cesarski dwór, gdzie stało się jedną z największych atrakcji</span>
        <span start="1880" end="1881">.</span>
        <span start="2055" end="2056"> </span>
        <span start="2652" end="2722">W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. </span>
        <span start="2733" end="2942">zwycięstwo polega na wypchnięciu przeciwnika z ringu, czyli z dohyo, lub spowodowaniu, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa. W ciągu roku odbywa się w Japonii sześć turniejów w tradycyjnym sumo. </span>
        <span start="3779" end="3902">15-dniowym turnieju każdy z zawodników musi stoczyć jedną walkę dziennie. Liczba wygranych spotkań decyduje o zwycięstwie. </span>
        <span start="5589" end="5755">W Japonii do elity tradycyjnego sumo, skierowanego wyłącznie do rodowitych Japończyków, ewentualnie naturalizowanych mężczyzn żółtej rasy, należy około 40 zawodników.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Amerykanizacja dotknęła również kulturę Japonii. Jedyne, co pozostało w niej bez wątpienia rdzenne, to sumo - misterium łączące w sobie elementy teatru, religii i walki. Filozofia sumo związana jest bowiem ze zmaganiami bogów o dominację. Dlatego zawodnicy sumo, których jest w Japonii około czterdziestu, fascynują zarówno nastolatków, uważających ich prawie za bogów posiadających wręcz nadludzką siłę, jak i nastolatki, które potężnych i monumentalnych zwycięzców otaczają podobną czcią jak swoich muzycznych czy filmowych idoli. Droga sumo do osiągnięcia dzisiejszego statusu była jednak kręta. Wywodzi się ono z praktyk religijnych, obrzędów ku czci różnych bóstw, jednak dość szybko ze świątyń walki przeniosły się na cesarski dwór, gdzie stanowiły jedną z największych atrakcji. Sumo było podstawowym elementem szkolenia samurajów i według specjalistów dało początek wielu innym sztukom walki. Potężni zawodnicy sumo służyli też w wojsku. Pojawił się również niechlubny moment w historii sumo, kiedy zaczęto organizować walki uliczne. Zawodnicy stali się wtedy kuglarzami, cyrkowcami; w sumo walczyły wtedy też kobiety, co było ulubioną rozrywką wielu domów publicznych. Dopiero w 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu, ustalając cały skomplikowany ceremoniał, który dodaje zawodom prestiżu. Nadal najważniejszy pozostał półboski etos wojownika sumo, który imponuje swym spokojem i koncentracją. Okazywanie jakichkolwiek emocji zawodnicy uważają za słabość niegodną bogów, z którymi w pewien sposób są utożsamiani. Ważne są wyćwiczone umysł i ciało oraz specjalna dieta. Sama walka trwa kilka sekund, a wynagrodzenie zwycięzcy jest owiane tajemnicą. Kariera sportowa zawodników sumo trwa średnio 10 - 12 lat i w tym czasie muszą zarobić na całe życie. Na świecie, również w Polsce, dyscyplina, w jej amatorskiej odmianie, zaczyna cieszyć się coraz większą popularnością. Odarta z aury świętości okazuje się być sportem bardzo widowiskowym, a więc skłonnym generować zyski.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>
Japońscy mistrzowie sumo zostali zaproszeni przez organizatorów zimowych igrzysk w Nagano do udziału w ceremonii otwarcia. Półnadzy zawodnicy w tradycyjnych pasach (mawashi) mają wprowadzić na olimpijski stadion wszystkie reprezentacje narodowe. Filozofia sumo związana jest ze zmaganiami bogów o dominację. Pierwsze zapiski o ludzkich zmaganiach pochodzą dopiero z 720 roku. Sumo wywodzi się z praktyk religijnych, obrzędów ku czci różnych bóstw, modłów o lepsze zbiory czy deszcz. W VIII wieku sumo wyszło ze świątyń i trafiło na cesarski dwór, gdzie stało się jedną z największych atrakcji.Sumo było podstawowym elementem szkolenia samurajów i dało początek wielu innym sztukom walki. Potężni zawodnicy służyli w tamtym okresie również w wojsku. 
W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. zwycięstwo polega na wypchnięciu przeciwnika z ringu, czyli z dohyo, lub spowodowaniu, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa. W ciągu roku odbywa się w Japonii sześć turniejów w tradycyjnym sumo. Samo dohyo jest zbudowane z ubitej trzciny ryżowej, na którą sypie się później glinę.  Nad dohyo znajduje się ozdobny daszek symbolizujący kopułę świątyni. W 15-dniowym turnieju każdy z zawodników musi stoczyć jedną walkę dziennie. Liczba wygranych spotkań decyduje o zwycięstwie. Sami zawodnicy przed walką tupią nogami na dohyo, by odgonić złe duchy. W tym samym celu sypią na ring piasek z solą. 
W Japonii do elity tradycyjnego sumo, skierowanego wyłącznie do rodowitych Japończyków, ewentualnie naturalizowanych mężczyzn żółtej rasy, należy około 40 zawodników. Kariera sportowa zawodników sumo trwa średnio 10 - 12 lat. Walczą najdłużej do osiągnięcia 35. roku. Obecnie w Japonii jest dwóch wielkich mistrzów - Yokozuna. Od 1993 roku ten najwyższy tytuł nosi Akebono, do którego dwa lata później dołączył Takanohana. Sumo powoli zdobywa sobie zwolenników zarówno w Polsce, jak i na świecie.</body>
      <spans>
        <span start="669" end="670">
</span>
        <span start="671" end="695">Japońscy mistrzowie sumo</span>
        <span start="742" end="964"> zostali zaproszeni przez organizatorów zimowych igrzysk w Nagano do udziału w ceremonii otwarcia. Półnadzy zawodnicy w tradycyjnych pasach (mawashi) mają wprowadzić na olimpijski stadion wszystkie reprezentacje narodowe. </span>
        <span start="1401" end="1430">Filozofia sumo związana jest </span>
        <span start="1437" end="1536">ze zmaganiami bogów o dominację. Pierwsze zapiski o ludzkich zmaganiach pochodzą dopiero z 720 roku</span>
        <span start="1636" end="1638">. </span>
        <span start="1639" end="1744">Sumo wywodzi się z praktyk religijnych, obrzędów ku czci różnych bóstw, modłów o lepsze zbiory czy deszcz</span>
        <span start="1766" end="1768">. </span>
        <span start="1770" end="1879">W VIII wieku sumo wyszło ze świątyń i trafiło na cesarski dwór, gdzie stało się jedną z największych atrakcji</span>
        <span start="1880" end="1881">.</span>
        <span start="1883" end="1937">Sumo było podstawowym elementem szkolenia samurajów i </span>
        <span start="1957" end="2016">dało początek wielu innym sztukom walki. Potężni zawodnicy </span>
        <span start="2021" end="2064">służyli w tamtym okresie również w wojsku. </span>
        <span start="2651" end="2722">
W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. </span>
        <span start="2733" end="2942">zwycięstwo polega na wypchnięciu przeciwnika z ringu, czyli z dohyo, lub spowodowaniu, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa. W ciągu roku odbywa się w Japonii sześć turniejów w tradycyjnym sumo. </span>
        <span start="3148" end="3234">Samo dohyo jest zbudowane z ubitej trzciny ryżowej, na którą sypie się później glinę. </span>
        <span start="3290" end="3295"> Nad </span>
        <span start="3301" end="3366">dohyo znajduje się ozdobny daszek symbolizujący kopułę świątyni. </span>
        <span start="3777" end="3902">W 15-dniowym turnieju każdy z zawodników musi stoczyć jedną walkę dziennie. Liczba wygranych spotkań decyduje o zwycięstwie. </span>
        <span start="4794" end="4912">Sami zawodnicy przed walką tupią nogami na dohyo, by odgonić złe duchy. W tym samym celu sypią na ring piasek z solą. </span>
        <span start="5588" end="5756">
W Japonii do elity tradycyjnego sumo, skierowanego wyłącznie do rodowitych Japończyków, ewentualnie naturalizowanych mężczyzn żółtej rasy, należy około 40 zawodników. </span>
        <span start="6461" end="6520">Kariera sportowa zawodników sumo trwa średnio 10 - 12 lat. </span>
        <span start="6562" end="6569">Walczą </span>
        <span start="6576" end="6611">najdłużej do osiągnięcia 35. roku. </span>
        <span start="6986" end="7141">Obecnie w Japonii jest dwóch wielkich mistrzów - Yokozuna. Od 1993 roku ten najwyższy tytuł nosi Akebono, do którego dwa lata później dołączył Takanohana. </span>
        <span start="8599" end="8672">Sumo powoli zdobywa sobie zwolenników zarówno w Polsce, jak i na świecie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Jednym z niewielu tradycyjnych elementów kultury japońskiego pozostaje sumo. To misterium łączące w sobie elementy teatru, religii i walki nadal fascynuje zarówno japońskich nastolatków, uważających monumentalnych wojowników prawie za bogów, jak i nastolatki, które zwycięzców otaczają wielką czcią. Również na świecie, choć w wersji amatorskiej, narodowe federacje sumo starają się rozszerzyć popularność tego sportu, ktory łączyo tradycję, ceremoniał i widowiskowość. Dzięki temu coraz częściej zawody sumo generują duże pieniądze.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Japońscy mistrzowie sumo zostali zaproszeni przez organizatorów zimowych igrzysk w Nagano do udziału w ceremonii otwarcia. Półnadzy zawodnicy w tradycyjnych pasach (mawashi) mają wprowadzić na olimpijski stadion wszystkie reprezentacje narodowe. Filozofia sumo związana jest ze zmaganiami bogów o dominację. W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. zwycięstwo polega na wypchnięciu przeciwnika z ringu, czyli z dohyo, lub spowodowaniu, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa.</body>
      <spans>
        <span start="671" end="695">Japońscy mistrzowie sumo</span>
        <span start="742" end="964"> zostali zaproszeni przez organizatorów zimowych igrzysk w Nagano do udziału w ceremonii otwarcia. Półnadzy zawodnicy w tradycyjnych pasach (mawashi) mają wprowadzić na olimpijski stadion wszystkie reprezentacje narodowe. </span>
        <span start="1401" end="1430">Filozofia sumo związana jest </span>
        <span start="1437" end="1470">ze zmaganiami bogów o dominację. </span>
        <span start="2652" end="2722">W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. </span>
        <span start="2733" end="2871">zwycięstwo polega na wypchnięciu przeciwnika z ringu, czyli z dohyo, lub spowodowaniu, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Japońskie społeczeństwo charakteryzuje się wyokim stopniem amerykanizacji, a jednym z niewielu rdzennych elementów kultury japońskiej jest dziś sumo, które łączy w sobie teatr, religię i walkę. Sumo miało swój początek w praktykach religijnych, modłach o zbiory lub deszcz. Zasady walki skodyfikowała w 1923 roku Japońska Federacja Sumo. Wygrywa ten, kto wypchnie przeciwnika z ringu lub spowoduje, że dotknie on podłoża inną częścią niż stopa. Zawodnicy ważą z reguły ponad 200 kg i mają dwa metry wzrostu, a ich treningi są niezwykle wyczerpujące. We wrześniu Polski Związek Zapaśniczy zdecydował o wprowadzeniu sumo do regulaminu jako nowej dyscypliny. Sumo sportowe (amatorskie) jest odmianą japońskiej konkurencji. Wprowadzono do niego kategorie wagowe i zrezygnowano z części tradycyjnych obrzędów. Sumo staje się coraz popularniejsze w Polsce i na świecie. Niektóre pojedynki transmitowane są na kanale Eurosport. W zeszłym roku polska reprezentacja wywalczyła miejsce w czołowej ósemce na mistrzostwach świata w Tokio.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Sumo wywodzi się z praktyk religijnych. było podstawowym elementem szkolenia samurajów. zawodnicy sumo służyli w tamtym okresie w wojsku. organizowano walki uliczne. 
W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. zwycięstwo polega na wypchnięciu przeciwnika z ringu lub spowodowaniu, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa. W towarzyszącym walkom ceremionale mieszają się elementy wielu religii, teatru i tradycji wojennych. Sama walka trwa kilka sekund. Zmagania wciąż odzwierciedlają walki bogów, któż bowiem może sobie pozwolić na wagę ponad 200 kg. 
W Japonii do elity tradycyjnego sumo należy około 40 zawodników. Są oni zgrupowani w stajniach. zawodnicy z jednej drużyny wspólnie trenują, jedzą z jednego kotła. 
Sumo sportowe jest eksportową odmianą japońskiej konkurencji. Wprowadzano tu kategorie wagowe i zrezygnowano z części tradycyjnych obrzędów. W zeszłym roku nasza reprezentacja była na mistrzostwach świata w Tokio, gdzie wywalczyła miejsce w czołowej ósemce.</body>
      <spans>
        <span start="1639" end="1677">Sumo wywodzi się z praktyk religijnych</span>
        <span start="1766" end="1768">. </span>
        <span start="1888" end="1934">było podstawowym elementem szkolenia samurajów</span>
        <span start="1996" end="1998">. </span>
        <span start="2006" end="2046">zawodnicy sumo służyli w tamtym okresie </span>
        <span start="2054" end="2064">w wojsku. </span>
        <span start="2337" end="2350">organizowano </span>
        <span start="2358" end="2373">walki uliczne. </span>
        <span start="2651" end="2722">
W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. </span>
        <span start="2733" end="2785">zwycięstwo polega na wypchnięciu przeciwnika z ringu</span>
        <span start="2801" end="2871"> lub spowodowaniu, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa.</span>
        <span start="2941" end="2942"> </span>
        <span start="3366" end="3389">W towarzyszącym walkom </span>
        <span start="3401" end="3479">ceremionale mieszają się elementy wielu religii, teatru i tradycji wojennych. </span>
        <span start="3903" end="3931">Sama walka trwa kilka sekund</span>
        <span start="4033" end="4035">. </span>
        <span start="4244" end="4253">Zmagania </span>
        <span start="4269" end="4316">wciąż odzwierciedlają walki bogów, któż bowiem </span>
        <span start="4335" end="4375">może sobie pozwolić na wagę ponad 200 kg</span>
        <span start="4414" end="4416">. </span>
        <span start="5588" end="5625">
W Japonii do elity tradycyjnego sumo</span>
        <span start="5727" end="5785"> należy około 40 zawodników. Są oni zgrupowani w stajniach</span>
        <span start="5824" end="5826">. </span>
        <span start="5834" end="5902">zawodnicy z jednej drużyny wspólnie trenują, jedzą z jednego kotła. </span>
        <span start="7708" end="7709">
</span>
        <span start="8228" end="8242">Sumo sportowe </span>
        <span start="8255" end="8382">jest eksportową odmianą japońskiej konkurencji. Wprowadzano tu kategorie wagowe i zrezygnowano z części tradycyjnych obrzędów. </span>
        <span start="9284" end="9318">W zeszłym roku nasza reprezentacja</span>
        <span start="9399" end="9481"> była na mistrzostwach świata w Tokio, gdzie wywalczyła miejsce w czołowej ósemce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Japońskie społeczeństwo charakteryzuje się wyokim stopniem amerykanizacji, a jednym z niewielu rdzennych elementów kultury japońskiej jest dziś sumo, które łączy w sobie teatr, religię i walkę. Filozofia sumo wiąże się z walką bogów o dominację. Pierwsze wzmianki o ludzkich zmaganiach sięgają dopiero 720 roku naszej ery. Sumo miało swój początek w praktykach religijnych, modłach o zbiory lub deszcz, było także podstawowym elementem szkolenia samurajów. Specjaliści twierdzą, że to od niego wywodzą się inne sztuki walki. Zasady walki skodyfikowała w 1923 roku Japońska Federacja Sumo. Wygrywa ten, kto wypchnie przeciwnika z ringu lub spowoduje, że dotknie on podłoża inną częścią niż stopa. Pojedynek trwa zaledwie kilka sekund. Zawodnicy sumo ważą z reguły ponad 200 kg i mają dwa metry wzrostu. W Japonii co roku odbywa się sześć turniejów w tradycyjnym sumo. Każdy zawodnik stacza jedną walkę dziennie, a o zwycięstwie decyduje liczba wygranych pojedynków. Elitę tradycyjnego sumo tworzy około 40 zawodników, którzy trenują w drużynach. Treningi są niezwykle wyczerpujące, a zawodnicy mają niesamowitę siłę, są elastyczni i szybcy. Ich kariera trwa około 10 lat, przez które muszą zarobić na całe życie. Dziś w Japonii jest dwóch wielkich mistrzów – Akebono i Takanohana. Tytuł wielkiego mistrza jest dożywotni. We wrześniu na zjeździe Polskiego Związku Zapaśniczego zdecydowano o wprowadzeniu sumo do regulaminu jako nowej dyscypliny. Sekrzetarz generalny związku mówi, że jest to dyscyplina pokrewna do zapasów, która pozwoli wielu zapaśnikom przedłużyć karierę. Sumo sportowe (amatorskie) jest odmianą japońskiej konkurencji. Wprowadzono do niego kategorie wagowe i zrezygnowano z części tradycyjnych obrzędów. Sumo staje się coraz popularniejsze w Polsce i na świecie. Niektóre pojedynki transmitowane są na kanale Eurosport. W zeszłym roku polska reprezentacja wywalczyła miejsce w czołowej ósemce na mistrzostwach świata w Tokio.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Sumo wywodzi się z praktyk religijnych. W VIII wieku sumo wyszło ze świątyń i trafiło na cesarski dwór.
Sumo było podstawowym elementem szkolenia samurajów i dało początek wielu innym sztukom walki. zawodnicy sumo służyli w tamtym okresie w wojsku. organizowano walki uliczne. W sumo walczyły również kobiety. 

W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. zwycięstwo polega na wypchnięciu przeciwnika z ringu lub spowodowaniu, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa.W ciągu roku odbywa się w Japonii sześć turniejów w tradycyjnym sumo. W towarzyszącym walkom przebogatym ceremionale mieszają się elementy wielu religii, teatru i tradycji wojennych. W 15-dniowym turnieju każdy z zawodników musi stoczyć jedną walkę dziennie. Sama walka trwa kilka sekund. Zmagania wciąż odzwierciedlają walki bogów, któż bowiem może sobie pozwolić na wagę ponad 200 kg, nie mówiąc o dwumetrowym wzroście. Przed walką sędzia ocenia nastawienie zawodników - muszą być spokojni, skoncentrowani, mieć równy oddech. Po meczu sędzia na swoim wachlarzu podaje zwycięzcy kopertę z czekiem. 

W Japonii do elity tradycyjnego sumo należy około 40 zawodników. Są oni zgrupowani w stajniach. zawodnicy z jednej drużyny wspólnie trenują, jedzą z jednego kotła. 
Kariera sportowa zawodników sumo trwa średnio 10 - 12 lat. Walczą najdłużej do osiągnięcia 35. roku. 
Obecnie w Japonii jest dwóch wielkich mistrzów - Yokozuna. Niżej w hierarchii jest Ozeki, czyli mistrz, dalej są Komusubi (starsi juniorzy), Sekiwake i Maegashira. 

Sumo sportowe (amatorskie) jest eksportową odmianą japońskiej konkurencji. Wprowadzano tu kategorie wagowe i zrezygnowano z części tradycyjnych obrzędów. W zeszłym roku nasza reprezentacja była na mistrzostwach świata w Tokio, gdzie wywalczyła miejsce w czołowej ósemce. 
Japończycy ubiegają się o organizację igrzysk olimpijskich w Osace w 2008 roku i bardzo by chcieli, żeby ich sport narodowy wszedł do programu olimpijskiego.</body>
      <spans>
        <span start="1639" end="1677">Sumo wywodzi się z praktyk religijnych</span>
        <span start="1766" end="1768">. </span>
        <span start="1770" end="1832">W VIII wieku sumo wyszło ze świątyń i trafiło na cesarski dwór</span>
        <span start="1880" end="1881">.</span>
        <span start="1882" end="1937">
Sumo było podstawowym elementem szkolenia samurajów i </span>
        <span start="1957" end="1998">dało początek wielu innym sztukom walki. </span>
        <span start="2006" end="2046">zawodnicy sumo służyli w tamtym okresie </span>
        <span start="2054" end="2064">w wojsku. </span>
        <span start="2337" end="2350">organizowano </span>
        <span start="2358" end="2373">walki uliczne. </span>
        <span start="2439" end="2470">W sumo walczyły również kobiety</span>
        <span start="2553" end="2555">. </span>
        <span start="2629" end="2630">
</span>
        <span start="2651" end="2722">
W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. </span>
        <span start="2733" end="2785">zwycięstwo polega na wypchnięciu przeciwnika z ringu</span>
        <span start="2801" end="2871"> lub spowodowaniu, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa.</span>
        <span start="2872" end="2942">W ciągu roku odbywa się w Japonii sześć turniejów w tradycyjnym sumo. </span>
        <span start="3366" end="3479">W towarzyszącym walkom przebogatym ceremionale mieszają się elementy wielu religii, teatru i tradycji wojennych. </span>
        <span start="3777" end="3853">W 15-dniowym turnieju każdy z zawodników musi stoczyć jedną walkę dziennie. </span>
        <span start="3903" end="3931">Sama walka trwa kilka sekund</span>
        <span start="4033" end="4035">. </span>
        <span start="4244" end="4253">Zmagania </span>
        <span start="4269" end="4316">wciąż odzwierciedlają walki bogów, któż bowiem </span>
        <span start="4335" end="4387">może sobie pozwolić na wagę ponad 200 kg, nie mówiąc</span>
        <span start="4391" end="4416"> o dwumetrowym wzroście. </span>
        <span start="4638" end="4744">Przed walką sędzia ocenia nastawienie zawodników - muszą być spokojni, skoncentrowani, mieć równy oddech. </span>
        <span start="5236" end="5307">Po meczu sędzia na swoim wachlarzu podaje zwycięzcy kopertę z czekiem. </span>
        <span start="5582" end="5583">
</span>
        <span start="5588" end="5625">
W Japonii do elity tradycyjnego sumo</span>
        <span start="5727" end="5785"> należy około 40 zawodników. Są oni zgrupowani w stajniach</span>
        <span start="5824" end="5826">. </span>
        <span start="5834" end="5902">zawodnicy z jednej drużyny wspólnie trenują, jedzą z jednego kotła. </span>
        <span start="6460" end="6520">
Kariera sportowa zawodników sumo trwa średnio 10 - 12 lat. </span>
        <span start="6562" end="6569">Walczą </span>
        <span start="6576" end="6611">najdłużej do osiągnięcia 35. roku. </span>
        <span start="6985" end="7045">
Obecnie w Japonii jest dwóch wielkich mistrzów - Yokozuna. </span>
        <span start="7215" end="7320">Niżej w hierarchii jest Ozeki, czyli mistrz, dalej są Komusubi (starsi juniorzy), Sekiwake i Maegashira. </span>
        <span start="7686" end="7687">
</span>
        <span start="7708" end="7709">
</span>
        <span start="8228" end="8382">Sumo sportowe (amatorskie) jest eksportową odmianą japońskiej konkurencji. Wprowadzano tu kategorie wagowe i zrezygnowano z części tradycyjnych obrzędów. </span>
        <span start="9284" end="9318">W zeszłym roku nasza reprezentacja</span>
        <span start="9399" end="9482"> była na mistrzostwach świata w Tokio, gdzie wywalczyła miejsce w czołowej ósemce. </span>
        <span start="9682" end="9840">
Japończycy ubiegają się o organizację igrzysk olimpijskich w Osace w 2008 roku i bardzo by chcieli, żeby ich sport narodowy wszedł do programu olimpijskiego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Jednym z niewielu rdzennych elementów kultury japońskiej w zamerykanizowanych społeczeństwie japońskim jest dziś sumo, które łączy w sobie teatr, religię i walkę. Sumo miało swój początek w praktykach religijnych, modłach o zbiory lub deszcz. Zasady walki skodyfikowała w 1923 roku Japońska Federacja Sumo. Wygrywa ten, kto wypchnie przeciwnika z ringu lub spowoduje, że dotknie on podłoża inną częścią niż stopa. We wrześniu Polski Związek Zapaśniczy zdecydował o wprowadzeniu sumo do regulaminu jako nowej dyscypliny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Sumo wywodzi się z praktyk religijnych. W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. zwycięstwo polega na wypchnięciu przeciwnika z ringu lub spowodowaniu, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa. W towarzyszącym walkom ceremionale mieszają się elementy wielu religii, teatru i tradycji wojennych. Sama walka trwa kilka sekund. Sumo sportowe jest eksportową odmianą japońskiej konkurencji. Wprowadzano tu kategorie wagowe i zrezygnowano z części tradycyjnych obrzędów.</body>
      <spans>
        <span start="1639" end="1677">Sumo wywodzi się z praktyk religijnych</span>
        <span start="1766" end="1768">. </span>
        <span start="2652" end="2722">W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. </span>
        <span start="2733" end="2785">zwycięstwo polega na wypchnięciu przeciwnika z ringu</span>
        <span start="2801" end="2871"> lub spowodowaniu, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa.</span>
        <span start="2941" end="2942"> </span>
        <span start="3366" end="3389">W towarzyszącym walkom </span>
        <span start="3401" end="3479">ceremionale mieszają się elementy wielu religii, teatru i tradycji wojennych. </span>
        <span start="3903" end="3931">Sama walka trwa kilka sekund</span>
        <span start="4033" end="4035">. </span>
        <span start="8228" end="8242">Sumo sportowe </span>
        <span start="8255" end="8381">jest eksportową odmianą japońskiej konkurencji. Wprowadzano tu kategorie wagowe i zrezygnowano z części tradycyjnych obrzędów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Pomimo silnej amerykanizacji stylu życia w Japonii, sumo nie straciło na swojej popularności. Japończycy wciąż podziwiają opasłych zawodników sumo, którzy przypominają im herosów o nadludzkiej sile. Japońscy mistrzowie zostali zaproszeni do wzięcia udziału w ceremonii otwarcia zimowych igrzysk w Nagano. Historia sumo jest bogata - ma swoje korzenie w religijnych rytuałach skąd przeszła na dwór cesarski, a następnie stanowiła element treningu samurajów. Zasady tego sportu skodyfikowano dopiero w 1923 r. Co roku w Japonii odbywają się zawody tradycyjnego sumo, które są pełne symbolów i rytuałów, np. zawodnicy tupią w podłoże, żeby odgonić złe duchy. Kariera zawodników wypełniona jest codziennymi, katorżniczymi ćwiczeniami. Chociaż opasłe ciało zawodników na to nie wskazuje, są oni silni, elastyczni i szybcy. Japonii zależy na promocji sumo amatorskiego - eksportowej odmiany tradycyjnego sportu, która szybko zdobywa swoich zwolenników. W zeszłym roku na zawodach w Tokio polska reprezentacja znalazła się w pierwszej ósemce.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Amerykanizacja stylu życia w Japonii charakteryzuje się nie spotykaną  dynamiką. Jedyne, co pozostało w kulturze rdzenne to sumo.
Sumo wywodzi się z praktyk religijnych, obrzędów ku czci różnych bóstw, modłów o lepsze zbiory czy deszcz. W Japonii do elity tradycyjnego sumo należy około 40 zawodników. Są oni zgrupowani w stajniach, podobnie jak w samochodowej Formule 1. Wszyscy zawodnicy z jednej drużyny wspólnie trenują, jedzą dużo, do tego piją ogromne ilości piwa. Diety zawodników są tajemnicą. Kariera sportowa zawodników sumo trwa średnio 10 - 12 lat. W tym czasie muszą zarobić na całe życie. Sumo powoli zdobywa sobie zwolenników zarówno w Polsce, jak i na świecie. W zeszłym roku nasza reprezentacja była na mistrzostwach świata w Tokio, gdzie wywalczyła miejsce w czołowej ósemce. 
Japończycy ubiegają się o organizację igrzysk olimpijskich w Osace i bardzo by chcieli, żeby ich sport narodowy wszedł do programu olimpijskiego.</body>
      <spans>
        <span start="276" end="346">Amerykanizacja stylu życia w Japonii charakteryzuje się nie spotykaną </span>
        <span start="359" end="370"> dynamiką. </span>
        <span start="534" end="557">Jedyne, co pozostało w </span>
        <span start="568" end="577">kulturze </span>
        <span start="591" end="598">rdzenne</span>
        <span start="599" end="607"> to sumo</span>
        <span start="668" end="669">.</span>
        <span start="1072" end="1073">
</span>
        <span start="1639" end="1744">Sumo wywodzi się z praktyk religijnych, obrzędów ku czci różnych bóstw, modłów o lepsze zbiory czy deszcz</span>
        <span start="1880" end="1881">.</span>
        <span start="1887" end="1888"> </span>
        <span start="5589" end="5625">W Japonii do elity tradycyjnego sumo</span>
        <span start="5727" end="5885"> należy około 40 zawodników. Są oni zgrupowani w stajniach, podobnie jak w samochodowej Formule 1. Wszyscy zawodnicy z jednej drużyny wspólnie trenują, jedzą </span>
        <span start="5929" end="5967">dużo, do tego piją ogromne ilości piwa</span>
        <span start="5988" end="6010">. Diety zawodników są </span>
        <span start="6018" end="6027">tajemnicą</span>
        <span start="6041" end="6043">. </span>
        <span start="6461" end="6562">Kariera sportowa zawodników sumo trwa średnio 10 - 12 lat. W tym czasie muszą zarobić na całe życie. </span>
        <span start="8599" end="8673">Sumo powoli zdobywa sobie zwolenników zarówno w Polsce, jak i na świecie. </span>
        <span start="9284" end="9319">W zeszłym roku nasza reprezentacja </span>
        <span start="9400" end="9482">była na mistrzostwach świata w Tokio, gdzie wywalczyła miejsce w czołowej ósemce. </span>
        <span start="9682" end="9749">
Japończycy ubiegają się o organizację igrzysk olimpijskich w Osace</span>
        <span start="9761" end="9840"> i bardzo by chcieli, żeby ich sport narodowy wszedł do programu olimpijskiego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Pomimo silnej amerykanizacji stylu życia w Japonii, sumo nie straciło na swojej popularności. Organizatorzy zimowych igrzysk w Nagano zaprosili japońskich mistrzów do wzięcia udziału w ceremonii otwarcia. Historia sumo jest bogata. Najpierw walki były organizowane w świątyniach, następnie pojawiły się na dworze cesarskim i były elementem szkolenia samurajów. W późniejszym okresie zawodnicy sumo zaczęli uczestniczyć w rozrywkowych walkach ulicznych. W 1923 r. skodyfikowano zasady walki tak, że zwycięzcą zostaje ten, który wypchnie przeciwnika z ringu bądź spowoduje, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa. Corocznie w Japonii organizuje się sześć turniejów tradycyjnego sumo, podczas których wykorzystuje się elementy wielu religii, teatru i tradycji wojennych. Taki turniej trwa 15 dni. Każdy zawodnik codziennie stacza jedną walkę, a o zwycięstwie decyduje liczba wygranych. Zmagania zawodników przypominają walki bogów i dla niskich Japończyków ogromni mistrzowie sumo (waga 200 kg, wzrost 2 m) wciąż są wspaniałymi herosami o nadludzkiej sile. Walce towarzyszą różne rytuały: zawodnicy tupią w podłoże, żeby odgonić złe duchy czy pokazują dłonie jako symbol czystości walki. Chociaż walka kończy się wręczeniem czeku, nigdy się nie mówi o pieniądzach. Tajemnicą są również diety mistrzów. Przeciętnie kariera zawodnika trwa 10-12 lat, która wypełniona jest codziennymi treningami. Chociaż opasłe ciało zawodników na to nie wskazuje, są oni silni, elastyczni i szybcy. Do elity tradycyjnego sumo należy około 40 zawodników. Hierarchia jest ścisle ustalona - na jej szczycie znajduje się przyznawany dożywotnio tytuł Yokozuno. Japonii zależy na promocji sumo amatorskiego - eksportowej odmiany tradycyjnego sportu. Wprowadzano tu kategorie wagowe i zrezygnowano z części tradycyjnych obrzędów. Sumo powoli zdobywa swoich zwolennich, zawody są już chętnie transmitowane w telewizji. Od września 1996 r. sumo jest również włączone do polskich dyscyplin zapaśniczych. W zeszłym roku na zawodach w Tokio polska reprezentacja znalazła się w pierwszej ósemce.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Amerykanizacja stylu życia w Japonii charakteryzuje się nie spotykaną gdzie indziej dynamiką.  Jedyne, co pozostało w japońskiej kulturze rdzenne, to sumo - misterium łączące w sobie elementy teatru, religii i walki.

Sumo wywodzi się z praktyk religijnych, obrzędów ku czci różnych bóstw, modłów o lepsze zbiory czy deszcz. było podstawowym elementem szkolenia samurajów i dało początek wielu innym sztukom walki. 
W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. W skrócie: zwycięstwo polega na wypchnięciu przeciwnika z ringu lub spowodowaniu, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa. W ciągu roku odbywa się w Japonii sześć turniejów w tradycyjnym sumo. W 15-dniowym turnieju każdy z zawodników musi stoczyć jedną walkę dziennie. Liczba wygranych spotkań decyduje o zwycięstwie. 
W Japonii do elity tradycyjnego sumo należy około 40 zawodników. Są oni zgrupowani w stajniach, podobnie jak w samochodowej Formule 1. Wszyscy zawodnicy z jednej drużyny wspólnie trenują, jedzą dużo, do tego piją ogromne ilości piwa. Diety zawodników są tajemnicą. 
Kariera sportowa zawodników sumo trwa średnio 10 - 12 lat. W tym czasie muszą zarobić na całe życie. Walczą najdłużej do 35. roku. Po skończeniu kariery często swoimi nazwiskami firmują dobre restauracje albo prowadzą szkoły walki.
Obecnie w Japonii jest dwóch wielkich mistrzów - Yokozuna.  ten najwyższy tytuł nosi Akebono, do którego później dołączył Takanohana. Niżej w hierarchii jest Ozeki, czyli mistrz, dalej są Komusubi, Sekiwake i Maegashira.  jedynie tytuł wielkiego mistrza jest dożywotni. Sumo powoli zdobywa sobie zwolenników zarówno w Polsce, jak i na świecie. W zeszłym roku nasza reprezentacja była na mistrzostwach świata w Tokio, gdzie wywalczyła miejsce w czołowej ósemce. 
Japończycy ubiegają się o organizację igrzysk olimpijskich w Osace w 2008 roku i bardzo by chcieli, żeby ich sport narodowy wszedł do programu olimpijskiego.</body>
      <spans>
        <span start="276" end="370">Amerykanizacja stylu życia w Japonii charakteryzuje się nie spotykaną gdzie indziej dynamiką. </span>
        <span start="533" end="577"> Jedyne, co pozostało w japońskiej kulturze </span>
        <span start="591" end="670">rdzenne, to sumo - misterium łączące w sobie elementy teatru, religii i walki.
</span>
        <span start="1072" end="1073">
</span>
        <span start="1639" end="1744">Sumo wywodzi się z praktyk religijnych, obrzędów ku czci różnych bóstw, modłów o lepsze zbiory czy deszcz</span>
        <span start="1880" end="1881">.</span>
        <span start="1887" end="1937"> było podstawowym elementem szkolenia samurajów i </span>
        <span start="1957" end="1998">dało początek wielu innym sztukom walki. </span>
        <span start="2651" end="2785">
W 1923 roku Japońska Federacja Sumo skodyfikowała zasady tego sportu. W skrócie: zwycięstwo polega na wypchnięciu przeciwnika z ringu</span>
        <span start="2801" end="2942"> lub spowodowaniu, że dotknie on podłoża inną częścią ciała niż stopa. W ciągu roku odbywa się w Japonii sześć turniejów w tradycyjnym sumo. </span>
        <span start="3777" end="3902">W 15-dniowym turnieju każdy z zawodników musi stoczyć jedną walkę dziennie. Liczba wygranych spotkań decyduje o zwycięstwie. </span>
        <span start="5588" end="5625">
W Japonii do elity tradycyjnego sumo</span>
        <span start="5727" end="5885"> należy około 40 zawodników. Są oni zgrupowani w stajniach, podobnie jak w samochodowej Formule 1. Wszyscy zawodnicy z jednej drużyny wspólnie trenują, jedzą </span>
        <span start="5929" end="5967">dużo, do tego piją ogromne ilości piwa</span>
        <span start="5988" end="6010">. Diety zawodników są </span>
        <span start="6018" end="6027">tajemnicą</span>
        <span start="6041" end="6043">. </span>
        <span start="6460" end="6569">
Kariera sportowa zawodników sumo trwa średnio 10 - 12 lat. W tym czasie muszą zarobić na całe życie. Walczą </span>
        <span start="6576" end="6589">najdłużej do </span>
        <span start="6601" end="6711">35. roku. Po skończeniu kariery często swoimi nazwiskami firmują dobre restauracje albo prowadzą szkoły walki.</span>
        <span start="6985" end="7045">
Obecnie w Japonii jest dwóch wielkich mistrzów - Yokozuna. </span>
        <span start="7057" end="7103"> ten najwyższy tytuł nosi Akebono, do którego </span>
        <span start="7112" end="7141">później dołączył Takanohana. </span>
        <span start="7215" end="7277">Niżej w hierarchii jest Ozeki, czyli mistrz, dalej są Komusubi</span>
        <span start="7295" end="7320">, Sekiwake i Maegashira. </span>
        <span start="7456" end="7505"> jedynie tytuł wielkiego mistrza jest dożywotni. </span>
        <span start="8599" end="8673">Sumo powoli zdobywa sobie zwolenników zarówno w Polsce, jak i na świecie. </span>
        <span start="9284" end="9319">W zeszłym roku nasza reprezentacja </span>
        <span start="9400" end="9482">była na mistrzostwach świata w Tokio, gdzie wywalczyła miejsce w czołowej ósemce. </span>
        <span start="9682" end="9840">
Japończycy ubiegają się o organizację igrzysk olimpijskich w Osace w 2008 roku i bardzo by chcieli, żeby ich sport narodowy wszedł do programu olimpijskiego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Chociaż Japonia szybko się amerykanizuje, wciąż popularne są tradycyjne walki sumo. W zawodnikach Japończycy dostrzegają herosów o nadludzkiej sile, bowiem nie dość, że są ogromni, to jeszcze silni, elastyczni i szybcy. Sumo ma bardzo bogatą historię i w dzisiejszej ceremonii walki mieszają się elementy wielu religii, teatru i tradycji wojennych. Japonia promuje sumo amatorskie dla nie-Japończyków, które staje się coraz bardziej popularne. Niedawno Japońscy mistrzowie uczestniczyli w ceremonii otwarcia zimowych igrzysk w Nagano.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Sumo wywodzi się z praktyk religijnych, obrzędów ku czci różnych bóstw, modłów o lepsze zbiory czy deszcz. Kariera sportowa zawodników sumo trwa średnio 10 - 12 lat. W tym czasie muszą zarobić na całe życie. Sumo powoli zdobywa sobie zwolenników zarówno w Polsce, jak i na świecie. W zeszłym roku nasza reprezentacja była na mistrzostwach świata w Tokio. 
Japończycy bardzo by chcieli, żeby ich sport narodowy wszedł do programu olimpijskiego.</body>
      <spans>
        <span start="1639" end="1744">Sumo wywodzi się z praktyk religijnych, obrzędów ku czci różnych bóstw, modłów o lepsze zbiory czy deszcz</span>
        <span start="1880" end="1881">.</span>
        <span start="1887" end="1888"> </span>
        <span start="6461" end="6562">Kariera sportowa zawodników sumo trwa średnio 10 - 12 lat. W tym czasie muszą zarobić na całe życie. </span>
        <span start="8599" end="8673">Sumo powoli zdobywa sobie zwolenników zarówno w Polsce, jak i na świecie. </span>
        <span start="9284" end="9319">W zeszłym roku nasza reprezentacja </span>
        <span start="9400" end="9436">była na mistrzostwach świata w Tokio</span>
        <span start="9480" end="9482">. </span>
        <span start="9682" end="9694">
Japończycy </span>
        <span start="9764" end="9840">bardzo by chcieli, żeby ich sport narodowy wszedł do programu olimpijskiego.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
