<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801030091">
  <date>1998-01-03</date>
  <title>Dwie elektrownie wodne na rzece Dzierzgoń</title>
  <section>Nauka i Technika</section>
  <authors>Krystyna Forowicz</authors>
  <body>Wykorzystujemy zaledwie 13 proc. potencjału hydroenergetycznego

Dwie elektrownie wodne na rzece Dzierzgoń

Elektrownia wodna w Dzierzgoniu. 

FOT. ARCHIWUM

Romuald Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni wodnych na rzece Dzierzgoń w Elbląskiem. Produkują one razem 30 tys. kWh energii miesięcznie. Zakład energetyczny płaci panu Jarockiemu  za 1 kWh 17 gr. - Przyzwoity sklep dobrze prosperujący da więcej zysku niż trzy takie elektrownie - powiedział "Rz", gdy składaliśmy mu ekologiczne życzenia noworoczne. Dlatego Jarocki nie wierzy w "zielone światło" dla czystej energii, w rządową politykę popierania małych elektrowni wodnych, w polską ekologię. - Nowe prawo energetyczne jest ogromnym zagrożeniem dla takich jak my małych producentów energii ze źródeł odnawialnych - twierdzi.

W Elblągu ma swą siedzibę Bałtyckie Centrum Energii Odnawialnej (EC BREC).

Kiedy przyjdzie mróz

Pora roku oraz pogoda mają duży wpływ na działanie elektrowni. Przepływ  wody waha się od 0,2 m sześc. na sekundę w lipcu - sierpniu do 10 -20 m sześc. na sek. w marcu - kwietniu. Brak zbiorników retencyjnych jest jednym z powodów niestabilności rzeki. Zmiany są szczególnie nagłe zimą, kiedy ostry mróz może wstrzymać pracę elektrowni w ciągu jednego dnia.

Właściciel elektrowni - na szczęście (i na nieszczęście) - posiada 112-hektarowe gospodarstwo rolne, w którym uprawia jęczmień browarniany i rzepak. Współpracuje z firmą francuską. Mówi, że jego gospodarstwo jest rozwojowe. Po roku 1990, ze względu na niepewną sytuację polskiego rolnictwa, Romuald Jarocki poszukiwał dodatkowego źródła dochodu i zdecydował się na produkcję elektryczności. - Od kiedy kapitał zagraniczny wkroczył do polskiego rolnictwa, nie ma zbytu na rodzime płody - narzeka. Z ziemi wyżyć się nie da, aby utrzymać produkcję pszenicy wysokoglutenowej dopłaca z niedużych dochodów, jakie przynoszą mu dwie wodne siłownie. Położenie gospodarstwa jest korzystne, i to na szczęście, bo na jego gruntach znajduje się odcinek rzeki Dzierzgoń. Dodatkową okazją na wybudowanie elektrowni wodnych stał się remont jazów na rzece. Wojewódzki Zarząd Inwestycji Rolniczych uznał, iż remont jazów jest konieczny z uwagi na bezpieczeństwo przeciwpowodziowe.

Projekt hydrotechniczny na wykonanie budowli wodnej przygotowało Biuro Projektowe w Olsztynie. Projekt technologiczny, dotyczący instalacji elektrycznej i mechanicznej - Zakłady Remontowe Energetyki w Gdańsku.

Umowa z Zakładem Energetycznym w Kwidzynie na zakup energii elektrycznej i przyłączenie elektrowni do sieci przesyłowej obiecywała zyski dla właściciela, korzyść dla środowiska przyrodniczego.

17 groszy od kilowatogodziny

Romuald  Jarocki wybudował dwie elektrownie  na rzece Dzierzgoń. Jedna  o mocy 30 kW znajduje się w Dzierzgoniu na 21,8 km od ujścia rzeki.  Druga o mocy 39 kW - we wsi Stanówko, 2 km na zachód od Dzierzgonia. Elektrownie wyposażone są w śmigłowe turbiny Kapłana (pracują w układzie poziomym). Turbiny z blachy stalowej wykonał we własnym warsztacie z pomocą wykwalifikowanych tokarzy, frezerów. Sprawność urządzenia eksperci oszacowali na 75 proc.

Dwie hydroelektrownie produkują 30 tys. kWh energii miesięcznie. Ich budowa  kosztowała  177 tys. zł, tej w Dzierzgoniu  60 tys. zł, w Stanówku 117 tys. zł. Z własnej kieszeni pokrył 60 proc. kosztów  budowy. Dopomogła Fundacja Rolnicza, działająca wcześniej pod nazwą Kościelnej Fundacji Zaopatrzenia Wsi w Wodę, która przyznawała preferencyjne kredyty na rozwój polskiej wsi.

Obie elektrownie są w pełni zautomatyzowane. Jedyną czynnością, która wymaga pracy rąk, jest oczyszczanie krat chroniących turbiny, co zabiera nie więcej niż 10 godzin tygodniowo.   

Dziś  Romuald Jarocki dostaje od Zakładu Energetycznego  17 groszy od kilowatogodziny  za wyprodukowaną u siebie "z wody " energię elektryczną, o 4 grosze mniej niż otrzymują właściciele minielektrowni w innych województwach w Polsce. Za energię natomiast musi płacić jak wszyscy - 23 grosze za 1 kWh, a w tym roku energia będzie jeszcze droższa. Nie oznacza to wcale, że  na tej podwyżce  zarobią jej ekologiczni producenci. Zakłady skupujące "zielone kilowaty" interpretują nowe prawo energetyczne, jak chcą, z VAT-em lub  bez tego podatku. - Powinna obowiązywać cena urzędowa na energię ze źródeł odnawialnych - twierdzi Romuald Jarocki. We Francji - mówi - właściciele MEW dostają o 50 proc. więcej za wytworzony prąd.

Niezadowolonych jest więcej

Romuald Jarocki nie jest przypadkiem odosobnionym. Do naszej redakcji napisał pan Wiesław Mielczarek z Działoszyna, właściciel małej elektrowni  wodnej: W listopadzie 1995 r. podpisał umowę z Zakładem  Energetycznym Częstochowa S.A., który mimo podpisanej wcześniej umowy  na dostawę energii elektrycznej z ceną zakupu  17 gr za 1 kWh,  po pół roku zmienił warunki i wprowadził płatną energię bierną.  Miesięczne straty z tego tytułu - podał nasz Czytelnik - kosztowały go średnio 1500 zł.  "Zakup energii z elektrowni wodnej może być kontynuowany pod warunkiem spisania  nowej umowy, w której cena zakupu będzie proporcjonalna do średniej ceny zakupu od Polskich Sieci Elektroenergetycznych S.A. obowiązującej dla Z.E. Częstochowa S.A". (pismo z ZE o wypowiedzeniu warunków dotychczasowej umowy) .

- Zostałem wprowadzony w błąd przez administrację państwową. Poniosłem straty ok. 600 tys. zł, pozaciągałem zobowiązania, żeby dowiedzieć się, że moja inwestycja nigdy nie zostanie spłacona, a przyniesie tylko straty - napisał do nas właściciel MEW w Działoszynie. 

Prognozy marne

Pomimo licznych deklaracji zawartych w dokumentach prawnych i programowych centralnych władz energetycznych i rządowych, wykorzystanie odnawialnych źródeł energii w praktyce napotyka bariery skutecznie utrudniające rozwój energetyki wodnej. - W relacjach cenowych, jak do tej pory, nie znajdują odzwierciedlenia  walory i efekty elektrowni wodnych- powiedział Andrzej Sowiński z warszawskiego "Energoprojektu". Nie chodzi też o subsydiowanie energetyki wodnej przez zakłady energetyczne czy spółki dystrybucyjne lub organizacje ochrony środowiska. Powinny być wypracowane mechanizmy ekonomiczne, które umożliwią inwestowanie i rozwój energetyki wodnej z zachowaniem reguł gry rynku energii (rzetelna ocena efektów pozaenergetycznych takich jak ograniczenie zanieczyszczenia atmosfery i środowiska, pozaenergetyczne korzyści wynikające ze spiętrzenia rzeki i budowy zbiornika).

Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii. Sytuacja ta jeszcze się pogarsza w nadchodzącej dobie urynkowienia energii. Nowe prawo energetyczne (obowiązujące od grudnia zeszłego roku) zniosło preferencje wprowadzone dla energetyki wodnej uchwalą RM z 7 września 1981 r.

Europa wymusi

Rozwój energetyki wodnej uzasadnia potrzeba ograniczenia emisji gazów cieplarnianych, zwłaszcza dwutlenku węgla, który najbardziej przyczynia się do ocieplenia klimatu.

UE niedawno ogłosiła, iż zamierza podwoić udział takich źródeł energetyki jak woda, wiatr, słońce w okresie do 2010 r.

W Polsce tylko 1-1,5 proc. całkowitego zużycia energii wytwarza się ze źródeł odnawialnych: wody, wiatru, biomasy, gorących wód podziemnych i słońca. W krajach Unii Europejskiej udział ten wynosi średnio 5,6 proc. Przystąpienie Polski do UE wymagać będzie dostosowania prawa i praktyki także w dziedzinie wytwarzania energii ze źródeł odnawialnych.  

W naszym kraju  energetyka zawodowa jest źródłem aż 90 proc. emisji dwutlenku węgla. Prof. Maciej Nowicki, szef  Fundacji EkoFundusz, twierdzi, że uwzględnienie w cenach paliw kopalnych wszystkich kosztów, w tym zwłaszcza - środowiskowych znacznie zwiększyłoby konkurencyjność odnawialnych źródeł energii. Dr Andrzej Kassenberg, prezes Instytutu na rzecz Ekorozwoju uważa, że ekologiczna reforma podatkowa, polegająca na zmniejszeniu opodatkowania zatrudnienia i kapitału z jednoczesnym wzrostem opodatkowania zasobów naturalnych przede wszystkim nieodnawialnych, stworzyłaby rzeczywiste warunki dorozwoju odnawialnych źródeł energii. 

Mała elektrownia wodna to nie tylko romantyczny fragment w krajobrazie, to dosłownie czysty zysk. 

Krystyna Forowicz

W Polsce pracuje  300 prywatnych małych elektrowni wodnych o niewielkich mocach - 200 kW. Moc 42 wynosi od 1 MW do 5 MW, ponad 50 elektrowni ma moc mniejszą od 1 MW.

Produkcja energii w elektrowniach wodnych (łącznie ze 126 zawodowymi) w zeszłym roku wyniosła 1820 GWh, co stanowi 13 proc. wykorzystania zasobów technicznych (oceniane są na 13,6 TWh).</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Romuald Jarocki posiada dwie małe elektrownie wodne na rzece Dzierzgoń, które produkują łącznie 30 tys. kWh energii miesięcznie. Właściciel otrzymuje od zakładu energetycznego 17 gr za 1 kWh, o 4 grosze mniej niż właściciele minielektrowni w innych województwach. Jego elektrownie nie przynoszą więc dużego dochodu. Jarocki twierdzi, że nowe prawo energetyczne zagraża małym producentom zielonej energii, gdyż zakłady skupujące energię mogą interpretować je zgodnie z własnymi potrzebami. Mimo licznych deklaracji władz inwestowanie w odnawialne źródła energii napotyka w Polsce liczne bariery. Zaledwie 1-1,5 proc. całkowitego zużycia energii pochodzi z odnawialnych źródeł. Energetyka zawodowa jest natomiast źródłem aż 90 proc. emisji dwutlenku węgla. Specjaliści uważają, że szansą dla rozwoju odnawialnych źródeł energii byłoby uwzględnienie w cenach paliw kopalnych kosztów środowiskowych, a także przeprowadzenie ekologicznej reformy podatkowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Romuald Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni wodnych. Produkują one razem 30 tys. kWh energii miesięcznie. Zakład energetyczny płaci panu Jarockiemu  za 1 kWh 17 gr. Dlatego Jarocki nie wierzy w "zielone światło" dla czystej energii, w rządową politykę popierania małych elektrowni wodnych, w polską ekologię. Jarocki nie jest przypadkiem odosobnionym. Pomimo deklaracji zawartych w dokumentach prawnych i programowych centralnych władz energetycznych i rządowych, wykorzystanie odnawialnych źródeł energii napotyka bariery skutecznie utrudniające rozwój energetyki wodnej. Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie. Rozwój energetyki wodnej uzasadnia potrzeba ograniczenia emisji gazów cieplarnianych, zwłaszcza dwutlenku węgla. Przystąpienie Polski do UE wymagać będzie dostosowania prawa i praktyki w dziedzinie wytwarzania energii ze źródeł odnawialnych.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="223">Romuald Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni wodnych</span>
        <span start="255" end="368">. Produkują one razem 30 tys. kWh energii miesięcznie. Zakład energetyczny płaci panu Jarockiemu  za 1 kWh 17 gr.</span>
        <span start="521" end="665"> Dlatego Jarocki nie wierzy w "zielone światło" dla czystej energii, w rządową politykę popierania małych elektrowni wodnych, w polską ekologię.</span>
        <span start="4428" end="4472"> Jarocki nie jest przypadkiem odosobnionym. </span>
        <span start="5504" end="5511">Pomimo </span>
        <span start="5520" end="5667">deklaracji zawartych w dokumentach prawnych i programowych centralnych władz energetycznych i rządowych, wykorzystanie odnawialnych źródeł energii </span>
        <span start="5678" end="5744">napotyka bariery skutecznie utrudniające rozwój energetyki wodnej.</span>
        <span start="6368" end="6369"> </span>
        <span start="6382" end="6473">Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie</span>
        <span start="6514" end="6515">.</span>
        <span start="6749" end="6750"> </span>
        <span start="6758" end="6869">Rozwój energetyki wodnej uzasadnia potrzeba ograniczenia emisji gazów cieplarnianych, zwłaszcza dwutlenku węgla</span>
        <span start="6925" end="6926">.</span>
        <span start="7251" end="7252"> </span>
        <span start="7262" end="7334">Przystąpienie Polski do UE wymagać będzie dostosowania prawa i praktyki </span>
        <span start="7340" end="7396">w dziedzinie wytwarzania energii ze źródeł odnawialnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Romuald Jarocki posiada dwie małe elektrownie wodne na rzece Dzierzgoń w Elbląskiem, które produkują łącznie 30 tys. kWh energii miesięcznie. Właściciel otrzymuje od zakładu energetycznego 17 gr za 1 kWh, o 4 grosze mniej niż właściciele minielektrowni w innych województwach. Sam za energię musi płacić jak wszyscy - 23 grosze za 1 kWh. Mimo że Jarocki wyłożył na budowę elektrowni 177 tys. zł, a obiekty są w pełni zautomatyzowane, nie przynoszą dużego dochodu. Właśnie dlatego Jarocki nie wierzy ani w promowanie zielonej energii przez rząd, ani w polską ekologię. Twierdzi, że nowe prawo energetyczne zagraża małym producentom zielonej energii, gdyż zakłady skupujące energię mogą interpretować je zgodnie z własnymi potrzebami. Mimo licznych deklaracji składanych w dokumentach prawnych i programowych inwestowanie w odnawialne źródła energii napotyka w Polsce liczne bariery. Takie czynniki jak ograniczenie zanieczyszczenia atmosfery i środowiska oraz pozaenergetyczne korzyści wynikające ze spiętrzenia rzeki i budowy zbiornika nie odrywają dziś wystarczającej roli. Nie dziwi więc, że w Polsce zaledwie 1-1,5 proc. całkowitego zużycia energii pochodzi z odnawialnych źródeł, czyli wody, wiatru, biomasy, gorących wód podziemnych i słońca. Energetyka zawodowa jest natomiast źródłem aż 90 proc. emisji dwutlenku węgla. Specjaliści uważają, że szansą dla rozwoju odnawialnych źródeł energii byłoby uwzględnienie w cenach paliw kopalnych kosztów środowiskowych, a także przeprowadzenie ekologicznej reformy podatkowej zmniejszającej opodatkowanie zatrudnienia i kapitału oraz zwiększającej opodatkowanie przede wszystkim nieodnawialnych zasobów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Romuald Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni wodnych na rzece Dzierzgoń w Elbląskiem. Produkują one razem 30 tys. kWh energii miesięcznie. Zakład energetyczny płaci panu Jarockiemu  za 1 kWh 17 gr. Dlatego Jarocki nie wierzy w "zielone światło" dla czystej energii, w rządową politykę popierania małych elektrowni wodnych, w polską ekologię. Umowa z Zakładem Energetycznym w Kwidzynie na zakup energii elektrycznej i przyłączenie elektrowni do sieci przesyłowej obiecywała zyski dla właściciela, korzyść dla środowiska przyrodniczego. Jarocki nie jest przypadkiem odosobnionym. Wiesław Mielczarek z Działoszyna, właściciel małej elektrowni  wodnej podpisał umowę z Zakładem  Energetycznym Częstochowa, który mimo podpisanej wcześniej umowy  na dostawę energii elektrycznej z ceną zakupu 17 gr za 1 kWh,  po pół roku zmienił warunki i wprowadził płatną energię bierną. - Zostałem wprowadzony w błąd przez administrację państwową. Poniosłem straty, pozaciągałem zobowiązania, żeby dowiedzieć się, że moja inwestycja nigdy nie zostanie spłacona, a przyniesie tylko straty.
Pomimo deklaracji zawartych w dokumentach prawnych i programowych centralnych władz energetycznych i rządowych, wykorzystanie odnawialnych źródeł energii w praktyce napotyka bariery skutecznie utrudniające rozwój energetyki wodnej. Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii. Rozwój energetyki wodnej uzasadnia potrzeba ograniczenia emisji gazów cieplarnianych, zwłaszcza dwutlenku węgla, który najbardziej przyczynia się do ocieplenia klimatu. Przystąpienie Polski do UE wymagać będzie dostosowania prawa i praktyki w dziedzinie wytwarzania energii ze źródeł odnawialnych.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="368">Romuald Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni wodnych na rzece Dzierzgoń w Elbląskiem. Produkują one razem 30 tys. kWh energii miesięcznie. Zakład energetyczny płaci panu Jarockiemu  za 1 kWh 17 gr.</span>
        <span start="521" end="665"> Dlatego Jarocki nie wierzy w "zielone światło" dla czystej energii, w rządową politykę popierania małych elektrowni wodnych, w polską ekologię.</span>
        <span start="2420" end="2421"> </span>
        <span start="2431" end="2623">Umowa z Zakładem Energetycznym w Kwidzynie na zakup energii elektrycznej i przyłączenie elektrowni do sieci przesyłowej obiecywała zyski dla właściciela, korzyść dla środowiska przyrodniczego.</span>
        <span start="4428" end="4472"> Jarocki nie jest przypadkiem odosobnionym. </span>
        <span start="4503" end="4572">Wiesław Mielczarek z Działoszyna, właściciel małej elektrowni  wodnej</span>
        <span start="4595" end="4648"> podpisał umowę z Zakładem  Energetycznym Częstochowa</span>
        <span start="4653" end="4740">, który mimo podpisanej wcześniej umowy  na dostawę energii elektrycznej z ceną zakupu </span>
        <span start="4741" end="4822">17 gr za 1 kWh,  po pół roku zmienił warunki i wprowadził płatną energię bierną. </span>
        <span start="5221" end="5298">- Zostałem wprowadzony w błąd przez administrację państwową. Poniosłem straty</span>
        <span start="5314" end="5437">, pozaciągałem zobowiązania, żeby dowiedzieć się, że moja inwestycja nigdy nie zostanie spłacona, a przyniesie tylko straty</span>
        <span start="5484" end="5485">.</span>
        <span start="5503" end="5511">
Pomimo </span>
        <span start="5520" end="5744">deklaracji zawartych w dokumentach prawnych i programowych centralnych władz energetycznych i rządowych, wykorzystanie odnawialnych źródeł energii w praktyce napotyka bariery skutecznie utrudniające rozwój energetyki wodnej.</span>
        <span start="6368" end="6369"> </span>
        <span start="6382" end="6515">Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii.</span>
        <span start="6749" end="6750"> </span>
        <span start="6758" end="6926">Rozwój energetyki wodnej uzasadnia potrzeba ograniczenia emisji gazów cieplarnianych, zwłaszcza dwutlenku węgla, który najbardziej przyczynia się do ocieplenia klimatu.</span>
        <span start="7251" end="7252"> </span>
        <span start="7262" end="7334">Przystąpienie Polski do UE wymagać będzie dostosowania prawa i praktyki </span>
        <span start="7340" end="7396">w dziedzinie wytwarzania energii ze źródeł odnawialnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Właściciele minielektrowni wodnych w Polsce otrzymują za produkowaną energię zbyt mało pieniędzy, by ich obiekty były dochodowe. Nowe prawo energetyczne zagraża małym producentom zielonej energii, gdyż zakłady skupujące energię mogą interpretować je zgodnie z własnymi potrzebami. Inwestowanie w odnawialne źródła energii napotyka w Polsce liczne bariery. Zaledwie 1-1,5 proc. całkowitego zużycia energii pochodzi z odnawialnych źródeł.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Romuald Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni wodnych. Zakład energetyczny płaci panu Jarockiemu  za 1 kWh 17 gr. Dlatego Jarocki nie wierzy w "zielone światło" dla czystej energii, w rządową politykę popierania małych elektrowni wodnych, w polską ekologię.Pomimo deklaracji zawartych w dokumentach prawnych i programowych centralnych władz energetycznych, wykorzystanie odnawialnych źródeł energii napotyka bariery skutecznie utrudniające rozwój energetyki wodnej.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="223">Romuald Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni wodnych</span>
        <span start="255" end="256">.</span>
        <span start="309" end="368"> Zakład energetyczny płaci panu Jarockiemu  za 1 kWh 17 gr.</span>
        <span start="521" end="665"> Dlatego Jarocki nie wierzy w "zielone światło" dla czystej energii, w rządową politykę popierania małych elektrowni wodnych, w polską ekologię.</span>
        <span start="5504" end="5511">Pomimo </span>
        <span start="5520" end="5611">deklaracji zawartych w dokumentach prawnych i programowych centralnych władz energetycznych</span>
        <span start="5623" end="5667">, wykorzystanie odnawialnych źródeł energii </span>
        <span start="5678" end="5744">napotyka bariery skutecznie utrudniające rozwój energetyki wodnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Pomimo licznych deklaracji zawartych w dokumentach prawnych i programowych centralnych władz energetycznych i rządowych, wykorzystanie odnawialnych źródeł energii w praktyce napotyka bariery skutecznie utrudniające rozwój energetyki wodnej. Zdaniem Romualda Jarockiego, właściciela dwóch małych elektrowni wodnych na rzece Dzierzgoń w Elbląskiem, przyzwoity dobrze prosperujący sklep da więcej zysku niż trzy takie elektrownie. Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii. Sytuacja ta jeszcze się pogarsza. Tymczasem rozwój energetyki wodnej jest pożądany ze względu na potrzebę ograniczenia emisji gazów cieplarnianych. UE ogłosiła, iż do 2010 r. zamierza podwoić udział odnawialnych źródeł energetyki. W Polsce tylko 1-1,5 proc. całkowitego zużycia energii wytwarza się ze źródeł odnawialnych. Wykorzystujemy zaledwie 13 proc. potencjału hydroenergetycznego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Nowe prawo energetyczne jest zagrożeniem dla  małych producentów energii ze źródeł odnawialnych. Zakłady skupujące "zielone kilowaty" interpretują nowe prawo energetyczne, jak chcą, z VAT-em lub  bez. Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania. Sytuacja ta jeszcze się pogarsza w nadchodzącej dobie urynkowienia energii. Nowe prawo energetyczne zniosło preferencje wprowadzone dla energetyki wodnej. UE zamierza podwoić udział takich źródeł energetyki jak woda, wiatr, słońce do 2010 r.W Polsce 1-1,5 proc. zużycia energii wytwarza się ze źródeł odnawialnych: wody, wiatru, biomasy, gorących wód podziemnych i słońca. W krajach Unii udział ten wynosi średnio 5,6 proc. Produkcja energii w elektrowniach wodnych (łącznie ze 126 zawodowymi) w zeszłym roku wyniosła 1820 GWh, 13 proc. wykorzystania zasobów technicznych.</body>
      <spans>
        <span start="668" end="697">Nowe prawo energetyczne jest </span>
        <span start="706" end="722">zagrożeniem dla </span>
        <span start="735" end="785"> małych producentów energii ze źródeł odnawialnych</span>
        <span start="796" end="797">.</span>
        <span start="890" end="891"> </span>
        <span start="4094" end="4196">Zakłady skupujące "zielone kilowaty" interpretują nowe prawo energetyczne, jak chcą, z VAT-em lub  bez</span>
        <span start="4209" end="4211">. </span>
        <span start="6382" end="6459">Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania</span>
        <span start="6514" end="6616">. Sytuacja ta jeszcze się pogarsza w nadchodzącej dobie urynkowienia energii. Nowe prawo energetyczne </span>
        <span start="6656" end="6709">zniosło preferencje wprowadzone dla energetyki wodnej</span>
        <span start="6740" end="6741">.</span>
        <span start="6917" end="6918"> </span>
        <span start="6928" end="6931">UE </span>
        <span start="6953" end="7025">zamierza podwoić udział takich źródeł energetyki jak woda, wiatr, słońce</span>
        <span start="7035" end="7046"> do 2010 r.</span>
        <span start="7048" end="7057">W Polsce </span>
        <span start="7063" end="7075">1-1,5 proc. </span>
        <span start="7087" end="7212">zużycia energii wytwarza się ze źródeł odnawialnych: wody, wiatru, biomasy, gorących wód podziemnych i słońca. W krajach Unii</span>
        <span start="7225" end="7262"> udział ten wynosi średnio 5,6 proc. </span>
        <span start="8323" end="8427">Produkcja energii w elektrowniach wodnych (łącznie ze 126 zawodowymi) w zeszłym roku wyniosła 1820 GWh, </span>
        <span start="8438" end="8481">13 proc. wykorzystania zasobów technicznych</span>
        <span start="8507" end="8508">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Pomimo licznych deklaracji zawartych w dokumentach prawnych i programowych centralnych władz energetycznych i rządowych, wykorzystanie odnawialnych źródeł energii w praktyce napotyka bariery skutecznie utrudniające rozwój energetyki wodnej. Romuald Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni wodnych na rzece Dzierzgoń w Elbląskiem. Produkują one razem 30 tys. kWh energii miesięcznie. Zakład energetyczny płaci panu Jarockiemu za 1 kWh 17 gr. Zdaniem Jarockiego przyzwoity dobrze prosperujący sklep da więcej zysku niż trzy takie elektrownie. Właściciel nie wierzy w "zielone światło" dla czystej energii, w rządową politykę popierania małych elektrowni wodnych, w polską ekologię. Romuald Jarocki nie jest przypadkiem odosobnionym. Pan Wiesław Mielczarek, właściciel małej elektrowni wodnej w Działoszynie, poniósł straty ok. 600 tys. zł. Zakład Energetyczny Częstochowa S.A., z którym podpisał umowę na dostawę energii elektrycznej z ceną zakupu 17 gr za 1 kWh, po pół roku zmienił warunki i wprowadził płatną energię bierną.  Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii. Sytuacja ta jeszcze się pogarsza w nadchodzącej dobie urynkowienia energii. Nowe prawo energetyczne zniosło preferencje wprowadzone dla energetyki wodnej uchwalą RM z 7 września 1981 r. Tymczasem rozwój energetyki wodnej jest pożądany ze względu na potrzebę ograniczenia emisji gazów cieplarnianych. UE ogłosiła, iż do 2010 r. zamierza podwoić udział takich źródeł energetyki jak woda, wiatr, słońce.  W Polsce tylko 1-1,5 proc. całkowitego zużycia energii wytwarza się ze źródeł odnawialnych. Wykorzystujemy zaledwie 13 proc. potencjału hydroenergetycznego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Romuald Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni wodnych na rzece Dzierzgoń w Elbląskiem. Produkują one razem 30 tys. kWh energii miesięcznie. Zakład energetyczny płaci panu Jarockiemu  za 1 kWh 17 gr. Jarocki nie wierzy w "zielone światło" dla czystej energii, w rządową politykę popierania małych elektrowni wodnych, w polską ekologię. - Nowe prawo energetyczne jest ogromnym zagrożeniem dla  małych producentów energii ze źródeł odnawialnych. Pora roku oraz pogoda mają duży wpływ na działanie elektrowni. Przepływ  wody waha się. Brak zbiorników retencyjnych jest jednym z powodów niestabilności rzeki. Zmiany są szczególnie nagłe zimą, ostry mróz może wstrzymać pracę elektrowni.
Umowa z Zakładem Energetycznym w Kwidzynie na zakup energii elektrycznej i przyłączenie elektrowni do sieci przesyłowej obiecywała zyski dla właściciela, korzyść dla środowiska przyrodniczego. Zakłady skupujące "zielone kilowaty" interpretują nowe prawo energetyczne, jak chcą, z VAT-em lub  bez tego podatku. Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii. Sytuacja ta jeszcze się pogarsza w nadchodzącej dobie urynkowienia energii. Nowe prawo energetyczne zniosło preferencje wprowadzone dla energetyki wodnej. UE zamierza podwoić udział takich źródeł energetyki jak woda, wiatr, słońce do 2010 r.W Polsce 1-1,5 proc. zużycia energii wytwarza się ze źródeł odnawialnych: wody, wiatru, biomasy, gorących wód podziemnych i słońca. W krajach Unii udział ten wynosi średnio 5,6 proc. Produkcja energii w elektrowniach wodnych (łącznie ze 126 zawodowymi) w zeszłym roku wyniosła 1820 GWh, 13 proc. wykorzystania zasobów technicznych.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="369">Romuald Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni wodnych na rzece Dzierzgoń w Elbląskiem. Produkują one razem 30 tys. kWh energii miesięcznie. Zakład energetyczny płaci panu Jarockiemu  za 1 kWh 17 gr. </span>
        <span start="530" end="722">Jarocki nie wierzy w "zielone światło" dla czystej energii, w rządową politykę popierania małych elektrowni wodnych, w polską ekologię. - Nowe prawo energetyczne jest ogromnym zagrożeniem dla </span>
        <span start="735" end="785"> małych producentów energii ze źródeł odnawialnych</span>
        <span start="796" end="797">.</span>
        <span start="890" end="891"> </span>
        <span start="897" end="983">Pora roku oraz pogoda mają duży wpływ na działanie elektrowni. Przepływ  wody waha się</span>
        <span start="1075" end="1184">. Brak zbiorników retencyjnych jest jednym z powodów niestabilności rzeki. Zmiany są szczególnie nagłe zimą, </span>
        <span start="1190" end="1232">ostry mróz może wstrzymać pracę elektrowni</span>
        <span start="1253" end="1254">.</span>
        <span start="2430" end="2623">
Umowa z Zakładem Energetycznym w Kwidzynie na zakup energii elektrycznej i przyłączenie elektrowni do sieci przesyłowej obiecywała zyski dla właściciela, korzyść dla środowiska przyrodniczego.</span>
        <span start="4093" end="4211"> Zakłady skupujące "zielone kilowaty" interpretują nowe prawo energetyczne, jak chcą, z VAT-em lub  bez tego podatku. </span>
        <span start="6382" end="6616">Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii. Sytuacja ta jeszcze się pogarsza w nadchodzącej dobie urynkowienia energii. Nowe prawo energetyczne </span>
        <span start="6656" end="6709">zniosło preferencje wprowadzone dla energetyki wodnej</span>
        <span start="6740" end="6741">.</span>
        <span start="6917" end="6918"> </span>
        <span start="6928" end="6931">UE </span>
        <span start="6953" end="7025">zamierza podwoić udział takich źródeł energetyki jak woda, wiatr, słońce</span>
        <span start="7035" end="7046"> do 2010 r.</span>
        <span start="7048" end="7057">W Polsce </span>
        <span start="7063" end="7075">1-1,5 proc. </span>
        <span start="7087" end="7212">zużycia energii wytwarza się ze źródeł odnawialnych: wody, wiatru, biomasy, gorących wód podziemnych i słońca. W krajach Unii</span>
        <span start="7225" end="7262"> udział ten wynosi średnio 5,6 proc. </span>
        <span start="8323" end="8427">Produkcja energii w elektrowniach wodnych (łącznie ze 126 zawodowymi) w zeszłym roku wyniosła 1820 GWh, </span>
        <span start="8438" end="8481">13 proc. wykorzystania zasobów technicznych</span>
        <span start="8507" end="8508">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Pomimo licznych deklaracji zawartych w dokumentach prawnych i programowych centralnych władz energetycznych i rządowych, wykorzystanie odnawialnych źródeł energii w praktyce napotyka bariery skutecznie utrudniające rozwój energetyki wodnej. Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii. Tymczasem rozwój energetyki wodnej jest pożądany ze względu na potrzebę ograniczenia emisji gazów cieplarnianych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Nowe prawo energetyczne jest zagrożeniem dla  małych producentów energii ze źródeł odnawialnych. Sytuacja się pogarsza wdobie urynkowienia energii. zniosło preferencje wprowadzone dla energetyki wodnej. UE zamierza podwoić udział takich źródeł energetyki jak woda, wiatr, słońce do 2010 r.W Polsce 1-1,5 proc. zużycia energii wytwarza się ze źródeł odnawialnych. W krajach Unii udział ten wynosi średnio 5,6 proc.</body>
      <spans>
        <span start="668" end="697">Nowe prawo energetyczne jest </span>
        <span start="706" end="722">zagrożeniem dla </span>
        <span start="735" end="785"> małych producentów energii ze źródeł odnawialnych</span>
        <span start="796" end="797">.</span>
        <span start="890" end="891"> </span>
        <span start="6516" end="6525">Sytuacja </span>
        <span start="6536" end="6550">się pogarsza w</span>
        <span start="6564" end="6592">dobie urynkowienia energii. </span>
        <span start="6656" end="6709">zniosło preferencje wprowadzone dla energetyki wodnej</span>
        <span start="6740" end="6741">.</span>
        <span start="6917" end="6918"> </span>
        <span start="6928" end="6931">UE </span>
        <span start="6953" end="7025">zamierza podwoić udział takich źródeł energetyki jak woda, wiatr, słońce</span>
        <span start="7035" end="7046"> do 2010 r.</span>
        <span start="7048" end="7057">W Polsce </span>
        <span start="7063" end="7075">1-1,5 proc. </span>
        <span start="7087" end="7138">zużycia energii wytwarza się ze źródeł odnawialnych</span>
        <span start="7196" end="7212">. W krajach Unii</span>
        <span start="7225" end="7261"> udział ten wynosi średnio 5,6 proc.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Mimo zaleceń Unii Europejskiej, która od 2010 r. planuje podwojenie udziału odnowialnych źródeł energii, w Polsce w niewielkim stopniu wykorzystuje się tego typu źródła. Podczas gdy w innych krajach europejskich jest to ok. 5,6 % w Polsce jest to 1-1,5 %.  Powodem takiego stanu rzeczy jest niska opłacalność produkcji tego typu energii. Przykładem mogą być dwie małe elektrownie wodne na rzece Dzierzgoń należące do Romualda Jarockiego. Ich wybudowanie kosztowało 177 tyś. zł, produkują razem 30 tyś. kWh energii miesięcznie, natomiast zakład energetyczny płaci jego właścicielowi 17 gr. za 1 kWh. Dodatkowo polityka państwa nie przewiduje żadnych zniżek dla właścicieli zakładów produkujących energię odnawialną, co dodatkowo sprawia, że inwestycja w tego typu biznes jest mało opłacalna.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni wodnych na rzece Dzierzgoń. dostaje od Zakładu Energetycznego  17 groszy od kilowatogodziny  za wyprodukowaną u siebie energię elektryczną, o 4 grosze mniej niż otrzymują właściciele minielektrowni w innych województwach. Za energię natomiast musi płacić jak wszyscy.  nie jest przypadkiem odosobnionym. Mielczarek, właściciel małej elektrowni  wodnej: W 1995 r. podpisał umowę z Zakładem  Energetycznym Częstochowa S.A., który mimo podpisanej wcześniej umowy  na dostawę energii elektrycznej,  po pół roku zmienił warunki i wprowadził płatną energię bierną. Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii. 
 Przystąpienie Polski do UE wymagać będzie dostosowania prawa i praktyki także w dziedzinie wytwarzania energii ze źródeł odnawialnych.</body>
      <spans>
        <span start="166" end="242">Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni wodnych na rzece Dzierzgoń</span>
        <span start="308" end="310">. </span>
        <span start="3690" end="3781">dostaje od Zakładu Energetycznego  17 groszy od kilowatogodziny  za wyprodukowaną u siebie </span>
        <span start="3791" end="3892">energię elektryczną, o 4 grosze mniej niż otrzymują właściciele minielektrowni w innych województwach</span>
        <span start="3901" end="3947">. Za energię natomiast musi płacić jak wszyscy</span>
        <span start="4013" end="4015">. </span>
        <span start="4210" end="4211"> </span>
        <span start="4437" end="4471">nie jest przypadkiem odosobnionym.</span>
        <span start="4510" end="4521"> Mielczarek</span>
        <span start="4535" end="4576">, właściciel małej elektrowni  wodnej: W </span>
        <span start="4588" end="4725">1995 r. podpisał umowę z Zakładem  Energetycznym Częstochowa S.A., który mimo podpisanej wcześniej umowy  na dostawę energii elektrycznej</span>
        <span start="4755" end="4822">,  po pół roku zmienił warunki i wprowadził płatną energię bierną. </span>
        <span start="6382" end="6516">Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii. </span>
        <span start="7046" end="7047">
</span>
        <span start="7261" end="7396"> Przystąpienie Polski do UE wymagać będzie dostosowania prawa i praktyki także w dziedzinie wytwarzania energii ze źródeł odnawialnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Na rzece Dzierzgoń w Elbląskiem znajdują się dwie małe elektrownie wodne, których właścicielem jest Romuald Jarocki. Obie elektrownie produkują 30 tyś. kWh energii miesięcznie, a zakład energetyczny płaci ich właścicielowi 17 gr. za 1 kWh. Na działanie elektrowni mają wpływ pora roku oraz pogoda. P. Jarocki posiada 112-hektarowe gospodarstwo rolna, na którym uprawia jęczmień i rzepak. Aby zwiększyć swoje dochody zdecydował się na produkcję elektryczności. Elektorownię wodną, według projektu olsztyńskiego biura projektowego, zbudował przy okazji remontu jazów na rzece.  Dzięki umowie z Zakładem Energetycznym w Kwidzynie elektrownia miała przynieść duże zyski oraz korzyść dla środowiska przyrodniczego. Okazało się jednak, że koszt budowy i wyposażenia obu elektrowni jest wyższy niż zysk z ich prowadzenia. Podobne problemy co p. Romuald mają też inni właściciele małych elektrowni wodnych w Polsce. Ich powodem jest minimalne wykorzystanie odnawialnych źródeł energii, które wynika z małej opłacalności produkcji tego typu energii.
Z drugiej strony rozwój energetyki wodnej uzasadnia potrzeba ograniczenia emisji gazów cieplarnianych, przede wszystkim dwutlenku węgla, który odpowiada za globalne ocieplenie. Ponadto UE ogłosiła chęć podwojenia udział odnawialnych źródeł energii takich jak woda, wiatr i słońce w okresie od 2010 r. Pod względem wykorzystania tego typu energii Polska jest daleko w tyle w stosunku do innych krajów europejskich. Podczas gdy w Polsce tylko 1-1,5 % wytwarzanej energii pochodzi ze źródeł odnawialnych w krajach UE jest to średnio 5,6 %.
W całej Polsce jest 300 prywatnych małych elektrowni wodnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Romuald Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni wodnych na rzece Dzierzgoń. Jarocki nie wierzy w "zielone światło" dla czystej energii. 

Właściciel elektrowni  posiada 112-hektarowe gospodarstwo rolne. aby utrzymać produkcję pszenicy dopłaca z niedużych dochodów, jakie przynoszą mu dwie wodne siłownie.
Umowa z Zakładem Energetycznym w Kwidzynie na zakup energii elektrycznej i przyłączenie elektrowni do sieci przesyłowej obiecywała zyski dla właściciela, korzyść dla środowiska przyrodniczego.

Dwie hydroelektrownie produkują 30 tys. kWh energii miesięcznie. Ich budowa  kosztowała  177 tys. zł
Jarocki dostaje od Zakładu Energetycznego  17 groszy od kilowatogodziny  za wyprodukowaną u siebie "z wody " energię elektryczną, o 4 grosze mniej niż otrzymują właściciele minielektrowni w innych województwach. Za energię natomiast musi płacić jak wszyscy - 23 grosze za 1 kWh.  - Powinna obowiązywać cena urzędowa na energię ze źródeł odnawialnych - twierdzi Jarocki. nie jest przypadkiem odosobnionym. Mielczarek z Działoszyna, właściciel małej elektrowni  wodnej: W 1995 r. podpisał umowę z Zakładem  Energetycznym Częstochowa S.A., który mimo podpisanej wcześniej umowy  na dostawę energii elektrycznej z ceną zakupu  17 gr za 1 kWh,  po pół roku zmienił warunki i wprowadził płatną energię bierną.  wykorzystanie odnawialnych źródeł energii w praktyce napotyka bariery. Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii. UE zamierza podwoić udział takich źródeł energetyki jak woda, wiatr, słońce w okresie do 2010 r.
 Przystąpienie Polski do UE wymagać będzie dostosowania prawa i praktyki także w dziedzinie wytwarzania energii ze źródeł odnawialnych.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="242">Romuald Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni wodnych na rzece Dzierzgoń</span>
        <span start="308" end="310">. </span>
        <span start="530" end="588">Jarocki nie wierzy w "zielone światło" dla czystej energii</span>
        <span start="664" end="666">. </span>
        <span start="1254" end="1278">

Właściciel elektrowni </span>
        <span start="1314" end="1355"> posiada 112-hektarowe gospodarstwo rolne</span>
        <span start="1403" end="1405">. </span>
        <span start="1778" end="1810">aby utrzymać produkcję pszenicy </span>
        <span start="1827" end="1896">dopłaca z niedużych dochodów, jakie przynoszą mu dwie wodne siłownie.</span>
        <span start="2430" end="2624">
Umowa z Zakładem Energetycznym w Kwidzynie na zakup energii elektrycznej i przyłączenie elektrowni do sieci przesyłowej obiecywała zyski dla właściciela, korzyść dla środowiska przyrodniczego.
</span>
        <span start="3104" end="3205">
Dwie hydroelektrownie produkują 30 tys. kWh energii miesięcznie. Ich budowa  kosztowała  177 tys. zł</span>
        <span start="3482" end="3483">
</span>
        <span start="3682" end="3892">Jarocki dostaje od Zakładu Energetycznego  17 groszy od kilowatogodziny  za wyprodukowaną u siebie "z wody " energię elektryczną, o 4 grosze mniej niż otrzymują właściciele minielektrowni w innych województwach</span>
        <span start="3901" end="3968">. Za energię natomiast musi płacić jak wszyscy - 23 grosze za 1 kWh</span>
        <span start="4013" end="4015">. </span>
        <span start="4210" end="4292"> - Powinna obowiązywać cena urzędowa na energię ze źródeł odnawialnych - twierdzi </span>
        <span start="4300" end="4309">Jarocki. </span>
        <span start="4437" end="4471">nie jest przypadkiem odosobnionym.</span>
        <span start="4510" end="4576"> Mielczarek z Działoszyna, właściciel małej elektrowni  wodnej: W </span>
        <span start="4588" end="4822">1995 r. podpisał umowę z Zakładem  Energetycznym Częstochowa S.A., który mimo podpisanej wcześniej umowy  na dostawę energii elektrycznej z ceną zakupu  17 gr za 1 kWh,  po pół roku zmienił warunki i wprowadził płatną energię bierną. </span>
        <span start="5624" end="5694"> wykorzystanie odnawialnych źródeł energii w praktyce napotyka bariery</span>
        <span start="5743" end="5745">. </span>
        <span start="6382" end="6516">Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii. </span>
        <span start="6928" end="6930">UE</span>
        <span start="6952" end="7047"> zamierza podwoić udział takich źródeł energetyki jak woda, wiatr, słońce w okresie do 2010 r.
</span>
        <span start="7261" end="7396"> Przystąpienie Polski do UE wymagać będzie dostosowania prawa i praktyki także w dziedzinie wytwarzania energii ze źródeł odnawialnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>W Polsce w niewielkim stopniu wykorzystuje się elektrownie wodne oraz inne sposoby tworzenia energii ze źródeł odnawialnych. Podczas gdy w innych krajach europejskich jest to średnio 5,6 % w Polsce jest to 1-1,5 %. Powodem jest niska opłacalność posiadania tego typu elektrowni-zakład energetyczny płaci ok. 17 gr. za 1kWh, podczas gdy wybudowanie takiej elektrowni kosztuje ok. 100 tyś. zł.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni wodnych na rzece Dzierzgoń. dostaje od Zakładu Energetycznego  17 groszy od kilowatogodziny  za wyprodukowaną u siebie energię elektryczną, mniej niż otrzymują właściciele minielektrowni w innych województwach. Za energię natomiast musi płacić jak wszyscy.  nie jest przypadkiem odosobnionym. Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii.</body>
      <spans>
        <span start="166" end="242">Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni wodnych na rzece Dzierzgoń</span>
        <span start="308" end="310">. </span>
        <span start="3690" end="3781">dostaje od Zakładu Energetycznego  17 groszy od kilowatogodziny  za wyprodukowaną u siebie </span>
        <span start="3791" end="3812">energię elektryczną, </span>
        <span start="3823" end="3892">mniej niż otrzymują właściciele minielektrowni w innych województwach</span>
        <span start="3901" end="3947">. Za energię natomiast musi płacić jak wszyscy</span>
        <span start="4013" end="4015">. </span>
        <span start="4210" end="4211"> </span>
        <span start="4437" end="4471">nie jest przypadkiem odosobnionym.</span>
        <span start="4821" end="4822"> </span>
        <span start="6382" end="6515">Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Romuald Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni na rzece Dzierzgoń w Elbląskiem. Produkuje łącznie 30 tysięcy kWh energii miesięcznie, za każdą zakład energetyczny płaci mu 17 groszy. Przedsiębiorca uważa, że to mało, i nie wierzy w polską ekologię. Skarży się, że w Polsce nie ma ceny urzędowej za energię ze źródeł odnawialnych. Niezadowolonych jest wielu. Wiesław Mielczarek z Działoszyna uważa, że został wprowadzony w błąd przez administrację państwową. Z powodu polityki cenowej zakładu enegetycznego elektrownia, którą wybudował, zamiast zysków przynosi straty. Walory i efekty środowiskowe ekologicznej produkcji nie znajdują odzwierciedlenia w relacjach cenowych. Istniejące uwarunkowania prawne blokują inwestycje w odnawialne źródła energii. Pozostaje nadzieja, że odpowiednie zmiany w prawie wymusi przystąpienie Polski do Unii Europejskiej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Pomimo licznych deklaracji zawartych w dokumentach prawnych i programowych centralnych władz energetycznych i rządowych wykorzystanie odnawialnych źródeł energii w praktyce napotyka bariery skutecznie utrudniające rozwój energetyki wodnej. Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii. Rozwój energetyki wodnej uzasadnia potrzeba ograniczenia emisji gazów cieplarnianych, zwłaszcza dwutlenku węgla, który najbardziej przyczynia się do ocieplenia klimatu.W Polsce tylko 1-1,5 proc. całkowitego zużycia energii wytwarza się ze źródeł odnawialnych: wody, wiatru, biomasy, gorących wód podziemnych i słońca. Przystąpienie Polski do UE wymagać będzie dostosowania prawa i praktyki także w dziedzinie wytwarzania energii ze źródeł odnawialnych. uwzględnienie w cenach paliw kopalnych wszystkich kosztów, w tym zwłaszcza - środowiskowych znacznie zwiększyłoby konkurencyjność odnawialnych źródeł energii.</body>
      <spans>
        <span start="5504" end="5623">Pomimo licznych deklaracji zawartych w dokumentach prawnych i programowych centralnych władz energetycznych i rządowych</span>
        <span start="5624" end="5745"> wykorzystanie odnawialnych źródeł energii w praktyce napotyka bariery skutecznie utrudniające rozwój energetyki wodnej. </span>
        <span start="6382" end="6516">Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii. </span>
        <span start="6758" end="6926">Rozwój energetyki wodnej uzasadnia potrzeba ograniczenia emisji gazów cieplarnianych, zwłaszcza dwutlenku węgla, który najbardziej przyczynia się do ocieplenia klimatu.</span>
        <span start="7048" end="7198">W Polsce tylko 1-1,5 proc. całkowitego zużycia energii wytwarza się ze źródeł odnawialnych: wody, wiatru, biomasy, gorących wód podziemnych i słońca. </span>
        <span start="7262" end="7396">Przystąpienie Polski do UE wymagać będzie dostosowania prawa i praktyki także w dziedzinie wytwarzania energii ze źródeł odnawialnych.</span>
        <span start="7546" end="7705"> uwzględnienie w cenach paliw kopalnych wszystkich kosztów, w tym zwłaszcza - środowiskowych znacznie zwiększyłoby konkurencyjność odnawialnych źródeł energii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Romuald Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni na rzece Dzierzgoń w Elbląskiem. Produkuje łącznie 30 tysięcy kWh energii miesięcznie, za każdą zakład energetyczny płaci mu 17 groszy. Przedsiębiorca uważa, że to mało, i nie wierzy w polską ekologię. Praca elektrowni zależy od pory roku i pogody. Z niewielkich zysków osiąganych ze sprzedaży energii Romuald Jarocki dokłada jeszcze do prowadzonego równolegle gospodarstwa. Koszt wybudowania obu elektrowni wyniósł 177000 zł, z czego 40% pokrył kredyt udzielony na preferencyjnych warunkach przez Fundację Rolniczą. Urządzenia są w pełni zautomatyzowane. Ręcznie trzeba czyścić jedynie kraty chroniące turbiny, co zajmuje 10 godzin tygodniowo. Romuald Jarocki skarży się, że w Polsce nie ma ceny urzędowej za energię ze źródeł odnawialnych. Zakłady energetyczne interpretują przepisy, jak chcą. Czasami doliczają VAT, czasami nie. Na ciągłych podwyżkach cen energii dla konsumentów nie zarabiają producenci ekologiczni. Niezadowolonych jest wielu. Wiesław Mielczarek z Działoszyna uważa, że został wprowadzony w błąd przez administrację państwową. Z powodu polityki cenowej zakładu energetycznego elektrownia, którą wybudował, zamiast zysków przynosi straty. Mimo licznych deklaracji władz centralnych wykorzystanie odnawialnych źródeł energii w praktyce napotyka bariery utrudniające rozwój energetyki wodnej. Walory i efekty środowiskowe ekologicznej produkcji nie znajdują odzwierciedlenia w relacjach cenowych. Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii. Sytuacja ta jeszcze się pogorszy w nadchodzącej dobie urynkowienia energii. Pozostaje nadzieja, że odpowiednie zmiany w prawie wymusi przystąpienie Polski do Unii Europejskiej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Romuald Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni wodnych na rzece Dzierzgoń w Elbląskiem. Produkują one razem 30 tys. kWh energii miesięcznie. Ich budowa  kosztowała  177 tys. zł. Obie elektrownie są w pełni zautomatyzowane. Dziś  Romuald Jarocki dostaje od Zakładu Energetycznego  17 groszy od kilowatogodziny  za wyprodukowaną u siebie "z wody " energię elektryczną, o 4 grosze mniej niż otrzymują właściciele minielektrowni w innych województwach w Polsce. Za energię natomiast musi płacić jak wszyscy - 23 grosze za 1 kWh. Romuald Jarocki nie jest przypadkiem odosobnionym. Pomimo licznych deklaracji zawartych w dokumentach prawnych i programowych centralnych władz energetycznych i rządowych wykorzystanie odnawialnych źródeł energii w praktyce napotyka bariery skutecznie utrudniające rozwój energetyki wodnej. Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii. Sytuacja ta jeszcze się pogarsza w nadchodzącej dobie urynkowienia energii. Nowe prawo energetyczne zniosło preferencje wprowadzone dla energetyki wodnej uchwalą RM z 7 września 1981 r.Rozwój energetyki wodnej uzasadnia potrzeba ograniczenia emisji gazów cieplarnianych, zwłaszcza dwutlenku węgla, który najbardziej przyczynia się do ocieplenia klimatu.W Polsce tylko 1-1,5 proc. całkowitego zużycia energii wytwarza się ze źródeł odnawialnych: wody, wiatru, biomasy, gorących wód podziemnych i słońca. Przystąpienie Polski do UE wymagać będzie dostosowania prawa i praktyki także w dziedzinie wytwarzania energii ze źródeł odnawialnych. Prof. Maciej Nowicki, szef  Fundacji EkoFundusz, twierdzi, że uwzględnienie w cenach paliw kopalnych wszystkich kosztów, w tym zwłaszcza - środowiskowych znacznie zwiększyłoby konkurencyjność odnawialnych źródeł energii.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="310">Romuald Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni wodnych na rzece Dzierzgoń w Elbląskiem. Produkują one razem 30 tys. kWh energii miesięcznie. </span>
        <span start="3170" end="3205">Ich budowa  kosztowała  177 tys. zł</span>
        <span start="3312" end="3314">. </span>
        <span start="3484" end="3529">Obie elektrownie są w pełni zautomatyzowane. </span>
        <span start="3668" end="3968">Dziś  Romuald Jarocki dostaje od Zakładu Energetycznego  17 groszy od kilowatogodziny  za wyprodukowaną u siebie "z wody " energię elektryczną, o 4 grosze mniej niż otrzymują właściciele minielektrowni w innych województwach w Polsce. Za energię natomiast musi płacić jak wszyscy - 23 grosze za 1 kWh</span>
        <span start="4013" end="4015">. </span>
        <span start="4421" end="4472">Romuald Jarocki nie jest przypadkiem odosobnionym. </span>
        <span start="5504" end="5623">Pomimo licznych deklaracji zawartych w dokumentach prawnych i programowych centralnych władz energetycznych i rządowych</span>
        <span start="5624" end="5745"> wykorzystanie odnawialnych źródeł energii w praktyce napotyka bariery skutecznie utrudniające rozwój energetyki wodnej. </span>
        <span start="6382" end="6616">Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii. Sytuacja ta jeszcze się pogarsza w nadchodzącej dobie urynkowienia energii. Nowe prawo energetyczne </span>
        <span start="6656" end="6741">zniosło preferencje wprowadzone dla energetyki wodnej uchwalą RM z 7 września 1981 r.</span>
        <span start="6758" end="6926">Rozwój energetyki wodnej uzasadnia potrzeba ograniczenia emisji gazów cieplarnianych, zwłaszcza dwutlenku węgla, który najbardziej przyczynia się do ocieplenia klimatu.</span>
        <span start="7048" end="7198">W Polsce tylko 1-1,5 proc. całkowitego zużycia energii wytwarza się ze źródeł odnawialnych: wody, wiatru, biomasy, gorących wód podziemnych i słońca. </span>
        <span start="7262" end="7396">Przystąpienie Polski do UE wymagać będzie dostosowania prawa i praktyki także w dziedzinie wytwarzania energii ze źródeł odnawialnych.</span>
        <span start="7484" end="7705"> Prof. Maciej Nowicki, szef  Fundacji EkoFundusz, twierdzi, że uwzględnienie w cenach paliw kopalnych wszystkich kosztów, w tym zwłaszcza - środowiskowych znacznie zwiększyłoby konkurencyjność odnawialnych źródeł energii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Właściciele elektrowni wodnych narzekają na brak ceny urzędowej za energię ze źródeł odnawialnych. Zakłady elektryczne oferują im niskie stawki, które nie odzwierciedlają korzyści środowiskowych płynących z ekologicznej produkcji. Producenci czują się oszukani przez administrację państwową. Istniejące uwarunkowania prawne blokują inwestycje w odnawialne źródła energii. Pozostaje nadzieja, że odpowiednie zmiany w prawie wymusi przystąpienie Polski do Unii Europejskiej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Pomimo deklaracji zawartych w dokumentach prawnych i programowych centralnych władz energetycznych i rządowych wykorzystanie odnawialnych źródeł energii w praktyce napotyka bariery utrudniające rozwój energetyki wodnej. Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii. Rozwój energetyki wodnej uzasadnia potrzeba ograniczenia emisji gazów cieplarnianych, zwłaszcza dwutlenku węgla, który najbardziej przyczynia się do ocieplenia klimatu.</body>
      <spans>
        <span start="5504" end="5511">Pomimo </span>
        <span start="5520" end="5623">deklaracji zawartych w dokumentach prawnych i programowych centralnych władz energetycznych i rządowych</span>
        <span start="5624" end="5695"> wykorzystanie odnawialnych źródeł energii w praktyce napotyka bariery </span>
        <span start="5706" end="5745">utrudniające rozwój energetyki wodnej. </span>
        <span start="6382" end="6516">Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii. </span>
        <span start="6758" end="6926">Rozwój energetyki wodnej uzasadnia potrzeba ograniczenia emisji gazów cieplarnianych, zwłaszcza dwutlenku węgla, który najbardziej przyczynia się do ocieplenia klimatu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii. Nowe prawo energetyczne (obowiązujące od grudnia zeszłego roku) zniosło preferencje wprowadzone dla energetyki wodnej uchwałą RM z 7 września 1981 r. W Polsce tylko 1-1,5 proc. całkowitego zużycia energii wytwarza się ze źródeł odnawialnych. W krajach Unii Europejskiej udział ten wynosi średnio 5,6 proc., a do 2010 r. ma się podwoić. Przystąpienie Polski do UE wymagać będzie dostosowania prawa i praktyki także w dziedzinie wytwarzania energii ze źródeł odnawialnych. Rozwój energetyki wodnej uzasadnia potrzeba ograniczenia emisji gazów cieplarnianych, zwłaszcza dwutlenku węgla, który najbardziej przyczynia się do ocieplenia klimatu. Konkurencyjność odnawialnych źródeł energii zwiększyłoby uwzględnienie w cenach paliw kopalnych wszystkich kosztów, w tym zwłaszcza środowiskowych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Romuald Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni wodnych na rzece Dzierzgoń w Elbląskiem. Produkują one razem 30 tys. kWh energii miesięcznie. Zakład energetyczny płaci panu Jarockiemu  za 1 kWh 17 gr. Przyzwoity sklep dobrze prosperujący da więcej zysku niż trzy takie elektrownie. Dlatego Jarocki nie wierzy w "zielone światło" dla czystej energii, w rządową politykę popierania małych elektrowni wodnych, w polską ekologię. Romuald Jarocki nie jest przypadkiem odosobnionym. Pomimo licznych deklaracji zawartych w dokumentach prawnych i programowych centralnych władz energetycznych i rządowych, wykorzystanie odnawialnych źródeł energii w praktyce napotyka bariery skutecznie utrudniające rozwój energetyki wodnej. Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii. 
Rozwój energetyki wodnej uzasadnia potrzeba ograniczenia emisji gazów cieplarnianych.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="369">Romuald Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni wodnych na rzece Dzierzgoń w Elbląskiem. Produkują one razem 30 tys. kWh energii miesięcznie. Zakład energetyczny płaci panu Jarockiemu  za 1 kWh 17 gr. </span>
        <span start="371" end="450">Przyzwoity sklep dobrze prosperujący da więcej zysku niż trzy takie elektrownie</span>
        <span start="520" end="666">. Dlatego Jarocki nie wierzy w "zielone światło" dla czystej energii, w rządową politykę popierania małych elektrowni wodnych, w polską ekologię. </span>
        <span start="4421" end="4472">Romuald Jarocki nie jest przypadkiem odosobnionym. </span>
        <span start="5504" end="5745">Pomimo licznych deklaracji zawartych w dokumentach prawnych i programowych centralnych władz energetycznych i rządowych, wykorzystanie odnawialnych źródeł energii w praktyce napotyka bariery skutecznie utrudniające rozwój energetyki wodnej. </span>
        <span start="6382" end="6516">Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii. </span>
        <span start="6757" end="6842">
Rozwój energetyki wodnej uzasadnia potrzeba ograniczenia emisji gazów cieplarnianych</span>
        <span start="6925" end="6926">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Romuald Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni wodnych na rzece Dzierzgoń w Elbląskiem. Produkują one razem 30 tys. kWh energii miesięcznie. Zakład energetyczny płaci panu Jarockiemu  za 1 kWh 17 gr. Za energię natomiast musi płacić jak wszyscy - 23 grosze za 1 kWh. Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii. Sytuacja ta jeszcze się pogarsza w nadchodzącej dobie urynkowienia energii. Nowe prawo energetyczne (obowiązujące od grudnia zeszłego roku) zniosło preferencje wprowadzone dla energetyki wodnej uchwałą RM z 7 września 1981 r. W Polsce tylko 1-1,5 proc. całkowitego zużycia energii wytwarza się ze źródeł odnawialnych: wody, wiatru, biomasy, gorących wód podziemnych i słońca. W krajach Unii Europejskiej udział ten wynosi średnio 5,6 proc., a do 2010 r. ma się podwoić. Przystąpienie Polski do UE wymagać będzie dostosowania prawa i praktyki także w dziedzinie wytwarzania energii ze źródeł odnawialnych. Rozwój energetyki wodnej uzasadnia potrzeba ograniczenia emisji gazów cieplarnianych, zwłaszcza dwutlenku węgla, który najbardziej przyczynia się do ocieplenia klimatu. Prof. Maciej Nowicki, szef  Fundacji EkoFundusz, twierdzi, że uwzględnienie w cenach paliw kopalnych wszystkich kosztów, w tym zwłaszcza - środowiskowych znacznie zwiększyłoby konkurencyjność odnawialnych źródeł energii. Dr Andrzej Kassenberg, prezes Instytutu na rzecz Ekorozwoju uważa, że ekologiczna reforma podatkowa, polegająca na zmniejszeniu opodatkowania zatrudnienia i kapitału z jednoczesnym wzrostem opodatkowania zasobów naturalnych przede wszystkim nieodnawialnych, stworzyłaby rzeczywiste warunki do rozwoju odnawialnych źródeł energii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Romuald Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni wodnych na rzece Dzierzgoń w Elbląskiem. Produkują one razem 30 tys. kWh energii miesięcznie. Zakład energetyczny płaci panu Jarockiemu  za 1 kWh 17 gr. Przyzwoity sklep dobrze prosperujący da więcej zysku niż trzy takie elektrownie. Dlatego Jarocki nie wierzy w "zielone światło" dla czystej energii, w rządową politykę popierania małych elektrowni wodnych, w polską ekologię. - Nowe prawo energetyczne jest ogromnym zagrożeniem dla takich jak my małych producentów energii ze źródeł odnawialnych - twierdzi.
Romuald Jarocki nie jest przypadkiem odosobnionym. Do naszej redakcji napisał pan Wiesław Mielczarek z Działoszyna, właściciel małej elektrowni  wodnej: W listopadzie 1995 r. podpisał umowę z Zakładem  Energetycznym Częstochowa S.A., który mimo podpisanej wcześniej umowy  na dostawę energii elektrycznej z ceną zakupu  17 gr za 1 kWh,  po pół roku zmienił warunki i wprowadził płatną energię bierną.  Miesięczne straty z tego tytułu kosztowały go średnio 1500 zł. 
Pomimo licznych deklaracji zawartych w dokumentach prawnych i programowych centralnych władz energetycznych i rządowych, wykorzystanie odnawialnych źródeł energii w praktyce napotyka bariery skutecznie utrudniające rozwój energetyki wodnej. Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii. 
Rozwój energetyki wodnej uzasadnia potrzeba ograniczenia emisji gazów cieplarnianych.UE niedawno ogłosiła, iż zamierza podwoić udział takich źródeł energetyki jak woda, wiatr, słońce w okresie do 2010 r.W Polsce tylko 1-1,5 proc. całkowitego zużycia energii wytwarza się ze źródeł odnawialnych.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="369">Romuald Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni wodnych na rzece Dzierzgoń w Elbląskiem. Produkują one razem 30 tys. kWh energii miesięcznie. Zakład energetyczny płaci panu Jarockiemu  za 1 kWh 17 gr. </span>
        <span start="371" end="450">Przyzwoity sklep dobrze prosperujący da więcej zysku niż trzy takie elektrownie</span>
        <span start="520" end="797">. Dlatego Jarocki nie wierzy w "zielone światło" dla czystej energii, w rządową politykę popierania małych elektrowni wodnych, w polską ekologię. - Nowe prawo energetyczne jest ogromnym zagrożeniem dla takich jak my małych producentów energii ze źródeł odnawialnych - twierdzi.</span>
        <span start="4420" end="4854">
Romuald Jarocki nie jest przypadkiem odosobnionym. Do naszej redakcji napisał pan Wiesław Mielczarek z Działoszyna, właściciel małej elektrowni  wodnej: W listopadzie 1995 r. podpisał umowę z Zakładem  Energetycznym Częstochowa S.A., który mimo podpisanej wcześniej umowy  na dostawę energii elektrycznej z ceną zakupu  17 gr za 1 kWh,  po pół roku zmienił warunki i wprowadził płatną energię bierną.  Miesięczne straty z tego tytułu</span>
        <span start="4879" end="4911"> kosztowały go średnio 1500 zł. </span>
        <span start="5503" end="5745">
Pomimo licznych deklaracji zawartych w dokumentach prawnych i programowych centralnych władz energetycznych i rządowych, wykorzystanie odnawialnych źródeł energii w praktyce napotyka bariery skutecznie utrudniające rozwój energetyki wodnej. </span>
        <span start="6382" end="6516">Istniejące uwarunkowania prawne nie tworzą dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii. </span>
        <span start="6757" end="6842">
Rozwój energetyki wodnej uzasadnia potrzeba ograniczenia emisji gazów cieplarnianych</span>
        <span start="6925" end="6926">.</span>
        <span start="6928" end="7046">UE niedawno ogłosiła, iż zamierza podwoić udział takich źródeł energetyki jak woda, wiatr, słońce w okresie do 2010 r.</span>
        <span start="7048" end="7138">W Polsce tylko 1-1,5 proc. całkowitego zużycia energii wytwarza się ze źródeł odnawialnych</span>
        <span start="7196" end="7197">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Nowe prawo energetyczne nie tworzy dogodnych warunków do inwestowania w elektrownie wykorzystujące odnawialne źródła energii, np. elektrownie wodne. W Polsce tylko 1-1,5 proc. całkowitego zużycia energii wytwarza się ze źródeł odnawialnych. Udział ten będzie musiał się zwiększyć po przystąpieniu Polski do UE. Konkurencyjność odnawialnych źródeł energii zwiększyłoby uwzględnienie w cenach paliw kopalnych wszystkich kosztów, w tym zwłaszcza środowiskowych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Romuald Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni wodnych na rzece Dzierzgoń w Elbląskiem. Produkują one razem 30 tys. kWh energii miesięcznie. Zakład energetyczny płaci panu Jarockiemu  za 1 kWh 17 gr. Przyzwoity sklep dobrze prosperujący da więcej zysku niż trzy takie elektrownie. Dlatego Jarocki nie wierzy w "zielone światło" dla czystej energii, w rządową politykę popierania małych elektrowni wodnych,.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="369">Romuald Jarocki jest właścicielem dwóch małych elektrowni wodnych na rzece Dzierzgoń w Elbląskiem. Produkują one razem 30 tys. kWh energii miesięcznie. Zakład energetyczny płaci panu Jarockiemu  za 1 kWh 17 gr. </span>
        <span start="371" end="450">Przyzwoity sklep dobrze prosperujący da więcej zysku niż trzy takie elektrownie</span>
        <span start="520" end="646">. Dlatego Jarocki nie wierzy w "zielone światło" dla czystej energii, w rządową politykę popierania małych elektrowni wodnych,</span>
        <span start="664" end="665">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
