<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801150133">
  <date>1998-01-15</date>
  <title>Rok Tygrysa</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Kazimierz Dziewanowski</authors>
  <body>Najważniejszymi sprawami politycznymi w najbliższych 12 miesiącach będzie dla Polski kwestia członkostwa w NATO i początek rokowań z Unią Europejską

Rok Tygrysa

RYS. ALICJA KRZĘTOWSKA

KAZIMIERZ DZIEWANOWSKI

Rozpoczął się rok 1998 - w chińskim kalendarzu Rok Tygrysa. Zaczęło się też coś, co można by nazwać - na podobieństwo papuziej, kurzej czy krowiej - chorobą tygrysią. Wywołuje ona wstrząsy i niepokój na całym świecie: na Wall Street, na polskiej giełdzie, w londyńskim City, w niemieckim Bundesbanku, w Tokio. Nie jest to choroba wirusowa, ale jest zaraźliwa.

Rok 1998. Jaki będzie? Oczywiście nikt tego nie wie, ale wielu publicystów na świecie sądzi, że będzie miał rozstrzygające znaczenie dla wielu zasadniczych kwestii w kluczowych rejonach świata. 

Czy kryzys  będzie zaraźliwy?

Zacznijmy od chleba, czyli od gospodarki. W tej dziedzinie rok 1998 powinien odpowiedzieć na kilka pytań o ogromnej wadze. Po pierwsze: Czy kryzys finansowy, jaki dotknął wschodnioazjatyckie "tygrysy", przeminie i okaże się nieprzyjemnym wspomnieniem bez większych konsekwencji, czy też doprowadzi do zapaści o zasięgu światowym? W tej chwili możliwe jest i jedno, i drugie. Możliwe jest przeniesienie choroby do Europy. Sytuacja gospodarcza w tak ważnych krajach jak Niemcy i Francja jest skomplikowana i nie można jej uznać za krzepiącą. W lecie 1997 r. zebrała się nawet konferencja wybitnych amerykańskich i niemieckich ekspertów gospodarczych, podczas której wylansowano nieoczekiwaną nazwę dla Niemiec i Francji: "kraje cofające się w rozwoju". Francja ze swymi problemami socjalnymi i roszczeniową postawą społeczeństwa od dawna budzi obawy, ale nazwanie "niemieckiej lokomotywy" krajem cofającym się jest czymś nowym.

Odpowiedź na pytanie, czy kryzys wschodnioazjatycki okaże się zaraźliwy, będzie ważna dla innej kluczowej kwestii roku 1998: losów waluty europejskiej. Euro ma być wprowadzone 1 stycznia 1999 r. Dziś spora liczba krajów Unii Europejskiej (w tym Niemcy i Francja) jest zdecydowana dotrzymać terminu. Jednak rozszerzenie kryzysu mogłoby poważnie temu zagrozić. Inaczej mówiąc, euro urodzi się, jeżeli "choroba tygrysia" nie okaże się zaraźliwa.

Chcieliśmy dobrze,  wyszło jak zwykle

Następnym problemem roku 1998 jest gospodarka rosyjska. Wciąż nie potrafi ona wejść na drogę normalnego wzrostu, choć spodziewano się tego w roku 1997. "Economist" przypomniał z tej okazji posępne stwierdzenie premiera Czernomyrdina, wypowiedziane już trzy lata temu: "Spodziewaliśmy się poprawy, ale wszystko potoczyło się jak zwykle".

W roku 1998 kwestia owej poprawy (lub jej braku) nabierze jeszcze głębszego znaczenia. W prasie zachodniej (pisał o tym między innymi właśnie "Economist") podkreśla się, że banki i biznes świata rozwiniętego wykazują coraz większą niecierpliwość wobec Rosji. Potencjalne możliwości rynku rosyjskiego są oceniane wysoko i nie brakuje chętnych, którzy chcieliby tam inwestować. Ale dotychczasowe doświadczenia były zniechęcające. 

Jest tego wiele przyczyn. Po pierwsze: brak przejrzystego ustawodawstwa finansowo-podatkowego i obezwładniająca biurokracja. Po drugie: brak stabilizacji politycznej, niepewny stan zdrowia prezydenta Jelcyna, obawy przed zaburzeniami, które mogłyby ugodzić w inwestorów (zwłaszcza strach przed ewentualnym objęciem władzy przez komunistów i nacjonalistów). Po trzecie: wysoki poziom przestępczości. Po czwarte: brak wiary w stabilność waluty, wynikający z niesprawności systemu bankowego, niemożności skutecznego ściągania podatków, z ogromnych rozmiarów szarej strefy gospodarczej. Po piąte: zadłużenie zagraniczne i wyciekanie na prywatne konta za granicą kapitałów, które miały być przeznaczone na restrukturyzację gospodarki.

To wszystko sprawia, że wielkie firmy zachodnie zachowują wprawdzie w Rosji (najczęściej w Moskwie) swe przyczółki, jednak powstrzymują się przed inwestycjami na znaczącą skalę.

Jeżeli rok 1998 nie przyniesie przełomu, a przynajmniej wyraźnej poprawy, nasili się pewne zjawisko, które już obecnie rodzi obawy rosyjskiej klasy politycznej. Otóż wielki kapitał zachodni, zwłaszcza amerykański, wykazuje rosnące zainteresowanie tymi republikami postradzieckimi, które dysponują bogactwami naturalnymi, przede wszystkim zaś ropą naftową i gazem. Już w roku 1997 wkroczył tam na poważną skalę i to zarówno z poszukiwaniami naftowymi, jak i budową rurociągów. Zapewne w roku 1998 prace (i inwestycje) zostaną przyśpieszone. Jeśli więc Rosja nie zintensyfikuje reform i nie zanotuje poważniejszego wzrostu gospodarczego - wtedy stanie w obliczu marginalizacji. Inwestorzy zagraniczni zmienią kierunek swych zainteresowań. Może to dotyczyć nie tylko republik WNP, ale i rosyjskiego regionu dalekowschodniego; takie zaś republiki jak Azerbejdżan, czy Kazachstan po jakimś czasie wyprzedzą Rosję pod względem poziomu dochodu narodowego i poziomu życia. To zaś musiałoby spowodować nasilenie tendencji odśrodkowych wewnątrz samej Federacji Rosyjskiej.

W ostatnich latach swego istnienia ZSRR doświadczał dramatycznego spadku produkcji naftowej. Spadła ona niemal o jedną trzecią, a kryzys był tak dotkliwy, że ograniczono komunikację lotniczą, armia przeżywała wielkie trudności w Afganistanie, natomiast o rozwoju motoryzacji w ogóle nie mogło być mowy. Dziś wkroczenie zachodniej technologii i kapitału zmieniło sytuację jak za dotknięciem czarodziejskiej różdżki. Trwają dyskusje na temat nowych złóż i trasy nowych rurociągów. Trudno o lepszą ilustrację niewydolności gospodarki komunistycznej.

Wspomniany tu już "Economist", w numerze specjalnym poświęconym perspektywom gospodarczym w roku 1998, zwraca też uwagę na inne zjawisko dotyczące Rosji. Przewiduje mianowicie w 1998 roku pięćdziesięcioprocentowy wzrost eksportu rosyjskiej broni, zwłaszcza samolotów MiG i Suchoj, sprzedawanych Chinom, Indiom i innym krajom azjatyckim. Ale i to ma swoje ograniczenia. Rosja wciąż zbywa produkty, których technologie zostały opracowane przed upadkiem ZSRR, nie ma zaś środków na nowe badania. Przewidywany boom eksportowy nie potrwa więc długo. Słabością rosyjską w tej dziedzinie jest również kiepska jakość obsługi gwarancyjnej, złe zaopatrzenie w części, itd.

Kwestia brudnego mleka

Trudności w stawieniu czoła konkurencji zagranicznej to zresztą nie tylko problem rosyjski. Również polski. Przykład polskich mleczarni i produkowanego przez nie mleka pokazuje, że nie będzie nam łatwo sprostać prawdziwej rywalizacji międzynarodowej.

Warto tu zwrócić uwagę na dość charakterystyczną polską reakcję na tę sprawę. Od razu podniosły się głosy, że Europa chce zniszczyć nasze rolnictwo, a nawet pozbawić nas tożsamości narodowej. Jeżeli jednak nasza tożsamość polegałaby na piciu brudnego mleka, to pijmy je sobie nadal, ale nie liczmy, że uda nam się sprzedać je za granicą. Zagranicznym klientom nie zależy bowiem na naszej tożsamości, tylko na zdrowych produktach. Na tym samym powinno zresztą zależeć również rodzicom polskich dzieci.

Myślę, że w roku 1998 możemy się natknąć na więcej podobnych problemów. Będzie tak, mimo że niektórym naszym ekonomistom i politykom wydaje się, że to my możemy stawiać Unii warunki. Bardziej prawdopodobne jest jednak, że zostaniemy sami z brudnym mlekiem.

Istnieje natomiast inny problem - naprawdę trudny. To sprawa tak zwanego porozumienia z Schengen. Z jednej strony to rzecz wspaniała, o której przez kilkadziesiąt lat mogliśmy tylko marzyć: porozumienie w sprawie całkowitej swobody poruszania się wewnątrz Unii - bez wiz i kontroli paszportowych. Uczestnictwo w tym porozumieniu jest warunkiem przystąpienia do UE. Na jego mocy każdy obywatel kraju członkowskiego uzyskuje prawo swobodnego poruszania się na terenie UE, a także podjęcia pracy - jeśli ją znajdzie.

Istnieje jednak również świat zewnętrzny - i tu się zaczynają trudności. Mają z nimi nieustannie do czynienia Włosi z powodu Albańczyków, a ostatnio także Kurdów. Mają do czynienia Francuzi - głównie z powodu Algierczyków i innych mieszkańców Afryki. Mają kłopoty Niemcy, Anglicy, Skandynawowie. Teraz problem zaczynamy mieć również my.

Nadzieja w podróżach

Polska prowadziła dotąd otwartą i liberalną politykę wizową wobec swych wschodnich sąsiadów. Było to korzystne i dla nich, i dla nas. Przede wszystkim z przyczyn gospodarczych - wiadomo, że istnieje ożywiona i korzystna prywatna wymiana towarowa między naszymi krajami. Warszawski Stadion Dziesięciolecia plasuje się według oficjalnych danych w czołówce naszych przedsiębiorstw handlu zagranicznego i ma obroty rzędu kilku miliardów dolarów rocznie. Podobnie, choć może na mniejszą skalę (z wyjątkiem słynnego bazaru pod Łodzią), jest w wielu innych miejscach. Ale chodzi nie tylko o to.

Ogromne znaczenie ma polityczna wymowa tej otwartości. Rozprasza ona w znacznym stopniu pojawiające się na Wschodzie obawy związane z naszym przystąpieniem do NATO. Fakt, że do Polski przyjeżdża co roku parę milionów Ukraińców, Białorusinów, Litwinów, Rosjan, Gruzinów, Ormian, Kazachów i tak dalej, że handlują oni, pracują, nawiązują tysiące kontaktów - to wszystko ma wagę ogromną. Uśmierza lęki, ukazuje prawdziwy obraz Polski, skutecznie przeciwdziała nieprzychylnej nam propagandzie. Myślę, że ma to tak wielkie znaczenie, jakie miały i mają polskie podróże do Niemiec, USA, Francji, Wielkiej Brytanii.

Nieraz mówi się o mafii, praniu pieniędzy, kradzieżach. Te same argumenty spotyka się w Niemczech w odniesieniu do Polaków. W USA też można niejedno usłyszeć o ludziach z Polski, którzy nielegalnie pracują w Ameryce. Ale wszystko to jest drobiazgiem w porównaniu z ogromnymi korzyściami ekonomicznymi, politycznymi, psychologicznymi, jakie płyną z takiego ruchu między krajami. Nie ma wspanialszego czynnika stabilizującego aniżeli te podróże - jakże nieraz biedne i skromne, ale jakże dla wszystkich pożyteczne.

Niepotrzebne bariery

Lecz tu pojawia się problem Schengen. Jest rzeczą zrozumiałą, że Unia Europejska, znosząc wszelkie kontrole graniczne między państwami członkowskimi, musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych. Polska nie może się temu sprzeciwiać. Jednak Polska ma wszechstronny i sięgający daleko interes narodowy w popieraniu swobody podróży oraz zbliżenia z Zachodem i ze Wschodem. Co więcej, myślę, że na popieraniu tego polega coś w rodzaju polskiej misji. 

Nie leży w naszym interesie odcięcie się barierą od Wschodu; ani w interesie Unii Europejskiej. Jakie więc znaleźć wyjście? Co zaproponować? Szczerze mówiąc - nie wiem, ale jestem pewny, że otwiera się tu przed nami szeroka niezbadana przestrzeń, którą powinniśmy spenetrować; znaleźć pomysł, który stanowiłby oryginalny polski wkład w przyszły kształt Unii. Zapewne trzeba znaleźć takie rozwiązanie, które wprowadzałoby co prawda pewną kontrolę ruchu, ale nie byłoby podobne do dawnego, sztywnego i nieprzyjaznego ludziom systemu wizowego. Nie oddawałoby decyzji w ręce obojętnych urzędników, nie zmuszało ludzi do udowodnienia przed wjazdem, że nie są bandytami, ani nie zmuszało ich do beznadziejnego czekania na łaskawe przyzwolenie. Budziłoby to wrogość, a my powinniśmy budować zaufanie.

I o tym trzeba dyskutować z Unią, bronić czystej idei współpracy europejskiej - również z tymi krajami, które nie są zaproszone do Unii. Nie należy natomiast bronić brudnego mleka. 

Ważny marzec

Zacząłem od spraw gospodarczych, ale jak zawsze łączą się one ściśle z polityką. Najważniejszymi sprawami politycznymi w nadchodzącym roku będzie dla Polski właśnie kwestia członkostwa w NATO i początek rokowań z UE. Sprawa sojuszu jest już kwestią najbliższych tygodni. Jeśli wszystko pójdzie dobrze, to w marcu powinna zapaść decyzja w Senacie USA. Jeżeli dwie trzecie senatorów opowiedzą się za naszym bezpieczeństwem i włączeniem Polski do zachodniej organizacji obronnej - inne parlamenty członkowskie zapewne tę decyzję poprą. Gdyby tak się nie stało... Wydaje się jednak, że decyzja powinna być pozytywna.

Wiąże się to z drugim pytaniem politycznym Roku Tygrysa: z losem prezydentury Billa Clintona. Wielu publicystów w Ameryce pisze dziś o nim jako o prezydencie, który utracił energię i siłę przebicia. Ale ma on przecież przed sobą jeszcze trzy lata. I jest człowiekiem ambitnym. Rozszerzenie NATO, włączenie doń najsilniejszych demokracji Europy Środkowej (co nie znaczy, że nie mających problemów wewnętrznych), nadanie sojuszowi nowej roli Wielkiego Stabilizatora będzie osiągnięciem, które zapewni Clintonowi trwałe miejsce w historii. Jak mawiają Amerykanie: nic nie jest tak skuteczne jak sukces. Ale też nic tak skutecznie nie przekreśla polityka jak porażka. Myślę, że prezydent Clinton odniesie sukces.

Drugie wielkie pytanie polityczne wiąże się z rozwojem sytuacji w Rosji. Trzecie - z sytuacją w Chinach. Czwarte z Ukrainą. Piąte z Niemcami, nadchodzącymi wyborami, kanclerzem Kohlem. Szóste z islamem.

A reszta to sprawy gospodarcze, od których trzeba było zacząć. I na których na ogół się kończy.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Rok 1998 będzie miał rozstrzygające znaczenie dla wielu zasadniczych kwestii w kluczowych rejonach świata. Czy kryzys finansowy, jaki dotknął wschodnioazjatyckie "tygrysy", przeminie, czy też doprowadzi do zapaści o zasięgu światowym? W tej chwili możliwe jest i jedno, i drugie. Następnym problemem roku 1998 jest gospodarka rosyjska. Wciąż nie potrafi ona wejść na drogę normalnego wzrostu. Przykład polskich mleczarni i produkowanego przez nie mleka pokazuje, że nie będzie nam łatwo sprostać prawdziwej rywalizacji międzynarodowej. pojawia się problem Schengen. Jest rzeczą zrozumiałą, że Unia Europejska, znosząc wszelkie kontrole graniczne między państwami członkowskimi, musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych. Polska nie może się temu sprzeciwiać. Nie leży w naszym interesie odcięcie się barierą od Wschodu; ani w interesie Unii Europejskiej. Jakie więc znaleźć wyjście? powinniśmy znaleźć pomysł, który stanowiłby oryginalny polski wkład w przyszły kształt Unii. Najważniejszymi sprawami politycznymi w nadchodzącym roku będzie dla Polski właśnie kwestia członkostwa w NATO i początek rokowań z UE. Sprawa sojuszu jest już kwestią najbliższych tygodni. nadanie sojuszowi nowej roli Wielkiego Stabilizatora będzie osiągnięciem, które zapewni Clintonowi trwałe miejsce w historii.</body>
      <spans>
        <span start="572" end="580">Rok 1998</span>
        <span start="667" end="766"> będzie miał rozstrzygające znaczenie dla wielu zasadniczych kwestii w kluczowych rejonach świata. </span>
        <span start="935" end="1010">Czy kryzys finansowy, jaki dotknął wschodnioazjatyckie "tygrysy", przeminie</span>
        <span start="1076" end="1174">, czy też doprowadzi do zapaści o zasięgu światowym? W tej chwili możliwe jest i jedno, i drugie. </span>
        <span start="2209" end="2320">Następnym problemem roku 1998 jest gospodarka rosyjska. Wciąż nie potrafi ona wejść na drogę normalnego wzrostu</span>
        <span start="2359" end="2361">. </span>
        <span start="6295" end="6437">Przykład polskich mleczarni i produkowanego przez nie mleka pokazuje, że nie będzie nam łatwo sprostać prawdziwej rywalizacji międzynarodowej.</span>
        <span start="9816" end="10048"> pojawia się problem Schengen. Jest rzeczą zrozumiałą, że Unia Europejska, znosząc wszelkie kontrole graniczne między państwami członkowskimi, musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych. Polska nie może się temu sprzeciwiać. </span>
        <span start="10264" end="10388">Nie leży w naszym interesie odcięcie się barierą od Wschodu; ani w interesie Unii Europejskiej. Jakie więc znaleźć wyjście? </span>
        <span start="10517" end="10527">powinniśmy</span>
        <span start="10540" end="10623"> znaleźć pomysł, który stanowiłby oryginalny polski wkład w przyszły kształt Unii. </span>
        <span start="11337" end="11527">Najważniejszymi sprawami politycznymi w nadchodzącym roku będzie dla Polski właśnie kwestia członkostwa w NATO i początek rokowań z UE. Sprawa sojuszu jest już kwestią najbliższych tygodni. </span>
        <span start="12281" end="12406">nadanie sojuszowi nowej roli Wielkiego Stabilizatora będzie osiągnięciem, które zapewni Clintonowi trwałe miejsce w historii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Rok 1998. wielu publicystów na świecie sądzi, że będzie miał rozstrzygające znaczenie dla wielu zasadniczych kwestii w kluczowych rejonach świata. 
Czy kryzys finansowy, jaki dotknął wschodnioazjatyckie "tygrysy", przeminie i okaże się nieprzyjemnym wspomnieniem bez większych konsekwencji, czy też doprowadzi do zapaści o zasięgu światowym? W tej chwili możliwe jest i jedno, i drugie. Następnym problemem roku 1998 jest gospodarka rosyjska. Wciąż nie potrafi ona wejść na drogę normalnego wzrostu. banki i biznes świata rozwiniętego wykazują coraz większą niecierpliwość wobec Rosji. Potencjalne możliwości rynku rosyjskiego są oceniane wysoko i nie brakuje chętnych, którzy chcieliby tam inwestować. Ale dotychczasowe doświadczenia były zniechęcające.  Przykład polskich mleczarni i produkowanego przez nie mleka pokazuje, że nie będzie nam łatwo sprostać prawdziwej rywalizacji międzynarodowej.Warto tu zwrócić uwagę na dość charakterystyczną polską reakcję na tę sprawę. Od razu podniosły się głosy, że Europa chce zniszczyć nasze rolnictwo, a nawet pozbawić nas tożsamości narodowej. Jeżeli jednak nasza tożsamość polegałaby na piciu brudnego mleka, to pijmy je sobie nadal, ale nie liczmy, że uda nam się sprzedać je za granicą. Polska prowadziła dotąd otwartą i liberalną politykę wizową wobec swych wschodnich sąsiadów. Było to korzystne i dla nich, i dla nas. Ogromne znaczenie ma polityczna wymowa tej otwartości. Lecz tu pojawia się problem Schengen. Jest rzeczą zrozumiałą, że Unia Europejska, znosząc wszelkie kontrole graniczne między państwami członkowskimi, musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych. Polska nie może się temu sprzeciwiać. Nie leży w naszym interesie odcięcie się barierą od Wschodu; ani w interesie Unii Europejskiej. Jakie więc znaleźć wyjście? otwiera się tu przed nami szeroka niezbadana przestrzeń, którą powinniśmy spenetrować; znaleźć pomysł, który stanowiłby oryginalny polski wkład w przyszły kształt Unii. I o tym trzeba dyskutować z Unią, bronić czystej idei współpracy europejskiej - również z tymi krajami, które nie są zaproszone do Unii. Nie należy natomiast bronić brudnego mleka. Najważniejszymi sprawami politycznymi w nadchodzącym roku będzie dla Polski właśnie kwestia członkostwa w NATO i początek rokowań z UE. Sprawa sojuszu jest już kwestią najbliższych tygodni. Jeśli wszystko pójdzie dobrze, to w marcu powinna zapaść decyzja w Senacie USA. nadanie sojuszowi nowej roli Wielkiego Stabilizatora będzie osiągnięciem, które zapewni Clintonowi trwałe miejsce w historii.</body>
      <spans>
        <span start="572" end="582">Rok 1998. </span>
        <span start="629" end="767">wielu publicystów na świecie sądzi, że będzie miał rozstrzygające znaczenie dla wielu zasadniczych kwestii w kluczowych rejonach świata. 
</span>
        <span start="935" end="1174">Czy kryzys finansowy, jaki dotknął wschodnioazjatyckie "tygrysy", przeminie i okaże się nieprzyjemnym wspomnieniem bez większych konsekwencji, czy też doprowadzi do zapaści o zasięgu światowym? W tej chwili możliwe jest i jedno, i drugie. </span>
        <span start="2209" end="2320">Następnym problemem roku 1998 jest gospodarka rosyjska. Wciąż nie potrafi ona wejść na drogę normalnego wzrostu</span>
        <span start="2359" end="2361">. </span>
        <span start="2720" end="2975">banki i biznes świata rozwiniętego wykazują coraz większą niecierpliwość wobec Rosji. Potencjalne możliwości rynku rosyjskiego są oceniane wysoko i nie brakuje chętnych, którzy chcieliby tam inwestować. Ale dotychczasowe doświadczenia były zniechęcające. </span>
        <span start="6294" end="6437"> Przykład polskich mleczarni i produkowanego przez nie mleka pokazuje, że nie będzie nam łatwo sprostać prawdziwej rywalizacji międzynarodowej.</span>
        <span start="6439" end="6777">Warto tu zwrócić uwagę na dość charakterystyczną polską reakcję na tę sprawę. Od razu podniosły się głosy, że Europa chce zniszczyć nasze rolnictwo, a nawet pozbawić nas tożsamości narodowej. Jeżeli jednak nasza tożsamość polegałaby na piciu brudnego mleka, to pijmy je sobie nadal, ale nie liczmy, że uda nam się sprzedać je za granicą. </span>
        <span start="8074" end="8208">Polska prowadziła dotąd otwartą i liberalną politykę wizową wobec swych wschodnich sąsiadów. Było to korzystne i dla nich, i dla nas. </span>
        <span start="8663" end="8718">Ogromne znaczenie ma polityczna wymowa tej otwartości. </span>
        <span start="9809" end="10048">Lecz tu pojawia się problem Schengen. Jest rzeczą zrozumiałą, że Unia Europejska, znosząc wszelkie kontrole graniczne między państwami członkowskimi, musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych. Polska nie może się temu sprzeciwiać. </span>
        <span start="10264" end="10388">Nie leży w naszym interesie odcięcie się barierą od Wschodu; ani w interesie Unii Europejskiej. Jakie więc znaleźć wyjście? </span>
        <span start="10454" end="10623">otwiera się tu przed nami szeroka niezbadana przestrzeń, którą powinniśmy spenetrować; znaleźć pomysł, który stanowiłby oryginalny polski wkład w przyszły kształt Unii. </span>
        <span start="11059" end="11240">I o tym trzeba dyskutować z Unią, bronić czystej idei współpracy europejskiej - również z tymi krajami, które nie są zaproszone do Unii. Nie należy natomiast bronić brudnego mleka. </span>
        <span start="11337" end="11607">Najważniejszymi sprawami politycznymi w nadchodzącym roku będzie dla Polski właśnie kwestia członkostwa w NATO i początek rokowań z UE. Sprawa sojuszu jest już kwestią najbliższych tygodni. Jeśli wszystko pójdzie dobrze, to w marcu powinna zapaść decyzja w Senacie USA. </span>
        <span start="12281" end="12406">nadanie sojuszowi nowej roli Wielkiego Stabilizatora będzie osiągnięciem, które zapewni Clintonowi trwałe miejsce w historii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Rok 1998 będzie miał rozstrzygające znaczenie dla wielu zasadniczych kwestii w kluczowych rejonach świata. Czy kryzys finansowy, jaki dotknął wschodnioazjatyckie "tygrysy", przeminie, czy też doprowadzi do zapaści o zasięgu światowym? Następnym problemem jest gospodarka rosyjska. Przykład polskich mleczarni pokazuje, że nie będzie nam łatwo sprostać prawdziwej rywalizacji międzynarodowej. pojawia się problem Schengen. Jest rzeczą zrozumiałą, że Unia Europejska, znosząc wszelkie kontrole graniczne między państwami członkowskimi, musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych. Najważniejszymi sprawami politycznymi w nadchodzącym roku będzie dla Polski właśnie kwestia członkostwa w NATO i początek rokowań z UE.</body>
      <spans>
        <span start="572" end="580">Rok 1998</span>
        <span start="667" end="766"> będzie miał rozstrzygające znaczenie dla wielu zasadniczych kwestii w kluczowych rejonach świata. </span>
        <span start="935" end="1010">Czy kryzys finansowy, jaki dotknął wschodnioazjatyckie "tygrysy", przeminie</span>
        <span start="1076" end="1129">, czy też doprowadzi do zapaści o zasięgu światowym? </span>
        <span start="2209" end="2229">Następnym problemem </span>
        <span start="2239" end="2265">jest gospodarka rosyjska. </span>
        <span start="6295" end="6323">Przykład polskich mleczarni </span>
        <span start="6355" end="6437">pokazuje, że nie będzie nam łatwo sprostać prawdziwej rywalizacji międzynarodowej.</span>
        <span start="9816" end="10010"> pojawia się problem Schengen. Jest rzeczą zrozumiałą, że Unia Europejska, znosząc wszelkie kontrole graniczne między państwami członkowskimi, musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych. </span>
        <span start="11337" end="11472">Najważniejszymi sprawami politycznymi w nadchodzącym roku będzie dla Polski właśnie kwestia członkostwa w NATO i początek rokowań z UE.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Najważniejszymi sprawami politycznymi w najbliższych 12 miesiącach będzie dla Polski kwestia członkostwa w NATO i początek rokowań z Unią Europejską
. Odpowiedź na pytanie, czy kryzys wschodnioazjatycki okaże się zaraźliwy, będzie ważna dla losów waluty europejskiej. Euro ma być wprowadzone 1 stycznia 1999 r. spora liczba krajów (w tym Niemcy i Francja) jest zdecydowana dotrzymać terminu. Następnym problemem jest gospodarka rosyjska. Potencjalne możliwości rynku rosyjskiego są oceniane wysoko i nie brakuje chętnych, którzy chcieliby tam inwestować. Ale dotychczasowe doświadczenia były zniechęcające. Jest wiele przyczyn. Po pierwsze: brak przejrzystego ustawodawstwa finansowo-podatkowego i obezwładniająca biurokracja. Po drugie: brak stabilizacji politycznej, wysoki poziom przestępczości. brak wiary w stabilność waluty. zadłużenie zagraniczne. Jeśli Rosja nie zintensyfikuje reform - stanie w obliczu marginalizacji. Inwestorzy zagraniczni zmienią kierunek swych zainteresowań. Trudności w stawieniu czoła konkurencji zagranicznej to problem Również polski. Polska prowadziła dotąd otwartą i liberalną politykę wizową wobec swych wschodnich sąsiadów. tu pojawia się problem Schengen. Unia Europejska, znosząc wszelkie kontrole graniczne między państwami członkowskimi, musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych. Polska ma wszechstronny interes narodowy w popieraniu swobody podróży oraz zbliżenia z Zachodem i ze Wschodem.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="149">Najważniejszymi sprawami politycznymi w najbliższych 12 miesiącach będzie dla Polski kwestia członkostwa w NATO i początek rokowań z Unią Europejską
</span>
        <span start="839" end="841">. </span>
        <span start="1726" end="1816">Odpowiedź na pytanie, czy kryzys wschodnioazjatycki okaże się zaraźliwy, będzie ważna dla </span>
        <span start="1851" end="1920">losów waluty europejskiej. Euro ma być wprowadzone 1 stycznia 1999 r.</span>
        <span start="1925" end="1946"> spora liczba krajów </span>
        <span start="1964" end="2025">(w tym Niemcy i Francja) jest zdecydowana dotrzymać terminu. </span>
        <span start="2209" end="2229">Następnym problemem </span>
        <span start="2239" end="2265">jest gospodarka rosyjska. </span>
        <span start="2806" end="2975">Potencjalne możliwości rynku rosyjskiego są oceniane wysoko i nie brakuje chętnych, którzy chcieliby tam inwestować. Ale dotychczasowe doświadczenia były zniechęcające. </span>
        <span start="2977" end="2982">Jest </span>
        <span start="2987" end="3144">wiele przyczyn. Po pierwsze: brak przejrzystego ustawodawstwa finansowo-podatkowego i obezwładniająca biurokracja. Po drugie: brak stabilizacji politycznej, </span>
        <span start="3346" end="3376">wysoki poziom przestępczości. </span>
        <span start="3388" end="3418">brak wiary w stabilność waluty</span>
        <span start="3558" end="3560">. </span>
        <span start="3570" end="3592">zadłużenie zagraniczne</span>
        <span start="3705" end="3706">.</span>
        <span start="4250" end="4251"> </span>
        <span start="4427" end="4433">Jeśli </span>
        <span start="4438" end="4470">Rosja nie zintensyfikuje reform </span>
        <span start="4522" end="4524">- </span>
        <span start="4530" end="4624">stanie w obliczu marginalizacji. Inwestorzy zagraniczni zmienią kierunek swych zainteresowań. </span>
        <span start="6187" end="6243">Trudności w stawieniu czoła konkurencji zagranicznej to </span>
        <span start="6261" end="6269">problem </span>
        <span start="6279" end="6295">Również polski. </span>
        <span start="8074" end="8167">Polska prowadziła dotąd otwartą i liberalną politykę wizową wobec swych wschodnich sąsiadów. </span>
        <span start="9814" end="9847">tu pojawia się problem Schengen. </span>
        <span start="9874" end="10010">Unia Europejska, znosząc wszelkie kontrole graniczne między państwami członkowskimi, musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych. </span>
        <span start="10055" end="10079">Polska ma wszechstronny </span>
        <span start="10098" end="10184">interes narodowy w popieraniu swobody podróży oraz zbliżenia z Zachodem i ze Wschodem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Najważniejszymi sprawami politycznymi w najbliższych 12 miesiącach będzie dla Polski kwestia członkostwa w NATO i początek rokowań z Unią Europejską
. Zacznijmy od gospodarki. Odpowiedź na pytanie, czy kryzys wschodnioazjatycki okaże się zaraźliwy, będzie ważna dla innej kluczowej kwestii roku 1998: losów waluty europejskiej. Euro ma być wprowadzone 1 stycznia 1999 r. Dziś spora liczba krajów Unii Europejskiej (w tym Niemcy i Francja) jest zdecydowana dotrzymać terminu. Następnym problemem jest gospodarka rosyjska. Wciąż nie potrafi ona wejść na drogę normalnego wzrostu. W roku 1998 kwestia poprawy (lub jej braku) nabierze jeszcze głębszego znaczenia. Potencjalne możliwości rynku rosyjskiego są oceniane wysoko i nie brakuje chętnych, którzy chcieliby tam inwestować. Ale dotychczasowe doświadczenia były zniechęcające. 
Jest tego wiele przyczyn. Po pierwsze: brak przejrzystego ustawodawstwa finansowo-podatkowego i obezwładniająca biurokracja. Po drugie: brak stabilizacji politycznej, niepewny stan zdrowia prezydenta Jelcyna, obawy przed zaburzeniami, które mogłyby ugodzić w inwestorów. Po trzecie: wysoki poziom przestępczości. Po czwarte: brak wiary w stabilność waluty. Po piąte: zadłużenie zagraniczne i wyciekanie na prywatne konta za granicą kapitałów, które miały być przeznaczone na restrukturyzację gospodarki.To wszystko sprawia, że wielkie firmy zachodnie powstrzymują się przed inwestycjami na znaczącą skalę. wielki kapitał zachodni, zwłaszcza amerykański, wykazuje rosnące zainteresowanie tymi republikami postradzieckimi, które dysponują bogactwami naturalnymi, przede wszystkim zaś ropą naftową i gazem. Jeśli Rosja nie zintensyfikuje reform i nie zanotuje poważniejszego wzrostu gospodarczego - wtedy stanie w obliczu marginalizacji. Inwestorzy zagraniczni zmienią kierunek swych zainteresowań. 
Trudności w stawieniu czoła konkurencji zagranicznej to problem Również polski. Istnieje problem tak zwanego porozumienia z Schengen. Uczestnictwo w tym porozumieniu jest warunkiem przystąpienia do UE. Na jego mocy każdy obywatel kraju członkowskiego uzyskuje prawo swobodnego poruszania się na terenie UE, a także podjęcia pracy.
Polska prowadziła dotąd otwartą i liberalną politykę wizową wobec swych wschodnich sąsiadów. Było to korzystne Przede wszystkim z przyczyn gospodarczych. Ogromne znaczenie ma polityczna wymowa tej otwartości. Rozprasza ona w znacznym stopniu pojawiające się na Wschodzie obawy związane z naszym przystąpieniem do NATO. Lecz tu pojawia się problem Schengen. Jest rzeczą zrozumiałą, że Unia Europejska, znosząc wszelkie kontrole graniczne między państwami członkowskimi, musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych. Jednak Polska ma wszechstronny i sięgający daleko interes narodowy w popieraniu swobody podróży oraz zbliżenia z Zachodem i ze Wschodem.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="149">Najważniejszymi sprawami politycznymi w najbliższych 12 miesiącach będzie dla Polski kwestia członkostwa w NATO i początek rokowań z Unią Europejską
</span>
        <span start="519" end="521">. </span>
        <span start="799" end="812">Zacznijmy od </span>
        <span start="829" end="841">gospodarki. </span>
        <span start="1726" end="2025">Odpowiedź na pytanie, czy kryzys wschodnioazjatycki okaże się zaraźliwy, będzie ważna dla innej kluczowej kwestii roku 1998: losów waluty europejskiej. Euro ma być wprowadzone 1 stycznia 1999 r. Dziś spora liczba krajów Unii Europejskiej (w tym Niemcy i Francja) jest zdecydowana dotrzymać terminu. </span>
        <span start="2209" end="2229">Następnym problemem </span>
        <span start="2239" end="2320">jest gospodarka rosyjska. Wciąż nie potrafi ona wejść na drogę normalnego wzrostu</span>
        <span start="2359" end="2361">. </span>
        <span start="2547" end="2567">W roku 1998 kwestia </span>
        <span start="2572" end="2634">poprawy (lub jej braku) nabierze jeszcze głębszego znaczenia. </span>
        <span start="2806" end="2976">Potencjalne możliwości rynku rosyjskiego są oceniane wysoko i nie brakuje chętnych, którzy chcieliby tam inwestować. Ale dotychczasowe doświadczenia były zniechęcające. 
</span>
        <span start="2977" end="3246">Jest tego wiele przyczyn. Po pierwsze: brak przejrzystego ustawodawstwa finansowo-podatkowego i obezwładniająca biurokracja. Po drugie: brak stabilizacji politycznej, niepewny stan zdrowia prezydenta Jelcyna, obawy przed zaburzeniami, które mogłyby ugodzić w inwestorów</span>
        <span start="3332" end="3418">. Po trzecie: wysoki poziom przestępczości. Po czwarte: brak wiary w stabilność waluty</span>
        <span start="3558" end="3706">. Po piąte: zadłużenie zagraniczne i wyciekanie na prywatne konta za granicą kapitałów, które miały być przeznaczone na restrukturyzację gospodarki.</span>
        <span start="3708" end="3756">To wszystko sprawia, że wielkie firmy zachodnie </span>
        <span start="3831" end="3885">powstrzymują się przed inwestycjami na znaczącą skalę.</span>
        <span start="4052" end="4251"> wielki kapitał zachodni, zwłaszcza amerykański, wykazuje rosnące zainteresowanie tymi republikami postradzieckimi, które dysponują bogactwami naturalnymi, przede wszystkim zaś ropą naftową i gazem. </span>
        <span start="4427" end="4433">Jeśli </span>
        <span start="4438" end="4624">Rosja nie zintensyfikuje reform i nie zanotuje poważniejszego wzrostu gospodarczego - wtedy stanie w obliczu marginalizacji. Inwestorzy zagraniczni zmienią kierunek swych zainteresowań. </span>
        <span start="6186" end="6243">
Trudności w stawieniu czoła konkurencji zagranicznej to </span>
        <span start="6261" end="6269">problem </span>
        <span start="6279" end="6295">Również polski. </span>
        <span start="7199" end="7208">Istnieje </span>
        <span start="7223" end="7231">problem </span>
        <span start="7260" end="7297">tak zwanego porozumienia z Schengen. </span>
        <span start="7496" end="7691">Uczestnictwo w tym porozumieniu jest warunkiem przystąpienia do UE. Na jego mocy każdy obywatel kraju członkowskiego uzyskuje prawo swobodnego poruszania się na terenie UE, a także podjęcia pracy</span>
        <span start="7711" end="7712">.</span>
        <span start="8073" end="8185">
Polska prowadziła dotąd otwartą i liberalną politykę wizową wobec swych wschodnich sąsiadów. Było to korzystne </span>
        <span start="8208" end="8249">Przede wszystkim z przyczyn gospodarczych</span>
        <span start="8342" end="8344">. </span>
        <span start="8663" end="8828">Ogromne znaczenie ma polityczna wymowa tej otwartości. Rozprasza ona w znacznym stopniu pojawiające się na Wschodzie obawy związane z naszym przystąpieniem do NATO. </span>
        <span start="9809" end="10010">Lecz tu pojawia się problem Schengen. Jest rzeczą zrozumiałą, że Unia Europejska, znosząc wszelkie kontrole graniczne między państwami członkowskimi, musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych. </span>
        <span start="10048" end="10184">Jednak Polska ma wszechstronny i sięgający daleko interes narodowy w popieraniu swobody podróży oraz zbliżenia z Zachodem i ze Wschodem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Najważniejszymi sprawami politycznymi w najbliższych 12 miesiącach będzie dla Polski kwestia członkostwa w NATO i początek rokowań z Unią Europejską
. Euro ma być wprowadzone 1 stycznia 1999 r. spora liczba krajów jest zdecydowana dotrzymać terminu. Następnym problemem jest gospodarka rosyjska. Potencjalne możliwości rynku rosyjskiego są oceniane wysoko, Ale Jeśli Rosja nie zintensyfikuje reform - stanie w obliczu marginalizacji. Polska prowadziła dotąd otwartą i liberalną politykę wizową wobec swych wschodnich sąsiadów. tu pojawia się problem Schengen. Unia Europejska, znosząc wszelkie kontrole graniczne między państwami członkowskimi, musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="149">Najważniejszymi sprawami politycznymi w najbliższych 12 miesiącach będzie dla Polski kwestia członkostwa w NATO i początek rokowań z Unią Europejską
</span>
        <span start="839" end="841">. </span>
        <span start="1878" end="1920">Euro ma być wprowadzone 1 stycznia 1999 r.</span>
        <span start="1925" end="1946"> spora liczba krajów </span>
        <span start="1989" end="2025">jest zdecydowana dotrzymać terminu. </span>
        <span start="2209" end="2229">Następnym problemem </span>
        <span start="2239" end="2265">jest gospodarka rosyjska. </span>
        <span start="2806" end="2865">Potencjalne możliwości rynku rosyjskiego są oceniane wysoko</span>
        <span start="2888" end="2890">, </span>
        <span start="2923" end="2927">Ale </span>
        <span start="4427" end="4433">Jeśli </span>
        <span start="4438" end="4470">Rosja nie zintensyfikuje reform </span>
        <span start="4522" end="4524">- </span>
        <span start="4530" end="4563">stanie w obliczu marginalizacji. </span>
        <span start="8074" end="8167">Polska prowadziła dotąd otwartą i liberalną politykę wizową wobec swych wschodnich sąsiadów. </span>
        <span start="9814" end="9847">tu pojawia się problem Schengen. </span>
        <span start="9874" end="10009">Unia Europejska, znosząc wszelkie kontrole graniczne między państwami członkowskimi, musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Rok 1998.wielu publicystów na świecie sądzi, że będzie miał rozstrzygające znaczenie dla wielu zasadniczych kwestii w kluczowych rejonach świata. Zacznijmy od chleba, czyli od gospodarki. W tej dziedzinie rok 1998 powinien odpowiedzieć na kilka pytań o ogromnej wadze. Po pierwsze: Czy kryzys finansowy, jaki dotknął wschodnioazjatyckie "tygrysy", przeminie i okaże się nieprzyjemnym wspomnieniem bez większych konsekwencji, czy też doprowadzi do zapaści o zasięgu światowym? W tej chwili możliwe jest i jedno, i drugie.Odpowiedź na pytanie, czy kryzys wschodnioazjatycki okaże się zaraźliwy, będzie ważna dla innej kluczowej kwestii roku 1998: losów waluty europejskiej. Euro ma być wprowadzone 1 stycznia 1999 r. Dziś spora liczba krajów Unii Europejskiej (w tym Niemcy i Francja) jest zdecydowana dotrzymać terminu.Trudności w stawieniu czoła konkurencji zagranicznej to problem polski. Przykład polskich mleczarni i produkowanego przez nie mleka pokazuje, że nie będzie nam łatwo sprostać prawdziwej rywalizacji międzynarodowej.Myślę, że w roku 1998 możemy się natknąć na więcej podobnych problemów.Istnieje inny problem - naprawdę trudny. To sprawa tak zwanego porozumienia z Schengen.I o tym trzeba dyskutować z Unią, bronić czystej idei współpracy europejskiej - również z tymi krajami, które nie są zaproszone do Unii. Nie należy natomiast bronić brudnego mleka.</body>
      <spans>
        <span start="572" end="581">Rok 1998.</span>
        <span start="629" end="766">wielu publicystów na świecie sądzi, że będzie miał rozstrzygające znaczenie dla wielu zasadniczych kwestii w kluczowych rejonach świata. </span>
        <span start="799" end="1173">Zacznijmy od chleba, czyli od gospodarki. W tej dziedzinie rok 1998 powinien odpowiedzieć na kilka pytań o ogromnej wadze. Po pierwsze: Czy kryzys finansowy, jaki dotknął wschodnioazjatyckie "tygrysy", przeminie i okaże się nieprzyjemnym wspomnieniem bez większych konsekwencji, czy też doprowadzi do zapaści o zasięgu światowym? W tej chwili możliwe jest i jedno, i drugie.</span>
        <span start="1726" end="2024">Odpowiedź na pytanie, czy kryzys wschodnioazjatycki okaże się zaraźliwy, będzie ważna dla innej kluczowej kwestii roku 1998: losów waluty europejskiej. Euro ma być wprowadzone 1 stycznia 1999 r. Dziś spora liczba krajów Unii Europejskiej (w tym Niemcy i Francja) jest zdecydowana dotrzymać terminu.</span>
        <span start="6187" end="6242">Trudności w stawieniu czoła konkurencji zagranicznej to</span>
        <span start="6260" end="6268"> problem</span>
        <span start="6286" end="6437"> polski. Przykład polskich mleczarni i produkowanego przez nie mleka pokazuje, że nie będzie nam łatwo sprostać prawdziwej rywalizacji międzynarodowej.</span>
        <span start="6941" end="7012">Myślę, że w roku 1998 możemy się natknąć na więcej podobnych problemów.</span>
        <span start="7199" end="7207">Istnieje</span>
        <span start="7217" end="7296"> inny problem - naprawdę trudny. To sprawa tak zwanego porozumienia z Schengen.</span>
        <span start="11059" end="11239">I o tym trzeba dyskutować z Unią, bronić czystej idei współpracy europejskiej - również z tymi krajami, które nie są zaproszone do Unii. Nie należy natomiast bronić brudnego mleka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Rok 1998. Jaki będzie? Oczywiście nikt tego nie wie, ale wielu publicystów na świecie sądzi, że będzie miał rozstrzygające znaczenie dla wielu zasadniczych kwestii w kluczowych rejonach świata. Zacznijmy od chleba, czyli od gospodarki. W tej dziedzinie rok 1998 powinien odpowiedzieć na kilka pytań o ogromnej wadze. Po pierwsze: Czy kryzys finansowy, jaki dotknął wschodnioazjatyckie "tygrysy", przeminie i okaże się nieprzyjemnym wspomnieniem bez większych konsekwencji, czy też doprowadzi do zapaści o zasięgu światowym? W tej chwili możliwe jest i jedno, i drugie.Sytuacja gospodarcza w tak ważnych krajach jak Niemcy i Francja jest skomplikowana i nie można jej uznać za krzepiącą. W lecie 1997 r. zebrała się nawet konferencja wybitnych amerykańskich i niemieckich ekspertów gospodarczych, podczas której wylansowano nieoczekiwaną nazwę dla Niemiec i Francji: "kraje cofające się w rozwoju". Francja ze swymi problemami socjalnymi i roszczeniową postawą społeczeństwa od dawna budzi obawy, ale nazwanie "niemieckiej lokomotywy" krajem cofającym się jest czymś nowym.Odpowiedź na pytanie, czy kryzys wschodnioazjatycki okaże się zaraźliwy, będzie ważna dla innej kluczowej kwestii roku 1998: losów waluty europejskiej. Euro ma być wprowadzone 1 stycznia 1999 r. Dziś spora liczba krajów Unii Europejskiej (w tym Niemcy i Francja) jest zdecydowana dotrzymać terminu.Następnym problemem roku 1998 jest gospodarka rosyjska. Wciąż nie potrafi ona wejść na drogę normalnego wzrostu, choć spodziewano się tego w roku 1997.W roku 1998 kwestia owej poprawy (lub jej braku) nabierze jeszcze głębszego znaczenia. W prasie zachodniej podkreśla się, że banki i biznes świata rozwiniętego wykazują coraz większą niecierpliwość wobec Rosji. Potencjalne możliwości rynku rosyjskiego są oceniane wysoko i nie brakuje chętnych, którzy chcieliby tam inwestować. Ale dotychczasowe doświadczenia były zniechęcające. 
Trudności w stawieniu czoła konkurencji zagranicznej to zresztą nie tylko problem rosyjski. Również polski. Przykład polskich mleczarni i produkowanego przez nie mleka pokazuje, że nie będzie nam łatwo sprostać prawdziwej rywalizacji międzynarodowej.
Myślę, że w roku 1998 możemy się natknąć na więcej podobnych problemów. Będzie tak, mimo że niektórym naszym ekonomistom i politykom wydaje się, że to my możemy stawiać Unii warunki. Bardziej prawdopodobne jest jednak, że zostaniemy sami z brudnym mlekiem.Istnieje natomiast inny problem - naprawdę trudny. To sprawa tak zwanego porozumienia z Schengen.Jest rzeczą zrozumiałą, że Unia Europejska, znosząc wszelkie kontrole graniczne między państwami członkowskimi, musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych. Polska nie może się temu sprzeciwiać. Jednak Polska ma wszechstronny i sięgający daleko interes narodowy w popieraniu swobody podróży oraz zbliżenia z Zachodem i ze Wschodem.I o tym trzeba dyskutować z Unią, bronić czystej idei współpracy europejskiej - również z tymi krajami, które nie są zaproszone do Unii. Nie należy natomiast bronić brudnego mleka.</body>
      <spans>
        <span start="572" end="766">Rok 1998. Jaki będzie? Oczywiście nikt tego nie wie, ale wielu publicystów na świecie sądzi, że będzie miał rozstrzygające znaczenie dla wielu zasadniczych kwestii w kluczowych rejonach świata. </span>
        <span start="799" end="1173">Zacznijmy od chleba, czyli od gospodarki. W tej dziedzinie rok 1998 powinien odpowiedzieć na kilka pytań o ogromnej wadze. Po pierwsze: Czy kryzys finansowy, jaki dotknął wschodnioazjatyckie "tygrysy", przeminie i okaże się nieprzyjemnym wspomnieniem bez większych konsekwencji, czy też doprowadzi do zapaści o zasięgu światowym? W tej chwili możliwe jest i jedno, i drugie.</span>
        <span start="1220" end="1724">Sytuacja gospodarcza w tak ważnych krajach jak Niemcy i Francja jest skomplikowana i nie można jej uznać za krzepiącą. W lecie 1997 r. zebrała się nawet konferencja wybitnych amerykańskich i niemieckich ekspertów gospodarczych, podczas której wylansowano nieoczekiwaną nazwę dla Niemiec i Francji: "kraje cofające się w rozwoju". Francja ze swymi problemami socjalnymi i roszczeniową postawą społeczeństwa od dawna budzi obawy, ale nazwanie "niemieckiej lokomotywy" krajem cofającym się jest czymś nowym.</span>
        <span start="1726" end="2024">Odpowiedź na pytanie, czy kryzys wschodnioazjatycki okaże się zaraźliwy, będzie ważna dla innej kluczowej kwestii roku 1998: losów waluty europejskiej. Euro ma być wprowadzone 1 stycznia 1999 r. Dziś spora liczba krajów Unii Europejskiej (w tym Niemcy i Francja) jest zdecydowana dotrzymać terminu.</span>
        <span start="2209" end="2360">Następnym problemem roku 1998 jest gospodarka rosyjska. Wciąż nie potrafi ona wejść na drogę normalnego wzrostu, choć spodziewano się tego w roku 1997.</span>
        <span start="2547" end="2653">W roku 1998 kwestia owej poprawy (lub jej braku) nabierze jeszcze głębszego znaczenia. W prasie zachodniej</span>
        <span start="2701" end="2976"> podkreśla się, że banki i biznes świata rozwiniętego wykazują coraz większą niecierpliwość wobec Rosji. Potencjalne możliwości rynku rosyjskiego są oceniane wysoko i nie brakuje chętnych, którzy chcieliby tam inwestować. Ale dotychczasowe doświadczenia były zniechęcające. 
</span>
        <span start="6187" end="6438">Trudności w stawieniu czoła konkurencji zagranicznej to zresztą nie tylko problem rosyjski. Również polski. Przykład polskich mleczarni i produkowanego przez nie mleka pokazuje, że nie będzie nam łatwo sprostać prawdziwej rywalizacji międzynarodowej.
</span>
        <span start="6941" end="7197">Myślę, że w roku 1998 możemy się natknąć na więcej podobnych problemów. Będzie tak, mimo że niektórym naszym ekonomistom i politykom wydaje się, że to my możemy stawiać Unii warunki. Bardziej prawdopodobne jest jednak, że zostaniemy sami z brudnym mlekiem.</span>
        <span start="7199" end="7296">Istnieje natomiast inny problem - naprawdę trudny. To sprawa tak zwanego porozumienia z Schengen.</span>
        <span start="9847" end="10184">Jest rzeczą zrozumiałą, że Unia Europejska, znosząc wszelkie kontrole graniczne między państwami członkowskimi, musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych. Polska nie może się temu sprzeciwiać. Jednak Polska ma wszechstronny i sięgający daleko interes narodowy w popieraniu swobody podróży oraz zbliżenia z Zachodem i ze Wschodem.</span>
        <span start="11059" end="11239">I o tym trzeba dyskutować z Unią, bronić czystej idei współpracy europejskiej - również z tymi krajami, które nie są zaproszone do Unii. Nie należy natomiast bronić brudnego mleka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Rok 1998powinien odpowiedzieć na kilka pytań o ogromnej wadze. Po pierwsze: Czy kryzys finansowy, jaki dotknął wschodnioazjatyckie "tygrysy", przeminie i okaże się nieprzyjemnym wspomnieniem bez większych konsekwencji, czy też doprowadzi do zapaści o zasięgu światowym? W tej chwili możliwe jest i jedno, i drugie.Trudności w stawieniu czoła konkurencji zagranicznej to problem polski. Przykład polskich mleczarni i produkowanego przez nie mleka pokazuje, że nie będzie nam łatwo sprostać prawdziwej rywalizacji międzynarodowej.Myślę, że w roku 1998 możemy się natknąć na więcej podobnych problemów.Istnieje inny problem - naprawdę trudny. To sprawa tak zwanego porozumienia z Schengen.</body>
      <spans>
        <span start="572" end="580">Rok 1998</span>
        <span start="867" end="1173">powinien odpowiedzieć na kilka pytań o ogromnej wadze. Po pierwsze: Czy kryzys finansowy, jaki dotknął wschodnioazjatyckie "tygrysy", przeminie i okaże się nieprzyjemnym wspomnieniem bez większych konsekwencji, czy też doprowadzi do zapaści o zasięgu światowym? W tej chwili możliwe jest i jedno, i drugie.</span>
        <span start="6187" end="6242">Trudności w stawieniu czoła konkurencji zagranicznej to</span>
        <span start="6260" end="6268"> problem</span>
        <span start="6286" end="6437"> polski. Przykład polskich mleczarni i produkowanego przez nie mleka pokazuje, że nie będzie nam łatwo sprostać prawdziwej rywalizacji międzynarodowej.</span>
        <span start="6941" end="7012">Myślę, że w roku 1998 możemy się natknąć na więcej podobnych problemów.</span>
        <span start="7199" end="7207">Istnieje</span>
        <span start="7217" end="7296"> inny problem - naprawdę trudny. To sprawa tak zwanego porozumienia z Schengen.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Rozpoczął się rok 1998. wielu publicystów sądzi, że będzie miał rozstrzygające znaczenie dla wielu zasadniczych kwestii w kluczowych rejonach świata. 
Czy kryzys finansowy, jaki dotknął wschodnioazjatyckie "tygrysy", przeminie czy doprowadzi do zapaści o zasięgu światowym? Odpowiedź będzie ważna dla losów waluty europejskiej. 
gospodarka rosyjska Wciąż nie potrafi wejść na drogę normalnego wzrostu. wielki kapitał zachodni wykazuje rosnące zainteresowanie tymi republikami postradzieckimi, które dysponują bogactwami naturalnymi, przede wszystkim ropą naftową i gazem. "Economist" Przewiduje w 1998 roku wzrost eksportu rosyjskiej broni. Rosja zbywa produkty, których technologie zostały opracowane przed upadkiem ZSRR. boom eksportowy nie potrwa więc długo. 
Przykład polskich mleczarni i produkowanego przez nie mleka pokazuje, że nie będzie nam łatwo sprostać rywalizacji międzynarodowej. Zagranicznym klientom zależy na zdrowych produktach. 
Istnieje problem porozumienia z Schengen. Unia Europejska musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych. Polska ma interes narodowy w popieraniu zbliżenia ze Wschodem. trzeba znaleźć takie rozwiązanie, które wprowadzałoby pewną kontrolę ruchu, ale nie byłoby podobne do dawnego systemu wizowego. 
Najważniejszymi sprawami politycznymi w nadchodzącym roku będzie dla Polski kwestia członkostwa w NATO i początek rokowań z UE.</body>
      <spans>
        <span start="211" end="233">Rozpoczął się rok 1998</span>
        <span start="269" end="271">. </span>
        <span start="629" end="647">wielu publicystów </span>
        <span start="658" end="766">sądzi, że będzie miał rozstrzygające znaczenie dla wielu zasadniczych kwestii w kluczowych rejonach świata. </span>
        <span start="767" end="768">
</span>
        <span start="935" end="1011">Czy kryzys finansowy, jaki dotknął wschodnioazjatyckie "tygrysy", przeminie </span>
        <span start="1078" end="1082">czy </span>
        <span start="1086" end="1129">doprowadzi do zapaści o zasięgu światowym? </span>
        <span start="1726" end="1736">Odpowiedź </span>
        <span start="1799" end="1816">będzie ważna dla </span>
        <span start="1851" end="1878">losów waluty europejskiej. </span>
        <span start="2208" end="2209">
</span>
        <span start="2244" end="2263">gospodarka rosyjska</span>
        <span start="2264" end="2283"> Wciąż nie potrafi </span>
        <span start="2287" end="2320">wejść na drogę normalnego wzrostu</span>
        <span start="2359" end="2361">. </span>
        <span start="4053" end="4076">wielki kapitał zachodni</span>
        <span start="4100" end="4225"> wykazuje rosnące zainteresowanie tymi republikami postradzieckimi, które dysponują bogactwami naturalnymi, przede wszystkim </span>
        <span start="4229" end="4251">ropą naftową i gazem. </span>
        <span start="5517" end="5528">"Economist"</span>
        <span start="5652" end="5664"> Przewiduje </span>
        <span start="5675" end="5687">w 1998 roku </span>
        <span start="5712" end="5744">wzrost eksportu rosyjskiej broni</span>
        <span start="5834" end="5836">. </span>
        <span start="5868" end="5874">Rosja </span>
        <span start="5880" end="5954">zbywa produkty, których technologie zostały opracowane przed upadkiem ZSRR</span>
        <span start="5990" end="5992">. </span>
        <span start="6005" end="6044">boom eksportowy nie potrwa więc długo. </span>
        <span start="6162" end="6163">
</span>
        <span start="6295" end="6398">Przykład polskich mleczarni i produkowanego przez nie mleka pokazuje, że nie będzie nam łatwo sprostać </span>
        <span start="6409" end="6437">rywalizacji międzynarodowej.</span>
        <span start="6524" end="6525"> </span>
        <span start="6777" end="6799">Zagranicznym klientom </span>
        <span start="6803" end="6810">zależy </span>
        <span start="6845" end="6869">na zdrowych produktach. </span>
        <span start="7198" end="7208">
Istnieje </span>
        <span start="7223" end="7231">problem </span>
        <span start="7272" end="7297">porozumienia z Schengen. </span>
        <span start="9874" end="9889">Unia Europejska</span>
        <span start="9958" end="10010"> musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych. </span>
        <span start="10055" end="10065">Polska ma </span>
        <span start="10098" end="10128">interes narodowy w popieraniu </span>
        <span start="10149" end="10159">zbliżenia </span>
        <span start="10172" end="10185">ze Wschodem. </span>
        <span start="10631" end="10685">trzeba znaleźć takie rozwiązanie, które wprowadzałoby </span>
        <span start="10695" end="10750">pewną kontrolę ruchu, ale nie byłoby podobne do dawnego</span>
        <span start="10786" end="10805"> systemu wizowego. </span>
        <span start="11255" end="11256">
</span>
        <span start="11337" end="11413">Najważniejszymi sprawami politycznymi w nadchodzącym roku będzie dla Polski </span>
        <span start="11421" end="11472">kwestia członkostwa w NATO i początek rokowań z UE.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Rozpoczął się rok 1998. wielu publicystów na świecie sądzi, że będzie miał rozstrzygające znaczenie dla wielu zasadniczych kwestii w kluczowych rejonach świata. 

Zacznijmy od gospodarki. Czy kryzys finansowy, jaki dotknął wschodnioazjatyckie "tygrysy", przeminie czy doprowadzi do zapaści o zasięgu światowym? Odpowiedź będzie ważna dla losów waluty europejskiej. Euro ma być wprowadzone 1 stycznia 1999 r. Jednak rozszerzenie kryzysu mogłoby poważnie temu zagrozić. 

Następnym problemem roku 1998 jest gospodarka rosyjska. Wciąż nie potrafi ona wejść na drogę normalnego wzrostu. nie brakuje chętnych, którzy chcieliby tam inwestować. Ale dotychczasowe doświadczenia były zniechęcające. Po pierwsze: brak przejrzystego ustawodawstwa finansowo-podatkowego i biurokracja. Po drugie: brak stabilizacji politycznej. Po trzecie: wysoki poziom przestępczości. Po czwarte: brak wiary w stabilność waluty. Po piąte: zadłużenie zagraniczne.
wielki kapitał zachodni wykazuje rosnące zainteresowanie tymi republikami postradzieckimi, które dysponują bogactwami naturalnymi, przede wszystkim ropą naftową i gazem. Jeśli więc Rosja nie zintensyfikuje reform Inwestorzy zagraniczni zmienią kierunek swych zainteresowań. 
"Economist" Przewiduje w 1998 roku pięćdziesięcioprocentowy wzrost eksportu rosyjskiej broni. Rosja wciąż zbywa produkty, których technologie zostały opracowane przed upadkiem ZSRR, nie ma zaś środków na nowe badania. Przewidywany boom eksportowy nie potrwa więc długo. 

Przykład polskich mleczarni i produkowanego przez nie mleka pokazuje, że nie będzie nam łatwo sprostać prawdziwej rywalizacji międzynarodowej. podniosły się głosy, że Europa chce pozbawić nas tożsamości narodowej. Zagranicznym klientom nie zależy na naszej tożsamości, tylko na zdrowych produktach. 

Istnieje natomiast inny problem - porozumienia z Schengen. Unia Europejska, znosząc wszelkie kontrole graniczne między państwami członkowskimi, musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych. Polska nie może się temu sprzeciwiać. Jednak Polska ma wszechstronny interes narodowy w popieraniu swobody podróży oraz zbliżenia z Zachodem i ze Wschodem. trzeba znaleźć takie rozwiązanie, które wprowadzałoby pewną kontrolę ruchu, ale nie byłoby podobne do dawnego systemu wizowego. 

Najważniejszymi sprawami politycznymi w nadchodzącym roku będzie dla Polski kwestia członkostwa w NATO i początek rokowań z UE. Wiąże się to  z losem prezydentury Billa Clintona. Rozszerzenie NATO będzie osiągnięciem, które zapewni Clintonowi trwałe miejsce w historii. Drugie wielkie pytanie polityczne wiąże się z rozwojem sytuacji w Rosji. Trzecie - z sytuacją w Chinach. Czwarte z Ukrainą. Piąte z Niemcami, nadchodzącymi wyborami, kanclerzem Kohlem. Szóste z islamem.</body>
      <spans>
        <span start="211" end="233">Rozpoczął się rok 1998</span>
        <span start="269" end="271">. </span>
        <span start="629" end="768">wielu publicystów na świecie sądzi, że będzie miał rozstrzygające znaczenie dla wielu zasadniczych kwestii w kluczowych rejonach świata. 

</span>
        <span start="799" end="812">Zacznijmy od </span>
        <span start="829" end="841">gospodarki. </span>
        <span start="935" end="1011">Czy kryzys finansowy, jaki dotknął wschodnioazjatyckie "tygrysy", przeminie </span>
        <span start="1078" end="1082">czy </span>
        <span start="1086" end="1129">doprowadzi do zapaści o zasięgu światowym? </span>
        <span start="1726" end="1736">Odpowiedź </span>
        <span start="1799" end="1816">będzie ważna dla </span>
        <span start="1851" end="1921">losów waluty europejskiej. Euro ma być wprowadzone 1 stycznia 1999 r. </span>
        <span start="2025" end="2085">Jednak rozszerzenie kryzysu mogłoby poważnie temu zagrozić. </span>
        <span start="2169" end="2170">
</span>
        <span start="2208" end="2320">
Następnym problemem roku 1998 jest gospodarka rosyjska. Wciąż nie potrafi ona wejść na drogę normalnego wzrostu</span>
        <span start="2359" end="2361">. </span>
        <span start="2868" end="2975">nie brakuje chętnych, którzy chcieliby tam inwestować. Ale dotychczasowe doświadczenia były zniechęcające. </span>
        <span start="3003" end="3073">Po pierwsze: brak przejrzystego ustawodawstwa finansowo-podatkowego i </span>
        <span start="3089" end="3142">biurokracja. Po drugie: brak stabilizacji politycznej</span>
        <span start="3332" end="3418">. Po trzecie: wysoki poziom przestępczości. Po czwarte: brak wiary w stabilność waluty</span>
        <span start="3558" end="3592">. Po piąte: zadłużenie zagraniczne</span>
        <span start="3705" end="3707">.
</span>
        <span start="4053" end="4076">wielki kapitał zachodni</span>
        <span start="4100" end="4225"> wykazuje rosnące zainteresowanie tymi republikami postradzieckimi, które dysponują bogactwami naturalnymi, przede wszystkim </span>
        <span start="4229" end="4251">ropą naftową i gazem. </span>
        <span start="4427" end="4470">Jeśli więc Rosja nie zintensyfikuje reform </span>
        <span start="4563" end="4624">Inwestorzy zagraniczni zmienią kierunek swych zainteresowań. </span>
        <span start="5498" end="5499">
</span>
        <span start="5517" end="5528">"Economist"</span>
        <span start="5652" end="5664"> Przewiduje </span>
        <span start="5675" end="5744">w 1998 roku pięćdziesięcioprocentowy wzrost eksportu rosyjskiej broni</span>
        <span start="5834" end="5836">. </span>
        <span start="5868" end="6044">Rosja wciąż zbywa produkty, których technologie zostały opracowane przed upadkiem ZSRR, nie ma zaś środków na nowe badania. Przewidywany boom eksportowy nie potrwa więc długo. </span>
        <span start="6162" end="6163">
</span>
        <span start="6186" end="6187">
</span>
        <span start="6295" end="6437">Przykład polskich mleczarni i produkowanego przez nie mleka pokazuje, że nie będzie nam łatwo sprostać prawdziwej rywalizacji międzynarodowej.</span>
        <span start="6524" end="6561"> podniosły się głosy, że Europa chce </span>
        <span start="6596" end="6631">pozbawić nas tożsamości narodowej. </span>
        <span start="6777" end="6810">Zagranicznym klientom nie zależy </span>
        <span start="6817" end="6869">na naszej tożsamości, tylko na zdrowych produktach. </span>
        <span start="6940" end="6941">
</span>
        <span start="7198" end="7233">
Istnieje natomiast inny problem - </span>
        <span start="7272" end="7297">porozumienia z Schengen. </span>
        <span start="9874" end="10079">Unia Europejska, znosząc wszelkie kontrole graniczne między państwami członkowskimi, musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych. Polska nie może się temu sprzeciwiać. Jednak Polska ma wszechstronny </span>
        <span start="10098" end="10185">interes narodowy w popieraniu swobody podróży oraz zbliżenia z Zachodem i ze Wschodem. </span>
        <span start="10631" end="10685">trzeba znaleźć takie rozwiązanie, które wprowadzałoby </span>
        <span start="10695" end="10750">pewną kontrolę ruchu, ale nie byłoby podobne do dawnego</span>
        <span start="10786" end="10805"> systemu wizowego. </span>
        <span start="11241" end="11242">
</span>
        <span start="11255" end="11256">
</span>
        <span start="11337" end="11413">Najważniejszymi sprawami politycznymi w nadchodzącym roku będzie dla Polski </span>
        <span start="11421" end="11473">kwestia członkostwa w NATO i początek rokowań z UE. </span>
        <span start="11870" end="11883">Wiąże się to </span>
        <span start="11926" end="11964"> z losem prezydentury Billa Clintona. </span>
        <span start="12147" end="12164">Rozszerzenie NATO</span>
        <span start="12333" end="12407"> będzie osiągnięciem, które zapewni Clintonowi trwałe miejsce w historii. </span>
        <span start="12580" end="12782">Drugie wielkie pytanie polityczne wiąże się z rozwojem sytuacji w Rosji. Trzecie - z sytuacją w Chinach. Czwarte z Ukrainą. Piąte z Niemcami, nadchodzącymi wyborami, kanclerzem Kohlem. Szóste z islamem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Rozpoczął się rok 1998. Czy kryzys finansowy, jaki dotknął wschodnioazjatyckie "tygrysy", przeminie czy doprowadzi do zapaści o zasięgu światowym? gospodarka rosyjska Wciąż nie potrafi wejść na drogę normalnego wzrostu. Przykład polskich mleczarni pokazuje, że nie będzie nam łatwo sprostać rywalizacji międzynarodowej. Istnieje problem porozumienia z Schengen. Unia Europejska musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych. trzeba znaleźć rozwiązanie, które wprowadzałoby pewną kontrolę ruchu, ale nie byłoby podobne do dawnego systemu wizowego. Najważniejszymi sprawami politycznymi w nadchodzącym roku będzie dla Polski kwestia członkostwa w NATO i początek rokowań z UE.</body>
      <spans>
        <span start="211" end="233">Rozpoczął się rok 1998</span>
        <span start="269" end="271">. </span>
        <span start="935" end="1011">Czy kryzys finansowy, jaki dotknął wschodnioazjatyckie "tygrysy", przeminie </span>
        <span start="1078" end="1082">czy </span>
        <span start="1086" end="1129">doprowadzi do zapaści o zasięgu światowym? </span>
        <span start="2244" end="2263">gospodarka rosyjska</span>
        <span start="2264" end="2283"> Wciąż nie potrafi </span>
        <span start="2287" end="2320">wejść na drogę normalnego wzrostu</span>
        <span start="2359" end="2361">. </span>
        <span start="6295" end="6323">Przykład polskich mleczarni </span>
        <span start="6355" end="6398">pokazuje, że nie będzie nam łatwo sprostać </span>
        <span start="6409" end="6437">rywalizacji międzynarodowej.</span>
        <span start="6524" end="6525"> </span>
        <span start="7199" end="7208">Istnieje </span>
        <span start="7223" end="7231">problem </span>
        <span start="7272" end="7297">porozumienia z Schengen. </span>
        <span start="9874" end="9889">Unia Europejska</span>
        <span start="9958" end="10010"> musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych. </span>
        <span start="10631" end="10646">trzeba znaleźć </span>
        <span start="10652" end="10685">rozwiązanie, które wprowadzałoby </span>
        <span start="10695" end="10750">pewną kontrolę ruchu, ale nie byłoby podobne do dawnego</span>
        <span start="10786" end="10805"> systemu wizowego. </span>
        <span start="11337" end="11413">Najważniejszymi sprawami politycznymi w nadchodzącym roku będzie dla Polski </span>
        <span start="11421" end="11472">kwestia członkostwa w NATO i początek rokowań z UE.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Rozpoczął się rok 1998. wielu publicystów sądzi, że będzie miał rozstrzygające znaczenie dla wielu kwestii. Czy kryzys finansowy, jaki dotknął wschodnioazjatyckie "tygrysy", przeminie, czy też doprowadzi do zapaści o zasięgu światowym? Sytuacja gospodarcza w ważnych krajach jest skomplikowana. W prasie zachodniej podkreśla się, że banki i biznes świata rozwiniętego wykazują coraz większą niecierpliwość wobec Rosji. Potencjalne możliwości rynku rosyjskiego są oceniane wysoko. Ale dotychczasowe doświadczenia były zniechęcające. Jeśli Rosja nie zintensyfikuje reform i nie zanotuje poważniejszego wzrostu gospodarczego - stanie w obliczu marginalizacji. W ostatnich latach istnienia ZSRR doświadczał dramatycznego spadku produkcji naftowej. Przykład polskich mleczarni pokazuje, że nie będzie nam łatwo sprostać rywalizacji międzynarodowej.Istnieje problem porozumienia z Schengen w sprawie całkowitej swobody poruszania się wewnątrz Unii. Polska prowadziła dotąd otwartą politykę wizową wobec wschodnich sąsiadów. Unia Europejska musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych. Jednak Polska ma wszechstronny interes narodowy w popieraniu zbliżenia z Zachodem i ze Wschodem. trzeba znaleźć rozwiązanie, które wprowadzałoby kontrolę ruchu, ale nie byłoby podobne do dawnego systemu wizowego. Najważniejszymi sprawami politycznymi będzie dla Polski kwestia członkostwa w NATO i początek rokowań z UE.</body>
      <spans>
        <span start="211" end="233">Rozpoczął się rok 1998</span>
        <span start="269" end="271">. </span>
        <span start="629" end="647">wielu publicystów </span>
        <span start="658" end="715">sądzi, że będzie miał rozstrzygające znaczenie dla wielu </span>
        <span start="728" end="735">kwestii</span>
        <span start="764" end="766">. </span>
        <span start="935" end="1010">Czy kryzys finansowy, jaki dotknął wschodnioazjatyckie "tygrysy", przeminie</span>
        <span start="1076" end="1129">, czy też doprowadzi do zapaści o zasięgu światowym? </span>
        <span start="1220" end="1243">Sytuacja gospodarcza w </span>
        <span start="1247" end="1263">ważnych krajach </span>
        <span start="1284" end="1302">jest skomplikowana</span>
        <span start="1337" end="1339">. </span>
        <span start="2634" end="2654">W prasie zachodniej </span>
        <span start="2702" end="2865">podkreśla się, że banki i biznes świata rozwiniętego wykazują coraz większą niecierpliwość wobec Rosji. Potencjalne możliwości rynku rosyjskiego są oceniane wysoko</span>
        <span start="2921" end="2975">. Ale dotychczasowe doświadczenia były zniechęcające. </span>
        <span start="4427" end="4433">Jeśli </span>
        <span start="4438" end="4524">Rosja nie zintensyfikuje reform i nie zanotuje poważniejszego wzrostu gospodarczego - </span>
        <span start="4530" end="4563">stanie w obliczu marginalizacji. </span>
        <span start="4951" end="4970">W ostatnich latach </span>
        <span start="4976" end="5044">istnienia ZSRR doświadczał dramatycznego spadku produkcji naftowej. </span>
        <span start="6295" end="6323">Przykład polskich mleczarni </span>
        <span start="6355" end="6398">pokazuje, że nie będzie nam łatwo sprostać </span>
        <span start="6409" end="6437">rywalizacji międzynarodowej.</span>
        <span start="7199" end="7208">Istnieje </span>
        <span start="7223" end="7231">problem </span>
        <span start="7272" end="7295">porozumienia z Schengen</span>
        <span start="7401" end="7459"> w sprawie całkowitej swobody poruszania się wewnątrz Unii</span>
        <span start="7494" end="7496">. </span>
        <span start="8074" end="8106">Polska prowadziła dotąd otwartą </span>
        <span start="8118" end="8140">politykę wizową wobec </span>
        <span start="8146" end="8167">wschodnich sąsiadów. </span>
        <span start="9874" end="9889">Unia Europejska</span>
        <span start="9958" end="10010"> musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych. </span>
        <span start="10048" end="10079">Jednak Polska ma wszechstronny </span>
        <span start="10098" end="10128">interes narodowy w popieraniu </span>
        <span start="10149" end="10185">zbliżenia z Zachodem i ze Wschodem. </span>
        <span start="10631" end="10646">trzeba znaleźć </span>
        <span start="10652" end="10685">rozwiązanie, które wprowadzałoby </span>
        <span start="10701" end="10750">kontrolę ruchu, ale nie byłoby podobne do dawnego</span>
        <span start="10786" end="10805"> systemu wizowego. </span>
        <span start="11337" end="11375">Najważniejszymi sprawami politycznymi </span>
        <span start="11395" end="11413">będzie dla Polski </span>
        <span start="11421" end="11472">kwestia członkostwa w NATO i początek rokowań z UE.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Rozpoczął się rok 1998 - w chińskim kalendarzu Rok Tygrysa. Jaki będzie? wielu publicystów sądzi, że będzie miał rozstrzygające znaczenie dla wielu kwestii w kluczowych rejonach świata. rok 1998 powinien odpowiedzieć na kilka pytań o ogromnej wadze. Czy kryzys finansowy, jaki dotknął wschodnioazjatyckie "tygrysy", przeminie, czy też doprowadzi do zapaści o zasięgu światowym? Możliwe jest przeniesienie choroby do Europy. Sytuacja gospodarcza w tak ważnych krajach jak Niemcy i Francja jest skomplikowana. Euro ma być wprowadzone 1 stycznia 1999 r. spora liczba krajów Unii Europejskiej (w tym Niemcy i Francja) jest zdecydowana dotrzymać terminu. Jednak rozszerzenie kryzysu mogłoby temu zagrozić. gospodarka rosyjska Wciąż nie potrafi wejść na drogę normalnego wzrostu. W prasie zachodniej podkreśla się, że banki i biznes świata rozwiniętego wykazują coraz większą niecierpliwość wobec Rosji. Potencjalne możliwości rynku rosyjskiego są oceniane wysoko. Ale dotychczasowe doświadczenia były zniechęcające. Jest tego wiele przyczyn. Jeśli Rosja nie zintensyfikuje reform i nie zanotuje poważniejszego wzrostu gospodarczego - stanie w obliczu marginalizacji. Inwestorzy zagraniczni zmienią kierunek swych zainteresowań. W ostatnich latach istnienia ZSRR doświadczał dramatycznego spadku produkcji naftowej. Dziś wkroczenie zachodniej technologii i kapitału zmieniło sytuację. "Economist" Przewiduje w 1998 roku pięćdziesięcioprocentowy wzrost eksportu rosyjskiej broni, których technologie zostały opracowane przed upadkiem ZSRR, nie ma środków na nowe badania. Przykład polskich mleczarni pokazuje, że nie będzie nam łatwo sprostać rywalizacji międzynarodowej.Zagranicznym klientom zależy na zdrowych produktach. Istnieje problem porozumienia z Schengen w sprawie całkowitej swobody poruszania się wewnątrz Unii. Istnieje świat zewnętrzny. Mają z nim do czynienia Włosi z powodu Albańczyków, Francuzi z powodu Algierczyków. Mają kłopoty Niemcy, Anglicy, Skandynawowie. Polska prowadziła dotąd otwartą politykę wizową wobec wschodnich sąsiadów. Rozprasza ona pojawiające się na Wschodzie obawy związane z naszym przystąpieniem do NATO. mówi się o mafii, praniu pieniędzy, kradzieżach. wszystko to jest drobiazgiem w porównaniu z ogromnymi korzyściami ekonomicznymi, politycznymi, psychologicznymi, jakie płyną z ruchu między krajami. Unia Europejska musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych. Jednak Polska ma wszechstronny interes narodowy w popieraniu zbliżenia z Zachodem i ze Wschodem. trzeba znaleźć rozwiązanie, które wprowadzałoby pewną kontrolę ruchu, ale nie byłoby podobne do dawnego, nieprzyjaznego ludziom systemu wizowego. Najważniejszymi sprawami politycznymi w nadchodzącym roku będzie dla Polski kwestia członkostwa w NATO i początek rokowań z UE.</body>
      <spans>
        <span start="211" end="271">Rozpoczął się rok 1998 - w chińskim kalendarzu Rok Tygrysa. </span>
        <span start="582" end="595">Jaki będzie? </span>
        <span start="629" end="647">wielu publicystów </span>
        <span start="658" end="715">sądzi, że będzie miał rozstrzygające znaczenie dla wielu </span>
        <span start="728" end="766">kwestii w kluczowych rejonach świata. </span>
        <span start="858" end="922">rok 1998 powinien odpowiedzieć na kilka pytań o ogromnej wadze. </span>
        <span start="935" end="1010">Czy kryzys finansowy, jaki dotknął wschodnioazjatyckie "tygrysy", przeminie</span>
        <span start="1076" end="1129">, czy też doprowadzi do zapaści o zasięgu światowym? </span>
        <span start="1174" end="1302">Możliwe jest przeniesienie choroby do Europy. Sytuacja gospodarcza w tak ważnych krajach jak Niemcy i Francja jest skomplikowana</span>
        <span start="1337" end="1339">. </span>
        <span start="1878" end="1921">Euro ma być wprowadzone 1 stycznia 1999 r. </span>
        <span start="1926" end="2061">spora liczba krajów Unii Europejskiej (w tym Niemcy i Francja) jest zdecydowana dotrzymać terminu. Jednak rozszerzenie kryzysu mogłoby </span>
        <span start="2070" end="2085">temu zagrozić. </span>
        <span start="2244" end="2263">gospodarka rosyjska</span>
        <span start="2264" end="2283"> Wciąż nie potrafi </span>
        <span start="2287" end="2320">wejść na drogę normalnego wzrostu</span>
        <span start="2359" end="2361">. </span>
        <span start="2634" end="2654">W prasie zachodniej </span>
        <span start="2702" end="2865">podkreśla się, że banki i biznes świata rozwiniętego wykazują coraz większą niecierpliwość wobec Rosji. Potencjalne możliwości rynku rosyjskiego są oceniane wysoko</span>
        <span start="2921" end="2975">. Ale dotychczasowe doświadczenia były zniechęcające. </span>
        <span start="2977" end="3003">Jest tego wiele przyczyn. </span>
        <span start="4427" end="4433">Jeśli </span>
        <span start="4438" end="4524">Rosja nie zintensyfikuje reform i nie zanotuje poważniejszego wzrostu gospodarczego - </span>
        <span start="4530" end="4624">stanie w obliczu marginalizacji. Inwestorzy zagraniczni zmienią kierunek swych zainteresowań. </span>
        <span start="4951" end="4970">W ostatnich latach </span>
        <span start="4976" end="5044">istnienia ZSRR doświadczał dramatycznego spadku produkcji naftowej. </span>
        <span start="5254" end="5321">Dziś wkroczenie zachodniej technologii i kapitału zmieniło sytuację</span>
        <span start="5364" end="5366">. </span>
        <span start="5517" end="5528">"Economist"</span>
        <span start="5652" end="5664"> Przewiduje </span>
        <span start="5675" end="5746">w 1998 roku pięćdziesięcioprocentowy wzrost eksportu rosyjskiej broni, </span>
        <span start="5896" end="5963">których technologie zostały opracowane przed upadkiem ZSRR, nie ma </span>
        <span start="5967" end="5992">środków na nowe badania. </span>
        <span start="6295" end="6323">Przykład polskich mleczarni </span>
        <span start="6355" end="6398">pokazuje, że nie będzie nam łatwo sprostać </span>
        <span start="6409" end="6437">rywalizacji międzynarodowej.</span>
        <span start="6777" end="6799">Zagranicznym klientom </span>
        <span start="6803" end="6810">zależy </span>
        <span start="6845" end="6869">na zdrowych produktach. </span>
        <span start="7199" end="7208">Istnieje </span>
        <span start="7223" end="7231">problem </span>
        <span start="7272" end="7295">porozumienia z Schengen</span>
        <span start="7401" end="7459"> w sprawie całkowitej swobody poruszania się wewnątrz Unii</span>
        <span start="7494" end="7496">. </span>
        <span start="7714" end="7723">Istnieje </span>
        <span start="7738" end="7754">świat zewnętrzny</span>
        <span start="7785" end="7797">. Mają z nim</span>
        <span start="7810" end="7852"> do czynienia Włosi z powodu Albańczyków, </span>
        <span start="7895" end="7904">Francuzi </span>
        <span start="7914" end="7935">z powodu Algierczyków</span>
        <span start="7963" end="8010">. Mają kłopoty Niemcy, Anglicy, Skandynawowie. </span>
        <span start="8074" end="8106">Polska prowadziła dotąd otwartą </span>
        <span start="8118" end="8140">politykę wizową wobec </span>
        <span start="8146" end="8167">wschodnich sąsiadów. </span>
        <span start="8718" end="8732">Rozprasza ona </span>
        <span start="8751" end="8828">pojawiające się na Wschodzie obawy związane z naszym przystąpieniem do NATO. </span>
        <span start="9280" end="9329">mówi się o mafii, praniu pieniędzy, kradzieżach. </span>
        <span start="9494" end="9621">wszystko to jest drobiazgiem w porównaniu z ogromnymi korzyściami ekonomicznymi, politycznymi, psychologicznymi, jakie płyną z </span>
        <span start="9629" end="9651">ruchu między krajami. </span>
        <span start="9874" end="9889">Unia Europejska</span>
        <span start="9958" end="10010"> musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych. </span>
        <span start="10048" end="10079">Jednak Polska ma wszechstronny </span>
        <span start="10098" end="10128">interes narodowy w popieraniu </span>
        <span start="10149" end="10185">zbliżenia z Zachodem i ze Wschodem. </span>
        <span start="10631" end="10646">trzeba znaleźć </span>
        <span start="10652" end="10685">rozwiązanie, które wprowadzałoby </span>
        <span start="10695" end="10752">pewną kontrolę ruchu, ale nie byłoby podobne do dawnego, </span>
        <span start="10764" end="10805">nieprzyjaznego ludziom systemu wizowego. </span>
        <span start="11337" end="11413">Najważniejszymi sprawami politycznymi w nadchodzącym roku będzie dla Polski </span>
        <span start="11421" end="11472">kwestia członkostwa w NATO i początek rokowań z UE.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Rozpoczął się rok 1998. Sytuacja gospodarcza w ważnych krajach jest skomplikowana. W prasie zachodniej podkreśla się, że banki i biznes świata rozwiniętego wykazują coraz większą niecierpliwość wobec Rosji. Jeśli Rosja nie zintensyfikuje reform - stanie w obliczu marginalizacji. Przykład polskich mleczarni pokazuje, że nie będzie nam łatwo sprostać rywalizacji międzynarodowej.Istnieje problem porozumienia z Schengen. Polska prowadziła dotąd otwartą politykę wizową wobec wschodnich sąsiadów. Unia Europejska musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych.Polska ma interes w popieraniu zbliżenia ze Wschodem. Najważniejszymi sprawami politycznymi będzie dla Polski kwestia NATO i początek rokowań z UE.</body>
      <spans>
        <span start="211" end="233">Rozpoczął się rok 1998</span>
        <span start="269" end="271">. </span>
        <span start="1220" end="1243">Sytuacja gospodarcza w </span>
        <span start="1247" end="1263">ważnych krajach </span>
        <span start="1284" end="1302">jest skomplikowana</span>
        <span start="1337" end="1339">. </span>
        <span start="2634" end="2654">W prasie zachodniej </span>
        <span start="2702" end="2806">podkreśla się, że banki i biznes świata rozwiniętego wykazują coraz większą niecierpliwość wobec Rosji. </span>
        <span start="4427" end="4433">Jeśli </span>
        <span start="4438" end="4470">Rosja nie zintensyfikuje reform </span>
        <span start="4522" end="4524">- </span>
        <span start="4530" end="4563">stanie w obliczu marginalizacji. </span>
        <span start="6295" end="6323">Przykład polskich mleczarni </span>
        <span start="6355" end="6398">pokazuje, że nie będzie nam łatwo sprostać </span>
        <span start="6409" end="6437">rywalizacji międzynarodowej.</span>
        <span start="7199" end="7208">Istnieje </span>
        <span start="7223" end="7231">problem </span>
        <span start="7272" end="7295">porozumienia z Schengen</span>
        <span start="7494" end="7496">. </span>
        <span start="8074" end="8106">Polska prowadziła dotąd otwartą </span>
        <span start="8118" end="8140">politykę wizową wobec </span>
        <span start="8146" end="8167">wschodnich sąsiadów. </span>
        <span start="9874" end="9889">Unia Europejska</span>
        <span start="9958" end="10009"> musi ustanowić kontrolę na granicach zewnętrznych.</span>
        <span start="10055" end="10065">Polska ma </span>
        <span start="10098" end="10106">interes </span>
        <span start="10115" end="10128">w popieraniu </span>
        <span start="10149" end="10159">zbliżenia </span>
        <span start="10172" end="10185">ze Wschodem. </span>
        <span start="11337" end="11375">Najważniejszymi sprawami politycznymi </span>
        <span start="11395" end="11413">będzie dla Polski </span>
        <span start="11421" end="11429">kwestia </span>
        <span start="11443" end="11472">NATO i początek rokowań z UE.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
