<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801020070">
  <date>1998-01-02</date>
  <title>Skarb państwa nie może być bezradnym właścicielem</title>
  <section>Prawo</section>
  <authors>Elwira Marszałkowska-Krześ, Sławomir Krześ</authors>
  <body>SPÓR O TELEWIZJĘ

Skarb państwa nie może być bezradnym właścicielem

Duże emocje budzi spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej.

Generalnie przewijają się trzy zasadnicze zagadnienia charakterystyczne dla tego sporu:

1. Czy zarząd TVP mógł odmówić wykonania uchwały walnego zgromadzenia akcjonariuszy?

2. Czy zarząd mógł i powinien reprezentować TVP w postępowaniu z powództwa rady nadzorczej o unieważnienie uchwały i czy mógł uznać powództwo?

3. Czy minister skarbu państwa jako reprezentant skarbu państwa (jedynego akcjonariusza) w walnym zgromadzeniu może powołać nowe władze TVP?

Zastrzegamy, że naszą wiedzę o sporze czerpiemy wyłącznie z artykułów prasowych i wypowiedzi w TVP. Nie znamy również statutu TVP. Dlatego rozważania nasze mają częściowo charakter teoretyczny.

Bezspornie podstawą funkcjonowania telewizji publicznej jest ustawa z 29 grudnia 1992 r. o radiofonii i telewizji. Ponadto zgodnie z jej art. 26 ust. 4 do działalności Telewizji Polskiej Spółki Akcyjnej stosuje się przepisy kodeksu handlowego. Według ustawy zarząd spółki nie jest związany poleceniami i zakazami ustanowionymi przez walne zgromadzenie, jeżeli dotyczą one treści programu. A contrario - zarząd jest związany wszystkimi innymi poleceniami walnego zgromadzenia akcjonariuszy (ministra skarbu państwa) nie dotyczącymi treści programu. Także stosownie do przepisu art. 371 k.h. zarząd jest związany uchwałami walnego zgromadzenia akcjonariuszy.

Członek władz spółki akcyjnej powinien wykonywać swoje obowiązki ze starannością sumiennego kupca (art. 474 &amp;sect; 2 k.h.). Naszym zdaniem jednym z przykładów naruszenia tej staranności jest odmowa wykonania uchwały zgromadzenia akcjonariuszy. Jeżeli zarząd lub członek zarządu uważa, że uchwała narusza przepisy prawa lub postanowienia statutu, może zaskarżyć tę uchwałę w trybie art. 413 i nast. k.h. Niedopuszczalna natomiast jest sytuacja, w której zarząd nie zaskarżył uchwały, lecz odmawia jej wykonania.

Jest to działanie nie tylko naruszające staranność sumiennego kupca, ale także jest sprzeczne z prawem.

Z artykułów prasowych wynika jedynie, że minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania Telewizji Polskiej SA w sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej. Przypomnijmy zatem, iż w sporach dotyczących unieważnienia uchwał walnego zgromadzenia akcjonariuszy pozwaną spółkę z mocy ustawy reprezentuje zarząd, chyba że uchwałą walnego zgromadzenia akcjonariuszy, zaprotokołowaną przez notariusza, ustanowiony został osobny pełnomocnik (art. 416 i 412 &amp;sect; 1 k.h.). Jeżeli zatem pełnomocnik został ustanowiony zgodnie z wyżej przytoczonymi przepisami, zarząd nie był legitymowany do reprezentowania TVP SA. Mało prawdopodobne (chociaż niewykluczone), aby zarząd nie wiedział o powołaniu pełnomocnika. Nie można zatem wykluczyć, że zarząd, uznając powództwo, działał świadomie w złej wierze.

Oczywiście uznanie powództwa jest dopuszczalne. Stosownie do przepisu art. 47917 k.p.c. sąd mógł wydać w związku z uznaniem powództwa wyrok na posiedzeniu niejawnym. Naszą wątpliwość budzi jednak działanie zarządu TVP SA, nawet jeżeli zarząd nie wiedział o ustanowieniu pełnomocnika. Według przytoczonego już przepisu art. 474 &amp;sect; 2 k.h. na zarząd spółki akcyjnej nakłada się obowiązek działania ze szczególną starannością. Niewyobrażalne jest, aby tak doświadczeni i wykształceni ludzie jak członkowie zarządu TVP SA, uznając powództwo o unieważnienie uchwały, nie przypuszczali, że działają wbrew woli jedynego akcjonariusza reprezentowanego przez ministra skarbu państwa.

Staranność sumiennego kupca wymagała w takiej sytuacji, przed złożeniem oświadczenia o uznaniu powództwa, zawiadomienia o podjętej decyzji ministra skarbu państwa. W naszym odczuciu brak takiego zawiadomienia uzasadnia przypuszczenie, że zarząd świadomie i celowo działał wbrew woli jedynego akcjonariusza.

Trafnie wywodzi Trybunał Konstytucyjny w uzasadnieniu uchwały z 13 grudnia 1995 r., iż przepisy ustawy o radiofonii i telewizji są przepisami szczególnymi (lex specialis) wobec kodeksu handlowego (lex generalis). W konsekwencji przepisy kodeksu handlowego mają zastosowanie tylko wtedy, gdy przepisy ustawy nie stanowią inaczej w danej sprawie.

Członków zarządu Telewizji Polskiej SA powołuje i odwołuje rada nadzorcza, a członków rady nadzorczej powołuje Krajowa Rada Radiofonii i Telewizji (art. 27 ust. 2 i 28 ust. 1 ustawy). Sam przepis art. 26 ust. 4 ustawy stanowi, że "do spółek wymienionych w ust. 2 i 3 (tzn. Telewizji Polskiej SA i spółek tworzących radiofonię regionalną - przyp. aut.) stosuje się, z zastrzeżeniem art. 27-30 ustawy, przepisy kodeksu handlowego...". Przepis art. 27 ust. 2 i 28 ust. 1 ustawy wyłącza zatem zastosowanie art. 366 &amp;sect; 3 i 379 &amp;sect; 1 kodeksu handlowego, w myśl których zarząd i radę nadzorczą wybiera walne zgromadzenie akcjonariuszy. Stosownie do art. 27 ust. 2 ustawy zarząd powołuje i odwołuje wyłącznie rada nadzorcza, a radę nadzorczą powołuje KRRiTV. Celowo ustawodawca w art. 27 ust. 2 mówi o "powoływaniu i odwoływaniu", a w art. 28 ust. 1 tylko o "powoływaniu". Porównanie tych przepisów wskazuje na wykluczenie możliwości odwołania członka rady nadzorczej przed upływem kadencji rady (tak też: tezy I i II wyżej powołanej uchwały Trybunału Konstytucyjnego). Rada nadzorcza jest nieodwołalna. Można się spierać co do zasadności takiego uregulowania, wynika ono jednak z powyższej analizy i z orzeczenia TK.

W uzasadnieniu uchwały TK wywodzi: "Trybunał Konstytucyjny uważa, że art. 28 ust. 1 ustawy o radiofonii i telewizji należy traktować jako przepis normujący w całości kwestie powoływania i odwoływania rad nadzorczych w publicznych spółkach radiofonii. Wynika z niego bowiem zarówno wskazanie podmiotów właściwych do powoływania członków tych rad, jak i wykluczenie dopuszczalności ich odwołania przed upływem kadencji. Jest to więc unormowanie wykluczające stosowanie rozwiązań przewidzianych w kodeksie handlowym. Artykuł 26 ust. 4 ustawy o radiofonii i telewizji ma w tym zakresie charakter kategoryczny - postanowienia kodeksu handlowego są stosowane »z zastrzeżeniem« unormowań przyjętych m.in. w art. 28 ust. 1 (także art. 27 ust. 2 - przyp. aut.) ustawy o radiofonii i telewizji, unormowaniom tym przysługuje zatem bezwzględne pierwszeństwo". Walne zgromadzenie akcjonariuszy nie ma więc uprawnień do powoływania i odwoływania członków zarządu i rady nadzorczej TVP SA, z wyjątkiem powołania jednego członka rady nadzorczej (art. 28 ust. 1 ustawy).

Pogląd ten podziela także doktryna (S. Piątek, "Ustawa o radiofonii i telewizji - komentarz", Wydawnictwa Komunikacji i Łączności, Warszawa, 1993 r.).

Naszym zdaniem art. 5 ust. 1 pkt 2 ustawy z 8 sierpnia 1996 r. o urzędzie ministra skarbu państwa nie daje ministrowi uprawnienia do odwoływania i powoływania członków władz TVP SA. Przepis ten stanowi bowiem: "Minister skarbu państwa, z zastrzeżeniem odrębnych przepisów oraz postanowień statutów wydanych na podstawie tych przepisów, powołuje i odwołuje organy państwowych osób prawnych".

Tymi odrębnymi przepisami są właśnie między innymi art. 27 i 28 ustawy o radiofonii i telewizji, wykluczające możliwość powoływania i odwoływania władz TVP SA przez ministra skarbu państwa.

Wywodzimy jednak wyżej, że naszym zdaniem zarząd TVP SA naruszył prawo, co powinno skutkować jego odwołaniem. Z wnioskiem o odwołanie zarządu powinien się zwrócić minister skarbu państwa do rady nadzorczej. Zdajemy sobie jednak sprawę, że nikt dobrowolnie nie odda pozycji zajmowanej w tych władzach.

Dlatego jedynym chyba wyjściem jest zmiana ustawy, ponieważ - jak pokazała praktyka - skarb państwa jest bezradnym "właścicielem" Telewizji Polskiej.

Dr Elwira Marszałkowska-Krześ

Instytut Prawa Cywilnego Wydziału  Prawa Uniwersytetu Wrocławskiego

Adwokat Sławomir Krześ

Obydwoje  z Kancelarii Prawa Gospodarczego ELO  we Wrocławiu</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Duże emocje budzi spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej. Podstawą funkcjonowania telewizji publicznej jest ustawa o radiofonii i telewizji, według której zarząd jest związany wszystkimi poleceniami walnego zgromadzenia akcjonariuszy (ministra skarbu) niedotyczącymi treści programu, a odmowa ich wykonania jest sprzeczna z prawem. Jeśli minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania TVP SA w sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej, zarząd nie mógł być legitymowany do jej reprezentowania. Uznanie powództwa przez zarząd mogło być działaniem wbrew woli akcjonariusza. Zarząd TVP SA naruszył prawo powołując nowe władze spółki, gdyż walne zgromadzenie nie ma takich uprawnień. Powinno to skutkować jego odwołaniem. Praktyka pokazuje, że skarb państwa jest bezradnym "właścicielem" TVP, dlatego jedynym wyjściem jest zmiana ustawy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Duże emocje budzi spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej. zarząd spółki jest związany poleceniami walnego zgromadzenia akcjonariuszy (ministra skarbu państwa). odmowa wykonania uchwały zgromadzenia akcjonariuszy to działanie sprzeczne z prawem. minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania Telewizji Polskiej SA. Jeżeli pełnomocnik został ustanowiony zgodnie z przepisami, zarząd nie był legitymowany do reprezentowania TVP SA. zarząd działał świadomie w złej wierze. Walne zgromadzenie akcjonariuszy nie ma uprawnień do powoływania i odwoływania członków zarządu i rady nadzorczej TVP SA. zarząd TVP SA naruszył prawo, co powinno skutkować jego odwołaniem. Z wnioskiem o odwołanie powinien się zwrócić minister skarbu państwa. nikt dobrowolnie nie odda pozycji zajmowanej w tych władzach. jedynym wyjściem jest zmiana ustawy.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="148">Duże emocje budzi spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej.</span>
        <span start="816" end="817"> </span>
        <span start="1064" end="1078">zarząd spółki </span>
        <span start="1216" end="1230">jest związany </span>
        <span start="1248" end="1320">poleceniami walnego zgromadzenia akcjonariuszy (ministra skarbu państwa)</span>
        <span start="1352" end="1353">.</span>
        <span start="1654" end="1706"> odmowa wykonania uchwały zgromadzenia akcjonariuszy</span>
        <span start="1980" end="1994"> to działanie </span>
        <span start="2060" end="2079">sprzeczne z prawem.</span>
        <span start="2121" end="2201"> minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania Telewizji Polskiej SA</span>
        <span start="2263" end="2264">.</span>
        <span start="2572" end="2580"> Jeżeli </span>
        <span start="2586" end="2627">pełnomocnik został ustanowiony zgodnie z </span>
        <span start="2647" end="2714">przepisami, zarząd nie był legitymowany do reprezentowania TVP SA. </span>
        <span start="2838" end="2844">zarząd</span>
        <span start="2864" end="2897"> działał świadomie w złej wierze.</span>
        <span start="3325" end="3326"> </span>
        <span start="6298" end="6338">Walne zgromadzenie akcjonariuszy nie ma </span>
        <span start="6343" end="6423">uprawnień do powoływania i odwoływania członków zarządu i rady nadzorczej TVP SA</span>
        <span start="6502" end="6503">.</span>
        <span start="7281" end="7373"> zarząd TVP SA naruszył prawo, co powinno skutkować jego odwołaniem. Z wnioskiem o odwołanie</span>
        <span start="7381" end="7426"> powinien się zwrócić minister skarbu państwa</span>
        <span start="7445" end="7446">.</span>
        <span start="7478" end="7540"> nikt dobrowolnie nie odda pozycji zajmowanej w tych władzach.</span>
        <span start="7549" end="7558"> jedynym </span>
        <span start="7564" end="7591">wyjściem jest zmiana ustawy</span>
        <span start="7690" end="7691">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Duże emocje budzi spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej. Zastrzegamy, że naszą wiedzę o sporze czerpiemy z artykułów prasowych i wypowiedzi w TVP, dlatego nasze rozważania mają charakter teoretyczny. 

Podstawą funkcjonowania telewizji publicznej jest ustawa z 29 grudnia 1992 r. o radiofonii i telewizji. Według niej zarząd jest związany wszystkimi poleceniami walnego zgromadzenia akcjonariuszy (ministra skarbu państwa) niedotyczącymi treści programu. Sprzeczne z prawem jest sytuacja, w której zarząd odmawia wykonania uchwały walnego zgromadzenia akcjonariuszy. Ponadto nie jest ona zgodna z powinością wykonywania obowiązków ze starannością sumiennego kupca (art. 474 &amp;sect; 2 k.h.). 

Prasa donosi, że minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania Telewizji Polskiej SA w sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej. Zgodnie z prawem (art. 416 i 412 &amp;sect; 1 k.h.) zarząd nie mógł być legitymowany do reprezentowania TVP SA. Nie można zatem wykluczyć, że zarząd, uznając powództwo bez zawiadomienia o podjętej decyzji ministra skarbu państwa, działał świadomie w złej wierze i wbrew woli jedynego aksjonariusza. 

Zarząd TVP SA naruszył prawo również powołując nowe władze spółki, gdyż jak dowodzi uchwała Trybunału Konstytucyjnego o art. 28 ust. 1 ustawy o radiofonii i telewizji walne zgromadzenie akcjonariuszy nie ma takich uprawnień. Powinno to skutkować jego odwołaniem. 

Praktyka pokazuje, że skarb państwa jest bezradnym "właścicielem" Telewizji Polskiej, dlatego jedynym wyjściem jest zmiana ustawy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Duże emocje budzi spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej. podstawą funkcjonowania telewizji publicznej jest ustawa o radiofonii i telewizji.  Według ustawy zarząd spółki jest związany wszystkimi poleceniami walnego zgromadzenia akcjonariuszy (ministra skarbu państwa) nie dotyczącymi treści programu. odmowa wykonania uchwały zgromadzenia akcjonariuszy to działanie sprzeczne z prawem. minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania Telewizji Polskiej SA w sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej. Jeżeli pełnomocnik został ustanowiony zgodnie z przepisami, zarząd nie był legitymowany do reprezentowania TVP SA. Nie można zatem wykluczyć, że zarząd działał świadomie w złej wierze. Członków zarządu Telewizji Polskiej SA powołuje i odwołuje rada nadzorcza, a członków rady nadzorczej powołuje Krajowa Rada Radiofonii i Telewizji. Porównanie przepisów wskazuje na wykluczenie możliwości odwołania członka rady nadzorczej przed upływem kadencji rady. Walne zgromadzenie akcjonariuszy nie ma więc uprawnień do powoływania i odwoływania członków zarządu i rady nadzorczej TVP SA. Naszym zdaniem art. 5 ustawy o urzędzie ministra skarbu państwa nie daje ministrowi uprawnienia do odwoływania i powoływania członków władz TVP SA.  zarząd TVP SA naruszył prawo, co powinno skutkować jego odwołaniem. Z wnioskiem o odwołanie zarządu powinien się zwrócić minister skarbu państwa do rady nadzorczej. Zdajemy sobie jednak sprawę, że nikt dobrowolnie nie odda pozycji zajmowanej w tych władzach.Dlatego jedynym wyjściem jest zmiana ustawy, ponieważ skarb państwa jest bezradnym "właścicielem" Telewizji Polskiej.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="148">Duże emocje budzi spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej.</span>
        <span start="816" end="874"> podstawą funkcjonowania telewizji publicznej jest ustawa </span>
        <span start="895" end="921">o radiofonii i telewizji. </span>
        <span start="1049" end="1078"> Według ustawy zarząd spółki </span>
        <span start="1216" end="1241">jest związany wszystkimi </span>
        <span start="1248" end="1353">poleceniami walnego zgromadzenia akcjonariuszy (ministra skarbu państwa) nie dotyczącymi treści programu.</span>
        <span start="1654" end="1706"> odmowa wykonania uchwały zgromadzenia akcjonariuszy</span>
        <span start="1980" end="1994"> to działanie </span>
        <span start="2060" end="2079">sprzeczne z prawem.</span>
        <span start="2121" end="2264"> minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania Telewizji Polskiej SA w sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej.</span>
        <span start="2572" end="2580"> Jeżeli </span>
        <span start="2586" end="2627">pełnomocnik został ustanowiony zgodnie z </span>
        <span start="2647" end="2714">przepisami, zarząd nie był legitymowany do reprezentowania TVP SA. </span>
        <span start="2808" end="2844">Nie można zatem wykluczyć, że zarząd</span>
        <span start="2864" end="2897"> działał świadomie w złej wierze.</span>
        <span start="3325" end="3326"> </span>
        <span start="4232" end="4378">Członków zarządu Telewizji Polskiej SA powołuje i odwołuje rada nadzorcza, a członków rady nadzorczej powołuje Krajowa Rada Radiofonii i Telewizji</span>
        <span start="4414" end="4416">. </span>
        <span start="5104" end="5115">Porównanie </span>
        <span start="5120" end="5226">przepisów wskazuje na wykluczenie możliwości odwołania członka rady nadzorczej przed upływem kadencji rady</span>
        <span start="6296" end="6423">. Walne zgromadzenie akcjonariuszy nie ma więc uprawnień do powoływania i odwoływania członków zarządu i rady nadzorczej TVP SA</span>
        <span start="6502" end="6503">.</span>
        <span start="6511" end="6512"> </span>
        <span start="6657" end="6678">Naszym zdaniem art. 5</span>
        <span start="6691" end="6699"> ustawy </span>
        <span start="6720" end="6839">o urzędzie ministra skarbu państwa nie daje ministrowi uprawnienia do odwoływania i powoływania członków władz TVP SA. </span>
        <span start="7281" end="7540"> zarząd TVP SA naruszył prawo, co powinno skutkować jego odwołaniem. Z wnioskiem o odwołanie zarządu powinien się zwrócić minister skarbu państwa do rady nadzorczej. Zdajemy sobie jednak sprawę, że nikt dobrowolnie nie odda pozycji zajmowanej w tych władzach.</span>
        <span start="7542" end="7558">Dlatego jedynym </span>
        <span start="7564" end="7601">wyjściem jest zmiana ustawy, ponieważ</span>
        <span start="7627" end="7691"> skarb państwa jest bezradnym "właścicielem" Telewizji Polskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Z naszych roważań na temat sporu między ministrem skarbu (jedynym akcjonariuszem) a władzami telewizji publicznej wynika, że odmowa wykonania uchwały walnego zgromadzenia akcjonariuszy jest sprzeczna z prawem, uznanie powództwa przez zarząd spółki mogło być działaniem wbrew woli akcjonariusza, a zarząd TVP naruszył prawo powołując nowe władze spółki. Praktyka pokazuje, że jedynym wyjściem jest zmiana ustawy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Duże emocje budzi spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej. odmowa wykonania uchwały zgromadzenia akcjonariuszy to działanie sprzeczne z prawem. Walne zgromadzenie akcjonariuszy nie ma uprawnień do powoływania i odwoływania członków zarządu i rady nadzorczej TVP SA. zarząd TVP SA naruszył prawo. nikt dobrowolnie nie odda pozycji zajmowanej w tych władzach. jedynym wyjściem jest zmiana ustawy.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="148">Duże emocje budzi spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej.</span>
        <span start="816" end="817"> </span>
        <span start="1655" end="1706">odmowa wykonania uchwały zgromadzenia akcjonariuszy</span>
        <span start="1980" end="1994"> to działanie </span>
        <span start="2060" end="2079">sprzeczne z prawem.</span>
        <span start="2121" end="2122"> </span>
        <span start="6298" end="6338">Walne zgromadzenie akcjonariuszy nie ma </span>
        <span start="6343" end="6423">uprawnień do powoływania i odwoływania członków zarządu i rady nadzorczej TVP SA</span>
        <span start="6502" end="6503">.</span>
        <span start="7281" end="7310"> zarząd TVP SA naruszył prawo</span>
        <span start="7348" end="7350">. </span>
        <span start="7479" end="7540">nikt dobrowolnie nie odda pozycji zajmowanej w tych władzach.</span>
        <span start="7549" end="7558"> jedynym </span>
        <span start="7564" end="7591">wyjściem jest zmiana ustawy</span>
        <span start="7690" end="7691">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Powstał spór między ministrem skarbu państwa a władzami telewizji publicznej. Podstawą funkcjonowania TVP jest ustawa o radiofonii i telewizji. Według ustawy w kwestiach programu zarząd TVP nie jest związany postanowieniami walnego zgromadzenia. Zarząd bez zaskarżenia uchwały zgromadzenia nie może odmawiać jej wykonania. Wydaje się, że zarząd, który nie poinformował ministra o swoich poczynaniach, świadomie postępował wbrew woli jedynego akcjonariusza. Z przepisów ustawy wynika, że rada nadzorcza jest nieodwołalna. Potwierdza to orzeczenie Trybunału Konstytucyjnego. Zarząd złamał prawo, ale jest mało prawdopodobne, aby został odwołany. Okazuje się, że minister skarbu nie ma kontroli nad władzami telewizji publicznej, jest jej bezradnym właścicielem. Taką ustawę należałoby zmienić.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Bezspornie podstawą funkcjonowania telewizji publicznej jest ustawa z 29 grudnia 1992 r. o radiofonii i telewizji. Ponadto zgodnie z jej art. 26 ust. 4 do działalności Telewizji Polskiej Spółki Akcyjnej stosuje się przepisy kodeksu handlowego.Jeżeli zarząd lub członek zarządu uważa, że uchwała narusza przepisy prawa lub postanowienia statutu, może zaskarżyć tę uchwałę w trybie art. 413 i nast. k.h. Niedopuszczalna natomiast jest sytuacja, w której zarząd nie zaskarżył uchwały, lecz odmawia jej wykonania.Z wnioskiem o odwołanie zarządu powinien się zwrócić minister skarbu państwa do rady nadzorczej. Zdajemy sobie jednak sprawę, że nikt dobrowolnie nie odda pozycji zajmowanej w tych władzach.</body>
      <spans>
        <span start="806" end="1049">Bezspornie podstawą funkcjonowania telewizji publicznej jest ustawa z 29 grudnia 1992 r. o radiofonii i telewizji. Ponadto zgodnie z jej art. 26 ust. 4 do działalności Telewizji Polskiej Spółki Akcyjnej stosuje się przepisy kodeksu handlowego.</span>
        <span start="1708" end="1974">Jeżeli zarząd lub członek zarządu uważa, że uchwała narusza przepisy prawa lub postanowienia statutu, może zaskarżyć tę uchwałę w trybie art. 413 i nast. k.h. Niedopuszczalna natomiast jest sytuacja, w której zarząd nie zaskarżył uchwały, lecz odmawia jej wykonania.</span>
        <span start="7350" end="7540">Z wnioskiem o odwołanie zarządu powinien się zwrócić minister skarbu państwa do rady nadzorczej. Zdajemy sobie jednak sprawę, że nikt dobrowolnie nie odda pozycji zajmowanej w tych władzach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Emocje budzi spór między ministrem skarbu państwa a władzami telewizji publicznej. Podstawą funkcjonowania TVP są ustawa o radiofonii i telewizji oraz - jeśli przepisy ustawy nie stanowią inaczej - kodeks handlowy. Według ustawy zarząd TVP nie jest związany postanowieniami walnego zgromadzenia tylko wtedy, kiedy dotyczą one treści programu. Zarząd może zaskarżać uchwały zgromadzenia akcjonariuszy, ale nie może odmawiać ich wykonania i jednocześnie ich nie zaskarżać. Jeśli minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania TVP, zarząd nie był legitymowany do działania w imieniu spółki. Wydaje się, że zarząd, który nie poinformował ministra o swoich poczynaniach, świadomie postępował wbrew woli ministra i jedynego akcjonariusza. Członkowie zarządu są powoływani i odwoływani przez członków rady nadzorczej - tych zaś powołuje Krajowa Rada Radiofonii i Telewizji. Z porównania przepisów ustawy o radiofonii i telewizji oraz kodeksu handlowego wynika, że nie można odwołać członka rady nadzorczej przed upływem kadencji. Potwierdza to orzeczenie Trybunału Konstytucyjnego, który podkreśla, że postanowienia ustawy o radiofonii i telewizji są kategoryczne i mają pierwszeństwo przed przepisami kodeksu handlowego. Walne zgromadzenie akcjonariuszy, a więc minister skarbu, nie ma więc kontroli nad zarządem i radą nadzorczą TVP. 
Zarząd najprawdopodobniej złamał prawo, ale jest mało prawdopodobne, aby został odwołany. Ustawę należałoby zmienić, bo skarb państwa w rzeczywistości okazuje się bezradnym właścicielem TVP.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Bezspornie podstawą funkcjonowania telewizji publicznej jest ustawa z 29 grudnia 1992 r. o radiofonii i telewizji. Ponadto zgodnie z jej art. 26 ust. 4 do działalności Telewizji Polskiej Spółki Akcyjnej stosuje się przepisy kodeksu handlowego. Według ustawy zarząd spółki nie jest związany poleceniami i zakazami ustanowionymi przez walne zgromadzenie, jeżeli dotyczą one treści programu.Jeżeli zarząd lub członek zarządu uważa, że uchwała narusza przepisy prawa lub postanowienia statutu, może zaskarżyć tę uchwałę w trybie art. 413 i nast. k.h. Niedopuszczalna natomiast jest sytuacja, w której zarząd nie zaskarżył uchwały, lecz odmawia jej wykonania.Z artykułów prasowych wynika jedynie, że minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania Telewizji Polskiej SA w sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej. Przypomnijmy zatem, iż w sporach dotyczących unieważnienia uchwał walnego zgromadzenia akcjonariuszy pozwaną spółkę z mocy ustawy reprezentuje zarząd, chyba że uchwałą walnego zgromadzenia akcjonariuszy, zaprotokołowaną przez notariusza, ustanowiony został osobny pełnomocnik (art. 416 i 412 &amp;sect; 1 k.h.).Trafnie wywodzi Trybunał Konstytucyjny w uzasadnieniu uchwały z 13 grudnia 1995 r., iż przepisy ustawy o radiofonii i telewizji są przepisami szczególnymi (lex specialis) wobec kodeksu handlowego (lex generalis). W konsekwencji przepisy kodeksu handlowego mają zastosowanie tylko wtedy, gdy przepisy ustawy nie stanowią inaczej w danej sprawie.
Z wnioskiem o odwołanie zarządu powinien się zwrócić minister skarbu państwa do rady nadzorczej. Zdajemy sobie jednak sprawę, że nikt dobrowolnie nie odda pozycji zajmowanej w tych władzach.</body>
      <spans>
        <span start="806" end="1194">Bezspornie podstawą funkcjonowania telewizji publicznej jest ustawa z 29 grudnia 1992 r. o radiofonii i telewizji. Ponadto zgodnie z jej art. 26 ust. 4 do działalności Telewizji Polskiej Spółki Akcyjnej stosuje się przepisy kodeksu handlowego. Według ustawy zarząd spółki nie jest związany poleceniami i zakazami ustanowionymi przez walne zgromadzenie, jeżeli dotyczą one treści programu.</span>
        <span start="1708" end="1974">Jeżeli zarząd lub członek zarządu uważa, że uchwała narusza przepisy prawa lub postanowienia statutu, może zaskarżyć tę uchwałę w trybie art. 413 i nast. k.h. Niedopuszczalna natomiast jest sytuacja, w której zarząd nie zaskarżył uchwały, lecz odmawia jej wykonania.</span>
        <span start="2081" end="2572">Z artykułów prasowych wynika jedynie, że minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania Telewizji Polskiej SA w sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej. Przypomnijmy zatem, iż w sporach dotyczących unieważnienia uchwał walnego zgromadzenia akcjonariuszy pozwaną spółkę z mocy ustawy reprezentuje zarząd, chyba że uchwałą walnego zgromadzenia akcjonariuszy, zaprotokołowaną przez notariusza, ustanowiony został osobny pełnomocnik (art. 416 i 412 &amp;sect; 1 k.h.).</span>
        <span start="3886" end="4231">Trafnie wywodzi Trybunał Konstytucyjny w uzasadnieniu uchwały z 13 grudnia 1995 r., iż przepisy ustawy o radiofonii i telewizji są przepisami szczególnymi (lex specialis) wobec kodeksu handlowego (lex generalis). W konsekwencji przepisy kodeksu handlowego mają zastosowanie tylko wtedy, gdy przepisy ustawy nie stanowią inaczej w danej sprawie.
</span>
        <span start="7350" end="7540">Z wnioskiem o odwołanie zarządu powinien się zwrócić minister skarbu państwa do rady nadzorczej. Zdajemy sobie jednak sprawę, że nikt dobrowolnie nie odda pozycji zajmowanej w tych władzach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Spór między ministrem skarbu państwa a władzami telewizji publicznej pokazał, że według ustawy o radiofonii i telewizji skarb państwa jest bezradnym właścicielem TVP. Wydaje się, że w kwestii unieważnienia jednej z uchwał zarząd świadomie postępował wbrew woli ministra. Jest mało prawdopodobne, aby za takie naruszenie prawa został odwołany, gdyż uniemożliwia to ustawa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Bezspornie podstawą funkcjonowania telewizji publicznej jest ustawa z 29 grudnia 1992 r. o radiofonii i telewizji. Ponadto zgodnie z jej art. 26 ust. 4 do działalności Telewizji Polskiej Spółki Akcyjnej stosuje się przepisy kodeksu handlowego.Niedopuszczalna natomiast jest sytuacja, w której zarząd nie zaskarżył uchwały, lecz odmawia jej wykonania.</body>
      <spans>
        <span start="806" end="1049">Bezspornie podstawą funkcjonowania telewizji publicznej jest ustawa z 29 grudnia 1992 r. o radiofonii i telewizji. Ponadto zgodnie z jej art. 26 ust. 4 do działalności Telewizji Polskiej Spółki Akcyjnej stosuje się przepisy kodeksu handlowego.</span>
        <span start="1867" end="1974">Niedopuszczalna natomiast jest sytuacja, w której zarząd nie zaskarżył uchwały, lecz odmawia jej wykonania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Duże emocje budzi spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej. Naszym zdaniem odmowa wykonania uchwały zgromadzenia akcjonariuszy przez zarząd jest sprzeczna z prawem, zarząd nie był legitymowany do reprezentowania TVP SA w postępowaniu z powództwa rady nadzorczej o unieważnienie uchwały, a minister nie jest uprawniony do odwoływania i powoływania członków władz spółki. Zarząd naruszył prawo, co powinno skutkować jego odwołaniem. Z wnioskiem o odwołanie zarządu powinien się zwrócić minister skarbu państwa do rady nadzorczej. Zdajemy sobie jednak sprawę, że nikt dobrowolnie nie odda pozycji zajmowanej w tych władzach. Dlatego jedynym chyba wyjściem jest zmiana ustawy, ponieważ - jak pokazała praktyka - skarb państwa jest bezradnym "właścicielem" TVP.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Duże emocje budzi spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej. Z artykułów prasowych wynika, że minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania Telewizji Polskiej SA w sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej. Nie można wykluczyć, że zarząd, uznając powództwo, działał świadomie w złej wierze.Oczywiście uznanie powództwa jest dopuszczalne. Naszą wątpliwość budzi jednak działanie zarządu TVP SA, nawet jeżeli nie wiedział o ustanowieniu pełnomocnika. Niewyobrażalne jest, aby tak doświadczeni i wykształceni ludzie jak członkowie zarządu TVP SA, uznając powództwo o unieważnienie uchwały, nie przypuszczali, że działają wbrew woli jedynego akcjonariusza reprezentowanego przez ministra skarbu państwa. naszym zdaniem zarząd TVP SA naruszył prawo, co powinno skutkować jego odwołaniem.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="148">Duże emocje budzi spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej.</span>
        <span start="1707" end="1708"> </span>
        <span start="2081" end="2109">Z artykułów prasowych wynika</span>
        <span start="2117" end="2265">, że minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania Telewizji Polskiej SA w sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej. </span>
        <span start="2808" end="2818">Nie można </span>
        <span start="2824" end="2897">wykluczyć, że zarząd, uznając powództwo, działał świadomie w złej wierze.</span>
        <span start="2899" end="2947">Oczywiście uznanie powództwa jest dopuszczalne. </span>
        <span start="3065" end="3134">Naszą wątpliwość budzi jednak działanie zarządu TVP SA, nawet jeżeli </span>
        <span start="3141" end="3183">nie wiedział o ustanowieniu pełnomocnika. </span>
        <span start="3326" end="3576">Niewyobrażalne jest, aby tak doświadczeni i wykształceni ludzie jak członkowie zarządu TVP SA, uznając powództwo o unieważnienie uchwały, nie przypuszczali, że działają wbrew woli jedynego akcjonariusza reprezentowanego przez ministra skarbu państwa.</span>
        <span start="7266" end="7349"> naszym zdaniem zarząd TVP SA naruszył prawo, co powinno skutkować jego odwołaniem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Duże emocje budzi spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej. Generalnie przewijają się trzy zasadnicze zagadnienia w tym sporze: 1. Czy zarząd TVP mógł odmówić wykonania uchwały walnego zgromadzenia akcjonariuszy? 2. Czy zarząd mógł i powinien reprezentować TVP w postępowaniu z powództwa rady nadzorczej o unieważnienie uchwały i czy mógł uznać powództwo? 3. Czy minister skarbu państwa jako reprezentant skarbu państwa (jedynego akcjonariusza) w walnym zgromadzeniu może powołać nowe władze TVP? Naszym zdaniem odmowa wykonania uchwały zgromadzenia akcjonariuszy przez zarząd jest sprzeczna z prawem. Z artykułów prasowych wynika, że minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania Telewizji Polskiej SA w sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej. Zarząd nie był zatem legitymowany do reprezentowania TVP SA. Uważamy również, że art. 5 ust. 1 pkt 2 ustawy z 8 sierpnia 1996 r. o urzędzie ministra skarbu państwa nie daje ministrowi uprawnienia do odwoływania i powoływania członków władz TVP SA. Wywodzimy jednak wyżej, że naszym zdaniem zarząd TVP SA naruszył prawo, co powinno skutkować jego odwołaniem. Z wnioskiem o odwołanie zarządu powinien się zwrócić minister skarbu państwa do rady nadzorczej. Zdajemy sobie jednak sprawę, że nikt dobrowolnie nie odda pozycji zajmowanej w tych władzach. Dlatego jedynym chyba wyjściem jest zmiana ustawy, ponieważ - jak pokazała praktyka - skarb państwa jest bezradnym "właścicielem" Telewizji Polskiej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Duże emocje budzi spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej.Bezspornie podstawą funkcjonowania telewizji publicznej jest ustawa z 29 grudnia 1992 r. o radiofonii i telewizji. Ponadto stosuje się przepisy kodeksu handlowego. Według ustawy zarząd spółki nie jest związany poleceniami i zakazami ustanowionymi przez walne zgromadzenie, jeżeli dotyczą one treści programu. Członek władz spółki akcyjnej powinien wykonywać swoje obowiązki ze starannością sumiennego kupca. jednym z przykładów naruszenia tej staranności jest odmowa wykonania uchwały zgromadzenia akcjonariuszy. Z artykułów prasowych wynika, że minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania Telewizji Polskiej SA w sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej. Nie można wykluczyć, że zarząd, uznając powództwo, działał świadomie w złej wierze.Oczywiście uznanie powództwa jest dopuszczalne. Naszą wątpliwość budzi jednak działanie zarządu TVP SA, nawet jeżeli nie wiedział o ustanowieniu pełnomocnika. Niewyobrażalne jest, aby tak doświadczeni i wykształceni ludzie jak członkowie zarządu TVP SA, uznając powództwo o unieważnienie uchwały, nie przypuszczali, że działają wbrew woli jedynego akcjonariusza reprezentowanego przez ministra skarbu państwa. naszym zdaniem zarząd TVP SA naruszył prawo, co powinno skutkować jego odwołaniem. Z wnioskiem o odwołanie zarządu powinien się zwrócić minister skarbu państwa do rady nadzorczej. Zdajemy sobie jednak sprawę, że nikt dobrowolnie nie odda pozycji zajmowanej w tych władzach.Dlatego jedynym chyba wyjściem jest zmiana ustawy, ponieważ - jak pokazała praktyka - skarb państwa jest bezradnym "właścicielem" Telewizji Polskiej.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="148">Duże emocje budzi spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej.</span>
        <span start="806" end="929">Bezspornie podstawą funkcjonowania telewizji publicznej jest ustawa z 29 grudnia 1992 r. o radiofonii i telewizji. Ponadto </span>
        <span start="1009" end="1195">stosuje się przepisy kodeksu handlowego. Według ustawy zarząd spółki nie jest związany poleceniami i zakazami ustanowionymi przez walne zgromadzenie, jeżeli dotyczą one treści programu. </span>
        <span start="1464" end="1561">Członek władz spółki akcyjnej powinien wykonywać swoje obowiązki ze starannością sumiennego kupca</span>
        <span start="1586" end="1588">. </span>
        <span start="1603" end="1708">jednym z przykładów naruszenia tej staranności jest odmowa wykonania uchwały zgromadzenia akcjonariuszy. </span>
        <span start="2081" end="2109">Z artykułów prasowych wynika</span>
        <span start="2117" end="2265">, że minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania Telewizji Polskiej SA w sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej. </span>
        <span start="2808" end="2818">Nie można </span>
        <span start="2824" end="2897">wykluczyć, że zarząd, uznając powództwo, działał świadomie w złej wierze.</span>
        <span start="2899" end="2947">Oczywiście uznanie powództwa jest dopuszczalne. </span>
        <span start="3065" end="3134">Naszą wątpliwość budzi jednak działanie zarządu TVP SA, nawet jeżeli </span>
        <span start="3141" end="3183">nie wiedział o ustanowieniu pełnomocnika. </span>
        <span start="3326" end="3576">Niewyobrażalne jest, aby tak doświadczeni i wykształceni ludzie jak członkowie zarządu TVP SA, uznając powództwo o unieważnienie uchwały, nie przypuszczali, że działają wbrew woli jedynego akcjonariusza reprezentowanego przez ministra skarbu państwa.</span>
        <span start="7266" end="7540"> naszym zdaniem zarząd TVP SA naruszył prawo, co powinno skutkować jego odwołaniem. Z wnioskiem o odwołanie zarządu powinien się zwrócić minister skarbu państwa do rady nadzorczej. Zdajemy sobie jednak sprawę, że nikt dobrowolnie nie odda pozycji zajmowanej w tych władzach.</span>
        <span start="7542" end="7691">Dlatego jedynym chyba wyjściem jest zmiana ustawy, ponieważ - jak pokazała praktyka - skarb państwa jest bezradnym "właścicielem" Telewizji Polskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Duże emocje budzi spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej. Naszym zdaniem odmowa wykonania uchwały zgromadzenia akcjonariuszy przez zarząd jest sprzeczna z prawem, zarząd nie był legitymowany do reprezentowania TVP SA, a minister nie jest uprawniony do odwoływania i powoływania członków władz spółki. Spór pokazuje, że skarb państwa jest bezradnym "właścicielem" Telewizji Polskiej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Duże emocje budzi spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej. Z artykułów prasowych wynika, że minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania Telewizji Polskiej SA w sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej. Nie można wykluczyć, że zarząd, uznając powództwo, działał świadomie w złej wierze. naszym zdaniem zarząd TVP SA naruszył prawo.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="148">Duże emocje budzi spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej.</span>
        <span start="1707" end="1708"> </span>
        <span start="2081" end="2109">Z artykułów prasowych wynika</span>
        <span start="2117" end="2265">, że minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania Telewizji Polskiej SA w sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej. </span>
        <span start="2808" end="2818">Nie można </span>
        <span start="2824" end="2897">wykluczyć, że zarząd, uznając powództwo, działał świadomie w złej wierze.</span>
        <span start="7266" end="7310"> naszym zdaniem zarząd TVP SA naruszył prawo</span>
        <span start="7348" end="7349">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Toczy się spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej. Zarząd TVP złamał prawo, ignorując polecenie ministra skarbu, reprezentującego jedynego akcjonariusza spółki. Niewłaściwe było również to, że zarząd reprezentował spółkę w sprawie o unieważnienie uchwały walnego zgromadzenia akcjonariuszy z powództwa rady nadzorczej, choć minister w formie aktu notarialnego ustanowił do tego celu osobnego pełnomocnika. Minister skarbu, jak wynika z przepisów szczególnych, nie ma uprawnienia do odwoływania i powoływania członków władz TVP. Wniosek o odwołanie zarządu musi więc zostać skierowany do rady nadzorczej, która jednak nie będzie zapewne skłonna się do niego przychylić. Jedynym wyjściem z sytuacji wydaje się zmiana ustawy. Inaczej skarb państwa pozostanie bezradnym "właścicielem" TVP.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>podstawą funkcjonowania telewizji publicznej jest ustawa z 1992 r. o radiofonii i telewizji. zarząd spółki jest związany poleceniami walnego zgromadzenia akcjonariuszy (ministra skarbu państwa) niedotyczącymi treści programu. Jeżeli zarząd uważa, że uchwała narusza przepisy, może zaskarżyć tę uchwałę. Niedopuszczalna jest sytuacja, w której zarząd nie zaskarżył uchwały, lecz odmawia jej wykonania. minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania TP SA w sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej. zarząd nie był legitymowany do reprezentowania TVP SA. Staranność wymagała przed złożeniem oświadczenia o uznaniu powództwa zawiadomienia ministra skarbu państwa.naszym zdaniem zarząd naruszył prawo, co powinno skutkować jego odwołaniem. wyjściem jest zmiana ustawy, ponieważ skarb państwa jest bezradnym właścicielem Telewizji Polskiej.</body>
      <spans>
        <span start="817" end="876">podstawą funkcjonowania telewizji publicznej jest ustawa z </span>
        <span start="887" end="921">1992 r. o radiofonii i telewizji. </span>
        <span start="1064" end="1078">zarząd spółki </span>
        <span start="1216" end="1230">jest związany </span>
        <span start="1248" end="1324">poleceniami walnego zgromadzenia akcjonariuszy (ministra skarbu państwa) nie</span>
        <span start="1325" end="1354">dotyczącymi treści programu. </span>
        <span start="1708" end="1722">Jeżeli zarząd </span>
        <span start="1742" end="1776">uważa, że uchwała narusza przepisy</span>
        <span start="1808" end="1835">, może zaskarżyć tę uchwałę</span>
        <span start="1865" end="1883">. Niedopuszczalna </span>
        <span start="1893" end="1974">jest sytuacja, w której zarząd nie zaskarżył uchwały, lecz odmawia jej wykonania.</span>
        <span start="2121" end="2181"> minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania T</span>
        <span start="2190" end="2191">P</span>
        <span start="2198" end="2265"> SA w sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej. </span>
        <span start="2659" end="2714">zarząd nie był legitymowany do reprezentowania TVP SA. </span>
        <span start="3578" end="3589">Staranność </span>
        <span start="3606" end="3615">wymagała </span>
        <span start="3634" end="3682">przed złożeniem oświadczenia o uznaniu powództwa</span>
        <span start="3683" end="3698"> zawiadomienia </span>
        <span start="3717" end="3741">ministra skarbu państwa.</span>
        <span start="7267" end="7289">naszym zdaniem zarząd </span>
        <span start="7296" end="7350">naruszył prawo, co powinno skutkować jego odwołaniem. </span>
        <span start="7564" end="7602">wyjściem jest zmiana ustawy, ponieważ </span>
        <span start="7628" end="7657">skarb państwa jest bezradnym </span>
        <span start="7658" end="7670">właścicielem</span>
        <span start="7671" end="7691"> Telewizji Polskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Toczy się spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej. Według obowiązujących przepisów zarząd spółki akcyjnej jest związany poleceniami i zakazami ustanowionymi przez walne zgromadzenie akcjonariuszy. Zarząd TVP złamał prawo, ignorując polecenie ministra skarbu, reprezentującego jedynego akcjonariusza spółki. W sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej TVP była reprezentowana przez zarząd. Tymczasem wydaje się, że minister skarbu uchwałą w formie aktu notarialnego ustanowił do tego celu osobnego pełnomocnika. Zarząd nie był więc legitymowany do reprezentowania spółki, a uznanie przez niego powództwa było działaniem w złej wierze. Członkowie zarządu musieli bowiem zdawać sobie sprawę, że działają wbrew woli jedynego akcjonariusza. Ustawa o radiofonii i telewizji stanowi lex specialis wobec kodeksu handlowego. Na jej podstawie, inaczej niż działoby się to na gruncie kodeksu handlowego, zarząd TVP powołuje i odwołuje wyłącznie rada nadzorcza, która jest z kolei powoływana przez KRRiTV. Członka rady nadzorczej nie można odwołać przed upływem kadencji. Stanowisko to potwierdzają Trybunał Konstytucyjny i doktryna. Uprawnienia do odwoływania i powoływania członków władz TVP nie przyznaje ministrowi również ustawa o urzędzie ministra skarbu. Zarząd TVP naruszył prawo i powinien zostać odwołany. Minister nie może tego jednak zrobić sam. Stosowny wniosek musi trafić do rady nadzorczej, która jednak nie będzie zapewne skłonna się do niego przychylić. Jedynym wyjściem z sytuacji wydaje się zmiana ustawy. Inaczej skarb państwa pozostanie bezradnym "właścicielem" TVP.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>emocje budzi spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej. podstawą funkcjonowania telewizji publicznej jest ustawa z 1992 r. o radiofonii i telewizji. Ponadto do działalności TP stosuje się przepisy kodeksu handlowego. zarząd spółki jest związany wszystkimi poleceniami walnego zgromadzenia akcjonariuszy (ministra skarbu państwa) niedotyczącymi treści programu. jednym z przykładów naruszenia staranności jest odmowa wykonania uchwały zgromadzenia akcjonariuszy. Jeżeli zarząd uważa, że uchwała narusza przepisy, może zaskarżyć tę uchwałę. Niedopuszczalna jest sytuacja, w której zarząd nie zaskarżył uchwały, lecz odmawia jej wykonania. minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania TP SA w sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej. Jeżeli pełnomocnik został ustanowiony, zarząd nie był legitymowany do reprezentowania TVP SA. uznanie powództwa jest dopuszczalne. wątpliwość budzi jednak działanie zarządu wbrew woli jedynego akcjonariusza.Staranność wymagała przed złożeniem oświadczenia o uznaniu powództwa zawiadomienia ministra skarbu państwa. brak takiego zawiadomienia uzasadnia przypuszczenie, że zarząd świadomie działał wbrew woli jedynego akcjonariusza.Członków zarządu TP SA powołuje i odwołuje rada nadzorcza, a członków rady nadzorczej powołuje KRRiT. Rada nadzorcza jest nieodwołalna. Walne zgromadzenie akcjonariuszy nie ma więc uprawnień do powoływania i odwoływania członków zarządu i rady nadzorczej TVP SA. naszym zdaniem zarząd naruszył prawo, co powinno skutkować jego odwołaniem. Z wnioskiem o odwołanie zarządu powinien się zwrócić minister skarbu państwa do rady nadzorczej. wyjściem jest zmiana ustawy, ponieważ skarb państwa jest bezradnym właścicielem Telewizji Polskiej.</body>
      <spans>
        <span start="74" end="148">emocje budzi spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej.</span>
        <span start="816" end="876"> podstawą funkcjonowania telewizji publicznej jest ustawa z </span>
        <span start="887" end="929">1992 r. o radiofonii i telewizji. Ponadto </span>
        <span start="958" end="975">do działalności T</span>
        <span start="984" end="985">P</span>
        <span start="1008" end="1050"> stosuje się przepisy kodeksu handlowego. </span>
        <span start="1064" end="1078">zarząd spółki </span>
        <span start="1216" end="1241">jest związany wszystkimi </span>
        <span start="1248" end="1324">poleceniami walnego zgromadzenia akcjonariuszy (ministra skarbu państwa) nie</span>
        <span start="1325" end="1354">dotyczącymi treści programu. </span>
        <span start="1603" end="1634">jednym z przykładów naruszenia </span>
        <span start="1638" end="1722">staranności jest odmowa wykonania uchwały zgromadzenia akcjonariuszy. Jeżeli zarząd </span>
        <span start="1742" end="1776">uważa, że uchwała narusza przepisy</span>
        <span start="1808" end="1835">, może zaskarżyć tę uchwałę</span>
        <span start="1865" end="1883">. Niedopuszczalna </span>
        <span start="1893" end="1974">jest sytuacja, w której zarząd nie zaskarżył uchwały, lecz odmawia jej wykonania.</span>
        <span start="2121" end="2181"> minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania T</span>
        <span start="2190" end="2191">P</span>
        <span start="2198" end="2265"> SA w sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej. </span>
        <span start="2573" end="2580">Jeżeli </span>
        <span start="2586" end="2616">pełnomocnik został ustanowiony</span>
        <span start="2657" end="2714">, zarząd nie był legitymowany do reprezentowania TVP SA. </span>
        <span start="2910" end="2947">uznanie powództwa jest dopuszczalne. </span>
        <span start="3071" end="3112">wątpliwość budzi jednak działanie zarządu</span>
        <span start="3494" end="3528"> wbrew woli jedynego akcjonariusza</span>
        <span start="3575" end="3576">.</span>
        <span start="3578" end="3589">Staranność </span>
        <span start="3606" end="3615">wymagała </span>
        <span start="3634" end="3682">przed złożeniem oświadczenia o uznaniu powództwa</span>
        <span start="3683" end="3698"> zawiadomienia </span>
        <span start="3717" end="3742">ministra skarbu państwa. </span>
        <span start="3760" end="3833">brak takiego zawiadomienia uzasadnia przypuszczenie, że zarząd świadomie </span>
        <span start="3842" end="3884">działał wbrew woli jedynego akcjonariusza.</span>
        <span start="4232" end="4250">Członków zarządu T</span>
        <span start="4259" end="4260">P</span>
        <span start="4267" end="4344"> SA powołuje i odwołuje rada nadzorcza, a członków rady nadzorczej powołuje K</span>
        <span start="4351" end="4352">R</span>
        <span start="4356" end="4357">R</span>
        <span start="4367" end="4368">i</span>
        <span start="4369" end="4370">T</span>
        <span start="4414" end="4416">. </span>
        <span start="5301" end="5335">Rada nadzorcza jest nieodwołalna. </span>
        <span start="6298" end="6423">Walne zgromadzenie akcjonariuszy nie ma więc uprawnień do powoływania i odwoływania członków zarządu i rady nadzorczej TVP SA</span>
        <span start="6502" end="6503">.</span>
        <span start="7266" end="7289"> naszym zdaniem zarząd </span>
        <span start="7296" end="7446">naruszył prawo, co powinno skutkować jego odwołaniem. Z wnioskiem o odwołanie zarządu powinien się zwrócić minister skarbu państwa do rady nadzorczej.</span>
        <span start="7563" end="7602"> wyjściem jest zmiana ustawy, ponieważ </span>
        <span start="7628" end="7657">skarb państwa jest bezradnym </span>
        <span start="7658" end="7670">właścicielem</span>
        <span start="7671" end="7691"> Telewizji Polskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Obowiązujące przepisy nie pozwalają skarbowi państwa – jedynemu akcjonariuszy TVP S.A. – na skuteczne wykonywanie swoich uprawnień właścicielskich. W konsekwencji doszło do sporu między ministrem skarbu a zarządem spółki, który nie zastosował się do wiążącej go uchwały walnego zgromadzenia. Choć złamano prawo, minister nie może skutecznie odwołać zarządu. Niezbędna wydaje się więc odpowiednia nowelizacja ustawy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>podstawą funkcjonowania telewizji publicznej jest ustawa o radiofonii i telewizji. zarząd spółki jest związany poleceniami walnego zgromadzenia akcjonariuszy (ministra skarbu państwa) niedotyczącymi treści programu. Niedopuszczalna jest sytuacja, w której zarząd nie zaskarżył uchwały, lecz odmawia jej wykonania. minister skarbu ustanowił pełnomocnika w sprawie o unieważnienie uchwały rady nadzorczej. zarząd naruszył prawo, co powinno skutkować jego odwołaniem.</body>
      <spans>
        <span start="817" end="874">podstawą funkcjonowania telewizji publicznej jest ustawa </span>
        <span start="895" end="921">o radiofonii i telewizji. </span>
        <span start="1064" end="1078">zarząd spółki </span>
        <span start="1216" end="1230">jest związany </span>
        <span start="1248" end="1324">poleceniami walnego zgromadzenia akcjonariuszy (ministra skarbu państwa) nie</span>
        <span start="1325" end="1353">dotyczącymi treści programu.</span>
        <span start="1866" end="1883"> Niedopuszczalna </span>
        <span start="1893" end="1974">jest sytuacja, w której zarząd nie zaskarżył uchwały, lecz odmawia jej wykonania.</span>
        <span start="2121" end="2161"> minister skarbu ustanowił pełnomocnika </span>
        <span start="2202" end="2236">w sprawie o unieważnienie uchwały </span>
        <span start="2248" end="2265">rady nadzorczej. </span>
        <span start="7282" end="7289">zarząd </span>
        <span start="7296" end="7349">naruszył prawo, co powinno skutkować jego odwołaniem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Uchwała o radiofonii i telewizji, która jest podstawą funkcjonowania TVP SA, wyklucza decyzyjność ministra skarbu (jedynego akcjonariusza) w sprawie powoływania i odwoływania członków jej zarządu. 
W niedawnej sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej zarząd zignorował fakt powołania przez ministra pełnomocnika, który formalnie przejął obowiązek rozstrzygnięcia tej sprawy w jego imieniu. To budzi podejrzenia o działanie zarządu na szkodę akcjonariusza. Również sensowność unormowań uchwały o radiofonii i telewizji w punkcie wykluczającym możliwość odwołania rady nadzorczej przez akcjonariuszy staje pod znakiem zapytania, ponieważ niesubordynacja zarządu w tak ważnej sprawie powinna skutkować jego odwołaniem. Dlatego jedynym chyba wyjściem jest zmiana ustawy, ponieważ - jak pokazała praktyka - skarb państwa jest bezradnym "właścicielem" Telewizji Polskiej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Duże emocje budzi spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej. podstawą funkcjonowania telewizji publicznej jest ustawa z 29 grudnia 1992 r. o radiofonii i telewizji. do działalności Telewizji Polskiej Spółki Akcyjnej stosuje się przepisy kodeksu handlowego. minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania Telewizji Polskiej SA w sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej.  Niewyobrażalne jest, aby członkowie zarządu TVP SA nie przypuszczali, że działają wbrew woli jedynego akcjonariusza reprezentowanego przez ministra skarbu państwa.  "Trybunał Konstytucyjny uważa, że art. 28 ust. 1 ustawy o radiofonii i telewizji należy traktować jako przepis normujący w całości kwestie powoływania i odwoływania rad nadzorczych w publicznych spółkach radiofonii". zarząd TVP SA naruszył prawo.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="148">Duże emocje budzi spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej.</span>
        <span start="816" end="921"> podstawą funkcjonowania telewizji publicznej jest ustawa z 29 grudnia 1992 r. o radiofonii i telewizji. </span>
        <span start="958" end="1050">do działalności Telewizji Polskiej Spółki Akcyjnej stosuje się przepisy kodeksu handlowego. </span>
        <span start="2122" end="2265">minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania Telewizji Polskiej SA w sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej. </span>
        <span start="2658" end="2659"> </span>
        <span start="3326" end="3351">Niewyobrażalne jest, aby </span>
        <span start="3394" end="3419">członkowie zarządu TVP SA</span>
        <span start="3463" end="3576"> nie przypuszczali, że działają wbrew woli jedynego akcjonariusza reprezentowanego przez ministra skarbu państwa.</span>
        <span start="4989" end="4990"> </span>
        <span start="5484" end="5699"> "Trybunał Konstytucyjny uważa, że art. 28 ust. 1 ustawy o radiofonii i telewizji należy traktować jako przepis normujący w całości kwestie powoływania i odwoływania rad nadzorczych w publicznych spółkach radiofonii</span>
        <span start="6295" end="6298">". </span>
        <span start="7282" end="7310">zarząd TVP SA naruszył prawo</span>
        <span start="7348" end="7349">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania Telewizji Polskiej SA w sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej, tym samym zarząd spółki nie był legitymowany do reprezentowania TVP SA w tej sprawie. W związku z tym wywiązał się spór, który budzi emocje i wymaga przyjrzenia się konkretnym ustawom. 
Bezspornie podstawą funkcjonowania telewizji publicznej jest ustawa z 29 grudnia 1992 roku o radiofonii i telewizji, która jest ustawą szczegółową w stosunku do przepisów prawa handlowego i ma przed nimi bezwzględne pierwszeństwo. Według ustawy zarząd spółki nie jest związany poleceniami i zakazami ustanowionymi przez walne zgromadzenie, jeżeli dotyczą one treści programu. A contrario - zarząd jest związany wszystkimi innymi poleceniami walnego zgromadzenia akcjonariuszy (ministra skarbu państwa) nie dotyczącymi treści programu. Ustanowienie pełnomocnictwa wyklucza decyzyjność zarządu TVP SA w tym przypadku, czego zarząd nie uszanował. Niewyobrażalne jest, aby tak doświadczeni i wykształceni ludzie jak członkowie zarządu TVP SA, uznając powództwo o unieważnienie uchwały, nie przypuszczali, że działają wbrew woli jedynego akcjonariusza reprezentowanego przez ministra skarbu państwa. Niezawiadomienie o podjętej decyzji nasuwa przypuszczenie, że zarząd działał wbrew jego woli. To zaś podaje w wątpliwość sensowność unormowań uchwały o radiofonii i telewizji w punkcie wykluczającym możliwość odwołania rady nadzorczej, ponieważ niesubordynacja zarządu powinna skutkować jego odwołaniem. Dlatego jedynym chyba wyjściem jest zmiana ustawy, ponieważ - jak pokazała praktyka - skarb państwa jest bezradnym "właścicielem" Telewizji Polskiej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Duże emocje budzi spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej.
Czy zarząd TVP mógł odmówić wykonania uchwały walnego zgromadzenia akcjonariuszy? Czy zarząd mógł i powinien reprezentować TVP w postępowaniu z powództwa rady nadzorczej o unieważnienie uchwały i czy mógł uznać powództwo?
 Czy minister skarbu państwa jako reprezentant skarbu państwa w walnym zgromadzeniu może powołać nowe władze TVP?
 podstawą funkcjonowania telewizji publicznej jest ustawa z 29 grudnia 1992 r. o radiofonii i telewizji. do działalności Telewizji Polskiej Spółki Akcyjnej stosuje się przepisy kodeksu handlowego. minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania Telewizji Polskiej SA w sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej.  zarząd nie był legitymowany do reprezentowania TVP SA.Niewyobrażalne jest, aby członkowie zarządu TVP SA, uznając powództwo o unieważnienie uchwały, nie przypuszczali, że działają wbrew woli jedynego akcjonariusza reprezentowanego przez ministra skarbu państwa.Członków zarządu Telewizji Polskiej SA powołuje i odwołuje rada nadzorcza, członków rady nadzorczej powołuje Krajowa Rada Radiofonii i Telewizji. Przepis art. 27 ust. 2 i 28 ust. 1 ustawy wyłącza zastosowanie art. 366 kodeksu handlowego. Stosownie do art. 27 ust. 2 ustawy zarząd powołuje i odwołuje wyłącznie rada nadzorcza, a radę nadzorczą powołuje KRRiTV.  "Trybunał Konstytucyjny uważa, że art. 28 ust. 1 ustawy o radiofonii i telewizji należy traktować jako przepis normujący w całości kwestie powoływania i odwoływania rad nadzorczych w publicznych spółkach radiofonii". zarząd TVP SA naruszył prawo.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="149">Duże emocje budzi spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej.
</span>
        <span start="242" end="323">Czy zarząd TVP mógł odmówić wykonania uchwały walnego zgromadzenia akcjonariuszy?</span>
        <span start="327" end="468"> Czy zarząd mógł i powinien reprezentować TVP w postępowaniu z powództwa rady nadzorczej o unieważnienie uchwały i czy mógł uznać powództwo?
</span>
        <span start="471" end="533"> Czy minister skarbu państwa jako reprezentant skarbu państwa </span>
        <span start="558" end="610">w walnym zgromadzeniu może powołać nowe władze TVP?
</span>
        <span start="816" end="921"> podstawą funkcjonowania telewizji publicznej jest ustawa z 29 grudnia 1992 r. o radiofonii i telewizji. </span>
        <span start="958" end="1050">do działalności Telewizji Polskiej Spółki Akcyjnej stosuje się przepisy kodeksu handlowego. </span>
        <span start="2122" end="2265">minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania Telewizji Polskiej SA w sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej. </span>
        <span start="2658" end="2713"> zarząd nie był legitymowany do reprezentowania TVP SA.</span>
        <span start="3326" end="3351">Niewyobrażalne jest, aby </span>
        <span start="3394" end="3576">członkowie zarządu TVP SA, uznając powództwo o unieważnienie uchwały, nie przypuszczali, że działają wbrew woli jedynego akcjonariusza reprezentowanego przez ministra skarbu państwa.</span>
        <span start="4232" end="4307">Członków zarządu Telewizji Polskiej SA powołuje i odwołuje rada nadzorcza, </span>
        <span start="4309" end="4378">członków rady nadzorczej powołuje Krajowa Rada Radiofonii i Telewizji</span>
        <span start="4414" end="4416">. </span>
        <span start="4665" end="4715">Przepis art. 27 ust. 2 i 28 ust. 1 ustawy wyłącza </span>
        <span start="4721" end="4743">zastosowanie art. 366 </span>
        <span start="4767" end="4785">kodeksu handlowego</span>
        <span start="4866" end="4990">. Stosownie do art. 27 ust. 2 ustawy zarząd powołuje i odwołuje wyłącznie rada nadzorcza, a radę nadzorczą powołuje KRRiTV. </span>
        <span start="5484" end="5699"> "Trybunał Konstytucyjny uważa, że art. 28 ust. 1 ustawy o radiofonii i telewizji należy traktować jako przepis normujący w całości kwestie powoływania i odwoływania rad nadzorczych w publicznych spółkach radiofonii</span>
        <span start="6295" end="6298">". </span>
        <span start="7282" end="7310">zarząd TVP SA naruszył prawo</span>
        <span start="7348" end="7349">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Uchwała o radiofonii i telewizji wyklucza decyzyjność ministra skarbu (jedynego akcjonariusza) w sprawie powoływania i odwoływania członków zarządu TVP SA. W niedawnej sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej zarząd zignorował fakt powołania przez ministra pełnomocnika, który formalnie przejął obowiązek rozstrzygnięcia tej sprawy w jego imieniu. To budzi podejrzenia o działanie zarządu na szkodę akcjonariusza.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Duże emocje budzi spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej.  minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania Telewizji Polskiej SA w sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej.  Niewyobrażalne jest, aby członkowie zarządu TVP SA nie przypuszczali, że działają wbrew woli jedynego akcjonariusza reprezentowanego przez ministra skarbu państwa.   zarząd TVP SA naruszył prawo.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="148">Duże emocje budzi spór między ministrem skarbu a władzami telewizji publicznej.</span>
        <span start="816" end="817"> </span>
        <span start="1049" end="1050"> </span>
        <span start="2122" end="2265">minister skarbu ustanowił pełnomocnika do reprezentowania Telewizji Polskiej SA w sprawie o unieważnienie uchwały z powództwa rady nadzorczej. </span>
        <span start="2658" end="2659"> </span>
        <span start="3326" end="3351">Niewyobrażalne jest, aby </span>
        <span start="3394" end="3419">członkowie zarządu TVP SA</span>
        <span start="3463" end="3576"> nie przypuszczali, że działają wbrew woli jedynego akcjonariusza reprezentowanego przez ministra skarbu państwa.</span>
        <span start="4989" end="4990"> </span>
        <span start="5484" end="5485"> </span>
        <span start="6297" end="6298"> </span>
        <span start="7282" end="7310">zarząd TVP SA naruszył prawo</span>
        <span start="7348" end="7349">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
