<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801270055">
  <date>1998-01-27</date>
  <title>Wzrost z zagrożeniami w tle</title>
  <section>Ekonomia</section>
  <authors>Władysław Welfe, Aleksander Welfe, Robert Kelm</authors>
  <body>GOSPODARKA

Prognoza rozwoju do 1999 roku

Wzrost z zagrożeniami w tle

WłADYSŁAW WELFE,  ALEKSANDER WELFE, ROBERT KELM

Zmiany w polityce gospodarczej, jakie nastąpiły latem, zostały głównie podyktowane troską o ograniczenie i zniwelowanie strat wywołanych katastrofalną powodzią w południowo-zachodniej Polsce. Miały one charakter częściowo doraźny. Ponadto, żeby pomóc powodzianom i zapewnienić im środki na odbudowę ze zniszczeń, przyjęty został pakiet odpowiednich korekt w kilkunastu ustawach oraz uzyskano zgodę parlamentu na zaciągnięcie dodatkowej pożyczki w NBP na sfinansowanie programów pomocy i odbudowy.

W wyniku wrześniowych wyborów rządy przejęła koalicja AWS i Unii Wolności. Zgodnie z umową koalicyjną, stanowiącą formę kompromisu między programami wyborczymi tych partii (w wielu płaszczyznach mało spójnymi), odpowiednie zmiany w polityce gospodarczej, będą dotyczyć raczej średniego i długiego okresu. Zmierzają one do podnoszenia efektywności i konkurencyjności gospodarki głównie w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. Zapowiedziano także kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej, a także intensyfikację działań na rzecz ograniczenia stopy bezrobocia i obniżenia stopy inflacji. Z drugiej strony, w krótkim okresie prowadzona będzie restrykcyjna polityka pieniężna i fiskalna, w tym także budżetowa.

Nadal duży popyt  i duży import

Założenia prezentowanej prognozy są bardzo ostrożne. Przyjmujemy, iż w krótkim okresie nie nastąpią zasadnicze zmiany w polityce handlu zagranicznego ani też polityce pieniężno-fiskalnej. Konsekwentnie przewidujemy więc, iż w ciągu najbliższych lat będą realizować się tendencje, jakie wystąpiły w gospodarce w ostatnim etapie transformacji.

Jak wynika z prognozy, finalny popyt krajowy odznaczać się będzie nadal szybkim tempem wzrostu. Spodziewamy się także, że działalność inwestycyjna będzie rosła w tempie niewiele niższym niż w roku bieżącym.

Przewidujemy, iż stopa wzrostu popytu gospodarstw domowych będzie utrzymywać się na poziomie ponad 7 proc. w 1998 r. i bliskim 5,5 proc. w roku następnym. Złożą się na to: przewidywany przyrost realnych wynagrodzeń i dochodów osobistych oraz dalszy przyrost zakupów dokonywanych w trybie ratalnym i finansowanych z kredytu konsumpcyjnego, wreszcie zakupy dokonywane przez powodzian. Prognozujemy, iż nastąpi zwiększenie tempa wzrostu spożycia zbiorowego w 1998 r., w wyniku wzrostu nakładów na likwidację skutków powodzi, następnie zaś jego znaczny spadek w 1999 r. w rezultacie zapowiedzianych oszczędności budżetowych.

Wydaje się, iż tempo eksportu towarów (w ujęciu GUS) przekroczy w najbliższych latach 11 proc. Nastąpi to w wyniku przyśpieszenia tempa wzrostu krajów Unii Europejskiej, wychodzenia z recesji krajów WNP oraz deprecjacji kursu złotego. Tempo wzrostu importu towarów będzie nadal wysokie, zarówno gdy chodzi o import inwestycyjny, finansowany w rosnącej mierze z napływających z zagranicy kapitałów przeznaczonych na inwestycje bezpośrednie, jak i import konsumpcyjny.

Spodziewamy się więc, iż deficyt w bilansie handlowym będzie narastać i sięgnie w końcu 1998 r. około 19 mld USD, w końcu zaś 1999 r. - prawie 24 mld USD (w ujęciu GUS). Saldo obrotów towarowych w bilansie płatniczym będzie odpowiednio mniejsze, zwłaszcza jeśli uwzględnić dodatnie, ale już nie rosnące saldo wymiany przygranicznej.

Większa produkcja  i zatrudnienie

Stopa wzrostu PKB przekroczy 6 proc., gdy chodzi zaś o wartość dodaną brutto (w stałych cenach bazowych), to tempo jej wzrostu będzie kształtować się na poziomie 5,9 proc. w roku 1998 r. i 5,7 proc. w 1999 r.

Rozpatrując wzrost od strony podażowej, otrzymujemy obraz dość zróżnicowany, jeśli chodzi o proporcje międzysekcyjne. Produkcja przemysłowa, której dynamika wzrosła prawdopodobnie do 10 proc. w 1997 r., m.in. w związku z dodatkowymi zamówieniami dla przemysłu meblarskiego, sprzętu gospodarstwa domowego etc. Będzie w następnych latach rosła w tempie około 8-7 proc. Podobnie rzecz się ma w budownictwie, choć tutaj tempo wzrostu będzie znacznie wyższe. W przypadku produkcji rolniczej przewidujemy jej stagnację w 1998 r., znaczący zaś wzrost dopiero w roku następnym. W usługach, po spadku poziomu działalności transportowej i handlowej w III kwartale 1997 r. wywołanym klęską powodzi, będzie następować powolne ożywienie, które w latach następnych powinno zapewnić szybszy wzrost.

Spodziewamy się, iż w następnych kwartałach zatrudnienie będzie powoli rosło, zarówno w przemyśle, budownictwie, jak i usługach rynkowych. Można zatem mieć nadzieję na spadek stopy bezrobocia do około 9,2 proc. w końcu 1998 roku, a w końcu 1999 roku - poniżej 9 proc.

Inflacja - powolny spadek

Wydawałoby się, iż prognozy dotyczące stopy inflacji staną się w obecnych warunkach (następstwa powodzi) bardziej niepewne. Okazuje się jednak, iż tempo wzrostu cen detalicznych maleje zgodnie z dotychczasowymi oczekiwaniami inflacyjnymi. Uwzględniając wszakże pewne napięcia na rynku dóbr żywnościowych, a także podrożenie kredytów bankowych, przewidujemy, iż średnioroczna stopa inflacji spadnie w 1998 roku do 12,5 proc. oraz do 9,7 proc. w 1999 roku.

Zmiany zachodzące w wysokości kursów walutowych, jeśli nie wystąpią kolejne perturbacje, będą kształtować się pod wpływem tendencji ogólnoświatowych. Ponieważ przewiduje się dalsze umacnianie pozycji dolara USA, także i w latach następnych, zatem w końcu 1998 roku kurs dolara przekroczy 3,7 zł, a w 1999 r. - 4 zł.

Większe zarobki

Tempo wzrostu przeciętnych wynagrodzeń będzie nadal wysokie. Nie sądzimy, aby ustalenia Komisji Trójstronnej były w aktualnej sytuacji społeczno-politycznej respektowane w całej rozciągłości. W efekcie wynagrodzenia mogą rosnąć realnie (netto) w tempie bliskim 4,4 proc. w 1998 r. i 3,3 w 1999 r. W połączeniu z (niewielkim) przyrostem zatrudnienia zapewni to przyrost dochodów z pracy przekraczający o 5 punktów stopę inflacji. Tempo wzrostu pozostałych dochodów gospodarstw domowych będzie zbliżone.

Dochody budżetu mogą wykazać w 1998 r. szybszy wzrost niż przewidywano i w efekcie deficyt budżetu państwa liczony w relacji do PKB przekroczy 3 proc. w 1998 r., a w roku następnym będzie nieco mniejszy (ok. 2,9 proc.).

Groźny deficyt handlowy

Prognozowany rozwój gospodarczy odznacza się wysokim tempem wzrostu, malejącą stopą bezrobocia i gasnącą inflacją. Kreśli to pozytywny obraz w przededniu rokowań mających doprowadzić Polskę do wejścia do Unii Europejskiej. Jednakże rozwój ten, może napotkać wiele trudności, do których należy dodać zagrożenia, wynikające z ewentualnej realizacji skrajnych postulatów wysuwanych w trakcie kampanii wyborczej.

Najbardziej groźnie przedstawiają się rosnące napięcia w bilansie handlowym, przenoszące się na napięcia w bilansie płatniczym. Wydaje się - i tu jesteśmy zgodni z opinią wielu ekspertów - iż zbliżamy się do dopuszczalnej granicy deficytu w tym bilansie.

Wysoka stopa wzrostu importu jest naszej gospodarce niewątpliwie potrzebna. Dotyczy to zwłaszcza importu inwestycyjnego, którego przyrost znajduje w znacznej mierze pokrycie w zagranicznych źródłach finansowania (inwestycje bezpośrednie). To samo odnosi się do importu zaopatrzeniowego. Tak więc, dopóki nie zostanie osiągnięte wyższe tempo wzrostu eksportu, pozostaje jedynie hamowanie wzrostu przywozu konsumpcyjnego (samochody, dobra trwałego użytku, ale też produkty żywnościowe). Ostrożność w zakresie stosowania tzw. polityki schładzania wydaje się konieczna, gdyż spadek stopy wzrostu krajowego popytu finalnego pociągnie za sobą nie tylko zmniejszenie tempa wzrostu importu, ale również produkcji krajowej i w efekcie recesję (w mniejszej lub większej skali). Prawdziwy dylemat sprowadza się zatem do tego, jak spowodować zwiększenie udziału produktów krajowego pochodzenia w przyroście popytu finalnego, bez zmniejszenia jego rozmiarów.

Spośród pozostałych zagrożeń należy wymienić ewentualne opóźnienie procesów restrukturyzacji przemysłu, rolnictwa i infrastruktury, bez których trudno sobie wyobrazić uzyskanie odpowiednio wysokiego poziomu konkurencyjności gospodarki.

Autorzy pracują w instytucie LIFEA w Łodzi. Szczegółowe informacje o ich prognozach można otrzymać w LIFEA W. &amp; A. Welfe, 90-057 Łódź, ul. Sienkiewicza 73, faks (48-42) 36-94-32.

Tytuł i śródtytuły pochodzą od redakcji.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Zmiany w polityce gospodarczej, zawarte w umowie koalicyjnej AWS i Unii Wolności, zmierzają do podnoszenia efektywności i konkurencyjności gospodarki głównie w wyniku przyspieszenia prywatyzacji. Zapowiedziano kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej, a także intensyfikację działań na rzecz ograniczenia stopy bezrobocia i obniżenia stopy inflacji. Jednocześnie prowadzona będzie restrykcyjna polityka pieniężna i fiskalna, w tym także budżetowa.
Przewiduje się, iż w ciągu najbliższych lat będą realizować się tendencje, jakie wystąpiły w gospodarce w ostatnim etapie transformacji: popyt krajowy oraz import wzrastać będą w szybkim tempie, działalność inwestycyjna - w niewiele niższym niż w roku bieżącym. Zwiększą się produkcja, zatrudnienie oraz przychody z pracy. Inflacja spadnie.  Najgroźniejsze jest bliski deficyt w bilansie handlowym oraz opóźnienie restrukturyzacji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>W wyniku wrześniowych wyborów rządy przejęła koalicja AWS i Unii Wolności. Zgodnie z umową koalicyjną, stanowiącą formę kompromisu między programami wyborczymi tych partii, odpowiednie zmiany w polityce gospodarczej, będą dotyczyć raczej średniego i długiego okresu. Zmierzają one do podnoszenia efektywności i konkurencyjności gospodarki głównie w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. Zapowiedziano także kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej, a także intensyfikację działań na rzecz ograniczenia stopy bezrobocia i obniżenia stopy inflacji. Z drugiej strony, w krótkim okresie prowadzona będzie restrykcyjna polityka pieniężna i fiskalna, w tym także budżetowa.Prognozowany rozwój gospodarczy odznacza się wysokim tempem wzrostu, malejącą stopą bezrobocia i gasnącą inflacją.</body>
      <spans>
        <span start="619" end="790">W wyniku wrześniowych wyborów rządy przejęła koalicja AWS i Unii Wolności. Zgodnie z umową koalicyjną, stanowiącą formę kompromisu między programami wyborczymi tych partii</span>
        <span start="828" end="1375">, odpowiednie zmiany w polityce gospodarczej, będą dotyczyć raczej średniego i długiego okresu. Zmierzają one do podnoszenia efektywności i konkurencyjności gospodarki głównie w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. Zapowiedziano także kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej, a także intensyfikację działań na rzecz ograniczenia stopy bezrobocia i obniżenia stopy inflacji. Z drugiej strony, w krótkim okresie prowadzona będzie restrykcyjna polityka pieniężna i fiskalna, w tym także budżetowa.</span>
        <span start="6250" end="6364">Prognozowany rozwój gospodarczy odznacza się wysokim tempem wzrostu, malejącą stopą bezrobocia i gasnącą inflacją.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Zmiany w polityce gospodarczej, jakie nastąpiły latem, zostały głównie podyktowane troską o ograniczenie i zniwelowanie strat wywołanych katastrofalną powodzią w południowo-zachodniej Polsce. Miały one charakter częściowo doraźny. Przyjęto pakiet odpowiednich korekt w kilkunastu ustawach oraz uzyskano zgodę parlamentu na zaciągnięcie dodatkowej pożyczki w NBP na sfinansowanie programów pomocy i odbudowy.
Zmiany w polityce gospodarczej, zawarte w umowie koalicyjnej AWS i Unii Wolności (które przejęły władzę w wyniku wrześniowych wyborów), zmierzają do podnoszenia efektywności i konkurencyjności gospodarki głównie w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. Zapowiedziano także kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej, a także intensyfikację działań na rzecz ograniczenia stopy bezrobocia i obniżenia stopy inflacji. Z drugiej strony, w krótkim okresie prowadzona będzie restrykcyjna polityka pieniężna i fiskalna, w tym także budżetowa.
Przewiduje się, iż w ciągu najbliższych lat będą realizować się tendencje, jakie wystąpiły w gospodarce w ostatnim etapie transformacji: finalny popyt krajowy oraz import odznaczać się będą nadal szybkim tempem wzrostu, działalność inwestycyjna będzie rosła w tempie niewiele niższym niż w roku bieżącym. Zwiększy się także produkcja (stopa wzrostu PKB przekroczy 6%) oraz zatrudnienie (głównie w przemyśle, budownictwie i usługach rynkowych). Średniorocza stopa inflacji spadnie do 12,5% w 1998 i 9,7% w 1999 roku. Wzrost przychodów z pracy przekroczy o 5 punktów stopę inflacji. Najbardziej groźnie przedstawiają się rosnące napięcia w bilansie handlowym, oraz opóźnienie procesów restrukturyzacji przemysłu, rolnictwa i infrastruktury.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>W wyniku wrześniowych wyborów rządy przejęła koalicja AWS i Unii Wolności. Zgodnie z umową koalicyjną, stanowiącą formę kompromisu między programami wyborczymi tych partii, odpowiednie zmiany w polityce gospodarczej, będą dotyczyć raczej średniego i długiego okresu. Zmierzają one do podnoszenia efektywności i konkurencyjności gospodarki głównie w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. Zapowiedziano także kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej, a także intensyfikację działań na rzecz ograniczenia stopy bezrobocia i obniżenia stopy inflacji. Z drugiej strony, w krótkim okresie prowadzona będzie restrykcyjna polityka pieniężna i fiskalna, w tym także budżetowa.Założenia prezentowanej prognozy są bardzo ostrożne.Jak wynika z prognozy, finalny popyt krajowy odznaczać się będzie nadal szybkim tempem wzrostu. Stopa wzrostu popytu gospodarstw domowych będzie utrzymywać się na poziomie ponad 7 proc. w 1998 r. i bliskim 5,5 proc. w roku następnym. Złożą się na to: przewidywany przyrost realnych wynagrodzeń i dochodów osobistych oraz dalszy przyrost zakupów dokonywanych w trybie ratalnym i finansowanych z kredytu konsumpcyjnego, wreszcie zakupy dokonywane przez powodzian.Wydaje się, iż tempo eksportu towarów (w ujęciu GUS) przekroczy w najbliższych latach 11 proc.Stopa wzrostu PKB przekroczy 6 proc., gdy chodzi zaś o wartość dodaną brutto (w stałych cenach bazowych), to tempo jej wzrostu będzie kształtować się na poziomie 5,9 proc. w roku 1998 r. i 5,7 proc. w 1999 r.Tempo wzrostu przeciętnych wynagrodzeń będzie nadal wysokie.Prognozowany rozwój gospodarczy odznacza się wysokim tempem wzrostu, malejącą stopą bezrobocia i gasnącą inflacją.</body>
      <spans>
        <span start="619" end="790">W wyniku wrześniowych wyborów rządy przejęła koalicja AWS i Unii Wolności. Zgodnie z umową koalicyjną, stanowiącą formę kompromisu między programami wyborczymi tych partii</span>
        <span start="828" end="1375">, odpowiednie zmiany w polityce gospodarczej, będą dotyczyć raczej średniego i długiego okresu. Zmierzają one do podnoszenia efektywności i konkurencyjności gospodarki głównie w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. Zapowiedziano także kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej, a także intensyfikację działań na rzecz ograniczenia stopy bezrobocia i obniżenia stopy inflacji. Z drugiej strony, w krótkim okresie prowadzona będzie restrykcyjna polityka pieniężna i fiskalna, w tym także budżetowa.</span>
        <span start="1410" end="1462">Założenia prezentowanej prognozy są bardzo ostrożne.</span>
        <span start="1753" end="1850">Jak wynika z prognozy, finalny popyt krajowy odznaczać się będzie nadal szybkim tempem wzrostu. S</span>
        <span start="1979" end="2343">topa wzrostu popytu gospodarstw domowych będzie utrzymywać się na poziomie ponad 7 proc. w 1998 r. i bliskim 5,5 proc. w roku następnym. Złożą się na to: przewidywany przyrost realnych wynagrodzeń i dochodów osobistych oraz dalszy przyrost zakupów dokonywanych w trybie ratalnym i finansowanych z kredytu konsumpcyjnego, wreszcie zakupy dokonywane przez powodzian.</span>
        <span start="2583" end="2677">Wydaje się, iż tempo eksportu towarów (w ujęciu GUS) przekroczy w najbliższych latach 11 proc.</span>
        <span start="3420" end="3628">Stopa wzrostu PKB przekroczy 6 proc., gdy chodzi zaś o wartość dodaną brutto (w stałych cenach bazowych), to tempo jej wzrostu będzie kształtować się na poziomie 5,9 proc. w roku 1998 r. i 5,7 proc. w 1999 r.</span>
        <span start="5501" end="5561">Tempo wzrostu przeciętnych wynagrodzeń będzie nadal wysokie.</span>
        <span start="6250" end="6364">Prognozowany rozwój gospodarczy odznacza się wysokim tempem wzrostu, malejącą stopą bezrobocia i gasnącą inflacją.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Zmiany w polityce gospodarczej, zawarte w umowie koalicyjnej AWS i Unii Wolności, zmierzają do podnoszenia efektywności i konkurencyjności gospodarki głównie w wyniku przyspieszenia prywatyzacji. Zapowiedziano kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej, a także intensyfikację działań na rzecz ograniczenia stopy bezrobocia i obniżenia inflacji. Prowadzona będzie jednak restrykcyjna polityka pieniężna i fiskalna, w tym także budżetowa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>W wyniku wrześniowych wyborów rządy przejęła koalicja AWS i Unii Wolności. Zgodnie z umową koalicyjną, stanowiącą formę kompromisu między programami wyborczymi tych partii, odpowiednie zmiany w polityce gospodarczej, będą dotyczyć raczej średniego i długiego okresu. Zmierzają one do podnoszenia efektywności i konkurencyjności gospodarki głównie w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. Zapowiedziano także kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej.</body>
      <spans>
        <span start="619" end="790">W wyniku wrześniowych wyborów rządy przejęła koalicja AWS i Unii Wolności. Zgodnie z umową koalicyjną, stanowiącą formę kompromisu między programami wyborczymi tych partii</span>
        <span start="828" end="1155">, odpowiednie zmiany w polityce gospodarczej, będą dotyczyć raczej średniego i długiego okresu. Zmierzają one do podnoszenia efektywności i konkurencyjności gospodarki głównie w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. Zapowiedziano także kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej</span>
        <span start="1253" end="1254">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Katastrofalna powódź w południowo-zachodniej Polsce wymusiła zmiany w polityce gospodarczej. Aby pomóc powodzianom i zapewnić im środki na odbudowę ze zniszczeń, przyjęty został pakiet odpowiednich korekt w kilkunastu ustawach oraz uzyskano zgodę parlamentu na zaciągnięcie dodatkowej pożyczki w NBP. Poza tymi doraźnymi rozwiązaniami, koalicja AWS i Unii Wolności, która w wyniku wrześniowych wyborów przejęła rządy, przewiduje kilka zmian w polityce gospodarczej. Zmierzają one do podnoszenia efektywności i konkurencyjności gospodarki głównie w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. Prognozowany rozwój gospodarczy odznacza się wysokim tempem wzrostu, malejącą stopą bezrobocia i gasnącą inflacją. Kreśli to pozytywny obraz w przededniu rokowań mających doprowadzić Polskę do wejścia do Unii Europejskiej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Jak wynika z prognozy, popyt krajowy odznaczać się będzie szybkim tempem wzrostu. stopa wzrostu popytu gospodarstw domowych będzie utrzymywać się na poziomie 7 proc. w 1998 r. i 5,5 proc. w roku następnym. tempo eksportu towarów przekroczy 11 proc. Tempo wzrostu importu towarów będzie wysokie. deficyt w bilansie handlowym będzie narastać. Rozpatrując wzrost od strony podażowej, otrzymujemy obraz zróżnicowany. Produkcja przemysłowa Będzie rosła w tempie 8-7 proc. w budownictwie tempo wzrostu będzie wyższe. zatrudnienie będzie powoli rosło. średnioroczna stopa inflacji spadnie do 9,7 proc. w 1999 roku. 

Prognozowany rozwój gospodarczy odznacza się wysokim tempem wzrostu, malejącą stopą bezrobocia i gasnącą inflacją. rozwój ten, może napotkać trudności.Najbardziej groźnie przedstawiają się napięcia w bilansie handlowym. zbliżamy się do dopuszczalnej granicy deficytu.</body>
      <spans>
        <span start="1753" end="1776">Jak wynika z prognozy, </span>
        <span start="1784" end="1819">popyt krajowy odznaczać się będzie </span>
        <span start="1825" end="1849">szybkim tempem wzrostu. </span>
        <span start="1978" end="2054">stopa wzrostu popytu gospodarstw domowych będzie utrzymywać się na poziomie </span>
        <span start="2060" end="2080">7 proc. w 1998 r. i </span>
        <span start="2088" end="2116">5,5 proc. w roku następnym. </span>
        <span start="2598" end="2620">tempo eksportu towarów</span>
        <span start="2635" end="2647"> przekroczy </span>
        <span start="2669" end="2678">11 proc. </span>
        <span start="2818" end="2855">Tempo wzrostu importu towarów będzie </span>
        <span start="2861" end="2868">wysokie</span>
        <span start="3048" end="3049">.</span>
        <span start="3075" end="3120"> deficyt w bilansie handlowym będzie narastać</span>
        <span start="3219" end="3221">. </span>
        <span start="3630" end="3688">Rozpatrując wzrost od strony podażowej, otrzymujemy obraz </span>
        <span start="3693" end="3705">zróżnicowany</span>
        <span start="3746" end="3769">. Produkcja przemysłowa</span>
        <span start="3938" end="3946"> Będzie </span>
        <span start="3966" end="3981">rosła w tempie </span>
        <span start="3987" end="3996">8-7 proc.</span>
        <span start="4018" end="4033"> w budownictwie</span>
        <span start="4045" end="4067"> tempo wzrostu będzie </span>
        <span start="4076" end="4084">wyższe. </span>
        <span start="4459" end="4491">zatrudnienie będzie powoli rosło</span>
        <span start="4552" end="4554">. </span>
        <span start="5072" end="5109">średnioroczna stopa inflacji spadnie </span>
        <span start="5140" end="5165">do 9,7 proc. w 1999 roku.</span>
        <span start="5491" end="5492"> </span>
        <span start="6248" end="6365">

Prognozowany rozwój gospodarczy odznacza się wysokim tempem wzrostu, malejącą stopą bezrobocia i gasnącą inflacją. </span>
        <span start="6482" end="6508">rozwój ten, może napotkać </span>
        <span start="6514" end="6523">trudności</span>
        <span start="6657" end="6658">.</span>
        <span start="6660" end="6698">Najbardziej groźnie przedstawiają się </span>
        <span start="6706" end="6735">napięcia w bilansie handlowym</span>
        <span start="6786" end="6788">. </span>
        <span start="6852" end="6898">zbliżamy się do dopuszczalnej granicy deficytu</span>
        <span start="6913" end="6914">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Zmiany w polityce gospodarczej, jakie nastąpiły latem, zostały podyktowane troską o ograniczenie i zniwelowanie strat wywołanych katastrofalną powodzią w południowo-zachodniej Polsce.  Aby pomóc powodzianom i zapewnić im środki na odbudowę ze zniszczeń, przyjęty został pakiet odpowiednich korekt w kilkunastu ustawach oraz uzyskano zgodę parlamentu na zaciągnięcie dodatkowej pożyczki w NBP. Poza tymi doraźnymi rozwiązaniami koalicja AWS i Unii Wolności, która w wyniku wrześniowych wyborów przejęła rządy, przewiduje kilka zmian w polityce gospodarczej średniego i długiego okresu. Zmierzają one do podnoszenia efektywności i konkurencyjności gospodarki głównie w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. Z drugiej strony, w krótkim okresie prowadzona będzie restrykcyjna polityka pieniężna i fiskalna, w tym także budżetowa. Założenia prezentowanej prognozy są bardzo ostrożne. Przyjmujemy, iż w krótkim okresie nie nastąpią zasadnicze zmiany w polityce handlu zagranicznego ani też polityce pieniężno-fiskalnej. Wydawałoby się, iż prognozy dotyczące stopy inflacji staną się w obecnych warunkach (następstwa powodzi) bardziej niepewne. Okazuje się jednak, iż tempo wzrostu cen detalicznych maleje zgodnie z dotychczasowymi oczekiwaniami inflacyjnymi. Spodziewamy się, że w następnych kwartałach zatrudnienie będzie powoli rosło, zarówno w przemyśle, budownictwie, jak i usługach rynkowych. Również tempo wzrostu przeciętnych wynagrodzeń będzie nadal wysokie. Kreśli to pozytywny obraz w przededniu rokowań mających doprowadzić Polskę do wejścia do Unii Europejskiej. Jednakże rozwój ten może napotkać wiele trudności, do których zaliczyć należy zagrożenia wynikające z ewentualnej realizacji skrajnych postulatów wysuwanych w trakcie kampanii wyborczej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>rządy przejęła koalicja AWS i Unii Wolności. Zgodnie z umową koalicyjną zmiany w polityce gospodarczej Zmierzają do podnoszenia efektywności i konkurencyjności gospodarki w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. 

Jak wynika z prognozy, popyt krajowy odznaczać się będzie szybkim tempem wzrostu. działalność inwestycyjna będzie rosła. stopa wzrostu popytu gospodarstw domowych będzie utrzymywać się na poziomie 7 proc. w 1998 r. i 5,5 proc. w roku następnym. Złożą się na to: przyrost wynagrodzeń oraz  zakupów dokonywanych w trybie ratalnym. tempo eksportu towarów przekroczy 11 proc. w wyniku przyśpieszenia tempa wzrostu krajów Unii Europejskiej. Tempo wzrostu importu towarów będzie wysokie. deficyt w bilansie handlowym będzie narastać i sięgnie w 1999 r. - 24 mld USD. 

Stopa wzrostu PKB przekroczy 6 proc. Rozpatrując wzrost od strony podażowej, otrzymujemy obraz zróżnicowany. Produkcja przemysłowa Będzie rosła w tempie 8-7 proc. w budownictwie tempo wzrostu będzie wyższe. zatrudnienie będzie powoli rosło. średnioroczna stopa inflacji spadnie do 9,7 proc. w 1999 roku. Tempo wzrostu przeciętnych wynagrodzeń będzie wysokie. wynagrodzenia mogą rosnąć w tempie 4,4 proc. w 1998 r. i 3,3 w 1999. 

Prognozowany rozwój gospodarczy odznacza się wysokim tempem wzrostu, malejącą stopą bezrobocia i gasnącą inflacją. rozwój ten, może napotkać trudności.Najbardziej groźnie przedstawiają się napięcia w bilansie handlowym, przenoszące się na napięcia w bilansie płatniczym. zbliżamy się do dopuszczalnej granicy deficytu. dopóki nie zostanie osiągnięte wyższe tempo wzrostu eksportu, pozostaje hamowanie wzrostu przywozu konsumpcyjnego.</body>
      <spans>
        <span start="649" end="720">rządy przejęła koalicja AWS i Unii Wolności. Zgodnie z umową koalicyjną</span>
        <span start="841" end="872"> zmiany w polityce gospodarczej</span>
        <span start="923" end="934"> Zmierzają </span>
        <span start="938" end="996">do podnoszenia efektywności i konkurencyjności gospodarki </span>
        <span start="1004" end="1084">w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. </span>
        <span start="1408" end="1410">

</span>
        <span start="1753" end="1776">Jak wynika z prognozy, </span>
        <span start="1784" end="1819">popyt krajowy odznaczać się będzie </span>
        <span start="1825" end="1849">szybkim tempem wzrostu. </span>
        <span start="1875" end="1912">działalność inwestycyjna będzie rosła</span>
        <span start="1958" end="1959">.</span>
        <span start="1977" end="2054"> stopa wzrostu popytu gospodarstw domowych będzie utrzymywać się na poziomie </span>
        <span start="2060" end="2080">7 proc. w 1998 r. i </span>
        <span start="2088" end="2133">5,5 proc. w roku następnym. Złożą się na to: </span>
        <span start="2146" end="2155">przyrost </span>
        <span start="2164" end="2175">wynagrodzeń</span>
        <span start="2197" end="2203"> oraz </span>
        <span start="2218" end="2257"> zakupów dokonywanych w trybie ratalnym</span>
        <span start="2342" end="2344">. </span>
        <span start="2598" end="2620">tempo eksportu towarów</span>
        <span start="2635" end="2647"> przekroczy </span>
        <span start="2669" end="2678">11 proc. </span>
        <span start="2689" end="2751">w wyniku przyśpieszenia tempa wzrostu krajów Unii Europejskiej</span>
        <span start="2816" end="2855">. Tempo wzrostu importu towarów będzie </span>
        <span start="2861" end="2868">wysokie</span>
        <span start="3048" end="3049">.</span>
        <span start="3075" end="3131"> deficyt w bilansie handlowym będzie narastać i sięgnie </span>
        <span start="3165" end="3167">w </span>
        <span start="3177" end="3187">1999 r. - </span>
        <span start="3194" end="3204">24 mld USD</span>
        <span start="3219" end="3221">. </span>
        <span start="3418" end="3456">

Stopa wzrostu PKB przekroczy 6 proc.</span>
        <span start="3457" end="3458"> </span>
        <span start="3630" end="3688">Rozpatrując wzrost od strony podażowej, otrzymujemy obraz </span>
        <span start="3693" end="3705">zróżnicowany</span>
        <span start="3746" end="3769">. Produkcja przemysłowa</span>
        <span start="3938" end="3946"> Będzie </span>
        <span start="3966" end="3981">rosła w tempie </span>
        <span start="3987" end="3996">8-7 proc.</span>
        <span start="4018" end="4033"> w budownictwie</span>
        <span start="4045" end="4067"> tempo wzrostu będzie </span>
        <span start="4076" end="4084">wyższe. </span>
        <span start="4459" end="4491">zatrudnienie będzie powoli rosło</span>
        <span start="4552" end="4554">. </span>
        <span start="5072" end="5109">średnioroczna stopa inflacji spadnie </span>
        <span start="5140" end="5165">do 9,7 proc. w 1999 roku.</span>
        <span start="5491" end="5492"> </span>
        <span start="5501" end="5547">Tempo wzrostu przeciętnych wynagrodzeń będzie </span>
        <span start="5553" end="5562">wysokie. </span>
        <span start="5703" end="5729">wynagrodzenia mogą rosnąć </span>
        <span start="5745" end="5754">w tempie </span>
        <span start="5762" end="5794">4,4 proc. w 1998 r. i 3,3 w 1999</span>
        <span start="5796" end="5798">. </span>
        <span start="6248" end="6365">

Prognozowany rozwój gospodarczy odznacza się wysokim tempem wzrostu, malejącą stopą bezrobocia i gasnącą inflacją. </span>
        <span start="6482" end="6508">rozwój ten, może napotkać </span>
        <span start="6514" end="6523">trudności</span>
        <span start="6657" end="6658">.</span>
        <span start="6660" end="6698">Najbardziej groźnie przedstawiają się </span>
        <span start="6706" end="6788">napięcia w bilansie handlowym, przenoszące się na napięcia w bilansie płatniczym. </span>
        <span start="6852" end="6898">zbliżamy się do dopuszczalnej granicy deficytu</span>
        <span start="6913" end="6914">.</span>
        <span start="7212" end="7285"> dopóki nie zostanie osiągnięte wyższe tempo wzrostu eksportu, pozostaje </span>
        <span start="7293" end="7334">hamowanie wzrostu przywozu konsumpcyjnego</span>
        <span start="7399" end="7400">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Katastrofalna powódź w południowo-zachodniej Polsce  wymusiła zmiany w polityce gospodarczej. Aby pomóc powodzianom i zapewnić im środki na odbudowę ze zniszczeń, przyjęty został pakiet odpowiednich korekt w kilkunastu ustawach oraz uzyskano zgodę parlamentu na zaciągnięcie dodatkowej pożyczki w NBP. Poza tym prognozowany rozwój gospodarczy odznacza się wysokim tempem wzrostu, malejącą stopą bezrobocia i gasnącą inflacją.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>popyt krajowy odznaczać się będzie szybkim tempem wzrostu. tempo eksportu towarów przekroczy 11 proc. Tempo wzrostu importu towarów będzie wysokie.Produkcja przemysłowa Będzie rosła w tempie 8-7 proc. zatrudnienie będzie powoli rosło. stopa inflacji spadnie do 9,7 proc. w 1999 roku. Najbardziej groźnie przedstawiają się napięcia w bilansie handlowym. zbliżamy się do dopuszczalnej granicy deficytu.</body>
      <spans>
        <span start="1784" end="1819">popyt krajowy odznaczać się będzie </span>
        <span start="1825" end="1849">szybkim tempem wzrostu. </span>
        <span start="2598" end="2620">tempo eksportu towarów</span>
        <span start="2635" end="2647"> przekroczy </span>
        <span start="2669" end="2678">11 proc. </span>
        <span start="2818" end="2855">Tempo wzrostu importu towarów będzie </span>
        <span start="2861" end="2868">wysokie</span>
        <span start="3048" end="3049">.</span>
        <span start="3748" end="3769">Produkcja przemysłowa</span>
        <span start="3938" end="3946"> Będzie </span>
        <span start="3966" end="3981">rosła w tempie </span>
        <span start="3987" end="3996">8-7 proc.</span>
        <span start="4018" end="4019"> </span>
        <span start="4459" end="4491">zatrudnienie będzie powoli rosło</span>
        <span start="4552" end="4554">. </span>
        <span start="5086" end="5109">stopa inflacji spadnie </span>
        <span start="5140" end="5165">do 9,7 proc. w 1999 roku.</span>
        <span start="5491" end="5492"> </span>
        <span start="6660" end="6698">Najbardziej groźnie przedstawiają się </span>
        <span start="6706" end="6735">napięcia w bilansie handlowym</span>
        <span start="6786" end="6788">. </span>
        <span start="6852" end="6898">zbliżamy się do dopuszczalnej granicy deficytu</span>
        <span start="6913" end="6914">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Ostatnie zmiany polityki gospodarczej (korekty do ustaw, pożyczka w NBP) mają ograniczyć straty wywołane powodzią w południowo-zachodniej Polsce.
Koalicja AWS i Unii Wolności zakłada  kontynuację polityki prowzrostowej  i proeksportowej, ograniczenie stopy bezrobocia i obniżenia stopy inflacji oraz restrykcyjną politykę pieniężną i fiskalną.
Finalny popyt krajowy będzie nadal szybko wzrastał, a działalność inwestycyjna będzie rosła.
Stopa wzrostu popytu gospodarstw domowych wyniesie ponad 7 proc. w 1998 r. i ok. 5,5 proc. w roku następnym.
Zwiększy się tempo wzrostu spożycia zbiorowego.
Tempo eksportu towarów przekroczy w najbliższych latach 11 proc., a deficyt w bilansie handlowym będzie narastać.
Stopa wzrostu PKB przekroczy 6 proc. 
Zatrudnienie będzie rosło, a stopa bezrobocia spadnie.
Inflacja powoli spadnie, a wynagrodzenia wzrosną.
Rokowania są pomyślne mimo pewnych zagrożeń.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Zmiany w polityce gospodarczej, jakie nastąpiły latem, zostały głównie podyktowane troską o ograniczenie i zniwelowanie strat wywołanych katastrofalną powodzią w południowo-zachodniej Polsce. żeby pomóc powodzianom i zapewnienić im środki na odbudowę ze zniszczeń, przyjęty został pakiet odpowiednich korekt w kilkunastu ustawach oraz uzyskano zgodę parlamentu na zaciągnięcie dodatkowej pożyczki w NBP.W wyniku wrześniowych wyborów rządy przejęła koalicja AWS i Unii Wolności. Zgodnie z umową koalicyjną zmiany w polityce gospodarczej będą dotyczyć raczej średniego i długiego okresu. Zmierzają one do podnoszenia efektywności i konkurencyjności gospodarki głównie w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. Zapowiedziano także kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej. Prognozowany rozwój gospodarczy odznacza się wysokim tempem wzrostu, malejącą stopą bezrobocia i gasnącą inflacją.</body>
      <spans>
        <span start="121" end="313">Zmiany w polityce gospodarczej, jakie nastąpiły latem, zostały głównie podyktowane troską o ograniczenie i zniwelowanie strat wywołanych katastrofalną powodzią w południowo-zachodniej Polsce. </span>
        <span start="361" end="571">żeby pomóc powodzianom i zapewnienić im środki na odbudowę ze zniszczeń, przyjęty został pakiet odpowiednich korekt w kilkunastu ustawach oraz uzyskano zgodę parlamentu na zaciągnięcie dodatkowej pożyczki w NBP</span>
        <span start="616" end="617">.</span>
        <span start="619" end="720">W wyniku wrześniowych wyborów rządy przejęła koalicja AWS i Unii Wolności. Zgodnie z umową koalicyjną</span>
        <span start="841" end="872"> zmiany w polityce gospodarczej</span>
        <span start="873" end="1155"> będą dotyczyć raczej średniego i długiego okresu. Zmierzają one do podnoszenia efektywności i konkurencyjności gospodarki głównie w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. Zapowiedziano także kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej</span>
        <span start="1253" end="1255">. </span>
        <span start="6250" end="6364">Prognozowany rozwój gospodarczy odznacza się wysokim tempem wzrostu, malejącą stopą bezrobocia i gasnącą inflacją.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Ostatnie zmiany polityki gospodarczej zostały spowodowane próbą ograniczenia strat wywołanych powodzią w południowo-zachodniej Polsce. By sfinansować programy pomocy i odbudowy przyjęto korekty do ustaw i zaplanowano pożyczkę w NBP.
Umowa koalicyjna  AWS i Unii Wolnościzakłada zmiany w polityce gospodarczej dotyczące średniego i długiego okresum. Zapowiedziano kontynuację polityki prowzrostowej  i proeksportowej oraz ograniczenie stopy bezrobocia i obniżenia stopy inflacji. Prowadzona będzie restrykcyjna polityka pieniężna i fiskalna.
Zakładamy brak  zmian w polityce handlu zagranicznego i polityce pieniężno-fiskalnej oraz realizację tendencji gospodarczych z ostatniego etapu transformacji.
Finalny popyt krajowy będzie nadal szybko wzrastał, a działalność inwestycyjna będzie rosła porównywalnie do lat poprzednich. Stopa wzrostu popytu gospodarstw domowych wyniesie ponad 7 proc. w 1998 r. i ok. 5,5 proc. w roku następnym. Nastąpi też  zwiększenie tempa wzrostu spożycia zbiorowego w 1998 r. Tempo eksportu towarów przekroczy w najbliższych latach 11 proc., a deficyt w bilansie handlowym będzie narastać. 
Stopa wzrostu PKB przekroczy 6 proc. W przypadku producji przemysłowej i budownictwa tempo wzrostu będzie wysokie. W rolnictwie można się spodziewać stagnacji, a potem znaczącego wzrostu. Rynek usług powoli się ożywi. 
Zatrudnienie będzie rosło, a stopa bezrobocia spadnie.Średnioroczna stopa inflacji spadnie w 1998 roku do 12,5 proc. oraz do 9,7 proc. w 1999 roku. Dolar się umocni.Tempo wzrostu przeciętnych wynagrodzeń będzie nadal wysokie.
Rokowania gospodarcze są pozytywne. Najgroźniejsze są rosnące napięcia w bilansie handlowym. Groźne są też opóźnienia procesów restrukturyzacji przemysłu, rolnictwa i infrastruktury.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Zmiany w polityce gospodarczej, jakie nastąpiły latem, zostały głównie podyktowane troską o ograniczenie i zniwelowanie strat wywołanych katastrofalną powodzią w południowo-zachodniej Polsce. żeby pomóc powodzianom i zapewnienić im środki na odbudowę ze zniszczeń, przyjęty został pakiet odpowiednich korekt w kilkunastu ustawach oraz uzyskano zgodę parlamentu na zaciągnięcie dodatkowej pożyczki w NBP na sfinansowanie programów pomocy i odbudowy.
W wyniku wrześniowych wyborów rządy przejęła koalicja AWS i Unii Wolności. Zgodnie z umową koalicyjną zmiany w polityce gospodarczej będą dotyczyć raczej średniego i długiego okresu. Zmierzają one do podnoszenia efektywności i konkurencyjności gospodarki głównie w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. Zapowiedziano także kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej. 
Założenia prognozy są bardzo ostrożne. w krótkim okresie nie nastąpią zasadnicze zmiany w polityce handlu zagranicznego ani też polityce pieniężno-fiskalnej. finalny popyt krajowy odznaczać się będzie nadal szybkim tempem wzrostu. działalność inwestycyjna będzie rosła w tempie niewiele niższym niż w roku bieżącym. stopa wzrostu popytu gospodarstw domowych będzie utrzymywać się na poziomie ponad 7 proc. w 1998 r. i bliskim 5,5 proc. w roku następnym. 
Prognozowany rozwój gospodarczy odznacza się wysokim tempem wzrostu, malejącą stopą bezrobocia i gasnącą inflacją. Kreśli to pozytywny obraz w przededniu rokowań mających doprowadzić Polskę do wejścia do Unii Europejskiej. Jednakże rozwój ten, może napotkać wiele trudności, do których należy dodać zagrożenia, wynikające z ewentualnej realizacji skrajnych postulatów wysuwanych w trakcie kampanii wyborczej.</body>
      <spans>
        <span start="121" end="313">Zmiany w polityce gospodarczej, jakie nastąpiły latem, zostały głównie podyktowane troską o ograniczenie i zniwelowanie strat wywołanych katastrofalną powodzią w południowo-zachodniej Polsce. </span>
        <span start="361" end="617">żeby pomóc powodzianom i zapewnienić im środki na odbudowę ze zniszczeń, przyjęty został pakiet odpowiednich korekt w kilkunastu ustawach oraz uzyskano zgodę parlamentu na zaciągnięcie dodatkowej pożyczki w NBP na sfinansowanie programów pomocy i odbudowy.</span>
        <span start="618" end="720">
W wyniku wrześniowych wyborów rządy przejęła koalicja AWS i Unii Wolności. Zgodnie z umową koalicyjną</span>
        <span start="841" end="872"> zmiany w polityce gospodarczej</span>
        <span start="873" end="1155"> będą dotyczyć raczej średniego i długiego okresu. Zmierzają one do podnoszenia efektywności i konkurencyjności gospodarki głównie w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. Zapowiedziano także kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej</span>
        <span start="1253" end="1255">. </span>
        <span start="1409" end="1420">
Założenia </span>
        <span start="1434" end="1463">prognozy są bardzo ostrożne. </span>
        <span start="1479" end="1598">w krótkim okresie nie nastąpią zasadnicze zmiany w polityce handlu zagranicznego ani też polityce pieniężno-fiskalnej. </span>
        <span start="1776" end="1849">finalny popyt krajowy odznaczać się będzie nadal szybkim tempem wzrostu. </span>
        <span start="1875" end="1959">działalność inwestycyjna będzie rosła w tempie niewiele niższym niż w roku bieżącym.</span>
        <span start="1977" end="2116"> stopa wzrostu popytu gospodarstw domowych będzie utrzymywać się na poziomie ponad 7 proc. w 1998 r. i bliskim 5,5 proc. w roku następnym. </span>
        <span start="4413" end="4414">
</span>
        <span start="6250" end="6658">Prognozowany rozwój gospodarczy odznacza się wysokim tempem wzrostu, malejącą stopą bezrobocia i gasnącą inflacją. Kreśli to pozytywny obraz w przededniu rokowań mających doprowadzić Polskę do wejścia do Unii Europejskiej. Jednakże rozwój ten, może napotkać wiele trudności, do których należy dodać zagrożenia, wynikające z ewentualnej realizacji skrajnych postulatów wysuwanych w trakcie kampanii wyborczej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Ostatnie zmiany polityki gospodarczej mają ograniczyć straty wywołane powodzią w południowo-zachodniej Polsce.
Finalny popyt krajowy będzie nadal szybko wzrastał, a działalność inwestycyjna będzie rosła. Nadal utrzyma się duży popyt i duży import.
Stopa wzrostu PKB przekroczy 6 proc. 
Zatrudnienie będzie rosło, a stopa bezrobocia spadnie.
Inflacja powoli spadnie, a wynagrodzenia wzrosną.
Rokowania są pomyślne mimo groźnego deficytu handlowego .</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Zmiany w polityce gospodarczej, jakie nastąpiły latem, zostały głównie podyktowane troską o ograniczenie i zniwelowanie strat wywołanych katastrofalną powodzią w południowo-zachodniej Polsce. żeby pomóc powodzianom i zapewnienić im środki na odbudowę ze zniszczeń, przyjęty został pakiet odpowiednich korekt w kilkunastu ustawach oraz uzyskano zgodę parlamentu na zaciągnięcie dodatkowej pożyczki w NBP.</body>
      <spans>
        <span start="121" end="313">Zmiany w polityce gospodarczej, jakie nastąpiły latem, zostały głównie podyktowane troską o ograniczenie i zniwelowanie strat wywołanych katastrofalną powodzią w południowo-zachodniej Polsce. </span>
        <span start="361" end="571">żeby pomóc powodzianom i zapewnienić im środki na odbudowę ze zniszczeń, przyjęty został pakiet odpowiednich korekt w kilkunastu ustawach oraz uzyskano zgodę parlamentu na zaciągnięcie dodatkowej pożyczki w NBP</span>
        <span start="616" end="617">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Została przedstawiona prognoza rozwoju Polski do 1999 r. Duży wpływ na rozwój kraju będą miały dwie zmiany w polityce gospodarczej-po pierwsze latem wprowadzono zmiany, które miały na celu ograniczenie i zniwelowanie strat wywołanych powodzią w południowo-zachodniej Polsce. Drugą istotną zmianą była wygrana koalicj AWS i Unii Wolności. Zgodnie z umową koalicyjną zmiany w polityce gospodarczej dotyczyć będą średniego i długiego okresu.
Prognoza przewiduje wzrost popytu gospodarstw domowych oraz przekraczające 11% tempo eksportów towarów. Prognozuje się zwiększenie produkcji,zwłaszcza w przemyśle meblarskim, oraz wrost zatrudnienia, a co za tym idzie, spadek bezrobocia. Obniży się również inflacja, a tempo wzrostu wynagrodzeń będzie rosło.
Największe zagrożenie dla przewidywanej prognozy stanową rosnące napięcia w bilansie handlowym, które przenoszą się na napięcia w bilansie płatniczym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Zmiany w polityce gospodarczej, jakie nastąpiły latem, zostały głównie podyktowane troską o ograniczenie i zniwelowanie strat wywołanych powodzią w południowo-zachodniej Polsce. Miały one charakter częściowo doraźny. W wyniku wrześniowych wyborów rządy przejęła koalicja AWS i Unii Wolności. Zgodnie z umową koalicyjną zmiany w polityce gospodarczej będą dotyczyć raczej średniego i długiego okresu. Zmierzają one do podnoszenia konkurencyjności gospodarki w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. Zapowiedziano także kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej, a także intensyfikację działań na rzecz ograniczenia stopy bezrobocia i obniżenia stopy inflacji. Prognozowany rozwój gospodarczy odznacza się wysokim tempem wzrostu, malejącą stopą bezrobocia i gasnącą inflacją. Kreśli to pozytywny obraz w przededniu rokowań mających doprowadzić Polskę do wejścia do Unii Europejskiej.</body>
      <spans>
        <span start="121" end="258">Zmiany w polityce gospodarczej, jakie nastąpiły latem, zostały głównie podyktowane troską o ograniczenie i zniwelowanie strat wywołanych </span>
        <span start="272" end="352">powodzią w południowo-zachodniej Polsce. Miały one charakter częściowo doraźny. </span>
        <span start="619" end="720">W wyniku wrześniowych wyborów rządy przejęła koalicja AWS i Unii Wolności. Zgodnie z umową koalicyjną</span>
        <span start="841" end="872"> zmiany w polityce gospodarczej</span>
        <span start="873" end="953"> będą dotyczyć raczej średniego i długiego okresu. Zmierzają one do podnoszenia </span>
        <span start="968" end="996">konkurencyjności gospodarki </span>
        <span start="1004" end="1255">w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. Zapowiedziano także kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej, a także intensyfikację działań na rzecz ograniczenia stopy bezrobocia i obniżenia stopy inflacji. </span>
        <span start="6250" end="6472">Prognozowany rozwój gospodarczy odznacza się wysokim tempem wzrostu, malejącą stopą bezrobocia i gasnącą inflacją. Kreśli to pozytywny obraz w przededniu rokowań mających doprowadzić Polskę do wejścia do Unii Europejskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>W ostatnim okresie nastąpiły zmiany w polityce gospodarczej. Pierwsza z nich, która miała nastąpiła latem, była podyktowana troską o ograniczenie i zniwelowanie strat wywołanych powiodzią w południowo-zachodniej Polsce. Druga zmiana była wynikiem przejęcia władzy przez koalicję AWS i Unia Wolności. Zgodnie z umową koalicyjną, która jest wynikiem kompromisu między programami wyboczymi obu partii, zmiany w gospodarce dotyczć będą średniego i długiego okresu. Ich celem jest podnoszenie efektywności i konkurencyjności gospodarki, przede wszystkim w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. Nowy rząd zapowiedział też kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej oraz działania mające na celu obniżenie bezrobocia oraz inflacji.
Prezentowana prognoza zakłada,że w krótkim okresie nie nastąpią poważne zmiany w polityce handlu zagranicznego orazw polityce pieniężno-fiskalnej. Prognoza zakłada,że stopa wzrostu gospodarstw domowych nadal będzie utrzymywać się na poziomie 7% oraz bliskim 5,5% w roku następnym.
Przewidywany jest również wrost PKB, który przekroczy 6%, natomiast wartość dodana brutto będzie wzrastać w tempie 5,9% w 1998 r. i 5,7% w 1999 roku.Produkcja przemysłowa będzie wzrastać a produkcja rolna, po stagnacji w 1998 r., zacznie wzrastać w roku następnym. Rosło będzie również zatrudnienie, co przełoży się na spadek bezrobocia. Spadać będzie również inflacja.
Wzrastać będą wynagrodzenia w tempie bliskim 4,4% w 1998 r. oraz 3,3% w 1999 r.
Zagrożeniem dla tak pozytywnych prognoz gospodarczych dla Polski są przede wszystkim napięcia w bilansie handlowym, które przekładają się na napiecia w bilansie płatniczym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Zmiany w polityce gospodarczej, jakie nastąpiły latem, zostały głównie podyktowane troską o ograniczenie i zniwelowanie strat wywołanych powodzią w południowo-zachodniej Polsce. Miały one charakter częściowo doraźny. W wyniku wrześniowych wyborów rządy przejęła koalicja AWS i Unii Wolności. Zgodnie z umową koalicyjną zmiany w polityce gospodarczej będą dotyczyć raczej średniego i długiego okresu. Zmierzają one do podnoszenia konkurencyjności gospodarki w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. Zapowiedziano także kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej, a także intensyfikację działań na rzecz ograniczenia stopy bezrobocia i obniżenia stopy inflacji. Z drugiej strony, w krótkim okresie prowadzona będzie restrykcyjna polityka pieniężna i fiskalna, w tym także budżetowa. Założenia prezentowanej prognozy są bardzo ostrożne. Przyjmujemy, iż w krótkim okresie nie nastąpią zasadnicze zmiany w polityce handlu zagranicznego ani też polityce pieniężno-fiskalnej. Stopa wzrostu PKB przekroczy 6 proc., gdy chodzi zaś o wartość dodaną brutto, to tempo jej wzrostu będzie kształtować się na poziomie 5,9 proc. w roku 1998 r. i 5,7 proc. w 1999 r. Spodziewamy się, iż w następnych kwartałach zatrudnienie będzie powoli rosło. Można zatem mieć nadzieję na spadek stopy bezrobocia do około 9,2 proc. w końcu 1998 roku, a w końcu 1999 roku - poniżej 9 proc. Prognozowany rozwój gospodarczy odznacza się wysokim tempem wzrostu, malejącą stopą bezrobocia i gasnącą inflacją. Kreśli to pozytywny obraz w przededniu rokowań mających doprowadzić Polskę do wejścia do Unii Europejskiej. Jednakże rozwój ten może napotkać wiele trudności.</body>
      <spans>
        <span start="121" end="258">Zmiany w polityce gospodarczej, jakie nastąpiły latem, zostały głównie podyktowane troską o ograniczenie i zniwelowanie strat wywołanych </span>
        <span start="272" end="352">powodzią w południowo-zachodniej Polsce. Miały one charakter częściowo doraźny. </span>
        <span start="619" end="720">W wyniku wrześniowych wyborów rządy przejęła koalicja AWS i Unii Wolności. Zgodnie z umową koalicyjną</span>
        <span start="841" end="872"> zmiany w polityce gospodarczej</span>
        <span start="873" end="953"> będą dotyczyć raczej średniego i długiego okresu. Zmierzają one do podnoszenia </span>
        <span start="968" end="996">konkurencyjności gospodarki </span>
        <span start="1004" end="1375">w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. Zapowiedziano także kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej, a także intensyfikację działań na rzecz ograniczenia stopy bezrobocia i obniżenia stopy inflacji. Z drugiej strony, w krótkim okresie prowadzona będzie restrykcyjna polityka pieniężna i fiskalna, w tym także budżetowa.</span>
        <span start="1382" end="1383"> </span>
        <span start="1410" end="1598">Założenia prezentowanej prognozy są bardzo ostrożne. Przyjmujemy, iż w krótkim okresie nie nastąpią zasadnicze zmiany w polityce handlu zagranicznego ani też polityce pieniężno-fiskalnej. </span>
        <span start="3420" end="3496">Stopa wzrostu PKB przekroczy 6 proc., gdy chodzi zaś o wartość dodaną brutto</span>
        <span start="3524" end="3628">, to tempo jej wzrostu będzie kształtować się na poziomie 5,9 proc. w roku 1998 r. i 5,7 proc. w 1999 r.</span>
        <span start="4405" end="4406"> </span>
        <span start="4415" end="4491">Spodziewamy się, iż w następnych kwartałach zatrudnienie będzie powoli rosło</span>
        <span start="4552" end="4682">. Można zatem mieć nadzieję na spadek stopy bezrobocia do około 9,2 proc. w końcu 1998 roku, a w końcu 1999 roku - poniżej 9 proc.</span>
        <span start="6239" end="6240"> </span>
        <span start="6250" end="6492">Prognozowany rozwój gospodarczy odznacza się wysokim tempem wzrostu, malejącą stopą bezrobocia i gasnącą inflacją. Kreśli to pozytywny obraz w przededniu rokowań mających doprowadzić Polskę do wejścia do Unii Europejskiej. Jednakże rozwój ten</span>
        <span start="6493" end="6523"> może napotkać wiele trudności</span>
        <span start="6657" end="6658">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Przedstawiono prognozę gospodarczą aż do 1999 r. Zakłada ona utrzymanie dużego popytu i importu, wzrost produkcji i zatrudnienia, spadek bezrobocia i inflacji oraz zwiększenie się zarobków. Nastąpią dwie zmiany w polityce gospodarczej. Jedna związana jest z powodzią a druga z przejęciem rządów przez koalicję AWS i UW.
Największym zagrożeniem dla przedstawionej prognozy są napięcia w bilansie handlowym, które przekładają się na napięcia w bilansie płatniczym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>W wyniku wyborów rządy przejęła koalicja AWS i Unii Wolności. Zgodnie z umową koalicyjną zmiany w polityce gospodarczej będą dotyczyć średniego i długiego okresu. Zmierzają one do podnoszenia konkurencyjności gospodarki w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz wzrostu sektora prywatnego. Zapowiedziano także kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej, a także intensyfikację działań na rzecz ograniczenia stopy bezrobocia i obniżenia stopy inflacji.</body>
      <spans>
        <span start="619" end="628">W wyniku </span>
        <span start="641" end="720">wyborów rządy przejęła koalicja AWS i Unii Wolności. Zgodnie z umową koalicyjną</span>
        <span start="841" end="872"> zmiany w polityce gospodarczej</span>
        <span start="873" end="888"> będą dotyczyć </span>
        <span start="895" end="953">średniego i długiego okresu. Zmierzają one do podnoszenia </span>
        <span start="968" end="996">konkurencyjności gospodarki </span>
        <span start="1004" end="1046">w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz </span>
        <span start="1056" end="1254">wzrostu sektora prywatnego. Zapowiedziano także kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej, a także intensyfikację działań na rzecz ograniczenia stopy bezrobocia i obniżenia stopy inflacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Prognozowany rozwój gospodarczy Polski w ciągu najbliższych lat odznacza się wysokim tempem wzrostu, malejącą stopą bezrobocia (poniżej 9 proc. w końcu 1999 r) i gasnącą inflacją (9,7 proc. w 1999 r.). Tempo eksportu towarów (w ujęciu GUS) przekroczy w najbliższych latach 11 proc. Nadal wysokie będzie tempo wzrostu importu towarów. Stopa wzrostu PKB przekroczy 6 proc. Wynagrodzenia mogą rosnąć realnie w tempie bliskim 3,3 w 1999 r. Deficyt budżetu państwa liczony w relacji do PKB wyniesie w 1999 r. ok. 2,9 proc. Rozwój gospodarczy może jednak napotkać wiele trudności, takich jak opóźnienie procesów restrukturyzacji przemysłu, rolnictwa i infrastruktury. Najgroźniejsze jest zbliżenie się do dopuszczalnej granicy deficytu w bilansie płatniczym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>W wyniku wrześniowych wyborów rządy przejęła koalicja AWS i Unii Wolności. Zgodnie z umową koalicyjną, stanowiącą formę kompromisu między programami wyborczymi tych partii, odpowiednie zmiany w polityce gospodarczej będą dotyczyć raczej średniego i długiego okresu. Zmierzają one do podnoszenia efektywności i konkurencyjności gospodarki głównie w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. Zapowiedziano także kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej, a także intensyfikację działań na rzecz ograniczenia stopy bezrobocia i obniżenia stopy inflacji. Z drugiej strony, w krótkim okresie prowadzona będzie restrykcyjna polityka pieniężna i fiskalna, w tym także budżetowa.Prognozowany rozwój gospodarczy odznacza się wysokim tempem wzrostu, malejącą stopą bezrobocia i gasnącą inflacją. Kreśli to pozytywny obraz. Jednakże rozwój ten może napotkać wiele trudności.</body>
      <spans>
        <span start="619" end="790">W wyniku wrześniowych wyborów rządy przejęła koalicja AWS i Unii Wolności. Zgodnie z umową koalicyjną, stanowiącą formę kompromisu między programami wyborczymi tych partii</span>
        <span start="828" end="872">, odpowiednie zmiany w polityce gospodarczej</span>
        <span start="873" end="1375"> będą dotyczyć raczej średniego i długiego okresu. Zmierzają one do podnoszenia efektywności i konkurencyjności gospodarki głównie w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. Zapowiedziano także kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej, a także intensyfikację działań na rzecz ograniczenia stopy bezrobocia i obniżenia stopy inflacji. Z drugiej strony, w krótkim okresie prowadzona będzie restrykcyjna polityka pieniężna i fiskalna, w tym także budżetowa.</span>
        <span start="6250" end="6390">Prognozowany rozwój gospodarczy odznacza się wysokim tempem wzrostu, malejącą stopą bezrobocia i gasnącą inflacją. Kreśli to pozytywny obraz</span>
        <span start="6471" end="6492">. Jednakże rozwój ten</span>
        <span start="6493" end="6523"> może napotkać wiele trudności</span>
        <span start="8097" end="8098">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Według prognozy ekspertów w gospodarce polskiej w ciągu najbliższych lat będą realizować się tendencje, jakie wystąpiły w ostatnim etapie transformacji. Finalny popyt krajowy odznaczać się będzie nadal szybkim tempem wzrostu, a działalność inwestycyjna będzie rosła w tempie niewiele niższym niż w roku bieżącym. W 1998 r. nastąpi zwiększenie tempa wzrostu spożycia zbiorowego w wyniku wzrostu nakładów na likwidację skutków powodzi, następnie zaś jego znaczny spadek w 1999 r. w rezultacie zapowiedzianych oszczędności budżetowych. Tempo eksportu towarów (w ujęciu GUS) przekroczy w najbliższych latach 11 proc. Nadal wysokie będzie tempo wzrostu importu towarów. Deficyt w bilansie handlowym będzie narastać i sięgnie w końcu 1999 r. - prawie 24 mld USD (w ujęciu GUS). Stopa wzrostu PKB przekroczy 6 proc. Zatrudnienie będzie powoli rosło, można zatem mieć nadzieję na spadek stopy bezrobocia poniżej 9 proc. w końcu 1999 roku. Średnioroczna stopa inflacji spadnie w 1999 roku do 9,7 proc. Zmiany zachodzące w wysokości kursów walutowych będą kształtować się pod wpływem tendencji ogólnoświatowych - w końcu 1999 roku kurs dolara przekroczy 4 zł. Wynagrodzenia mogą rosnąć realnie w tempie bliskim 3,3 w 1999 r. Deficyt budżetu państwa liczony w relacji do PKB wyniesie w 1999 r. ok. 2,9 proc. Rozwój gospodarczy może jednak napotkać wiele trudności, takich jak opóźnienie procesów restrukturyzacji przemysłu, rolnictwa i infrastruktury. Najgroźniejsze jest zbliżenie się do dopuszczalnej granicy deficytu w bilansie płatniczym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Zmiany w polityce gospodarczej, jakie nastąpiły latem, zostały głównie podyktowane troską o ograniczenie i zniwelowanie strat wywołanych katastrofalną powodzią w południowo-zachodniej Polsce. W wyniku wrześniowych wyborów rządy przejęła koalicja AWS i Unii Wolności. Zgodnie z umową koalicyjną, stanowiącą formę kompromisu między programami wyborczymi tych partii (w wielu płaszczyznach mało spójnymi), odpowiednie zmiany w polityce gospodarczej będą dotyczyć raczej średniego i długiego okresu. Zmierzają one do podnoszenia efektywności i konkurencyjności gospodarki głównie w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. Zapowiedziano także kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej, a także intensyfikację działań na rzecz ograniczenia stopy bezrobocia i obniżenia stopy inflacji. Z drugiej strony, w krótkim okresie prowadzona będzie restrykcyjna polityka pieniężna i fiskalna, w tym także budżetowa.Jak wynika z prognozy, finalny popyt krajowy odznaczać się będzie nadal szybkim tempem wzrostu. Spodziewamy się także, że działalność inwestycyjna będzie rosła w tempie niewiele niższym niż w roku bieżącym.Wydaje się, iż tempo eksportu towarów (w ujęciu GUS) przekroczy w najbliższych latach 11 proc. Tempo wzrostu importu towarów będzie nadal wysokie.
Spodziewamy się więc, iż deficyt w bilansie handlowym będzie narastać. 

Prognozowany rozwój gospodarczy odznacza się wysokim tempem wzrostu, malejącą stopą bezrobocia i gasnącą inflacją. Kreśli to pozytywny obraz. Jednakże rozwój ten może napotkać wiele trudności, do których należy dodać zagrożenia wynikające z ewentualnej realizacji skrajnych postulatów wysuwanych w trakcie kampanii wyborczej.Spośród pozostałych zagrożeń należy wymienić ewentualne opóźnienie procesów restrukturyzacji przemysłu, rolnictwa i infrastruktury.</body>
      <spans>
        <span start="121" end="313">Zmiany w polityce gospodarczej, jakie nastąpiły latem, zostały głównie podyktowane troską o ograniczenie i zniwelowanie strat wywołanych katastrofalną powodzią w południowo-zachodniej Polsce. </span>
        <span start="619" end="872">W wyniku wrześniowych wyborów rządy przejęła koalicja AWS i Unii Wolności. Zgodnie z umową koalicyjną, stanowiącą formę kompromisu między programami wyborczymi tych partii (w wielu płaszczyznach mało spójnymi), odpowiednie zmiany w polityce gospodarczej</span>
        <span start="873" end="1375"> będą dotyczyć raczej średniego i długiego okresu. Zmierzają one do podnoszenia efektywności i konkurencyjności gospodarki głównie w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. Zapowiedziano także kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej, a także intensyfikację działań na rzecz ograniczenia stopy bezrobocia i obniżenia stopy inflacji. Z drugiej strony, w krótkim okresie prowadzona będzie restrykcyjna polityka pieniężna i fiskalna, w tym także budżetowa.</span>
        <span start="1753" end="1959">Jak wynika z prognozy, finalny popyt krajowy odznaczać się będzie nadal szybkim tempem wzrostu. Spodziewamy się także, że działalność inwestycyjna będzie rosła w tempie niewiele niższym niż w roku bieżącym.</span>
        <span start="2583" end="2678">Wydaje się, iż tempo eksportu towarów (w ujęciu GUS) przekroczy w najbliższych latach 11 proc. </span>
        <span start="2818" end="2868">Tempo wzrostu importu towarów będzie nadal wysokie</span>
        <span start="3048" end="3050">.
</span>
        <span start="3051" end="3120">Spodziewamy się więc, iż deficyt w bilansie handlowym będzie narastać</span>
        <span start="3219" end="3221">. </span>
        <span start="4682" end="4683">
</span>
        <span start="6223" end="6224">
</span>
        <span start="6250" end="6390">Prognozowany rozwój gospodarczy odznacza się wysokim tempem wzrostu, malejącą stopą bezrobocia i gasnącą inflacją. Kreśli to pozytywny obraz</span>
        <span start="6471" end="6492">. Jednakże rozwój ten</span>
        <span start="6493" end="6559"> może napotkać wiele trudności, do których należy dodać zagrożenia</span>
        <span start="6560" end="6658"> wynikające z ewentualnej realizacji skrajnych postulatów wysuwanych w trakcie kampanii wyborczej.</span>
        <span start="7863" end="7993">Spośród pozostałych zagrożeń należy wymienić ewentualne opóźnienie procesów restrukturyzacji przemysłu, rolnictwa i infrastruktury</span>
        <span start="8097" end="8098">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Według prognozy ekspertów w gospodarce polskiej w ciągu najbliższych lat będą realizować się tendencje, jakie wystąpiły w ostatnim etapie transformacji. Prognozowany rozwój gospodarczy odznacza się wysokim tempem wzrostu, malejącą stopą bezrobocia i gasnącą inflacją. Może wystąpić jednak opóźnienie procesów restrukturyzacji przemysłu, rolnictwa i infrastruktury. Najgroźniejsze jest zbliżenie się do dopuszczalnej granicy deficytu w bilansie płatniczym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>odpowiednie zmiany w polityce gospodarczej będą dotyczyć raczej średniego i długiego okresu. Zmierzają one do podnoszenia efektywności i konkurencyjności gospodarki głównie w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. Zapowiedziano także kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej, a także intensyfikację działań na rzecz ograniczenia stopy bezrobocia i obniżenia stopy inflacji. Kreśli to pozytywny obraz.</body>
      <spans>
        <span start="830" end="872">odpowiednie zmiany w polityce gospodarczej</span>
        <span start="873" end="1255"> będą dotyczyć raczej średniego i długiego okresu. Zmierzają one do podnoszenia efektywności i konkurencyjności gospodarki głównie w wyniku przyśpieszenia prywatyzacji oraz szybszego wzrostu sektora prywatnego. Zapowiedziano także kontynuację polityki prowzrostowej i proeksportowej, a także intensyfikację działań na rzecz ograniczenia stopy bezrobocia i obniżenia stopy inflacji. </span>
        <span start="6365" end="6390">Kreśli to pozytywny obraz</span>
        <span start="6471" end="6472">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
