<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801240096">
  <date>1998-01-24</date>
  <title>Czy kibice obalą struktury państwa</title>
  <section>Kraj</section>
  <authors>Barbara Cieszewska</authors>
  <body>WOJNA KIBICÓW

Policja zidentyfikowała siedmiu walczących 

Czy kibice obalą struktury państwa

Po drobiazgowym przeanalizowaniu taśm z nagraną przez dwie policyjne kamery bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi. Prokuratura postawi im konkretne zarzuty. Taśmy przesłano do komend rejonowych w kraju. Trwa ustalanie dalszych nazwisk. Policja, nie angażując się w walki w Spodku, wybrała mniejsze zło, tłumaczył katowicki komendant Jan Michna. Wypierając z trybun kibiców, można było doprowadzić do tragedii. 

Podczas regularnej bitwy, do jakiej doszło, przypomnijmy, w katowickim Spodku 17 stycznia podczas IV Halowego Turnieju PIłkarskiego, poturbowanych zostało około stu osób. Część opatrywano na miejscu, na płycie boiska, a ponad pięćdziesięciu kibiców odwieziono na pogotowie i do dyżurującego szpitala. W szpitalach pozostawiono sześciu kibiców z obrażeniami głowy i klatki piersiowej.

Policja usiłuje obecnie ustalić prowodyrów bitwy i najbardziej aktywnych w walkach. Po żmudnym analizowaniu kolejnych klatek z taśm nagranych prze policję do tej pory udało się zidentyfikować siedmiu walczących osobników. Na piątkowej konferencji prasowej pokazano dziennikarzom fragmenty filmów. 

Nie pokazują one wprawdzie całości walk, lecz widać, że filmujący prowadzili kamery za  bardziej aktywnymi kibicami. Filmowano na przykład kibica w czarnej kurtce, wyjątkowo zawzięcie atakującego kawałkiem drewna. Innego, który rzuca wyrwanym właśnie oparciem krzesła. W kadrach często powtarzają się młodzi ludzie wymierzający ciosy klamrami pasków od spodni. Często próbowali zasłonić część twarzy szalikami, lecz opadały im w ferworze walki, dlatego ich rozpoznanie nie sprawia trudności. Wśród walczących widać też kibiców wyraźnie przerażonych tym, co dzieje się wokół.  

Na pytanie "Rz", czy trudno będzie ustalić, kto broni się, a kto atakuje, prokurator wojewódzki Piotr Gojny powiedział, że w tego typu zbiorowych i anonimowych ze swej natury zdarzeniach zadaniem prokuratury jest właśnie ustalenie konkretnej winy i konkretnej osoby. "Wszystko to trzeba przełożyć na materiał procesowy, a ostatecznie oceni go sąd". Prokuratura powołała  biegłego z laboratorium kryminalistyki, który wykonuje kopie taśm, robi powiększenia uczestników walk dla łatwiejszego ich identyfikowania. 

Prokurator przewiduje, że sprawcom, którzy zostaną zidentyfikowani, postawione zostaną zarzuty z art. 140 paragraf 1 p. 5, który mówi o przestępstwie spowodowanym w sposób umyślny, sprowadzającym powszechne niebezpieczeństwo dla zdrowia i życia. "To, co stało się w Spodku, wyczerpuje znamiona takiego czynu", powiedział prokurator. Czyn taki zagrożony jest stosunkowo wysoką karą  - od dwóch do dziesięciu lat.

Zastosowany może być także art. 155 kodeksu karnego o udziale w bójce lub pobiciu doprowadzającym do bezpośredniego zagrożenia życia (kara do trzech lat, a jeśli następstwem są ciężkie obrażenia - do ośmiu lat).

Ponieważ kibice wyrywali krzesła, barierki i tłukli szyby, zastosowany także będzie art. 220 k.k. traktujący o przestępstwach przeciwko mieniu. 

Na pytania dziennikarzy, dlaczego policja nie wkroczyła bardziej zdecydowanie do walki, komendant Jan Michna odparł, że wybrała mniejsza zło. Gdyby policjanci starali się wyprzeć kibiców z walczących sektorów, istniała realna groźba, że doszłoby do tragedii, dowodził. Walki toczyły się m.in. w najwyższych sektorach, kibice spadaliby z wysokości 30 metrów, jaka dzieliła ich od płyty. W czasie walk wielu z nich usiłowało schodzić tą drogą. Policja zabezpieczała Spodek na zewnątrz, bo takie było jej zadanie. Do Spodka miała wejść na wyraźną prośbę organizatora, co też się stało. Dziennikarze nie uzyskali natomiast zdecydowanej odpowiedzi na pytanie, czy za sprowadzenie powszechnego niebezpieczeństwa odpowiadać także będą organizatorzy imprezy i firma ochroniarska. Prokurator nie wykluczył jednak takiej możliwości. 

Wydarzenia te dowodzą, że kibice wydali wojnę państwu, dlatego państwo powinno na to odpowiedzieć stanowczo i zdecydowanie, twierdził Marek Kempski, wojewoda katowicki.  Wydarzenia w Spodku traktuje bardzo poważnie, a do rozwiązania problemu zamierza podejść "modelowo". Chodzi o szersze potraktowanie problemu, nie tylko jako zwykłego aktu przemocy, ale poważnego zjawiska socjologicznego. Winę za ten stan ponoszą, zdaniem Kempskiego, także rodzice dzieci pozostawianych bez opieki. Sposobów unikania wojen między kibicami i przemocy na stadionach uczyć się będziemy w Anglii, gdzie w najbliższym czasie wybiera się wojewoda wraz ze specjalistami. W tej dziedzinie "państwo jest w defensywie - powiedział Marek Kempski - powinniśmy wydać zdecydowaną wojnę przestępczości. Może się zdarzyć, że nie grupy społeczne, a kibice obalą struktury państwa". Problem jest tym bardziej istotny, że w tym roku w katowickim Spodku odbywać się będzie światowa liga siatkówki, chodzi więc o to, aby w świat nie poszedł obraz taki, jak po turnieju piłkarskim.

Barbara Cieszewska

Dialog z kibicami

Jak walczyć  z przestępczością

Wszyscy jesteśmy odpowiedzialni za bezpieczeństwo, nie tylko policja - powiedział Janusz Tomaszewski, minister spraw wewnętrznych i administracji, na II Ogólnokrajowej Konferencji Bezpieczeństwa Publicznego, jaka odbyła się w piątek w podwarszawskim Wołominie. Komendant główny policji zapowiedział na niej utworzenie specjalnego zespołu do dialogu z kibicami.

Zapytany, jak się czuje w miejscu kojarzonym przede wszystkim z przestępczością zorganizowaną, wicepremier Tomaszewski powiedział, że czasy rządów gangów na tym terenie należą już do przeszłości. Potwierdził to podinspektor Kazimierz Winiecki, szef miejscowej policji. Jak dowiedzieliśmy się od niego, w rejonie Wołomina notuje się największy spadek przestępczości i największy wzrost wykrywalności w województwie stołecznym. Zdaniem Winieckiego efekty te są skutkiem przede wszystkim współpracy z lokalną społecznością. - To dzięki informacjom od ludzi możemy być tam, gdzie naprawdę jesteśmy potrzebni - mówi wołomiński komendant.

Jak uważa profesor Lech Falandysz, lepszy kontakt ze społeczeństwem mogą zapewnić policji dzielnicowi. - Muszą to być ludzie miejscowi, doskonale znający teren i jego mieszkańców - uważa Falandysz. Jego zdaniem powinno się ich odciążyć od czasochłonnej pracy papierkowej. Wołomińscy dzielnicowi mają ściśle sprecyzowany rozkład dnia: sześć godzin w terenie - między ludźmi, dwie godziny za biurkiem.

Minister Tomaszewski zaznaczył, że tylko współpraca z obywatelami może zagwarantować bezpieczeństwo. Namawiał, by ludzie, którzy widzą, że ktoś łamie prawo, powiadamiali o tym policję. Wicepremier zapowiedział zmiany kadrowe w policji. Jak dowiedzieliśmy się od nadinspektora Marka Papały, komendanta głównego, rozpocznie je nowy system naboru i szkolenia.

Poseł Jan Maria Rokita (AWS), ustosunkowując się do planowanych zmian administracyjnych, powiedział, iż policja powinna być w znacznej mierze podporządkowana wojewodom.  Sytuacja, w której policja sama wyznacza sobie zadania, realizuje je i sama się z nich rozlicza, jest zła - mówił. Zdaniem Rokity powinien zostać utworzony nowy pion, który zająłby się sprawami lokalnymi.

Zapytany o ostatnie burdy w Słupsku i Katowicach, komendant główny policji zapowiedział utworzenie zespołu do dialogu z kibicami. W połowie lutego ma się odbyć pierwsze spotkanie funkcjonariuszy z liderami szalikowców. Chcemy w ten sposób wprowadzić w życie starą zasadę: poznam cię, to polubię - powiedział Papała.

wik</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Dzięki policyjnym taśmom zidentyfikowano uczestników bitwy kibiców w katowickim Spodku, gdzie poturbowano ponad sto osób.
Zidentyfikowanym sprawcom postawione zostaną zarzuty umyślnego przestępstwa, sprowadzajacego powszechne niebezpieczeństwo dla zdrowia i życia, udziału w bójce lub pobiciu oraz przestępstwa przeciwko mieniu.
Policja tłumaczy, że nie interweniując wybrała mniejsze zło, a policyjna akcja mogłaby doprowadzić do tragedi.
Wojewoda katowicki chce by państwo reagowało zdecydowanie i stanowczo w takich sytuacjach.
W tym roku w Spodku będzie światowa liga siatkarska, więc trzeba uniknąc powtórzenia sytuacji.
Władze podkreślają potrzebę wspólnego dbania o bezpieczeństwo, reagowania na łamanie prawa oraz zapowiadają utworzenie specjalnego zespołu do dialogu z kibicami i zmiany kadrowe w policji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Po przeanalizowaniu taśm z nagraną przez policyjne kamery bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi. Prokuratura postawi im konkretne zarzuty. Trwa ustalanie dalszych nazwisk. Policja, nie angażując się w walki w Spodku, wybrała mniejsze zło, tłumaczył katowicki komendant Jan Michna. Wypierając z trybun kibiców, można było doprowadzić do tragedii. 
Podczas regularnej bitwy, do jakiej doszło w katowickim Spodku 17 stycznia podczas IV Halowego Turnieju PIłkarskiego, poturbowanych zostało około stu osób. Część opatrywano na miejscu, a ponad pięćdziesięciu kibiców odwieziono na pogotowie i do dyżurującego szpitala. W szpitalach pozostawiono sześciu kibiców z obrażeniami głowy i klatki piersiowej.</body>
      <spans>
        <span start="96" end="98">Po</span>
        <span start="111" end="150"> przeanalizowaniu taśm z nagraną przez </span>
        <span start="155" end="311">policyjne kamery bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi. Prokuratura postawi im konkretne zarzuty.</span>
        <span start="330" end="331"> </span>
        <span start="358" end="565">Trwa ustalanie dalszych nazwisk. Policja, nie angażując się w walki w Spodku, wybrała mniejsze zło, tłumaczył katowicki komendant Jan Michna. Wypierając z trybun kibiców, można było doprowadzić do tragedii. </span>
        <span start="566" end="609">
Podczas regularnej bitwy, do jakiej doszło</span>
        <span start="624" end="765"> w katowickim Spodku 17 stycznia podczas IV Halowego Turnieju PIłkarskiego, poturbowanych zostało około stu osób. Część opatrywano na miejscu</span>
        <span start="783" end="950">, a ponad pięćdziesięciu kibiców odwieziono na pogotowie i do dyżurującego szpitala. W szpitalach pozostawiono sześciu kibiców z obrażeniami głowy i klatki piersiowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Dzięki taśmom z bitwą kibiców w katowickim Spodku, policji udało się zidentyfikować siedem osób.
W czasie bitwy podczas IV Halowego Piłkarskiego poturbowanych zostało ponad  sto osób. 
Policja usiłuje ustalić prowodyrów i najbardziej aktywnych uczestników. 
Zadaniem prokuratury jest ustalenie konkretnej winy i konkretnej osoby. Powołano biegłego, zajmujące się analizą filmów.
Zidentyfikowanym sprawcom postawione zostaną zarzuty umyślnego przestępstwa, sprowadzającego powszechne niebezpieczeństwo dla zdrowia i życia, udziału w bójce lub pobiciu oraz przestępstwa przeciwko mieniu.
Komendant Jan Michna twierdzi, że policja nie wkraczając do akcji, wybrała mniejsze zło. Do Spodka policjanci weszli  na życzenie organizatora.
Wojewoda katowicki twierdził, że państwo musi reagować stanowczo i zdecydowanie na wojnę wydaną przez kibiców.
Problem ten należy traktować jak  zjawisko socjologiczne a nie zwykłą bójką. 
W tym roku w Spodku odbędzie się światowa liga siatkówki, ważne by w świat nie poszedł obraz taki jak po turnieju  piłkarskim.
Wszyscy jesteśmy odpowiedzialni za bezpieczeństwo, nie tylko policja - powiedział minister spraw wewnętrznych i administracji. Komendat policji zapowiedział utworzenie specjalnego zespołu do dialogu z kibicami.
Profesor Lech Falandysz uważa, że lepszy kontakt ze społeczeństwem mogą zapewnić dzielnicowi, odciążeni od pracy papierkowej. 
Minister namawia, by powiadamiać policję, gdy widzi się łamanie prawa. Wicepremier zapowiadał zmiany kadrowe w policji.
Poseł Rokita (AWS) powiedział, że policja powinna być w znacznej mierze podporządkowana wojewodom.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Po przeanalizowaniu taśm z nagraną przez policyjne kamery bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi. Prokuratura postawi im konkretne zarzuty. Taśmy przesłano do komend rejonowych w kraju. Trwa ustalanie dalszych nazwisk. Policja, nie angażując się w walki w Spodku, wybrała mniejsze zło, tłumaczył katowicki komendant Jan Michna. Wypierając z trybun kibiców, można było doprowadzić do tragedii. 
Podczas regularnej bitwy, do jakiej doszło w katowickim Spodku 17 stycznia podczas IV Halowego Turnieju PIłkarskiego, poturbowanych zostało około stu osób. Część opatrywano na miejscu, a ponad pięćdziesięciu kibiców odwieziono na pogotowie i do dyżurującego szpitala. W szpitalach pozostawiono sześciu kibiców z obrażeniami głowy i klatki piersiowej.
Policja usiłuje obecnie ustalić prowodyrów bitwy. Prokurator przewiduje, że sprawcom, którzy zostaną zidentyfikowani, postawione zostaną zarzuty z art. 140 paragraf 1 p. 5, który mówi o przestępstwie spowodowanym w sposób umyślny, sprowadzającym powszechne niebezpieczeństwo dla zdrowia i życia. Zastosowany może być także art. 155 kodeksu karnego o udziale w bójce lub pobiciu doprowadzającym do bezpośredniego zagrożenia życia.Ponieważ kibice wyrywali krzesła, barierki i tłukli szyby, zastosowany także będzie art. 220 k.k. traktujący o przestępstwach przeciwko mieniu. 
Wydarzenia te dowodzą, że kibice wydali wojnę państwu, dlatego państwo powinno na to odpowiedzieć stanowczo i zdecydowanie, twierdził Marek Kempski, wojewoda katowicki.</body>
      <spans>
        <span start="96" end="98">Po</span>
        <span start="111" end="150"> przeanalizowaniu taśm z nagraną przez </span>
        <span start="155" end="565">policyjne kamery bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi. Prokuratura postawi im konkretne zarzuty. Taśmy przesłano do komend rejonowych w kraju. Trwa ustalanie dalszych nazwisk. Policja, nie angażując się w walki w Spodku, wybrała mniejsze zło, tłumaczył katowicki komendant Jan Michna. Wypierając z trybun kibiców, można było doprowadzić do tragedii. </span>
        <span start="566" end="609">
Podczas regularnej bitwy, do jakiej doszło</span>
        <span start="624" end="765"> w katowickim Spodku 17 stycznia podczas IV Halowego Turnieju PIłkarskiego, poturbowanych zostało około stu osób. Część opatrywano na miejscu</span>
        <span start="783" end="950">, a ponad pięćdziesięciu kibiców odwieziono na pogotowie i do dyżurującego szpitala. W szpitalach pozostawiono sześciu kibiców z obrażeniami głowy i klatki piersiowej.</span>
        <span start="951" end="1000">
Policja usiłuje obecnie ustalić prowodyrów bitwy</span>
        <span start="1034" end="1036">. </span>
        <span start="2342" end="2588">Prokurator przewiduje, że sprawcom, którzy zostaną zidentyfikowani, postawione zostaną zarzuty z art. 140 paragraf 1 p. 5, który mówi o przestępstwie spowodowanym w sposób umyślny, sprowadzającym powszechne niebezpieczeństwo dla zdrowia i życia. </span>
        <span start="2755" end="2887">Zastosowany może być także art. 155 kodeksu karnego o udziale w bójce lub pobiciu doprowadzającym do bezpośredniego zagrożenia życia</span>
        <span start="2965" end="2966">.</span>
        <span start="2968" end="3112">Ponieważ kibice wyrywali krzesła, barierki i tłukli szyby, zastosowany także będzie art. 220 k.k. traktujący o przestępstwach przeciwko mieniu. </span>
        <span start="3938" end="4107">
Wydarzenia te dowodzą, że kibice wydali wojnę państwu, dlatego państwo powinno na to odpowiedzieć stanowczo i zdecydowanie, twierdził Marek Kempski, wojewoda katowicki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Dzięki policyjnym taśmom zidentyfikowano sprawców bitwy podczas turnieju piłkarskiego w katowickim Spodku. Zostaną im postawione zarzuty. 
Władze podkreślają koniecznośc wspólnego dbania o bezpieczeństwo, reagowania na łamanie prawa i zapowiadają utworzenie zespołu do dialogu z kibicami i zmiany kadrowe w policji. 
Kontakty ze społeczeństwem mogą też ułatwić dobrze przygotowani dzielnicowi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Po przeanalizowaniu taśm z nagraną przez policyjne kamery bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi. Prokuratura postawi im konkretne zarzuty. Trwa ustalanie dalszych nazwisk. Policja, nie angażując się w walki w Spodku, wybrała mniejsze zło. Wypierając z trybun kibiców, można było doprowadzić do tragedii.</body>
      <spans>
        <span start="96" end="98">Po</span>
        <span start="111" end="150"> przeanalizowaniu taśm z nagraną przez </span>
        <span start="155" end="311">policyjne kamery bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi. Prokuratura postawi im konkretne zarzuty.</span>
        <span start="330" end="331"> </span>
        <span start="358" end="456">Trwa ustalanie dalszych nazwisk. Policja, nie angażując się w walki w Spodku, wybrała mniejsze zło</span>
        <span start="498" end="564">. Wypierając z trybun kibiców, można było doprowadzić do tragedii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Podczas bitwy kibiców, do jakiej doszło w katowickim Spodku podczas IV Halowego Turnieju Piłkarskiego, poturbowanych zostało około stu osób. Do tej pory policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi. Sprawcom postawione zostaną zarzuty z art. 140 paragraf 1 p. 5, który mówi o przestępstwie spowodowanym w sposób umyślny, sprowadzającym powszechne niebezpieczeństwo dla zdrowia i życia. Zastosowany może być także art. 155 k.k. o udziale w bójce lub pobiciu doprowadzającym do bezpośredniego zagrożenia życia oraz art. 220 k.k. traktujący o przestępstwach przeciwko mieniu. Wojewoda katowicki zamierza wydać zdecydowaną wojnę przestępczości na stadionach, natomiast komendant główny policji zapowiedział utworzenie zespołu do dialogu z kibicami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Po przeanalizowaniu taśm z nagraną przez policyjne kamery bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi. Podczas regularnej bitwy, do jakiej doszło 17 stycznia podczas IV Halowego Turnieju PIłkarskiego, poturbowanych zostało około stu osób. Prokurator przewiduje, że sprawcom postawione zostaną zarzuty z art. 140 paragraf 1 p. 5 o przestępstwie spowodowanym w sposób umyślny, sprowadzającym powszechne niebezpieczeństwo dla zdrowia i życia. Czyn taki zagrożony jest karą  od dwóch do dziesięciu lat. Wydarzenia te dowodzą, że kibice wydali wojnę państwu, dlatego państwo powinno na to odpowiedzieć stanowczo i zdecydowanie.  Winę za ten stan ponoszą także rodzice dzieci pozostawianych bez opieki.</body>
      <spans>
        <span start="96" end="98">Po</span>
        <span start="111" end="150"> przeanalizowaniu taśm z nagraną przez </span>
        <span start="155" end="270">policyjne kamery bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi. </span>
        <span start="567" end="609">Podczas regularnej bitwy, do jakiej doszło</span>
        <span start="644" end="738"> 17 stycznia podczas IV Halowego Turnieju PIłkarskiego, poturbowanych zostało około stu osób. </span>
        <span start="2342" end="2376">Prokurator przewiduje, że sprawcom</span>
        <span start="2409" end="2463"> postawione zostaną zarzuty z art. 140 paragraf 1 p. 5</span>
        <span start="2475" end="2588"> o przestępstwie spowodowanym w sposób umyślny, sprowadzającym powszechne niebezpieczeństwo dla zdrowia i życia. </span>
        <span start="2675" end="2700">Czyn taki zagrożony jest </span>
        <span start="2718" end="2724">karą  </span>
        <span start="2726" end="2753">od dwóch do dziesięciu lat.</span>
        <span start="3624" end="3625"> </span>
        <span start="3939" end="4061">Wydarzenia te dowodzą, że kibice wydali wojnę państwu, dlatego państwo powinno na to odpowiedzieć stanowczo i zdecydowanie</span>
        <span start="4106" end="4109">.  </span>
        <span start="4330" end="4354">Winę za ten stan ponoszą</span>
        <span start="4375" end="4423"> także rodzice dzieci pozostawianych bez opieki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Podczas bitwy kibiców, do jakiej doszło w katowickim Spodku 17 stycznia podczas IV Halowego Turnieju Piłkarskiego, poturbowanych zostało około stu osób. Policja usiłuje obecnie ustalić prowodyrów bitwy i najbardziej aktywnych w walkach. Do tej pory udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi. Prokurator przewiduje, że sprawcom, którzy zostaną zidentyfikowani, postawione zostaną zarzuty z art. 140 paragraf 1 p. 5, który mówi o przestępstwie spowodowanym w sposób umyślny, sprowadzającym powszechne niebezpieczeństwo dla zdrowia i życia (kara od dwóch do dziesięciu lat). Zastosowany może być także art. 155 kodeksu karnego o udziale w bójce lub pobiciu doprowadzającym do bezpośredniego zagrożenia życia (kara do trzech lat, a jeśli następstwem są ciężkie obrażenia - do ośmiu lat). Ponieważ kibice wyrywali krzesła, barierki i tłukli szyby, zastosowany także będzie art. 220 k.k. traktujący o przestępstwach przeciwko mieniu. Policja, nie angażując się w walki w Spodku, wybrała mniejsze zło - tłumaczył katowicki komendant Jan Michna. Wypierając z trybun kibiców, można było doprowadzić do tragedii. Marek Kempski, wojewoda katowicki zamierza wydać zdecydowaną wojnę przestępczości na stadionach. Chce potraktować problem w kategoriach poważnego zjawiska socjologicznego. Na II Ogólnokrajowej Konferencji Bezpieczeństwa Publicznego komendant główny policji zapowiedział utworzenie zespołu do dialogu z kibicami. W połowie lutego ma się odbyć pierwsze spotkanie funkcjonariuszy z liderami szalikowców.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Po drobiazgowym przeanalizowaniu taśm z nagraną przez policyjne kamery bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi. Prokuratura postawi im konkretne zarzuty. Podczas regularnej bitwy, do jakiej doszło 17 stycznia podczas IV Halowego Turnieju PIłkarskiego, poturbowanych zostało około stu osób. W szpitalach pozostawiono sześciu kibiców z obrażeniami głowy i klatki piersiowej.Policja usiłuje obecnie ustalić prowodyrów bitwy i najbardziej aktywnych w walkach. Prokurator przewiduje, że sprawcom postawione zostaną zarzuty z art. 140 paragraf 1 p. 5, który mówi o przestępstwie spowodowanym w sposób umyślny, sprowadzającym powszechne niebezpieczeństwo dla zdrowia i życia. Czyn taki zagrożony jest karą  od dwóch do dziesięciu lat.
policja nie wkroczyła bardziej zdecydowanie do walki, wybrała mniejsza zło. Gdyby policjanci starali się wyprzeć kibiców z walczących sektorów, istniała realna groźba, że doszłoby do tragedii. Policja zabezpieczała Spodek na zewnątrz, bo takie było jej zadanie. Wydarzenia te dowodzą, że kibice wydali wojnę państwu, dlatego państwo powinno na to odpowiedzieć stanowczo i zdecydowanie.  Chodzi o szersze potraktowanie problemu, nie tylko jako zwykłego aktu przemocy, ale poważnego zjawiska socjologicznego. Winę za ten stan ponoszą także rodzice dzieci pozostawianych bez opieki. Sposobów unikania przemocy na stadionach uczyć się będziemy w Anglii, gdzie w najbliższym czasie wybiera się wojewoda wraz ze specjalistami.</body>
      <spans>
        <span start="96" end="150">Po drobiazgowym przeanalizowaniu taśm z nagraną przez </span>
        <span start="155" end="312">policyjne kamery bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi. Prokuratura postawi im konkretne zarzuty. </span>
        <span start="567" end="609">Podczas regularnej bitwy, do jakiej doszło</span>
        <span start="644" end="738"> 17 stycznia podczas IV Halowego Turnieju PIłkarskiego, poturbowanych zostało około stu osób. </span>
        <span start="868" end="950">W szpitalach pozostawiono sześciu kibiców z obrażeniami głowy i klatki piersiowej.</span>
        <span start="952" end="1036">Policja usiłuje obecnie ustalić prowodyrów bitwy i najbardziej aktywnych w walkach. </span>
        <span start="2342" end="2376">Prokurator przewiduje, że sprawcom</span>
        <span start="2409" end="2588"> postawione zostaną zarzuty z art. 140 paragraf 1 p. 5, który mówi o przestępstwie spowodowanym w sposób umyślny, sprowadzającym powszechne niebezpieczeństwo dla zdrowia i życia. </span>
        <span start="2675" end="2700">Czyn taki zagrożony jest </span>
        <span start="2718" end="2724">karą  </span>
        <span start="2726" end="2754">od dwóch do dziesięciu lat.
</span>
        <span start="3148" end="3202">policja nie wkroczyła bardziej zdecydowanie do walki, </span>
        <span start="3234" end="3371">wybrała mniejsza zło. Gdyby policjanci starali się wyprzeć kibiców z walczących sektorów, istniała realna groźba, że doszłoby do tragedii</span>
        <span start="3498" end="3500">. </span>
        <span start="3556" end="3625">Policja zabezpieczała Spodek na zewnątrz, bo takie było jej zadanie. </span>
        <span start="3939" end="4061">Wydarzenia te dowodzą, że kibice wydali wojnę państwu, dlatego państwo powinno na to odpowiedzieć stanowczo i zdecydowanie</span>
        <span start="4106" end="4109">.  </span>
        <span start="4210" end="4354">Chodzi o szersze potraktowanie problemu, nie tylko jako zwykłego aktu przemocy, ale poważnego zjawiska socjologicznego. Winę za ten stan ponoszą</span>
        <span start="4375" end="4442"> także rodzice dzieci pozostawianych bez opieki. Sposobów unikania </span>
        <span start="4466" end="4588">przemocy na stadionach uczyć się będziemy w Anglii, gdzie w najbliższym czasie wybiera się wojewoda wraz ze specjalistami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Podczas bitwy kibiców, do jakiej doszło w katowickim Spodku podczas IV Halowego Turnieju Piłkarskiego, poturbowanych zostało około stu osób. Do tej pory policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi. Wojewoda katowicki zamierza wydać zdecydowaną wojnę przestępczości na stadionach, natomiast komendant główny policji zapowiedział utworzenie zespołu do dialogu z kibicami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Po przeanalizowaniu taśm z nagraną bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi. 17 stycznia podczas IV Halowego Turnieju PIłkarskiego poturbowanych zostało około stu osób. sprawcom postawione zostaną zarzuty o przestępstwie spowodowanym w sposób umyślny, sprowadzającym powszechne niebezpieczeństwo dla zdrowia i życia. Czyn taki zagrożony jest karą  od dwóch do dziesięciu lat.</body>
      <spans>
        <span start="96" end="98">Po</span>
        <span start="111" end="144"> przeanalizowaniu taśm z nagraną </span>
        <span start="172" end="270">bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi. </span>
        <span start="645" end="698">17 stycznia podczas IV Halowego Turnieju PIłkarskiego</span>
        <span start="699" end="738"> poturbowanych zostało około stu osób. </span>
        <span start="2368" end="2376">sprawcom</span>
        <span start="2409" end="2437"> postawione zostaną zarzuty </span>
        <span start="2476" end="2588">o przestępstwie spowodowanym w sposób umyślny, sprowadzającym powszechne niebezpieczeństwo dla zdrowia i życia. </span>
        <span start="2675" end="2700">Czyn taki zagrożony jest </span>
        <span start="2718" end="2724">karą  </span>
        <span start="2726" end="2753">od dwóch do dziesięciu lat.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Po przeanalizowaniu taśm z nagraną bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedem osób. W wyniku bitwy, do której doszło 17 stycznia podczas turnieju pIłkarskiego, zostało poturbowanych ok. stu osób. Prokuratura postawi sprawcom konkretne zarzuty. Za najgorsze przewinienia grozi im nawet dziesięć lat więzienia. Policja, nie angażując się w walki w Spodku, wybrała mniejsze zło, tłumaczył katowicki komendant Jan Michna. Wypierając z trybun kibiców, można było doprowadzić do tragedii. Na konferencja bezpieczeństwa publicznego policja zapowiedziała utworzenie specjalnego zespołu do dialogu z kibicami. Podkreślono również, że współpraca policji z lokalną społecznością pozytywnie wpływa na spadek przestępczości.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Po przeanalizowaniu taśm z bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi. Na konferencji pokazano dziennikarzom fragmenty filmów. młodzi ludzie próbowali zasłonić część twarzy szalikami, lecz ich rozpoznanie nie sprawia trudności. sprawcom postawione zostaną zarzuty z art. 140 paragraf 1 p. 5, który mówi o przestępstwie sprowadzającym powszechne niebezpieczeństwo dla zdrowia i życia. Zastosowany może być także art. 155 kodeksu karnego. wojewoda katowicki Wydarzenia w Spodku traktuje bardzo poważnie. Sposobów unikania przemocy na stadionach uczyć się będziemy w Anglii. na II Ogólnokrajowej Konferencji Bezpieczeństwa Publicznego w Wołominie Komendant główny policji zapowiedział utworzenie specjalnego zespołu do dialogu z kibicami.</body>
      <spans>
        <span start="96" end="99">Po </span>
        <span start="112" end="135">przeanalizowaniu taśm z</span>
        <span start="171" end="270"> bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi. </span>
        <span start="1174" end="1177">Na </span>
        <span start="1187" end="1199">konferencji </span>
        <span start="1208" end="1249">pokazano dziennikarzom fragmenty filmów. </span>
        <span start="1552" end="1566">młodzi ludzie </span>
        <span start="1619" end="1667">próbowali zasłonić część twarzy szalikami, lecz </span>
        <span start="1704" end="1743">ich rozpoznanie nie sprawia trudności. </span>
        <span start="2368" end="2376">sprawcom</span>
        <span start="2409" end="2491"> postawione zostaną zarzuty z art. 140 paragraf 1 p. 5, który mówi o przestępstwie</span>
        <span start="2522" end="2588"> sprowadzającym powszechne niebezpieczeństwo dla zdrowia i życia. </span>
        <span start="2755" end="2806">Zastosowany może być także art. 155 kodeksu karnego</span>
        <span start="2965" end="2966">.</span>
        <span start="3255" end="3256"> </span>
        <span start="4088" end="4106">wojewoda katowicki</span>
        <span start="4108" end="4153"> Wydarzenia w Spodku traktuje bardzo poważnie</span>
        <span start="4208" end="4210">. </span>
        <span start="4424" end="4441">Sposobów unikania</span>
        <span start="4465" end="4516"> przemocy na stadionach uczyć się będziemy w Anglii</span>
        <span start="4587" end="4589">. </span>
        <span start="5204" end="5263">na II Ogólnokrajowej Konferencji Bezpieczeństwa Publicznego</span>
        <span start="5280" end="5283"> w </span>
        <span start="5307" end="5316">Wołominie</span>
        <span start="5317" end="5356"> Komendant główny policji zapowiedział </span>
        <span start="5364" end="5417">utworzenie specjalnego zespołu do dialogu z kibicami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Po przeanalizowaniu taśm z nagraną bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedem osób. Do bitwy doszło 17 stycznia podczas IV Halowego Turnieju PIłkarskiego i w jej wyniku zostało poturbowanych ok. stu osób, połowa z nich została odwieziona na pogotowie, a sześciu kibiców z poważniejszymi obrażeniami pozostało w szpitalu. Policja usiłuje ustalić prowodyrów bitwy i najbardziej aktywnych w walkach na podstawie nagranych filmów. Prokuratura postawi sprawcom konkretne zarzuty. Mogą zostać oskarżeni o umyślne spowodowanie sytuacji stanowiącej zagrożenie dla zdrowia i życia, o udział w bójce lub pobiciu albo o popełnienie przestępstwa przeciwko mieniu. Za najgorsze przewinienia grozi im dziesięć lat więzienia. W walki w Spodku nie zaangażowała się policja. Tę decyzję uzasadnił komendant Jan Michna, według którego wypieranie kibiców z trybun mogło by doprowadzic do tragedii, gdyby kibice spadli z wysokości 30 m na płytę boiska. Według wojewody katowickiego Marka Kempskiego państwo powinno zareagować na nasilający się problem walk kibiców i przemocy na stadionach stanowczo i zdecydowanie. W piątek w podwarszawskim Wołominie odbyła się II Ogólnokrajowa Konferencja Bezpieczeństwa Publicznego, w której uczestniczyli między innymi minister spraw wewnętrznych i administracji Janusz Tomaszewski, komendant główny policji, szef miejscowej policj Kazimierz Winiecki i profesor Lech Falandysz. Policja zapowiedziała utworzenie specjalnego zespołu do dialogu z kibicami. Podkreślono, że współpraca policji z lokalną społecznością pozytywnie wpływa na spadek przestępczości.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Po przeanalizowaniu taśm z bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi. Podczas IV Halowego Turnieju PIłkarskiego poturbowanych zostało około stu osób. Policja usiłuje ustalić prowodyrów bitwy i najbardziej aktywnych w walkach. Na konferencji pokazano dziennikarzom fragmenty filmów. na przykład kibica  atakującego kawałkiem drewna. młodzi ludzie próbowali zasłonić część twarzy szalikami, lecz ich rozpoznanie nie sprawia trudności. Prokuratura powołała biegłego z laboratorium kryminalistyki, który robi powiększenia uczestników walk dla łatwiejszego ich identyfikowania. sprawcom postawione zostaną zarzuty z art. 140 paragraf 1 p. 5, który mówi o przestępstwie sprowadzającym powszechne niebezpieczeństwo dla zdrowia i życia. Zastosowany może być także art. 155 kodeksu karnego o udziale w bójce lub pobiciu doprowadzającym do bezpośredniego zagrożenia życia. Gdyby policjanci starali się wyprzeć kibiców z walczących sektorów, doszłoby do tragedii, Marek Kempski, wojewoda katowicki.  Wydarzenia w Spodku traktuje bardzo poważnie. Sposobów unikania wojen między kibicami i przemocy na stadionach uczyć się będziemy w Anglii. na II Ogólnokrajowej Konferencji Bezpieczeństwa Publicznego w Wołominie Komendant główny policji zapowiedział utworzenie specjalnego zespołu do dialogu z kibicami. w rejonie Wołomina notuje się największy spadek przestępczości i największy wzrost wykrywalności w województwie stołecznym. efekty te są skutkiem współpracy z lokalną społecznością. tylko współpraca z obywatelami może zagwarantować bezpieczeństwo.</body>
      <spans>
        <span start="96" end="99">Po </span>
        <span start="112" end="135">przeanalizowaniu taśm z</span>
        <span start="171" end="270"> bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi. </span>
        <span start="567" end="575">Podczas </span>
        <span start="665" end="698">IV Halowego Turnieju PIłkarskiego</span>
        <span start="699" end="738"> poturbowanych zostało około stu osób. </span>
        <span start="952" end="968">Policja usiłuje </span>
        <span start="976" end="1036">ustalić prowodyrów bitwy i najbardziej aktywnych w walkach. </span>
        <span start="1174" end="1177">Na </span>
        <span start="1187" end="1199">konferencji </span>
        <span start="1208" end="1249">pokazano dziennikarzom fragmenty filmów. </span>
        <span start="1378" end="1397">na przykład kibica </span>
        <span start="1434" end="1465"> atakującego kawałkiem drewna. </span>
        <span start="1552" end="1566">młodzi ludzie </span>
        <span start="1619" end="1667">próbowali zasłonić część twarzy szalikami, lecz </span>
        <span start="1704" end="1743">ich rozpoznanie nie sprawia trudności. </span>
        <span start="2178" end="2199">Prokuratura powołała </span>
        <span start="2200" end="2246">biegłego z laboratorium kryminalistyki, który </span>
        <span start="2267" end="2339">robi powiększenia uczestników walk dla łatwiejszego ich identyfikowania.</span>
        <span start="2367" end="2376"> sprawcom</span>
        <span start="2409" end="2491"> postawione zostaną zarzuty z art. 140 paragraf 1 p. 5, który mówi o przestępstwie</span>
        <span start="2522" end="2588"> sprowadzającym powszechne niebezpieczeństwo dla zdrowia i życia. </span>
        <span start="2755" end="2887">Zastosowany może być także art. 155 kodeksu karnego o udziale w bójce lub pobiciu doprowadzającym do bezpośredniego zagrożenia życia</span>
        <span start="2965" end="2966">.</span>
        <span start="3255" end="3323"> Gdyby policjanci starali się wyprzeć kibiców z walczących sektorów,</span>
        <span start="3350" end="3373"> doszłoby do tragedii, </span>
        <span start="4073" end="4153">Marek Kempski, wojewoda katowicki.  Wydarzenia w Spodku traktuje bardzo poważnie</span>
        <span start="4208" end="4210">. </span>
        <span start="4424" end="4516">Sposobów unikania wojen między kibicami i przemocy na stadionach uczyć się będziemy w Anglii</span>
        <span start="4587" end="4589">. </span>
        <span start="5204" end="5263">na II Ogólnokrajowej Konferencji Bezpieczeństwa Publicznego</span>
        <span start="5280" end="5283"> w </span>
        <span start="5307" end="5316">Wołominie</span>
        <span start="5317" end="5356"> Komendant główny policji zapowiedział </span>
        <span start="5364" end="5417">utworzenie specjalnego zespołu do dialogu z kibicami.</span>
        <span start="5720" end="5844"> w rejonie Wołomina notuje się największy spadek przestępczości i największy wzrost wykrywalności w województwie stołecznym.</span>
        <span start="5864" end="5887"> efekty te są skutkiem </span>
        <span start="5904" end="5940">współpracy z lokalną społecznością. </span>
        <span start="6489" end="6554">tylko współpraca z obywatelami może zagwarantować bezpieczeństwo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Po przeanalizowaniu nagrań policja zidentyfikowała siedem osób, które wzięły udział w bitwie między kibicami w katowickim Spodku. Wkrótce prokuratura postawi sprawcom zarzuty. Według komendanta Jan Michna, brak zaangażowania się policji w walki był słuszny, gdyż taka akcja mogła doprowadzić do tragedii. Na konferencja bezpieczeństwa publicznego policja zapowiedziała utworzenie speczespołu do dialogu z kibicami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Po przeanalizowaniu taśm z bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi. młodzi ludzie próbowali zasłonić część twarzy szalikami, lecz ich rozpoznanie nie sprawia trudności. sprawcom postawione zostaną zarzuty. wojewoda katowicki Wydarzenia w Spodku traktuje bardzo poważnie. Komendant główny policji zapowiedział utworzenie specjalnego zespołu do dialogu z kibicami.</body>
      <spans>
        <span start="96" end="99">Po </span>
        <span start="112" end="135">przeanalizowaniu taśm z</span>
        <span start="171" end="270"> bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi. </span>
        <span start="1552" end="1566">młodzi ludzie </span>
        <span start="1619" end="1667">próbowali zasłonić część twarzy szalikami, lecz </span>
        <span start="1704" end="1743">ich rozpoznanie nie sprawia trudności. </span>
        <span start="2368" end="2376">sprawcom</span>
        <span start="2409" end="2436"> postawione zostaną zarzuty</span>
        <span start="2586" end="2587">.</span>
        <span start="3255" end="3256"> </span>
        <span start="4088" end="4106">wojewoda katowicki</span>
        <span start="4108" end="4153"> Wydarzenia w Spodku traktuje bardzo poważnie</span>
        <span start="4208" end="4210">. </span>
        <span start="5318" end="5356">Komendant główny policji zapowiedział </span>
        <span start="5364" end="5417">utworzenie specjalnego zespołu do dialogu z kibicami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>W katowickim Spodku podczas turnieju piłkarskiego doszło do regularnej bitwy, w której poturbowane zostało około stu osób. Policja nie zaangażowała się w walki, tłumacząc, że interwencja mogłaby w tym wypadku doprowadzić do jeszcze większej tragedii. Teraz usiłuje ustalić prowodyrów bitwy i najbardziej aktywnych w walkach. Po przeanalizowaniu taśm udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi, którym zostaną postawione konkretne zarzuty. 
Wydarzenie w Spodku dowodzi, że kibice są nieobliczalni i wydali wojnę państwu, które powinno stanowczo odpowiedzieć na tę sytuację. I faktycznie, sprawa traktowana jest nie jako zwykły akt przemocy, ale jako poważny problem socjologiczny. Komendant główny policji zapowiedział utworzenie specjalnego zespołu do dialogu z kibicami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Po drobiazgowym przeanalizowaniu taśm z nagraną przez dwie policyjne kamery bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi. Prokuratura postawi im konkretne zarzuty.  Trwa ustalanie dalszych nazwisk. Prokurator przewiduje, że sprawcom, którzy zostaną zidentyfikowani, postawione zostaną zarzuty z art. 140 paragraf 1 p. 5, który mówi o przestępstwie spowodowanym w sposób umyślny, sprowadzającym powszechne niebezpieczeństwo dla zdrowia i życia. Zastosowany może być także art. 155 kodeksu karnego o udziale w bójce lub pobiciu doprowadzającym do bezpośredniego zagrożenia życia.Ponieważ kibice wyrywali krzesła, barierki i tłukli szyby, zastosowany także będzie art. 220 k.k. traktujący o przestępstwach przeciwko mieniu.</body>
      <spans>
        <span start="96" end="312">Po drobiazgowym przeanalizowaniu taśm z nagraną przez dwie policyjne kamery bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi. Prokuratura postawi im konkretne zarzuty. </span>
        <span start="357" end="390"> Trwa ustalanie dalszych nazwisk.</span>
        <span start="1035" end="1036"> </span>
        <span start="2342" end="2588">Prokurator przewiduje, że sprawcom, którzy zostaną zidentyfikowani, postawione zostaną zarzuty z art. 140 paragraf 1 p. 5, który mówi o przestępstwie spowodowanym w sposób umyślny, sprowadzającym powszechne niebezpieczeństwo dla zdrowia i życia. </span>
        <span start="2755" end="2887">Zastosowany może być także art. 155 kodeksu karnego o udziale w bójce lub pobiciu doprowadzającym do bezpośredniego zagrożenia życia</span>
        <span start="2965" end="2966">.</span>
        <span start="2968" end="3111">Ponieważ kibice wyrywali krzesła, barierki i tłukli szyby, zastosowany także będzie art. 220 k.k. traktujący o przestępstwach przeciwko mieniu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Podczas regularnej bitwy, do której doszło w katowickim Spodku 17 stycznia podczas IV Halowego Turnieju Piłkarskiego, poturbowanych zostało około stu osób. Policja nie zaangażowała się w walki, tłumacząc, że interwencja mogłaby w tym wypadku doprowadzić do jeszcze większej tragedii. Teraz usiłuje ustalić prowodyrów bitwy i najbardziej aktywnych w walkach. Po drobiazgowym przeanalizowaniu taśm z nagraną przez dwie policyjne kamery bitwą udało się do tej pory zidentyfikować siedmiu młodych ludzi, którym zostaną postawione konkretne zarzuty. 
Wydarzenie w Spodku dowodzi, że kibice są nieobliczalni i wydali wojnę państwu, które powinno stanowczo odpowiedzieć na tę sytuację. I faktycznie, sprawa traktowana jest nie jako zwykły akt przemocy, ale jako poważny problem socjologiczny.
Problem walk kibicowskich został poruszony na II Ogólnokrajowej Konferencji Bezpieczeństwa Publicznego, która odbyła się w piątek w podwarszawskim Wołominie. Komendant główny policji zapowiedział na niej utworzenie specjalnego zespołu do dialogu z kibicami. Jako że konferencja odbywała się w Wołominie, znanym ze zorganizowanej przestępczości, rozmawiano również o pozytywnych stronach rozwoju dialogu policji ze społeczeństwem. To właśnie dzięki ludziom i ich obserwacjom swojego miejsca zamieszkania udało się uporządkować sytuację w Wołominie, jak również dzięki dzielnicowym, którzy doskonale znają teren i mieszkańców.  Policja w dialogu z miejscową ludnością upatruje zwiększenia swojej efektywności.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Po drobiazgowym przeanalizowaniu taśm z nagraną przez dwie policyjne kamery bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi. Prokuratura postawi im konkretne zarzuty.  Trwa ustalanie dalszych nazwisk. Policja, nie angażując się w walki w Spodku, wybrała mniejsze zło, tłumaczył katowicki komendant Jan Michna. Wypierając z trybun kibiców, można było doprowadzić do tragedii. Podczas regularnej bitwy, do jakiej doszłow katowickim Spodku 17 stycznia podczas IV Halowego Turnieju PIłkarskiego, poturbowanych zostało około stu osób.Policja usiłuje obecnie ustalić prowodyrów bitwy i najbardziej aktywnych w walkach. Prokurator przewiduje, że sprawcom, którzy zostaną zidentyfikowani, postawione zostaną zarzuty z art. 140 paragraf 1 p. 5, który mówi o przestępstwie spowodowanym w sposób umyślny, sprowadzającym powszechne niebezpieczeństwo dla zdrowia i życia. Zastosowany może być także art. 155 kodeksu karnego o udziale w bójce lub pobiciu doprowadzającym do bezpośredniego zagrożenia życia.Ponieważ kibice wyrywali krzesła, barierki i tłukli szyby, zastosowany także będzie art. 220 k.k. traktujący o przestępstwach przeciwko mieniu. 
Wszyscy jesteśmy odpowiedzialni za bezpieczeństwo, nie tylko policja - powiedział Janusz Tomaszewski, minister spraw wewnętrznych i administracji, na II Ogólnokrajowej Konferencji Bezpieczeństwa Publicznego, jaka odbyła się w piątek w podwarszawskim Wołominie. Komendant główny policji zapowiedział na niej utworzenie specjalnego zespołu do dialogu z kibicami.</body>
      <spans>
        <span start="96" end="312">Po drobiazgowym przeanalizowaniu taśm z nagraną przez dwie policyjne kamery bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi. Prokuratura postawi im konkretne zarzuty. </span>
        <span start="357" end="565"> Trwa ustalanie dalszych nazwisk. Policja, nie angażując się w walki w Spodku, wybrała mniejsze zło, tłumaczył katowicki komendant Jan Michna. Wypierając z trybun kibiców, można było doprowadzić do tragedii. </span>
        <span start="567" end="609">Podczas regularnej bitwy, do jakiej doszło</span>
        <span start="625" end="737">w katowickim Spodku 17 stycznia podczas IV Halowego Turnieju PIłkarskiego, poturbowanych zostało około stu osób.</span>
        <span start="952" end="1036">Policja usiłuje obecnie ustalić prowodyrów bitwy i najbardziej aktywnych w walkach. </span>
        <span start="2342" end="2588">Prokurator przewiduje, że sprawcom, którzy zostaną zidentyfikowani, postawione zostaną zarzuty z art. 140 paragraf 1 p. 5, który mówi o przestępstwie spowodowanym w sposób umyślny, sprowadzającym powszechne niebezpieczeństwo dla zdrowia i życia. </span>
        <span start="2755" end="2887">Zastosowany może być także art. 155 kodeksu karnego o udziale w bójce lub pobiciu doprowadzającym do bezpośredniego zagrożenia życia</span>
        <span start="2965" end="2966">.</span>
        <span start="2968" end="3113">Ponieważ kibice wyrywali krzesła, barierki i tłukli szyby, zastosowany także będzie art. 220 k.k. traktujący o przestępstwach przeciwko mieniu. 
</span>
        <span start="5057" end="5417">Wszyscy jesteśmy odpowiedzialni za bezpieczeństwo, nie tylko policja - powiedział Janusz Tomaszewski, minister spraw wewnętrznych i administracji, na II Ogólnokrajowej Konferencji Bezpieczeństwa Publicznego, jaka odbyła się w piątek w podwarszawskim Wołominie. Komendant główny policji zapowiedział na niej utworzenie specjalnego zespołu do dialogu z kibicami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>W katowickim Spodku podczas turnieju piłkarskiego doszło do regularnej bitwy, w której poturbowane zostało około stu osób. Policja nie zaangażowała się wtedy w bójkę, nie chcąc doprowadzać do jeszcze większej tragedii. Teraz stara się uchwycić głównych prowodyrów akcji. Komendant główny policji zapowiedział zaś utworzenie specjalnego zespołu do dialogu z kibicami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Po drobiazgowym przeanalizowaniu taśm z nagraną przez dwie policyjne kamery bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi.Trwa ustalanie dalszych nazwisk. Prokurator przewiduje, że sprawcom, którzy zostaną zidentyfikowani, postawione zostaną zarzuty z art. 140 paragraf 1 p. 5. Zastosowany może być także art. 155 kodeksu karnego.</body>
      <spans>
        <span start="96" end="269">Po drobiazgowym przeanalizowaniu taśm z nagraną przez dwie policyjne kamery bitwą między kibicami w katowickim Spodku policji udało się zidentyfikować siedmiu młodych ludzi.</span>
        <span start="358" end="390">Trwa ustalanie dalszych nazwisk.</span>
        <span start="1035" end="1036"> </span>
        <span start="2342" end="2463">Prokurator przewiduje, że sprawcom, którzy zostaną zidentyfikowani, postawione zostaną zarzuty z art. 140 paragraf 1 p. 5</span>
        <span start="2586" end="2588">. </span>
        <span start="2755" end="2806">Zastosowany może być także art. 155 kodeksu karnego</span>
        <span start="2965" end="2966">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Podczas IV Halowego Turnieju Piłkarskiego doszło do bitwy między kibicami, w wyniku której poturbowanych zostało ok. 100 osób. Policja obecnie ustala prowodyrów bitwy oraz najbardziej aktywnych w walkach. Na razie rozpoznano 7 osób. Zapewne prokurator postawi im zarzuty na podstawie trzech artykułów kodeksu karnego:o przestępstwie spowodowanym w sposób umyślny, sprowadzającym powszechne niebezpieczeństwo dla zdrowia i życia,o udziale w bójce lub pobiciu doprowadzającym do bezpośredniego zagrożenia życia oraz o przestępstwie przeciwko mieniu. Za każde przewinienie grozi kara od 2 do 10 lat więzienia.
Wojewoda katowicki zapowiada bardzie zdecydowane działania w kierunku zapobieżeniu podobnym incydentom, zwłaszcza, że w tym roku w Katowicach ma się odbyć światowy turniej siatkówki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Podczas regularnej bitwy, do jakiej doszło w katowickim Spodku 17 stycznia podczas IV Halowego Turnieju PIłkarskiego, poturbowanych zostało około stu osób. Policja usiłuje obecnie ustalić prowodyrów bitwy i najbardziej aktywnych w walkach. Na pytania dziennikarzy, dlaczego policja nie wkroczyła bardziej zdecydowanie do walki, komendant Jan Michna odparł, że wybrała mniejsza zło. Wydarzenia te dowodzą, że kibice wydali wojnę państwu, dlatego państwo powinno na to odpowiedzieć stanowczo i zdecydowanie, twierdził wojewoda katowicki. Wydarzenia w Spodku traktuje bardzo poważnie, a do rozwiązania problemu zamierza podejść "modelowo".Zapytany o ostatnie burdy w Słupsku i Katowicach, komendant główny policji zapowiedział utworzenie zespołu do dialogu z kibicami.</body>
      <spans>
        <span start="567" end="609">Podczas regularnej bitwy, do jakiej doszło</span>
        <span start="610" end="611"> </span>
        <span start="625" end="738">w katowickim Spodku 17 stycznia podczas IV Halowego Turnieju PIłkarskiego, poturbowanych zostało około stu osób. </span>
        <span start="952" end="1036">Policja usiłuje obecnie ustalić prowodyrów bitwy i najbardziej aktywnych w walkach. </span>
        <span start="3114" end="3256">Na pytania dziennikarzy, dlaczego policja nie wkroczyła bardziej zdecydowanie do walki, komendant Jan Michna odparł, że wybrała mniejsza zło. </span>
        <span start="3939" end="4072">Wydarzenia te dowodzą, że kibice wydali wojnę państwu, dlatego państwo powinno na to odpowiedzieć stanowczo i zdecydowanie, twierdził</span>
        <span start="4087" end="4108"> wojewoda katowicki. </span>
        <span start="4109" end="4209">Wydarzenia w Spodku traktuje bardzo poważnie, a do rozwiązania problemu zamierza podejść "modelowo".</span>
        <span start="7188" end="7317">Zapytany o ostatnie burdy w Słupsku i Katowicach, komendant główny policji zapowiedział utworzenie zespołu do dialogu z kibicami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>17 stycznia w katowickim Spodku podczas IV Halowego Turnieju Piłkarskiego doszło do bitwy między kibicami obydwu drużyn, w której poturbowanych zostało ok. 100 osób. Obecnie policja usiłuje ustalić prowodyrów bitwy oraz tych, którzy byli najbardziej aktywni podczas bijatyki. Do tej pory udało się zidentyfikować siedem osób.
Prokurator przewiduje, że sprawcom, którzy zostaną zidentyfikowani, postawione zostaną zarzuty z art. 140 paragraf 1 p. 5, który mówi o przestępstwie spowodowanym w sposób umyślny i sprowadzającym powszechne niebezpieczeństwo dla zdrowia i życia.  Jeżeli zarzuty się potwierdzą, oskarżeni otrzymają kary od 2 do 10 lat więzienia. Dodatkowo prokurator będzie skarżył z art. 155 kodeksu karnego o udziale w bójce lub pobiciu doprowadzającym do bezpośredniego zagrożenia za co grozi kara do trzech lub ośmiu lat, jeśli następstwem są ciężkie obrażenia. Prokurator zastosuje również art. 220 k.k. wobec tych, którzy wyrywali krzesła i barierki oraz tłukli szyby.
Komendant Jan Michna na pytania dziennikarzy dotyczących tego, dlaczego policja bardziej zdecydowanie nie wkroczyła do akcji odpowiedział,że wybrano mniejsze zło. Gdyby policja próbowała rozdzielić bijących się mogłoby dojść do tragedii. 
Z kolei wojewoda katowicki Marek Kempski zapowiada drastyczne zmiany w podejściu do tego typu wydarzeń. Zapowiada bardziej zdecydowane działania, zwłaszcza,że w tym roku w Katowicach ma się odbywać turniej światowy siatkówki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Podczas regularnej bitwy, do jakiej doszło w katowickim Spodku 17 stycznia podczas IV Halowego Turnieju PIłkarskiego, poturbowanych zostało około stu osób. ponad pięćdziesięciu kibiców odwieziono na pogotowie i do dyżurującego szpitala. Policja usiłuje obecnie ustalić prowodyrów bitwy i najbardziej aktywnych w walkach. Na piątkowej konferencji prasowej pokazano dziennikarzom fragmenty filmów. 
Nie pokazują one wprawdzie całości walk, lecz widać, że filmujący prowadzili kamery za bardziej aktywnymi kibicami. Prokuratura powołała biegłego z laboratorium kryminalistyki. Prokurator przewiduje, że sprawcom, którzy zostaną zidentyfikowani, postawione zostaną zarzuty z art. 140 paragraf 1 p. 5. Czyn taki zagrożony jest stosunkowo wysoką karą  - od dwóch do dziesięciu lat.Zastosowany może być także art. 155 kodeksu karnego, także art. 220 k.k.Na pytania dziennikarzy, dlaczego policja nie wkroczyła bardziej zdecydowanie do walki, komendant Jan Michna odparł, że wybrała mniejsza zło. Dziennikarze nie uzyskali natomiast zdecydowanej odpowiedzi na pytanie, czy za sprowadzenie powszechnego niebezpieczeństwa odpowiadać także będą organizatorzy imprezy i firma ochroniarska. Wydarzenia te dowodzą, że kibice wydali wojnę państwu, dlatego państwo powinno na to odpowiedzieć stanowczo i zdecydowanie, twierdził wojewoda katowicki. Wydarzenia w Spodku traktuje bardzo poważnie, a do rozwiązania problemu zamierza podejść "modelowo".Zapytany o ostatnie burdy w Słupsku i Katowicach, komendant główny policji zapowiedział utworzenie zespołu do dialogu z kibicami.</body>
      <spans>
        <span start="567" end="609">Podczas regularnej bitwy, do jakiej doszło</span>
        <span start="610" end="611"> </span>
        <span start="625" end="738">w katowickim Spodku 17 stycznia podczas IV Halowego Turnieju PIłkarskiego, poturbowanych zostało około stu osób. </span>
        <span start="787" end="868">ponad pięćdziesięciu kibiców odwieziono na pogotowie i do dyżurującego szpitala. </span>
        <span start="952" end="1036">Policja usiłuje obecnie ustalić prowodyrów bitwy i najbardziej aktywnych w walkach. </span>
        <span start="1174" end="1250">Na piątkowej konferencji prasowej pokazano dziennikarzom fragmenty filmów. 
</span>
        <span start="1251" end="1338">Nie pokazują one wprawdzie całości walk, lecz widać, że filmujący prowadzili kamery za </span>
        <span start="1339" end="1368">bardziej aktywnymi kibicami. </span>
        <span start="2178" end="2198">Prokuratura powołała</span>
        <span start="2199" end="2238"> biegłego z laboratorium kryminalistyki</span>
        <span start="2338" end="2340">. </span>
        <span start="2342" end="2463">Prokurator przewiduje, że sprawcom, którzy zostaną zidentyfikowani, postawione zostaną zarzuty z art. 140 paragraf 1 p. 5</span>
        <span start="2586" end="2588">. </span>
        <span start="2675" end="2753">Czyn taki zagrożony jest stosunkowo wysoką karą  - od dwóch do dziesięciu lat.</span>
        <span start="2755" end="2806">Zastosowany może być także art. 155 kodeksu karnego</span>
        <span start="3025" end="3027">, </span>
        <span start="3039" end="3045">także </span>
        <span start="3052" end="3065">art. 220 k.k.</span>
        <span start="3114" end="3256">Na pytania dziennikarzy, dlaczego policja nie wkroczyła bardziej zdecydowanie do walki, komendant Jan Michna odparł, że wybrała mniejsza zło. </span>
        <span start="3697" end="3886">Dziennikarze nie uzyskali natomiast zdecydowanej odpowiedzi na pytanie, czy za sprowadzenie powszechnego niebezpieczeństwa odpowiadać także będą organizatorzy imprezy i firma ochroniarska. </span>
        <span start="3939" end="4072">Wydarzenia te dowodzą, że kibice wydali wojnę państwu, dlatego państwo powinno na to odpowiedzieć stanowczo i zdecydowanie, twierdził</span>
        <span start="4087" end="4108"> wojewoda katowicki. </span>
        <span start="4109" end="4209">Wydarzenia w Spodku traktuje bardzo poważnie, a do rozwiązania problemu zamierza podejść "modelowo".</span>
        <span start="7188" end="7317">Zapytany o ostatnie burdy w Słupsku i Katowicach, komendant główny policji zapowiedział utworzenie zespołu do dialogu z kibicami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Podczas IV Halowego Turnieju Piłkarskiego w katowickim Spodku doszło do bitwy między kibicami obu drużyn. Około 100 osób zostało rannych. Policja stara się, na podstawie zapisów z monitoringu, ustalić prowodyrów walk oraz najbardziej aktywnych kibiców. Do tej pory zidentyfikowano 7 osób. Wszystkim prokurator postawi zarzuty, za każdy z nich grozi kara od 2 do 10 lat.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Podczas regularnej bitwy, do jakiej doszło w katowickim Spodku 17 stycznia podczas IV Halowego Turnieju PIłkarskiego, poturbowanych zostało około stu osób. Policja usiłuje obecnie ustalić prowodyrów bitwy i najbardziej aktywnych w walkach. Zapytany o ostatnie burdy w Słupsku i Katowicach, komendant główny policji zapowiedział utworzenie zespołu do dialogu z kibicami.</body>
      <spans>
        <span start="567" end="609">Podczas regularnej bitwy, do jakiej doszło</span>
        <span start="610" end="611"> </span>
        <span start="625" end="738">w katowickim Spodku 17 stycznia podczas IV Halowego Turnieju PIłkarskiego, poturbowanych zostało około stu osób. </span>
        <span start="952" end="1036">Policja usiłuje obecnie ustalić prowodyrów bitwy i najbardziej aktywnych w walkach. </span>
        <span start="7188" end="7317">Zapytany o ostatnie burdy w Słupsku i Katowicach, komendant główny policji zapowiedział utworzenie zespołu do dialogu z kibicami.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
