<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801130087">
  <date>1998-01-13</date>
  <title>Powiaty potrzebne tylko przy dużych regionach</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Zyta Gilowska, Grzegorz Gorzelak, Bohdan Jałowiecki</authors>
  <body>OPINIE

Fałszywa jest teza, że duża liczba powiatów to cena za zlikwidowanie znacznej liczby województw - twierdzą naukowcy z Europejskiego Instytutu Rozwoju Regionalnego i Lokalnego

Powiaty potrzebne tylko przy dużych regionach

ZYTA GILOWSKA,  GRZEGORZ GORZELAK,  BOHDAN JAŁOWIECKI

Dzięki koalicji AWS - UW zakończyliśmy rozważania, czy reformować terytorialną organizację kraju. Możemy podjąć dyskusję, jak to robić. 

Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju (t.o.k.). Działamy na rzecz regionalizacji, prowadząc badania, publikując książki i artykuły oraz uczestnicząc w zespołach ekspertów. Nasze doświadczenia upoważniają nas do zabrania głosu, dlatego też zwracamy się do osób odpowiedzialnych za decentralizację kraju z następującymi postulatami.

- Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom, ponieważ tylko duży region jest zdolny do udźwignięcia przekazanych mu zadań i uprawnień.

- Utworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa, ponieważ mogą one przejąć jedynie niektóre funkcje dotychczasowych małych województw, a nie rządu centralnego. Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów. Tak więc regionalizacja powinna poprzedzać powiatyzację lub być wprowadzona jednocześnie.

- Utworzenie najpierw powiatów, a następnie regionów, i to dopiero w perspektywie 2000 roku, zagrażałoby decentralizacji państwa, a więc jego żywotnym potrzebom, ponieważ w miarę zbliżania się do końca kadencji obecnego parlamentu opór wobec regionalizacji będzie rósł. Będzie wzrastał dlatego, że regionalizacja zagraża istotnym interesom prowincjonalnych elit w województwach przeznaczonych do likwidacji, a zmieniając geografię wyborczą kraju, stwarza ryzyko dla całej klasy politycznej. Może się zdarzyć, że powiaty zostaną utworzone w istniejącej siatce województw, co nie tylko nie będzie prowadzić do decentralizacji funkcji państwa, ale przeciwnie - utrwali jego centralizację, a kompromitując reformę, uniemożliwi jej przeprowadzenie w przyszłości.

Centrum  - województwa - powiaty

Decentralizacji powinny przede wszystkim podlegać kompetencje rządu, to bowiem właśnie administracja rządowa uległa najmniejszym zmianom po 1989 roku. Kompetencje administracji rządowej są skupione na szczeblu centralnym. To ten właśnie szczebel powinien podlegać decentralizacji, a więc oddać kompetencje i zadania innym jednostkom - dużym województwom samorządowym, w których obecna byłaby oczywiście także władza rządowa. Oddanie regionom (województwom) większości spraw związanych z rozwojem społeczno-gospodarczym uwolniłoby rząd centralny od zagadnień drobiazgowych i pozwoliłoby na przeprowadzenie fundamentalnej reformy centrum. (Rząd mógłby przyjąć na przykład następującą strukturę: Kancelaria Prezesa Rady Ministrów, Ministerstwo Spraw Zagranicznych, Ministerstwo Obrony Narodowej, Ministerstwo  Spraw Wewnętrznych i Administracji, Ministerstwo Skarbu i Budżetu Państwa, Ministerstwo Gospodarki, Ministerstwo Rolnictwa i Rozwoju Obszarów Wiejskich, Ministerstwo Edukacji, Nauki i Kultury, Ministerstwo Ochrony Środowiska, Ministerstwo Zdrowia, Pracy i Opieki Społecznej.)

Utworzenie dużych województw samorządowych pozwoliłoby także na podjęcie wielu bardzo ważnych funkcji, których w obecnej t.o.k. nikt nie może pełnić we właściwy sposób (na przykład tworzenie regionalnych systemów innowacji i transferu technologii, współpraca przygraniczna, tworzenie silnych instytucji wspierających rozwój regionów itp.).

Regionalizacja kraju (utworzenie dużych samorządowych województw jako regionów samorządowych w państwie unitarnym) jest znacznie ważniejszym elementem decentralizacji kraju niż przywrócenie powiatów samorządowych.

Funkcje powiatu są ograniczone (opieka zdrowotna, edukacja ponadpodstawowa, służby pracy, niektóre inne usługi publiczne) i uzupełniające w stosunku do funkcji obecnie spełnianych przez gminy. Przywrócenie powiatu tylko w bardzo nikłym stopniu przyczyni się do decentralizacji administracji rządowej. Nie będzie również zabiegiem zwiększającym potencjał rozwoju gospodarczego. Powiat jest strukturą wtórną w stosunku do regionalizacji kraju.

Województwa

Granice jednostek przestrzennych zależą od ich kompetencji. Oznacza to, że wyznaczanie granic powinno być oparte na kryteriach o znaczeniu powszechnym, ogólnokrajowym, w żadnym zaś stopniu nie powinno być podporządkowane interesom cząstkowym, na przykład jakiejś elity regionalnej.

Można sformułować jasną i precyzyjną zasadę regionalizacji, spełniającą wymóg powszechności. Stolicami nowych województw powinny zostać wielkie metropolie o znaczeniu ogólnokrajowym, które są zdolne podołać szerokim kompetencjom nowych województw (Bydgoszcz z Toruniem, Gdańsk, Katowice, Kraków, Łódź, Poznań, Szczecin, Warszawa, Wrocław), oraz miasta we wschodniej części kraju (Białystok, Lublin, Olsztyn, Rzeszów). Daje to trzynaście województw.

Jakiekolwiek zwiększenie tej liczby narusza tę zasadę i prowokuje do postulowania tworzenia coraz to nowych województw, które to propozycje nie wynikają z żadnej ogólnej zasady, a są manifestacją interesów elit tego czy innego województwa. Zwiększanie liczby województw ponad trzynaście otwiera pole do przetargów politycznych, których rola powinna być minimalizowana przy projektowaniu reformy o tak fundamentalnym znaczeniu.

Powiaty

Powiat ma być jednostką organizującą publiczne usługi ponadpodstawowe zgodnie z potrzebami i preferencjami społecznymi, przy możliwie małej skali zasileń finansowych z budżetu państwa. Powiat powinien być więc wyposażony w podstawowe urządzenia infrastruktury społecznej i instytucjonalnej. Powinien mieć odpowiednią liczbę ludności, a miasto będące jego siedzibą nie powinno mieć mniej niż około dziesięciu tysięcy mieszkańców. Powinien dysponować wystarczającą bazą podatkową. Siedziba władz powiatowych powinna być łatwo dostępna dla mieszkańców.

Jak wynika z przeprowadzonych studiów, w myśl tych kryteriów sensowne byłoby utworzenie w Polsce nie więcej niż dwustu powiatów. Tymczasem twierdzi się, że jednostek tych miałoby być trzysta sześćdziesiąt pięć (w tym trzysta dwadzieścia powiatów ziemskich i czterdzieści pięć miejskich).

Tego rodzaju sieć byłaby nie tylko bardzo kosztowna, ale równocześnie niefunkcjonalna i marnotrawna. W razie utworzenia ponad trzystu powiatów wiele z nich liczyłoby po trzy, cztery gminy, co jest niezgodne z założeniami powiatowej reformy, której głównym celem jest zapewnienie koordynacji działań na większej przestrzeni. Takie małe powiaty, których siedziby liczyłyby zaledwie kilka tysięcy mieszkańców, nie byłyby w stanie pełnić funkcji przewidzianych dla nich ustawą o samorządzie powiatowym. Znaczna ich część byłaby tak słaba finansowo, że dominującym źródłem ich finansów musiałyby być środki przekazywane z budżetu państwa.

Zmniejszenie liczby powiatów pozwoliłoby na utworzenie jednostek silniejszych finansowo i funkcjonalnie. W obliczu rozwoju motoryzacji i komunikacji publicznej miasta powiatowe byłyby również łatwo dostępne (trzysta powiatów to sieć utworzona w epoce dominacji transportu konnego). Mniejsza liczba powiatów to także mniejsze koszty stałe funkcjonowania tego szczebla t.o.k. oraz lepsze kwalifikacje kadr administracji samorządowej i rządowej na szczeblu powiatowym.

Tylko razem z reformą  finansów publicznych

Decentralizacja t.o.k. musi być przeprowadzona równocześnie z decentralizacją polskiego systemu budżetowego. Tylko w ten sposób nowe jednostki samorządu terytorialnego zyskają prawo stanowienia swoich własnych budżetów, a zakres przedmiotowy budżetu państwa zostanie znacznie pomniejszony.

Operacja taka nie wystarczy jednak do odzyskania przez podmioty władzy publicznej pełnej kontroli nad publicznymi zasobami finansowymi i nie zapobiegnie utrwalaniu się niekorzystnych zjawisk w gospodarowaniu tymi zasobami (niska dyscyplina budżetowa, mało czytelne zasady udzielania dotacji, wzrost wydatków publicznych, rozpraszanie dochodów publicznych). Dlatego reformę t.o.k. musi funkcjonalnie i metodologicznie wyprzedzać reforma finansów publicznych. W jej ramach najważniejsze jest ustanowienie nowych, bardziej precyzyjnych zasad cyrkulacji publicznego pieniądza. Chodzi głównie o to, by budżety publiczne (a więc budżet państwa i budżety jednostek samorządu terytorialnego) objęły praktycznie wszystkie dochody publiczne. Oznaczać to będzie radykalne zmniejszenie liczby instytucji pozabudżetowych uprawnionych do pobierania i wydatkowania publicznych zasobów finansowych (jednostek pozabudżetowych, funduszy celowych i rozmaitych agencji państwowych). Budżety tych instytucji zostaną włączone do budżetu państwa oraz budżetów wojewódzkich i powiatowych.

Finalnym celem obu reform - t.o.k. oraz finansów publicznych - będzie konsolidacja budżetów publicznych w formę zwartego systemu finansowego państwa. 

Cel ten odpowiadałby głównym zamierzeniom reformatorskim wobec całej sfery budżetowej. W takim ujęciu reformy cząstkowe, tj. reformy poszczególnych segmentów tej sfery (zwłaszcza ochrony zdrowia i edukacji), powinny być ustrojowo, finansowo i chronologicznie podporządkowane reformom głównym, t.o.k. i finansów publicznych. Dopiero przeprowadzenie tych reform i konsolidacja finansów publicznych dostarczyłyby informacji o rzeczywistych kosztach wykonywania podstawowych usług publicznych, kosztach niemożliwych do oszacowania w obecnym systemie finansów państwa.

Interes mieszkańców  czy interes elit

Autorzy reformy powinni pamiętać, że chodzi tutaj o zmiany, które mają usprawnić i unowocześnić sposób rządzenia państwem, a nie zaspokajać interesy elit lokalnych. Dla większości obywateli ostateczna siatka województw i powiatów nie ma większego znaczenia - ma natomiast znaczenie ich sprawność w obsłudze obywatela i rozwoju gospodarki. Badania wskazują, że oprócz Śląska i w mniejszym stopniu Wielkopolski nie istnieje w Polsce wyraźna identyfikacja regionalna. Podobnie bezzasadne wydaje się wskazywanie, że istnieje identyfikacja mieszkańców z określonymi układami ponadlokalnymi, które tworzyłyby siatkę ponad trzystu powiatów.

Za tworzeniem możliwie dużej liczby województw i powiatów optują przedstawiciele lokalnych elit politycznych i administracyjnych, nie zaś sami mieszkańcy. Elity te, dążąc do zapewnienia sobie stanowisk i wpływów, używają nieprawdziwych argumentów, mówiących, że dążenia te są wyrażane przez ludność. Niestety, argumentom tym dają wiarę politycy szczebla centralnego.

Formułowane są tezy, iż duża liczba powiatów jest ceną, jaką trzeba zapłacić za zlikwidowanie znacznej liczby województw. Jest to teza fałszywa, a jest ona wynikiem przyjmowania postulatów elit za dążenia mieszkańców. W rezultacie decyzje o fundamentalnym i długofalowym znaczeniu dla całego kraju zostają uwikłane w doraźne przetargi polityczne i są poddane wpływom lokalnych grup interesów.

Tryb przygotowania  i wprowadzenia reformy

Reforma t.o.k. powinna być wprowadzona jedną ustawą łączącą reformę powiatową i wojewódzką. Ustawa powinna być przygotowana przez ekspertów i zaakceptowana przez ścisłe centra kierownicze rządzących partii. Ustawa tylko w możliwie niewielkim stopniu powinna być przedmiotem dyskusji w Sejmie, a na pewno nie powinna stać się przedmiotem debaty ogólnokrajowej. Powinna być wprowadzona szybko. Czas pracuje przeciwko fundamentalnym reformom, w których głosujący za nimi posłowie narażają się lokalnym grupom interesów. Jeżeli całościowa reforma organizacji terytorialnej kraju nie zostanie dokonana w ciągu kilku następnych miesięcy, nie zostanie dokonana w ogóle lub też zostanie wprowadzona częściowo - na przykład wprowadzi się ponad trzysta powiatów i pozostawi obecne województwa - co będzie rozwiązaniem znacznie gorszym, niż gdyby nic nie zmieniano.

Autorzy współpracują z Europejskim Instytutem Rozwoju Regionalnego i Lokalnego Uniwersytetu Warszawskiego</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od dawna postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju (t.o.k.) i aktywnie działa na rzecz regionalizacji, dlatego chcielibyśmy zabrać głos w sprawie przyszłej reformy, która ma usprawnić i unowocześnić sposób zarządzania państwem. 

Decentralizacji powinny przede wszystkim podlegać kompetencje administracji centralnej. Rząd powinnien oddać samorządom większość spraw związanych z rozwojem społeczno-gospodarczym. Powstałe regiony powinny być duże, żeby udźwignąć przekazane im zadania i uprawnienia. 

Granice jednostek terytorialnych powinny być wyznaczone w oparciu o kryteria powszechne. Stolicami województw powinno zostać trzynaście miast o znaczeniu ogólnokrajowym. Optymalnie powiatów powinno być około 200. Należy pamiętać, że utworzenie zbyt dużej ilości jednostek terytorialnych zaspokoiłoby interesy nie mieszkańców, a elit lokalnych. Gdyby im ulec, powstałaby robudowana, zbyt kosztowna i niefunkcjonalna sieć jednostek samorządowych.

Decentralizacja t.o.k. musi być przeprowadzona równocześnie z decentralizacją polskiego systemu budżetowego i powinna być poprzedzona reformą finansów publicznych. Ustawa łącząca reformę powiatową i wojewódzką powinna być wprowadzono bardzo szybko, bowiem opór elit regionalnych wobec decentralizacji będzie wzrastał.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju (t.o.k.).Nasze doświadczenia upoważniają nas do zabrania głosu, dlatego też zwracamy się do osób odpowiedzialnych za decentralizację kraju z następującymi postulatami.- Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom, ponieważ tylko duży region jest zdolny do udźwignięcia przekazanych mu zadań i uprawnień.- Utworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa. Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów. - Utworzenie najpierw powiatów, a następnie regionów, i to dopiero w perspektywie 2000 roku, zagrażałoby decentralizacji państwa, a więc jego żywotnym potrzebom, ponieważ w miarę zbliżania się do końca kadencji obecnego parlamentu opór wobec regionalizacji będzie rósł.Może się zdarzyć, że powiaty zostaną utworzone w istniejącej siatce województw, co nie tylko nie będzie prowadzić do decentralizacji funkcji państwa, ale przeciwnie - utrwali jego centralizację, a kompromitując reformę, uniemożliwi jej przeprowadzenie w przyszłości.</body>
      <spans>
        <span start="424" end="560">Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju (t.o.k.).</span>
        <span start="685" end="843">Nasze doświadczenia upoważniają nas do zabrania głosu, dlatego też zwracamy się do osób odpowiedzialnych za decentralizację kraju z następującymi postulatami.</span>
        <span start="845" end="1050">- Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom, ponieważ tylko duży region jest zdolny do udźwignięcia przekazanych mu zadań i uprawnień.</span>
        <span start="1052" end="1109">- Utworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa</span>
        <span start="1220" end="1291">. Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów. </span>
        <span start="1382" end="1651">- Utworzenie najpierw powiatów, a następnie regionów, i to dopiero w perspektywie 2000 roku, zagrażałoby decentralizacji państwa, a więc jego żywotnym potrzebom, ponieważ w miarę zbliżania się do końca kadencji obecnego parlamentu opór wobec regionalizacji będzie rósł.</span>
        <span start="1873" end="2139">Może się zdarzyć, że powiaty zostaną utworzone w istniejącej siatce województw, co nie tylko nie będzie prowadzić do decentralizacji funkcji państwa, ale przeciwnie - utrwali jego centralizację, a kompromitując reformę, uniemożliwi jej przeprowadzenie w przyszłości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od dawna postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju (t.o.k.) i aktywnie działa na rzecz regionalizacji. Nasze doświadczenia upoważniają nas do zabrania głosu w sprawie kształtu przyszłej reformy, która ma usprawnić i unowocześnić sposób zarządzania państwem. 

Decentralizacji powinny przede wszystkim podlegać kompetencje administracji centralnej. Rząd powinnien oddać samorządom większość spraw związanych z rozwojem społeczno-gospodarczym, co uwolniłoby go od zagadnień drobiazgowych. Powstałe regiony powinny być duże, żeby udźwignąć przekazane im zadania i uprawnienia. Utworzenie dużych województw jest zdecydowanie ważniejsze od przywrócenia powiatów, które nie wpłynie na decentralizację.

Wyznaczenie granic jednostek terytorialnych powinno zależeć od ich kompetencji i opierać się na kryteriach o znaczeniu powszechnym. W oparciu o kryterium powszechności stolicami nowych województw powinny być wielkie metropolie o znaczeniu ogólnokrajowym, zdolne podołać szerokim kompetencjom. Jest ich trzynaście: Bydgoszcz z Toruniem, Gdańsk, Katowice, Kraków, Łódź, Poznań, Szczecin, Warszawa, Wrocław, Białystok, Lublin, Olsztyn, Rzeszów. Zwiększenie tej liczby będzie prowadzić do uwzględnienia interesów elit danego województwa i otworzy polę do przetargów politycznych. Powiat ma być jednostką organizującą publiczne usługi ponadpodstawowe zgodnie z potrzebami i preferencjami społecznymi, przy możliwie małej skali zasileń finansowych z budżetu państwa. Optymalnie takich powiatów powinno być około 200, a nie, jak się twierdzi, 365. Tego rodzaju sieć byłaby zbyt kosztowna i niefunkcjonalna. Autorzy reformy powinni pamiętać, że utworzenie zbyt dużej ilości jednostek terytorialnych zaspokaja interesy nie mieszkańców, a elit lokalnych.

Decentralizacja t.o.k. musi być przeprowadzona równocześnie z decentralizacją polskiego systemu budżetowego. W ten sposób nowe jednostki samorządowe zyskają prawo stanowienia własnych budżetów. Zanim to jednak nastąpi konieczna jest reforma finansów publicznych, która pozwoli budżetom publicznym zarządzać wszystkimi dochodami publicznymi. Reforma t.o.k. powinna być wprowadzona jedną ustawą łączącą reformę powiatową i wojewódzką, przygotowana przez ekspertów i zaakceptowana przez rządzące partie. Powinna być wprowadzono szybo, bowiem czas pracuje przeciwko reformom, w których głosujący za nimi posłowie narażają się lokalnym grupom interesów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju (t.o.k.).Nasze doświadczenia upoważniają nas do zabrania głosu, dlatego też zwracamy się do osób odpowiedzialnych za decentralizację kraju z następującymi postulatami.

- Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom, ponieważ tylko duży region jest zdolny do udźwignięcia przekazanych mu zadań i uprawnień.
- Utworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa, ponieważ mogą one przejąć jedynie niektóre funkcje dotychczasowych małych województw, a nie rządu centralnego. Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów. Tak więc regionalizacja powinna poprzedzać powiatyzację lub być wprowadzona jednocześnie.
- Utworzenie najpierw powiatów, a następnie regionów, i to dopiero w perspektywie 2000 roku, zagrażałoby decentralizacji państwa, a więc jego żywotnym potrzebom, ponieważ w miarę zbliżania się do końca kadencji obecnego parlamentu opór wobec regionalizacji będzie rósł. Będzie wzrastał dlatego, że regionalizacja zagraża istotnym interesom prowincjonalnych elit w województwach przeznaczonych do likwidacji, a zmieniając geografię wyborczą kraju, stwarza ryzyko dla całej klasy politycznej. Może się zdarzyć, że powiaty zostaną utworzone w istniejącej siatce województw, co nie tylko nie będzie prowadzić do decentralizacji funkcji państwa, ale przeciwnie - utrwali jego centralizację, a kompromitując reformę, uniemożliwi jej przeprowadzenie w przyszłości. Kompetencje administracji rządowej są skupione na szczeblu centralnym. To ten właśnie szczebel powinien podlegać decentralizacji, a więc oddać kompetencje i zadania innym jednostkom - dużym województwom samorządowym, w których obecna byłaby oczywiście także władza rządowa. Oddanie regionom (województwom) większości spraw związanych z rozwojem społeczno-gospodarczym uwolniłoby rząd centralny od zagadnień drobiazgowych i pozwoliłoby na przeprowadzenie fundamentalnej reformy centrum.Powiat ma być jednostką organizującą publiczne usługi ponadpodstawowe zgodnie z potrzebami i preferencjami społecznymi, przy możliwie małej skali zasileń finansowych z budżetu państwa.Zmniejszenie liczby powiatów pozwoliłoby na utworzenie jednostek silniejszych finansowo i funkcjonalnie. Decentralizacja t.o.k. musi być przeprowadzona równocześnie z decentralizacją polskiego systemu budżetowego.Reforma t.o.k. powinna być wprowadzona jedną ustawą łączącą reformę powiatową i wojewódzką.</body>
      <spans>
        <span start="424" end="560">Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju (t.o.k.).</span>
        <span start="685" end="1051">Nasze doświadczenia upoważniają nas do zabrania głosu, dlatego też zwracamy się do osób odpowiedzialnych za decentralizację kraju z następującymi postulatami.

- Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom, ponieważ tylko duży region jest zdolny do udźwignięcia przekazanych mu zadań i uprawnień.
</span>
        <span start="1052" end="1381">- Utworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa, ponieważ mogą one przejąć jedynie niektóre funkcje dotychczasowych małych województw, a nie rządu centralnego. Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów. Tak więc regionalizacja powinna poprzedzać powiatyzację lub być wprowadzona jednocześnie.
</span>
        <span start="1382" end="2139">- Utworzenie najpierw powiatów, a następnie regionów, i to dopiero w perspektywie 2000 roku, zagrażałoby decentralizacji państwa, a więc jego żywotnym potrzebom, ponieważ w miarę zbliżania się do końca kadencji obecnego parlamentu opór wobec regionalizacji będzie rósł. Będzie wzrastał dlatego, że regionalizacja zagraża istotnym interesom prowincjonalnych elit w województwach przeznaczonych do likwidacji, a zmieniając geografię wyborczą kraju, stwarza ryzyko dla całej klasy politycznej. Może się zdarzyć, że powiaty zostaną utworzone w istniejącej siatce województw, co nie tylko nie będzie prowadzić do decentralizacji funkcji państwa, ale przeciwnie - utrwali jego centralizację, a kompromitując reformę, uniemożliwi jej przeprowadzenie w przyszłości.</span>
        <span start="2325" end="2811"> Kompetencje administracji rządowej są skupione na szczeblu centralnym. To ten właśnie szczebel powinien podlegać decentralizacji, a więc oddać kompetencje i zadania innym jednostkom - dużym województwom samorządowym, w których obecna byłaby oczywiście także władza rządowa. Oddanie regionom (województwom) większości spraw związanych z rozwojem społeczno-gospodarczym uwolniłoby rząd centralny od zagadnień drobiazgowych i pozwoliłoby na przeprowadzenie fundamentalnej reformy centrum.</span>
        <span start="5441" end="5625">Powiat ma być jednostką organizującą publiczne usługi ponadpodstawowe zgodnie z potrzebami i preferencjami społecznymi, przy możliwie małej skali zasileń finansowych z budżetu państwa.</span>
        <span start="6916" end="7021">Zmniejszenie liczby powiatów pozwoliłoby na utworzenie jednostek silniejszych finansowo i funkcjonalnie. </span>
        <span start="7428" end="7536">Decentralizacja t.o.k. musi być przeprowadzona równocześnie z decentralizacją polskiego systemu budżetowego.</span>
        <span start="10982" end="11073">Reforma t.o.k. powinna być wprowadzona jedną ustawą łączącą reformę powiatową i wojewódzką.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Według Europejskiego Instytutu Rozwoju Regionalnego i Lokalnego decentralizacja terytorialnej organizacji kraju jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego województwom. W oparciu o kryteria powszechne liczba województw powinna wynosić optymalnie 13, a powiatów - 200. Zwiększenie tych liczb będzie świadczyło o uleganiu interesom elit lokalnych. Decentralizacja musi być przeprowadzona równocześnie z decentralizacją polskiego systemu budżetowego i powinna być poprzedzona reformą finansów publicznych. Wpływ lokalnych elit na reformę będzie wzrastał aż do uchwalenia reformy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego zwracaię do osób odpowiedzialnych za decentralizację kraju z następującymi postulatami.- Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom,utworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa. Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów.Utworzenie najpierw powiatów, a następnie regionów, i to dopiero w perspektywie 2000 roku, zagrażałoby decentralizacji państwa.Może się zdarzyć, że powiaty zostaną utworzone w istniejącej siatce województw, co nie tylko nie będzie prowadzić do decentralizacji funkcji państwa, ale przeciwnie - utrwali jego centralizację.</body>
      <spans>
        <span start="424" end="476">Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego</span>
        <span start="751" end="758"> zwraca</span>
        <span start="762" end="843">ię do osób odpowiedzialnych za decentralizację kraju z następującymi postulatami.</span>
        <span start="845" end="960">- Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom,</span>
        <span start="1030" end="1031">u</span>
        <span start="1055" end="1109">tworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa</span>
        <span start="1220" end="1290">. Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów.</span>
        <span start="1384" end="1510">Utworzenie najpierw powiatów, a następnie regionów, i to dopiero w perspektywie 2000 roku, zagrażałoby decentralizacji państwa</span>
        <span start="1650" end="1651">.</span>
        <span start="1873" end="2066">Może się zdarzyć, że powiaty zostaną utworzone w istniejącej siatce województw, co nie tylko nie będzie prowadzić do decentralizacji funkcji państwa, ale przeciwnie - utrwali jego centralizację</span>
        <span start="2138" end="2139">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju. Decentralizacja umożliwiłaby szybką reformę administracji centralnej, która przekazałaby część swoich uprawnień samorządowym regionom i nie musiałaby zajmować się sprawami drobiazgowymi.
Regionalizacja kraju jest znacznie ważniejszym elementem decentralizacji kraju niż przywrócenie powiatów samorządowych, za czym optują lokalne elity, pragnące utrzymać się u władzy. Funkcje powiatu są ograniczone i powinny jedynie uzupełniać funkcjonowanie jednostek nadrzędnych - województw, których miałoby być w Polsce trzynaście.
Aby nowe jednostki samorządu terytorialnego zyskały prawo stanowienia swoich własnych budżetów, decentralizację powinna wyprzedzać reforma finansów publicznych. W jej ramach najważniejsze jest ustanowienie nowych, bardziej precyzyjnych zasad cyrkulacji publicznego pieniądza. 
Reforma terytorialnej organizacji kraju powinna zostać przeprowadzona jak najszybciej. W obliczu nadchodzących wyborów niechęć do regionalizacji może wzrosnąć, bo zagrażałaby ona interesom prowincjonalnych elit w województwach przeznaczonych do likwidacji. Priorytetem przy ustalaniu granic nowych województw miałaby być raczej ich funkcjonalność i sprawność w obsłudze obywatela.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>zwracamy się do osób odpowiedzialnych za decentralizację kraju z następującymi postulatami.

- Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom, ponieważ tylko duży region jest zdolny do udźwignięcia przekazanych mu zadań i uprawnień.

- Utworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa, ponieważ mogą one przejąć jedynie niektóre funkcje dotychczasowych małych województw, a nie rządu centralnego. Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów. Tak więc regionalizacja powinna poprzedzać powiatyzację lub być wprowadzona jednocześnie.

- Utworzenie najpierw powiatów, a następnie regionów, i to dopiero w perspektywie 2000 roku, zagrażałoby decentralizacji państwa, a więc jego żywotnym potrzebom, ponieważ w miarę zbliżania się do końca kadencji obecnego parlamentu opór wobec regionalizacji będzie rósł. Decentralizacja t.o.k. musi być przeprowadzona równocześnie z decentralizacją polskiego systemu budżetowego. Dla większości obywatelia siatka województw i powiatów nie ma większego znaczenia.oprócz Śląska i w mniejszym stopniu Wielkopolski nie istnieje w Polsce wyraźna identyfikacja regionalna.</body>
      <spans>
        <span start="752" end="1652">zwracamy się do osób odpowiedzialnych za decentralizację kraju z następującymi postulatami.

- Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom, ponieważ tylko duży region jest zdolny do udźwignięcia przekazanych mu zadań i uprawnień.

- Utworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa, ponieważ mogą one przejąć jedynie niektóre funkcje dotychczasowych małych województw, a nie rządu centralnego. Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów. Tak więc regionalizacja powinna poprzedzać powiatyzację lub być wprowadzona jednocześnie.

- Utworzenie najpierw powiatów, a następnie regionów, i to dopiero w perspektywie 2000 roku, zagrażałoby decentralizacji państwa, a więc jego żywotnym potrzebom, ponieważ w miarę zbliżania się do końca kadencji obecnego parlamentu opór wobec regionalizacji będzie rósł. </span>
        <span start="7428" end="7537">Decentralizacja t.o.k. musi być przeprowadzona równocześnie z decentralizacją polskiego systemu budżetowego. </span>
        <span start="9706" end="9730">Dla większości obywateli</span>
        <span start="9740" end="9797">a siatka województw i powiatów nie ma większego znaczenia</span>
        <span start="9878" end="9879">.</span>
        <span start="9901" end="10005">oprócz Śląska i w mniejszym stopniu Wielkopolski nie istnieje w Polsce wyraźna identyfikacja regionalna.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju. Decentralizacja umożliwiłaby szybką reformę administracji centralnej, która uległa najmniejszym zmianom po 1989 roku. Rząd centralny miałby przekazać część swoich uprawnień samorządowym regionom i nie musiałaby zajmować się sprawami drobiazgowymi, oddałaby kompetencje i zadania innym jednostkom - dużym województwom samorządowym.
Regionalizacja kraju (utworzenie dużych samorządowych województw jako regionów samorządowych w państwie unitarnym) jest znacznie ważniejszym elementem decentralizacji kraju niż przywrócenie powiatów samorządowych. Powiat ma być jednostką organizującą publiczne usługi ponadpodstawowe zgodnie z potrzebami i preferencjami społecznymi, przy możliwie małej skali zasileń finansowych z budżetu państwa. Nadrzędną wobec powiatu jednostką (tym samym najważniejszą w hierarchii) powinno być województwo. Stolicami nowych województw zostałyby wielkie metropolie o znaczeniu ogólnokrajowym, które są zdolne podołać szerokim kompetencjom, przejętym od rządu centralnego. W Polsce sensowne byłoby utworzenie trzynastu województw i około dwustu powiatów.
Aby nowe jednostki samorządu terytorialnego zyskały prawo stanowienia swoich własnych budżetów, decentralizację powinna wyprzedzać reforma finansów publicznych. W jej ramach najważniejsze jest ustanowienie nowych, bardziej precyzyjnych zasad cyrkulacji publicznego pieniądza. Finalnym celem obu reform – terytorialnej organizacji kraju oraz finansów publicznych - będzie konsolidacja budżetów publicznych w formę zwartego systemu finansowego państwa. 
Reforma terytorialnej organizacji kraju powinna zostać przeprowadzona jak najszybciej. W obliczu nadchodzących wyborów niechęć do regionalizacji może wzrosnąć, bo zagrażałaby ona interesom prowincjonalnych elit w województwach przeznaczonych do likwidacji. To one zresztą najbardziej niechętne są reformie, zasłaniają się dobrem i głosem mieszkańców. Autorzy reformy powinni pamiętać, że chodzi tutaj o zmiany, które mają usprawnić i unowocześnić sposób rządzenia państwem, a nie zaspokajać interesy elit lokalnych. Dla większości obywateli ostateczna siatka województw i powiatów nie ma większego znaczenia - ma natomiast znaczenie ich sprawność w obsłudze obywatela i rozwoju gospodarki. To winno być priorytetem przy ustalaniu granic nowych województw.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju (t.o.k.). Nasze doświadczenia upoważniają nas do zabrania głosu, dlatego też zwracamy się do osób odpowiedzialnych za decentralizację kraju z następującymi postulatami.

- Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom, ponieważ tylko duży region jest zdolny do udźwignięcia przekazanych mu zadań i uprawnień.

- Utworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa, ponieważ mogą one przejąć jedynie niektóre funkcje dotychczasowych małych województw, a nie rządu centralnego. Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów. Tak więc regionalizacja powinna poprzedzać powiatyzację lub być wprowadzona jednocześnie.

- Utworzenie najpierw powiatów, a następnie regionów, i to dopiero w perspektywie 2000 roku, zagrażałoby decentralizacji państwa, a więc jego żywotnym potrzebom, ponieważ w miarę zbliżania się do końca kadencji obecnego parlamentu opór wobec regionalizacji będzie rósł. Będzie wzrastał dlatego, że regionalizacja zagraża istotnym interesom prowincjonalnych elit w województwach przeznaczonych do likwidacji, a zmieniając geografię wyborczą kraju, stwarza ryzyko dla całej klasy politycznej. Może się zdarzyć, że powiaty zostaną utworzone w istniejącej siatce województw, co nie tylko nie będzie prowadzić do decentralizacji funkcji państwa, ale przeciwnie - utrwali jego centralizację, a kompromitując reformę, uniemożliwi jej przeprowadzenie w przyszłości.

Decentralizacja t.o.k. musi być przeprowadzona równocześnie z decentralizacją polskiego systemu budżetowego. reformę t.o.k. musi funkcjonalnie i metodologicznie wyprzedzać reforma finansów publicznych. Finalnym celem obu reform - t.o.k. oraz finansów publicznych - będzie konsolidacja budżetów publicznych w formę zwartego systemu finansowego państwa. Dla większości obywatelia siatka województw i powiatów nie ma większego znaczenia. Badania wskazują, że oprócz Śląska i w mniejszym stopniu Wielkopolski nie istnieje w Polsce wyraźna identyfikacja regionalna. Za tworzeniem możliwie dużej liczby województw i powiatów optują przedstawiciele lokalnych elit politycznych i administracyjnych, nie zaś sami mieszkańcy. Elity te, dążąc do zapewnienia sobie stanowisk i wpływów, używają nieprawdziwych argumentów.</body>
      <spans>
        <span start="424" end="561">Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju (t.o.k.). </span>
        <span start="685" end="2141">Nasze doświadczenia upoważniają nas do zabrania głosu, dlatego też zwracamy się do osób odpowiedzialnych za decentralizację kraju z następującymi postulatami.

- Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom, ponieważ tylko duży region jest zdolny do udźwignięcia przekazanych mu zadań i uprawnień.

- Utworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa, ponieważ mogą one przejąć jedynie niektóre funkcje dotychczasowych małych województw, a nie rządu centralnego. Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów. Tak więc regionalizacja powinna poprzedzać powiatyzację lub być wprowadzona jednocześnie.

- Utworzenie najpierw powiatów, a następnie regionów, i to dopiero w perspektywie 2000 roku, zagrażałoby decentralizacji państwa, a więc jego żywotnym potrzebom, ponieważ w miarę zbliżania się do końca kadencji obecnego parlamentu opór wobec regionalizacji będzie rósł. Będzie wzrastał dlatego, że regionalizacja zagraża istotnym interesom prowincjonalnych elit w województwach przeznaczonych do likwidacji, a zmieniając geografię wyborczą kraju, stwarza ryzyko dla całej klasy politycznej. Może się zdarzyć, że powiaty zostaną utworzone w istniejącej siatce województw, co nie tylko nie będzie prowadzić do decentralizacji funkcji państwa, ale przeciwnie - utrwali jego centralizację, a kompromitując reformę, uniemożliwi jej przeprowadzenie w przyszłości.

</span>
        <span start="7428" end="7537">Decentralizacja t.o.k. musi być przeprowadzona równocześnie z decentralizacją polskiego systemu budżetowego. </span>
        <span start="8084" end="8177">reformę t.o.k. musi funkcjonalnie i metodologicznie wyprzedzać reforma finansów publicznych. </span>
        <span start="8785" end="8935">Finalnym celem obu reform - t.o.k. oraz finansów publicznych - będzie konsolidacja budżetów publicznych w formę zwartego systemu finansowego państwa. </span>
        <span start="9706" end="9730">Dla większości obywateli</span>
        <span start="9740" end="9797">a siatka województw i powiatów nie ma większego znaczenia</span>
        <span start="9878" end="10006">. Badania wskazują, że oprócz Śląska i w mniejszym stopniu Wielkopolski nie istnieje w Polsce wyraźna identyfikacja regionalna. </span>
        <span start="10176" end="10422">Za tworzeniem możliwie dużej liczby województw i powiatów optują przedstawiciele lokalnych elit politycznych i administracyjnych, nie zaś sami mieszkańcy. Elity te, dążąc do zapewnienia sobie stanowisk i wpływów, używają nieprawdziwych argumentów</span>
        <span start="10474" end="10475">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Reforma terytorialnej organizacji kraju: podział na trzynaście województw i około dwustu powiatów powinna zostać przeprowadzona jak najszybciej. Miałaby ją wyprzedzać reforma budżetu państwa, która zorganizowałaby finansowanie nowo powstałych form administracyjnych, aby zyskały prawo stanowienia własnych budżetów.
Regionalizacja kraju jest znacznie ważniejszym elementem decentralizacji kraju niż przywrócenie powiatów samorządowych, za czym optują lokalne elity, pragnące utrzymać się u władzy. Mając na uwagę dobro mieszkańców, nie lokalnych układów, należy radykalnie, odpowiedzialnie i szybko przeprowadzić reformę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom. Utworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa, ponieważ mogą one przejąć jedynie niektóre funkcje dotychczasowych małych województw, a nie rządu centralnego. Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów. w miarę zbliżania się do końca kadencji obecnego parlamentu opór wobec regionalizacji będzie rósł. Decentralizacja t.o.k. musi być przeprowadzona równocześnie z decentralizacją polskiego systemu budżetowego. siatka województw i powiatów nie ma większego znaczenia.</body>
      <spans>
        <span start="847" end="959">Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom</span>
        <span start="1049" end="1050">.</span>
        <span start="1053" end="1291"> Utworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa, ponieważ mogą one przejąć jedynie niektóre funkcje dotychczasowych małych województw, a nie rządu centralnego. Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów. </span>
        <span start="1553" end="1652">w miarę zbliżania się do końca kadencji obecnego parlamentu opór wobec regionalizacji będzie rósł. </span>
        <span start="7428" end="7537">Decentralizacja t.o.k. musi być przeprowadzona równocześnie z decentralizacją polskiego systemu budżetowego. </span>
        <span start="9742" end="9797">siatka województw i powiatów nie ma większego znaczenia</span>
        <span start="9878" end="9879">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju (t.o.k.).
- Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom,
- Utworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa, regionalizacja powinna poprzedzać powiatyzację lub być wprowadzona jednocześnie.
- Utworzenie najpierw powiatów, a następnie regionów, zagrażałoby decentralizacji państwa.
Decentralizacji powinny przede wszystkim podlegać kompetencje rządu.
Utworzenie dużych województw samorządowych pozwoliłoby na podjęcie wielu bardzo ważnych funkcji, których w obecnej t.o.k. nikt nie może pełnić we właściwy sposób.
Stolicami nowych województw powinny zostać: Bydgoszcz z Toruniem, Gdańsk, Katowice, Kraków, Łódź, Poznań, Szczecin, Warszawa, Wrocław, Białystok, Lublin, Olsztyn, Rzeszów (13 województw).
Powiat ma być jednostką organizującą publiczne usługi ponadpodstawowe zgodnie z potrzebami i preferencjami społecznymi, przy możliwie małej skali zasileń finansowych z budżetu państwa. Sensowne byłoby zatem utworzenie nie więcej niż dwustu powiatów.
Decentralizacja t.o.k. i systemu budżetowego musi być przeprowadzona równocześnie i prowadzić do zwartego systemu finansowego państwa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Dzięki koalicji AWS - UW zakończyliśmy rozważania, czy reformować terytorialną organizację kraju. Możemy podjąć dyskusję, jak to robić. 
Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju. Nasze doświadczenia upoważniają nas do zabrania głosu, dlatego też zwracamy się do osób odpowiedzialnych za decentralizację kraju z następującymi postulatami.
- Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom, ponieważ tylko duży region jest zdolny do udźwignięcia przekazanych mu zadań i uprawnień.
- Utworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa, ponieważ mogą one przejąć jedynie niektóre funkcje dotychczasowych małych województw, a nie rządu centralnego. Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów. Tak więc regionalizacja powinna poprzedzać powiatyzację lub być wprowadzona jednocześnie.
- Utworzenie najpierw powiatów, a następnie regionów, i to dopiero w perspektywie 2000 roku, zagrażałoby decentralizacji państwa, ponieważ w miarę zbliżania się do końca kadencji obecnego parlamentu opór wobec regionalizacji będzie rósł.</body>
      <spans>
        <span start="286" end="423">Dzięki koalicji AWS - UW zakończyliśmy rozważania, czy reformować terytorialną organizację kraju. Możemy podjąć dyskusję, jak to robić. 
</span>
        <span start="424" end="550">Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju</span>
        <span start="559" end="561">. </span>
        <span start="685" end="843">Nasze doświadczenia upoważniają nas do zabrania głosu, dlatego też zwracamy się do osób odpowiedzialnych za decentralizację kraju z następującymi postulatami.</span>
        <span start="844" end="1050">
- Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom, ponieważ tylko duży region jest zdolny do udźwignięcia przekazanych mu zadań i uprawnień.</span>
        <span start="1051" end="1380">
- Utworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa, ponieważ mogą one przejąć jedynie niektóre funkcje dotychczasowych małych województw, a nie rządu centralnego. Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów. Tak więc regionalizacja powinna poprzedzać powiatyzację lub być wprowadzona jednocześnie.</span>
        <span start="1381" end="1511">
- Utworzenie najpierw powiatów, a następnie regionów, i to dopiero w perspektywie 2000 roku, zagrażałoby decentralizacji państwa,</span>
        <span start="1543" end="1651"> ponieważ w miarę zbliżania się do końca kadencji obecnego parlamentu opór wobec regionalizacji będzie rósł.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Fałszywa jest teza, że duża liczba powiatów to cena za zlikwidowanie znacznej liczby województw - twierdzą naukowcy z Europejskiego Instytutu Rozwoju Regionalnego i Lokalnego
Dzięki koalicji AWS - UW zakończyliśmy rozważania, czy reformować terytorialną organizację kraju. Możemy podjąć dyskusję, jak to robić. 
Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju (t.o.k.).
- Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom,
- Utworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa, regionalizacja powinna poprzedzać powiatyzację lub być wprowadzona jednocześnie.
- Utworzenie najpierw powiatów, a następnie regionów, zagrażałoby decentralizacji państwa.
Opór wobec regionalizacji będzie rósł, ponieważ regionalizacja zagraża istotnym interesom prowincjonalnych elit w województwach przeznaczonych do likwidacji, a zmieniając geografię wyborczą kraju, stwarza ryzyko dla całej klasy politycznej.
Decentralizacji powinny przede wszystkim podlegać kompetencje rządu. Oddanie regionom (województwom) większości spraw związanych z rozwojem społeczno-gospodarczym uwolniłoby rząd centralny od zagadnień drobiazgowych i pozwoliłoby na przeprowadzenie fundamentalnej reformy centrum.
Utworzenie dużych województw samorządowych pozwoliłoby także na podjęcie wielu bardzo ważnych funkcji, których w obecnej t.o.k. nikt nie może pełnić we właściwy sposób (na przykład tworzenie regionalnych systemów innowacji i transferu technologii, współpraca przygraniczna, tworzenie silnych instytucji wspierających rozwój regionów itp.).
Funkcje powiatu są ograniczone (opieka zdrowotna, edukacja ponadpodstawowa, służby pracy, niektóre inne usługi publiczne) i uzupełniające w stosunku do funkcji obecnie spełnianych przez gminy.
Granice jednostek przestrzennych zależą od ich kompetencji.
Stolicami nowych województw powinny zostać: Bydgoszcz z Toruniem, Gdańsk, Katowice, Kraków, Łódź, Poznań, Szczecin, Warszawa, Wrocław, Białystok, Lublin, Olsztyn, Rzeszów (13 województw).
Powiat ma być jednostką organizującą publiczne usługi ponadpodstawowe zgodnie z potrzebami i preferencjami społecznymi, przy możliwie małej skali zasileń finansowych z budżetu państwa. Sensowne byłoby zatem utworzenie w Polsce nie więcej niż dwustu powiatów.
Decentralizacja t.o.k. musi być przeprowadzona równocześnie z decentralizacją polskiego systemu budżetowego.
Celem powyższych reform będzie konsolidacja budżetów publicznych w formę zwartego systemu finansowego państwa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Dzięki koalicji AWS - UW zakończyliśmy rozważania, czy reformować terytorialną organizację kraju. Możemy podjąć dyskusję, jak to robić. 
Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju. Nasze doświadczenia upoważniają nas do zabrania głosu, dlatego też zwracamy się do osób odpowiedzialnych za decentralizację kraju z następującymi postulatami.
- Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom, ponieważ tylko duży region jest zdolny do udźwignięcia przekazanych mu zadań i uprawnień.
- Utworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa, ponieważ mogą one przejąć jedynie niektóre funkcje dotychczasowych małych województw, a nie rządu centralnego. Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów. Tak więc regionalizacja powinna poprzedzać powiatyzację lub być wprowadzona jednocześnie.
- Utworzenie najpierw powiatów, a następnie regionów, i to dopiero w perspektywie 2000 roku, zagrażałoby decentralizacji państwa, a więc jego żywotnym potrzebom, ponieważ w miarę zbliżania się do końca kadencji obecnego parlamentu opór wobec regionalizacji będzie rósł. Będzie wzrastał dlatego, że regionalizacja zagraża istotnym interesom prowincjonalnych elit w województwach przeznaczonych do likwidacji. 
Decentralizacji powinny przede wszystkim podlegać kompetencje rządu, to bowiem właśnie administracja rządowa uległa najmniejszym zmianom po 1989 roku. Kompetencje administracji rządowej są skupione na szczeblu centralnym. To ten właśnie szczebel powinien podlegać decentralizacji, a więc oddać kompetencje i zadania innym jednostkom - dużym województwom samorządowym, w których obecna byłaby oczywiście także władza rządowa. 
Granice jednostek przestrzennych zależą od ich kompetencji. Oznacza to, że wyznaczanie granic powinno być oparte na kryteriach o znaczeniu powszechnym, ogólnokrajowym, w żadnym zaś stopniu nie powinno być podporządkowane interesom cząstkowym, na przykład jakiejś elity regionalnej.
Decentralizacja t.o.k. musi być przeprowadzona równocześnie z decentralizacją polskiego systemu budżetowego. Tylko w ten sposób nowe jednostki samorządu terytorialnego zyskają prawo stanowienia swoich własnych budżetów, a zakres przedmiotowy budżetu państwa zostanie znacznie pomniejszony.</body>
      <spans>
        <span start="286" end="423">Dzięki koalicji AWS - UW zakończyliśmy rozważania, czy reformować terytorialną organizację kraju. Możemy podjąć dyskusję, jak to robić. 
</span>
        <span start="424" end="550">Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju</span>
        <span start="559" end="561">. </span>
        <span start="685" end="843">Nasze doświadczenia upoważniają nas do zabrania głosu, dlatego też zwracamy się do osób odpowiedzialnych za decentralizację kraju z następującymi postulatami.</span>
        <span start="844" end="1050">
- Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom, ponieważ tylko duży region jest zdolny do udźwignięcia przekazanych mu zadań i uprawnień.</span>
        <span start="1051" end="1380">
- Utworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa, ponieważ mogą one przejąć jedynie niektóre funkcje dotychczasowych małych województw, a nie rządu centralnego. Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów. Tak więc regionalizacja powinna poprzedzać powiatyzację lub być wprowadzona jednocześnie.</span>
        <span start="1381" end="1788">
- Utworzenie najpierw powiatów, a następnie regionów, i to dopiero w perspektywie 2000 roku, zagrażałoby decentralizacji państwa, a więc jego żywotnym potrzebom, ponieważ w miarę zbliżania się do końca kadencji obecnego parlamentu opór wobec regionalizacji będzie rósł. Będzie wzrastał dlatego, że regionalizacja zagraża istotnym interesom prowincjonalnych elit w województwach przeznaczonych do likwidacji</span>
        <span start="1871" end="1873">. </span>
        <span start="2174" end="2600">
Decentralizacji powinny przede wszystkim podlegać kompetencje rządu, to bowiem właśnie administracja rządowa uległa najmniejszym zmianom po 1989 roku. Kompetencje administracji rządowej są skupione na szczeblu centralnym. To ten właśnie szczebel powinien podlegać decentralizacji, a więc oddać kompetencje i zadania innym jednostkom - dużym województwom samorządowym, w których obecna byłaby oczywiście także władza rządowa. </span>
        <span start="4270" end="4553">
Granice jednostek przestrzennych zależą od ich kompetencji. Oznacza to, że wyznaczanie granic powinno być oparte na kryteriach o znaczeniu powszechnym, ogólnokrajowym, w żadnym zaś stopniu nie powinno być podporządkowane interesom cząstkowym, na przykład jakiejś elity regionalnej.
</span>
        <span start="7428" end="7717">Decentralizacja t.o.k. musi być przeprowadzona równocześnie z decentralizacją polskiego systemu budżetowego. Tylko w ten sposób nowe jednostki samorządu terytorialnego zyskają prawo stanowienia swoich własnych budżetów, a zakres przedmiotowy budżetu państwa zostanie znacznie pomniejszony.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju (t.o.k.).
Decentralizacji powinny przede wszystkim podlegać kompetencje rządu.
Utworzenie dużych województw samorządowych pozwoliłoby na podjęcie wielu ważnych funkcji, których w obecnej t.o.k. nikt nie może pełnić we właściwy sposób.
Powiat ma być jednostką organizującą publiczne usługi ponadpodstawowe zgodnie z potrzebami i preferencjami społecznymi, przy możliwie małym zasilaniu finansowm z budżetu państwa.
Decentralizacja t.o.k. musi być przeprowadzona równocześnie z decentralizacją systemu budżetowego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>zwracamy się do osób odpowiedzialnych za decentralizację kraju z następującymi postulatami.
- Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom, ponieważ tylko duży region jest zdolny do udźwignięcia przekazanych mu zadań i uprawnień.
- Utworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa, ponieważ mogą one przejąć jedynie niektóre funkcje dotychczasowych małych województw, a nie rządu centralnego. 
- Utworzenie najpierw powiatów, a następnie regionów, i to dopiero w perspektywie 2000 roku, zagrażałoby decentralizacji państwa.</body>
      <spans>
        <span start="752" end="843">zwracamy się do osób odpowiedzialnych za decentralizację kraju z następującymi postulatami.</span>
        <span start="844" end="1050">
- Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom, ponieważ tylko duży region jest zdolny do udźwignięcia przekazanych mu zadań i uprawnień.</span>
        <span start="1051" end="1222">
- Utworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa, ponieważ mogą one przejąć jedynie niektóre funkcje dotychczasowych małych województw, a nie rządu centralnego. </span>
        <span start="1381" end="1510">
- Utworzenie najpierw powiatów, a następnie regionów, i to dopiero w perspektywie 2000 roku, zagrażałoby decentralizacji państwa</span>
        <span start="1650" end="1651">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju. Kompetencje administracji rządowej są obecnie skupione na szczeblu centralnym. To ten właśnie szczebel powinien oddać uprawnienia i zadania innym jednostkom – dużym województwom samorządowym. Oddanie regionom większości spraw związanych z rozwojem społeczno-gospodarczym uwolniłoby rząd centralny od zagadnień drobiazgowych i pozwoliłoby na przeprowadzenie fundamentalnej reformy centrum. Stolicami nowych województw powinny zostać wielkie metropolie o znaczeniu ogólnokrajowym, które są zdolne podołać szerokim kompetencjom im powierzonym – razem powinno ich być trzynaście. Z kolei powiat ma być jednostką organizującą publiczne usługi ponadpodstawowe zgodnie z potrzebami i preferencjami społecznymi, przy możliwie małej skali zasileń finansowych z pieniędzy państwa. Decentralizacja musi być przeprowadzona równocześnie z decentralizacją polskiego systemu budżetowego. Tylko w ten sposób nowe jednostki samorządu terytorialnego zyskają prawo stanowienia swoich własnych planów finansowych. Finalnym celem reform będzie konsolidacja budżetów publicznych w formę zwartego systemu finansowego państwa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju (t.o.k.). zwracamy się z następującymi postulatami.Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom. Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów. Oddanie regionom większości spraw związanych z rozwojem społeczno-gospodarczym pozwoliłoby na przeprowadzenie fundamentalnej reformy centrum. Stolicami nowych województw powinny zostać wielkie metropolie o znaczeniu ogólnokrajowym (Bydgoszcz z Toruniem, Gdańsk, Katowice, Kraków, Łódź, Poznań, Szczecin, Warszawa, Wrocław), oraz miasta we wschodniej części kraju (Białystok, Lublin, Olsztyn, Rzeszów). Daje to trzynaście województw. sensowne byłoby utworzenie w Polsce nie więcej niż dwustu powiatów. 
reformę t.o.k. musi funkcjonalnie i metodologicznie wyprzedzać reforma finansów publicznych. Chodzi głównie o to, by budżety publiczne objęły praktycznie wszystkie dochody publiczne. Reforma t.o.k. powinna być wprowadzona jedną ustawą łączącą reformę powiatową i wojewódzką. Ustawa powinna być przygotowana przez ekspertów. Powinna być wprowadzona szybko.</body>
      <spans>
        <span start="424" end="561">Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju (t.o.k.). </span>
        <span start="752" end="765">zwracamy się </span>
        <span start="815" end="843">z następującymi postulatami.</span>
        <span start="847" end="959">Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom</span>
        <span start="1049" end="1050">.</span>
        <span start="1221" end="1291"> Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów. </span>
        <span start="2600" end="2617">Oddanie regionom </span>
        <span start="2632" end="2694">większości spraw związanych z rozwojem społeczno-gospodarczym </span>
        <span start="2749" end="2812">pozwoliłoby na przeprowadzenie fundamentalnej reformy centrum. </span>
        <span start="4647" end="4735">Stolicami nowych województw powinny zostać wielkie metropolie o znaczeniu ogólnokrajowym</span>
        <span start="4800" end="5002"> (Bydgoszcz z Toruniem, Gdańsk, Katowice, Kraków, Łódź, Poznań, Szczecin, Warszawa, Wrocław), oraz miasta we wschodniej części kraju (Białystok, Lublin, Olsztyn, Rzeszów). Daje to trzynaście województw.</span>
        <span start="5243" end="5244"> </span>
        <span start="6053" end="6121">sensowne byłoby utworzenie w Polsce nie więcej niż dwustu powiatów. </span>
        <span start="7427" end="7428">
</span>
        <span start="8084" end="8177">reformę t.o.k. musi funkcjonalnie i metodologicznie wyprzedzać reforma finansów publicznych. </span>
        <span start="8292" end="8334">Chodzi głównie o to, by budżety publiczne </span>
        <span start="8403" end="8451">objęły praktycznie wszystkie dochody publiczne. </span>
        <span start="10982" end="11121">Reforma t.o.k. powinna być wprowadzona jedną ustawą łączącą reformę powiatową i wojewódzką. Ustawa powinna być przygotowana przez ekspertów</span>
        <span start="11187" end="11189">. </span>
        <span start="11342" end="11373">Powinna być wprowadzona szybko.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju. Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom. 
Kompetencje administracji rządowej są skupione na szczeblu centralnym. To ten właśnie szczebel powinien oddać uprawnienia i zadania innym jednostkom – dużym województwom samorządowym, w których obecna byłaby oczywiście także władza rządowa. Oddanie regionom (województwom) większości spraw związanych z rozwojem społeczno-gospodarczym uwolniłoby rząd centralny od zagadnień drobiazgowych i pozwoliłoby na przeprowadzenie fundamentalnej reformy centrum. Funkcje powiatu są natomiast ograniczone (opieka zdrowotna, edukacja ponadpodstawowa, służby pracy, niektóre inne usługi publiczne) i uzupełniające w stosunku do funkcji obecnie spełnianych przez gminy. Przywrócenie powiatu tylko w bardzo nikłym stopniu przyczyni się do decentralizacji administracji rządowej. Nie będzie również zabiegiem zwiększającym potencjał rozwoju gospodarczego. Powiat jest strukturą wtórną w stosunku do regionalizacji kraju.
Granice jednostek przestrzennych zależą od ich kompetencji. Stolicami nowych województw powinny zostać wielkie metropolie o znaczeniu ogólnokrajowym, które są zdolne podołać szerokim kompetencjom nowych województw (Bydgoszcz z Toruniem, Gdańsk, Katowice, Kraków, Łódź, Poznań, Szczecin, Warszawa, Wrocław), oraz miasta we wschodniej części kraju (Białystok, Lublin, Olsztyn, Rzeszów). Daje to trzynaście województw. Z kolei powiat ma być jednostką organizującą publiczne usługi ponadpodstawowe zgodnie z potrzebami i preferencjami społecznymi, przy możliwie małej skali zasileń finansowych z budżetu państwa. Powinien być więc wyposażony w podstawowe urządzenia infrastruktury społecznej i instytucjonalnej, mieć odpowiednią liczbę ludności, a miasto będące jego siedzibą nie powinno mieć mniej niż około dziesięciu tysięcy mieszkańców. 
Decentralizacja musi być przeprowadzona równocześnie z decentralizacją polskiego systemu budżetowego. Tylko w ten sposób nowe jednostki samorządu terytorialnego zyskają prawo stanowienia swoich własnych planów finansowych, a zakres przedmiotowy budżetu państwa zostanie znacznie pomniejszony. Finalnym celem reform będzie konsolidacja budżetów publicznych w formę zwartego systemu finansowego państwa. Zmiany powinny zostać wprowadzone jedną ustawą łączącą reformę powiatową i wojewódzką.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju (t.o.k.). zwracamy się do osób odpowiedzialnych za decentralizację kraju z następującymi postulatami.
Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom, ponieważ tylko duży region jest zdolny do udźwignięcia przekazanych mu zadań i uprawnień. Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów. regionalizacja powinna poprzedzać powiatyzację.

Decentralizacji powinny przede wszystkim podlegać kompetencje rządu. Oddanie regionom większości spraw związanych z rozwojem społeczno-gospodarczym pozwoliłoby na przeprowadzenie fundamentalnej reformy centrum. 

wyznaczanie granic powinno być oparte na kryteriach o znaczeniu powszechnym, ogólnokrajowym, w żadnym zaś stopniu nie powinno być podporządkowane interesom cząstkowym, na przykład jakiejś elity regionalnej. Stolicami nowych województw powinny zostać wielkie metropolie o znaczeniu ogólnokrajowym (Bydgoszcz z Toruniem, Gdańsk, Katowice, Kraków, Łódź, Poznań, Szczecin, Warszawa, Wrocław), oraz miasta we wschodniej części kraju (Białystok, Lublin, Olsztyn, Rzeszów). Daje to trzynaście województw. Zwiększanie liczby województw ponad trzynaście otwiera pole do przetargów politycznych.

Powiat powinien być wyposażony w podstawowe urządzenia infrastruktury społecznej i instytucjonalnej. miasto będące jego siedzibą nie powinno mieć mniej niż około dziesięciu tysięcy mieszkańców. Siedziba władz powiatowych powinna być łatwo dostępna dla mieszkańców.
sensowne byłoby utworzenie w Polsce nie więcej niż dwustu powiatów. 

Decentralizacja t.o.k. musi być przeprowadzona równocześnie z decentralizacją polskiego systemu budżetowego. reformę t.o.k. musi funkcjonalnie i metodologicznie wyprzedzać reforma finansów publicznych. Chodzi głównie o to, by budżety publiczne objęły praktycznie wszystkie dochody publiczne. Finalnym celem obu reform - t.o.k. oraz finansów publicznych - będzie konsolidacja budżetów publicznych w formę zwartego systemu finansowego państwa. 

Reforma t.o.k. powinna być wprowadzona jedną ustawą łączącą reformę powiatową i wojewódzką. Ustawa powinna być przygotowana przez ekspertów. w możliwie niewielkim stopniu powinna być przedmiotem dyskusji w Sejmie, a na pewno nie powinna stać się przedmiotem debaty ogólnokrajowej. Powinna być wprowadzona szybko.</body>
      <spans>
        <span start="424" end="561">Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju (t.o.k.). </span>
        <span start="752" end="843">zwracamy się do osób odpowiedzialnych za decentralizację kraju z następującymi postulatami.</span>
        <span start="844" end="845">
</span>
        <span start="847" end="1050">Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom, ponieważ tylko duży region jest zdolny do udźwignięcia przekazanych mu zadań i uprawnień.</span>
        <span start="1221" end="1291"> Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów. </span>
        <span start="1300" end="1346">regionalizacja powinna poprzedzać powiatyzację</span>
        <span start="1379" end="1380">.</span>
        <span start="2140" end="2141">
</span>
        <span start="2174" end="2242">
Decentralizacji powinny przede wszystkim podlegać kompetencje rządu</span>
        <span start="2324" end="2326">. </span>
        <span start="2600" end="2617">Oddanie regionom </span>
        <span start="2632" end="2694">większości spraw związanych z rozwojem społeczno-gospodarczym </span>
        <span start="2749" end="2812">pozwoliłoby na przeprowadzenie fundamentalnej reformy centrum. </span>
        <span start="4257" end="4258">
</span>
        <span start="4270" end="4271">
</span>
        <span start="4346" end="4552">wyznaczanie granic powinno być oparte na kryteriach o znaczeniu powszechnym, ogólnokrajowym, w żadnym zaś stopniu nie powinno być podporządkowane interesom cząstkowym, na przykład jakiejś elity regionalnej.</span>
        <span start="4646" end="4735"> Stolicami nowych województw powinny zostać wielkie metropolie o znaczeniu ogólnokrajowym</span>
        <span start="4800" end="5002"> (Bydgoszcz z Toruniem, Gdańsk, Katowice, Kraków, Łódź, Poznań, Szczecin, Warszawa, Wrocław), oraz miasta we wschodniej części kraju (Białystok, Lublin, Olsztyn, Rzeszów). Daje to trzynaście województw.</span>
        <span start="5243" end="5330"> Zwiększanie liczby województw ponad trzynaście otwiera pole do przetargów politycznych</span>
        <span start="5429" end="5430">.</span>
        <span start="5431" end="5432">
</span>
        <span start="5440" end="5441">
</span>
        <span start="5626" end="5645">Powiat powinien być</span>
        <span start="5650" end="5732"> wyposażony w podstawowe urządzenia infrastruktury społecznej i instytucjonalnej. </span>
        <span start="5777" end="5869">miasto będące jego siedzibą nie powinno mieć mniej niż około dziesięciu tysięcy mieszkańców.</span>
        <span start="5919" end="5991"> Siedziba władz powiatowych powinna być łatwo dostępna dla mieszkańców.
</span>
        <span start="6053" end="6121">sensowne byłoby utworzenie w Polsce nie więcej niż dwustu powiatów. </span>
        <span start="7382" end="7383">
</span>
        <span start="7427" end="7537">
Decentralizacja t.o.k. musi być przeprowadzona równocześnie z decentralizacją polskiego systemu budżetowego. </span>
        <span start="8084" end="8177">reformę t.o.k. musi funkcjonalnie i metodologicznie wyprzedzać reforma finansów publicznych. </span>
        <span start="8292" end="8334">Chodzi głównie o to, by budżety publiczne </span>
        <span start="8403" end="8451">objęły praktycznie wszystkie dochody publiczne. </span>
        <span start="8785" end="8936">Finalnym celem obu reform - t.o.k. oraz finansów publicznych - będzie konsolidacja budżetów publicznych w formę zwartego systemu finansowego państwa. 
</span>
        <span start="10981" end="11121">
Reforma t.o.k. powinna być wprowadzona jedną ustawą łączącą reformę powiatową i wojewódzką. Ustawa powinna być przygotowana przez ekspertów</span>
        <span start="11187" end="11189">. </span>
        <span start="11202" end="11373">w możliwie niewielkim stopniu powinna być przedmiotem dyskusji w Sejmie, a na pewno nie powinna stać się przedmiotem debaty ogólnokrajowej. Powinna być wprowadzona szybko.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju. Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego dużym samorządowym regionom – województwom (w sumie ma ich powstać trzynaście). Powiat jest tutaj strukturą wtórną. Równocześnie powinna zostać przeprowadzona decentralizacja polskiego systemu budżetowego. Tylko w ten sposób nowe jednostki samorządu terytorialnego zyskają prawo stanowienia swoich własnych planów finansowych. Finalnym celem reform będzie konsolidacja budżetów publicznych w formę zwartego systemu finansowego państwa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju (t.o.k.). Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom. Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów. Stolicami nowych województw powinny zostać wielkie metropolie o znaczeniu ogólnokrajowym oraz miasta we wschodniej części kraju. Daje to trzynaście województw. reformę t.o.k. musi wyprzedzać reforma finansów publicznych. Reforma t.o.k. powinna być wprowadzona jedną ustawą.</body>
      <spans>
        <span start="424" end="561">Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju (t.o.k.). </span>
        <span start="847" end="959">Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom</span>
        <span start="1049" end="1050">.</span>
        <span start="1221" end="1291"> Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów. </span>
        <span start="4647" end="4735">Stolicami nowych województw powinny zostać wielkie metropolie o znaczeniu ogólnokrajowym</span>
        <span start="4800" end="4801"> </span>
        <span start="4894" end="4932">oraz miasta we wschodniej części kraju</span>
        <span start="4970" end="5002">. Daje to trzynaście województw.</span>
        <span start="5243" end="5244"> </span>
        <span start="8084" end="8104">reformę t.o.k. musi </span>
        <span start="8136" end="8177">wyprzedzać reforma finansów publicznych. </span>
        <span start="10982" end="11033">Reforma t.o.k. powinna być wprowadzona jedną ustawą</span>
        <span start="11072" end="11073">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego proponuje zasady nowej terytorialonej organizacji kraju. Decentralizacja państwa powinna polegać na przekazaniu uprawnień rządu centralnego województwom. Muszą to być duże regiony, które można podzielić na powiaty. Odciąży to władzę centralną, która mogła skupić się na przeprowadzeniu fundamentalnych reform. Regionalizacja kraju jest ważniejsza niż przywrócenie powiatów samorządowych. Wyznaczanie granic województw powinno być oparte na powszechnych kryteriach. Ich stolicami powinny zostać metropolie o znaczeniu ogólnokrajowym. Według tego kryterium województw powinno być trzynaście. 
Powiaty mają być wyposażone w podstawowe instytucje umożliwiające realizację potrzeb społeczeństwa. Powinno ich być około dwustu. Większa sieć powiatów byłaby zbyt kosztowna i niefunkcjonalna. Województwa powinny ustanawiać własne budżety, dlatego reformę administracyjną musi poprzedzić reforma finansów publicznych. Celem obu reform będzie stworzenie zwartego systemu finansowego państwa. Autorzy reform muszą pamiętać, że chodzi o usprawnienie funkcjonowania państwa, nie o interesy lokalnych elit. Reforma terytorialna powinna być przygotowana przez ekspertów i szybko wprowadzona.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju (t.o.k.). zwracamy się do osób odpowiedzialnych za decentralizację kraju z następującymi postulatami. Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom, ponieważ tylko duży region jest zdolny do udźwignięcia przekazanych mu zadań i uprawnień. Utworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa, ponieważ mogą one przejąć jedynie niektóre funkcje dotychczasowych małych województw, a nie rządu centralnego. Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów. Tak więc regionalizacja powinna poprzedzać powiatyzację lub być wprowadzona jednocześnie. Utworzenie najpierw powiatów, a następnie regionów, zagrażałoby decentralizacji państwa. Decentralizacja t.o.k. musi być przeprowadzona równocześnie z decentralizacją polskiego systemu budżetowego. Tylko w ten sposób nowe jednostki samorządu terytorialnego zyskają prawo stanowienia swoich własnych budżetów. Finalnym celem obu reform - t.o.k. oraz finansów publicznych - będzie konsolidacja budżetów publicznych w formę zwartego systemu finansowego państwa.</body>
      <spans>
        <span start="424" end="561">Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju (t.o.k.). </span>
        <span start="752" end="843">zwracamy się do osób odpowiedzialnych za decentralizację kraju z następującymi postulatami.</span>
        <span start="846" end="1050"> Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom, ponieważ tylko duży region jest zdolny do udźwignięcia przekazanych mu zadań i uprawnień.</span>
        <span start="1053" end="1380"> Utworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa, ponieważ mogą one przejąć jedynie niektóre funkcje dotychczasowych małych województw, a nie rządu centralnego. Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów. Tak więc regionalizacja powinna poprzedzać powiatyzację lub być wprowadzona jednocześnie.</span>
        <span start="1383" end="1436"> Utworzenie najpierw powiatów, a następnie regionów, </span>
        <span start="1475" end="1510">zagrażałoby decentralizacji państwa</span>
        <span start="1650" end="1652">. </span>
        <span start="7428" end="7646">Decentralizacja t.o.k. musi być przeprowadzona równocześnie z decentralizacją polskiego systemu budżetowego. Tylko w ten sposób nowe jednostki samorządu terytorialnego zyskają prawo stanowienia swoich własnych budżetów</span>
        <span start="7716" end="7717">.</span>
        <span start="8770" end="8771"> </span>
        <span start="8785" end="8934">Finalnym celem obu reform - t.o.k. oraz finansów publicznych - będzie konsolidacja budżetów publicznych w formę zwartego systemu finansowego państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego proponuje zasady nowej terytorialonej organizacji kraju. Decentralizacja państwa powinna polegać na przekazaniu uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom. Muszą to być duże regiony, które można podzielić na powiaty. Utworzenie powiatów przed wyznaczeniem regionów zagrażałoby decentralizacji. Pod koniec kadencji opór polityków wobec regionalizacji będzie rósł, gdyż może być ona niezgodna z interesami lokalnych elit. 
Kompetencje administracji rządowej powinny być przekazane mniejszym jednostkom - województwom. Dzięki temu władza centralna nie będzie musiała zajmować się drobiazgowymi zagadnieniami i będzie mogła przeprowadzić fundamentalne reformy. Regionalizacja kraju jest ważniejsza niż przywrócenie powiatów samorządowych, bo funkcje powiatów są ograniczone i uzupełniają zadania gmin. Wyznaczanie granic województw powinno być oparte na powszechnych kryteriach. Interesy regionalnych elit nie mogą mieć znaczenia. Stolicami województw powinny zostać wielkie metropolie o znaczeniu ogólnokrajowym. Według tego kryterium województw powinno być trzynaście. Zwiększenie tej liczby wiąże się z przetargami politycznymi. 
Powiaty mają być wyposażone w podstawowe instytucje umożliwiające realizację potrzeb danej społeczności, powinny mieć odpowiednią liczbę ludności. Z wyliczeń wynika, że powiatów powinno być około dwustu. Planowana sieć trzystu sześćdziesięciu pięciu powiatów byłaby kosztowna i niefunkcjonalna. Małe powiaty nie byłyby w stanie pełnić swoich ustawowych funkcji, wymagałyby finansowego wsparcia z budżetu. Mniejsza liczba powiatów to także lepiej wykwalifikowane kadry. 
Decentralizacji terytorialnej musi towarzyszyć decentralizacja budżetowa, aby województwa mogły ustanawiać własne budżety. Reformę administracyjną musi poprzedzić reforma finansów publicznych, w ramach której należy ustalić nowe zasady obiegu publicznych pieniędzy oraz ograniczyć liczbę instytucji pozabudżetowych uprawnionych do pobierania i wydawania publicznych pieniędzy. Celem obu reform będzie stworzenie zwartego systemu finansowego państwa. 
Autorzy reform muszą pamiętać, że chodzi o usprawnienie funkcjonowania państwa, nie o interesy lokalnych elit, którym zależy na jak największej liczbie powiatów i stanowisk. Reforma terytorialna powinna być przygotowana przez ekspertów, w jak najmniejszym stopniu dyskutowana w Sejmie i wprowadzona szybko.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju (t.o.k.). zwracamy się do osób odpowiedzialnych za decentralizację kraju z następującymi postulatami. Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom, ponieważ tylko duży region jest zdolny do udźwignięcia przekazanych mu zadań i uprawnień. Utworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa, ponieważ mogą one przejąć jedynie niektóre funkcje dotychczasowych małych województw, a nie rządu centralnego. Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów. Tak więc regionalizacja powinna poprzedzać powiatyzację lub być wprowadzona jednocześnie. Utworzenie najpierw powiatów, a następnie regionów, zagrażałoby decentralizacji państwa. Decentralizacji powinny przede wszystkim podlegać kompetencje rządu. Kompetencje administracji rządowej są skupione na szczeblu centralnym. To ten właśnie szczebel powinien podlegać decentralizacji, a więc oddać kompetencje i zadania innym jednostkom. Utworzenie dużych województw samorządowych pozwoliłoby także na podjęcie wielu bardzo ważnych funkcji, których w obecnej t.o.k. nikt nie może pełnić we właściwy sposób.Regionalizacja kraju jest znacznie ważniejszym elementem decentralizacji kraju niż przywrócenie powiatów samorządowych. Granice jednostek przestrzennych zależą od ich kompetencji. Oznacza to, że wyznaczanie granic powinno być oparte na kryteriach o znaczeniu powszechnym, ogólnokrajowym. Stolicami nowych województw powinny zostać wielkie metropolie o znaczeniu ogólnokrajowym oraz miasta we wschodniej części kraju. Daje to trzynaście województw. Powiat ma być jednostką organizującą publiczne usługi ponadpodstawowe zgodnie z potrzebami i preferencjami społecznymi, przy możliwie małej skali zasileń finansowych z budżetu państwa. Powinien mieć odpowiednią liczbę ludności. Powinien dysponować wystarczającą bazą podatkową. w myśl tych kryteriów sensowne byłoby utworzenie w Polsce nie więcej niż dwustu powiatów. Decentralizacja t.o.k. musi być przeprowadzona równocześnie z decentralizacją polskiego systemu budżetowego. Tylko w ten sposób nowe jednostki samorządu terytorialnego zyskają prawo stanowienia swoich własnych budżetów. Finalnym celem obu reform - t.o.k. oraz finansów publicznych - będzie konsolidacja budżetów publicznych w formę zwartego systemu finansowego państwa.</body>
      <spans>
        <span start="424" end="561">Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego od wielu lat postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju (t.o.k.). </span>
        <span start="752" end="843">zwracamy się do osób odpowiedzialnych za decentralizację kraju z następującymi postulatami.</span>
        <span start="846" end="1050"> Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom, ponieważ tylko duży region jest zdolny do udźwignięcia przekazanych mu zadań i uprawnień.</span>
        <span start="1053" end="1380"> Utworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa, ponieważ mogą one przejąć jedynie niektóre funkcje dotychczasowych małych województw, a nie rządu centralnego. Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów. Tak więc regionalizacja powinna poprzedzać powiatyzację lub być wprowadzona jednocześnie.</span>
        <span start="1383" end="1436"> Utworzenie najpierw powiatów, a następnie regionów, </span>
        <span start="1475" end="1510">zagrażałoby decentralizacji państwa</span>
        <span start="1650" end="1652">. </span>
        <span start="2175" end="2242">Decentralizacji powinny przede wszystkim podlegać kompetencje rządu</span>
        <span start="2324" end="2507">. Kompetencje administracji rządowej są skupione na szczeblu centralnym. To ten właśnie szczebel powinien podlegać decentralizacji, a więc oddać kompetencje i zadania innym jednostkom</span>
        <span start="2598" end="2600">. </span>
        <span start="3259" end="3426">Utworzenie dużych województw samorządowych pozwoliłoby także na podjęcie wielu bardzo ważnych funkcji, których w obecnej t.o.k. nikt nie może pełnić we właściwy sposób</span>
        <span start="3597" end="3598">.</span>
        <span start="3600" end="3621">Regionalizacja kraju </span>
        <span start="3715" end="3813">jest znacznie ważniejszym elementem decentralizacji kraju niż przywrócenie powiatów samorządowych.</span>
        <span start="4249" end="4250"> </span>
        <span start="4271" end="4437">Granice jednostek przestrzennych zależą od ich kompetencji. Oznacza to, że wyznaczanie granic powinno być oparte na kryteriach o znaczeniu powszechnym, ogólnokrajowym</span>
        <span start="4551" end="4552">.</span>
        <span start="4646" end="4735"> Stolicami nowych województw powinny zostać wielkie metropolie o znaczeniu ogólnokrajowym</span>
        <span start="4893" end="4932"> oraz miasta we wschodniej części kraju</span>
        <span start="4970" end="5002">. Daje to trzynaście województw.</span>
        <span start="5419" end="5420"> </span>
        <span start="5441" end="5626">Powiat ma być jednostką organizującą publiczne usługi ponadpodstawowe zgodnie z potrzebami i preferencjami społecznymi, przy możliwie małej skali zasileń finansowych z budżetu państwa. </span>
        <span start="5732" end="5773">Powinien mieć odpowiednią liczbę ludności</span>
        <span start="5868" end="5920">. Powinien dysponować wystarczającą bazą podatkową. </span>
        <span start="6031" end="6121">w myśl tych kryteriów sensowne byłoby utworzenie w Polsce nie więcej niż dwustu powiatów. </span>
        <span start="7428" end="7646">Decentralizacja t.o.k. musi być przeprowadzona równocześnie z decentralizacją polskiego systemu budżetowego. Tylko w ten sposób nowe jednostki samorządu terytorialnego zyskają prawo stanowienia swoich własnych budżetów</span>
        <span start="7716" end="7717">.</span>
        <span start="8770" end="8771"> </span>
        <span start="8785" end="8934">Finalnym celem obu reform - t.o.k. oraz finansów publicznych - będzie konsolidacja budżetów publicznych w formę zwartego systemu finansowego państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego proponuje zasady nowej terytorialonej organizacji kraju. Decentralizacja państwa powinna polegać na przekazaniu uprawnień rządu centralnego województwom. Regionalizacja kraju jest ważniejsza niż przywrócenie powiatów samorządowych. Wyznaczanie granic województw i ich stolic powinno być oparte na powszechnych kryteriach. Sieć powiatów powinna być funkcjonalna i dostosowana do potrzeb danego regionu. Reformę administracyjną musi poprzedzić reforma finansów publicznych. Podstawowym celem reformy jest usprawnienie funkcjonowania państwa. Powinna być przygotowana przez ekspertów i szybko wprowadzona.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju. Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom, ponieważ tylko duży region jest zdolny do udźwignięcia przekazanych mu zadań i uprawnień. Utworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa, ponieważ mogą one przejąć jedynie niektóre funkcje dotychczasowych małych województw, a nie rządu centralnego. Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów. Utworzenie najpierw powiatów, a następnie regionów, zagrażałoby decentralizacji państwa.</body>
      <spans>
        <span start="424" end="477">Europejski Instytut Rozwoju Regionalnego i Lokalnego </span>
        <span start="490" end="550">postuluje wprowadzenie nowej terytorialnej organizacji kraju</span>
        <span start="559" end="561">. </span>
        <span start="847" end="1050">Decentralizacja państwa jest możliwa jedynie przez przekazanie uprawnień rządu centralnego samorządowym regionom, ponieważ tylko duży region jest zdolny do udźwignięcia przekazanych mu zadań i uprawnień.</span>
        <span start="1053" end="1290"> Utworzenie powiatów nie oznacza decentralizacji państwa, ponieważ mogą one przejąć jedynie niektóre funkcje dotychczasowych małych województw, a nie rządu centralnego. Powiaty są potrzebne jedynie w przypadku utworzenia dużych regionów.</span>
        <span start="1383" end="1436"> Utworzenie najpierw powiatów, a następnie regionów, </span>
        <span start="1475" end="1510">zagrażałoby decentralizacji państwa</span>
        <span start="1650" end="1651">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
