<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801050023">
  <date>1998-01-05</date>
  <title>Hasło do lotów</title>
  <section>Sport</section>
  <authors>Andrzej Łozowski</authors>
  <body>TURNIEJ CZTERECH SKOCZNI

Funaki znów wygrał  - Mateja na 22. miejscu - Goldberger piąty

Hasło do lotów

Kazuyoshi Funaki - trzy konkursy, trzy zwycięstwa

FOT. (C) AP

ANDRZEJ ŁOZOWSKI 

z Innsbrucku

Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. Jest to trzecie z rzędu zwycięstwo tego skoczka i za dwa dni, w Bishofschofen, pewnie będzie podobnie. W finale skakał też Robert Mateja, który skończył konkurs na 22. miejscu.

Miał być i jest tłum, ale nie tylko dlatego że dzisiaj skacze syn marnotrawny Andreas Goldberger. W górach nie ma śniegu i dzieci się nudzą, więc rodzice mają dla nich bardzo dobrą ofertę, tzn. konkurs skoków na Berg Isel. Dzieci jedzą ciastka i bawią się w berka, a rodzice piją piwo i łapią słońce. Miał być halny i zachmurzone niebo, tymczasem jest piękny, bardziej majowy niż styczniowy dzień. Śnieg jest tylko na rozbiegu i zeskoku, ale czy to na pewno śnieg, a nie jakaś chemiczna mieszanina białego koloru?

Koniec marzeń

Strasznie blisko leci Adam Małysz (88 m) i nie ma co marzyć, że będzie w finale. Ma w parze Austriaka Schwarzenbergera, który ląduje prawie dziesięć metrów dalej w stylu podobnym do Małysza, ale różnica w długości jest przytłaczająca na korzyść Austriaka. Nie ma co również marzyć o awansie z listy "szczęśliwych przegranych" - skok był po prostu słaby. 

To początek finałowego konkursu. Zaraz po Małyszu jest na rozbiegu Robert Mateja: 93,5 m, dużo dalej od Niemca Hornschuha i Mateja skacze dalej! Ten wykrzyknik jest dlatego, że na razie musimy zapomnieć o podium, pierwszych dziesiątkach i innych temu podobnych zaszczytach, bo na przełomie roku polskim skoczkom przejście pomyślnie kwalifikacji i - jak się uda - dostanie się do finału sprawia problem. Robert Mateja będzie miał dopiero 25. wynik eliminacji, ale trzeba się cieszyć z tego, co się ma.

Jak samolot

Najdłuższy skok eliminacyjnej serii (113 m) ma Japończyk Masahiko Harada, który dzień wcześniej leżał, ale stało się to przy tak wielkiej odległości (119 m), że mimo upadku pozostał on w konkursie. Kazuyoshi Funaki tym razem nie szarżuje, lecz w jak pięknym stylu ląduje na 108. metrze! Dwóch sędziów widzi to jak trzeba i daje mu maksymalne noty. Natomiast dlaczego pan Ralf Goertz z Niemiec ocenia ten skok na 19 punktów, pozostanie jego tajemnicą. Pewnie myśli perspektywicznie i przygotowuje grunt dla Dietera Thomy, który długością potrafi dorównać Japończykom, ale ląduje, nie przymierzając, jak samolot - na obie nogi.

Skoro jesteśmy przy sędziach, to dlaczego przestraszyli się pierwszego finałowego skoku Rosjanina Kobylewa na odległość 111,5 m? Przekroczył on punkt konstrukcyjny o jeden metr, to prawda, ale po pierwsze to jest finałowa seria z udziałem trzydziestu najlepszych, a po drugie skok Kobylewa jest naprawdę perfekcyjny. On szybował tak daleko nie dlatego, że rozbieg jest zbyt długi, lecz dlatego, że "trafił na punkt", co i jemu i wielu innym zdarza się bardzo rzadko. 

Śmieszne spekulacje

No, może przesadzam, bo kiedy finał dobiegał końca, zaczęły dziać się rzeczy niezwykłe. Hasło już nie do skoków, ale prawie lotów dał Andreas Goldberger, który wylądował na 115. metrze. Oczywiście objął prowadzenie, oczywiście był szał na trybunach, ale nie trwało to długo. Po "Goldim" Fin Ahonen ląduje na 117. metrze, potem Thoma na 112., po nim młodziutki Niemiec Hannawald ma 113,5 m i jest na prowadzeniu.

Wtedy pojawił się na górze Funaki. Ma po pierwszej finałowej serii małą stratę do Harady i ponad pięciu punktów do Hannawalda. Może przegrać ten konkurs, jeśli pozwoli sobie na bezpieczny skok, niechby stylowo perfekcyjny. Za chwilę te spekulacje wydają się śmieszne, bo Funaki ląduje na 113. metrze, znowu jest 20. za styl i bezapelacyjnie wygrywa konkurs. Trzeci w tegorocznym Turnieju Czterech Skoczni i tylko wyjazd do domu może mu odebrać zwycięstwo w klasyfikacji łącznej. Po prostu kamikadze. Nasz Robert Mateja jest 22. Dobrze, że znalazł się w finale, szkoda, że tak daleko.

Delikatny temat

Na pytanie, czy najpierw była skocznia Berg Isel, czy położony w najbliższym sąsiedztwie cmentarz, nie otrzymuje się jednoznacznej odpowiedzi. Dość, że każdy uczestnik konkursu w Innsbrucku widzi dokładnie miejsce wiecznego spoczynku, kiedy pojawia się na rozbiegu i patrzy przed siebie. Różnie to opisywano w przeszłości, w zależności od taktu piszących. Niektórzy wypytywali skoczków, czy to ich mobilizuje, czy jest im obojętne. Byli i tacy, którzy o nic nie pytali, tylko walili prosto z mostu, że sąsiedztwo skoczni i cmentarza jest jak najbardziej prawidłowe, bo wiadomo jak niebezpiecznym sportem są skoki narciarskie. Temat jest delikatny, z gatunku tych, których lepiej nie poruszać, jeśli nie ma wyraźnej potrzeby, a dzięki Bogu takiej potrzeby nie było w ostatnich dziesięcioleciach i miejmy nadzieję że tak będzie nadal.

Na pewno pobliski cmentarz nie robi żadnego wrażenia na Japończyku Kazuyoshim Funakim, który nie zwraca uwagi na to, gdzie skacze i co widzi na horyzoncie. Po wygraniu dwóch z czterech konkursów turnieju przyjechał do Innsbrucku z wyraźnym postanowieniem, by tak trzymać. W sobotniej serii kwalifikacyjnej lądował na 119. metrze (rekord skoczni - 120 m). Oczywiście nie miał konkurencji, bo pozostali z największym wysiłkiem przekraczali granicę 110 m. Mógł z nim powalczyć rodak Masahiko Harada, ale usiadł przy lądowaniu przy skoku na odległość 118,5 m. Wyglądało to nawet groźnie, bo Haradą cisnęło o śnieg jak workiem z cementem. Zaraz jednak wstał i na twarzy miał uśmiech od ucha do ucha, ale Harada zawsze się śmieje.

Blady ze złości

Do niedzielnego finału zakwalifikowało się dwóch naszych: Adam Małysz i Robert Mateja. Obaj na miejscu 21., bo mieli takie same skoki (po 104,5 m) i takie same noty (po 104,1 pkt.). To dobrze, że nie byli na końcu tych, którzy awansowali, bo nie musieli następnego dnia być parą dla Funakiego, Saitoha czy Thomy. Czy to jest promyk słońca na zachmurzonym od dobrego miesiąca niebie polskich skoków, czy Małysz z Mateją powoli dźwigają się z niemocy - naprawdę trudno powiedzieć. Bardzo biedny jest Krystian Długopolski, a biedny dlatego, że jego możliwości są o wiele większe niż osiągane wyniki. W sobotę miał tylko 88,5 m w serii kwalifikacyjnej (78. miejsce) i kiedy odpiął narty i wchodził po schodkach na górę, był blady ze złości. Na pytanie, czy nie lubi skoczni w Innsbrucku, machnął tylko ręką i powiedział, że nie wie, co się dzieje. Oczywiście nie jest jedynym przegranym, ale to dobrze, że jest tak zły na siebie. On może skakać, będzie skakać i powinno to mieć miejsce już niedługo. Czego nie można powiedzieć o Wojciechu Skupieniu, któremu chyba wystarczy to, co robi, a robi za tło dla Funakiego, Harady i innych. To jest w końcu wolny wybór.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>W Innsbrucku odbył się trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni. Trzeci raz z rzędu zwyciężył Japończyk Kazuyoshi Funaki. Do rundy finałowej zakwalifikował się jako jedyny z Polaków Robert Mateja, który skończył zawody na 22. miejscu. Adam Małysz skoczył tylko 88 metrów i przegrał ze skaczącym z nim w parze Schwarzenbergerem. Funaki wygrał w pięknym stylu, oddał długi skok i otrzymał dwudziestkę za styl. Do niedzielnego konkursu finałowego zakwalifikowało się dwóch Polaków - Adam Małysz i Robert Mateja. Obaj zajeli w kwalifikacjach 21. miejsce, dzieki czemu nie będą musieli skakać w parze z najlepszymi. Nie powiodło się Krystianowi Długopolskiemu, który w sobotniej serii kwalifikacyjnej skoczył 88,5 m - znacznie poniżej swoich możliwości.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. Jest to trzecie z rzędu zwycięstwo tego skoczka. Hasło do lotów dał Andreas Goldberger, który wylądował na 115. metrze. Po "Goldim" Fin Ahonen ląduje na 117. metrze, potem Thoma na 112., po nim Hannawald ma 113,5 m i jest na prowadzeniu.Wtedy pojawił się na górze Funaki. Funaki ląduje na 113. metrze, jest 20. za styl i bezapelacyjnie wygrywa konkurs. Trzeci w tegorocznym Turnieju Czterech Skoczni i tylko wyjazd do domu może mu odebrać zwycięstwo w klasyfikacji łącznej. Nasz Robert Mateja jest 22. Dobrze, że znalazł się w finale, szkoda, że tak daleko.</body>
      <spans>
        <span start="203" end="351">Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. Jest to trzecie z rzędu zwycięstwo tego skoczka</span>
        <span start="405" end="406">.</span>
        <span start="1033" end="1034"> </span>
        <span start="3088" end="3094">Hasło </span>
        <span start="3102" end="3105">do </span>
        <span start="3124" end="3186">lotów dał Andreas Goldberger, który wylądował na 115. metrze. </span>
        <span start="3275" end="3348">Po "Goldim" Fin Ahonen ląduje na 117. metrze, potem Thoma na 112., po nim</span>
        <span start="3367" end="3411"> Hannawald ma 113,5 m i jest na prowadzeniu.</span>
        <span start="3413" end="3447">Wtedy pojawił się na górze Funaki.</span>
        <span start="3544" end="3545"> </span>
        <span start="3684" end="3714">Funaki ląduje na 113. metrze, </span>
        <span start="3720" end="3891">jest 20. za styl i bezapelacyjnie wygrywa konkurs. Trzeci w tegorocznym Turnieju Czterech Skoczni i tylko wyjazd do domu może mu odebrać zwycięstwo w klasyfikacji łącznej.</span>
        <span start="3912" end="3996"> Nasz Robert Mateja jest 22. Dobrze, że znalazł się w finale, szkoda, że tak daleko.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>W Innsbrucku odbył się trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozgrywany przy słonecznej pogodzie i piknikowej atmosferze.Trzeci raz z rzędu zwyciężył Japończyk Kazuyoshi Funaki. Do finałowej rundy zakwalifikował się jako jedyny z Polaków Robert Mateja, który pokonał skaczącego z nim w parze Niemca Hornschuba. Mateja skończył zawody na 22. miejscu. Nie powiodło się Adamowi Małyszowi, który skoczył tylko 88 metrów, 10 metrów bliżej niż skaczący z nim w parze Schwarzenberger. Można mieć zastrzeżenia do sędziów, którzy niepotrzebnie zdecydowali o obniżeniu rozbiegu po bardzo długim skoku Kobylewa, który spowodowany był idealnym odbiciem. W rundzie finałowej można było oglądać długie skoki, między innymi Goldbergera, któremu kibicowała publiczność, a także Ahonena, Thoma i Hannawalda. Funaki wygrał w pięknym stylu, oddał długi skok i otrzymał dwudziestkę za styl. Do niedzielnego konkursu finałowego zakwalifikowało się dwóch Polaków – Adam Małysz i Robert Mateja, obaj zajeli w kwalifikacjach 21. miejsce po skokach na odległość 104,5 m i otrzymaniu identycznych not za styl. Dzieki temu, że nie zajęli końcowych miejsc, nie będą musieli skakać w parze z najlepszymi. Być może jest to znak, że powoli dźwigają się z niemocy. Nie powiodło się Krystianowi Długopolskiemu, który w sobotniej serii kwalifikacyjnej skoczył 88,5 m – znacznie poniżej swoich możliwości. Po złości wymalowanej na jego twarzy widać jednak, że Krystiana nie satysfakcjonują takie skoki, co jest dobrym znakiem na przyszłość.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. Jest to trzecie z rzędu zwycięstwo tego skoczka i za dwa dni, w Bishofschofen, pewnie będzie podobnie. Strasznie blisko leci Adam Małysz (88 m) i nie ma co marzyć, że będzie w finale.Najdłuższy skok eliminacyjnej serii (113 m) ma Japończyk Masahiko Harada. Natomiast kiedy finał dobiegał końca, zaczęły dziać się rzeczy niezwykłe. Hasło już nie do skoków, ale prawie lotów dał Andreas Goldberger, który wylądował na 115. metrze. Oczywiście objął prowadzenie, oczywiście był szał na trybunach, ale nie trwało to długo. Po "Goldim" Fin Ahonen ląduje na 117. metrze, potem Thoma na 112., po nim młodziutki Niemiec Hannawald ma 113,5 m i jest na prowadzeniu.Wtedy pojawił się na górze Funaki. Ma po pierwszej finałowej serii małą stratę do Harady i ponad pięciu punktów do Hannawalda. Może przegrać ten konkurs, jeśli pozwoli sobie na bezpieczny skok, niechby stylowo perfekcyjny. Za chwilę te spekulacje wydają się śmieszne, bo Funaki ląduje na 113. metrze, jest 20. za styl i bezapelacyjnie wygrywa konkurs. Trzeci w tegorocznym Turnieju Czterech Skoczni i tylko wyjazd do domu może mu odebrać zwycięstwo w klasyfikacji łącznej. Po prostu kamikadze. Nasz Robert Mateja jest 22. Dobrze, że znalazł się w finale, szkoda, że tak daleko.</body>
      <spans>
        <span start="203" end="406">Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. Jest to trzecie z rzędu zwycięstwo tego skoczka i za dwa dni, w Bishofschofen, pewnie będzie podobnie.</span>
        <span start="426" end="427"> </span>
        <span start="1012" end="1092">Strasznie blisko leci Adam Małysz (88 m) i nie ma co marzyć, że będzie w finale.</span>
        <span start="1883" end="1955">Najdłuższy skok eliminacyjnej serii (113 m) ma Japończyk Masahiko Harada</span>
        <span start="2079" end="2080">.</span>
        <span start="2107" end="2108"> </span>
        <span start="2231" end="2241">Natomiast </span>
        <span start="3024" end="3411">kiedy finał dobiegał końca, zaczęły dziać się rzeczy niezwykłe. Hasło już nie do skoków, ale prawie lotów dał Andreas Goldberger, który wylądował na 115. metrze. Oczywiście objął prowadzenie, oczywiście był szał na trybunach, ale nie trwało to długo. Po "Goldim" Fin Ahonen ląduje na 117. metrze, potem Thoma na 112., po nim młodziutki Niemiec Hannawald ma 113,5 m i jest na prowadzeniu.</span>
        <span start="3413" end="3714">Wtedy pojawił się na górze Funaki. Ma po pierwszej finałowej serii małą stratę do Harady i ponad pięciu punktów do Hannawalda. Może przegrać ten konkurs, jeśli pozwoli sobie na bezpieczny skok, niechby stylowo perfekcyjny. Za chwilę te spekulacje wydają się śmieszne, bo Funaki ląduje na 113. metrze, </span>
        <span start="3720" end="3996">jest 20. za styl i bezapelacyjnie wygrywa konkurs. Trzeci w tegorocznym Turnieju Czterech Skoczni i tylko wyjazd do domu może mu odebrać zwycięstwo w klasyfikacji łącznej. Po prostu kamikadze. Nasz Robert Mateja jest 22. Dobrze, że znalazł się w finale, szkoda, że tak daleko.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Japończyk Kazuyoshi Funaki wygrał rozgrywany w Innsbrucku trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni. Jedynym Polakiem w rundzie finałowej był Robert Mateja, który zajął ostatecznie 22. miejsce. Adam Małysz skoczył tylko 88 metrów i przegrał ze skaczącym z nim w parze Schwarzenbergerem. Do niedzielnego konkursu finałowego zakwalifikowało się dwóch Polaków - Adam Małysz i Robert Mateja.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. Funaki ląduje na 113. metrze, jest 20. za styl i bezapelacyjnie wygrywa konkurs.Trzeci w tegorocznym Turnieju Czterech Skoczni i tylko wyjazd do domu może mu odebrać zwycięstwo w klasyfikacji łącznej. Nasz Robert Mateja jest 22. Dobrze, że znalazł się w finale.</body>
      <spans>
        <span start="203" end="303">Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki.</span>
        <span start="3544" end="3545"> </span>
        <span start="3684" end="3714">Funaki ląduje na 113. metrze, </span>
        <span start="3720" end="3770">jest 20. za styl i bezapelacyjnie wygrywa konkurs.</span>
        <span start="3771" end="3891">Trzeci w tegorocznym Turnieju Czterech Skoczni i tylko wyjazd do domu może mu odebrać zwycięstwo w klasyfikacji łącznej.</span>
        <span start="3912" end="3972"> Nasz Robert Mateja jest 22. Dobrze, że znalazł się w finale</span>
        <span start="3995" end="3996">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. Jest to trzecie z rzędu zwycięstwo tego skoczka i za dwa dni, w Bishofschofen, pewnie będzie podobnie. W finale skakał też Robert Mateja, który skończył konkurs na 22. miejscu. Adam Małysz słabo skoczył w serii eliminacyjnej i nie dostał się do finału. Koniec konkursu był niezwykły. Andreas Goldberger wylądował na 115. metrze. Po "Goldim" Fin Ahonen wylądował na 117. metrze, potem Thoma na 112., po nim młodziutki Niemiec Hannawald miał 113,5 m i objął  prowadzenie. Wtedy pojawił się na górze Funaki. Wylądował na 113. metrze,  dostał 20. za styl i bezapelacyjnie wygrał konkurs.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Kazuyoshi Funaki. W finale skakał też Robert Mateja, który skończył konkurs na 22. miejscu.
Najdłuższy skok eliminacyjnej serii (113 m) ma Masahiko Harada. Funaki ląduje na 108. metrze! Hasło do prawie lotów dał Andreas Goldberger, który wylądował na 115. metrze.  Ahonen ląduje na 117. metrze,  Thoma na 112., Hannawald ma 113,5 m i jest na prowadzeniu.Funaki ląduje na 113. metrze i bezapelacyjnie wygrywa konkurs. Trzeci w tegorocznym Turnieju Czterech Skoczni . Do niedzielnego finału zakwalifikowało się dwóch naszych: Adam Małysz i Robert Mateja. Bardzo biedny jest Krystian Długopolski, jego możliwości są o wiele większe niż osiągane wyniki.</body>
      <spans>
        <span start="203" end="276">Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał </span>
        <span start="286" end="304">Kazuyoshi Funaki. </span>
        <span start="407" end="480">W finale skakał też Robert Mateja, który skończył konkurs na 22. miejscu.</span>
        <span start="1882" end="1930">
Najdłuższy skok eliminacyjnej serii (113 m) ma </span>
        <span start="1940" end="1955">Masahiko Harada</span>
        <span start="2079" end="2081">. </span>
        <span start="2091" end="2098">Funaki </span>
        <span start="2147" end="2170">ląduje na 108. metrze! </span>
        <span start="3088" end="3094">Hasło </span>
        <span start="3102" end="3105">do </span>
        <span start="3117" end="3186">prawie lotów dał Andreas Goldberger, który wylądował na 115. metrze. </span>
        <span start="3215" end="3216"> </span>
        <span start="3291" end="3321">Ahonen ląduje na 117. metrze, </span>
        <span start="3326" end="3342"> Thoma na 112., </span>
        <span start="3368" end="3411">Hannawald ma 113,5 m i jest na prowadzeniu.</span>
        <span start="3684" end="3712">Funaki ląduje na 113. metrze</span>
        <span start="3736" end="3818"> i bezapelacyjnie wygrywa konkurs. Trzeci w tegorocznym Turnieju Czterech Skoczni </span>
        <span start="3890" end="3892">. </span>
        <span start="5592" end="5679">Do niedzielnego finału zakwalifikowało się dwóch naszych: Adam Małysz i Robert Mateja. </span>
        <span start="6071" end="6110">Bardzo biedny jest Krystian Długopolski</span>
        <span start="6128" end="6130">, </span>
        <span start="6133" end="6188">jego możliwości są o wiele większe niż osiągane wyniki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. Jest to trzecie z rzędu zwycięstwo tego skoczka i za dwa dni, w Bishofschofen, pewnie będzie podobnie. W finale skakał też Robert Mateja, który skończył konkurs na 22. miejscu. Adam Małysz nie dostał się do finału: w serii eliminacyjnej wylądował o prawie dziesięć metrów bliżej niż Austriak Schwarzenberger, z którym skakał w parze. Najdłuższy skok tej serii miał Japończyk Masahiko Harada (113 m). Kazuyoshi Funaki skoczył bliżej (108 m), lecz w pięknym stylu, za co od dwóch sędziów otrzymał maksymalne noty. Ralf Goertz z niewiadomych względów ocenił ten skok za nisko. Niezrozumiała jest też decyzja sędziów w sprawie pierwszego finałowego skoku Rosjanina Kobylewa. Koniec finału był niezwykły. Hasło już nie do skoków, ale prawie lotów dał Andreas Goldberger, który wylądował na 115. metrze. Po "Goldim" Fin Ahonen wylądował na 117. metrze, potem Thoma na 112., po nim młodziutki Niemiec Hannawald miał 113,5 m i objął  prowadzenie. Wtedy pojawił się na górze Funaki. Wylądował na 113. metrze, znowu dostał 20. za styl i bezapelacyjnie wygrał konkurs. Funaki był bezkonkurencyjny również w serii kwalifikacyjnej, podczas której skoczył 119 m (rekord skoczni - 120 m).  Małysz i Mateja obaj skończyli tę serię na 21. miejscu. Słaby wynik osiągnął Krystian Długopolski (78. miejsce).</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. W finale skakał też Robert Mateja, który skończył konkurs na 22. miejscu.
Strasznie blisko leci Adam Małysz (88 m) i nie ma co marzyć, że będzie w finale. Ma w parze Austriaka Schwarzenbergera, który ląduje prawie dziesięć metrów dalej, różnica w długości jest przytłaczająca na korzyść Austriaka. Zaraz po Małyszu jest na rozbiegu Robert Mateja: 93,5 m, dużo dalej od Niemca Hornschuha i Mateja skacze dalej! Robert Mateja będzie miał dopiero 25. wynik eliminacji.
Najdłuższy skok eliminacyjnej serii (113 m) ma Japończyk Masahiko Harada. Kazuyoshi Funaki tym razem nie szarżuje, lecz w pięknym stylu ląduje na 108. metrze! Hasło do prawie lotów dał Andreas Goldberger, który wylądował na 115. metrze. Oczywiście objął prowadzenie, Ahonen ląduje na 117. metrze,  Thoma na 112., Hannawald ma 113,5 m i jest na prowadzeniu.
 Funaki ląduje na 113. metrze i bezapelacyjnie wygrywa konkurs. Trzeci w tegorocznym Turnieju Czterech Skoczni . Japończyk Kazuyoshi Funakiw sobotniej serii kwalifikacyjnej lądował na 119. metrze. Oczywiście nie miał konkurencji. Do niedzielnego finału zakwalifikowało się dwóch naszych: Adam Małysz i Robert Mateja. Bardzo biedny jest Krystian Długopolski, dlatego, że jego możliwości są o wiele większe niż osiągane wyniki. On może skakać, będzie skakać i powinno to mieć miejsce już niedługo.</body>
      <spans>
        <span start="203" end="304">Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. </span>
        <span start="407" end="480">W finale skakał też Robert Mateja, który skończył konkurs na 22. miejscu.</span>
        <span start="1011" end="1173">
Strasznie blisko leci Adam Małysz (88 m) i nie ma co marzyć, że będzie w finale. Ma w parze Austriaka Schwarzenbergera, który ląduje prawie dziesięć metrów dalej</span>
        <span start="1201" end="1203">, </span>
        <span start="1207" end="1268">różnica w długości jest przytłaczająca na korzyść Austriaka. </span>
        <span start="1401" end="1513">Zaraz po Małyszu jest na rozbiegu Robert Mateja: 93,5 m, dużo dalej od Niemca Hornschuha i Mateja skacze dalej! </span>
        <span start="1771" end="1825">Robert Mateja będzie miał dopiero 25. wynik eliminacji</span>
        <span start="1867" end="1868">.</span>
        <span start="1882" end="1955">
Najdłuższy skok eliminacyjnej serii (113 m) ma Japończyk Masahiko Harada</span>
        <span start="2079" end="2129">. Kazuyoshi Funaki tym razem nie szarżuje, lecz w </span>
        <span start="2133" end="2170">pięknym stylu ląduje na 108. metrze! </span>
        <span start="3088" end="3094">Hasło </span>
        <span start="3102" end="3105">do </span>
        <span start="3117" end="3216">prawie lotów dał Andreas Goldberger, który wylądował na 115. metrze. Oczywiście objął prowadzenie, </span>
        <span start="3291" end="3321">Ahonen ląduje na 117. metrze, </span>
        <span start="3326" end="3342"> Thoma na 112., </span>
        <span start="3368" end="3412">Hannawald ma 113,5 m i jest na prowadzeniu.
</span>
        <span start="3683" end="3712"> Funaki ląduje na 113. metrze</span>
        <span start="3736" end="3818"> i bezapelacyjnie wygrywa konkurs. Trzeci w tegorocznym Turnieju Czterech Skoczni </span>
        <span start="3890" end="3892">. </span>
        <span start="4905" end="4914">Japończyk</span>
        <span start="4915" end="4925"> Kazuyoshi</span>
        <span start="4926" end="4933"> Funaki</span>
        <span start="5080" end="5081">w</span>
        <span start="5122" end="5177"> sobotniej serii kwalifikacyjnej lądował na 119. metrze</span>
        <span start="5202" end="5235">. Oczywiście nie miał konkurencji</span>
        <span start="5300" end="5302">. </span>
        <span start="5592" end="5679">Do niedzielnego finału zakwalifikowało się dwóch naszych: Adam Małysz i Robert Mateja. </span>
        <span start="6071" end="6112">Bardzo biedny jest Krystian Długopolski, </span>
        <span start="6121" end="6189">dlatego, że jego możliwości są o wiele większe niż osiągane wyniki. </span>
        <span start="6518" end="6587">On może skakać, będzie skakać i powinno to mieć miejsce już niedługo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. Jest to trzecie z rzędu zwycięstwo tego skoczka i za dwa dni, w Bishofschofen, pewnie będzie podobnie. W finale skakał też Robert Mateja, który skończył konkurs na 22. miejscu. Adam Małysz słabo skoczył w serii eliminacyjnej i nie dostał się do finału.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Kazuyoshi Funaki. W finale skakał też Mateja, który skończył konkurs na 22. miejscu.Najdłuższy skok eliminacyjnej serii (113 m) ma Masahiko Harada. Funaki ląduje na 108. metrze! Andreas Goldberger wylądował na 115. metrze.  Do niedzielnego finału zakwalifikowało się dwóch naszych: Adam Małysz i Robert Mateja.</body>
      <spans>
        <span start="203" end="276">Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał </span>
        <span start="286" end="304">Kazuyoshi Funaki. </span>
        <span start="407" end="427">W finale skakał też </span>
        <span start="434" end="480">Mateja, który skończył konkurs na 22. miejscu.</span>
        <span start="1883" end="1930">Najdłuższy skok eliminacyjnej serii (113 m) ma </span>
        <span start="1940" end="1955">Masahiko Harada</span>
        <span start="2079" end="2081">. </span>
        <span start="2091" end="2098">Funaki </span>
        <span start="2147" end="2170">ląduje na 108. metrze! </span>
        <span start="3134" end="3152">Andreas Goldberger</span>
        <span start="3153" end="3154"> </span>
        <span start="3160" end="3186">wylądował na 115. metrze. </span>
        <span start="3215" end="3216"> </span>
        <span start="5592" end="5678">Do niedzielnego finału zakwalifikowało się dwóch naszych: Adam Małysz i Robert Mateja.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni w Innsbrucku wygrał Kazuyoshi Funaki. Robert Mateja zajął 22. miejsce. Wyniki polskich skoczków pozostawiają sporo do życzenia. Najdalej w eliminacjach skoczył Masahiko Harada, jego lądowania wyglądało groźnie. Sędziowie przestraszyli się pierwszego skoku Kobylewa, który przekroczył punkt konstrukcyjny o 1 metr. Czołowi zawodnicy lądowali bardzo daleko, ale zwyciężył Funaki, który dostał znakomite noty. Skocznia w Innsbrucku sąsiaduje z cmentarzem, którego widok daje zapewne skoczkom do myślenia. Funaki nie przejmuje się tym i skacze na maksimum swoich możliwości. Adam Małysz, Robert Mateja i Krystian Długopolski są nadzieją polskich skoków, czego nie można powiedzieć o Wojciechu Skupieniu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni w Innsbrucku wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. Jest to trzecie z rzędu zwycięstwo tego skoczka. Adam Małysz nie ma co marzyć, że będzie w finale. Zaraz po Małyszu jest Robert Mateja: 93,5 m, dużo dalej od Niemca Hornschuha! Najdłuższy skok eliminacyjnej serii ma Japończyk Masahiko Harada. Andreas Goldberger wylądował na 115. metrze. Po "Goldim" Fin Ahonen ląduje na 117. metrze, potem Thoma na 112., po nim Niemiec Hannawald ma 113,5 m. Funaki ląduje na 113. metrze i bezapelacyjnie wygrywa konkurs. każdy uczestnik konkursu w Innsbrucku widzi sąsiedztwo skoczni i cmentarza. Do niedzielnego finału zakwalifikowało się dwóch naszych: Adam Małysz i Robert Mateja.</body>
      <spans>
        <span start="203" end="243">Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni</span>
        <span start="254" end="267"> w Innsbrucku</span>
        <span start="268" end="351"> wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. Jest to trzecie z rzędu zwycięstwo tego skoczka</span>
        <span start="405" end="407">. </span>
        <span start="1034" end="1045">Adam Małysz</span>
        <span start="1054" end="1093"> nie ma co marzyć, że będzie w finale. </span>
        <span start="1401" end="1423">Zaraz po Małyszu jest </span>
        <span start="1435" end="1489">Robert Mateja: 93,5 m, dużo dalej od Niemca Hornschuha</span>
        <span start="1511" end="1513">! </span>
        <span start="1883" end="1919">Najdłuższy skok eliminacyjnej serii </span>
        <span start="1927" end="1955">ma Japończyk Masahiko Harada</span>
        <span start="2079" end="2080">.</span>
        <span start="2333" end="2334"> </span>
        <span start="3134" end="3152">Andreas Goldberger</span>
        <span start="3159" end="3186"> wylądował na 115. metrze. </span>
        <span start="3275" end="3349">Po "Goldim" Fin Ahonen ląduje na 117. metrze, potem Thoma na 112., po nim </span>
        <span start="3360" end="3388">Niemiec Hannawald ma 113,5 m</span>
        <span start="3410" end="3411">.</span>
        <span start="3683" end="3712"> Funaki ląduje na 113. metrze</span>
        <span start="3736" end="3771"> i bezapelacyjnie wygrywa konkurs. </span>
        <span start="4167" end="4211">każdy uczestnik konkursu w Innsbrucku widzi </span>
        <span start="4517" end="4547">sąsiedztwo skoczni i cmentarza</span>
        <span start="4639" end="4640">.</span>
        <span start="5004" end="5005"> </span>
        <span start="5592" end="5678">Do niedzielnego finału zakwalifikowało się dwóch naszych: Adam Małysz i Robert Mateja.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni w Innsbrucku wygrał Kazuyoshi Funaki. Robert Mateja zajął 22. miejsce. Kibiców było wielu m.in. z powodu ładnej pogody i wielu atrakcji dla dzieci. Szanse Adama Małysza są niewielkie, jego konkurent Schwarzenberger skoczył 10 metrów dalej. Wyniki polskich skoczków pozostawiają sporo do życzenia. Najdalej w eliminacjach skoczył Masahiko Harada. Funaki wylądował kilka metrów bliżej, ale dostał znakomite noty. Dziwne, że sędziowie przestraszyli się pierwszego skoku Kobylewa. Przekroczył on punkt konstrukcyjny o 1 metr, ponieważ dobrze skoczył, nie z powodu długiego rozbiegu. Czołowi zawodnicy lądowali bardzo daleko, prowadzenie objął Hannawald. Zwyciężył jednak Funaki, który lądował w znakomitym stylu. Chyba nic nie odbierze mu zwycięstwa w klasyfikacji łącznej. Stojąc na rozbiegu, każdy zawodnik widzi przed sobą sąsiadujący ze skocznią cmentarz w Innsbrucku. Taki widok daje zapewne do myślenia, bo skoki narciarskie to niebezpieczny sport. Groźnie wyglądało lądowanie Harady w eliminacjach, ale na szczęście nic mu się nie stało. Funaki nie przejmuje się pobliskim cmentarzem i skacze na maksimum swoich możliwości z mocnym postanowieniem zwycięstwa. Adam Małysz i Robert Mateja zakalifikowali się do finału na 21. miejscu, dzięki czemu nie musieli skakać z najlepszymi. Oni, tak jak Krystian Długopolski, są nadzieją polskich skoków. Nie można tego powiedzieć o Wojciechu Skupieniu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni w Innsbrucku wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. Jest to trzecie z rzędu zwycięstwo tego skoczka. Adam Małysz nie ma co marzyć, że będzie w finale. Ma w parze Austriaka Schwarzenbergera, który ląduje prawie dziesięć metrów dalej. Zaraz po Małyszu jest na rozbiegu Robert Mateja: 93,5 m, dużo dalej od Niemca Hornschuha! Najdłuższy skok eliminacyjnej serii ma Japończyk Masahiko Harada. Kazuyoshi Funaki tym razem nie szarżuje. Dwóch sędziów daje mu maksymalne noty. Natomiast Ralf Goertz z Niemiec ocenia ten skok na 19 punktów. Andreas Goldberger wylądował na 115. metrze. objął prowadzenie, był szał na trybunach. Po "Goldim" Fin Ahonen ląduje na 117. metrze, potem Thoma na 112., po nim Niemiec Hannawald ma 113,5 m i jest na prowadzeniu. Funaki ląduje na 113. metrze, znowu jest 20 za styl i bezapelacyjnie wygrywa konkurs. każdy uczestnik konkursu w Innsbrucku widzi miejsce wiecznego spoczynku, kiedy pojawia się na rozbiegu. sąsiedztwo skoczni i cmentarza jest prawidłowe, bo wiadomo jak niebezpiecznym sportem są skoki narciarskie. pobliski cmentarz nie robi żadnego wrażenia na Japończyku Funakim. Do niedzielnego finału zakwalifikowało się dwóch naszych: Adam Małysz i Robert Mateja. Czy powoli dźwigają się z niemocy - trudno powiedzieć. Krystian Długopolski może skakać, będzie skakać i powinno to mieć miejsce już niedługo. Czego nie można powiedzieć o Wojciechu Skupieniu.</body>
      <spans>
        <span start="203" end="243">Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni</span>
        <span start="254" end="267"> w Innsbrucku</span>
        <span start="268" end="351"> wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. Jest to trzecie z rzędu zwycięstwo tego skoczka</span>
        <span start="405" end="407">. </span>
        <span start="1034" end="1045">Adam Małysz</span>
        <span start="1054" end="1173"> nie ma co marzyć, że będzie w finale. Ma w parze Austriaka Schwarzenbergera, który ląduje prawie dziesięć metrów dalej</span>
        <span start="1266" end="1268">. </span>
        <span start="1401" end="1489">Zaraz po Małyszu jest na rozbiegu Robert Mateja: 93,5 m, dużo dalej od Niemca Hornschuha</span>
        <span start="1511" end="1513">! </span>
        <span start="1883" end="1919">Najdłuższy skok eliminacyjnej serii </span>
        <span start="1927" end="1955">ma Japończyk Masahiko Harada</span>
        <span start="2079" end="2120">. Kazuyoshi Funaki tym razem nie szarżuje</span>
        <span start="2160" end="2162">. </span>
        <span start="2170" end="2184">Dwóch sędziów </span>
        <span start="2206" end="2241">daje mu maksymalne noty. Natomiast </span>
        <span start="2254" end="2305">Ralf Goertz z Niemiec ocenia ten skok na 19 punktów</span>
        <span start="2332" end="2334">. </span>
        <span start="3134" end="3152">Andreas Goldberger</span>
        <span start="3159" end="3186"> wylądował na 115. metrze. </span>
        <span start="3197" end="3215">objął prowadzenie,</span>
        <span start="3226" end="3248"> był szał na trybunach</span>
        <span start="3273" end="3349">. Po "Goldim" Fin Ahonen ląduje na 117. metrze, potem Thoma na 112., po nim </span>
        <span start="3360" end="3411">Niemiec Hannawald ma 113,5 m i jest na prowadzeniu.</span>
        <span start="3683" end="3727"> Funaki ląduje na 113. metrze, znowu jest 20</span>
        <span start="3728" end="3771"> za styl i bezapelacyjnie wygrywa konkurs. </span>
        <span start="4167" end="4211">każdy uczestnik konkursu w Innsbrucku widzi </span>
        <span start="4221" end="4279">miejsce wiecznego spoczynku, kiedy pojawia się na rozbiegu</span>
        <span start="4301" end="4303">. </span>
        <span start="4517" end="4553">sąsiedztwo skoczni i cmentarza jest </span>
        <span start="4569" end="4640">prawidłowe, bo wiadomo jak niebezpiecznym sportem są skoki narciarskie.</span>
        <span start="4857" end="4915"> pobliski cmentarz nie robi żadnego wrażenia na Japończyku</span>
        <span start="4926" end="4934"> Funakim</span>
        <span start="5003" end="5005">. </span>
        <span start="5592" end="5679">Do niedzielnego finału zakwalifikowało się dwóch naszych: Adam Małysz i Robert Mateja. </span>
        <span start="5905" end="5909">Czy </span>
        <span start="6011" end="6042">powoli dźwigają się z niemocy -</span>
        <span start="6051" end="6071"> trudno powiedzieć. </span>
        <span start="6090" end="6110">Krystian Długopolski</span>
        <span start="6520" end="6636"> może skakać, będzie skakać i powinno to mieć miejsce już niedługo. Czego nie można powiedzieć o Wojciechu Skupieniu</span>
        <span start="6719" end="6720">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni w Innsbrucku wygrał Kazuyoshi Funaki. Robert Mateja zajął 22. miejsce. Po skoku Kobylewa sędziowie obniżyli rozbieg, czołowi zawodnicy lądowali bardzo daleko, ale zwyciężył Funaki, który dostał znakomite noty za styl. Wyniki polskich skoczków pozostawiają sporo do życzenia. Adam Małysz i Robert Mateja są jednak nadzieją polskich skoków.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni w Innsbrucku wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. Jest to trzecie z rzędu zwycięstwo tego skoczka. Adam Małysz nie ma co marzyć, że będzie w finale. Andreas Goldberger wylądował na 115. metrze. Ahonen ląduje na 117. metrze, Thoma na 112, po nim Hannawald 113,5 m. Funaki ląduje na 113. metrze.</body>
      <spans>
        <span start="203" end="243">Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni</span>
        <span start="254" end="267"> w Innsbrucku</span>
        <span start="268" end="351"> wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. Jest to trzecie z rzędu zwycięstwo tego skoczka</span>
        <span start="405" end="407">. </span>
        <span start="1034" end="1045">Adam Małysz</span>
        <span start="1054" end="1093"> nie ma co marzyć, że będzie w finale. </span>
        <span start="3134" end="3152">Andreas Goldberger</span>
        <span start="3159" end="3186"> wylądował na 115. metrze. </span>
        <span start="3291" end="3321">Ahonen ląduje na 117. metrze, </span>
        <span start="3327" end="3339">Thoma na 112</span>
        <span start="3340" end="3349">, po nim </span>
        <span start="3368" end="3378">Hannawald </span>
        <span start="3381" end="3388">113,5 m</span>
        <span start="3410" end="3411">.</span>
        <span start="3683" end="3712"> Funaki ląduje na 113. metrze</span>
        <span start="3769" end="3770">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>W Innsbrucku z udziałem Adama Małysza i Roberta Mateji odbył się trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni.
Pierwszy skok Małysza był słaby, a Mateja ląduje na 25 pozycji.
Zawody bezapelacyjnie wygrywa Funaki lądując na 113 metrze. To jego trzecia wygrana w tegorocznym Turnieju. Nic już nie odbierze mu zwycięstwa w klasyfikacji łącznej.
Mateja i Małysz ostatecznie lądują dopiero na 21 miejscu, ale obaj kwalifikują się do niedzielnego finału w Bishofschofen.
Dobrze, że nie byli na końcu, bo nie musieli następnego dnia być parą dla Funakiego czy Thomy. 
Czy to jest promyk słońca na zachmurzonym niebie polskich skoków, czy Małysz z Mateją powoli dźwigają się z niemocy - naprawdę trudno powiedzieć.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. W finale skakał też Robert Mateja, który skończył konkurs na 22. miejscu.
Funaki ląduje na 113. metrze, znowu jest 20. za styl i wygrywa konkurs. Trzeci w tegorocznym Turnieju Czterech Skoczni i tylko wyjazd może mu odebrać zwycięstwo w klasyfikacji łącznej. W sobotniej serii kwalifikacyjnej lądował na 119. metrze. 
Do niedzielnego finału zakwalifikowało się dwóch naszych: Adam Małysz i Robert Mateja. Obaj na miejscu 21., bo mieli takie same skoki (po 104,5 m) i takie same noty (po 104,1 pkt.). Krystian Długopolski W sobotę miał tylko 88,5 m w serii kwalifikacyjnej (78. miejsce).</body>
      <spans>
        <span start="203" end="304">Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. </span>
        <span start="407" end="480">W finale skakał też Robert Mateja, który skończył konkurs na 22. miejscu.</span>
        <span start="1882" end="1883">
</span>
        <span start="3684" end="3739">Funaki ląduje na 113. metrze, znowu jest 20. za styl i </span>
        <span start="3754" end="3833">wygrywa konkurs. Trzeci w tegorocznym Turnieju Czterech Skoczni i tylko wyjazd </span>
        <span start="3841" end="3892">może mu odebrać zwycięstwo w klasyfikacji łącznej. </span>
        <span start="5121" end="5177">W sobotniej serii kwalifikacyjnej lądował na 119. metrze</span>
        <span start="5202" end="5204">. </span>
        <span start="5591" end="5774">
Do niedzielnego finału zakwalifikowało się dwóch naszych: Adam Małysz i Robert Mateja. Obaj na miejscu 21., bo mieli takie same skoki (po 104,5 m) i takie same noty (po 104,1 pkt.). </span>
        <span start="6090" end="6110">Krystian Długopolski</span>
        <span start="6188" end="6253"> W sobotę miał tylko 88,5 m w serii kwalifikacyjnej (78. miejsce)</span>
        <span start="6327" end="6328">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>W Innsbrucku odbył się trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni. W turnieju wzięło udział dwóch Polaków Adam Małysz i Robert Mateja. Adam Małysz skakał w parze z Austriakiem Schwarzenbergerem, który wylądował prawie dziesięć metrów dalej. Różnica w długości była przytłaczająca na korzyść Austriaka. Również awans z listy "szczęśliwych przegranych" był niemożliwy - skok Małysza był po prostu słaby. Zaraz po Małyszu na rozbiegu znalazł się Robert Mateja: 93,5 m, dużo dalej od Niemca Hornschuha i Mateja skacze dalej! Robert Mateja będzie miał dopiero 25. wynik eliminacji, ale trzeba się cieszyć z tego, co się ma. Zawody bezapelacyjnie wygrywa Funaki, lądując na 113 metrze. Jest to trzecia wygrana w tegorocznym Turnieju Czterech Skoczni i tylko wyjazd do domu może mu odebrać zwycięstwo w klasyfikacji łącznej. Po prostu kamikadze. Nasz Robert Mateja kończy 22. Dobrze, że znalazł się w finale, szkoda, że tak daleko.Do niedzielnego finału w Bishofschofen zakwalifikowało się dwóch naszych: Adam Małysz i Robert Mateja. Obaj na miejscu 21, bo mieli takie same skoki i noty. Dobrze, że nie byli na końcu tych, którzy awansowali, bo nie musieli następnego dnia być parą dla Funakiego czy Thomy. Czy to jest promyk słońca na zachmurzonym od dobrego miesiąca niebie polskich skoków, czy Małysz z Mateją powoli dźwigają się z niemocy - naprawdę trudno powiedzieć.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. W finale skakał też Robert Mateja, który skończył konkurs na 22. miejscu.

Adam Małysz (88 m) Ma w parze Austriaka Schwarzenbergera, który ląduje prawie dziesięć metrów dalej. Nie ma co marzyć o awansie. Zaraz po Małyszu jest na rozbiegu Robert Mateja: 93,5 m, dużo dalej od Niemca Hornschuha i Mateja skacze dalej! będzie miał 25. wynik eliminacji.

Najdłuższy skok eliminacyjnej serii (113 m) ma Japończyk Masahiko Harada. kiedy finał dobiegał końca, Andreas Goldberger wylądował na 115. metrze. Po "Goldim" Fin Ahonen ląduje na 117. metrze, potem Thoma na 112., po nim Niemiec Hannawald ma 113,5 m. Funaki ląduje na 113. metrze, znowu jest 20. za styl i bezapelacyjnie wygrywa konkurs. Trzeci w tegorocznym Turnieju Czterech Skoczni i tylko wyjazd do domu może mu odebrać zwycięstwo w klasyfikacji łącznej. W sobotniej serii kwalifikacyjnej lądował na 119. metrze (rekord skoczni - 120 m). rodak Masahiko Harada usiadł przy lądowaniu przy skoku na odległość 118,5 m. 

Do niedzielnego finału zakwalifikowało się dwóch naszych: Adam Małysz i Robert Mateja. Obaj na miejscu 21., bo mieli takie same skoki (po 104,5 m) i takie same noty (po 104,1 pkt.). Krystian Długopolski W sobotę miał tylko 88,5 m w serii kwalifikacyjnej (78. miejsce).</body>
      <spans>
        <span start="203" end="304">Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. </span>
        <span start="407" end="480">W finale skakał też Robert Mateja, który skończył konkurs na 22. miejscu.</span>
        <span start="996" end="997">
</span>
        <span start="1011" end="1012">
</span>
        <span start="1034" end="1053">Adam Małysz (88 m) </span>
        <span start="1093" end="1173">Ma w parze Austriaka Schwarzenbergera, który ląduje prawie dziesięć metrów dalej</span>
        <span start="1266" end="1278">. Nie ma co </span>
        <span start="1286" end="1302">marzyć o awansie</span>
        <span start="1364" end="1366">. </span>
        <span start="1401" end="1513">Zaraz po Małyszu jest na rozbiegu Robert Mateja: 93,5 m, dużo dalej od Niemca Hornschuha i Mateja skacze dalej! </span>
        <span start="1785" end="1797">będzie miał </span>
        <span start="1805" end="1825">25. wynik eliminacji</span>
        <span start="1867" end="1868">.</span>
        <span start="1869" end="1870">
</span>
        <span start="1882" end="1955">
Najdłuższy skok eliminacyjnej serii (113 m) ma Japończyk Masahiko Harada</span>
        <span start="2079" end="2081">. </span>
        <span start="3024" end="3052">kiedy finał dobiegał końca, </span>
        <span start="3134" end="3152">Andreas Goldberger</span>
        <span start="3159" end="3186"> wylądował na 115. metrze. </span>
        <span start="3275" end="3349">Po "Goldim" Fin Ahonen ląduje na 117. metrze, potem Thoma na 112., po nim </span>
        <span start="3360" end="3388">Niemiec Hannawald ma 113,5 m</span>
        <span start="3410" end="3411">.</span>
        <span start="3683" end="3892"> Funaki ląduje na 113. metrze, znowu jest 20. za styl i bezapelacyjnie wygrywa konkurs. Trzeci w tegorocznym Turnieju Czterech Skoczni i tylko wyjazd do domu może mu odebrać zwycięstwo w klasyfikacji łącznej. </span>
        <span start="5121" end="5204">W sobotniej serii kwalifikacyjnej lądował na 119. metrze (rekord skoczni - 120 m). </span>
        <span start="5323" end="5344">rodak Masahiko Harada</span>
        <span start="5349" end="5405"> usiadł przy lądowaniu przy skoku na odległość 118,5 m. </span>
        <span start="5574" end="5575">
</span>
        <span start="5591" end="5774">
Do niedzielnego finału zakwalifikowało się dwóch naszych: Adam Małysz i Robert Mateja. Obaj na miejscu 21., bo mieli takie same skoki (po 104,5 m) i takie same noty (po 104,1 pkt.). </span>
        <span start="6090" end="6110">Krystian Długopolski</span>
        <span start="6188" end="6253"> W sobotę miał tylko 88,5 m w serii kwalifikacyjnej (78. miejsce)</span>
        <span start="6327" end="6328">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>W Innsbrucku z udziałem Adama Małysza i Roberta Mateji odbył się trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni.
Zawody wygrywa Funaki lądując na 113 metrze i niewątpliwie zwycięzy w klasyfikacji łącznej.
Mateja i Małysz lądują na 21 miejscu, ale obaj kwalifikują się do niedzielnego finału w Bishofschofen.
Pozostaje nadzieja, że polscy skoczkowie dźwigną się wreszcie z niemocy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. W finale skakał też Robert Mateja, który skończył konkurs na 22. miejscu.Funaki ląduje na 113. metrze, znowu jest 20. za styl i wygrywa konkurs. Trzeci w tegorocznym Turnieju Czterech Skoczni i tylko wyjazd może mu odebrać zwycięstwo w klasyfikacji łącznej.</body>
      <spans>
        <span start="203" end="304">Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. </span>
        <span start="407" end="480">W finale skakał też Robert Mateja, który skończył konkurs na 22. miejscu.</span>
        <span start="3684" end="3739">Funaki ląduje na 113. metrze, znowu jest 20. za styl i </span>
        <span start="3754" end="3833">wygrywa konkurs. Trzeci w tegorocznym Turnieju Czterech Skoczni i tylko wyjazd </span>
        <span start="3841" end="3891">może mu odebrać zwycięstwo w klasyfikacji łącznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. W finale skakał też Robert Mateja, który skończył konkurs na 22 miejscu. Małysz oddał słaby skok i odpadł w swojej parze kwalifikacyjnej. Krystian Długopolski w ogóle nie wszedł do rozgrywki pucharowej. Najdłuższy skok eliminacyjnej serii oddał Japończyk Masahiko Harada. Kazuyoshi Funaki w pięknym stylu wylądował na 108 metrze. Kiedy finał dobiegał końca, zawodnicy zaczęli skakać naprawdę daleko.  Funaki wygrał bezapelacyjnie, już po raz trzeci w tegorocznym Turnieju Czterech Skoczni. Jego zwycięstwo w klasyfikacji łącznej jest niemal pewne. Nie wiadomo, czy najpierw powstała skocznia Berg Isel, czy położony tuż obok cmentarz. To delikatny temat.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. 

blisko leci Adam Małysz (88 m) i nie ma co marzyć, że będzie w finale. Zaraz po Małyszu jest Robert Mateja: 93,5 m! Japończyk Masahiko Harada ląduje na 108. metrze! kiedy finał dobiegał końca, zaczęły dziać się rzeczy niezwykłe. Andreas Goldberger wylądował na 115. metrze. objął prowadzenie. Niemiec Hannawald ma 113,5 m i jest na prowadzeniu.pojawił się na górze Funaki. ląduje na 113. metrze, wygrywa konkurs. 

Do niedzielnego finału zakwalifikowało się dwóch naszych: Adam Małysz i Robert Mateja. Obaj na miejscu 21.czy Małysz z Mateją dźwigają się z niemocy - trudno powiedzieć.</body>
      <spans>
        <span start="203" end="304">Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. </span>
        <span start="1010" end="1012">

</span>
        <span start="1022" end="1093">blisko leci Adam Małysz (88 m) i nie ma co marzyć, że będzie w finale. </span>
        <span start="1401" end="1423">Zaraz po Małyszu jest </span>
        <span start="1435" end="1456">Robert Mateja: 93,5 m</span>
        <span start="1511" end="1513">! </span>
        <span start="1930" end="1955">Japończyk Masahiko Harada</span>
        <span start="2126" end="2127"> </span>
        <span start="2147" end="2170">ląduje na 108. metrze! </span>
        <span start="3024" end="3088">kiedy finał dobiegał końca, zaczęły dziać się rzeczy niezwykłe. </span>
        <span start="3134" end="3152">Andreas Goldberger</span>
        <span start="3159" end="3186"> wylądował na 115. metrze. </span>
        <span start="3197" end="3214">objął prowadzenie</span>
        <span start="3273" end="3275">. </span>
        <span start="3360" end="3411">Niemiec Hannawald ma 113,5 m i jest na prowadzeniu.</span>
        <span start="3419" end="3448">pojawił się na górze Funaki. </span>
        <span start="3691" end="3714">ląduje na 113. metrze, </span>
        <span start="3754" end="3771">wygrywa konkurs. </span>
        <span start="5590" end="5698">

Do niedzielnego finału zakwalifikowało się dwóch naszych: Adam Małysz i Robert Mateja. Obaj na miejscu 21.</span>
        <span start="5991" end="6011">czy Małysz z Mateją </span>
        <span start="6018" end="6043">dźwigają się z niemocy - </span>
        <span start="6052" end="6070">trudno powiedzieć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. W finale skakał też Robert Mateja, który skończył konkurs na 22 miejscu. Małysz oddał słaby skok i odpadł w swojej parze kwalifikacyjnej. Krystian Długopolski w ogóle nie wszedł do rozgrywki pucharowej . Jego możliwości są o wiele większe niż osiągane wyniki. Był bardzo zły po nieudanym występie. Powiedział, że nie wie, co się z nim dzieje. Czy za to Małysz z Mateją powoli dźwigają się z niemocy? Naprawdę trudno powiedzieć. Najdłuższy skok eliminacyjnej serii oddał Japończyk Masahiko Harada. Kazuyoshi Funaki tym razem nie szarżował, ale na 108 metrze wylądował w pięknym stylu. Kiedy finał dobiegał końca, zaczęły dziać się rzeczy niezwykłe. Andreas Goldberger wylądował na 115 metrze. Wkrótce pobił go jednak Fin Ahonen, lecąc 2 metry dalej. Jeszcze o 1,5 m dłuższy był skok Hannawalda. Funaki wylądował na 113 metrze, zdobywając 20 punktów za styl. Bezapelacyjnie wygrał konkurs, już trzeci w tegorocznym Turnieju Czterech Skoczni. Jego zwycięstwo w klasyfikacji łącznej jest w zasadzie pewne. Nie wiadomo, czy najpierw powstała skocznia Berg Isel, czy położony tuż obok cmentarz. W każdym razie każdy skoczek w Innsbruchu widzi miejsce wiecznego spoczynku, kiedy pojawia sie na rozbiegu. To delikatny temat. Na szczęście nie trzeba go poruszać, bo w ostatnich dziesięcioleciach nie zginął żaden skoczek.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. 

Strasznie blisko leci Adam Małysz (88 m) i nie ma co marzyć, że będzie w finale. Zaraz po Małyszu jest na rozbiegu Robert Mateja: 93,5 m! Mateja będzie miał 25. wynik eliminacji, ale trzeba się cieszyć z tego, co się ma. Japończyk Masahiko Harada w pięknym stylu ląduje na 108. metrze! 

kiedy finał dobiegał końca, zaczęły dziać się rzeczy niezwykłe. Hasło już nie do skoków, ale prawie lotów dał Andreas Goldberger, który wylądował na 115. metrze. objął prowadzenie. Fin Ahonen ląduje na 117. metrze, Niemiec Hannawald ma 113,5 m i jest na prowadzeniu.pojawił się na górze Funaki. ląduje na 113. metrze, wygrywa konkurs. Nasz Robert Mateja jest 22. Dobrze, że znalazł się w finale.

każdy uczestnik konkursu w Innsbrucku widzi miejsce wiecznego spoczynku, kiedy pojawia się na rozbiegu i patrzy przed siebie. Różnie to opisywano w przeszłości. Byli tacy, którzy walili prosto z mostu, że sąsiedztwo skoczni i cmentarza jest prawidłowe, bo wiadomo jak niebezpiecznym sportem są skoki. Na pewno cmentarz nie robi wrażenia na Funakim, który nie zwraca uwagi na to, gdzie skacze i co widzi na horyzoncie. 

Do niedzielnego finału zakwalifikowało się dwóch naszych: Adam Małysz i Robert Mateja. Obaj na miejscu 21.czy Małysz z Mateją dźwigają się z niemocy - trudno powiedzieć.</body>
      <spans>
        <span start="203" end="304">Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. </span>
        <span start="1010" end="1093">

Strasznie blisko leci Adam Małysz (88 m) i nie ma co marzyć, że będzie w finale. </span>
        <span start="1401" end="1456">Zaraz po Małyszu jest na rozbiegu Robert Mateja: 93,5 m</span>
        <span start="1511" end="1513">! </span>
        <span start="1778" end="1797">Mateja będzie miał </span>
        <span start="1805" end="1868">25. wynik eliminacji, ale trzeba się cieszyć z tego, co się ma.</span>
        <span start="1873" end="1874"> </span>
        <span start="1930" end="1955">Japończyk Masahiko Harada</span>
        <span start="2126" end="2129"> w </span>
        <span start="2133" end="2170">pięknym stylu ląduje na 108. metrze! </span>
        <span start="2998" end="3000">

</span>
        <span start="3024" end="3186">kiedy finał dobiegał końca, zaczęły dziać się rzeczy niezwykłe. Hasło już nie do skoków, ale prawie lotów dał Andreas Goldberger, który wylądował na 115. metrze. </span>
        <span start="3197" end="3214">objął prowadzenie</span>
        <span start="3273" end="3275">. </span>
        <span start="3287" end="3321">Fin Ahonen ląduje na 117. metrze, </span>
        <span start="3360" end="3411">Niemiec Hannawald ma 113,5 m i jest na prowadzeniu.</span>
        <span start="3419" end="3448">pojawił się na górze Funaki. </span>
        <span start="3691" end="3714">ląduje na 113. metrze, </span>
        <span start="3754" end="3771">wygrywa konkurs. </span>
        <span start="3913" end="3972">Nasz Robert Mateja jest 22. Dobrze, że znalazł się w finale</span>
        <span start="3995" end="3996">.</span>
        <span start="4013" end="4015">

</span>
        <span start="4167" end="4211">każdy uczestnik konkursu w Innsbrucku widzi </span>
        <span start="4221" end="4336">miejsce wiecznego spoczynku, kiedy pojawia się na rozbiegu i patrzy przed siebie. Różnie to opisywano w przeszłości</span>
        <span start="4369" end="4371">. </span>
        <span start="4447" end="4452">Byli </span>
        <span start="4454" end="4467">tacy, którzy </span>
        <span start="4491" end="4553">walili prosto z mostu, że sąsiedztwo skoczni i cmentarza jest </span>
        <span start="4569" end="4627">prawidłowe, bo wiadomo jak niebezpiecznym sportem są skoki</span>
        <span start="4639" end="4641">. </span>
        <span start="4849" end="4858">Na pewno </span>
        <span start="4867" end="4885">cmentarz nie robi </span>
        <span start="4893" end="4905">wrażenia na </span>
        <span start="4927" end="5005">Funakim, który nie zwraca uwagi na to, gdzie skacze i co widzi na horyzoncie. </span>
        <span start="5590" end="5698">

Do niedzielnego finału zakwalifikowało się dwóch naszych: Adam Małysz i Robert Mateja. Obaj na miejscu 21.</span>
        <span start="5991" end="6011">czy Małysz z Mateją </span>
        <span start="6018" end="6043">dźwigają się z niemocy - </span>
        <span start="6052" end="6070">trudno powiedzieć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Trzeci konkurs Turnieju Czterech Skoczni, rozegrany w Innsbrucku, wygrał Japończyk Kazuyoshi Funaki. W finale skakał też Mateja. Małysz odpadł w swojej parze kwalifikacyjnej. Długopolski w ogóle nie wszedł do rozgrywki pucharowej. Funaki wygrał bezapelacyjnie, już po raz trzeci w tegorocznym Turnieju Czterech Skoczni. Jego zwycięstwo w klasyfikacji łącznej jest w zasadzie pewne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>blisko leci Adam Małysz (88 m). Zaraz po Małyszu jest Robert Mateja: 93,5 m! kiedy finał dobiegał końca, zaczęły dziać się rzeczy niezwykłe. Andreas Goldberger wylądował na 115. metrze. objął prowadzenie. Funaki ląduje na 113. metrze, wygrywa konkurs. Do niedzielnego finału zakwalifikowało się dwóch naszych: Małysz i Mateja. czy dźwigają się z niemocy - trudno powiedzieć.</body>
      <spans>
        <span start="1022" end="1052">blisko leci Adam Małysz (88 m)</span>
        <span start="1091" end="1093">. </span>
        <span start="1401" end="1423">Zaraz po Małyszu jest </span>
        <span start="1435" end="1456">Robert Mateja: 93,5 m</span>
        <span start="1511" end="1513">! </span>
        <span start="3024" end="3088">kiedy finał dobiegał końca, zaczęły dziać się rzeczy niezwykłe. </span>
        <span start="3134" end="3152">Andreas Goldberger</span>
        <span start="3159" end="3186"> wylądował na 115. metrze. </span>
        <span start="3197" end="3214">objął prowadzenie</span>
        <span start="3273" end="3275">. </span>
        <span start="3440" end="3446">Funaki</span>
        <span start="3447" end="3448"> </span>
        <span start="3691" end="3714">ląduje na 113. metrze, </span>
        <span start="3754" end="3771">wygrywa konkurs. </span>
        <span start="5592" end="5650">Do niedzielnego finału zakwalifikowało się dwóch naszych: </span>
        <span start="5655" end="5664">Małysz i </span>
        <span start="5671" end="5679">Mateja. </span>
        <span start="5991" end="5995">czy </span>
        <span start="6018" end="6043">dźwigają się z niemocy - </span>
        <span start="6052" end="6070">trudno powiedzieć.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
