<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801210007">
  <date>1998-01-21</date>
  <title>Cnota politycznego umiarkowania</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Piotr Winczorek</authors>
  <body>Cnota politycznego umiarkowania

RYS. ROBERT DĄBROWSKI  

PIOTR WINCZOREK

"Umiarkowanie ludzi szczęśliwych płynie ze spokoju, jakim pomyślność ich darzy" (La Rochefoucauld) 

Wedle reprezentatywnych badań CBOS, których wyniki ogłosiła "Gazeta Wyborcza" z 17 - 18 stycznia br., opinia obywateli o rzetelności i uczciwości w pracy ludzi związanych z wykonywaniem w państwie funkcji władczych jest mało pochlebna. 

Jedynie 8 proc. mieszkańców naszego kraju uznaje za uczciwych i rzetelnych polityków, 12 proc. - urzędników gminnych, 13 proc. - posłów, 17 proc. - wysokich urzędników państwowych. Uzyskane przez nich wyniki wydają się szczególnie mierne, gdy porówna się je z ocenami, jakie otrzymali naukowcy (55 proc.), pielęgniarki (51 proc.) czy nauczyciele (41 proc.). Jakkolwiek oceny te kształtują się prawdopodobnie pod wpływem upraszczających rzeczywistość stereotypów, to jednak muszą nastrajać pesymistycznie. Słabe stopnie, jakie otrzymują dziś w Polsce ludzie władzy, nie są czymś zaskakującym, gdy uwzględni się, że w świecie demokratycznym oceny wystawiane zawodowym politykom nie są na ogół zbyt wygórowane. Wynika to między innymi stąd, iż tylko w demokracji można wyrobić sobie i, co najważniejsze, publicznie ujawnić, opinię o dokonaniach i właściwościach ludzi piastujących stanowiska urzędowe. Ich działania i zaniechania są bowiem jawne i bywają przedmiotem otwartej debaty, ich cnoty i wady są wystawiane na pokaz, a przez to stają się obywatelom powszechnie znane. W systemach autokratycznych wszystko to jest skryte, co niekiedy prowadzi do sytuacji, gdy obywatele cenią sobie tyrana, ponieważ naiwnie i nieświadomie przypisują mu zalety, których on nie ma. Mając na względzie te dosyć banalne i niejednokrotnie  przypominane prawdy, nie można jednak powiedzieć, że ich znajomość oddala niepokój, jaki wzbudzać muszą niskie oceny uczciwości i rzetelności naszych polityków, posłów i urzędników. Są one wyrazem braku zaufania nie tylko do ludzi pełniących te funkcje, lecz i (choć być może w mniejszym już stopniu) do instytucji, w których funkcje te są sprawowane. Stąd podejrzenia o brak uczciwości i nierzetelność przenoszone są z polityków, posłów czy urzędników na państwo, jego urządzenia ustrojowe i obowiązujące w nim prawo. W rezultacie na usprawiedliwienie w oczach wielu obywateli zasługuje unikanie ciężarów, jakie na nich nakłada prawo, omijanie zakazów i nakazów które ono ustanawia, a nawet powstrzymywanie się od korzystania z uprawnień obywatelskich, które są przez nie potwierdzane. Słaba frekwencja wyborcza, choćby w ostatnich polskich wyborach parlamentarnych, może być tego przykładem. Są to wszystko objawy osłabienia więzi obywateli z państwem. 

Osłabienie takie nie może wyjść na dobre ani obywatelom, ani państwu. Gdy zapytamy o przyczyny rysującego się stanu rzeczy, odpowiedzi będzie wiele, a większość ma charakter hipotetyczny. Wśród nich jedna wydaje mi się szczególnie prawdopodobna. Politycy przyczyniają się do erozji swego osobistego prestiżu i osłabiają zaufanie obywateli do państwa po części na skutek własnych poczynań. Wielu z tych poczynań można by bez trudu uniknąć, gdyby w świecie ludzi władzy silniej ugruntowana była cnota politycznego umiarkowania. Polityk czy ugrupowanie polityczne pozbawione instynktu władzy to twory sprzeczne z naturą. Ważne jest jednak nie tylko ku jakim celom, poza samym sprawowaniem władzy, jest ów instynkt skierowany, ale aby były to granice wyznaczone umiarkowaniem w korzystaniu z wolności, jaką daje prawo. Jak bowiem pisał przed 250 laty Karol Monteskiusz; "w państwie, to znaczy w społeczności, w której są prawa, wolność może polegać jedynie na tym, aby móc czynić to, czego powinno się chcieć." Byłoby grubą przesadą i niesprawiedliwością twierdzić, że politycy polscy doby współczesnej, to istoty nie znające żadnego umiarkowania w życiu publicznym. Niemniej jedno ze zjawisk naszego życia politycznego przeczy tej optymistycznej hipotezie. Jest nim nadmierne, zdaniem wielu, wykorzystywanie zwycięstw wyborczych dla opanowywania istotnych stanowisk publicznych. Zjawisko to określane jako "pazerność na urzędy" było już niejednokrotnie opisywane i krytykowane. Na wyrazy ostrej nagany narazili się politycy rządzący Polską w okresie poprzedzającym wybory z września 1997 r., gdy pospiesznie obsadzali swoimi ludźmi liczne posady w administracji różnych pionów i szczebli oraz w instytucjach gospodarczych. Niektórzy obserwatorzy wyrażali wówczas nadzieję, że brak uznania ze strony opinii publicznej dla tego typu postępowania będzie przestrogą dla przyszłych ekip kierowniczych. Sądzili, że zawołanie "zwycięscy biorą wszystko" nie zyska już zwolenników. Niestety tak się nie stało. Jak na razie nie sprawdziły się też nadzieje, że ustanowienie instytucji służby cywilnej zapobiegnie nadmiernej polityzacji państwa i jego aparatu administracyjnego. Przypuszczam, że negatywne opinie dotyczące zarówno niedawnej przeszłości, jak i dnia dzisiejszego wzbudzą zastrzeżenia. Ci z przeszłości powiedzą pewno, że za ich czasów było jednak znacznie lepiej i że to dopiero obecnie dzieje się naprawdę źle. Ci z teraźniejszości znajdą zaś argumenty, iż właśnie ich działania przywracają normalność naruszoną przez poprzedników. Taka jest jednak właściwość erystyki politycznej. Polityk, który twierdzi, iż to nie on ma rację, nie on czyni dobro, nie on unika zła, lecz jego przeciwnik, to zjawisko w przyrodzie nie znane. 

Dotychczasowe doświadczenie polskie, zebrane po 1989 roku, świadczy jednak, że społeczeństwo nasze nie lubi gwałtownych sporów i waśni. Ceni natomiast umiarkowanie, wspaniałomyślność, zgodę, porozumienie i współpracę. Politycy, którzy to w odpowiednim czasie pojęli, odnaleźli się w wyborach na ogół lepiej, niż ci, którzy uwierzyli w perswazyjną siłę agresji. Do kategorii politycznego nieumiarkowania należy pragnienie przejęcia przez siły zwycięskie wszystkich dostępnych prawnie stanowisk w państwie. Wprawdzie za realizacją takiego zamiaru przemawia szereg ważnych argumentów, jak choćby konieczność zapewnienia jednolitości politycznej i ideologicznej w kierowaniu wspólnotą państwową oraz zagwarantowania, iż ważne stanowiska znajdą się w rękach ludzi lojalnych wobec aktualnej ekipy przywódczej, lecz ludzi zdolnych do zajmowania stanowisk w państwie znaleźć można także w różnych obozach politycznych. Szkoda, aby talenty, których nigdy nie za wiele marnowały się tylko dlatego, że nie są to "nasze" talenty. Wystarczy, aby w rękach zwycięskich ugrupowań znalazły się stanowiska kluczowe, takie jak ministerialne; obsada urzędu prezesa jakiejś rządowej agencji gospodarczej, nie musi być już dokonywana w podobny sposób. Szkody, jakie wywołuje nadmierne dążenie do swego mają charakter głównie psychologiczny. Wywołują bowiem w znacznej części opinii publicznej przeświadczenie, że chodzi tu raczej o "zawłaszczenie państwa" niż o jego rzeczywiste dobro. Na długą metę obraca się to przeciw tym, którzy choć mają polityczne - wynikające z wygrania wyborów - i konstytucyjne prawo do wzięcia państwa w swoje ręce, nie uważają za konieczne wykazać się tu koniecznym umiarkowaniem. Gdy przychodzi chwila wyborczego rozliczenia i wypada ono na niekorzyść dotychczas rządzących, są oni podobnie potraktowani przez nowych zwycięzców. A później koło rusza - da capo! Choć skuteczność rozstrzygnięć prawnych jest w takich wypadkach ograniczona, należałoby, być może, ustanowić pewne mechanizmy, które powstrzymałyby, lub choćby spowolniły obroty tego koła. Przykładem takich rozwiązań na gruncie parlamentarnym są postanowienia obowiązującego regulaminu Zgromadzenia Państwowego Republiki Słowenii. Jest to akt wyjątkowo kurtuazyjny wobec opozycji. Przewiduje on na przykład, że w części debaty poświęconej pytaniom poselskim trzy pierwsze pytania zadają rządowi i jego członkom politycy opozycji, skład organów roboczych Zgromadzenia (tj. komitetów i komisji) oraz rozdział w nich stanowisk kierowniczych ustala się z uwzględnieniem liczebności klubów poselskich, a nawet proporcjonalnie do liczby posłów koalicji rządzącej i opozycji, funkcje kierownicze w organach roboczych, które sprawują nadzór nad służbami bezpieczeństwa, informacyjnymi, wywiadu oraz nad budżetem państwa i finansami publicznymi przypadają, z mocy samego prawa, przedstawicielom klubów opozycyjnych. Może zatem nie trzeba się uczyć od razu od diabła, skoro wystarczy od przyjaciela.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Wedle reprezentatywnych badań CBOS opinia obywateli o rzetelności i uczciwości w pracy ludzi związanych z wykonywaniem w państwie funkcji władczych jest mało pochlebna. Jedynie 8 proc. mieszkańców naszego kraju uznaje za uczciwych polityków, 12 proc. - urzędników gminnych, 13 proc. - posłów, 17 proc. - wysokich urzędników państwowych. w demokracji można wyrobić sobie i publicznie ujawnić opinię o dokonaniach ludzi piastujących stanowiska urzędowe. Ich działania są  jawne i bywają przedmiotem otwartej debaty, a przez to stają się obywatelom powszechnie znane. niskie oceny uczciwości i rzetelności naszych polityków i urzędników Są wyrazem braku zaufania nie tylko do ludzi, lecz i do instytucji. podejrzenia o brak uczciwości i nierzetelność przenoszone są na państwo, jego urządzenia ustrojowe i obowiązujące w nim prawo.</body>
      <spans>
        <span start="176" end="210">Wedle reprezentatywnych badań CBOS</span>
        <span start="277" end="412"> opinia obywateli o rzetelności i uczciwości w pracy ludzi związanych z wykonywaniem w państwie funkcji władczych jest mało pochlebna. </span>
        <span start="414" end="476">Jedynie 8 proc. mieszkańców naszego kraju uznaje za uczciwych </span>
        <span start="489" end="595">polityków, 12 proc. - urzędników gminnych, 13 proc. - posłów, 17 proc. - wysokich urzędników państwowych. </span>
        <span start="1161" end="1195">w demokracji można wyrobić sobie i</span>
        <span start="1214" end="1233"> publicznie ujawnić</span>
        <span start="1234" end="1256"> opinię o dokonaniach </span>
        <span start="1273" end="1327">ludzi piastujących stanowiska urzędowe. Ich działania </span>
        <span start="1341" end="1344">są </span>
        <span start="1350" end="1395"> jawne i bywają przedmiotem otwartej debaty, </span>
        <span start="1436" end="1487">a przez to stają się obywatelom powszechnie znane. </span>
        <span start="1840" end="1895">niskie oceny uczciwości i rzetelności naszych polityków</span>
        <span start="1903" end="1916"> i urzędników</span>
        <span start="1917" end="1921"> Są </span>
        <span start="1925" end="1966">wyrazem braku zaufania nie tylko do ludzi</span>
        <span start="1988" end="1997">, lecz i </span>
        <span start="2037" end="2050">do instytucji</span>
        <span start="2086" end="2088">. </span>
        <span start="2093" end="2154">podejrzenia o brak uczciwości i nierzetelność przenoszone są </span>
        <span start="2189" end="2254">na państwo, jego urządzenia ustrojowe i obowiązujące w nim prawo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Wedle reprezentatywnych badań CBOS opinia obywateli o rzetelności i uczciwości w pracy ludzi związanych z wykonywaniem w państwie funkcji władczych jest mało pochlebna. Jedynie 8 proc. mieszkańców naszego kraju uznaje za uczciwych polityków, 12 proc. - urzędników gminnych, 13 proc. - posłów, 17 proc. - wysokich urzędników państwowych. Słabe stopnie, jakie otrzymują dziś w Polsce ludzie władzy, nie są czymś zaskakującym, gdy uwzględni się, że w świecie demokratycznym oceny wystawiane zawodowym politykom nie są na ogół zbyt wygórowane. Wynika to stąd, iż tylko w demokracji można wyrobić sobie i publicznie ujawnić opinię o dokonaniach ludzi piastujących stanowiska urzędowe. Ich działania są  jawne i bywają przedmiotem otwartej debaty, ich cnoty i wady są wystawiane na pokaz, a przez to stają się obywatelom powszechnie znane. niskie oceny uczciwości i rzetelności naszych polityków, posłów i urzędników Są wyrazem braku zaufania nie tylko do ludzi pełniących te funkcje, lecz i do instytucji. podejrzenia o brak uczciwości i nierzetelność przenoszone są z polityków czy urzędników na państwo, jego urządzenia ustrojowe i obowiązujące w nim prawo. 
Politycy przyczyniają się do erozji swego osobistego prestiżu i osłabiają zaufanie obywateli do państwa po części na skutek własnych poczynań. Wielu można by bez trudu uniknąć, gdyby w świecie ludzi władzy silniej ugruntowana była cnota politycznego umiarkowania. Dotychczasowe doświadczenie polskie świadczy, że społeczeństwo nie lubi gwałtownych sporów i waśni. Ceni natomiast umiarkowanie, wspaniałomyślność, zgodę, porozumienie i współpracę.</body>
      <spans>
        <span start="176" end="210">Wedle reprezentatywnych badań CBOS</span>
        <span start="277" end="412"> opinia obywateli o rzetelności i uczciwości w pracy ludzi związanych z wykonywaniem w państwie funkcji władczych jest mało pochlebna. </span>
        <span start="414" end="476">Jedynie 8 proc. mieszkańców naszego kraju uznaje za uczciwych </span>
        <span start="489" end="595">polityków, 12 proc. - urzędników gminnych, 13 proc. - posłów, 17 proc. - wysokich urzędników państwowych. </span>
        <span start="919" end="1132">Słabe stopnie, jakie otrzymują dziś w Polsce ludzie władzy, nie są czymś zaskakującym, gdy uwzględni się, że w świecie demokratycznym oceny wystawiane zawodowym politykom nie są na ogół zbyt wygórowane. Wynika to </span>
        <span start="1146" end="1195">stąd, iż tylko w demokracji można wyrobić sobie i</span>
        <span start="1214" end="1233"> publicznie ujawnić</span>
        <span start="1234" end="1256"> opinię o dokonaniach </span>
        <span start="1273" end="1327">ludzi piastujących stanowiska urzędowe. Ich działania </span>
        <span start="1341" end="1344">są </span>
        <span start="1350" end="1487"> jawne i bywają przedmiotem otwartej debaty, ich cnoty i wady są wystawiane na pokaz, a przez to stają się obywatelom powszechnie znane. </span>
        <span start="1840" end="1916">niskie oceny uczciwości i rzetelności naszych polityków, posłów i urzędników</span>
        <span start="1917" end="1921"> Są </span>
        <span start="1925" end="1997">wyrazem braku zaufania nie tylko do ludzi pełniących te funkcje, lecz i </span>
        <span start="2037" end="2050">do instytucji</span>
        <span start="2086" end="2088">. </span>
        <span start="2093" end="2165">podejrzenia o brak uczciwości i nierzetelność przenoszone są z polityków</span>
        <span start="2173" end="2255"> czy urzędników na państwo, jego urządzenia ustrojowe i obowiązujące w nim prawo. </span>
        <span start="2692" end="2693">
</span>
        <span start="2939" end="3088">Politycy przyczyniają się do erozji swego osobistego prestiżu i osłabiają zaufanie obywateli do państwa po części na skutek własnych poczynań. Wielu </span>
        <span start="3104" end="3219">można by bez trudu uniknąć, gdyby w świecie ludzi władzy silniej ugruntowana była cnota politycznego umiarkowania. </span>
        <span start="5422" end="5457">Dotychczasowe doświadczenie polskie</span>
        <span start="5480" end="5489"> świadczy</span>
        <span start="5496" end="5515">, że społeczeństwo </span>
        <span start="5521" end="5639">nie lubi gwałtownych sporów i waśni. Ceni natomiast umiarkowanie, wspaniałomyślność, zgodę, porozumienie i współpracę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Wedle reprezentatywnych badań CBOS opinia obywateli o rzetelności i uczciwości w pracy ludzi związanych z wykonywaniem w państwie funkcji władczych jest mało pochlebna. niskie oceny naszych polityków i urzędników Są wyrazem braku zaufania nie tylko do ludzi, lecz i do instytucji. podejrzenia o brak uczciwości i nierzetelność przenoszone są na państwo, jego urządzenia ustrojowe i obowiązujące prawo.</body>
      <spans>
        <span start="176" end="210">Wedle reprezentatywnych badań CBOS</span>
        <span start="277" end="412"> opinia obywateli o rzetelności i uczciwości w pracy ludzi związanych z wykonywaniem w państwie funkcji władczych jest mało pochlebna. </span>
        <span start="1840" end="1853">niskie oceny </span>
        <span start="1878" end="1895">naszych polityków</span>
        <span start="1903" end="1916"> i urzędników</span>
        <span start="1917" end="1921"> Są </span>
        <span start="1925" end="1966">wyrazem braku zaufania nie tylko do ludzi</span>
        <span start="1988" end="1997">, lecz i </span>
        <span start="2037" end="2050">do instytucji</span>
        <span start="2086" end="2088">. </span>
        <span start="2093" end="2154">podejrzenia o brak uczciwości i nierzetelność przenoszone są </span>
        <span start="2189" end="2242">na państwo, jego urządzenia ustrojowe i obowiązujące </span>
        <span start="2248" end="2254">prawo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>opinia obywateli o rzetelności i uczciwości w pracy ludzi związanych z wykonywaniem w państwie funkcji władczych jest mało pochlebna. Jedynie 8 proc. mieszkańców naszego kraju uznaje za uczciwych i rzetelnych polityków, 12 proc. - urzędników gminnych, 13 proc. - posłów, 17 proc. - wysokich urzędników państwowych. niskie oceny Są wyrazem braku zaufania nie tylko do ludzi pełniących te funkcje, lecz i do instytucji, w których funkcje te są sprawowane. Stąd podejrzenia o brak uczciwości i nierzetelność przenoszone są z polityków, posłów czy urzędników na państwo, jego urządzenia ustrojowe i obowiązujące w nim prawo. Są to wszystko objawy osłabienia więzi obywateli z państwem. Osłabienie takie nie może wyjść na dobre ani obywatelom, ani państwu.</body>
      <spans>
        <span start="278" end="412">opinia obywateli o rzetelności i uczciwości w pracy ludzi związanych z wykonywaniem w państwie funkcji władczych jest mało pochlebna. </span>
        <span start="414" end="595">Jedynie 8 proc. mieszkańców naszego kraju uznaje za uczciwych i rzetelnych polityków, 12 proc. - urzędników gminnych, 13 proc. - posłów, 17 proc. - wysokich urzędników państwowych. </span>
        <span start="1840" end="1853">niskie oceny </span>
        <span start="1918" end="1921">Są </span>
        <span start="1925" end="1997">wyrazem braku zaufania nie tylko do ludzi pełniących te funkcje, lecz i </span>
        <span start="2037" end="2255">do instytucji, w których funkcje te są sprawowane. Stąd podejrzenia o brak uczciwości i nierzetelność przenoszone są z polityków, posłów czy urzędników na państwo, jego urządzenia ustrojowe i obowiązujące w nim prawo. </span>
        <span start="2630" end="2691">Są to wszystko objawy osłabienia więzi obywateli z państwem. </span>
        <span start="2693" end="2762">Osłabienie takie nie może wyjść na dobre ani obywatelom, ani państwu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>opinia obywateli o rzetelności i uczciwości w pracy ludzi związanych z wykonywaniem w państwie funkcji władczych jest mało pochlebna. Jedynie 8 proc. mieszkańców naszego kraju uznaje za uczciwych i rzetelnych polityków, 12 proc. - urzędników gminnych, 13 proc. - posłów, 17 proc. - wysokich urzędników państwowych. w świecie demokratycznym oceny wystawiane zawodowym politykom nie są na ogół zbyt wygórowane. tylko w demokracji można wyrobić sobie i, co najważniejsze, publicznie ujawnić, opinię o dokonaniach i właściwościach ludzi piastujących stanowiska urzędowe. Ich działania i zaniechania są bowiem jawne. niskie oceny Są wyrazem braku zaufania nie tylko do ludzi pełniących te funkcje, lecz i (choć być może w mniejszym już stopniu) do instytucji, w których funkcje te są sprawowane. Stąd podejrzenia o brak uczciwości i nierzetelność przenoszone są z polityków, posłów czy urzędników na państwo, jego urządzenia ustrojowe i obowiązujące w nim prawo. Są to wszystko objawy osłabienia więzi obywateli z państwem. Osłabienie takie nie może wyjść na dobre ani obywatelom, ani państwu. Byłoby grubą przesadą i niesprawiedliwością twierdzić, że politycy polscy doby współczesnej, to istoty nie znające żadnego umiarkowania w życiu publicznym. Niemniej jedno ze zjawisk naszego życia politycznego przeczy tej optymistycznej hipotezie. Jest nim nadmierne, zdaniem wielu, wykorzystywanie zwycięstw wyborczych dla opanowywania istotnych stanowisk publicznych. Dotychczasowe doświadczenie polskie, zebrane po 1989 roku, świadczy, że społeczeństwo nasze nie lubi gwałtownych sporów i waśni. Ceni natomiast umiarkowanie, wspaniałomyślność, zgodę, porozumienie i współpracę.</body>
      <spans>
        <span start="278" end="412">opinia obywateli o rzetelności i uczciwości w pracy ludzi związanych z wykonywaniem w państwie funkcji władczych jest mało pochlebna. </span>
        <span start="414" end="595">Jedynie 8 proc. mieszkańców naszego kraju uznaje za uczciwych i rzetelnych polityków, 12 proc. - urzędników gminnych, 13 proc. - posłów, 17 proc. - wysokich urzędników państwowych. </span>
        <span start="1028" end="1122">w świecie demokratycznym oceny wystawiane zawodowym politykom nie są na ogół zbyt wygórowane. </span>
        <span start="1155" end="1356">tylko w demokracji można wyrobić sobie i, co najważniejsze, publicznie ujawnić, opinię o dokonaniach i właściwościach ludzi piastujących stanowiska urzędowe. Ich działania i zaniechania są bowiem jawne</span>
        <span start="1485" end="1487">. </span>
        <span start="1840" end="1853">niskie oceny </span>
        <span start="1918" end="1921">Są </span>
        <span start="1925" end="2255">wyrazem braku zaufania nie tylko do ludzi pełniących te funkcje, lecz i (choć być może w mniejszym już stopniu) do instytucji, w których funkcje te są sprawowane. Stąd podejrzenia o brak uczciwości i nierzetelność przenoszone są z polityków, posłów czy urzędników na państwo, jego urządzenia ustrojowe i obowiązujące w nim prawo. </span>
        <span start="2630" end="2691">Są to wszystko objawy osłabienia więzi obywateli z państwem. </span>
        <span start="2693" end="2763">Osłabienie takie nie może wyjść na dobre ani obywatelom, ani państwu. </span>
        <span start="3700" end="4069">Byłoby grubą przesadą i niesprawiedliwością twierdzić, że politycy polscy doby współczesnej, to istoty nie znające żadnego umiarkowania w życiu publicznym. Niemniej jedno ze zjawisk naszego życia politycznego przeczy tej optymistycznej hipotezie. Jest nim nadmierne, zdaniem wielu, wykorzystywanie zwycięstw wyborczych dla opanowywania istotnych stanowisk publicznych. </span>
        <span start="5422" end="5489">Dotychczasowe doświadczenie polskie, zebrane po 1989 roku, świadczy</span>
        <span start="5496" end="5639">, że społeczeństwo nasze nie lubi gwałtownych sporów i waśni. Ceni natomiast umiarkowanie, wspaniałomyślność, zgodę, porozumienie i współpracę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>opinia obywateli o rzetelności i uczciwości w pracy ludzi związanych z wykonywaniem w państwie funkcji władczych jest mało pochlebna. niskie oceny Są wyrazem braku zaufania nie tylko do ludzi pełniących te funkcje, lecz i do instytucji, w których funkcje te są sprawowane. Stąd podejrzenia przenoszone są z polityków na państwo, jego urządzenia ustrojowe i obowiązujące w nim prawo.</body>
      <spans>
        <span start="278" end="412">opinia obywateli o rzetelności i uczciwości w pracy ludzi związanych z wykonywaniem w państwie funkcji władczych jest mało pochlebna. </span>
        <span start="1840" end="1853">niskie oceny </span>
        <span start="1918" end="1921">Są </span>
        <span start="1925" end="1997">wyrazem braku zaufania nie tylko do ludzi pełniących te funkcje, lecz i </span>
        <span start="2037" end="2105">do instytucji, w których funkcje te są sprawowane. Stąd podejrzenia </span>
        <span start="2139" end="2165">przenoszone są z polityków</span>
        <span start="2188" end="2254"> na państwo, jego urządzenia ustrojowe i obowiązujące w nim prawo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Wedle badań CBOS opinia obywateli o rzetelności i uczciwości w pracy ludzi związanych z wykonywaniem w państwie funkcji władczych jest mało pochlebna. niskie oceny uczciwości i rzetelności naszych polityków Są wyrazem braku zaufania nie tylko do ludzi pełniących te funkcje, lecz i do instytucji, w których funkcje te są sprawowane. Politycy osłabiają zaufanie obywateli do państwa po części na skutek własnych poczynań. Do kategorii politycznego nieumiarkowania należy pragnienie przejęcia przez siły zwycięskie wszystkich dostępnych prawnie stanowisk w państwie. Gdy przychodzi chwila wyborczego rozliczenia i wypada ono na niekorzyść dotychczas rządzących, są oni podobnie potraktowani przez nowych zwycięzców. należałoby ustanowić pewne mechanizmy, które powstrzymałyby obroty tego koła. Przykładem takich rozwiązań są postanowienia regulaminu Zgromadzenia Państwowego Republiki Słowenii.</body>
      <spans>
        <span start="176" end="182">Wedle </span>
        <span start="200" end="210">badań CBOS</span>
        <span start="277" end="412"> opinia obywateli o rzetelności i uczciwości w pracy ludzi związanych z wykonywaniem w państwie funkcji władczych jest mało pochlebna. </span>
        <span start="1840" end="1895">niskie oceny uczciwości i rzetelności naszych polityków</span>
        <span start="1917" end="1921"> Są </span>
        <span start="1925" end="1997">wyrazem braku zaufania nie tylko do ludzi pełniących te funkcje, lecz i </span>
        <span start="2037" end="2088">do instytucji, w których funkcje te są sprawowane. </span>
        <span start="2939" end="2948">Politycy </span>
        <span start="3003" end="3082">osłabiają zaufanie obywateli do państwa po części na skutek własnych poczynań. </span>
        <span start="5783" end="5927">Do kategorii politycznego nieumiarkowania należy pragnienie przejęcia przez siły zwycięskie wszystkich dostępnych prawnie stanowisk w państwie. </span>
        <span start="7110" end="7259">Gdy przychodzi chwila wyborczego rozliczenia i wypada ono na niekorzyść dotychczas rządzących, są oni podobnie potraktowani przez nowych zwycięzców. </span>
        <span start="7368" end="7378">należałoby</span>
        <span start="7389" end="7438"> ustanowić pewne mechanizmy, które powstrzymałyby</span>
        <span start="7461" end="7508"> obroty tego koła. Przykładem takich rozwiązań </span>
        <span start="7534" end="7551">są postanowienia </span>
        <span start="7566" end="7621">regulaminu Zgromadzenia Państwowego Republiki Słowenii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Wedle reprezentatywnych badań CBOS opinia obywateli o rzetelności i uczciwości w pracy ludzi związanych z wykonywaniem w państwie funkcji władczych jest mało pochlebna. w świecie demokratycznym oceny wystawiane zawodowym politykom nie są na ogół zbyt wygórowane. Ich działania i zaniechania są bowiem jawne. W systemach autokratycznych wszystko to jest skryte. jednak niskie oceny uczciwości i rzetelności naszych polityków Są wyrazem braku zaufania nie tylko do ludzi pełniących te funkcje, lecz i do instytucji, w których funkcje te są sprawowane. W rezultacie na usprawiedliwienie w oczach wielu obywateli zasługuje unikanie ciężarów, jakie na nich nakłada prawo. 
Politycy przyczyniają się do erozji swego osobistego prestiżu i osłabiają zaufanie obywateli do państwa po części na skutek własnych poczynań. Wielu z tych poczynań można by uniknąć, gdyby w świecie ludzi władzy silniej ugruntowana była cnota politycznego umiarkowania. Do kategorii politycznego nieumiarkowania należy pragnienie przejęcia przez siły zwycięskie wszystkich dostępnych prawnie stanowisk w państwie. Wprawdzie za realizacją takiego zamiaru przemawia konieczność zapewnienia jednolitości politycznej i ideologicznej w kierowaniu wspólnotą państwową, lecz ludzi zdolnych do zajmowania stanowisk w państwie znaleźć można w różnych obozach politycznych. Wystarczy, aby w rękach zwycięskich ugrupowań znalazły się stanowiska kluczowe. Gdy przychodzi chwila wyborczego rozliczenia i wypada ono na niekorzyść dotychczas rządzących, są oni podobnie potraktowani przez nowych zwycięzców. należałoby ustanowić pewne mechanizmy, które powstrzymałyby obroty tego koła. Przykładem takich rozwiązań na gruncie parlamentarnym są postanowienia obowiązującego regulaminu Zgromadzenia Państwowego Republiki Słowenii.</body>
      <spans>
        <span start="176" end="210">Wedle reprezentatywnych badań CBOS</span>
        <span start="277" end="412"> opinia obywateli o rzetelności i uczciwości w pracy ludzi związanych z wykonywaniem w państwie funkcji władczych jest mało pochlebna. </span>
        <span start="1028" end="1122">w świecie demokratycznym oceny wystawiane zawodowym politykom nie są na ogół zbyt wygórowane. </span>
        <span start="1313" end="1356">Ich działania i zaniechania są bowiem jawne</span>
        <span start="1485" end="1538">. W systemach autokratycznych wszystko to jest skryte</span>
        <span start="1679" end="1681">. </span>
        <span start="1767" end="1774">jednak </span>
        <span start="1840" end="1895">niskie oceny uczciwości i rzetelności naszych polityków</span>
        <span start="1917" end="1921"> Są </span>
        <span start="1925" end="1997">wyrazem braku zaufania nie tylko do ludzi pełniących te funkcje, lecz i </span>
        <span start="2037" end="2088">do instytucji, w których funkcje te są sprawowane. </span>
        <span start="2255" end="2370">W rezultacie na usprawiedliwienie w oczach wielu obywateli zasługuje unikanie ciężarów, jakie na nich nakłada prawo</span>
        <span start="2521" end="2523">. </span>
        <span start="2692" end="2693">
</span>
        <span start="2939" end="3113">Politycy przyczyniają się do erozji swego osobistego prestiżu i osłabiają zaufanie obywateli do państwa po części na skutek własnych poczynań. Wielu z tych poczynań można by </span>
        <span start="3123" end="3219">uniknąć, gdyby w świecie ludzi władzy silniej ugruntowana była cnota politycznego umiarkowania. </span>
        <span start="5783" end="5977">Do kategorii politycznego nieumiarkowania należy pragnienie przejęcia przez siły zwycięskie wszystkich dostępnych prawnie stanowisk w państwie. Wprawdzie za realizacją takiego zamiaru przemawia </span>
        <span start="6015" end="6112">konieczność zapewnienia jednolitości politycznej i ideologicznej w kierowaniu wspólnotą państwową</span>
        <span start="6224" end="6295">, lecz ludzi zdolnych do zajmowania stanowisk w państwie znaleźć można </span>
        <span start="6301" end="6333">w różnych obozach politycznych. </span>
        <span start="6440" end="6518">Wystarczy, aby w rękach zwycięskich ugrupowań znalazły się stanowiska kluczowe</span>
        <span start="6650" end="6652">. </span>
        <span start="7110" end="7259">Gdy przychodzi chwila wyborczego rozliczenia i wypada ono na niekorzyść dotychczas rządzących, są oni podobnie potraktowani przez nowych zwycięzców. </span>
        <span start="7368" end="7378">należałoby</span>
        <span start="7389" end="7438"> ustanowić pewne mechanizmy, które powstrzymałyby</span>
        <span start="7461" end="7621"> obroty tego koła. Przykładem takich rozwiązań na gruncie parlamentarnym są postanowienia obowiązującego regulaminu Zgromadzenia Państwowego Republiki Słowenii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Wedle badań CBOS opinia obywateli o rzetelności i uczciwości w pracy ludzi związanych z wykonywaniem w państwie funkcji władczych jest mało pochlebna. Do kategorii politycznego nieumiarkowania należy pragnienie przejęcia przez siły zwycięskie wszystkich dostępnych prawnie stanowisk w państwie. Gdy przychodzi chwila wyborczego rozliczenia i wypada ono na niekorzyść dotychczas rządzących, są oni podobnie potraktowani przez nowych zwycięzców.</body>
      <spans>
        <span start="176" end="182">Wedle </span>
        <span start="200" end="210">badań CBOS</span>
        <span start="277" end="412"> opinia obywateli o rzetelności i uczciwości w pracy ludzi związanych z wykonywaniem w państwie funkcji władczych jest mało pochlebna. </span>
        <span start="5783" end="5927">Do kategorii politycznego nieumiarkowania należy pragnienie przejęcia przez siły zwycięskie wszystkich dostępnych prawnie stanowisk w państwie. </span>
        <span start="7110" end="7258">Gdy przychodzi chwila wyborczego rozliczenia i wypada ono na niekorzyść dotychczas rządzących, są oni podobnie potraktowani przez nowych zwycięzców.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Wedle reprezentatywnych badań CBOS, których wyniki ogłosiła "Gazeta Wyborcza" z 17 - 18 stycznia br., opinia obywateli o rzetelności i uczciwości w pracy ludzi związanych z wykonywaniem w państwie funkcji władczych jest mało pochlebna. Uzyskane przez nich wyniki wydają się szczególnie mierne, gdy porówna się je z ocenami, jakie otrzymali naukowcy (55 proc.), pielęgniarki (51 proc.) czy nauczyciele (41 proc.). Jakkolwiek oceny te kształtują się prawdopodobnie pod wpływem upraszczających rzeczywistość stereotypów, to jednak muszą nastrajać pesymistycznie. Słabe stopnie sąwyrazem braku zaufania nie tylko do ludzi pełniących te funkcje, lecz i (choć być może w mniejszym już stopniu) do instytucji, w których funkcje te są sprawowane.Dotychczasowe doświadczenie polskie, zebrane po 1989 roku, świadczy, że społeczeństwo nasze nie lubi gwałtownych sporów i waśni. Ceni natomiast umiarkowanie, wspaniałomyślność, zgodę, porozumienie i współpracę.</body>
      <spans>
        <span start="176" end="411">Wedle reprezentatywnych badań CBOS, których wyniki ogłosiła "Gazeta Wyborcza" z 17 - 18 stycznia br., opinia obywateli o rzetelności i uczciwości w pracy ludzi związanych z wykonywaniem w państwie funkcji władczych jest mało pochlebna.</span>
        <span start="594" end="932"> Uzyskane przez nich wyniki wydają się szczególnie mierne, gdy porówna się je z ocenami, jakie otrzymali naukowcy (55 proc.), pielęgniarki (51 proc.) czy nauczyciele (41 proc.). Jakkolwiek oceny te kształtują się prawdopodobnie pod wpływem upraszczających rzeczywistość stereotypów, to jednak muszą nastrajać pesymistycznie. Słabe stopnie</span>
        <span start="982" end="984"> s</span>
        <span start="1919" end="1920">ą</span>
        <span start="1925" end="2087">wyrazem braku zaufania nie tylko do ludzi pełniących te funkcje, lecz i (choć być może w mniejszym już stopniu) do instytucji, w których funkcje te są sprawowane.</span>
        <span start="5422" end="5489">Dotychczasowe doświadczenie polskie, zebrane po 1989 roku, świadczy</span>
        <span start="5496" end="5639">, że społeczeństwo nasze nie lubi gwałtownych sporów i waśni. Ceni natomiast umiarkowanie, wspaniałomyślność, zgodę, porozumienie i współpracę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Wedle reprezentatywnych badań CBOS, których wyniki ogłosiła "Gazeta Wyborcza" z 17 - 18 stycznia br., opinia obywateli o rzetelności i uczciwości w pracy ludzi związanych z wykonywaniem w państwie funkcji władczych jest mało pochlebna.Jedynie 8 proc. mieszkańców naszego kraju uznaje za uczciwych i rzetelnych polityków, 12 proc. - urzędników gminnych, 13 proc. - posłów, 17 proc. - wysokich urzędników państwowych. Uzyskane przez nich wyniki wydają się szczególnie mierne, gdy porówna się je z ocenami, jakie otrzymali naukowcy (55 proc.), pielęgniarki (51 proc.) czy nauczyciele (41 proc.). Jakkolwiek oceny te kształtują się prawdopodobnie pod wpływem upraszczających rzeczywistość stereotypów, to jednak muszą nastrajać pesymistycznie. Słabe stopnie sąwyrazem braku zaufania nie tylko do ludzi pełniących te funkcje, lecz i (choć być może w mniejszym już stopniu) do instytucji, w których funkcje te są sprawowane. Politycy przyczyniają się do erozji swego osobistego prestiżu i osłabiają zaufanie obywateli do państwa po części na skutek własnych poczynań. Wielu z tych poczynań można by bez trudu uniknąć, gdyby w świecie ludzi władzy silniej ugruntowana była cnota politycznego umiarkowania.Dotychczasowe doświadczenie polskie, zebrane po 1989 roku, świadczy, że społeczeństwo nasze nie lubi gwałtownych sporów i waśni. Ceni natomiast umiarkowanie, wspaniałomyślność, zgodę, porozumienie i współpracę. Politycy, którzy to w odpowiednim czasie pojęli, odnaleźli się w wyborach na ogół lepiej, niż ci, którzy uwierzyli w perswazyjną siłę agresji.</body>
      <spans>
        <span start="176" end="411">Wedle reprezentatywnych badań CBOS, których wyniki ogłosiła "Gazeta Wyborcza" z 17 - 18 stycznia br., opinia obywateli o rzetelności i uczciwości w pracy ludzi związanych z wykonywaniem w państwie funkcji władczych jest mało pochlebna.</span>
        <span start="414" end="932">Jedynie 8 proc. mieszkańców naszego kraju uznaje za uczciwych i rzetelnych polityków, 12 proc. - urzędników gminnych, 13 proc. - posłów, 17 proc. - wysokich urzędników państwowych. Uzyskane przez nich wyniki wydają się szczególnie mierne, gdy porówna się je z ocenami, jakie otrzymali naukowcy (55 proc.), pielęgniarki (51 proc.) czy nauczyciele (41 proc.). Jakkolwiek oceny te kształtują się prawdopodobnie pod wpływem upraszczających rzeczywistość stereotypów, to jednak muszą nastrajać pesymistycznie. Słabe stopnie</span>
        <span start="982" end="984"> s</span>
        <span start="1919" end="1920">ą</span>
        <span start="1925" end="2088">wyrazem braku zaufania nie tylko do ludzi pełniących te funkcje, lecz i (choć być może w mniejszym już stopniu) do instytucji, w których funkcje te są sprawowane. </span>
        <span start="2939" end="3218">Politycy przyczyniają się do erozji swego osobistego prestiżu i osłabiają zaufanie obywateli do państwa po części na skutek własnych poczynań. Wielu z tych poczynań można by bez trudu uniknąć, gdyby w świecie ludzi władzy silniej ugruntowana była cnota politycznego umiarkowania.</span>
        <span start="5422" end="5489">Dotychczasowe doświadczenie polskie, zebrane po 1989 roku, świadczy</span>
        <span start="5496" end="5782">, że społeczeństwo nasze nie lubi gwałtownych sporów i waśni. Ceni natomiast umiarkowanie, wspaniałomyślność, zgodę, porozumienie i współpracę. Politycy, którzy to w odpowiednim czasie pojęli, odnaleźli się w wyborach na ogół lepiej, niż ci, którzy uwierzyli w perswazyjną siłę agresji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Wedle reprezentatywnych badań CBOS, których wyniki ogłosiła "Gazeta Wyborcza" z 17 - 18 stycznia br., opinia obywateli o rzetelności i uczciwości w pracy ludzi związanych z wykonywaniem w państwie funkcji władczych jest mało pochlebna. Uzyskane przez nich wyniki wydają się szczególnie mierne, gdy porówna się je z ocenami, jakie otrzymali naukowcy (55 proc.), pielęgniarki (51 proc.) czy nauczyciele (41 proc.).</body>
      <spans>
        <span start="176" end="411">Wedle reprezentatywnych badań CBOS, których wyniki ogłosiła "Gazeta Wyborcza" z 17 - 18 stycznia br., opinia obywateli o rzetelności i uczciwości w pracy ludzi związanych z wykonywaniem w państwie funkcji władczych jest mało pochlebna.</span>
        <span start="594" end="771"> Uzyskane przez nich wyniki wydają się szczególnie mierne, gdy porówna się je z ocenami, jakie otrzymali naukowcy (55 proc.), pielęgniarki (51 proc.) czy nauczyciele (41 proc.).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Wedle badań CBOS 8 proc. mieszkańców naszego kraju uznaje za uczciwych i rzetelnych polityków, 12 proc. - urzędników gminnych, 13 proc. - posłów, 17 proc. - wysokich urzędników państwowych. w świecie demokratycznym oceny wystawiane politykom nie są wygórowane. Ich działania i zaniechania są jawne. niskie oceny uczciwości i rzetelności naszych polityków, posłów i urzędników Są wyrazem braku zaufania do ludzi pełniących te funkcje i do instytucji. Politycy osłabiają zaufanie obywateli do państwa na skutek własnych poczynań. Wielu można by uniknąć, gdyby w świecie ludzi władzy ugruntowana była cnota politycznego umiarkowania. społeczeństwo nie lubi gwałtownych sporów i waśni. Ceni umiarkowanie, porozumienie i współpracę. Do kategorii politycznego nieumiarkowania należy pragnienie przejęcia przez siły zwycięskie wszystkich dostępnych prawnie stanowisk w państwie.</body>
      <spans>
        <span start="176" end="182">Wedle </span>
        <span start="200" end="210">badań CBOS</span>
        <span start="211" end="212"> </span>
        <span start="422" end="595">8 proc. mieszkańców naszego kraju uznaje za uczciwych i rzetelnych polityków, 12 proc. - urzędników gminnych, 13 proc. - posłów, 17 proc. - wysokich urzędników państwowych. </span>
        <span start="1028" end="1069">w świecie demokratycznym oceny wystawiane</span>
        <span start="1079" end="1097"> politykom nie są </span>
        <span start="1110" end="1122">wygórowane. </span>
        <span start="1313" end="1344">Ich działania i zaniechania są </span>
        <span start="1351" end="1356">jawne</span>
        <span start="1485" end="1487">. </span>
        <span start="1840" end="1916">niskie oceny uczciwości i rzetelności naszych polityków, posłów i urzędników</span>
        <span start="1917" end="1921"> Są </span>
        <span start="1925" end="1948">wyrazem braku zaufania </span>
        <span start="1958" end="1988">do ludzi pełniących te funkcje</span>
        <span start="1994" end="1997"> i </span>
        <span start="2037" end="2050">do instytucji</span>
        <span start="2086" end="2088">. </span>
        <span start="2939" end="2948">Politycy </span>
        <span start="3003" end="3043">osłabiają zaufanie obywateli do państwa </span>
        <span start="3053" end="3088">na skutek własnych poczynań. Wielu </span>
        <span start="3104" end="3113">można by </span>
        <span start="3123" end="3161">uniknąć, gdyby w świecie ludzi władzy </span>
        <span start="3169" end="3219">ugruntowana była cnota politycznego umiarkowania. </span>
        <span start="5501" end="5515">społeczeństwo </span>
        <span start="5521" end="5563">nie lubi gwałtownych sporów i waśni. Ceni </span>
        <span start="5573" end="5585">umiarkowanie</span>
        <span start="5611" end="5640">, porozumienie i współpracę. </span>
        <span start="5783" end="5926">Do kategorii politycznego nieumiarkowania należy pragnienie przejęcia przez siły zwycięskie wszystkich dostępnych prawnie stanowisk w państwie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Wedle badań CBOS 8 proc. mieszkańców naszego kraju uznaje za uczciwych i rzetelnych polityków, 12 proc. - urzędników gminnych, 13 proc. - posłów, 17 proc. - wysokich urzędników państwowych. wyniki wydają się mierne, gdy porówna się je z ocenami, jakie otrzymali naukowcy, pielęgniarki czy nauczyciele. w świecie demokratycznym oceny wystawiane politykom nie są wygórowane. Ich działania i zaniechania są jawne i bywają przedmiotem otwartej debaty. niskie oceny uczciwości i rzetelności naszych polityków, posłów i urzędników Są wyrazem braku zaufania do ludzi pełniących te funkcje i do instytucji. Słaba frekwencja wyborcza może być tego przykładem. Są to objawy osłabienia więzi obywateli z państwem. Politycy przyczyniają się do erozji swego prestiżu i osłabiają zaufanie obywateli do państwa na skutek własnych poczynań. Wielu można by uniknąć, gdyby w świecie ludzi władzy ugruntowana była cnota politycznego umiarkowania. nadmierne wykorzystywanie zwycięstw wyborczych dla opanowywania istotnych stanowisk publicznych. Zjawisko określane jako "pazerność na urzędy" było już opisywane i krytykowane. Niektórzy obserwatorzy wyrażali nadzieję, że zawołanie "zwycięscy biorą wszystko" nie zyska zwolenników. Niestety tak się nie stało. doświadczenie polskie po 1989 roku świadczy, że społeczeństwo nie lubi gwałtownych sporów i waśni. Ceni umiarkowanie, zgodę, porozumienie i współpracę. Do kategorii politycznego nieumiarkowania należy pragnienie przejęcia przez siły zwycięskie wszystkich dostępnych prawnie stanowisk w państwie. Wystarczy, aby w rękach zwycięskich ugrupowań znalazły się stanowiska kluczowe; obsada urzędu prezesa jakiejś rządowej agencji gospodarczej, nie musi być już dokonywana w podobny sposób.</body>
      <spans>
        <span start="176" end="182">Wedle </span>
        <span start="200" end="210">badań CBOS</span>
        <span start="211" end="212"> </span>
        <span start="422" end="595">8 proc. mieszkańców naszego kraju uznaje za uczciwych i rzetelnych polityków, 12 proc. - urzędników gminnych, 13 proc. - posłów, 17 proc. - wysokich urzędników państwowych. </span>
        <span start="615" end="632">wyniki wydają się</span>
        <span start="644" end="707"> mierne, gdy porówna się je z ocenami, jakie otrzymali naukowcy</span>
        <span start="718" end="733">, pielęgniarki </span>
        <span start="744" end="759">czy nauczyciele</span>
        <span start="770" end="772">. </span>
        <span start="1028" end="1069">w świecie demokratycznym oceny wystawiane</span>
        <span start="1079" end="1097"> politykom nie są </span>
        <span start="1110" end="1122">wygórowane. </span>
        <span start="1313" end="1344">Ich działania i zaniechania są </span>
        <span start="1351" end="1393">jawne i bywają przedmiotem otwartej debaty</span>
        <span start="1485" end="1487">. </span>
        <span start="1840" end="1916">niskie oceny uczciwości i rzetelności naszych polityków, posłów i urzędników</span>
        <span start="1917" end="1921"> Są </span>
        <span start="1925" end="1948">wyrazem braku zaufania </span>
        <span start="1958" end="1988">do ludzi pełniących te funkcje</span>
        <span start="1994" end="1997"> i </span>
        <span start="2037" end="2050">do instytucji</span>
        <span start="2086" end="2088">. </span>
        <span start="2523" end="2548">Słaba frekwencja wyborcza</span>
        <span start="2603" end="2636"> może być tego przykładem. Są to </span>
        <span start="2645" end="2691">objawy osłabienia więzi obywateli z państwem. </span>
        <span start="2939" end="2981">Politycy przyczyniają się do erozji swego </span>
        <span start="2992" end="3043">prestiżu i osłabiają zaufanie obywateli do państwa </span>
        <span start="3053" end="3088">na skutek własnych poczynań. Wielu </span>
        <span start="3104" end="3113">można by </span>
        <span start="3123" end="3161">uniknąć, gdyby w świecie ludzi władzy </span>
        <span start="3169" end="3219">ugruntowana była cnota politycznego umiarkowania. </span>
        <span start="3956" end="3965">nadmierne</span>
        <span start="3981" end="4078"> wykorzystywanie zwycięstw wyborczych dla opanowywania istotnych stanowisk publicznych. Zjawisko </span>
        <span start="4081" end="4127">określane jako "pazerność na urzędy" było już </span>
        <span start="4143" end="4168">opisywane i krytykowane. </span>
        <span start="4413" end="4445">Niektórzy obserwatorzy wyrażali </span>
        <span start="4453" end="4466">nadzieję, że </span>
        <span start="4599" end="4646">zawołanie "zwycięscy biorą wszystko" nie zyska </span>
        <span start="4650" end="4691">zwolenników. Niestety tak się nie stało. </span>
        <span start="5436" end="5457">doświadczenie polskie</span>
        <span start="5466" end="5479"> po 1989 roku</span>
        <span start="5480" end="5489"> świadczy</span>
        <span start="5496" end="5515">, że społeczeństwo </span>
        <span start="5521" end="5563">nie lubi gwałtownych sporów i waśni. Ceni </span>
        <span start="5573" end="5587">umiarkowanie, </span>
        <span start="5606" end="5640">zgodę, porozumienie i współpracę. </span>
        <span start="5783" end="5927">Do kategorii politycznego nieumiarkowania należy pragnienie przejęcia przez siły zwycięskie wszystkich dostępnych prawnie stanowisk w państwie. </span>
        <span start="6440" end="6518">Wystarczy, aby w rękach zwycięskich ugrupowań znalazły się stanowiska kluczowe</span>
        <span start="6543" end="6651">; obsada urzędu prezesa jakiejś rządowej agencji gospodarczej, nie musi być już dokonywana w podobny sposób.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Wedle badań CBOS 8 proc. mieszkańców naszego kraju uznaje za uczciwych i rzetelnych polityków, 12 proc. - urzędników gminnych, 13 proc. - posłów. niskie oceny Są wyrazem braku zaufania do ludzi pełniących te funkcje. społeczeństwo nie lubi sporów i waśni. Ceni umiarkowanie i współpracę. Do kategorii politycznego nieumiarkowania należy pragnienie przejęcia wszystkich dostępnych prawnie stanowisk w państwie.</body>
      <spans>
        <span start="176" end="182">Wedle </span>
        <span start="200" end="210">badań CBOS</span>
        <span start="211" end="212"> </span>
        <span start="422" end="549">8 proc. mieszkańców naszego kraju uznaje za uczciwych i rzetelnych polityków, 12 proc. - urzędników gminnych, 13 proc. - posłów</span>
        <span start="593" end="595">. </span>
        <span start="1840" end="1853">niskie oceny </span>
        <span start="1918" end="1921">Są </span>
        <span start="1925" end="1948">wyrazem braku zaufania </span>
        <span start="1958" end="1988">do ludzi pełniących te funkcje</span>
        <span start="2086" end="2088">. </span>
        <span start="5501" end="5515">społeczeństwo </span>
        <span start="5521" end="5529">nie lubi</span>
        <span start="5541" end="5563"> sporów i waśni. Ceni </span>
        <span start="5573" end="5585">umiarkowanie</span>
        <span start="5625" end="5640"> i współpracę. </span>
        <span start="5783" end="5853">Do kategorii politycznego nieumiarkowania należy pragnienie przejęcia </span>
        <span start="5875" end="5926">wszystkich dostępnych prawnie stanowisk w państwie.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
