<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801030148">
  <date>1998-01-03</date>
  <title>Ptaki bez skrzydeł</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Lech Wojciechowski, Łukasz Giersz</authors>
  <body>POLACY NA UKRAINIE

"Moi dziadowie i ojciec musieli być dobrymi Polakami; kości ich wszystkich zostały tam... za kręgiem polarnym"

Ptaki bez skrzydeł

Nasi rodacy na Wschodzie potrzebują pomocy, by w końcu stanąć na nogi i odetchnąć pełną piersią.

LECH WOJCIECHOWSKI

Do 1991 roku na Ukrainie trudno było być Polakiem. Ci, którzy nie kryli się ze swą narodowością i wiarą, bo te dwie rzeczy są na Ukrainie nierozłącznie ze sobą związane, nie mieli szans na jakąkolwiek karierę. Mogli natomiast mieć spore kłopoty. Dziś, już wolni, muszą sprostać nowym wyzwaniom.

Od dziecka chciałem zobaczyć tzw. Kresy Rzeczypospolitej, które dotychczas znałem jak prawie każdy Polak z lektury Sienkiewicza i opowiadań dziadków. Chciałem przekonać się, jak wygląda teraz, po wielu latach, ta niemal mityczna dla mojego pokolenia kraina, miejsce współistnienia i krzyżowania się tak wielu kultur i religii kształtujących jej niepowtarzalne na skalę europejską oblicze.

Bardzo się więc ucieszyłem, gdy dowiedziałem się, że wraz z moją grupą laboratoryjną z Katedry Etnologii i Antropologii Kulturowej Uniwersytetu Warszawskiego pojadę na Ukrainę w rejon Żytomierza (150 km na zachód od Kijowa) na pierwsze badania etnologiczne tego terenu, ze szczególnym uwzględnieniem ludności polskiej tam zamieszkałej.

Obok rosnących jak grzyby po deszczu cerkwi i kościołów w każdym mieście stoi niewzruszenie Lenin i tym samym ojcowskim spojrzeniem otacza okolicę.

Czułem się trochę jak pionier, który dociera na do niedawna zakazaną ziemię. Owo poczucie potęgował fakt, że ziemie te Polska utraciła już po II rozbiorze w 1793 roku. Wiedziałem też, że jadę do ludzi, których życie oznaczone zostało pasmem tragedii, a losy każdej rodziny polskiej często były osobnym dramatem. Na tym obszarze wspomnienie lat trzydziestych prawie zawsze kończy się płaczem. Był to okres największych represji i głodu. Już na jednym z pierwszych wywiadów przygarbiony staruszek pan Roman Kowalski, mieszkaniec małego, położonego w lesie miasteczka, wypowiedział pewne zdanie. Podobne zdania słyszałem codziennie, będąc na Ukrainie. "U nas te wszystkie Polaki byli, to ich zabrali i umęczyli. Zabrali jej ojca i też rozstrzelali. - Komuniści? - Komuniści! - A mówili za co? - Pomodlił się pod mostem. Pracował, ale poszedł się pomodlić. On poszedł tam, żeby nikt nie widział, ale zobaczyli jego. Aha, to on wróg jest. Zabrali i pod Żytomierzem rozstrzelali. Za co rozstrzelali!?".

Polacy na Ukrainie kojarzeni są zwykle ze Lwowem. Mało kto wie natomiast, że największe, bo około 80-tysięczne, skupisko ludności polskiej (z 400 tysięcy Polaków żyjących na Ukrainie) znajduje się właśnie w obwodzie żytomierskim, na wschodnim Wołyniu. Do czasu represji i przesiedleń w 1935 roku, poprzedzonych wielkim głodem w 1933 roku, zagęszczenie ludności polskiej było tam tak duże, iż w 1926 roku w wyniku leninowskiej polityki "korjenizacji", czyli sowietyzacji poprzez narodowe języki, utworzono tam jedyny polski rejon narodowościowy w ZSRR. Rejonowi jak jego stolicy nadano nazwę "Marchlewsk" od nazwiska słynnego w tych czasach polskiego komunisty Juliana Marchlewskiego. Autonomia ta padła pod ciosami represji w 1935 roku. Dziś Marchlewsk nosi nazwę Dowbysz i jest 7-tysięcznym miasteczkiem zamieszkanym w 75 proc. przez Polaków, resztę stanowią Ukraińcy. O tym, iż jego mieszkańcy ciągle pamiętają czasy, kiedy była tu polska administracja i polskie szkoły, świadczy powstanie tam szkoły z językiem polskim na początku września 1997 roku, istnienie od kilku lat kościoła oraz katechizacja młodzieży prowadzona przez siostry zakonne z Polski. Takich centrów rozwoju polskości nie ma dużo. Oprócz Dowbysza, przede wszystkim w 300-tysięcznym Żytomierzu (w którym mieszka od kilkunastu do kilkudziesięciu tysięcy Polaków) jest kilkanaście szkół z fakultatywnym językiem polskim. Trzy takie szkoły są też w Berdyczowie. Chciałbym też wspomnieć o naszym przyjacielu Bogdanie Siwaczewskim, który w pobliskim Koziatyniu (już w obwodzie winnickim) na własną rękę, bez niczyjej pomocy uczy języka polskiego dzieci tamtejszej Polonii. Polaków w tym 10-tysięcznym mieście jest kilkuset, ale tylko on mówi po polsku. Pan Bogdan nauczył się polskiego w wieku 30 lat, krótko po tym, jak dowiedział się od swej matki w wielkiej tajemnicy, kim naprawdę jest.

I tak jest na całym wschodnim Wołyniu. Stulecia prześladowań i zsyłek za przejawy polskości spowodowały, że po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków, a na co dzień wszyscy używają języka ukraińskiego. Reszta zna polski jedynie z modlitw, ponieważ modlić się po polsku potrafi bez wyjątku każdy. Polski jest językiem wydzielonego świętego czasu, jakim są święta i miejsce, jakim jest kościół. Gdy docieraliśmy z dyktafonem na zagubione wśród lasów i bagien, rodem z "Malowanego ptaka", wioski, mieszkający tam ludzie, którzy prawie nie znają polskiego, mówili nam, że modlitwy po ukraińsku w ogóle nie rozumieją.

Po polsku mówi ok.oło 10 procent Polaków, a na co dzień wszyscy używają języka ukraińskiego. Reszta zna polski jedynie z modlitw, ponieważ modlić się po polsku potrafi bez wyjątku każdy.

Centrum życia polonijnego obwodu jest Żytomierz, w którym oprócz wymienionych już szkół mieści się polskie przedszkole oraz kilka stowarzyszeń polonijnych, z których największe to "Polonia" z Tadeuszem Reńkasem na czele. Jest tam jedyne tego typu na Ukrainie Stowarzyszenie Młodzieży Polskiej, wydające od niedawna dzięki pomocy fundacji "Pomoc Polakom na Wschodzie" miesięcznik "Słowo Polskie", którego redaktorem naczelnym jest energiczny, 27-letni Wadim Syczewski. W mieście działa też już znany w Polsce chór "Poleskie Sokoły" oraz stowarzyszenie społeczne "Cmentarz Polski", które stara się ratować niszczejący, zabytkowy, polski cmentarz. 

Dobrze pamiętam jeden rześki, kwietniowy poranek. Robiliśmy wtedy z kolegą wywiad z Olegiem Łagowskim, szefem stowarzyszenia "Cmentarz Polski". Siedzieliśmy na schodach zrujnowanej kaplicy na owym cmentarzu wśród powywracanych, marmurowych pomników i krzyży, z których miejscowi notable robią sobie na przykład schodki do nowych daczy (znajdujący się nieopodal cmentarz niemiecki jest prawie kompletnie rozkradziony). Niedaleko od nas znajdowały się groby potomków generała Henryka Dąbrowskiego i rodziny Adama Strzembosza. Ze wzgórza, na którym stała kapliczka, a raczej jej resztki, roztaczał się straszny widok na rozbebeszone groby i porozbijane trumny, wśród których walały się ludzkie kości. Tej części cmentarza nie udało się jeszcze doprowadzić do porządku. Zapytałem wtedy Olega, czym dla niego jest Polska; odpowiedział krótko: "Moi dziadowie i ojciec musieli być dobrymi Polakami; kości ich wszystkich zostały tam... za kręgiem polarnym".

Myślę, że wielkim plusem jest to, iż Polacy po upadku komunizmu potrafili zorganizować się sami, poza kościołem, że dla nich Polska i polskość nie kończą się na kościele i wieczornej modlitwie. Jednak sytuacja nie jest tak sielankowa, jakby się mogło wydawać. Ludzie są wolni, mogą głośno mówić to, co myślą, nie kryć się ze swą wiarą i narodowością, ale są po prostu biedni. Na wszystko brakuje pieniędzy, a pomoc z Polski jest mizerna. Co prawda wychodzą dzięki wsparciu z Polski takie gazety, jak "Mozaika Berdyczowska" czy "Dziennik Kijowski", ale docierają one tylko do większych miast, na wsi nikt o nich nawet nie słyszał. Również comiesięcznej audycji w języku polskim, nadawanej przez żytomierskie radio, słuchają nieliczni. W szkołach brakuje nauczycieli i podręczników, choć na razie, Bogu dzięki, chętnych do nauki nie brak. Nie wolno zaprzepaścić tego, że rodzice chcą, by ich dzieci uczyły się polskiego, trzeba im pomóc, by znów mogli poczuć się Polakami. Może zabrzmi to aż nadto tragicznie, ale są to ludzie, którym odebrano niemal wszystko. Najpierw odebrano im wolność, historię, potem tradycję, język i w końcu religię. Każdy miał być homo sovieticusem, odartym z własnej indywidualności człowiekiem, który nie czuje już swego zniewolenia i upokorzenia. I to niestety dziś owocuje. Bywa, że obok Matki Boskiej stoi portret Lenina, obok rosnących jak grzyby po deszczu cerkwi i kościołów w każdym mieście stoi niewzruszenie Lenin i tym samym ojcowskim spojrzeniem otacza okolicę lub patrzy na świeże kwiaty, które co dzień ktoś kładzie u jego stóp.

W szkołach brakuje nauczycieli i podręczników, choć chętnych do nauki nie brak. Rodzice chcą, by ich dzieci uczyły się polskiego, trzeba im pomóc, by znów mogli poczuć się Polakami.

Jest jednak wielu wśród ukraińskich Polaków, którzy po ogłoszeniu przez Ukrainę niepodległości 24 sierpnia 1991 roku postanowili z pełnym zapałem zmieniać czy też na nowo budować swój świat. I śmiało można o nich powiedzieć, że są patriotami polskimi i ukraińskimi. Podziwiam ich za upór, z jakim wskrzeszają polskość na niepodległej Ukrainie. Owa "polskość" bowiem przetrwała dzięki kościołowi i w przeważającej mierze przy kościele istnieje. Dla wielu Polaków, szczególnie tych, którzy mieszkają na wsi, Polska jest czymś odległym, mirażem, uosobieniem Zachodu, kultury i kiełbasy przez cały rok, ale to już temat na drugi artykuł. Trzeba też pamiętać, że Ukraina po ZSRR odziedziczyła wiele niedobrych rzeczy, a ponadto trudno jest zmienić z dnia na dzień sposób myślenia wielu ludzi. Oprócz innych trudności przedstawiciele organizacji polonijnych na Żytomierszczyźnie skarżą się, że rząd ukraiński nie wywiązuje się z podstawowych umów zawartych z rządem polskim, regulujących sprawy mniejszości narodowych. Największe stowarzyszenie polonijne w Żytomierzu do dziś nie otrzymało na przykład pomieszczenia na swą siedzibę. Przy tej sposobności pragnąłbym przypomnieć czytelnikowi, że zgodnie z leninowską zasadą w polityce umowa to tylko papierek, który do niczego nie zobowiązuje, a większość ukraińskich polityków ukończyło szkołę leninowskiej dyplomacji i według niej nadal postępuje, posługując się tylko innymi niż kiedyś atrybutami. Mimo to Polacy takich szans i możliwości jak teraz nie mieli bardzo długo. Nasi rodacy na Wschodzie potrzebują pomocy, by w końcu stanąć na nogi i odetchnąć pełną piersią. Naprawdę nie wymaga to wiele zachodu. Niech dostaną to samo, co mniejszość ukraińska ma w Polsce, czyli to, co się im po prostu należy.

Autor jest studentem etnografii Uniwersytetu Warszawskiego.

ZDJĘCIA: ŁUKASZ GIERSZ</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Do 1991 roku na Ukrainie, nie kryjąc się z polską narodowością i wiarą, miało się trudne życie. Ponieważ zawsze chciałem zobaczyć Kresy, chętnie pojechałem z Katedrą Etnologii i Antropologii Kulturowej Uniwersytetu Warszawskiego w rejon Żytomierza na badania etnologiczne. Ziemie te Polska utraciła w 1793 roku, a losy ludzi były często tragiczne. Największe skupisko ludności polskiej znajduje się w obwodzie żytomierskim. W tym dawnym polskim rejonie narodowościowym, jest dziś polska szkoła, polskie siostry zakonne, polskie przedszkole i kilka organizacji polonijnych. Takich centrów kultury jest niewiele. Sytuacja na całym wschodnim Wołyniu jest podobna. Po polsku mówi raptem 10% Polaków. Sytuacja nie jest łatwa, ludzie są biedni i brakuje pieniędzy na wszystko. Polska prasa i audycje radiowe docierają do nielicznych. W szkołach brakuje nauczycieli i podręczników, ale na szczęście nie chętnych do nauki. Przedstawiciele organizacji polonijnych na Żytomierszczyźnie skarżą się, że rząd ukraiński nie przestrzega podstawowych umów. Nasi rodacy na Wschodzie potrzebują pomocy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Do 1991 roku na Ukrainie trudno było być Polakiem. Ci, którzy nie kryli się ze swą narodowością i wiarą, nie mieli szans na karierę. Mało kto wie, że największe skupisko ludności polskiej znajduje się na wschodnim Wołyniu. Do czasu represji i przesiedleń w 1935 roku zagęszczenie ludności polskiej było tam tak duże, iż  utworzono tam jedyny polski rejon narodowościowy w ZSRR.  Stulecia prześladowań i zsyłek za przejawy polskości spowodowały, że po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków. Reszta zna polski jedynie z modlitw, ponieważ modlić się po polsku potrafi bez wyjątku każdy. Centrum życia polonijnego obwodu jest Żytomierz, w którym oprócz szkół mieści się polskie przedszkole oraz kilka stowarzyszeń polonijnych. Ludzie są wolni, ale biedni. Na wszystko brakuje pieniędzy, a pomoc z Polski jest mizerna. W szkołach brakuje nauczycieli i podręczników, choć na razie chętnych do nauki nie brak. Nasi rodacy na Wschodzie potrzebują pomocy.</body>
      <spans>
        <span start="270" end="374">Do 1991 roku na Ukrainie trudno było być Polakiem. Ci, którzy nie kryli się ze swą narodowością i wiarą,</span>
        <span start="439" end="459"> nie mieli szans na </span>
        <span start="471" end="480">karierę. </span>
        <span start="2490" end="2502">Mało kto wie</span>
        <span start="2512" end="2527">, że największe</span>
        <span start="2528" end="2529"> </span>
        <span start="2552" end="2579">skupisko ludności polskiej </span>
        <span start="2624" end="2637">znajduje się </span>
        <span start="2670" end="2735">na wschodnim Wołyniu. Do czasu represji i przesiedleń w 1935 roku</span>
        <span start="2778" end="2831"> zagęszczenie ludności polskiej było tam tak duże, iż</span>
        <span start="2833" end="2834"> </span>
        <span start="2934" end="2992"> utworzono tam jedyny polski rejon narodowościowy w ZSRR. </span>
        <span start="3309" end="3310"> </span>
        <span start="4337" end="4441">Stulecia prześladowań i zsyłek za przejawy polskości spowodowały, że po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków</span>
        <span start="4492" end="4588">. Reszta zna polski jedynie z modlitw, ponieważ modlić się po polsku potrafi bez wyjątku każdy. </span>
        <span start="5094" end="5159">Centrum życia polonijnego obwodu jest Żytomierz, w którym oprócz </span>
        <span start="5176" end="5248">szkół mieści się polskie przedszkole oraz kilka stowarzyszeń polonijnych</span>
        <span start="5313" end="5315">. </span>
        <span start="6952" end="6968">Ludzie są wolni,</span>
        <span start="7042" end="7047"> ale </span>
        <span start="7060" end="7130">biedni. Na wszystko brakuje pieniędzy, a pomoc z Polski jest mizerna. </span>
        <span start="7426" end="7486">W szkołach brakuje nauczycieli i podręczników, choć na razie</span>
        <span start="7500" end="7529"> chętnych do nauki nie brak. </span>
        <span start="9962" end="10004">Nasi rodacy na Wschodzie potrzebują pomocy</span>
        <span start="10193" end="10194">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Do 1991 roku na Ukrainie trudno było być Polakiem. Nie kryjąc się ze swą narodowością i wiarą nie miało się szans na karierę, za to można było mieć kłopoty. Od dzieciństwa chciałem zobaczyć Kresy -  mityczną krainę krzyżowania się kultur i religii. Ucieszył mnie więc bardzo wyjazd z Katedrą Etnologii i Antropologii Kulturowej Uniwersytetu Warszawskiego w rejon Żytomierza na badania etnologiczne. Ziemie te Polska utraciła w 1793 roku i wiedziałem, że jadę do ludzi, których życie było często pasmem tragedii. Choć zazwyczaj Polaków na Ukrainie kojarzy się ze Lwowem, 80-tysięczne skupisko ludności polskiej znajduje się w obwodzie żytomierskim na wschodnim Wołyniu. Utworzono tam jedyny polski rejon narodowościowy w ZSRR ze stolicą nazwaną Marchlew. Dzisiejsi mieszkańcy to w 75% Polacy. Dzięki temu powstała tu polska szkoła i prowadzona jest katecheza przez polskie siostry zakonne. Niewiele jest jednak takich centrów kultury. Sytuacja na całym wschodnim Wołyniu jest podobna. Po polsku mówi raptem 10% Polaków, zato po polsku modlą się wszyscy. Centrum życia polonijnego obwodu jest Żytomierz, mieści się tam polskie przedszkole oraz kilka stowarzyszeń polonijnych. Pamiętam poranek, kiedy przeprowadzaliśmy wywiad z Olegiem Łagowskim, szefem stowarzyszenia "Cmentarz Polski". Zapytany czym jest dla niego Polska, odpowiedział  "Moi dziadowie i ojciec musieli być dobrymi Polakami; kości ich wszystkich zostały tam... za kręgiem polarnym". Myślę, że wielkim plusem jest to, iż Polacy po upadku komunizmu potrafili zorganizować się sami, poza kościołem, że dla nich Polska i polskość nie kończą się na kościele i wieczornej modlitwie. Sytuacja nie jest łatwa, ludzie są biedni i brakuje pieniędzy na wszystko. Polska prasa i audycje radiowe docierają do nielicznych. W szkołach brakuje nauczycieli i podręczników, ale na szczęście nie chętnych do nauki. Organizacje polonijne na Żytomierszczyźnie skarżą się, że rząd ukraiński nie wywiązuje się z podstawowych umów zawartych z rządem polskim, regulujących sprawy mniejszości narodowych. Nasi rodacy na Wschodzie potrzebują pomocy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Do 1991 roku na Ukrainie trudno było być Polakiem. Ci, którzy nie kryli się ze swą narodowością i wiarą, nie mieli szans na karierę. Bardzo się ucieszyłem, gdy dowiedziałem się, że pojadę na Ukrainę. Wiedziałem, że jadę do ludzi, których życie oznaczone zostało pasmem tragedii, a losy każdej rodziny polskiej często były osobnym dramatem. Mało kto wie, że największe skupisko ludności polskiej znajduje się na wschodnim Wołyniu. Do czasu represji i przesiedleń w 1935 roku zagęszczenie ludności polskiej było tam tak duże, iż  utworzono tam jedyny polski rejon narodowościowy w ZSRR.  O tym, iż jego mieszkańcy ciągle pamiętają czasy, kiedy była tu polska administracja i polskie szkoły, świadczy powstanie tam szkoły z językiem polskim, istnienie kościoła oraz katechizacja młodzieży prowadzona przez siostry zakonne z Polski. Takich centrów rozwoju polskości nie ma dużo. Stulecia prześladowań i zsyłek za przejawy polskości spowodowały, że po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków. Reszta zna polski jedynie z modlitw, ponieważ modlić się po polsku potrafi bez wyjątku każdy. Centrum życia polonijnego obwodu jest Żytomierz, w którym oprócz wymienionych już szkół mieści się polskie przedszkole oraz kilka stowarzyszeń polonijnych. Dobrze pamiętam wywiad z szefem stowarzyszenia "Cmentarz Polski".  Zapytałem wtedy czym dla niego jest Polska; odpowiedział: "Moi dziadowie i ojciec musieli być dobrymi Polakami; kości ich wszystkich zostały tam... za kręgiem polarnym".
Myślę, że wielkim plusem jest to, iż Polacy po upadku komunizmu potrafili zorganizować się sami, poza kościołem.  Ludzie są wolni,  ale biedni. Na wszystko brakuje pieniędzy, a pomoc z Polski jest mizerna. W szkołach brakuje nauczycieli i podręczników, choć na razie chętnych do nauki nie brak. Jest  wielu wśród ukraińskich Polaków, którzy po ogłoszeniu przez Ukrainę niepodległości 24 sierpnia 1991 roku postanowili z pełnym zapałem zmieniać czy też na nowo budować swój świat. Imożna powiedzieć, że są patriotami polskimi i ukraińskimi.  Nasi rodacy na Wschodzie potrzebują pomocy.</body>
      <spans>
        <span start="270" end="374">Do 1991 roku na Ukrainie trudno było być Polakiem. Ci, którzy nie kryli się ze swą narodowością i wiarą,</span>
        <span start="439" end="459"> nie mieli szans na </span>
        <span start="471" end="480">karierę. </span>
        <span start="956" end="967">Bardzo się </span>
        <span start="972" end="1009">ucieszyłem, gdy dowiedziałem się, że </span>
        <span start="1114" end="1131">pojadę na Ukrainę</span>
        <span start="1290" end="1291">.</span>
        <span start="1609" end="1620"> Wiedziałem</span>
        <span start="1624" end="1754">, że jadę do ludzi, których życie oznaczone zostało pasmem tragedii, a losy każdej rodziny polskiej często były osobnym dramatem. </span>
        <span start="2490" end="2502">Mało kto wie</span>
        <span start="2512" end="2527">, że największe</span>
        <span start="2528" end="2529"> </span>
        <span start="2552" end="2579">skupisko ludności polskiej </span>
        <span start="2624" end="2637">znajduje się </span>
        <span start="2670" end="2735">na wschodnim Wołyniu. Do czasu represji i przesiedleń w 1935 roku</span>
        <span start="2778" end="2831"> zagęszczenie ludności polskiej było tam tak duże, iż</span>
        <span start="2833" end="2834"> </span>
        <span start="2934" end="2992"> utworzono tam jedyny polski rejon narodowościowy w ZSRR. </span>
        <span start="3309" end="3461"> O tym, iż jego mieszkańcy ciągle pamiętają czasy, kiedy była tu polska administracja i polskie szkoły, świadczy powstanie tam szkoły z językiem polskim</span>
        <span start="3492" end="3504">, istnienie </span>
        <span start="3517" end="3643">kościoła oraz katechizacja młodzieży prowadzona przez siostry zakonne z Polski. Takich centrów rozwoju polskości nie ma dużo. </span>
        <span start="4337" end="4441">Stulecia prześladowań i zsyłek za przejawy polskości spowodowały, że po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków</span>
        <span start="4492" end="4588">. Reszta zna polski jedynie z modlitw, ponieważ modlić się po polsku potrafi bez wyjątku każdy. </span>
        <span start="5094" end="5248">Centrum życia polonijnego obwodu jest Żytomierz, w którym oprócz wymienionych już szkół mieści się polskie przedszkole oraz kilka stowarzyszeń polonijnych</span>
        <span start="5313" end="5315">. </span>
        <span start="5741" end="5756">Dobrze pamiętam</span>
        <span start="5815" end="5825"> wywiad z </span>
        <span start="5844" end="5885">szefem stowarzyszenia "Cmentarz Polski". </span>
        <span start="6506" end="6523"> Zapytałem wtedy </span>
        <span start="6530" end="6570">czym dla niego jest Polska; odpowiedział</span>
        <span start="6577" end="6690">: "Moi dziadowie i ojciec musieli być dobrymi Polakami; kości ich wszystkich zostały tam... za kręgiem polarnym".</span>
        <span start="6691" end="6803">
Myślę, że wielkim plusem jest to, iż Polacy po upadku komunizmu potrafili zorganizować się sami, poza kościołem</span>
        <span start="6884" end="6886">. </span>
        <span start="6951" end="6969"> Ludzie są wolni, </span>
        <span start="7042" end="7047"> ale </span>
        <span start="7060" end="7130">biedni. Na wszystko brakuje pieniędzy, a pomoc z Polski jest mizerna. </span>
        <span start="7426" end="7486">W szkołach brakuje nauczycieli i podręczników, choć na razie</span>
        <span start="7500" end="7529"> chętnych do nauki nie brak. </span>
        <span start="8444" end="8449">Jest </span>
        <span start="8455" end="8636"> wielu wśród ukraińskich Polaków, którzy po ogłoszeniu przez Ukrainę niepodległości 24 sierpnia 1991 roku postanowili z pełnym zapałem zmieniać czy też na nowo budować swój świat. I</span>
        <span start="8644" end="8650">można </span>
        <span start="8657" end="8710">powiedzieć, że są patriotami polskimi i ukraińskimi. </span>
        <span start="9961" end="10004"> Nasi rodacy na Wschodzie potrzebują pomocy</span>
        <span start="10193" end="10194">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Do 1991 roku na Ukrainie Polakom żyło się trudno. Ziemie te Polska utraciła w 1793 roku, a losy ludzi były często tragiczne. Najwięcej Polaków jest w obwodzie żytomierskim. Jest tu dziś polska szkoła, polskie siostry zakonne, polskie przedszkole i organizacje polonijne. Sytuacja na wschodnim Wołyniu nie jest łatwa, ludzie są biedni i brakuje pieniędzy na wszystko. Polska prasa, radio dociera do nielicznych. Rząd ukraiński nie przyczynia się do poprawy sytuacji. Nasi rodacy na Wschodzie potrzebują pomocy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Do 1991 roku na Ukrainie trudno było być Polakiem.  Mało kto wie, że największe skupisko ludności polskiej znajduje się na wschodnim Wołyniu. Do czasu represji i przesiedleń w 1935 roku zagęszczenie ludności polskiej było tam tak duże, iż  utworzono tam jedyny polski rejon narodowościowy w ZSRR.  Stulecia prześladowań i zsyłek za przejawy polskości spowodowały, że po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków. Ludzie są wolni, ale biedni.  Nasi rodacy na Wschodzie potrzebują pomocy.</body>
      <spans>
        <span start="270" end="321">Do 1991 roku na Ukrainie trudno było być Polakiem. </span>
        <span start="479" end="480"> </span>
        <span start="2490" end="2502">Mało kto wie</span>
        <span start="2512" end="2527">, że największe</span>
        <span start="2528" end="2529"> </span>
        <span start="2552" end="2579">skupisko ludności polskiej </span>
        <span start="2624" end="2637">znajduje się </span>
        <span start="2670" end="2735">na wschodnim Wołyniu. Do czasu represji i przesiedleń w 1935 roku</span>
        <span start="2778" end="2831"> zagęszczenie ludności polskiej było tam tak duże, iż</span>
        <span start="2833" end="2834"> </span>
        <span start="2934" end="2992"> utworzono tam jedyny polski rejon narodowościowy w ZSRR. </span>
        <span start="3309" end="3310"> </span>
        <span start="4337" end="4441">Stulecia prześladowań i zsyłek za przejawy polskości spowodowały, że po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków</span>
        <span start="4492" end="4494">. </span>
        <span start="6952" end="6968">Ludzie są wolni,</span>
        <span start="7042" end="7047"> ale </span>
        <span start="7060" end="7068">biedni. </span>
        <span start="7528" end="7529"> </span>
        <span start="9962" end="10004">Nasi rodacy na Wschodzie potrzebują pomocy</span>
        <span start="10193" end="10194">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Największe, około 80-tysięczne, skupisko ludności polskiej na Ukrainie znajduje się w obwodzie żytomierskim, na wschodnim Wołyniu. W latach 1926-1935 istniał tam jedyny polski rejon narodowościowy w ZSRR. Centrum życia polonijnego obwodu jest Żytomierz. Znajduje się tu kilkanaście szkół z fakultatywnym językiem polskim, polskie przedszkole oraz kilka stowarzyszeń polonijnych. W Żytomierzu działa też Stowarzyszenie Młodzieży Polskiej, wydające miesięcznik "Słowo Polskie", chór "Poleskie Sokoły" oraz stowarzyszenie społeczne "Cmentarz Polski", które stara się ratować niszczejący, zabytkowy, polski cmentarz. 
Do 1991 roku na Ukrainie większość Polaków kryła się ze swą narodowością i wiarą w obawie przed represjami. Dziś, chociaż już wolni, także często napotykają na trudności ze strony ukraińskiego rządu, który nie wywiązuje się z podstawowych umów zawartych z rządem polskim, regulujących sprawy mniejszości narodowych. Największym wyzwaniem jest jednak bieda. Obecnie na wschodnim Wołyniu po polsku mówi tylko około 10 procent Polaków. Potrzebna jest im pomoc, by znów mogli poczuć się w pełni Polakami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Do 1991 roku na Ukrainie trudno było być Polakiem. Ci, którzy nie kryli się ze swą narodowością i wiarą, bo te dwie rzeczy są na Ukrainie nierozłącznie ze sobą związane, nie mieli szans na jakąkolwiek karierę. Mogli natomiast mieć spore kłopoty. Dziś, już wolni, muszą sprostać nowym wyzwaniom.
Mało kto wie, że największe skupisko ludności polskiej (z 400 tysięcy Polaków żyjących na Ukrainie) znajduje się w obwodzie żytomierskim. Stulecia prześladowańza przejawy polskości spowodowały, że po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków, a na co dzień wszyscy używają języka ukraińskiego. Centrum życia polonijnego obwodu jest Żytomierz, w którym oprócz szkół mieści się polskie przedszkole oraz kilka stowarzyszeń polonijnych. Jednak sytuacja nie jest tak sielankowa, jakby się mogło wydawać. Ludzie są wolni, mogą głośno mówić to, co myślą, nie kryć się ze swą wiarą i narodowością, ale są po prostu biedni. Na wszystko brakuje pieniędzy, a pomoc z Polski jest mizerna.</body>
      <spans>
        <span start="270" end="564">Do 1991 roku na Ukrainie trudno było być Polakiem. Ci, którzy nie kryli się ze swą narodowością i wiarą, bo te dwie rzeczy są na Ukrainie nierozłącznie ze sobą związane, nie mieli szans na jakąkolwiek karierę. Mogli natomiast mieć spore kłopoty. Dziś, już wolni, muszą sprostać nowym wyzwaniom.</span>
        <span start="565" end="566">
</span>
        <span start="2490" end="2502">Mało kto wie</span>
        <span start="2512" end="2527">, że największe</span>
        <span start="2551" end="2637"> skupisko ludności polskiej (z 400 tysięcy Polaków żyjących na Ukrainie) znajduje się </span>
        <span start="2645" end="2668">w obwodzie żytomierskim</span>
        <span start="2690" end="2691">.</span>
        <span start="3176" end="3177"> </span>
        <span start="4337" end="4358">Stulecia prześladowań</span>
        <span start="4368" end="4493">za przejawy polskości spowodowały, że po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków, a na co dzień wszyscy używają języka ukraińskiego.</span>
        <span start="5026" end="5027"> </span>
        <span start="5094" end="5159">Centrum życia polonijnego obwodu jest Żytomierz, w którym oprócz </span>
        <span start="5176" end="5248">szkół mieści się polskie przedszkole oraz kilka stowarzyszeń polonijnych</span>
        <span start="5313" end="5314">.</span>
        <span start="6745" end="6746"> </span>
        <span start="6886" end="7129">Jednak sytuacja nie jest tak sielankowa, jakby się mogło wydawać. Ludzie są wolni, mogą głośno mówić to, co myślą, nie kryć się ze swą wiarą i narodowością, ale są po prostu biedni. Na wszystko brakuje pieniędzy, a pomoc z Polski jest mizerna.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Największe, około 80-tysięczne, skupisko ludności polskiej na Ukrainie znajduje się w obwodzie żytomierskim, na wschodnim Wołyniu. Do czasu represji i przesiedleń w 1935 roku, poprzedzonych wielkim głodem w 1933 roku, zagęszczenie ludności polskiej było tam tak duże, iż w 1926 roku utworzono tam jedyny polski rejon narodowościowy w ZSRR, któremu nadano nazwę "Marchlewsk". Dowbysz, dawna stolica Marchlewska, jest 7-tysięcznym miasteczkiem zamieszkanym w 75 proc. przez Polaków. W Dowbyszu od kilku lat istnieje kościół a siostry zakonne z Polski prowadzą katechizację młodzieży. We wrześniu 1997 r. powstała tam także szkoła z językiem polskim.
Centrum życia polonijnego obwodu jest 300-tysięczny Żytomierz, w którym mieszka od kilkunastu do kilkudziesięciu tysięcy Polaków. Znajduje się tu kilkanaście szkół z fakultatywnym językiem polskim, polskie przedszkole oraz kilka stowarzyszeń polonijnych, z których największe to "Polonia" z Tadeuszem Reńkasem na czele. W Żytomierzu działa też Stowarzyszenie Młodzieży Polskiej, wydające od niedawna dzięki pomocy fundacji "Pomoc Polakom na Wschodzie" miesięcznik "Słowo Polskie", chór "Poleskie Sokoły" oraz stowarzyszenie społeczne "Cmentarz Polski", które stara się ratować niszczejący, zabytkowy, polski cmentarz. 
Do 1991 roku na Ukrainie większość Polaków kryła się ze swą narodowością i wiarą w obawie przed represjami. Dziś, chociaż już wolni, także często napotykają na trudności ze strony ukraińskiego rządu, który nie wywiązuje się z podstawowych umów zawartych z rządem polskim, regulujących sprawy mniejszości narodowych. Największym wyzwaniem jest jednak bieda. W szkołach brakuje nauczycieli i podręczników. Polskie gazety, takie jak "Mozaika Berdyczowska" czy "Dziennik Kijowski", docierają tylko do większych miast. Również comiesięcznej audycji w języku polskim, nadawanej przez żytomierskie radio, słuchają nieliczni. 
Obecnie na wschodnim Wołyniu po polsku mówi około 10 procent Polaków, tylko modlić się po polsku potrafi każdy. Na co dzień wszyscy używają języka ukraińskiego. Polakom na Wschodzie zależy jednak na utrzymaniu polskości. Potrzebna jest im pomoc, by znów mogli poczuć się w pełni Polakami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Do 1991 roku na Ukrainie trudno było być Polakiem. Ci, którzy nie kryli się ze swą narodowością i wiarą, bo te dwie rzeczy są na Ukrainie nierozłącznie ze sobą związane, nie mieli szans na jakąkolwiek karierę. Mogli natomiast mieć spore kłopoty. Dziś, już wolni, muszą sprostać nowym wyzwaniom.
Polacy na Ukrainie kojarzeni są zwykle ze Lwowem. Mało kto wie natomiast, że największe, bo około 80-tysięczne, skupisko ludności polskiej (z 400 tysięcy Polaków żyjących na Ukrainie) znajduje się właśnie w obwodzie żytomierskim, na wschodnim Wołyniu. Do czasu represji i przesiedleń w 1935 roku zagęszczenie ludności polskiej było tam tak duże, iż w 1926 roku utworzono tam jedyny polski rejon narodowościowy w ZSRR. Autonomia ta padła pod ciosami represji w 1935 roku. Stulecia prześladowań i zsyłek za przejawy polskości spowodowały, że po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków, a na co dzień wszyscy używają języka ukraińskiego. Reszta zna polski jedynie z modlitw, ponieważ modlić się po polsku potrafi bez wyjątku każdy.Centrum życia polonijnego obwodu jest Żytomierz, w którym oprócz szkół mieści się polskie przedszkole oraz kilka stowarzyszeń polonijnych. Polacy po upadku komunizmu potrafili zorganizować się sami, poza kościołem. Jednak sytuacja nie jest tak sielankowa, jakby się mogło wydawać. Ludzie są wolni, mogą głośno mówić to, co myślą, nie kryć się ze swą wiarą i narodowością, ale są po prostu biedni. Na wszystko brakuje pieniędzy, a pomoc z Polski jest mizerna. Co prawda wychodzą dzięki wsparciu z Polski takie gazety, jak "Mozaika Berdyczowska" czy "Dziennik Kijowski", ale docierają one tylko do większych miast, na wsi nikt o nich nawet nie słyszał. Również comiesięcznej audycji w języku polskim, nadawanej przez żytomierskie radio, słuchają nieliczni. W szkołach brakuje nauczycieli i podręczników, choć chętnych do nauki nie brak. Rodzice chcą, by ich dzieci uczyły się polskiego, trzeba im pomóc, by znów mogli poczuć się Polakami.</body>
      <spans>
        <span start="270" end="564">Do 1991 roku na Ukrainie trudno było być Polakiem. Ci, którzy nie kryli się ze swą narodowością i wiarą, bo te dwie rzeczy są na Ukrainie nierozłącznie ze sobą związane, nie mieli szans na jakąkolwiek karierę. Mogli natomiast mieć spore kłopoty. Dziś, już wolni, muszą sprostać nowym wyzwaniom.</span>
        <span start="565" end="566">
</span>
        <span start="2440" end="2735">Polacy na Ukrainie kojarzeni są zwykle ze Lwowem. Mało kto wie natomiast, że największe, bo około 80-tysięczne, skupisko ludności polskiej (z 400 tysięcy Polaków żyjących na Ukrainie) znajduje się właśnie w obwodzie żytomierskim, na wschodnim Wołyniu. Do czasu represji i przesiedleń w 1935 roku</span>
        <span start="2778" end="2843"> zagęszczenie ludności polskiej było tam tak duże, iż w 1926 roku</span>
        <span start="2874" end="2875"> </span>
        <span start="2935" end="2991">utworzono tam jedyny polski rejon narodowościowy w ZSRR.</span>
        <span start="3123" end="3177"> Autonomia ta padła pod ciosami represji w 1935 roku. </span>
        <span start="4337" end="4494">Stulecia prześladowań i zsyłek za przejawy polskości spowodowały, że po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków, a na co dzień wszyscy używają języka ukraińskiego. </span>
        <span start="4999" end="5092">Reszta zna polski jedynie z modlitw, ponieważ modlić się po polsku potrafi bez wyjątku każdy.</span>
        <span start="5094" end="5159">Centrum życia polonijnego obwodu jest Żytomierz, w którym oprócz </span>
        <span start="5176" end="5248">szkół mieści się polskie przedszkole oraz kilka stowarzyszeń polonijnych</span>
        <span start="5313" end="5314">.</span>
        <span start="6728" end="6803"> Polacy po upadku komunizmu potrafili zorganizować się sami, poza kościołem</span>
        <span start="6884" end="7471">. Jednak sytuacja nie jest tak sielankowa, jakby się mogło wydawać. Ludzie są wolni, mogą głośno mówić to, co myślą, nie kryć się ze swą wiarą i narodowością, ale są po prostu biedni. Na wszystko brakuje pieniędzy, a pomoc z Polski jest mizerna. Co prawda wychodzą dzięki wsparciu z Polski takie gazety, jak "Mozaika Berdyczowska" czy "Dziennik Kijowski", ale docierają one tylko do większych miast, na wsi nikt o nich nawet nie słyszał. Również comiesięcznej audycji w języku polskim, nadawanej przez żytomierskie radio, słuchają nieliczni. W szkołach brakuje nauczycieli i podręczników</span>
        <span start="8306" end="8442">, choć chętnych do nauki nie brak. Rodzice chcą, by ich dzieci uczyły się polskiego, trzeba im pomóc, by znów mogli poczuć się Polakami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Największe, około 80-tysięczne, skupisko ludności polskiej na Ukrainie znajduje się w obwodzie żytomierskim, na wschodnim Wołyniu. Centrum życia polonijnego obwodu jest Żytomierz, gdzie znajduje się m.in. kilkanaście szkół z fakultatywnym językiem polskim. Do 1991 roku na Ukrainie większość Polaków kryła się ze swą narodowością i wiarą w obawie przed represjami. Obecnie na wschodnim Wołyniu po polsku mówi tylko około 10 procent Polaków. Potrzebna jest im pomoc, by znów mogli poczuć się w pełni Polakami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Do 1991 roku na Ukrainie trudno było być Polakiem. Ci, którzy nie kryli się ze swą narodowością i wiarą, bo te dwie rzeczy są na Ukrainie nierozłącznie ze sobą związane, nie mieli szans na jakąkolwiek karierę. Mogli natomiast mieć spore kłopoty. Dziś, już wolni, muszą sprostać nowym wyzwaniom. Ludzie mogąnie kryć się ze swą wiarą i narodowością, ale są po prostu biedni. Na wszystko brakuje pieniędzy, a pomoc z Polski jest mizerna.</body>
      <spans>
        <span start="270" end="564">Do 1991 roku na Ukrainie trudno było być Polakiem. Ci, którzy nie kryli się ze swą narodowością i wiarą, bo te dwie rzeczy są na Ukrainie nierozłącznie ze sobą związane, nie mieli szans na jakąkolwiek karierę. Mogli natomiast mieć spore kłopoty. Dziś, już wolni, muszą sprostać nowym wyzwaniom.</span>
        <span start="6951" end="6959"> Ludzie </span>
        <span start="6969" end="6973">mogą</span>
        <span start="7001" end="7129">nie kryć się ze swą wiarą i narodowością, ale są po prostu biedni. Na wszystko brakuje pieniędzy, a pomoc z Polski jest mizerna.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Choć Polacy na Ukrainie kojarzeni są zwykle ze Lwowem, to dziś największe skupisko ludności polskiej znajduje się w obwodzie żytomierskim, na wschodnim Wołyniu. Niektórzy wciąż pamiętają, jak wyglądała polska administracja i wspólne życie Polaków i Ukraińców przed rokiem 1935, kiedy fala represji i przesiedleń zmusiła Polaków do powolnej ukrainizacji. Język polski zarezerwowany był jedynie dla celebracji świąt katolickich i modlitw, przez co to właśnie Kościół stał się głównym spoiwem tamtejszej polonii. Ale ze swoją wiarą i narodowością musieli się raczej kryć, aby móc normalnie funkcjonować. Kiedy w 1991 roku Ukraina odzyskała niepodległość, wielu ukraińskich Polaków postanowiło na nowo zbudować swój świat: mając świadomość swoich korzeni, mogli obudzić swoją polskość, przypomnieć sobie swój ojczysty język. Zaczęli budować kościoły, powstały szkoły z językiem polskim, zaczęto wydawać polskie gazety, powstało kilka stowarzyszeń polonijnych. I choć żyją w biedzie, a pomoc z Polski jest znikoma, pielęgnują w sobie dotąd zakazaną polskość.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Polacy na Ukrainie kojarzeni są zwykle ze Lwowem. Mało kto wie natomiast, że największe, bo około 80-tysięczne, skupisko ludności polskiej (z 400 tysięcy Polaków żyjących na Ukrainie) znajduje się właśnie w obwodzie żytomierskim, na wschodnim Wołyniu.Oprócz Dowbysza, przede wszystkim w 300-tysięcznym Żytomierzujest kilkanaście szkół z fakultatywnym językiem polskim. Trzy takie szkoły są też w Berdyczowie.Stulecia prześladowań i zsyłek za przejawy polskości spowodowały, że po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków, a na co dzień wszyscy używają języka ukraińskiego. Reszta zna polski jedynie z modlitw, ponieważ modlić się po polsku potrafi bez wyjątku każdy.Centrum życia polonijnego obwodu jest Żytomierz, w którym oprócz wymienionych już szkół mieści się polskie przedszkole oraz kilka stowarzyszeń polonijnych. Jest tam jedyne tego typu na Ukrainie Stowarzyszenie Młodzieży Polskiej. W mieście działa też już znany w Polsce chór "Poleskie Sokoły" oraz stowarzyszenie społeczne "Cmentarz Polski", które stara się ratować niszczejący, zabytkowy, polski cmentarz.</body>
      <spans>
        <span start="2440" end="2691">Polacy na Ukrainie kojarzeni są zwykle ze Lwowem. Mało kto wie natomiast, że największe, bo około 80-tysięczne, skupisko ludności polskiej (z 400 tysięcy Polaków żyjących na Ukrainie) znajduje się właśnie w obwodzie żytomierskim, na wschodnim Wołyniu.</span>
        <span start="3643" end="3704">Oprócz Dowbysza, przede wszystkim w 300-tysięcznym Żytomierzu</span>
        <span start="3773" end="3869">jest kilkanaście szkół z fakultatywnym językiem polskim. Trzy takie szkoły są też w Berdyczowie.</span>
        <span start="4337" end="4587">Stulecia prześladowań i zsyłek za przejawy polskości spowodowały, że po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków, a na co dzień wszyscy używają języka ukraińskiego. Reszta zna polski jedynie z modlitw, ponieważ modlić się po polsku potrafi bez wyjątku każdy.</span>
        <span start="5094" end="5248">Centrum życia polonijnego obwodu jest Żytomierz, w którym oprócz wymienionych już szkół mieści się polskie przedszkole oraz kilka stowarzyszeń polonijnych</span>
        <span start="5313" end="5386">. Jest tam jedyne tego typu na Ukrainie Stowarzyszenie Młodzieży Polskiej</span>
        <span start="5560" end="5738">. W mieście działa też już znany w Polsce chór "Poleskie Sokoły" oraz stowarzyszenie społeczne "Cmentarz Polski", które stara się ratować niszczejący, zabytkowy, polski cmentarz.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Od roku 1935, czasu przesiedleń i represji, Polacy na Ukrainie nie mogli obnosić się ze swoja polskością, przez co powoli przestali mówić w języku ojczystym, wtopili się w ukraińskie tło. Jedynie, co ich łączyło, to Kościół katolicki, modlitwy zawsze mówiono tylko w języku polskim. Ale ze swoją wiarą i narodowością, które są na Ukrainie nierozerwalnym wyznacznikiem tożsamości, musieli się raczej kryć, aby móc tam normalnie funkcjonować. Stulecia prześladowań i zsyłek za przejawy polskości spowodowały, że po polsku mówi tam około 10 procent Polaków, a na co dzień wszyscy używają języka ukraińskiego. 
Kiedy w 1991 roku Ukraina odzyskała niepodległość, wielu ukraińskich Polaków postanowiło na nowo zbudować swój świat: mając świadomość swoich korzeni, mogli obudzić swoją polskość. I choć zbudowano kilka nowych kościołów, to w życiu zbiorowym nastąpił odwrót od koncentrowania się tylko wokół religijności. Ważnym elementem stała się chęć nauki języka polskiego, dlatego w wielu szkołach możliwe jest uczestnictwo w dodatkowych zajęciach, w małych miejscowościach często zapaleńcy uczą  małe nieformalne grupy dzieci i dorosłych, wydawane są gazety w języku polskim.
Polacy na Ukrainie kojarzeni są zwykle ze Lwowem. Mało kto wie natomiast, że największe, bo około 80-tysięczne skupisko ludności polskiej (z 400 tysięcy Polaków żyjących na Ukrainie) znajduje się w obwodzie żytomierskim, na wschodnim Wołyniu. W 1926 roku w wyniku leninowskiej polityki sowietyzacji poprzez narodowe języki, utworzono tam jedyny polski rejon narodowościowy w ZSRR. Autonomia ta padła pod ciosami wspomnianych represji w 1935 roku. Żytomierz stał się centrum życia polonijnego, gdzie mieści się najwięcej szkół, przedszkole oraz kilka stowarzyszeń polonijnych, z których największe to "Polonia".
Wielkim plusem jest to, że Polacy po upadku komunizmu potrafili zorganizować się sami, poza kościołem, że dla nich Polska i polskość nie kończą się na kościele i wieczornej modlitwie. Żyją w biedzie, ale mają historyczną świadomość swoich korzeni, które chcą pielęgnować.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Do 1991 roku na Ukrainie trudno było być Polakiem. Ci, którzy nie kryli się ze swą narodowością i wiarą, bo te dwie rzeczy są na Ukrainie nierozłącznie ze sobą związane, nie mieli szans na jakąkolwiek karierę. Mogli natomiast mieć spore kłopoty. Dziś, już wolni, muszą sprostać nowym wyzwaniom.
Polacy na Ukrainie kojarzeni są zwykle ze Lwowem. Mało kto wie natomiast, że największe, bo około 80-tysięczne, skupisko ludności polskiej (z 400 tysięcy Polaków żyjących na Ukrainie) znajduje się właśnie w obwodzie żytomierskim, na wschodnim Wołyniu. Do czasu represji i przesiedleń w 1935 roku, poprzedzonych wielkim głodem w 1933 roku, zagęszczenie ludności polskiej było tam tak duże, iż w 1926 roku w wyniku leninowskiej polityki "korjenizacji", czyli sowietyzacji poprzez narodowe języki, utworzono tam jedyny polski rejon narodowościowy w ZSRR. Rejonowi jak jego stolicy nadano nazwę "Marchlewsk" od nazwiska słynnego w tych czasach polskiego komunisty Juliana Marchlewskiego. Autonomia ta padła pod ciosami represji w 1935 roku. Dziś Marchlewsk nosi nazwę Dowbyszi jest 7-tysięcznym miasteczkiem zamieszkanym w 75 proc. przez Polaków, resztę stanowią Ukraińcy.Oprócz Dowbysza, przede wszystkim w 300-tysięcznym Żytomierzu (w którym mieszka od kilkunastu do kilkudziesięciu tysięcy Polaków) jest kilkanaście szkół z fakultatywnym językiem polskim. Trzy takie szkoły są też w Berdyczowie.I tak jest na całym wschodnim Wołyniu. Stulecia prześladowań i zsyłek za przejawy polskości spowodowały, że po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków, a na co dzień wszyscy używają języka ukraińskiego. Reszta zna polski jedynie z modlitw, ponieważ modlić się po polsku potrafi bez wyjątku każdy.Centrum życia polonijnego obwodu jest Żytomierz, w którym oprócz wymienionych już szkół mieści się polskie przedszkole oraz kilka stowarzyszeń polonijnych. Jest tam jedyne tego typu na Ukrainie Stowarzyszenie Młodzieży Polskiej. W mieście działa też już znany w Polsce chór "Poleskie Sokoły" oraz stowarzyszenie społeczne "Cmentarz Polski", które stara się ratować niszczejący, zabytkowy, polski cmentarz.</body>
      <spans>
        <span start="270" end="565">Do 1991 roku na Ukrainie trudno było być Polakiem. Ci, którzy nie kryli się ze swą narodowością i wiarą, bo te dwie rzeczy są na Ukrainie nierozłącznie ze sobą związane, nie mieli szans na jakąkolwiek karierę. Mogli natomiast mieć spore kłopoty. Dziś, już wolni, muszą sprostać nowym wyzwaniom.
</span>
        <span start="2440" end="3211">Polacy na Ukrainie kojarzeni są zwykle ze Lwowem. Mało kto wie natomiast, że największe, bo około 80-tysięczne, skupisko ludności polskiej (z 400 tysięcy Polaków żyjących na Ukrainie) znajduje się właśnie w obwodzie żytomierskim, na wschodnim Wołyniu. Do czasu represji i przesiedleń w 1935 roku, poprzedzonych wielkim głodem w 1933 roku, zagęszczenie ludności polskiej było tam tak duże, iż w 1926 roku w wyniku leninowskiej polityki "korjenizacji", czyli sowietyzacji poprzez narodowe języki, utworzono tam jedyny polski rejon narodowościowy w ZSRR. Rejonowi jak jego stolicy nadano nazwę "Marchlewsk" od nazwiska słynnego w tych czasach polskiego komunisty Juliana Marchlewskiego. Autonomia ta padła pod ciosami represji w 1935 roku. Dziś Marchlewsk nosi nazwę Dowbysz</span>
        <span start="3212" end="3309">i jest 7-tysięcznym miasteczkiem zamieszkanym w 75 proc. przez Polaków, resztę stanowią Ukraińcy.</span>
        <span start="3643" end="3869">Oprócz Dowbysza, przede wszystkim w 300-tysięcznym Żytomierzu (w którym mieszka od kilkunastu do kilkudziesięciu tysięcy Polaków) jest kilkanaście szkół z fakultatywnym językiem polskim. Trzy takie szkoły są też w Berdyczowie.</span>
        <span start="4298" end="4587">I tak jest na całym wschodnim Wołyniu. Stulecia prześladowań i zsyłek za przejawy polskości spowodowały, że po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków, a na co dzień wszyscy używają języka ukraińskiego. Reszta zna polski jedynie z modlitw, ponieważ modlić się po polsku potrafi bez wyjątku każdy.</span>
        <span start="5094" end="5248">Centrum życia polonijnego obwodu jest Żytomierz, w którym oprócz wymienionych już szkół mieści się polskie przedszkole oraz kilka stowarzyszeń polonijnych</span>
        <span start="5313" end="5386">. Jest tam jedyne tego typu na Ukrainie Stowarzyszenie Młodzieży Polskiej</span>
        <span start="5560" end="5738">. W mieście działa też już znany w Polsce chór "Poleskie Sokoły" oraz stowarzyszenie społeczne "Cmentarz Polski", które stara się ratować niszczejący, zabytkowy, polski cmentarz.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Od roku 1935, czasu przesiedleń i represji, Polacy na Ukrainie nie mogli obnosić się ze swoja polskością, przez co powoli przestali mówić w języku ojczystym, wtopili się w ukraińskie tło. Jedynie, co ich łączyło, to Kościół katolicki, modlitwy zawsze mówiono tylko w języku polskim.
Po odzyskaniu niepodległości przez Ukrainę w 1991 roku Polacy starają się odbudować swoją tożsamość, budują kościoły, zakładają stowarzyszenia polonijne, wydają gazety. Żyją w biedzie, ale mają historyczną świadomość swoich korzeni, które chcą pielęgnować.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Polacy na Ukrainie kojarzeni są zwykle ze Lwowem. Mało kto wie natomiast, że największe, bo około 80-tysięczne, skupisko ludności polskiej znajduje się właśnie w obwodzie żytomierskim, na wschodnim Wołyniu.Oprócz Dowbysza, przede wszystkim w 300-tysięcznym Żytomierzujest kilkanaście szkół z fakultatywnym językiem polskim. Trzy takie szkoły są też w Berdyczowie.Stulecia prześladowań i zsyłek za przejawy polskości spowodowały, że po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków, a na co dzień wszyscy używają języka ukraińskiego. Reszta zna polski jedynie z modlitw, ponieważ modlić się po polsku potrafi bez wyjątku każdy.</body>
      <spans>
        <span start="2440" end="2578">Polacy na Ukrainie kojarzeni są zwykle ze Lwowem. Mało kto wie natomiast, że największe, bo około 80-tysięczne, skupisko ludności polskiej</span>
        <span start="2623" end="2691"> znajduje się właśnie w obwodzie żytomierskim, na wschodnim Wołyniu.</span>
        <span start="3643" end="3704">Oprócz Dowbysza, przede wszystkim w 300-tysięcznym Żytomierzu</span>
        <span start="3773" end="3869">jest kilkanaście szkół z fakultatywnym językiem polskim. Trzy takie szkoły są też w Berdyczowie.</span>
        <span start="4337" end="4587">Stulecia prześladowań i zsyłek za przejawy polskości spowodowały, że po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków, a na co dzień wszyscy używają języka ukraińskiego. Reszta zna polski jedynie z modlitw, ponieważ modlić się po polsku potrafi bez wyjątku każdy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Do 1991 roku na Ukrainie Polacy, którzy nie kryli się ze swą narodowością i wiarą, nie mieli szans na jakąkolwiek karierę. Mogli natomiast mieć spore kłopoty. Dziś, już wolni, muszą sprostać nowym wyzwaniom.
Największe (około 80-tysięczne) skupisko ludności polskiej znajduje się w obwodzie żytomierskim (wschodni Wołyń). W 1926  utworzono tam nawet jedyny polski rejon narodowościowy w ZSRR - "Marchlewsk", dziś Dowbysz, 7-tysięczne miasteczko zamieszkane w 75 proc. przez Polaków. Jest tam szkoła z językiem polskim i polski kościół.
Po polsku mówi około 10 procent Polaków. Centrum życia polonijnego obwodu jest Żytomierz, w którym jest kilkanaście szkół z fakultatywnym językiem polskim, polskie przedszkole oraz kilka stowarzyszeń (największe to "Polonia"). Wydaje się miesięcznik "Słowo Polskie", działa chór "Poleskie Sokoły" oraz stowarzyszenie "Cmentarz Polski".
Jednak w szkołach brakuje nauczycieli i podręczników.
Dla wielu Polaków, szczególnie mieszkających na wsi, Polska jest mirażem. Rząd ukraiński nie wywiązuje się z umów dotyczących mniejszości narodowych. Polacy na Wschodzie potrzebują pomocy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Do 1991 roku na Ukrainie trudno było być Polakiem. jadę w rejon Żytomierza na badania etnologiczne ludności polskiej. ziemie te Polska utraciła już po II rozbiorze. Polacy na Ukrainie kojarzeni są zwykle ze Lwowem. największe skupisko ludności polskiej znajduje się w obwodzie żytomierskim. utworzono tampolski rejon narodowościowy Marchlewsk. Dziś nosi nazwę Dowbysz, była tu polska administracja i polskie szkoły. Takich centrów rozwoju polskości nie ma dużo. w Żytomierzu jest kilkanaście szkół z językiem polskim. Trzy szkoły są w Berdyczowie. Stulecia prześladowań i zsyłek za przejawy polskości spowodowały, że po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków. Reszta zna polski jedynie z modlitw. Centrum życia polonijnego jest Żytomierz, w którym mieści się polskie przedszkole oraz kilka stowarzyszeń polonijnych. Polacy po upadku komunizmu potrafili zorganizować się sami. Ludzie są wolniale biedni. Na wszystko brakuje pieniędzy. W szkołach brakuje nauczycieli i podręczników. rodzice chcą, by ich dzieci uczyły się polskiego. wielu ukraińskich Polaków wskrzeszapolskość na niepodległej Ukrainie.</body>
      <spans>
        <span start="270" end="321">Do 1991 roku na Ukrainie trudno było być Polakiem. </span>
        <span start="1116" end="1121">jadę </span>
        <span start="1132" end="1151">w rejon Żytomierza </span>
        <span start="1180" end="1183">na </span>
        <span start="1192" end="1212">badania etnologiczne</span>
        <span start="1225" end="1226"> </span>
        <span start="1256" end="1273">ludności polskiej</span>
        <span start="1290" end="1291">.</span>
        <span start="1550" end="1596"> ziemie te Polska utraciła już po II rozbiorze</span>
        <span start="1608" end="1610">. </span>
        <span start="2440" end="2490">Polacy na Ukrainie kojarzeni są zwykle ze Lwowem. </span>
        <span start="2517" end="2527">największe</span>
        <span start="2551" end="2578"> skupisko ludności polskiej</span>
        <span start="2623" end="2637"> znajduje się </span>
        <span start="2645" end="2668">w obwodzie żytomierskim</span>
        <span start="2690" end="2692">. </span>
        <span start="2935" end="2948">utworzono tam</span>
        <span start="2956" end="2984">polski rejon narodowościowy </span>
        <span start="3032" end="3042">Marchlewsk</span>
        <span start="3122" end="3124">. </span>
        <span start="3177" end="3182">Dziś </span>
        <span start="3193" end="3211">nosi nazwę Dowbysz</span>
        <span start="3282" end="3284">, </span>
        <span start="3366" end="3411">była tu polska administracja i polskie szkoły</span>
        <span start="3595" end="3643">. Takich centrów rozwoju polskości nie ma dużo. </span>
        <span start="3677" end="3679">w </span>
        <span start="3694" end="3705">Żytomierzu </span>
        <span start="3773" end="3798">jest kilkanaście szkół z </span>
        <span start="3812" end="3835">językiem polskim. Trzy </span>
        <span start="3841" end="3851">szkoły są </span>
        <span start="3855" end="3870">w Berdyczowie. </span>
        <span start="4337" end="4441">Stulecia prześladowań i zsyłek za przejawy polskości spowodowały, że po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków</span>
        <span start="4492" end="4529">. Reszta zna polski jedynie z modlitw</span>
        <span start="4683" end="4685">. </span>
        <span start="5094" end="5120">Centrum życia polonijnego </span>
        <span start="5127" end="5152">jest Żytomierz, w którym </span>
        <span start="5182" end="5248">mieści się polskie przedszkole oraz kilka stowarzyszeń polonijnych</span>
        <span start="5313" end="5315">. </span>
        <span start="6729" end="6787">Polacy po upadku komunizmu potrafili zorganizować się sami</span>
        <span start="6884" end="6886">. </span>
        <span start="6952" end="6967">Ludzie są wolni</span>
        <span start="7043" end="7047">ale </span>
        <span start="7060" end="7097">biedni. Na wszystko brakuje pieniędzy</span>
        <span start="7128" end="7130">. </span>
        <span start="7426" end="7471">W szkołach brakuje nauczycieli i podręczników</span>
        <span start="7527" end="7529">. </span>
        <span start="7561" end="7609">rodzice chcą, by ich dzieci uczyły się polskiego</span>
        <span start="7661" end="7663">. </span>
        <span start="8456" end="8462">wielu </span>
        <span start="8468" end="8487">ukraińskich Polaków</span>
        <span start="8495" end="8496"> </span>
        <span start="8741" end="8750">wskrzesza</span>
        <span start="8753" end="8787">polskość na niepodległej Ukrainie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Do 1991 roku na Ukrainie trudno było być Polakiem. Ci, którzy nie kryli się ze swą narodowością i wiarą, bo te dwie rzeczy są na Ukrainie nierozłącznie ze sobą związane, nie mieli szans na jakąkolwiek karierę. Mogli natomiast mieć spore kłopoty. Dziś, już wolni, muszą sprostać nowym wyzwaniom.
Największe (około 80-tysięczne) skupisko ludności polskiej (z 400 tysięcy Polaków żyjących na Ukrainie) znajduje się w obwodzie żytomierskim, na wschodnim Wołyniu. W 1926  utworzono tam nawet jedyny polski rejon narodowościowy w ZSRR ("Marchlewsk"). Dziś Marchlewsk nosi nazwę Dowbysz i jest 7-tysięcznym miasteczkiem zamieszkanym w 75 proc. przez Polaków. Powstała tam w 1997 szkoła z językiem polskim, istnienieje od kilku lat polski kościół. Centrami polskości są też 300-tysięczny Żytomierz oraz Berdyczów.
Po polsku mówi ok.oło 10 procent Polaków. Centrum życia polonijnego obwodu jest Żytomierz, w którym jest kilkanaście szkół z fakultatywnym językiem polskim, polskie przedszkole oraz kilka stowarzyszeń polonijnych (największe to "Polonia"). Jest też Stowarzyszenie Młodzieży Polskiej, wydające miesięcznik "Słowo Polskie". W mieście działa znany w Polsce chór "Poleskie Sokoły" oraz stowarzyszenie "Cmentarz Polski".
Jednak sytuacja nie jest sielankowa. Pomoc z Polski jest mizerna.
Dzięki wsparciu z Polski wychodzą "Mozaika Berdyczowska" czy "Dziennik Kijowski", ale docierają tylko do większych miast. Również comiesięcznej audycji radiowej w języku polskim słuchają nieliczni. W szkołach brakuje nauczycieli i podręczników.
Jest wielu wśród ukraińskich Polaków, którzy po ogłoszeniu przez Ukrainę niepodległości postanowili zmieniać czy na nowo budować swój świat. Można o nich powiedzieć, że są patriotami polskimi i ukraińskimi. "Polskość" przetrwała dzięki kościołowi i w przeważającej mierze przy kościele istnieje. Dla wielu Polaków, szczególnie mieszkających na wsi, Polska jest mirażem, uosobieniem Zachodu. Przedstawiciele organizacji polonijnych na Żytomierszczyźnie skarżą się, że rząd ukraiński nie wywiązuje się z podstawowych umów zawartych z rządem polskim, regulujących sprawy mniejszości narodowych. Nasi rodacy na Wschodzie potrzebują pomocy, by stanąć na nogi i odetchnąć pełną piersią.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Do 1991 roku na Ukrainie trudno było być Polakiem. Ci, którzy nie kryli się ze swą narodowością i wiarą, nie mieli szans na karierę. jadę na Ukrainę w rejon Żytomierza na badania etnologiczne ze szczególnym uwzględnieniem ludności polskiej. ziemie te Polska utraciła już po II rozbiorze w 1793 roku. wspomnienie lat trzydziestych prawie zawsze kończy się płaczem. Był to okres największych represji i głodu. Polacy na Ukrainie kojarzeni są zwykle ze Lwowem. Mało kto wie, że największe, 80-tysięczne skupisko ludności polskiej znajduje się w obwodzie żytomierskim, na wschodnim Wołyniu. w 1926 roku utworzono tam jedyny polski rejon narodowościowy w ZSRR. Rejonowi nadano nazwę Marchlewsk. Dziś nosi nazwę Dowbysz, jego mieszkańcy pamiętają czasy, kiedy była tu polska administracja i polskie szkoły. Takich centrów rozwoju polskości nie ma dużo. w Żytomierzu jest kilkanaście szkół z językiem polskim. Trzy szkoły są w Berdyczowie. Stulecia prześladowań i zsyłek za przejawy polskości spowodowały, że po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków. Reszta zna polski jedynie z modlitw, jest językiem świętego czasu. Centrum życia polonijnego jest Żytomierz, w którym mieści się polskie przedszkole oraz kilka stowarzyszeń polonijnych. Jest tam Stowarzyszenie Młodzieży Polskiej wydające miesięcznik "Słowo Polskie". W mieście działa też chór "Poleskie Sokoły". Robiliśmy z kolegą wywiad z Olegiem Łagowskim, szefem stowarzyszenia "Cmentarz Polski". Zapytałem, czym dla niego jest Polska; odpowiedział: "Moi dziadowie i ojciec musieli być dobrymi Polakami; kości ich wszystkich zostały za kręgiem polarnym". wielkim plusem jest to, iż Polacy po upadku komunizmu potrafili zorganizować się sami, poza kościołem. Ludzie są wolni, mogą nie kryć się ze swą wiarą i narodowością, ale są biedni. Na wszystko brakuje pieniędzy, a pomoc z Polski jest mizerna. W szkołach brakuje nauczycieli i podręczników. rodzice chcą, by ich dzieci uczyły się polskiego. Jest wielu ukraińskich Polaków, którzy wskrzeszają polskość na niepodległej Ukrainie. Dla wielu Polaków Polska jest czymś odległym, uosobieniem Zachodu.</body>
      <spans>
        <span start="270" end="375">Do 1991 roku na Ukrainie trudno było być Polakiem. Ci, którzy nie kryli się ze swą narodowością i wiarą, </span>
        <span start="440" end="458">nie mieli szans na</span>
        <span start="470" end="480"> karierę. </span>
        <span start="1116" end="1151">jadę na Ukrainę w rejon Żytomierza </span>
        <span start="1180" end="1183">na </span>
        <span start="1192" end="1212">badania etnologiczne</span>
        <span start="1225" end="1273"> ze szczególnym uwzględnieniem ludności polskiej</span>
        <span start="1290" end="1291">.</span>
        <span start="1550" end="1610"> ziemie te Polska utraciła już po II rozbiorze w 1793 roku. </span>
        <span start="1770" end="1878">wspomnienie lat trzydziestych prawie zawsze kończy się płaczem. Był to okres największych represji i głodu. </span>
        <span start="2440" end="2502">Polacy na Ukrainie kojarzeni są zwykle ze Lwowem. Mało kto wie</span>
        <span start="2512" end="2529">, że największe, </span>
        <span start="2538" end="2550">80-tysięczne</span>
        <span start="2551" end="2578"> skupisko ludności polskiej</span>
        <span start="2623" end="2637"> znajduje się </span>
        <span start="2645" end="2692">w obwodzie żytomierskim, na wschodnim Wołyniu. </span>
        <span start="2832" end="2844">w 1926 roku </span>
        <span start="2935" end="3001">utworzono tam jedyny polski rejon narodowościowy w ZSRR. Rejonowi </span>
        <span start="3018" end="3031">nadano nazwę </span>
        <span start="3032" end="3042">Marchlewsk</span>
        <span start="3122" end="3124">. </span>
        <span start="3177" end="3182">Dziś </span>
        <span start="3193" end="3211">nosi nazwę Dowbysz</span>
        <span start="3282" end="3284">, </span>
        <span start="3320" end="3336">jego mieszkańcy </span>
        <span start="3343" end="3411">pamiętają czasy, kiedy była tu polska administracja i polskie szkoły</span>
        <span start="3595" end="3643">. Takich centrów rozwoju polskości nie ma dużo. </span>
        <span start="3677" end="3679">w </span>
        <span start="3694" end="3705">Żytomierzu </span>
        <span start="3773" end="3798">jest kilkanaście szkół z </span>
        <span start="3812" end="3835">językiem polskim. Trzy </span>
        <span start="3841" end="3851">szkoły są </span>
        <span start="3855" end="3870">w Berdyczowie. </span>
        <span start="4337" end="4441">Stulecia prześladowań i zsyłek za przejawy polskości spowodowały, że po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków</span>
        <span start="4492" end="4531">. Reszta zna polski jedynie z modlitw, </span>
        <span start="4595" end="4608">jest językiem</span>
        <span start="4621" end="4636"> świętego czasu</span>
        <span start="4683" end="4685">. </span>
        <span start="5094" end="5120">Centrum życia polonijnego </span>
        <span start="5127" end="5152">jest Żytomierz, w którym </span>
        <span start="5182" end="5248">mieści się polskie przedszkole oraz kilka stowarzyszeń polonijnych</span>
        <span start="5313" end="5323">. Jest tam</span>
        <span start="5352" end="5386"> Stowarzyszenie Młodzieży Polskiej</span>
        <span start="5387" end="5397"> wydające </span>
        <span start="5461" end="5488">miesięcznik "Słowo Polskie"</span>
        <span start="5560" end="5582">. W mieście działa też</span>
        <span start="5601" end="5624"> chór "Poleskie Sokoły"</span>
        <span start="5737" end="5739">. </span>
        <span start="5791" end="5801">Robiliśmy </span>
        <span start="5807" end="5885">z kolegą wywiad z Olegiem Łagowskim, szefem stowarzyszenia "Cmentarz Polski". </span>
        <span start="6507" end="6516">Zapytałem</span>
        <span start="6528" end="6570">, czym dla niego jest Polska; odpowiedział</span>
        <span start="6577" end="6662">: "Moi dziadowie i ojciec musieli być dobrymi Polakami; kości ich wszystkich zostały </span>
        <span start="6669" end="6690">za kręgiem polarnym".</span>
        <span start="6701" end="6803"> wielkim plusem jest to, iż Polacy po upadku komunizmu potrafili zorganizować się sami, poza kościołem</span>
        <span start="6884" end="6886">. </span>
        <span start="6952" end="6974">Ludzie są wolni, mogą </span>
        <span start="7001" end="7050">nie kryć się ze swą wiarą i narodowością, ale są </span>
        <span start="7060" end="7130">biedni. Na wszystko brakuje pieniędzy, a pomoc z Polski jest mizerna. </span>
        <span start="7426" end="7471">W szkołach brakuje nauczycieli i podręczników</span>
        <span start="7527" end="7529">. </span>
        <span start="7561" end="7609">rodzice chcą, by ich dzieci uczyły się polskiego</span>
        <span start="7661" end="7663">. </span>
        <span start="8444" end="8449">Jest </span>
        <span start="8456" end="8462">wielu </span>
        <span start="8468" end="8496">ukraińskich Polaków, którzy </span>
        <span start="8741" end="8788">wskrzeszają polskość na niepodległej Ukrainie. </span>
        <span start="8888" end="8905">Dla wielu Polaków</span>
        <span start="8949" end="8978"> Polska jest czymś odległym, </span>
        <span start="8987" end="9006">uosobieniem Zachodu</span>
        <span start="9076" end="9077">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Do 1991 roku na Ukrainie Polacy, którzy nie kryli się ze swą narodowością i wiarą, mogli mieć spore kłopoty. Dziś, już wolni, muszą sprostać nowym wyzwaniom.
Największe (około 80-tysięczne) skupisko ludności polskiej znajduje się w obwodzie żytomierskim. Po polsku mówi około 10 procent Polaków. Centrum życia polonijnego jest Żytomierz, w którym są szkoły z językiem polskim, polskie przedszkole oraz kilka stowarzyszeń.
Rząd ukraiński nie wywiązuje się z umów dotyczących mniejszości narodowych. Polacy na Wschodzie potrzebują pomocy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>jadę w rejon Żytomierza na badania etnologiczne. ziemie te Polska utraciła już po II rozbiorze. największe skupisko ludności polskiej znajduje się w obwodzie żytomierskim, była tu polska administracja i polskie szkoły. Takich centrów rozwoju polskości nie ma dużo. w Żytomierzu jest kilkanaście szkół z językiem polskim. po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków. Reszta zna polski jedynie z modlitw. Centrum życia polonijnego jest Żytomierz. Ludzie są wolniale biedni. rodzice chcą, by ich dzieci uczyły się polskiego.</body>
      <spans>
        <span start="1116" end="1121">jadę </span>
        <span start="1132" end="1151">w rejon Żytomierza </span>
        <span start="1180" end="1183">na </span>
        <span start="1192" end="1212">badania etnologiczne</span>
        <span start="1290" end="1291">.</span>
        <span start="1550" end="1596"> ziemie te Polska utraciła już po II rozbiorze</span>
        <span start="1608" end="1610">. </span>
        <span start="2517" end="2527">największe</span>
        <span start="2551" end="2578"> skupisko ludności polskiej</span>
        <span start="2623" end="2637"> znajduje się </span>
        <span start="2645" end="2668">w obwodzie żytomierskim</span>
        <span start="3282" end="3284">, </span>
        <span start="3366" end="3411">była tu polska administracja i polskie szkoły</span>
        <span start="3595" end="3643">. Takich centrów rozwoju polskości nie ma dużo. </span>
        <span start="3677" end="3679">w </span>
        <span start="3694" end="3705">Żytomierzu </span>
        <span start="3773" end="3798">jest kilkanaście szkół z </span>
        <span start="3812" end="3830">językiem polskim. </span>
        <span start="4406" end="4441">po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków</span>
        <span start="4492" end="4529">. Reszta zna polski jedynie z modlitw</span>
        <span start="4683" end="4685">. </span>
        <span start="5094" end="5120">Centrum życia polonijnego </span>
        <span start="5127" end="5141">jest Żytomierz</span>
        <span start="6884" end="6886">. </span>
        <span start="6952" end="6967">Ludzie są wolni</span>
        <span start="7043" end="7047">ale </span>
        <span start="7060" end="7068">biedni. </span>
        <span start="7561" end="7609">rodzice chcą, by ich dzieci uczyły się polskiego</span>
        <span start="7661" end="7662">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Do 1991 roku na Ukrainie trudno było być Polakiem. Ci, którzy nie kryli się ze swą narodowością i wiarą, nie mieli szans na jakąkolwiek karierę. Mogli natomiast mieć spore kłopoty. Polacy na Ukrainie kojarzeni są zwykle ze Lwowem. Mało kto wie natomiast, że największe, bo około 80-tysięczne, skupisko ludności polskiej znajduje się w obwodzie żytomierskim, na wschodnim Wołyniu. Miasteczko Dowbysz jest w 75 proc. zamieszkane przez Polaków. W 1997 roku powstała tu szkoła z językiem polskim, od kilku lat istnieje kościół, a katechizacją młodzieży zajmują się siostry zakonne z Polski. Jednak takich miejsc nie ma zbyt wiele. Stulecia prześladowań i zsyłek za przejawy polskości spowodowały, że w ojczystym języku mówi tu tylko ok. 10 proc. Polaków, na co dzień wszyscy porozumiewają się po ukraińsku. Reszta zna polski jedynie z modlitw, ponieważ modlić się po polsku potrafi bez wyjątku każdy. Polski jest językiem wydzielonego świętego czasu, jakim są święta i miejsce, jakim jest kościół.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>na Ukrainie największe, bo około 80-tysięczne, skupisko ludności polskiej znajduje się w obwodzie żytomierskim, na wschodnim Wołyniu. w 1926 roku utworzono tam jedyny polski rejon narodowościowy w ZSRR. Autonomia ta padła pod ciosami represji w 1935 roku. na wschodnim Wołyniu po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków, a na co dzień wszyscy używają języka ukraińskiego. Reszta zna polski jedynie z modlitw. Centrum życia polonijnego obwodu jest Żytomierz, w którym mieści się kilka stowarzyszeń polonijnych, z których największe to "Polonia".Jest tam Stowarzyszenie Młodzieży Polskiej, wydające miesięcznik "Słowo Polskie". W mieście działa też chór "Poleskie Sokoły" oraz stowarzyszenie społeczne "Cmentarz Polski", które stara się ratować niszczejący, polski cmentarz. Polacy po upadku komunizmu mogą nie kryć się ze swą wiarą i narodowością, ale są biedni. W szkołach brakuje nauczycieli i podręczników. rząd ukraiński nie wywiązuje się z umów zawartych z rządem polskim, regulujących sprawy mniejszości narodowych. Nasi rodacy na Wschodzie potrzebują pomocy.</body>
      <spans>
        <span start="2447" end="2459">na Ukrainie </span>
        <span start="2517" end="2579">największe, bo około 80-tysięczne, skupisko ludności polskiej </span>
        <span start="2624" end="2637">znajduje się </span>
        <span start="2645" end="2692">w obwodzie żytomierskim, na wschodnim Wołyniu. </span>
        <span start="2832" end="2844">w 1926 roku </span>
        <span start="2935" end="2992">utworzono tam jedyny polski rejon narodowościowy w ZSRR. </span>
        <span start="3124" end="3177">Autonomia ta padła pod ciosami represji w 1935 roku. </span>
        <span start="4309" end="4312">na </span>
        <span start="4318" end="4335">wschodnim Wołyniu</span>
        <span start="4405" end="4529"> po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków, a na co dzień wszyscy używają języka ukraińskiego. Reszta zna polski jedynie z modlitw</span>
        <span start="4586" end="4588">. </span>
        <span start="5094" end="5152">Centrum życia polonijnego obwodu jest Żytomierz, w którym </span>
        <span start="5182" end="5193">mieści się </span>
        <span start="5218" end="5283">kilka stowarzyszeń polonijnych, z których największe to "Polonia"</span>
        <span start="5313" end="5314">.</span>
        <span start="5315" end="5324">Jest tam </span>
        <span start="5353" end="5397">Stowarzyszenie Młodzieży Polskiej, wydające </span>
        <span start="5461" end="5488">miesięcznik "Słowo Polskie"</span>
        <span start="5560" end="5583">. W mieście działa też </span>
        <span start="5602" end="5711">chór "Poleskie Sokoły" oraz stowarzyszenie społeczne "Cmentarz Polski", które stara się ratować niszczejący, </span>
        <span start="5722" end="5739">polski cmentarz. </span>
        <span start="6729" end="6756">Polacy po upadku komunizmu </span>
        <span start="6969" end="6974">mogą </span>
        <span start="7001" end="7050">nie kryć się ze swą wiarą i narodowością, ale są </span>
        <span start="7060" end="7068">biedni. </span>
        <span start="7426" end="7471">W szkołach brakuje nauczycieli i podręczników</span>
        <span start="7527" end="7529">. </span>
        <span start="9332" end="9367">rząd ukraiński nie wywiązuje się z </span>
        <span start="9380" end="9457">umów zawartych z rządem polskim, regulujących sprawy mniejszości narodowych. </span>
        <span start="9962" end="10004">Nasi rodacy na Wschodzie potrzebują pomocy</span>
        <span start="10057" end="10058">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Do 1991 roku na Ukrainie trudno było być Polakiem. Ci, którzy nie kryli się ze swą narodowością i wiarą, bo te dwie rzeczy są na Ukrainie nierozerwalnie ze sobą związane, nie mieli szans na jakąkolwiek karierę. Mogli natomiast mieć spore kłopoty. Polacy na Ukrainie kojarzeni są zwykle ze Lwowem. Mało kto wie natomiast, że największe, bo około 80-tysięczne, skupisko ludności polskiej (z 400 tysięcy Polaków żyjących na Ukrainie) znajduje się w obwodzie żytomierskim, na wschodnim Wołyniu. Do czasu represji i przesiedleń w 1935 roku, poprzedzonych wielkim głodem w 1933 roku, zagęszczenie ludności polskiej było tam tak duże, iż w 1926 roku w wyniku leninowskiej polityki „korjenizacji”, czyli sowietyzacji poprzez narodowe języki, utworzono tam jedyny polski rejon narodowościowy w ZSRR. Rejonowi jak jego stolicy nadano nazwę „Marchlewsk” od nazwiska słynnego w tych czasach polskiego komunisty Juliana Marchlewskiego. Dziś to miasteczko nosi nazwę Dowbysz i jest w 75 proc. zamieszkane przez Polaków. Na początku września 1997 roku powstała tu szkoła z językiem polskim, od kilku lat istnieje kościół, a katechizacją młodzieży zajmują się siostry zakonne z Polski. Jednak takich centrów rozwoju polskości nie ma dużo. 
Na wszystko brakuje pieniędzy. Co prawda dzięki wsparciu z Polski wydawane są takie gazety, jak „Mozaika Berdyczowska” czy „Dziennik Kijowski”, ale docierają one tylko do większych miast, na wsi nikt o nich nawet nie słyszał. Również comiesięcznej audycji w języku polskim, nadawanej przez żytomierskie radio, słuchają nieliczni. W szkołach brakuje nauczycieli i podręczników. Nie brak jedynie młodych ludzi chętnych do nauki. Stulecia prześladowań i zsyłek za przejawy polskości spowodowały, że w ojczystym języku mówi tu tylko ok. 10 proc. Polaków, na co dzień wszyscy porozumiewają się po ukraińsku. Reszta zna polski jedynie z modlitw, ponieważ modlić się po polsku potrafi bez wyjątku każdy. Polski jest językiem wydzielonego świętego czasu, jakim są święta i miejsce, jakim jest kościół.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>
Polacy na Ukrainie kojarzeni są zwykle ze Lwowem. Mało kto wie, że największe, bo około 80-tysięczne, skupisko ludności polskiej znajduje się w obwodzie żytomierskim, na wschodnim Wołyniu. Do 1935 roku zagęszczenie ludności polskiej było tam tak duże, iż w 1926 roku utworzono tam jedyny polski rejon narodowościowy w ZSRR. Rejonowi jak jego stolicy nadano nazwę "Marchlewsk". Autonomia ta padła pod ciosami represji w 1935 roku. Dziś Marchlewsk nosi nazwę Dowbysz i jest 7-tysięcznym miasteczkiem zamieszkanym w 75 proc. przez Polaków. O tym, iż jego mieszkańcy ciągle pamiętają czasy, kiedy była tu polska administracja i polskie szkoły, świadczy powstanie tam szkoły z językiem polskim na początku września 1997 roku, istnienie od kilku lat kościoła oraz katechizacja młodzieży prowadzona przez siostry zakonne z Polski. Takich centrów rozwoju polskości nie ma dużo. w Żytomierzu jest kilkanaście szkół z fakultatywnym językiem polskim. Trzy takie szkoły są też w Berdyczowie. 
na wschodnim Wołyniu po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków, a na co dzień wszyscy używają języka ukraińskiego. Reszta zna polski jedynie z modlitw. 
Centrum życia polonijnego obwodu jest Żytomierz, w którym mieści się polskie przedszkole oraz kilka stowarzyszeń polonijnych, z których największe to "Polonia".Jest tam Stowarzyszenie Młodzieży Polskiej, wydające miesięcznik "Słowo Polskie". W mieście działa też chór "Poleskie Sokoły" oraz stowarzyszenie społeczne "Cmentarz Polski", które stara się ratować niszczejący, zabytkowy, polski cmentarz. 
Polacy po upadku komunizmu mogą nie kryć się ze swą wiarą i narodowością, ale są biedni. takie gazety, jak "Mozaika Berdyczowska" czy "Dziennik Kijowski" docierają tylko do większych miast. comiesięcznej audycji w języku polskim, nadawanej przez żytomierskie radio, słuchają nieliczni. W szkołach brakuje nauczycieli i podręczników. Jest jednak wielu ukraińskich Polaków, którzy wskrzeszają polskość na niepodległej Ukrainie. rząd ukraiński nie wywiązuje się z podstawowych umów zawartych z rządem polskim, regulujących sprawy mniejszości narodowych. Nasi rodacy na Wschodzie potrzebują pomocy.</body>
      <spans>
        <span start="1291" end="1292">
</span>
        <span start="2440" end="2502">Polacy na Ukrainie kojarzeni są zwykle ze Lwowem. Mało kto wie</span>
        <span start="2512" end="2579">, że największe, bo około 80-tysięczne, skupisko ludności polskiej </span>
        <span start="2624" end="2637">znajduje się </span>
        <span start="2645" end="2695">w obwodzie żytomierskim, na wschodnim Wołyniu. Do </span>
        <span start="2726" end="2735">1935 roku</span>
        <span start="2778" end="2844"> zagęszczenie ludności polskiej było tam tak duże, iż w 1926 roku </span>
        <span start="2935" end="3043">utworzono tam jedyny polski rejon narodowościowy w ZSRR. Rejonowi jak jego stolicy nadano nazwę "Marchlewsk"</span>
        <span start="3122" end="3282">. Autonomia ta padła pod ciosami represji w 1935 roku. Dziś Marchlewsk nosi nazwę Dowbysz i jest 7-tysięcznym miasteczkiem zamieszkanym w 75 proc. przez Polaków</span>
        <span start="3308" end="3643">. O tym, iż jego mieszkańcy ciągle pamiętają czasy, kiedy była tu polska administracja i polskie szkoły, świadczy powstanie tam szkoły z językiem polskim na początku września 1997 roku, istnienie od kilku lat kościoła oraz katechizacja młodzieży prowadzona przez siostry zakonne z Polski. Takich centrów rozwoju polskości nie ma dużo. </span>
        <span start="3677" end="3679">w </span>
        <span start="3694" end="3705">Żytomierzu </span>
        <span start="3773" end="3870">jest kilkanaście szkół z fakultatywnym językiem polskim. Trzy takie szkoły są też w Berdyczowie. </span>
        <span start="4297" end="4298">
</span>
        <span start="4309" end="4312">na </span>
        <span start="4318" end="4335">wschodnim Wołyniu</span>
        <span start="4405" end="4529"> po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków, a na co dzień wszyscy używają języka ukraińskiego. Reszta zna polski jedynie z modlitw</span>
        <span start="4586" end="4588">. </span>
        <span start="5093" end="5152">
Centrum życia polonijnego obwodu jest Żytomierz, w którym </span>
        <span start="5182" end="5283">mieści się polskie przedszkole oraz kilka stowarzyszeń polonijnych, z których największe to "Polonia"</span>
        <span start="5313" end="5314">.</span>
        <span start="5315" end="5324">Jest tam </span>
        <span start="5353" end="5397">Stowarzyszenie Młodzieży Polskiej, wydające </span>
        <span start="5461" end="5488">miesięcznik "Słowo Polskie"</span>
        <span start="5560" end="5583">. W mieście działa też </span>
        <span start="5602" end="5740">chór "Poleskie Sokoły" oraz stowarzyszenie społeczne "Cmentarz Polski", które stara się ratować niszczejący, zabytkowy, polski cmentarz. 
</span>
        <span start="6729" end="6756">Polacy po upadku komunizmu </span>
        <span start="6969" end="6974">mogą </span>
        <span start="7001" end="7050">nie kryć się ze swą wiarą i narodowością, ale są </span>
        <span start="7060" end="7068">biedni. </span>
        <span start="7174" end="7238">takie gazety, jak "Mozaika Berdyczowska" czy "Dziennik Kijowski"</span>
        <span start="7243" end="7254"> docierają </span>
        <span start="7258" end="7282">tylko do większych miast</span>
        <span start="7320" end="7322">. </span>
        <span start="7330" end="7471">comiesięcznej audycji w języku polskim, nadawanej przez żytomierskie radio, słuchają nieliczni. W szkołach brakuje nauczycieli i podręczników</span>
        <span start="7527" end="7529">. </span>
        <span start="8444" end="8462">Jest jednak wielu </span>
        <span start="8468" end="8496">ukraińskich Polaków, którzy </span>
        <span start="8741" end="8787">wskrzeszają polskość na niepodległej Ukrainie.</span>
        <span start="9323" end="9324"> </span>
        <span start="9332" end="9457">rząd ukraiński nie wywiązuje się z podstawowych umów zawartych z rządem polskim, regulujących sprawy mniejszości narodowych. </span>
        <span start="9962" end="10004">Nasi rodacy na Wschodzie potrzebują pomocy</span>
        <span start="10057" end="10058">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Do 1991 roku na Ukrainie trudno było być Polakiem. Ci, którzy nie kryli się ze swą narodowością i wiarą, nie mieli szans na jakąkolwiek karierę. Mogli natomiast mieć spore kłopoty. Największe, bo około 80-tysięczne, skupisko ludności polskiej na Ukrainie znajduje się w obwodzie żytomierskim, na wschodnim Wołyniu. Stulecia prześladowań i zsyłek za przejawy polskości spowodowały, że w ojczystym języku mówi tu tylko ok. 10 proc. Polaków, reszta zna polski jedynie z modlitw.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>na Ukrainie największe, około 80-tysięczne, skupisko ludności polskiej znajduje się w obwodzie żytomierskim. na wschodnim Wołyniu po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków. Reszta zna polski jedynie z modlitw. Centrum życia polonijnego obwodu jest Żytomierz, w którym mieści się kilka stowarzyszeń polonijnych. Polacy po upadku komunizmu mogą nie kryć się ze swą wiarą i narodowością, ale są biedni. rząd ukraiński nie wywiązuje się z umów regulujących sprawy mniejszości narodowych. Nasi rodacy na Wschodzie potrzebują pomocy.</body>
      <spans>
        <span start="2447" end="2459">na Ukrainie </span>
        <span start="2517" end="2529">największe, </span>
        <span start="2532" end="2579">około 80-tysięczne, skupisko ludności polskiej </span>
        <span start="2624" end="2637">znajduje się </span>
        <span start="2645" end="2668">w obwodzie żytomierskim</span>
        <span start="2690" end="2692">. </span>
        <span start="4309" end="4312">na </span>
        <span start="4318" end="4335">wschodnim Wołyniu</span>
        <span start="4405" end="4441"> po polsku mówi ok. 10 proc. Polaków</span>
        <span start="4492" end="4529">. Reszta zna polski jedynie z modlitw</span>
        <span start="4586" end="4588">. </span>
        <span start="5094" end="5152">Centrum życia polonijnego obwodu jest Żytomierz, w którym </span>
        <span start="5182" end="5193">mieści się </span>
        <span start="5218" end="5248">kilka stowarzyszeń polonijnych</span>
        <span start="5313" end="5314">.</span>
        <span start="5738" end="5739"> </span>
        <span start="6729" end="6756">Polacy po upadku komunizmu </span>
        <span start="6969" end="6974">mogą </span>
        <span start="7001" end="7050">nie kryć się ze swą wiarą i narodowością, ale są </span>
        <span start="7060" end="7068">biedni. </span>
        <span start="9332" end="9367">rząd ukraiński nie wywiązuje się z </span>
        <span start="9380" end="9385">umów </span>
        <span start="9413" end="9457">regulujących sprawy mniejszości narodowych. </span>
        <span start="9962" end="10004">Nasi rodacy na Wschodzie potrzebują pomocy</span>
        <span start="10057" end="10058">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
