<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801030090">
  <date>1998-01-03</date>
  <title>Konkwista lodowego bezludzia</title>
  <section>Nauka i Technika</section>
  <authors>Krzysztof Kowalski</authors>
  <body>Jak człowiek docierał do biegunów

Konkwista lodowego bezludzia

RYS. MAREK KONECKI

Dopiero w 1909 roku człowiek zdołał dotrzeć po raz pierwszy do bieguna północnego, dopiero w 1911 do południowego, a już w pół wieku później na biegunie południowym zbudowano stację naukową; powstałaby jeszcze wcześniej, gdyby nie dziesięcioletnia przerwa w badaniach spowodowana dwoma wojnami światowymi. Jeszcze nie dobiegło końca "biegunowe" stulecie, a już samotne marsze do nich stały się rodzajem sportu, uprawia go wielu ludzi, w tym również kobiety. 

Bieguny tak spowszedniały, że jeden człowiek (Marek Kamiński) był w stanie odwiedzić obydwa, pieszo, w ciągu jednego roku kalendarzowego. Jednak biegunowe wyprawy, nim stały się banalne, pochłonęły wiele ofiar i czasu. Zdobycie tych ekstremalnych punktów planety zajęło ludzkości dwa i pół tysiąclecia.

Bluźnierczy pomysł

Starożytni greccy filozofowie wiedzieli, i mieli na to dowody, że Ziemia jest kulista (dopiero potem świat ogarnęła fala ciemnoty i Kopernik musiał tę prawdę odkryć na nowo). Zdaniem Greków, na północy kuli ziemskiej rozpościerała się Ziemia Hiperborejska, kraina szczęśliwości. Biegunowo przeciwnie położona była Antichtone, później nazwana Terra Australis Incognita. Pitagoras i Platon twierdzili, że musi ona istnieć z oczywistego powodu - aby zrównoważyć masę kuli ziemskiej; Terra Australis Incognita zamieszkuje lud Antypodów, którzy "chodzą nogami w powietrzu". W starożytności, mędrcy filozofowali o tych ziemiach, natomiast rozmaici śmiałkowie próbowali do nich docierać - bez najmniejszego powodzenia. Pod względem myślowym, świat już wówczas był znakomicie przygotowany na takie odkrycia, natomiast technicznie - zupełnie nie.

W średniowieczu Kościół katolicki potępiał tego rodzaju poszukiwania i rozważania, bowiem uznał, że przekonanie o kulistości Ziemi jest bluźniercze.

A jednak, w średniowieczu, mędrcy muzułmańskiego wówczas Półwyspu Iberyjskiego nie podzielali świętego oburzenia kulistością Ziemi i postulowali aktywne poszukiwania, wyprawy na krańce świata. Niestety, nie mieli armat, czyli odpowiednich statków.

Taki pat trwał do schyłku wieków średnich, aż wreszcie nadszedł pamiętny rok 1475, kiedy to wydano drukiem "Geografię" - słynne dzieło Ptolemeusza, z II wieku n.e. Zawierało ono mapy. Na jednej z nich, na wysokości 20 stopnia szerokości geograficznej południowej, widnieje tajemniczy kontynent. Nikt niczego o nim nie wiedział, marynarze bajali o morzu zamarzniętym na północy i - zgodnie z logiką antypodów - o morzu wrzątku na południu.

Popychała ich chciwość

W XVI stuleciu Europejczycy świadomie ruszyli na północ, popychały ich nie tylko wiatry, ale także - a może przede wszystkim - chęć wzbogacenia się na handlu. Francuzi i Anglicy poszukiwali przejścia z Atlantyku na Pacyfik, na północ od kontynentu amerykańskiego - bez powodzenia. Szukając zaś - przegapili ważny dziejowy moment, w którym Portugalczycy i Hiszpanie zmonopolizowali handel z Indiami, opanowali drogę morską do krainy kości słoniowej i korzeni.

Anglicy, Holendrzy, Francuzi zdawali sobie z tego sprawę w XVII wieku, toteż zapragnęli powetowania strat na innej arenie, dążyli do opanowania tego, co pozostało, czyli zmonopolizowania handlu z inną złotodajną krainą: korzenno-jedwabnymi Chinami. Starano się dotrzeć do Krainy Środka wzdłuż północnych wybrzeży Syberii. Angielscy i holenderscy żeglarze byli pewni, że istnieje tamtędy droga, skoro przebywają ją wieloryby. Skąd to przekonanie? Ponieważ łowcy z regionu Kamczatki i Wysp Japońskich natrafiali na walenie i kaszaloty z tkwiącymi w ich ciałach ułamkami harpunów norweskiej roboty. Ale poczynania te nie przyniosły spodziewanych rezultatów.

Dopiero w 1724 roku wyruszyła specjalna wyprawa badawcza, która przyniosła istotny postęp. Jej głową był G. W. Leibniz z paryskiej Akademii Nauk, zaś sakiewką - car Rusi Piotr I. Na czele ekspedycji stanął Duńczyk Bering i rosyjski kapitan Czirikow. Wyprawa powróciła po blisko 20 latach, a Cieśninę Beringa odkrył de facto właśnie ów Czirikow. Odkrył to, co już było odkryte. W poprzednim stuleciu, w 1648 roku (gdy Bohdan Chmielnicki wzniecał zawieruchę na rubieżach Rzeczpospolitej), Kozak Semen Deżniew przekroczył cieśninę nie zdając sobie z tego sprawy.

W tym samym okresie, również mityczny kontynent południowy rozpalał wyobraźnię i popychał do czynu. Panowało przekonanie, że mieści się na nim "Nowy Eden" zamieszkany przez wiecznie szczęśliwych ludzi, nie zmuszonych do pracy, żywiących się obfitymi darami natury. Roili o nim filozofowie Oświecenia, opisywali mieszkańców tamtej krainy jako "dobrych dzikusów". Tymczasem, mimo że niczyja stopa nie stanęła na biegunie, francuski matematyk Maupertius wybrał się w podróż do Laponii, w 1737, i tam zdał sobie sprawę, co potwierdził obliczeniami, że kula ziemska jest spłaszczona na biegunach. Cały czas, tak jak w starożytności, myśl wyprzedzała możliwości techniczne. Natomiast w tych "spłaszczonych" południowych okolicach żaden z nawigatorów nie zauważył kontynentu. I trudno się temu dziwić, skoro nie przekroczyli nawet kręgu polarnego. Po raz pierwszy dokonał tego wielki, może największy żeglarz wszech czasów, James Cook: w styczniu 1773 roku. Ale nie on pierwszy opłynął Antarktydę, rzeczywisty ląd usytuowany, dosłownie, na biegunie. Dopiął tego w 1820 Thaddeus Bellinghausen. Nie znalazł raju, lecz potworne ilości lodu i monstrualne mrozy. Takiej śnieżnej pustyni ówczesne mocarstwa nie potrzebowały, nie widziały interesu w tym, aby się tam pchać.

Popychała ich żądza wiedzy

Gdy niemiecki fizyk Gauss ogłosił, że znalazł sposób na określenie ziemskiego pola megnetycznego w każdym, dowolnie wybranym punkcie globu, geograf Humboldt zorganizował wyprawę dla sprawdzenia tej hipotezy. Na jej czele stanął sir Ross, dwa statki - "Terror" i "Erebus" wyruszyły na południe. Podczas tej ekspedycji, Ross zdołał ustalić położenie bieguna magnetycznego. Nie tylko on. Równocześnie, w latach 1837-1840 wyprawa francuska kierowana przez  D'Urville'a (to on przywiózł do Luwru starożytny grecki posąg Wenus z Milo) dotarła do Morza Weddela i również ustaliła położenie bieguna magnetycznego.

I, w zasadzie, nauka jako taka, tym się zadowalała. Z naukowego punktu widzenia nie było powodów, aby "własną osobą" pchać się do któregoś z biegunów geograficznych. A jednak, w gronie naukowców, tak jak w każdym skupisku ludzkim, zawsze trafiają się osoby, które można określić mianem "awanturników", poszukiwaczy przygód, niespokojnych duchów. Właśnie tego rodzaju ludzie podejmowali awanturnicze w gruncie rzeczy wyprawy do biegunów. W 1878 Szwed Nordenskjold zimował w Arktyce; nie dotarł do bieguna, ale opisał życie i obyczaje Czukczów.

Do bieguna zamierzał dotrzeć słynny norweski naukowiec i podróżnik Nansen; w tym celu zaprojektował specjalny statek ("Fram") z półokrągłym dnem i obłym kadłubem; pozwolił statkowi wmarznąć w 1893 w lody i dryfował wraz z nimi po Arktyce; gdy ten sposób zawiódł, Nansen wyruszył psim zaprzęgiem, dotarł poza 86 stopień. Wyprawa na "Framie" została opisana w 1897 w książce "Wśród nocy i lodów", jej polskie wydanie ukazało się rok później.

W 1896 szwedzki inżynier S. Andree zdołał przekonać króla i Alfreda Nobla do pomysłu dotarcia do bieguna balonem. Lotnictwo samolotowe jeszcze wtedy nie istniało, natomiast baloniarstwo miało za sobą ponadstuletnią tradycję. Skonstruowano balon "Aigle" o kubaturze 4800 m. W gondoli zasiedli: Fraenkel, Andree i Strindberg (bratanek dramaturga); wszyscy zginęli.

W 1899 Włoch Ludwik Amadeusz książę Sabaudii wyruszył na czele wyprawy do bieguna północnego, celu nie osiągnął, powrócił bez odmrożonych palców.

Natomiast nie zginęli i niczego sobie nie odmrozili Amerykanie Peary i Cook. Rywalizowali w oddzielnych wyprawach. Do bieguna dotarli obaj, psimi zaprzęgami. Peary powrócił w kwietniu 1909, zaś we wrześniu - Cook. Obaj przypisywali sobie pierwszeństwo.

A jednak, obie wyprawy nie dostrzegły tego, co w gruncie rzeczy najważniejsze: że nie ma tam żadnego kontynentu. Jeszcze w 1926 roku Włoch Nobile "widział" kontynent pomiędzy biegunem a Alaską podczas wyprawy sterowcem.; w rzeczywistości, była to zwarta masa lodu cyrkulująca wokół bieguna, powyżej 88 stopnia.

Na południu ląd był. W 1900 roku powstała na nim stała norweska baza. Norwegowie wiedzieli, że z niej wyruszy zdobywca bieguna południowego, oczywiście Norweg. W 1911 dwaj ludzie, Norweg Amundsen i Brytyjczyk Scott wyruszyli rywalizując. O dwa tygodnie wygrał Amundsen. Scott przegrał podwójnie, zmarł w drodze powrotnej.

Koniec przygody

Gdy obydwa bieguny zostały zdobyte, siłą rzeczy "awanturnicy" musieli ustąpić miejsca naukowcom. Badania przestały stanowić pretekst dla ludzi opętanych pragnieniem dotarcia tam, gdzie nikt wcześniej nie był. Rozpoczęły się prawdziwe badania cyrkulacji powietrza i wód, magnetyzmu, składu lodu, wpływu Arktyki i Antarktyki na klimat całej planety. Rozpoczęły się badania zoologiczne i botaniczne, a także etnologiczne - nauka zdążyła jeszcze zarejestrować modus vivendi ludów z mitycznej krainy Hiperborejskiej: Ewenków, Czukczów, Lapończyków, Eskimosów. Oni mieszkali najbliżej bieguna, nie mając pojęcia o jego istnieniu.

Krzysztof Kowalski</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Zanim samotne marsze do biegunów stały sie rodzajem sportu, pochłonęły wiele ofiar i czasu. W starożytności i średniowieczu dotarcie do biegunów nie było możliwe ze względów technicznych. W średniowieczu ponadto Kościół katolicki uznał te dążenia za bluźniercze. Nastepnie w XVI w. Europejczycy ruszyli na północ kierując się chęcią wzbogacenia się na handlu - bez skutku. Dopiero w 1724 roku wyruszyła wyprawa badawcza, która odkryła Cieśninę Beringa. W 1773 roku natomiast Cook przekroczył kręg polarny, a w 1820 Bellinghausen opłyną Antarktydę. Potem udano się na południe w celu ustalenia bieguna magnetycznego, co mozliwe było dzięki metodzie Gaussa. Na bieguny udawali się poszukiwacze przygód, aż w 1909 roku jednocześnie dwaj Amerykanie, Peary i Cook, zdobyli biegun północny, a Norweg Amundsen zdobył biegun południowy w 1911. Następnie biegunami zajęli się naukowcy prowadzący badania klimatyczne, zoologiczne, botaniczne i etnologiczne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Dopiero w 1909 roku człowiek zdołał dotrzeć po raz pierwszy do bieguna północnego, w 1911 do południowego.  Zdobycie ekstremalnych punktów planety zajęło ludzkości dwa i pół tysiąclecia.
Starożytni greccy filozofowie wiedzieli, i mieli dowody, że Ziemia jest kulista. w 1724 roku wyruszyła specjalna wyprawa badawcza, która przyniosła istotny postęp. Jej głową był G. W. Leibniz. Na czele ekspedycji stanął Duńczyk Bering i rosyjski kapitan Czirikow. Cieśninę Beringa odkrył de facto właśnie ów Czirikow. W tym samym okresie również kontynent południowy rozpalał wyobraźnię. francuski matematyk Maupertius wybrał się w podróż do Laponii i tam potwierdził obliczeniami, że kula ziemska jest spłaszczona na biegunach. Natomiast żaden z nawigatorów nie zauważył kontynentu. pierwszy dokonał tego James Cook: w 1773 roku. pierwszy opłynął Antarktydę w 1820 Thaddeus Bellinghausen.</body>
      <spans>
        <span start="85" end="168">Dopiero w 1909 roku człowiek zdołał dotrzeć po raz pierwszy do bieguna północnego, </span>
        <span start="176" end="198">w 1911 do południowego</span>
        <span start="389" end="391">. </span>
        <span start="574" end="575"> </span>
        <span start="764" end="773">Zdobycie </span>
        <span start="778" end="848">ekstremalnych punktów planety zajęło ludzkości dwa i pół tysiąclecia.
</span>
        <span start="869" end="918">Starożytni greccy filozofowie wiedzieli, i mieli </span>
        <span start="924" end="954">dowody, że Ziemia jest kulista</span>
        <span start="1042" end="1044">. </span>
        <span start="3695" end="3805">w 1724 roku wyruszyła specjalna wyprawa badawcza, która przyniosła istotny postęp. Jej głową był G. W. Leibniz</span>
        <span start="3864" end="3937">. Na czele ekspedycji stanął Duńczyk Bering i rosyjski kapitan Czirikow. </span>
        <span start="3978" end="4032">Cieśninę Beringa odkrył de facto właśnie ów Czirikow. </span>
        <span start="4248" end="4267">W tym samym okresie</span>
        <span start="4268" end="4277"> również </span>
        <span start="4286" end="4326">kontynent południowy rozpalał wyobraźnię</span>
        <span start="4346" end="4348">. </span>
        <span start="4668" end="4729">francuski matematyk Maupertius wybrał się w podróż do Laponii</span>
        <span start="4738" end="4745"> i tam </span>
        <span start="4767" end="4840">potwierdził obliczeniami, że kula ziemska jest spłaszczona na biegunach. </span>
        <span start="4916" end="4926">Natomiast </span>
        <span start="4972" end="5017">żaden z nawigatorów nie zauważył kontynentu. </span>
        <span start="5096" end="5118">pierwszy dokonał tego </span>
        <span start="5165" end="5179">James Cook: w </span>
        <span start="5188" end="5199">1773 roku. </span>
        <span start="5210" end="5237">pierwszy opłynął Antarktydę</span>
        <span start="5302" end="5333"> w 1820 Thaddeus Bellinghausen.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Jeszcze nie dobiegło końca "biegunowe" stulecie (biegun północny zdobyto w 1909, a południowy w 1911), a już samotne marsze do biegunów stały się rodzajem sportu. Nim jednak stały się banalne, pochłonęły wiele ofiar i czasu. 

W starożytnej Grecji mędrcy wiedzieli, że Ziemia jest kulista i filozofowali o biegunach, a śmiałkowie próbowali do nich docierać. Nie było to jednak możliwe pod względem technicznym. W średniowieczu natomiast Kościół uznał przekonanie o kulistości Ziemi za bluźniercze, jedynie mędrcy muzułmańskiego Półwyspu Iberyjskiego postulowali poszukiwania. Nie mieli odpowiednich statków. Zmiana zaszła w 1475 roku, kiedy wydano drukiem "Geografię" Ptolemeusza, z II wieku n.e., z mapą, na której na południu widniał tajemniczy kontynent.

W XVI stuleciu Europejczycy świadomie ruszyli na północ kierując się chęcią wzbogacenia się na handlu. Portugalczycy i Hiszpanie zmonopolizowali handel z Indiami, a stratni na tym Anglicy i Holendrzy starali się dotrzeć do Chin wzdłuż północnych wybrzeży Syberii - bez skutku. Dopiero w 1724 roku wyruszyła wyprawa badawcza, która odkryła Cieśninę Beringa. W 1773 roku natomiast Cook przekroczył kręg polarny, a w 1820 Bellinghausen opłyną Antarktydę.

Gdy niemiecki fizyk Gauss ogłosił, że znalazł sposób na określenie ziemskiego pola megnetycznego w każdym punkcie globu, dwie wyprawy udały się w celu ustalenia położenia południowego bieguna magnetycznego. Potem na bieguny udawali się "awanturnicy", poszukiwacze przygód, tacy jak  Szwed Nordenskjold, który w 1878 zimował w Arktyce czy Norweg Nansen, który dotarł poza 86 stopień. Amerykanie Peary i Cook zdobyli biegun północny w tym samym roku 1909, a w 1911 Norweg Amundsen zdobył biegun południowy. Gdy obydwa bieguny zostały zdobyte, "awanturnicy" ustąpili miejsca naukowcom. Rozpoczęły się badania klimatyczne, zoologiczne i botaniczne, a także etnologiczne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Dopiero w 1909 roku człowiek zdołał dotrzeć po raz pierwszy do bieguna północnego, w 1911 do południowego, a już w pół wieku później na biegunie południowym zbudowano stację naukową.  jeden człowiek (Marek Kamiński) był w stanie odwiedzić obydwa, pieszo, w ciągu jednego roku kalendarzowego. Zdobycie ekstremalnych punktów planety zajęło ludzkości dwa i pół tysiąclecia.
Starożytni greccy filozofowie wiedzieli, i mieli na to dowody, że Ziemia jest kulista. Zdaniem Greków, na północy kuli ziemskiej rozpościerała się Ziemia Hiperborejska, kraina szczęśliwości. Biegunowo przeciwnie położona była Antichtone, później nazwana Terra Australis Incognita. 
W XVI stuleciu Europejczycy ruszyli na północ, popychały ich nie tylko wiatry, ale przede wszystkim chęć wzbogacenia się. Anglicy, Holendrzy, Francuzi dążyli do zmonopolizowania handlu z złotodajną krainą: korzenno-jedwabnymi Chinami. Starano się dotrzeć do Krainy Środka wzdłuż północnych wybrzeży Syberii. Dopiero w 1724 roku wyruszyła specjalna wyprawa badawcza, która przyniosła istotny postęp. Jej głową był G. W. Leibniz. Na czele ekspedycji stanął Duńczyk Bering i rosyjski kapitan Czirikow. Cieśninę Beringa odkrył de facto właśnie ów Czirikow. W tym samym okresie również kontynent południowy rozpalał wyobraźnię. francuski matematyk Maupertius wybrał się w podróż do Laponii i tam zdał sobie sprawę, co potwierdził obliczeniami, że kula ziemska jest spłaszczona na biegunach. Natomiast żaden z nawigatorów nie zauważył kontynentu. Po raz pierwszy dokonał tego wielki James Cook: w styczniu 1773 roku. pierwszy opłynął Antarktydę w 1820 Thaddeus Bellinghausen. Gdy niemiecki fizyk Gauss ogłosił, że znalazł sposób na określenie ziemskiego pola megnetycznego w dowolnie wybranym punkcie globu, geograf Humboldt zorganizował wyprawę dla sprawdzenia tej hipotezy. Podczas tej ekspedycji, Ross zdołał ustalić położenie bieguna magnetycznego.</body>
      <spans>
        <span start="85" end="168">Dopiero w 1909 roku człowiek zdołał dotrzeć po raz pierwszy do bieguna północnego, </span>
        <span start="176" end="274">w 1911 do południowego, a już w pół wieku później na biegunie południowym zbudowano stację naukową</span>
        <span start="389" end="391">. </span>
        <span start="574" end="683"> jeden człowiek (Marek Kamiński) był w stanie odwiedzić obydwa, pieszo, w ciągu jednego roku kalendarzowego. </span>
        <span start="764" end="773">Zdobycie </span>
        <span start="778" end="848">ekstremalnych punktów planety zajęło ludzkości dwa i pół tysiąclecia.
</span>
        <span start="869" end="954">Starożytni greccy filozofowie wiedzieli, i mieli na to dowody, że Ziemia jest kulista</span>
        <span start="1042" end="1238">. Zdaniem Greków, na północy kuli ziemskiej rozpościerała się Ziemia Hiperborejska, kraina szczęśliwości. Biegunowo przeciwnie położona była Antichtone, później nazwana Terra Australis Incognita. </span>
        <span start="2570" end="2599">
W XVI stuleciu Europejczycy </span>
        <span start="2609" end="2664">ruszyli na północ, popychały ich nie tylko wiatry, ale </span>
        <span start="2679" end="2696">przede wszystkim </span>
        <span start="2698" end="2718">chęć wzbogacenia się</span>
        <span start="2728" end="2730">. </span>
        <span start="3031" end="3060">Anglicy, Holendrzy, Francuzi </span>
        <span start="3154" end="3164">dążyli do </span>
        <span start="3201" end="3227">zmonopolizowania handlu z </span>
        <span start="3232" end="3353">złotodajną krainą: korzenno-jedwabnymi Chinami. Starano się dotrzeć do Krainy Środka wzdłuż północnych wybrzeży Syberii. </span>
        <span start="3687" end="3805">Dopiero w 1724 roku wyruszyła specjalna wyprawa badawcza, która przyniosła istotny postęp. Jej głową był G. W. Leibniz</span>
        <span start="3864" end="3937">. Na czele ekspedycji stanął Duńczyk Bering i rosyjski kapitan Czirikow. </span>
        <span start="3978" end="4032">Cieśninę Beringa odkrył de facto właśnie ów Czirikow. </span>
        <span start="4248" end="4267">W tym samym okresie</span>
        <span start="4268" end="4277"> również </span>
        <span start="4286" end="4326">kontynent południowy rozpalał wyobraźnię</span>
        <span start="4346" end="4348">. </span>
        <span start="4668" end="4729">francuski matematyk Maupertius wybrał się w podróż do Laponii</span>
        <span start="4738" end="4840"> i tam zdał sobie sprawę, co potwierdził obliczeniami, że kula ziemska jest spłaszczona na biegunach. </span>
        <span start="4916" end="4926">Natomiast </span>
        <span start="4972" end="5017">żaden z nawigatorów nie zauważył kontynentu. </span>
        <span start="5089" end="5124">Po raz pierwszy dokonał tego wielki</span>
        <span start="5164" end="5199"> James Cook: w styczniu 1773 roku. </span>
        <span start="5210" end="5237">pierwszy opłynął Antarktydę</span>
        <span start="5302" end="5334"> w 1820 Thaddeus Bellinghausen. </span>
        <span start="5537" end="5636">Gdy niemiecki fizyk Gauss ogłosił, że znalazł sposób na określenie ziemskiego pola megnetycznego w </span>
        <span start="5644" end="5745">dowolnie wybranym punkcie globu, geograf Humboldt zorganizował wyprawę dla sprawdzenia tej hipotezy. </span>
        <span start="5831" end="5907">Podczas tej ekspedycji, Ross zdołał ustalić położenie bieguna magnetycznego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>W starożytności nie było możliwe zdobycie biegunów ze względów technicznych, a w katolickim średniowieczu uznano to za bluźnierczy pomysł. W XVI w. Europejczycy ruszyli na północ kierując się chciwością. Nastepnie wyruszyły wyprawy badawcze, które ustaliły położenie południowego bieguna magnetycznego. Potem na bieguny wybierali się poszukiwacze przygód, aż biegun północny został zdobyty w 1909, a południowy w 1911. Następnie biegunami zajęli się naukowcy, a dziś "biegunowe" wyprawy są rodzajem sportu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Dopiero w 1909 roku człowiek zdołał dotrzeć do bieguna północnego, w 1911 do południowego.  w 1724 roku wyruszyła wyprawa badawcza, Jej głową był G. W. Leibniz. Na czele ekspedycji stanął Duńczyk Bering i rosyjski kapitan Czirikow. Cieśninę Beringa odkrył de facto właśnie ów Czirikow. również kontynent południowy rozpalał wyobraźnię. żaden z nawigatorów nie zauważył kontynentu. pierwszy dokonał tego James Cook: w 1773 roku.</body>
      <spans>
        <span start="85" end="129">Dopiero w 1909 roku człowiek zdołał dotrzeć </span>
        <span start="145" end="168">do bieguna północnego, </span>
        <span start="176" end="198">w 1911 do południowego</span>
        <span start="389" end="391">. </span>
        <span start="574" end="575"> </span>
        <span start="3695" end="3717">w 1724 roku wyruszyła </span>
        <span start="3727" end="3745">wyprawa badawcza, </span>
        <span start="3778" end="3805">Jej głową był G. W. Leibniz</span>
        <span start="3864" end="3937">. Na czele ekspedycji stanął Duńczyk Bering i rosyjski kapitan Czirikow. </span>
        <span start="3978" end="4032">Cieśninę Beringa odkrył de facto właśnie ów Czirikow. </span>
        <span start="4269" end="4277">również </span>
        <span start="4286" end="4326">kontynent południowy rozpalał wyobraźnię</span>
        <span start="4346" end="4348">. </span>
        <span start="4972" end="5017">żaden z nawigatorów nie zauważył kontynentu. </span>
        <span start="5096" end="5118">pierwszy dokonał tego </span>
        <span start="5165" end="5179">James Cook: w </span>
        <span start="5188" end="5198">1773 roku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Zdobycie biegunów Ziemi zajęło ludzkości 2,5 tysiąca lat. Starożytni Grecy byli przekonani, że Ziemia jest kulista, a dwa punkty (na północy i na południu) muszą równoważyć ziemską masę. Średniowieczny Kościół potępił takie myślenie. W 1475 r. na mapach Ptolemeusza zaznaczony był na południu tajemniczy ląd. Od XVI w. Europejczycy wypuszczali się na północ w celach handlowych. Z czasem odkryli cieśninę Beringa, przekroczyli południowy krąg polarny i opłynęli Antarktydę. W odkrywaniu Arktyki ogromne zasługi miał Norweg Nansen, ale do bieguna północnego jako pierwsi dotarli Amerykanie Peary i Cook w 1909 r. Okazało się, że na północy nie ma stałego lądu, tylko zwarta masa pływającego lodu. Na Antarktydzie w 1900 r. powstała norweska baza, z której w 1911 r. wyruszyli Norweg Amundsen i Brytyjczyk Scott. Biegun południowy jako pierwszy zdobył Amundsen.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Dopiero w 1909 roku człowiek zdołał dotrzeć po raz pierwszy do bieguna północnego, dopiero w 1911 do południowego, a już w pół wieku później na biegunie południowym zbudowano stację naukową. Jeszcze nie dobiegło końca "biegunowe" stulecie, a już samotne marsze do nich stały się rodzajem sportu, uprawia go wielu ludzi, w tym również kobiety. Jednak biegunowe wyprawy, nim stały się banalne, pochłonęły wiele ofiar i czasu. Zdobycie tych ekstremalnych punktów planety zajęło ludzkości dwa i pół tysiąclecia.
W starożytności mędrcy filozofowali o tych ziemiach, natomiast rozmaici śmiałkowie próbowali do nich docierać - bez najmniejszego powodzenia.W średniowieczu Kościół katolicki potępiał tego rodzaju poszukiwania i rozważania. W XVI stuleciu Europejczycy świadomie ruszyli na północ. W tym samym okresie, również mityczny kontynent południowy rozpalał wyobraźnię i popychał do czynu.</body>
      <spans>
        <span start="85" end="274">Dopiero w 1909 roku człowiek zdołał dotrzeć po raz pierwszy do bieguna północnego, dopiero w 1911 do południowego, a już w pół wieku później na biegunie południowym zbudowano stację naukową</span>
        <span start="389" end="543">. Jeszcze nie dobiegło końca "biegunowe" stulecie, a już samotne marsze do nich stały się rodzajem sportu, uprawia go wielu ludzi, w tym również kobiety. </span>
        <span start="683" end="847">Jednak biegunowe wyprawy, nim stały się banalne, pochłonęły wiele ofiar i czasu. Zdobycie tych ekstremalnych punktów planety zajęło ludzkości dwa i pół tysiąclecia.</span>
        <span start="868" end="869">
</span>
        <span start="1438" end="1453">W starożytności</span>
        <span start="1454" end="1580"> mędrcy filozofowali o tych ziemiach, natomiast rozmaici śmiałkowie próbowali do nich docierać - bez najmniejszego powodzenia.</span>
        <span start="1708" end="1789">W średniowieczu Kościół katolicki potępiał tego rodzaju poszukiwania i rozważania</span>
        <span start="1855" end="1856">.</span>
        <span start="2560" end="2561"> </span>
        <span start="2571" end="2626">W XVI stuleciu Europejczycy świadomie ruszyli na północ</span>
        <span start="2728" end="2730">. </span>
        <span start="4248" end="4347">W tym samym okresie, również mityczny kontynent południowy rozpalał wyobraźnię i popychał do czynu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Zanim wyprawy na bieguny Ziemi stały się rodzajem sportu wyczynowego, pochłonęły wiele ofiar. Ich zdobycie zajęło ludzkości 2,5 tysiąca lat. Starożytni Grecy byli przekonani, że Ziemia jest kulista, a dwa punkty (na północy i na południu) muszą równoważyć ziemską masę. Średniowieczny Kościół potępił takie myślenie. W 1475 r. na mapach w "Geografii" Ptolemeusza zaznaczony był na południu tajemniczy ląd. W XVI w. Francuzi i Anglicy wypuszczali się na północ w celach handlowych. Utraciwszy możliwość handlowania z Indiami, szukali sposobów dotarcia do Chin wzdłuż północnych wybrzeży Syberii. W XVIII w. francusko-duńska ekipa badawcza wspierana przez cara Rosji odkryła cieśninę Beringa. Południe także pociągało Europejczyków. W 1773 r. James Cook przekroczył krąg polarny. W XIX w. Thaddeus Bellinghausen opłynął Antarktydę i nie znalazł na niej nic poza lodem. Dalsze wyprawy w kierunku bieguna południowego związane były z badaniami pola magnetycznego. O zdobyciu bieguna północnego marzył norweski podróżnik Nansen, który dryfował po Arktyce statkiem "Fram". Próba dotarcia do bieguna balonem zakończyła się dla szwedzkich badaczy tragicznie. W 1909 r. do bieguna północnego dotarli rywalizujący ze sobą Amerykanie Peary i Cook. Obaj przypisalli sobie pierwszeństwo. Żaden z nich nie zauważył jednak, że na północy nie ma stałego lądu, tylko zwarta masa lodu pływająca wokół bieguna. Inaczej na południu - tam na stałym lądzie w 1900 r. powstała norweska baza. Z niej w 1911 r. wyruszyli Norweg Amundsen i Brytyjczyk Scott - biegun zdobył Amundsen, Scott zmarł w drodze powrotnej. Oba bieguny stały się obiektem zainteresowania naukowców, geografów, zoologów, botaników i etnologów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Dopiero w 1909 roku człowiek zdołał dotrzeć po raz pierwszy do bieguna północnego, dopiero w 1911 do południowego, a już w pół wieku później na biegunie południowym zbudowano stację naukową. Jeszcze nie dobiegło końca "biegunowe" stulecie, a już samotne marsze do nich stały się rodzajem sportu, uprawia go wielu ludzi, w tym również kobiety. Bieguny tak spowszedniały, że jeden człowiek był w stanie odwiedzić obydwa, pieszo, w ciągu jednego roku kalendarzowego. Jednak biegunowe wyprawy, nim stały się banalne, pochłonęły wiele ofiar i czasu. Zdobycie tych ekstremalnych punktów planety zajęło ludzkości dwa i pół tysiąclecia.
W starożytności mędrcy filozofowali o tych ziemiach, natomiast rozmaici śmiałkowie próbowali do nich docierać - bez najmniejszego powodzenia. Pod względem myślowym, świat już wówczas był znakomicie przygotowany na takie odkrycia, natomiast technicznie - zupełnie nie.W średniowieczu Kościół katolicki potępiał tego rodzaju poszukiwania i rozważania, bowiem uznał, że przekonanie o kulistości Ziemi jest bluźniercze. W XVI stuleciu Europejczycy świadomie ruszyli na północ, popychały ich nie tylko wiatry, ale także chęć wzbogacenia się na handlu. W tym samym okresie, również mityczny kontynent południowy rozpalał wyobraźnię i popychał do czynu. Gdy Gauss ogłosił, że znalazł sposób na określenie ziemskiego pola megnetycznego w dowolnie wybranym punkcie globu, geograf Humboldt zorganizował wyprawę dla sprawdzenia tej hipotezy. Podczas tej ekspedycji Ross zdołał ustalić położenie bieguna magnetycznego. Z naukowego punktu widzenia nie było powodów, aby "własną osobą" pchać się do któregoś z biegunów geograficznych. A jednak, w gronie naukowców zawsze trafiają się osoby, które można określić mianem "awanturników". Właśnie tego rodzaju ludzie podejmowali awanturnicze wyprawy do biegunów.</body>
      <spans>
        <span start="85" end="274">Dopiero w 1909 roku człowiek zdołał dotrzeć po raz pierwszy do bieguna północnego, dopiero w 1911 do południowego, a już w pół wieku później na biegunie południowym zbudowano stację naukową</span>
        <span start="389" end="543">. Jeszcze nie dobiegło końca "biegunowe" stulecie, a już samotne marsze do nich stały się rodzajem sportu, uprawia go wielu ludzi, w tym również kobiety. </span>
        <span start="545" end="590">Bieguny tak spowszedniały, że jeden człowiek </span>
        <span start="607" end="847">był w stanie odwiedzić obydwa, pieszo, w ciągu jednego roku kalendarzowego. Jednak biegunowe wyprawy, nim stały się banalne, pochłonęły wiele ofiar i czasu. Zdobycie tych ekstremalnych punktów planety zajęło ludzkości dwa i pół tysiąclecia.</span>
        <span start="868" end="869">
</span>
        <span start="1438" end="1453">W starożytności</span>
        <span start="1454" end="1706"> mędrcy filozofowali o tych ziemiach, natomiast rozmaici śmiałkowie próbowali do nich docierać - bez najmniejszego powodzenia. Pod względem myślowym, świat już wówczas był znakomicie przygotowany na takie odkrycia, natomiast technicznie - zupełnie nie.</span>
        <span start="1708" end="1856">W średniowieczu Kościół katolicki potępiał tego rodzaju poszukiwania i rozważania, bowiem uznał, że przekonanie o kulistości Ziemi jest bluźniercze.</span>
        <span start="2560" end="2561"> </span>
        <span start="2571" end="2669">W XVI stuleciu Europejczycy świadomie ruszyli na północ, popychały ich nie tylko wiatry, ale także</span>
        <span start="2697" end="2730"> chęć wzbogacenia się na handlu. </span>
        <span start="4248" end="4348">W tym samym okresie, również mityczny kontynent południowy rozpalał wyobraźnię i popychał do czynu. </span>
        <span start="5537" end="5540">Gdy</span>
        <span start="5556" end="5636"> Gauss ogłosił, że znalazł sposób na określenie ziemskiego pola megnetycznego w </span>
        <span start="5644" end="5745">dowolnie wybranym punkcie globu, geograf Humboldt zorganizował wyprawę dla sprawdzenia tej hipotezy. </span>
        <span start="5831" end="5853">Podczas tej ekspedycji</span>
        <span start="5854" end="5907"> Ross zdołał ustalić położenie bieguna magnetycznego.</span>
        <span start="6195" end="6338"> Z naukowego punktu widzenia nie było powodów, aby "własną osobą" pchać się do któregoś z biegunów geograficznych. A jednak, w gronie naukowców</span>
        <span start="6374" end="6444"> zawsze trafiają się osoby, które można określić mianem "awanturników"</span>
        <span start="6488" end="6543">. Właśnie tego rodzaju ludzie podejmowali awanturnicze </span>
        <span start="6560" end="6580">wyprawy do biegunów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Dotarcie do biegunów Ziemi zajęło ludzkości 2,5 tysiąca lat. Starożytni Grecy byli przekonani, że masę kulistej Ziemi równoważą dwa punkty. W czasach nowożytnych Europejczycy zaczęli wypuszczać się na północ w celach handlowych. W odkrywaniu Arktyki ogromne zasługi mieli Norwegowie, ale biegun północny, wśród masy dryfującego lodu, zdobyli Amerykanie w 1909 r. Biegun południowy położony na stałym lądzie zdobył Norweg Amundsen w 1911 r.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Dopiero w 1909 roku człowiek zdołał dotrzeć po raz pierwszy do bieguna północnego, dopiero w 1911 do południowego, a już w pół wieku później na biegunie południowym zbudowano stację naukową. Jeszcze nie dobiegło końca "biegunowe" stulecie, a już samotne marsze do nich stały się rodzajem sportu. Jednak biegunowe wyprawy, nim stały się banalne, pochłonęły wiele ofiar. Zdobycie tych punktów zajęło ludzkości dwa i pół tysiąclecia.</body>
      <spans>
        <span start="85" end="274">Dopiero w 1909 roku człowiek zdołał dotrzeć po raz pierwszy do bieguna północnego, dopiero w 1911 do południowego, a już w pół wieku później na biegunie południowym zbudowano stację naukową</span>
        <span start="389" end="494">. Jeszcze nie dobiegło końca "biegunowe" stulecie, a już samotne marsze do nich stały się rodzajem sportu</span>
        <span start="541" end="543">. </span>
        <span start="683" end="754">Jednak biegunowe wyprawy, nim stały się banalne, pochłonęły wiele ofiar</span>
        <span start="762" end="778">. Zdobycie tych </span>
        <span start="792" end="800">punktów </span>
        <span start="808" end="847">zajęło ludzkości dwa i pół tysiąclecia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Historia zdobywania obszarów leżących na północy i południu kuli ziemskiej rozpoczęła się już w starożytności. Od XVI stulecia przyczyną podejmowania wypraw była nie tylko ciekawość, lecz także chęć zysku. Anglicy, Holendrzy i Francuzi, chcąc zmonopolizować handel z Chinami, poszukiwali drogi do Państwa Środka wzdłuż północnych wybrzeży Syberii. Próbowano również dotrzeć do mitycznego południowego kontynentu, będącego w wyobrażeniach ludzi Oświecenia rajem zamieszkanym przez wiecznie szczęśliwych "dobrych dzikusów". Na początku XIX w. ustalono położenie bieguna magnetycznego. Odtąd rozpoczęły się wyprawy, mające na celu zdobycie obu biegunów. W 1909 r. do bieguna północnego dotarli Amerykanie Peary i Cook. W 1911 r. w biegun południowy zdobył Norweg Amundsen, zwyciężając w wyścigu Brytyjczyka Scotta. Od tego czasu rozpoczęły się prawdziwe wszechstronne badania Arktyki i Antarktyki, a samotne marsze do biegunów stały się rodzajem sportu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Zdaniem Greków, na północy kuli ziemskiej rozpościerała się Ziemia Hiperborejska. Biegunowo przeciwnie położona była Antichtone. w XVII wieku Starano się dotrzeć do Krainy Środka wzdłuż północnych wybrzeży Syberii. poczynania te nie przyniosły rezultatów.w 1724 roku wyruszyła wyprawa badawcza. Na czele ekspedycji stanął Duńczyk Bering i rosyjski kapitan Czirikow. Cieśninę Beringa odkrył właśnie ów Czirikow. pierwszy opłynął Antarktydę w 1820 Thaddeus Bellinghausen. w latach 1837-1840 wyprawa francuska ustaliła położenie bieguna magnetycznego.
Amerykanie Peary i Cook Rywalizowali w oddzielnych wyprawach. Do bieguna dotarli obaj w 1909. obie wyprawy nie dostrzegły że nie ma tam żadnego kontynentu. 
Na południu ląd był. W 1911 Norweg Amundsen i Brytyjczyk Scott wyruszyli rywalizując. O dwa tygodnie wygrał Amundsen. Scott zmarł w drodze powrotnej.
Gdy obydwa bieguny zostały zdobyte, Rozpoczęły się prawdziwe badania Arktyki i Antarktyki.</body>
      <spans>
        <span start="1044" end="1124">Zdaniem Greków, na północy kuli ziemskiej rozpościerała się Ziemia Hiperborejska</span>
        <span start="1146" end="1193">. Biegunowo przeciwnie położona była Antichtone</span>
        <span start="1236" end="1238">. </span>
        <span start="3088" end="3100">w XVII wieku</span>
        <span start="3153" end="3154"> </span>
        <span start="3280" end="3353">Starano się dotrzeć do Krainy Środka wzdłuż północnych wybrzeży Syberii. </span>
        <span start="3631" end="3660">poczynania te nie przyniosły </span>
        <span start="3674" end="3685">rezultatów.</span>
        <span start="3695" end="3717">w 1724 roku wyruszyła </span>
        <span start="3727" end="3743">wyprawa badawcza</span>
        <span start="3776" end="3778">. </span>
        <span start="3866" end="3937">Na czele ekspedycji stanął Duńczyk Bering i rosyjski kapitan Czirikow. </span>
        <span start="3978" end="4002">Cieśninę Beringa odkrył </span>
        <span start="4011" end="4032">właśnie ów Czirikow. </span>
        <span start="5210" end="5237">pierwszy opłynął Antarktydę</span>
        <span start="5302" end="5334"> w 1820 Thaddeus Bellinghausen. </span>
        <span start="5936" end="5973">w latach 1837-1840 wyprawa francuska </span>
        <span start="6101" end="6142">ustaliła położenie bieguna magnetycznego.</span>
        <span start="6687" end="6688">
</span>
        <span start="7692" end="7715">Amerykanie Peary i Cook</span>
        <span start="7716" end="7778"> Rywalizowali w oddzielnych wyprawach. Do bieguna dotarli obaj</span>
        <span start="7812" end="7815"> w </span>
        <span start="7824" end="7828">1909</span>
        <span start="7852" end="7854">. </span>
        <span start="7904" end="7931">obie wyprawy nie dostrzegły</span>
        <span start="7972" end="8007"> że nie ma tam żadnego kontynentu. </span>
        <span start="8205" end="8227">
Na południu ląd był. </span>
        <span start="8366" end="8373">W 1911 </span>
        <span start="8386" end="8482">Norweg Amundsen i Brytyjczyk Scott wyruszyli rywalizując. O dwa tygodnie wygrał Amundsen. Scott </span>
        <span start="8502" end="8527">zmarł w drodze powrotnej.</span>
        <span start="8528" end="8529">
</span>
        <span start="8546" end="8582">Gdy obydwa bieguny zostały zdobyte, </span>
        <span start="8755" end="8788">Rozpoczęły się prawdziwe badania </span>
        <span start="8848" end="8868">Arktyki i Antarktyki</span>
        <span start="8892" end="8893">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Obecnie samotne marsze do biegunów są traktowane jako rodzaj sportu. Zanim jednak stały się tak banalne, pochłonęły wiele ofiar i czasu. Już w starożytności rozmaici śmiałkowie próbowali docierać do Ziemi Hiporborejskiej i Antichtone, które, jak wierzono, istnieją na północy i południu kuli ziemskiej. W XVI stuleciu Europejczycy ruszyli na północ, powodowani żądzą zysku. Anglicy, Holendrzy i Francuzi, chcąc zmonopolizować handel z Chinami, poszukiwali drogi do Państwa Środka wzdłuż północnych wybrzeży Syberii. Udało się to dopiero w XVIII w. rosyjskiej wyprawie badawczej prowadzonej przez Duńczyka Beringa. Próbowano również dotrzeć do mitycznego południowego kontynentu, będącego w wyobrażeniach ludzi Oświecenia rajem zamieszkanym przez wiecznie szczęśliwych "dobrych dzikusów". Thaddeus Bellinghausen, który jako pierwszy w 1820 r. opłynął Antarktydę, nie znalazł jednak raju, lecz śnieżną pustynię, nie budzącą zainteresowania ówczesnych mocarstw. Na początku XIX w. ustalono położenie bieguna magnetycznego. Odtąd rozpoczęły się wyprawy, mające na celu zdobycie obu biegunów. Próbowano różnych sposobów: Norweg Nansen zamierzał dorzeć na biegun północny w specjalnym statku, który wmarznięty w lody dryfował po Arktyce, a Szwed Andree - w balonie. W 1909 r. do bieguna północnego dotarli psimi zaprzęgami Amerykanie Peary i Cook. Obaj przypisywali sobie pierwszeństwo. W 1911 r. w wyścigu do bieguna południowego rywalizowali Norweg Amundsen i Brytyjczyk Scott. O dwa tygodnie wygrał Amundsen. Scott przegrał podwójnie, zmarł w drodze powrotnej. Gdy obydwa bieguny zostały zdobyte, "awanturnicy" musieli ustąpić miejsca naukowcom. Rozpoczęły się prawdziwe badania cyrkulacji powietrza i wód, magnetyzmu, składu lodu, wpływu Arktyki i Antarktyki na klimat całej planety, badania zoologiczne, botaniczne, a także etnologiczne nad ludami z mitycznej krainy Hiperborejskiej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Starożytni greccy filozofowie wiedzieli, że Ziemia jest kulista. Zdaniem Greków, na północy kuli ziemskiej rozpościerała się Ziemia Hiperborejska. Biegunowo przeciwnie położona była Antichtone. rozmaici śmiałkowie próbowali do nich docierać - bez powodzenia. nie mieli odpowiednich statków.
Taki pat trwał do schyłku wieków średnich. 

Anglicy, Holendrzy, Francuzi w XVII wieku dążyli do zmonopolizowania handlu z Chinami. Starano się dotrzeć do Krainy Środka wzdłuż północnych wybrzeży Syberii. Ale poczynania te nie przyniosły spodziewanych rezultatów.
w 1724 roku wyruszyła wyprawa badawcza. Na czele ekspedycji stanął Duńczyk Bering i rosyjski kapitan Czirikow. Cieśninę Beringa odkrył właśnie ów Czirikow. 
w południowych okolicach żaden z nawigatorów nie zauważył kontynentu. nie przekroczyli nawet kręgu polarnego. Po raz pierwszy dokonał tego James Cook: w styczniu 1773 roku. pierwszy opłynął Antarktydę w 1820 Thaddeus Bellinghausen. 

sir Ross zdołał ustalić położenie bieguna magnetycznego. Równocześnie, w latach 1837-1840 wyprawa francuska kierowana przez  D'Urville'a dotarła do Morza Weddela i również ustaliła położenie bieguna magnetycznego.

Do bieguna zamierzał dotrzeć norweski podróżnik Nansen; pozwolił statkowi wmarznąć w 1893 w lody i dryfował wraz z nimi po Arktyce; gdy ten sposób zawiódł, Nansen wyruszył psim zaprzęgiem, dotarł poza 86 stopień. 
Amerykanie Peary i Cook Rywalizowali w oddzielnych wyprawach. Do bieguna dotarli obaj. Peary powrócił w kwietniu 1909, zaś we wrześniu - Cook. Obaj przypisywali sobie pierwszeństwo. obie wyprawy nie dostrzegły że nie ma tam żadnego kontynentu. 
Na południu ląd był. W 1911 Norweg Amundsen i Brytyjczyk Scott wyruszyli rywalizując. O dwa tygodnie wygrał Amundsen. Scott zmarł w drodze powrotnej.

Gdy obydwa bieguny zostały zdobyte, Rozpoczęły się prawdziwe badania Arktyki i Antarktyki.</body>
      <spans>
        <span start="869" end="910">Starożytni greccy filozofowie wiedzieli, </span>
        <span start="932" end="954">że Ziemia jest kulista</span>
        <span start="1042" end="1124">. Zdaniem Greków, na północy kuli ziemskiej rozpościerała się Ziemia Hiperborejska</span>
        <span start="1146" end="1193">. Biegunowo przeciwnie położona była Antichtone</span>
        <span start="1236" end="1238">. </span>
        <span start="1502" end="1555">rozmaici śmiałkowie próbowali do nich docierać - bez </span>
        <span start="1569" end="1581">powodzenia. </span>
        <span start="2061" end="2071">nie mieli </span>
        <span start="2084" end="2105">odpowiednich statków.</span>
        <span start="2106" end="2148">
Taki pat trwał do schyłku wieków średnich</span>
        <span start="2269" end="2271">. </span>
        <span start="2546" end="2547">
</span>
        <span start="2570" end="2571">
</span>
        <span start="3031" end="3060">Anglicy, Holendrzy, Francuzi </span>
        <span start="3088" end="3100">w XVII wieku</span>
        <span start="3153" end="3164"> dążyli do </span>
        <span start="3201" end="3227">zmonopolizowania handlu z </span>
        <span start="3271" end="3353">Chinami. Starano się dotrzeć do Krainy Środka wzdłuż północnych wybrzeży Syberii. </span>
        <span start="3627" end="3686">Ale poczynania te nie przyniosły spodziewanych rezultatów.
</span>
        <span start="3695" end="3717">w 1724 roku wyruszyła </span>
        <span start="3727" end="3743">wyprawa badawcza</span>
        <span start="3776" end="3778">. </span>
        <span start="3866" end="3937">Na czele ekspedycji stanął Duńczyk Bering i rosyjski kapitan Czirikow. </span>
        <span start="3978" end="4002">Cieśninę Beringa odkrył </span>
        <span start="4011" end="4032">właśnie ów Czirikow. </span>
        <span start="4247" end="4248">
</span>
        <span start="4926" end="4928">w </span>
        <span start="4949" end="5017">południowych okolicach żaden z nawigatorów nie zauważył kontynentu. </span>
        <span start="5049" end="5118">nie przekroczyli nawet kręgu polarnego. Po raz pierwszy dokonał tego </span>
        <span start="5165" end="5199">James Cook: w styczniu 1773 roku. </span>
        <span start="5210" end="5237">pierwszy opłynął Antarktydę</span>
        <span start="5302" end="5334"> w 1820 Thaddeus Bellinghausen. </span>
        <span start="5508" end="5509">
</span>
        <span start="5536" end="5537">
</span>
        <span start="5765" end="5769">sir </span>
        <span start="5855" end="5908">Ross zdołał ustalić położenie bieguna magnetycznego. </span>
        <span start="5922" end="6002">Równocześnie, w latach 1837-1840 wyprawa francuska kierowana przez  D'Urville'a </span>
        <span start="6066" end="6143">dotarła do Morza Weddela i również ustaliła położenie bieguna magnetycznego.
</span>
        <span start="6687" end="6716">
Do bieguna zamierzał dotrzeć</span>
        <span start="6723" end="6733"> norweski </span>
        <span start="6745" end="6763">podróżnik Nansen; </span>
        <span start="6851" end="7008">pozwolił statkowi wmarznąć w 1893 w lody i dryfował wraz z nimi po Arktyce; gdy ten sposób zawiódł, Nansen wyruszył psim zaprzęgiem, dotarł poza 86 stopień. </span>
        <span start="7639" end="7640">
</span>
        <span start="7692" end="7715">Amerykanie Peary i Cook</span>
        <span start="7716" end="7778"> Rywalizowali w oddzielnych wyprawach. Do bieguna dotarli obaj</span>
        <span start="7796" end="7892">. Peary powrócił w kwietniu 1909, zaś we wrześniu - Cook. Obaj przypisywali sobie pierwszeństwo.</span>
        <span start="7903" end="7931"> obie wyprawy nie dostrzegły</span>
        <span start="7972" end="8007"> że nie ma tam żadnego kontynentu. </span>
        <span start="8205" end="8227">
Na południu ląd był. </span>
        <span start="8366" end="8373">W 1911 </span>
        <span start="8386" end="8482">Norweg Amundsen i Brytyjczyk Scott wyruszyli rywalizując. O dwa tygodnie wygrał Amundsen. Scott </span>
        <span start="8502" end="8527">zmarł w drodze powrotnej.</span>
        <span start="8528" end="8529">
</span>
        <span start="8545" end="8582">
Gdy obydwa bieguny zostały zdobyte, </span>
        <span start="8755" end="8788">Rozpoczęły się prawdziwe badania </span>
        <span start="8848" end="8868">Arktyki i Antarktyki</span>
        <span start="8892" end="8893">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Już od starożytności ludzie, powodowani ciekawością i chęcią zysku, próbowali dotrzeć do obszarów leżących na północy i południu kuli ziemskiej. W XIX w. rozpoczęły się wyprawy mające na celu zdobycie obu biegunów. W 1909 r. do bieguna północnego dotarli Amerykanie Peary i Cook. W 1911 r. w biegun południowy zdobył Norweg Amundsen. Od tego czasu rozpoczęły się prawdziwe wszechstronne badania Arktyki i Antarktyki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>w 1724 roku Cieśninę Beringa odkrył Czirikow. pierwszy opłynął Antarktydę w 1820 Thaddeus Bellinghausen. w latach 1837-1840 wyprawa francuska ustaliła położenie bieguna magnetycznego.Amerykanie Peary i Cook Rywalizowali w oddzielnych wyprawach. Do bieguna dotarli obaj w 1909. W 1911 Norweg Amundsen i Brytyjczyk Scott wyruszyli rywalizując. wygrał Amundsen. Scott zmarł w drodze powrotnej.Gdy obydwa bieguny zostały zdobyte, Rozpoczęły się prawdziwe badania Arktyki i Antarktyki.</body>
      <spans>
        <span start="3695" end="3707">w 1724 roku </span>
        <span start="3978" end="4002">Cieśninę Beringa odkrył </span>
        <span start="4022" end="4032">Czirikow. </span>
        <span start="5210" end="5237">pierwszy opłynął Antarktydę</span>
        <span start="5302" end="5334"> w 1820 Thaddeus Bellinghausen. </span>
        <span start="5936" end="5973">w latach 1837-1840 wyprawa francuska </span>
        <span start="6101" end="6142">ustaliła położenie bieguna magnetycznego.</span>
        <span start="7692" end="7715">Amerykanie Peary i Cook</span>
        <span start="7716" end="7778"> Rywalizowali w oddzielnych wyprawach. Do bieguna dotarli obaj</span>
        <span start="7812" end="7815"> w </span>
        <span start="7824" end="7828">1909</span>
        <span start="7852" end="7854">. </span>
        <span start="8366" end="8373">W 1911 </span>
        <span start="8386" end="8444">Norweg Amundsen i Brytyjczyk Scott wyruszyli rywalizując. </span>
        <span start="8459" end="8482">wygrał Amundsen. Scott </span>
        <span start="8502" end="8527">zmarł w drodze powrotnej.</span>
        <span start="8546" end="8582">Gdy obydwa bieguny zostały zdobyte, </span>
        <span start="8755" end="8788">Rozpoczęły się prawdziwe badania </span>
        <span start="8848" end="8868">Arktyki i Antarktyki</span>
        <span start="8892" end="8893">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Zdobycie obu biegunów Ziemi zajęło ludzkości dwa i pół tysiąclecia. Na sukces przyszło nam czekać do początków XX w. Już w starożytności wiedziano, że Ziemia jest kulista (później jednak świat ogarnęła fala ciemnoty i Kopernik musiał tę prawdę odkryć na nowo). Podejmowano wówczas wiele prób zdobycia biegunów, jednak świat nie był gotów technicznie na takie wyzwania. Pierwszą wyprawą która przyniosła istotny postęp w zdobywaniu biegunów była wyprawa Beringa i Czirikow - odkryli cieśninę Beringa. Jednak pierwszymi którym udało się dotrzeć do bieguna północnego byli Amerykanie Peary i Cook. Do bieguna dotarli obaj w 1909 psimi zaprzęgami. Z kolei biegun południowy zdobył w 1911 Norweg Amundsen. Po zdobyciu obu biegunów rozpoczęły się prawdziwe badania cyrkulacji powietrza i wód, magnetyzmu, składu lodu, wpływu Arktyki i Antarktyki na klimat całej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Dopiero w 1909 roku człowiek zdołał dotrzeć po raz pierwszy do bieguna północnego, dopiero w 1911 do południowego, a już w pół wieku później na biegunie południowym zbudowano stację naukową. Jeszcze nie dobiegło końca "biegunowe" stulecie, a już samotne marsze do nich stały się rodzajem sportu, uprawia go wielu ludzi, w tym również kobiety. Bieguny tak spowszedniały, że jeden człowiek (Marek Kamiński) był w stanie odwiedzić obydwa, pieszo, w ciągu jednego roku kalendarzowego. Jednak biegunowe wyprawy, nim stały się banalne, pochłonęły wiele ofiar i czasu. Zdobycie tych ekstremalnych punktów planety zajęło ludzkości dwa i pół tysiąclecia.Gdy obydwa bieguny zostały zdobyte, Rozpoczęły się prawdziwe badania cyrkulacji powietrza i wód, magnetyzmu, składu lodu, wpływu Arktyki i Antarktyki na klimat całej planety. Rozpoczęły się badania zoologiczne i botaniczne, a także etnologiczne.</body>
      <spans>
        <span start="85" end="274">Dopiero w 1909 roku człowiek zdołał dotrzeć po raz pierwszy do bieguna północnego, dopiero w 1911 do południowego, a już w pół wieku później na biegunie południowym zbudowano stację naukową</span>
        <span start="389" end="543">. Jeszcze nie dobiegło końca "biegunowe" stulecie, a już samotne marsze do nich stały się rodzajem sportu, uprawia go wielu ludzi, w tym również kobiety. </span>
        <span start="545" end="847">Bieguny tak spowszedniały, że jeden człowiek (Marek Kamiński) był w stanie odwiedzić obydwa, pieszo, w ciągu jednego roku kalendarzowego. Jednak biegunowe wyprawy, nim stały się banalne, pochłonęły wiele ofiar i czasu. Zdobycie tych ekstremalnych punktów planety zajęło ludzkości dwa i pół tysiąclecia.</span>
        <span start="8546" end="8582">Gdy obydwa bieguny zostały zdobyte, </span>
        <span start="8755" end="8963">Rozpoczęły się prawdziwe badania cyrkulacji powietrza i wód, magnetyzmu, składu lodu, wpływu Arktyki i Antarktyki na klimat całej planety. Rozpoczęły się badania zoologiczne i botaniczne, a także etnologiczne</span>
        <span start="9168" end="9169">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Dopiero na początku XX w. człowiek zdołał dotrzeć po raz pierwszy na oba bieguny Ziemi. Jednak biegunowe wyprawy, nim spowszedniały, pochłonęły wiele ofiar i czasu. Zdobycie tych ekstremalnych punktów planety zajęło ludzkości dwa i pół tysiąclecia. Starożytni grecy wiedzieli, i mieli dowody na to, że Ziemia jest kulista (później jednak świat ogarnęła fala ciemnoty i Kopernik musiał tę prawdę odkryć na nowo). W starożytności rozmaici śmiałkowie próbowali docierać do biegunów - bez najmniejszego powodzenia. Wówczas świat nie był gotów technicznie na takie wyzwania. Dopiero w XVI stuleciu Europejczycy świadomie ruszyli na północ. Pierwszą wyprawą która przyniosła istotny postęp w zdobywaniu biegunów była wyprawa badawcza Beringa i Czirikow - odkryli cieśninę Beringa. Przez kolejne stulecia podejmowano różne próby zdobycia biegunów, a jedną z nich była podróż balonem. W 1896 wyruszyła wyprawa, jednak wszyscy jej uczestnicy zgineli. Pierwszymi którym udało się dotrzeć do bieguna północnego byli Amerykanie Peary i Cook. Do bieguna dotarli obaj w 1909, w osobnych wyprawach, psimi zaprzęgami. Jednak, obaj nie dostrzegli tego, że nie ma tam żadnego kontynentu. W 1900 roku na Antarktydzie powstała stała norweska baza, z której w 1911 Norweg Amundsen wyruszył zdobywając biegun południowy. Kiedy obydwa bieguny zostały zdobyte, stały się obiektem zainteresowań naukowców. Rozpoczęły się prawdziwe badania cyrkulacji powietrza i wód, magnetyzmu, składu lodu, wpływu Arktyki i Antarktyki na klimat całej planety. Rozpoczęły się badania zoologiczne i botaniczne, a także etnologiczne - nauka zdążyła jeszcze zarejestrować modus vivendi ludów z mitycznej krainy Hiperborejskiej: Ewenków, Czukczów, Lapończyków, Eskimosów. Oni mieszkali najbliżej bieguna, nie mając pojęcia o jego istnieniu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Dopiero w 1909 roku człowiek zdołał dotrzeć po raz pierwszy do bieguna północnego, dopiero w 1911 do południowego, a już w pół wieku później na biegunie południowym zbudowano stację naukową. Jeszcze nie dobiegło końca "biegunowe" stulecie, a już samotne marsze do nich stały się rodzajem sportu, uprawia go wielu ludzi, w tym również kobiety. Bieguny tak spowszedniały, że jeden człowiek (Marek Kamiński) był w stanie odwiedzić obydwa, pieszo, w ciągu jednego roku kalendarzowego. Jednak biegunowe wyprawy, nim stały się banalne, pochłonęły wiele ofiar i czasu. Zdobycie tych ekstremalnych punktów planety zajęło ludzkości dwa i pół tysiąclecia.
Starożytni greccy filozofowie wiedzieli, i mieli na to dowody, że Ziemia jest kulista.W średniowieczu Kościół katolicki potępiał tego rodzaju poszukiwania i rozważania, bowiem uznał, że przekonanie o kulistości Ziemi jest bluźniercze.
wreszcie nadszedł pamiętny rok 1475, kiedy to wydano drukiem "Geografię" - słynne dzieło Ptolemeusza, z II wieku n.e. Zawierało ono mapy. Na jednej z nich, na wysokości 20 stopnia szerokości geograficznej południowej, widnieje tajemniczy kontynent. Nikt niczego o nim nie wiedział, marynarze bajali o morzu zamarzniętym na północy i - zgodnie z logiką antypodów - o morzu wrzątku na południu.Gdy obydwa bieguny zostały zdobyte, Rozpoczęły się prawdziwe badania cyrkulacji powietrza i wód, magnetyzmu, składu lodu, wpływu Arktyki i Antarktyki na klimat całej planety. Rozpoczęły się badania zoologiczne i botaniczne, a także etnologiczne - nauka zdążyła jeszcze zarejestrować modus vivendi ludów z mitycznej krainy Hiperborejskiej: Ewenków, Czukczów, Lapończyków, Eskimosów. Oni mieszkali najbliżej bieguna, nie mając pojęcia o jego istnieniu.</body>
      <spans>
        <span start="85" end="274">Dopiero w 1909 roku człowiek zdołał dotrzeć po raz pierwszy do bieguna północnego, dopiero w 1911 do południowego, a już w pół wieku później na biegunie południowym zbudowano stację naukową</span>
        <span start="389" end="543">. Jeszcze nie dobiegło końca "biegunowe" stulecie, a już samotne marsze do nich stały się rodzajem sportu, uprawia go wielu ludzi, w tym również kobiety. </span>
        <span start="545" end="848">Bieguny tak spowszedniały, że jeden człowiek (Marek Kamiński) był w stanie odwiedzić obydwa, pieszo, w ciągu jednego roku kalendarzowego. Jednak biegunowe wyprawy, nim stały się banalne, pochłonęły wiele ofiar i czasu. Zdobycie tych ekstremalnych punktów planety zajęło ludzkości dwa i pół tysiąclecia.
</span>
        <span start="869" end="954">Starożytni greccy filozofowie wiedzieli, i mieli na to dowody, że Ziemia jest kulista</span>
        <span start="1042" end="1043">.</span>
        <span start="1708" end="1857">W średniowieczu Kościół katolicki potępiał tego rodzaju poszukiwania i rozważania, bowiem uznał, że przekonanie o kulistości Ziemi jest bluźniercze.
</span>
        <span start="2153" end="2545">wreszcie nadszedł pamiętny rok 1475, kiedy to wydano drukiem "Geografię" - słynne dzieło Ptolemeusza, z II wieku n.e. Zawierało ono mapy. Na jednej z nich, na wysokości 20 stopnia szerokości geograficznej południowej, widnieje tajemniczy kontynent. Nikt niczego o nim nie wiedział, marynarze bajali o morzu zamarzniętym na północy i - zgodnie z logiką antypodów - o morzu wrzątku na południu.</span>
        <span start="8546" end="8582">Gdy obydwa bieguny zostały zdobyte, </span>
        <span start="8755" end="9169">Rozpoczęły się prawdziwe badania cyrkulacji powietrza i wód, magnetyzmu, składu lodu, wpływu Arktyki i Antarktyki na klimat całej planety. Rozpoczęły się badania zoologiczne i botaniczne, a także etnologiczne - nauka zdążyła jeszcze zarejestrować modus vivendi ludów z mitycznej krainy Hiperborejskiej: Ewenków, Czukczów, Lapończyków, Eskimosów. Oni mieszkali najbliżej bieguna, nie mając pojęcia o jego istnieniu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Zdobycie obu biegunów Ziemi zajęło ludzkości dwa i pół tysiąclecia. Już w starożytności podejmowano wiele prób zdobycia biegunów, jednakże świat wtedy nie był gotów technicznie na takie wyzwania. Dopiero w 1909 r. Amerykanie Peary i Cook jako pierwsi dotarli do bieguna północnego. Zaś biegun południowy został zdobyty w 1911 r. przez Norwega Amundsena. Od tego momentu rozpoczęły się na obu biegunach prawdziwe badania.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Dopiero w 1909 roku człowiek zdołał dotrzeć po raz pierwszy do bieguna północnego, dopiero w 1911 do południowego, a już w pół wieku później na biegunie południowym zbudowano stację naukową. Jeszcze nie dobiegło końca "biegunowe" stulecie, a już samotne marsze do nich stały się rodzajem sportu, uprawia go wielu ludzi, w tym również kobiety. Jednak biegunowe wyprawy, nim stały się banalne, pochłonęły wiele ofiar i czasu.</body>
      <spans>
        <span start="85" end="274">Dopiero w 1909 roku człowiek zdołał dotrzeć po raz pierwszy do bieguna północnego, dopiero w 1911 do południowego, a już w pół wieku później na biegunie południowym zbudowano stację naukową</span>
        <span start="389" end="543">. Jeszcze nie dobiegło końca "biegunowe" stulecie, a już samotne marsze do nich stały się rodzajem sportu, uprawia go wielu ludzi, w tym również kobiety. </span>
        <span start="683" end="763">Jednak biegunowe wyprawy, nim stały się banalne, pochłonęły wiele ofiar i czasu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Dopiero w 1909 roku człowiek zdołał dotrzeć po raz pierwszy do bieguna północnego, dopiero w 1911 do południowego, a już w pół wieku później na biegunie południowym zbudowano stację naukową; powstałaby jeszcze wcześniej, gdyby nie dziesięcioletnia przerwa w badaniach spowodowana dwoma wojnami światowymi. Jeszcze nie dobiegło końca "biegunowe" stulecie, a już samotne marsze do nich stały się rodzajem sportu, uprawia go wielu ludzi, w tym również kobiety. Jednak biegunowe wyprawy, nim stały się banalne, pochłonęły wiele ofiar i czasu. Zdobycie tych ekstremalnych punktów planety zajęło ludzkości dwa i pół tysiąclecia. Rozmaici śmiałkowie próbowali docierać do biegunów już od starożytności. Kierowała nimi żądza wiedzy, chęć wzbogacenia się na handlu lub pragnienie przeżycia przygody, dotarcia tam, gdzie nikt wcześniej nie był. Gdy obydwa bieguny zostały zdobyte, "awanturnicy" musieli ustąpić miejsca naukowcom.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>biegunowe wyprawy pochłonęły wiele ofiar i czasu. Starożytni filozofowie wiedzieli, że Ziemia jest kulista. W średniowieczu Kościół potępiał tego rodzaju rozważania.W XVI stuleciu Europejczycy ruszyli na północ. Portugalczycy i Hiszpanie zmonopolizowali handel z Indiami, opanowali drogę morską.Anglicy, Holendrzy, Francuzi dążyli do zmonopolizowania handlu z Chinami. Starano się dotrzeć do Krainy Środka wzdłuż północnych wybrzeży Syberii. również mityczny kontynent południowy popychał do czynu. pierwszy opłynął Antarktydę Thaddeus Bellinghausen. znalazł potworne ilości lodu i mrozy. Do bieguna zamierzał dotrzeć Nansen; w tym celu zaprojektował statek obłym kadłubem; dryfował z nimi po Arktyce, dotarł poza 86 stopień. Amerykanie Peary i Cook Do bieguna dotarli psimi zaprzęgami. wyprawy nie dostrzegły tego, że nie ma tam kontynentu. Na południu ląd był. W 1900 roku powstała na nim norweska baza, z niej wyruszy zdobywca bieguna południowego, Amundsen.</body>
      <spans>
        <span start="690" end="707">biegunowe wyprawy</span>
        <span start="731" end="764"> pochłonęły wiele ofiar i czasu. </span>
        <span start="869" end="880">Starożytni </span>
        <span start="887" end="910">filozofowie wiedzieli, </span>
        <span start="932" end="954">że Ziemia jest kulista</span>
        <span start="1042" end="1044">. </span>
        <span start="1708" end="1732">W średniowieczu Kościół </span>
        <span start="1742" end="1764">potępiał tego rodzaju </span>
        <span start="1779" end="1789">rozważania</span>
        <span start="1855" end="1856">.</span>
        <span start="2571" end="2599">W XVI stuleciu Europejczycy </span>
        <span start="2609" end="2626">ruszyli na północ</span>
        <span start="2728" end="2730">. </span>
        <span start="2910" end="2992">Portugalczycy i Hiszpanie zmonopolizowali handel z Indiami, opanowali drogę morską</span>
        <span start="3028" end="3029">.</span>
        <span start="3031" end="3060">Anglicy, Holendrzy, Francuzi </span>
        <span start="3154" end="3164">dążyli do </span>
        <span start="3201" end="3227">zmonopolizowania handlu z </span>
        <span start="3271" end="3353">Chinami. Starano się dotrzeć do Krainy Środka wzdłuż północnych wybrzeży Syberii. </span>
        <span start="4269" end="4307">również mityczny kontynent południowy </span>
        <span start="4329" end="4348">popychał do czynu. </span>
        <span start="5210" end="5237">pierwszy opłynął Antarktydę</span>
        <span start="5302" end="5303"> </span>
        <span start="5310" end="5334">Thaddeus Bellinghausen. </span>
        <span start="5338" end="5345">znalazł</span>
        <span start="5356" end="5380"> potworne ilości lodu i </span>
        <span start="5392" end="5399">mrozy. </span>
        <span start="6688" end="6717">Do bieguna zamierzał dotrzeć </span>
        <span start="6755" end="6788">Nansen; w tym celu zaprojektował </span>
        <span start="6798" end="6805">statek </span>
        <span start="6835" end="6851">obłym kadłubem; </span>
        <span start="6894" end="6903">dryfował </span>
        <span start="6908" end="6925">z nimi po Arktyce</span>
        <span start="6982" end="7008">, dotarł poza 86 stopień. </span>
        <span start="7692" end="7715">Amerykanie Peary i Cook</span>
        <span start="7754" end="7774"> Do bieguna dotarli </span>
        <span start="7780" end="7798">psimi zaprzęgami. </span>
        <span start="7909" end="7938">wyprawy nie dostrzegły tego, </span>
        <span start="7973" end="7987">że nie ma tam </span>
        <span start="7995" end="8007">kontynentu. </span>
        <span start="8206" end="8255">Na południu ląd był. W 1900 roku powstała na nim </span>
        <span start="8261" end="8274">norweska baza</span>
        <span start="8296" end="8298">, </span>
        <span start="8301" end="8347">z niej wyruszy zdobywca bieguna południowego, </span>
        <span start="8393" end="8401">Amundsen</span>
        <span start="8442" end="8443">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Dopiero w 1909 roku człowiek zdołał dotrzeć po raz pierwszy do bieguna północnego, dopiero w 1911 do południowego, a już w pół wieku później na biegunie południowym zbudowano stację naukową; powstałaby jeszcze wcześniej, gdyby nie dziesięcioletnia przerwa w badaniach spowodowana dwoma wojnami światowymi. Jeszcze nie dobiegło końca "biegunowe" stulecie, a już samotne marsze do nich stały się rodzajem sportu, uprawia go wielu ludzi, w tym również kobiety. Jednak biegunowe wyprawy, nim stały się banalne, pochłonęły wiele ofiar i czasu. Zdobycie tych ekstremalnych punktów planety zajęło ludzkości dwa i pół tysiąclecia.
Rozmaici śmiałkowie próbowali docierać do biegunów już w starożytności. Wyprawy planowali też Muzułmanie w średniowieczu. W XVI wieku na północ ruszyli Europejczycy popychani chęcią wzbogacenia się na handlu. Postęp przyniosło odkrycie Cieśniny Beringa w XVIII wieku. W tym samym okresie wyruszano też na południe. W 1773 James Cook jako pierwszy przekroczył krąg polarny. W 1820 Thaddeus Bellinghausen opłynął Antarktydę.
Niedługo później naukowcom udało się ustalić położenie bieguna magnetycznego. Z naukowego punktu widzenia nie już było powodów, aby osobiście zdobywać bieguny. Wciąż jednak poszukiwacze przygód podejmowali próby.
Gdy obydwa bieguny zostały zdobyte, siłą rzeczy "awanturnicy" musieli ustąpić miejsca naukowcom. Badania przestały stanowić pretekst dla ludzi opętanych pragnieniem dotarcia tam, gdzie nikt wcześniej nie był. Rozpoczęły się prawdziwe badania cyrkulacji powietrza i wód, magnetyzmu, składu lodu, wpływu Arktyki i Antarktyki na klimat całej planety. Rozpoczęły się badania zoologiczne i botaniczne, a także etnologiczne - nauka zdążyła jeszcze zarejestrować modus vivendi ludów z mitycznej krainy Hiperborejskiej: Ewenków, Czukczów, Lapończyków, Eskimosów. Oni mieszkali najbliżej bieguna, nie mając pojęcia o jego istnieniu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>biegunowe wyprawy pochłonęły wiele ofiar i czasu. Zdobycie tych ekstremalnych punktów planety zajęło ludzkości dwa i pół tysiąclecia.Starożytni greccy filozofowie wiedzieli, że Ziemia jest kulista. na północy rozpościerała się kraina szczęśliwości. Biegunowo przeciwnie położona była Antichtone, aby zrównoważyć masę kuli ziemskiej. W średniowieczu Kościół katolicki potępiał tego rodzaju rozważania.W XVI stuleciu Europejczycy ruszyli na północ, popychały ich nie wiatry, ale chęć wzbogacenia się na handlu. Portugalczycy i Hiszpanie zmonopolizowali handel z Indiami, opanowali drogę morską.Anglicy, Holendrzy, Francuzi dążyli do zmonopolizowania handlu z Chinami. Starano się dotrzeć do Krainy Środka wzdłuż północnych wybrzeży Syberii. Angielscy i holenderscy żeglarze byli pewni, że istnieje tamtędy droga. Cieśninę Beringa odkrył Czirikow. również mityczny kontynent południowy rozpalał wyobraźnię i popychał do czynu. francuski matematyk Maupertius zdał sobie sprawę, że kula ziemska jest spłaszczona na biegunach. żaden z nawigatorów nie zauważył kontynentu, nie przekroczyli nawet kręgu polarnego. Po raz pierwszy dokonał tego James Cook w 1773 roku. pierwszy opłynął Antarktydę w 1820 Thaddeus Bellinghausen. znalazł potworne ilości lodu i mrozy. Z naukowego punktu widzenia nie było powodów, aby pchać się do któregoś z biegunów. jednak zawsze trafiają się osoby, które można określić mianem poszukiwaczy przygód. Do bieguna zamierzał dotrzeć Nansen; w tym celu zaprojektował statek obłym kadłubem; dryfował wraz z nimi po Arktyce, dotarł poza 86 stopień. Amerykanie Peary i Cook Do bieguna dotarli psimi zaprzęgami. wyprawy nie dostrzegły tego, co najważniejsze: że nie ma tam żadnego kontynentu. Na południu ląd był. W 1900 roku powstała na nim norweska baza, z niej wyruszy zdobywca bieguna południowego, Amundsen. Gdy obydwa bieguny zostały zdobyte, Rozpoczęły się prawdziwe badania.</body>
      <spans>
        <span start="690" end="707">biegunowe wyprawy</span>
        <span start="731" end="847"> pochłonęły wiele ofiar i czasu. Zdobycie tych ekstremalnych punktów planety zajęło ludzkości dwa i pół tysiąclecia.</span>
        <span start="869" end="910">Starożytni greccy filozofowie wiedzieli, </span>
        <span start="932" end="954">że Ziemia jest kulista</span>
        <span start="1042" end="1044">. </span>
        <span start="1060" end="1071">na północy </span>
        <span start="1086" end="1104">rozpościerała się </span>
        <span start="1126" end="1195">kraina szczęśliwości. Biegunowo przeciwnie położona była Antichtone, </span>
        <span start="1312" end="1347">aby zrównoważyć masę kuli ziemskiej</span>
        <span start="1436" end="1438">. </span>
        <span start="1708" end="1764">W średniowieczu Kościół katolicki potępiał tego rodzaju </span>
        <span start="1779" end="1789">rozważania</span>
        <span start="1855" end="1856">.</span>
        <span start="2571" end="2599">W XVI stuleciu Europejczycy </span>
        <span start="2609" end="2646">ruszyli na północ, popychały ich nie </span>
        <span start="2652" end="2664">wiatry, ale </span>
        <span start="2698" end="2730">chęć wzbogacenia się na handlu. </span>
        <span start="2910" end="2992">Portugalczycy i Hiszpanie zmonopolizowali handel z Indiami, opanowali drogę morską</span>
        <span start="3028" end="3029">.</span>
        <span start="3031" end="3060">Anglicy, Holendrzy, Francuzi </span>
        <span start="3154" end="3164">dążyli do </span>
        <span start="3201" end="3227">zmonopolizowania handlu z </span>
        <span start="3271" end="3423">Chinami. Starano się dotrzeć do Krainy Środka wzdłuż północnych wybrzeży Syberii. Angielscy i holenderscy żeglarze byli pewni, że istnieje tamtędy droga</span>
        <span start="3454" end="3456">. </span>
        <span start="3978" end="4002">Cieśninę Beringa odkrył </span>
        <span start="4022" end="4032">Czirikow. </span>
        <span start="4269" end="4348">również mityczny kontynent południowy rozpalał wyobraźnię i popychał do czynu. </span>
        <span start="4668" end="4699">francuski matematyk Maupertius </span>
        <span start="4745" end="4764">zdał sobie sprawę, </span>
        <span start="4793" end="4840">że kula ziemska jest spłaszczona na biegunach. </span>
        <span start="4972" end="5015">żaden z nawigatorów nie zauważył kontynentu</span>
        <span start="5041" end="5043">, </span>
        <span start="5049" end="5118">nie przekroczyli nawet kręgu polarnego. Po raz pierwszy dokonał tego </span>
        <span start="5165" end="5175">James Cook</span>
        <span start="5176" end="5179"> w </span>
        <span start="5188" end="5199">1773 roku. </span>
        <span start="5210" end="5237">pierwszy opłynął Antarktydę</span>
        <span start="5302" end="5334"> w 1820 Thaddeus Bellinghausen. </span>
        <span start="5338" end="5345">znalazł</span>
        <span start="5356" end="5380"> potworne ilości lodu i </span>
        <span start="5392" end="5399">mrozy. </span>
        <span start="6196" end="6246">Z naukowego punktu widzenia nie było powodów, aby </span>
        <span start="6261" end="6293">pchać się do któregoś z biegunów</span>
        <span start="6308" end="6310">. </span>
        <span start="6312" end="6318">jednak</span>
        <span start="6374" end="6430"> zawsze trafiają się osoby, które można określić mianem </span>
        <span start="6446" end="6466">poszukiwaczy przygód</span>
        <span start="6488" end="6490">. </span>
        <span start="6688" end="6717">Do bieguna zamierzał dotrzeć </span>
        <span start="6755" end="6788">Nansen; w tym celu zaprojektował </span>
        <span start="6798" end="6805">statek </span>
        <span start="6835" end="6851">obłym kadłubem; </span>
        <span start="6894" end="6925">dryfował wraz z nimi po Arktyce</span>
        <span start="6982" end="7008">, dotarł poza 86 stopień. </span>
        <span start="7692" end="7715">Amerykanie Peary i Cook</span>
        <span start="7754" end="7774"> Do bieguna dotarli </span>
        <span start="7780" end="7798">psimi zaprzęgami. </span>
        <span start="7909" end="7941">wyprawy nie dostrzegły tego, co </span>
        <span start="7958" end="8007">najważniejsze: że nie ma tam żadnego kontynentu. </span>
        <span start="8206" end="8255">Na południu ląd był. W 1900 roku powstała na nim </span>
        <span start="8261" end="8274">norweska baza</span>
        <span start="8296" end="8298">, </span>
        <span start="8301" end="8347">z niej wyruszy zdobywca bieguna południowego, </span>
        <span start="8393" end="8401">Amundsen</span>
        <span start="8442" end="8444">. </span>
        <span start="8546" end="8582">Gdy obydwa bieguny zostały zdobyte, </span>
        <span start="8755" end="8787">Rozpoczęły się prawdziwe badania</span>
        <span start="8892" end="8893">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Dopiero w 1909 roku człowiek zdołał dotrzeć po raz pierwszy do bieguna północnego, dopiero w 1911 do południowego, a już w pół wieku później na biegunie południowym zbudowano stację naukową; Jeszcze nie dobiegło końca "biegunowe" stulecie, a już samotne marsze do nich stały się rodzajem sportu, uprawia go wielu ludzi, w tym kobiety. Jednak biegunowe wyprawy, nim stały się banalne, pochłonęły wiele ofiar i czasu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Starożytni filozofowie wiedzieli, że Ziemia jest kulista. W XVI stuleciu Anglicy, Holendrzy, Francuzi dążyli do zmonopolizowania handlu z Chinami. Starano się dotrzeć do Krainy Środka wzdłuż północnych wybrzeży Syberii. pierwszy opłynął Antarktydę Thaddeus Bellinghausen. Do bieguna zamierzał dotrzeć Nansen; dryfował po Arktyce, dotarł poza 86 stopień. Amerykanie Peary i Cook Do bieguna dotarli psimi zaprzęgami. Na południu powstała norweska baza, z niej wyruszy zdobywca bieguna, Amundsen.</body>
      <spans>
        <span start="869" end="880">Starożytni </span>
        <span start="887" end="910">filozofowie wiedzieli, </span>
        <span start="932" end="954">że Ziemia jest kulista</span>
        <span start="1042" end="1044">. </span>
        <span start="2571" end="2586">W XVI stuleciu </span>
        <span start="3031" end="3060">Anglicy, Holendrzy, Francuzi </span>
        <span start="3154" end="3164">dążyli do </span>
        <span start="3201" end="3227">zmonopolizowania handlu z </span>
        <span start="3271" end="3353">Chinami. Starano się dotrzeć do Krainy Środka wzdłuż północnych wybrzeży Syberii. </span>
        <span start="5210" end="5237">pierwszy opłynął Antarktydę</span>
        <span start="5302" end="5303"> </span>
        <span start="5310" end="5334">Thaddeus Bellinghausen. </span>
        <span start="6688" end="6717">Do bieguna zamierzał dotrzeć </span>
        <span start="6755" end="6763">Nansen; </span>
        <span start="6894" end="6903">dryfował </span>
        <span start="6915" end="6925">po Arktyce</span>
        <span start="6982" end="7008">, dotarł poza 86 stopień. </span>
        <span start="7692" end="7715">Amerykanie Peary i Cook</span>
        <span start="7754" end="7774"> Do bieguna dotarli </span>
        <span start="7780" end="7798">psimi zaprzęgami. </span>
        <span start="8206" end="8218">Na południu </span>
        <span start="8239" end="8248">powstała </span>
        <span start="8261" end="8274">norweska baza</span>
        <span start="8296" end="8298">, </span>
        <span start="8301" end="8332">z niej wyruszy zdobywca bieguna</span>
        <span start="8345" end="8347">, </span>
        <span start="8393" end="8401">Amundsen</span>
        <span start="8442" end="8443">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
