<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801200002">
  <date>1998-01-20</date>
  <title>Havel na Hrad</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Barbara Sierszuła</authors>
  <body>PRAGA

Wielu posłów i senatorów ODS publicznie oświadczyło, że nie odda na Havla swego głosu. Jednak większość zwyczajnych Czechów chciałaby go ponownie widzieć na prezydenckim fotelu

Havel na Hrad

Kandydatów do prezydenckiego fotela jest trzech. Pierwszy z lewej to przywódca partii republikańskiej Miroslav Sladek. Pośrodku najpoważniejszy kandydat, dotychczasowy prezydent Vaclav Havel. Komuniści zgłosili Stanislava Fischera (z prawej) - astrofizyka.

FOT. (C) AP

BARBARA SIERSZUŁA 

z Pragi

Kandydaci są trzej. Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. Jeśli nie zawiodą posłowie z ODS, Vaclav Havel zostanie wybrany ponownie na ostatnią już swoją kadencję:1998-2003. Konstytucja RCz dopuszcza możliwość tylko dwukrotnego sprawowania urzędu prezydenckiego przez tę samą osobę. 

Komuniści zgłosili Stanislava Fischera - astrofizyka, przyznającego się do współpracy z tajną policją STB. Trzeci z kandydatów, przywódca partii republikańskiej, Miroslav Sladek, przebywa w areszcie śledczym z powodu utrudniania postępowania sądowego. Obwinionego o podniecanie nienawiści na tle narodowościowym i rasowym, czeka proces. Zestaw kandydatów zdaje się nie pozostawiać wątpliwości, kogo należy wybrać. Decyzja ostateczna należeć będzie do posłów i senatorów Zgromadzenia Narodowego. O tym, czy głosować będą tajnie czy jawnie, zdecydują w dniu wyborów.

Nic dwa razy się  nie zdarza...

Zdarzyło się. W przypadku Vaclava Havla jest to już czwarta kandydatura, a jeśli zostanie wybrany - trzeci urząd prezydencki. Po raz pierwszy został prezydentem Czechosłowacji 29 grudnia 1989 roku. W czerwcu 1992, kiedy zbliżał się rozpad CSRF, jego ponowną kandydaturę odrzucili Słowacy. Stwierdziwszy, że nie może już wypełniać obowiązków wobec CSRF zgodnie ze swym sumieniem i przekonaniami, 20 lipca 1992 Vaclav Havel abdykował, stając się na pół roku osobą prywatną. Pierwszego stycznia 1993 Czechosłowacja rozdzieliła się na dwa suwerenne państwa: Republikę Czeską i Republikę Słowacką. Trzy tygodnie poźniej, 26 stycznia 1993, Vaclav Havel  został wybrany na pierwszego  prezydenta Republiki Czeskiej. Jego "czeska" kadencja właśnie dobiegła końca. Jaka była?

Na pewno trudna. Chwilami dramatyczna, a przy końcu nawet tragiczna.

Uprawnienia prezydenckie w samodzielnej Republice Czeskiej, w porównaniu z federalnymi, zostały przez czeską konstytucję znacznie ograniczone. Zadaniem Vaclava Havla stało się wypełnienie własną treścią nowych wyobrażeń o prezydencie. Jakie cele sobie wyznaczył i co z nich udało się zrealizować? Wielkim tematem prezydenta była i nadal pozostaje budowa społeczeństwa obywatelskiego, w którym rola partii politycznych byłaby zredukowana do niezbędnego minimum. Zadanie następne to: walka z czeskim prowincjonalizmem i próba wprowadzenia do polityki aspektów moralnych oraz poczucia globalnej odpowiedzialności za sprawy świata. Kolejny zamiar prezydencki łączył się z planami decentralizacji władzy, z utworzeniem samorządu terytorialnego i z dążeniem, aby prezydent pełnił rolę ponadpartyjnego gwaranta wewnętrznej stabilizacji politycznej. Cele zewnętrzne, za którymi Havel mocno się odpowiada, to włączenie się Czech w struktury europejskie, wejście do NATO i UE. Gdy w styczniu 1994 roku odbywało się w Pradze spotkania prezydenta USA Billa Clintona z prezydentami Grupy Wyszehradzkiej, dające początek współpracy w ramach "Partnerstwa dla pokoju", cele te były już wyraźnie sformułowane. Czeska dyplomacja sądziła wtedy, że najlepsza będzie droga w pojedynkę - prezydent nie protestował. Stwierdził, że Środkową Europę można równie dobrze integrować na poziomie prezydenckim, i zaprosił siedmiu prezydentów do Litomyśli, aby wspólnie zastanowić się na przyszłością regionu.

Realizacja reform gospodarczych w Czechach od roku 1993 należała do  trójpartyjnej prawicowej koalicji. Została ona zdominowana przez Obywatelską Partią Demokratyczną (ODS) Vaclava Klausa, która aż do wyborów w 1996 roku nadawała główny ton transformacji. Vaclav Havel, aczkolwiek często różnił się z premierem w poglądach na sposób przekształcania gospodarki, usunął mu się z drogi. W polityce zagranicznej też mu ustąpił, zgadzając się m.in. na "cichą śmierć" Wyszehradu. Ze swych krytycznych uwag prezydent jednak nie zrezygnował. W przemówieniu noworocznym 1 stycznia 1995 mówił np., że dla większości ludzi ważne są nie tylko reformy ekonomiczne, ale też klimat moralny, w jakim one przebiegają. Rok poźniej ton jego wypowiedzi stał się bardziej ostry: "Wszystkie nasze sukcesy polityczne i gospodarcze nie przydadzą się na nic, jeśli między ludźmi będzie panowało prawo dżungli." 

Pogłębiający się dystans pomiędzy  prezydentem i premierem osiągnął swój finał po dymisji szefa rządu. W przemówieniu wygłoszonym przed posłami i senatorami 9 grudnia Vaclav Havel krytycznie ocenił stan państwa i okres rządów Vaclava Klausa, oświadczając:  -&amp;nbsp;Zgubiła nas pycha. 

Bilans zysków i strat

Nie spełniły się marzenia o moralnej polityce. Pięć lat to, jak się okazało się, zbyt mało, aby Vaclav Havel zdołał przekształcić czeską rzeczywistość. Podczas gdy za granicą czytano i szczegółowo analizowano jego przemówienia, czescy prawicowi politycy traktowali go jak niegroźnego, filozofującego moralistę, a lewica ledwie go tolerowała. Dopiero niedawno Havel przyznał, że ilekroć go odwiedzał Vaclav Klaus, zawsze był przez premiera karcony i łajany. A po każdej udanej zagranicznej podróży dostawał w domu od czeskich polityków coś w rodzaju "kopniaka w kostkę", aby zbyt dużo sobie nie wyobrażał. 

Nie zawiodła go jednak publiczność. Od roku 1993  Havel należy do najpopularniejszych  polityków w Czechach. Przez pięć lat jego popularność nie spadła nigdy poniżej 65 procent, a na przełomie roku 1996/97 w czasie choroby, a potem ponownego ożenku osiągnęła rekordowe 85 procent. Międzynarodowy moralny autorytet Havla jest jedną z przyczyn jego mocnej pozycji. Czesi wiedzą, że nazwisko prezydenta i jego przesłanie, liczne nagrody i zagraniczne odznaczenia zwiększają prestiż  kraju, przynosząc wymierne efekty, jak zaproszenie do NATO.

W Czechach Havel stał się bardziej wyrazisty po wyborach w czerwcu 1996, kiedy wpływy Vaclava Klausa i jego ODS zaczęły wyraźnie słabnąć. Gdy na skutek wyników głosowania powstało niebezpieczeństwo kryzysu politycznego z powodu zrównoważonych sił koalicji i opozycji, prezydent mógł odegrać swoją rolę ponadpartyjnego koordynatora. I odegrał. Inna sprawa, czy pomysł uczynienia z lidera opozycji socjaldemokratycznej Milosza Zemana marszałka Izby Poselskiej był najszczęśliwszy. Dzisiaj Havel sam przyznaje, że nie. 

Stworzony półtora roku temu układ polityczny okazał się niewydolny. Dziś Czechy stoją w obliczu przedterminowych wyborów parlamentarnych. Prezydencka idea decentralizacji władzy, czyli ustawa o samorządzie terytorialnym i nowym podziale administracyjnym ujrzała światło dzienne dopiero w drugiej połowie 1997, gdy pozycja Vaclava Klausa była już znacznie osłabiona. Przez kilka lat ODS konsekwentnie odrzucała samorządy. Wielu politologów analizujących przyczyny upadku rządu Klausa, abstrahując od afer finansowych ODS, uważa, że Havel ponosi część odpowiedzialności za obecną sytuację w kraju. Ostre słowa krytyki, które premier i jego rząd usłyszeli 9 grudnia, mogły być wypowiedziane przez prezydenta co najmniej dwa lata wcześniej. Dlaczego tak się nie stało? Z perspektywy pięciu lat jasno widać, że Vaclav Havel nie czuł się dobrze w układzie politycznym zdominowanym przez Klausa i często mu ustępował. Dopiero zmiany personalne (rezygnacja Josefa Zieleńca), przegrupowania na czeskiej prawicy  i dymisja premiera spowodowały, że mimo nękającej go choroby prezydent znowu zaczął być sobą.

Zdrowie i sprawy prywatne

Kampanię przedwyborczą Vaclav Havel całkowicie zignorował. Po burzliwych wydarzeniach z przełomu listopada i grudnia (upadek rządu), po poważnym zapalenie płuc (rok temu przeszedł operację usunięcia części płuca z małym złośliwym nowotworem) i sławnym wystąpieniu w Rudolfinum, czekał już tylko na mianowanie nowego premiera. Cztery dni po wręczeniu Josefovi Toszovskiemu aktu nominacji prezydent wraz z małżonką, lekarzem, pielęgniarką, ochroną osobistą i czterema psami odleciał na urlop zdrowotny do rezydencji króla Hiszpanii na Wyspach Kanaryjskich. Tymczasem w kraju jego krytyczne przemówienie z 9 grudnia, mianowanie bezpartyjnego premiera, a potem półpolitycznego rządu wywołało wśród dużej części posłów i senatorów ODS falę silnej niechęci. Wielu z nich publicznie oświadczyło, że nie odda na Havla swego głosu 20 stycznia br. Aby zostać wybrany w pierwszej turze, potrzebuje 101 z 200 głosów poselskich, i 41 z 81 senatorskich. W Senacie problemu nie będzie, w Izbie Poselskiej może być trudniej. Tu Vaclav Havel może liczyć jedynie na głosy posłów z nowo powstałej Unii Wolności, która oddzieliła się od ODS Vaclava Klausa. 

Stan zdrowia kandydata na prezydenta deputowanych nie interesuje. Do raportu konsylium lekarskiego, przedstawionego w obu izbach, zajrzało 26 posłów i 4 senatorów. Ich spekulacjom, kto będzie za Havlem, a kto przeciwko, nie sekundują zwyczajni Czesi. Większość z nich (59 procent) chciałaby go ponownie widzieć na Hradzie. Według 57 procent druga prezydentura Havla pomoże utrzymać spokój w kraju, a 71 procent sądzi, że wzmocni on pozycję Czech poza granicami. Zaufanie, jakim Vaclav Havel cieszy się wśród w swoich rodaków, ma tylko częściowy związek z jego dysydencką przeszłością. Socjologowie twierdzą, że Czechów najbardziej interesuje zdrowie prezydenta i jego sprawy prywatne. Spadek popularności do 65 procent wywołały rodzinne spory majątkowe ze szwagierką i nie zbyt fortunne wypowiedzi Dagmar Havlovej. Porównania z pierwszą żoną prezydenta, Olgą, nie są dla obecnej małżonki korzystne.

Co Vaclav Havel myśli o drugiej kadencji prezydenckiej? Przede  wszystkim chciałby, aby była ona lepsza, aby przyniosła Czechom członkostwo w NATO i w Unii Europejskiej. Jego zdrowie wymaga, aby to była prezydentura spokojniejsza. Tymczasem w kraju czeka go sytuacja chyba trudniejsza od tej przed 5 laty. Czeska prawica jest rozproszona i skłócona. Opinia publiczna skłania się ku lewicy, a sondaże mówią, że przedwczesne czerwcowe wybory wygrają socjaldemokraci. Jeśli Milosz Zeman zostanie premierem, dla prezydenta Vaclava Havla będzie to następny "twardy" partner.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Kandydaci są trzej. Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. Jeśli nie zawiodą posłowie z ODS, Vaclav Havel zostanie wybrany ponownie na ostatnią już swoją kadencję. Komuniści zgłosili Stanislava Fischera - astrofizyka, przyznającego się do współpracy z tajną policją STB. Trzeci z kandydatów, przywódca partii republikańskiej, Miroslav Sladek, przebywa w areszcie śledczym z powodu utrudniania postępowania sądowego. Obwinionego o podniecanie nienawiści na tle narodowościowym i rasowym, czeka proces. Zestaw kandydatów zdaje się nie pozostawiać wątpliwości, kogo należy wybrać. Decyzja ostateczna należeć będzie do posłów i senatorów Zgromadzenia Narodowego. W przypadku Vaclava Havla jest to już czwarta kandydatura, a jeśli zostanie wybrany - trzeci urząd prezydencki. Po raz pierwszy został prezydentem Czechosłowacji 29 grudnia 1989 roku. Aby zostać wybrany w pierwszej turze, potrzebuje 101 z 200 głosów poselskich, i 41 z 81 senatorskich. W Senacie problemu nie będzie, w Izbie Poselskiej może być trudniej.</body>
      <spans>
        <span start="500" end="666">Kandydaci są trzej. Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. Jeśli nie zawiodą posłowie z ODS, Vaclav Havel zostanie wybrany ponownie na ostatnią już swoją kadencję</span>
        <span start="676" end="678">. </span>
        <span start="789" end="1284">Komuniści zgłosili Stanislava Fischera - astrofizyka, przyznającego się do współpracy z tajną policją STB. Trzeci z kandydatów, przywódca partii republikańskiej, Miroslav Sladek, przebywa w areszcie śledczym z powodu utrudniania postępowania sądowego. Obwinionego o podniecanie nienawiści na tle narodowościowym i rasowym, czeka proces. Zestaw kandydatów zdaje się nie pozostawiać wątpliwości, kogo należy wybrać. Decyzja ostateczna należeć będzie do posłów i senatorów Zgromadzenia Narodowego. </span>
        <span start="1402" end="1586">W przypadku Vaclava Havla jest to już czwarta kandydatura, a jeśli zostanie wybrany - trzeci urząd prezydencki. Po raz pierwszy został prezydentem Czechosłowacji 29 grudnia 1989 roku. </span>
        <span start="8531" end="8701">Aby zostać wybrany w pierwszej turze, potrzebuje 101 z 200 głosów poselskich, i 41 z 81 senatorskich. W Senacie problemu nie będzie, w Izbie Poselskiej może być trudniej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Kandydaci są trzej. Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. Jeśli nie zawiodą posłowie z ODS, Vaclav Havel zostanie wybrany ponownie na ostatnią już swoją kadencję. Komuniści zgłosili Stanislava Fischera - astrofizyka, przyznającego się do współpracy z tajną policją STB. Trzeci z kandydatów, przywódca partii republikańskiej, Miroslav Sladek, przebywa w areszcie śledczym z powodu utrudniania postępowania sądowego. Obwinionego o podniecanie nienawiści na tle narodowościowym i rasowym, czeka proces. Zestaw kandydatów zdaje się nie pozostawiać wątpliwości, kogo należy wybrać. Decyzja ostateczna należeć będzie do posłów i senatorów Zgromadzenia Narodowego. W przypadku Vaclava Havla jest to już czwarta kandydatura, a jeśli zostanie wybrany - trzeci urząd prezydencki. Po raz pierwszy został prezydentem Czechosłowacji 29 grudnia 1989 roku. Uprawnienia prezydenckie w samodzielnej Republice Czeskiej, w porównaniu z federalnymi, zostały przez czeską konstytucję znacznie ograniczone. Zadaniem Vaclava Havla stało się wypełnienie własną treścią nowych wyobrażeń o prezydencie. Pogłębiający się dystans pomiędzy  prezydentem i premierem osiągnął swój finał po dymisji szefa rządu. Nie spełniły się marzenia o moralnej polityce. Nie zawiodła go jednak publiczność. Od roku 1993  Havel należy do najpopularniejszych polityków w Czechach. Międzynarodowy moralny autorytet Havla jest jedną z przyczyn jego mocnej pozycji. Czesi wiedzą, że nazwisko prezydenta i jego przesłanie, liczne nagrody i zagraniczne odznaczenia zwiększają prestiż  kraju, przynosząc wymierne efekty, jak zaproszenie do NATO.W Czechach Havel stał się bardziej wyrazisty po wyborach w czerwcu 1996, kiedy wpływy Vaclava Klausa i jego ODS zaczęły wyraźnie słabnąć. Gdy na skutek wyników głosowania powstało niebezpieczeństwo kryzysu politycznego z powodu zrównoważonych sił koalicji i opozycji, prezydent mógł odegrać swoją rolę ponadpartyjnego koordynatora. I odegrał. Kampanię przedwyborczą Vaclav Havel całkowicie zignorował. Aby zostać wybrany w pierwszej turze, potrzebuje 101 z 200 głosów poselskich, i 41 z 81 senatorskich. W Senacie problemu nie będzie, w Izbie Poselskiej może być trudniej.</body>
      <spans>
        <span start="500" end="666">Kandydaci są trzej. Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. Jeśli nie zawiodą posłowie z ODS, Vaclav Havel zostanie wybrany ponownie na ostatnią już swoją kadencję</span>
        <span start="676" end="678">. </span>
        <span start="789" end="1284">Komuniści zgłosili Stanislava Fischera - astrofizyka, przyznającego się do współpracy z tajną policją STB. Trzeci z kandydatów, przywódca partii republikańskiej, Miroslav Sladek, przebywa w areszcie śledczym z powodu utrudniania postępowania sądowego. Obwinionego o podniecanie nienawiści na tle narodowościowym i rasowym, czeka proces. Zestaw kandydatów zdaje się nie pozostawiać wątpliwości, kogo należy wybrać. Decyzja ostateczna należeć będzie do posłów i senatorów Zgromadzenia Narodowego. </span>
        <span start="1402" end="1586">W przypadku Vaclava Havla jest to już czwarta kandydatura, a jeśli zostanie wybrany - trzeci urząd prezydencki. Po raz pierwszy został prezydentem Czechosłowacji 29 grudnia 1989 roku. </span>
        <span start="2226" end="2461">Uprawnienia prezydenckie w samodzielnej Republice Czeskiej, w porównaniu z federalnymi, zostały przez czeską konstytucję znacznie ograniczone. Zadaniem Vaclava Havla stało się wypełnienie własną treścią nowych wyobrażeń o prezydencie. </span>
        <span start="4594" end="4697">Pogłębiający się dystans pomiędzy  prezydentem i premierem osiągnął swój finał po dymisji szefa rządu. </span>
        <span start="4902" end="4949">Nie spełniły się marzenia o moralnej polityce. </span>
        <span start="5509" end="5595">Nie zawiodła go jednak publiczność. Od roku 1993  Havel należy do najpopularniejszych </span>
        <span start="5596" end="5618">polityków w Czechach. </span>
        <span start="5790" end="6048">Międzynarodowy moralny autorytet Havla jest jedną z przyczyn jego mocnej pozycji. Czesi wiedzą, że nazwisko prezydenta i jego przesłanie, liczne nagrody i zagraniczne odznaczenia zwiększają prestiż  kraju, przynosząc wymierne efekty, jak zaproszenie do NATO.</span>
        <span start="6050" end="6393">W Czechach Havel stał się bardziej wyrazisty po wyborach w czerwcu 1996, kiedy wpływy Vaclava Klausa i jego ODS zaczęły wyraźnie słabnąć. Gdy na skutek wyników głosowania powstało niebezpieczeństwo kryzysu politycznego z powodu zrównoważonych sił koalicji i opozycji, prezydent mógł odegrać swoją rolę ponadpartyjnego koordynatora. I odegrał. </span>
        <span start="7693" end="7752">Kampanię przedwyborczą Vaclav Havel całkowicie zignorował. </span>
        <span start="8531" end="8701">Aby zostać wybrany w pierwszej turze, potrzebuje 101 z 200 głosów poselskich, i 41 z 81 senatorskich. W Senacie problemu nie będzie, w Izbie Poselskiej może być trudniej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Kandydaci są trzej. Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. Komuniści zgłosili Stanislava Fischera - astrofizyka, przyznającego się do współpracy z tajną policją STB. Trzeci z kandydatów, przywódca partii republikańskiej, Miroslav Sladek, przebywa w areszcie śledczym. Zestaw kandydatów zdaje się nie pozostawiać wątpliwości, kogo należy wybrać. Decyzja ostateczna należeć będzie do posłów i senatorów Zgromadzenia Narodowego. W przypadku Vaclava Havla jest to już czwarta kandydatura, a jeśli zostanie wybrany - trzeci urząd prezydencki.</body>
      <spans>
        <span start="500" end="563">Kandydaci są trzej. Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. </span>
        <span start="789" end="996">Komuniści zgłosili Stanislava Fischera - astrofizyka, przyznającego się do współpracy z tajną policją STB. Trzeci z kandydatów, przywódca partii republikańskiej, Miroslav Sladek, przebywa w areszcie śledczym</span>
        <span start="1039" end="1041">. </span>
        <span start="1126" end="1284">Zestaw kandydatów zdaje się nie pozostawiać wątpliwości, kogo należy wybrać. Decyzja ostateczna należeć będzie do posłów i senatorów Zgromadzenia Narodowego. </span>
        <span start="1402" end="1513">W przypadku Vaclava Havla jest to już czwarta kandydatura, a jeśli zostanie wybrany - trzeci urząd prezydencki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Kandydatów do prezydenckiego fotela jest trzech. Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. Jeśli nie zawiodą posłowie z ODS, zostanie wybrany ponownie na ostatnią już swoją kadencję. Konstytucja RCz dopuszcza możliwość tylko dwukrotnego sprawowania urzędu prezydenckiego przez tę samą osobę. 
Komuniści zgłosili Stanislava Fischera - astrofizyka, przyznającego się do współpracy z tajną policją STB. Trzeci z kandydatów, przywódca partii republikańskiej, Miroslav Sladek, przebywa w areszcie śledczym z powodu utrudniania postępowania sądowego. Decyzja ostateczna należeć będzie do posłów i senatorów Zgromadzenia Narodowego. W przypadku Vaclava Havla jest to już czwarta kandydatura, a jeśli zostanie wybrany - trzeci urząd prezydencki. Po raz pierwszy został prezydentem Czechosłowacji 29 grudnia 1989 roku. Pierwszego stycznia 1993 Czechosłowacja rozdzieliła się na dwa suwerenne państwa: Republikę Czeską i Republikę Słowacką. Trzy tygodnie poźniej, 26 stycznia 1993, Vaclav Havel  został wybrany na pierwszego  prezydenta Republiki Czeskiej.</body>
      <spans>
        <span start="200" end="249">Kandydatów do prezydenckiego fotela jest trzech. </span>
        <span start="520" end="597">Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. Jeśli nie zawiodą posłowie z ODS, </span>
        <span start="610" end="666">zostanie wybrany ponownie na ostatnią już swoją kadencję</span>
        <span start="676" end="788">. Konstytucja RCz dopuszcza możliwość tylko dwukrotnego sprawowania urzędu prezydenckiego przez tę samą osobę. 
</span>
        <span start="789" end="1041">Komuniści zgłosili Stanislava Fischera - astrofizyka, przyznającego się do współpracy z tajną policją STB. Trzeci z kandydatów, przywódca partii republikańskiej, Miroslav Sladek, przebywa w areszcie śledczym z powodu utrudniania postępowania sądowego. </span>
        <span start="1203" end="1284">Decyzja ostateczna należeć będzie do posłów i senatorów Zgromadzenia Narodowego. </span>
        <span start="1402" end="1586">W przypadku Vaclava Havla jest to już czwarta kandydatura, a jeśli zostanie wybrany - trzeci urząd prezydencki. Po raz pierwszy został prezydentem Czechosłowacji 29 grudnia 1989 roku. </span>
        <span start="1860" end="2096">Pierwszego stycznia 1993 Czechosłowacja rozdzieliła się na dwa suwerenne państwa: Republikę Czeską i Republikę Słowacką. Trzy tygodnie poźniej, 26 stycznia 1993, Vaclav Havel  został wybrany na pierwszego  prezydenta Republiki Czeskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Kandydatów do prezydenckiego fotela jest trzech. Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. Jeśli nie zawiodą posłowie z ODS, zostanie wybrany ponownie na ostatnią już swoją kadencję. Konstytucja RCz dopuszcza możliwość tylko dwukrotnego sprawowania urzędu prezydenckiego przez tę samą osobę. 
Komuniści zgłosili Stanislava Fischera - astrofizyka, przyznającego się do współpracy z tajną policją STB. Trzeci z kandydatów, przywódca partii republikańskiej, Miroslav Sladek, przebywa w areszcie śledczym z powodu utrudniania postępowania sądowego. Decyzja ostateczna należeć będzie do posłów i senatorów Zgromadzenia Narodowego. O tym, czy głosować będą tajnie czy jawnie, zdecydują w dniu wyborów.
W przypadku Vaclava Havla jest to już czwarta kandydatura, a jeśli zostanie wybrany - trzeci urząd prezydencki. Po raz pierwszy został prezydentem Czechosłowacji 29 grudnia 1989 roku. Pierwszego stycznia 1993 Czechosłowacja rozdzieliła się na dwa suwerenne państwa: Republikę Czeską i Republikę Słowacką. Trzy tygodnie poźniej, 26 stycznia 1993, Vaclav Havel  został wybrany na pierwszego  prezydenta Republiki Czeskiej. Uprawnienia prezydenckie w samodzielnej Republice, w porównaniu z federalnymi, zostały przez konstytucję znacznie ograniczone. Zadaniem Vaclava Havla była i nadal pozostaje budowa społeczeństwa obywatelskiego, w którym rola partii politycznych byłaby zredukowana do niezbędnego minimum. walka z czeskim prowincjonalizmem i próba wprowadzenia do polityki aspektów moralnych. Kolejny zamiar prezydencki łączył się z planami decentralizacji władzy, z utworzeniem samorządu terytorialnego i z dążeniem, aby prezydent pełnił rolę ponadpartyjnego gwaranta wewnętrznej stabilizacji politycznej. włączenie Czech w struktury europejskie, wejście do NATO i UE. Pięć lat to, jak się okazało, zbyt mało, aby Vaclav Havel zdołał przekształcić czeską rzeczywistość. Nie zawiodła go jednak publiczność. Od roku 1993  należy do najpopularniejszych  polityków w Czechach. Międzynarodowy moralny autorytet Havla jest jedną z przyczyn jego mocnej pozycji. Czesi wiedzą, że nazwisko prezydenta i jego liczne nagrody i zagraniczne odznaczenia zwiększają prestiż  kraju, przynosząc wymierne efekty.</body>
      <spans>
        <span start="200" end="249">Kandydatów do prezydenckiego fotela jest trzech. </span>
        <span start="520" end="597">Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. Jeśli nie zawiodą posłowie z ODS, </span>
        <span start="610" end="666">zostanie wybrany ponownie na ostatnią już swoją kadencję</span>
        <span start="676" end="788">. Konstytucja RCz dopuszcza możliwość tylko dwukrotnego sprawowania urzędu prezydenckiego przez tę samą osobę. 
</span>
        <span start="789" end="1041">Komuniści zgłosili Stanislava Fischera - astrofizyka, przyznającego się do współpracy z tajną policją STB. Trzeci z kandydatów, przywódca partii republikańskiej, Miroslav Sladek, przebywa w areszcie śledczym z powodu utrudniania postępowania sądowego. </span>
        <span start="1203" end="1354">Decyzja ostateczna należeć będzie do posłów i senatorów Zgromadzenia Narodowego. O tym, czy głosować będą tajnie czy jawnie, zdecydują w dniu wyborów.
</span>
        <span start="1402" end="1586">W przypadku Vaclava Havla jest to już czwarta kandydatura, a jeśli zostanie wybrany - trzeci urząd prezydencki. Po raz pierwszy został prezydentem Czechosłowacji 29 grudnia 1989 roku. </span>
        <span start="1860" end="2097">Pierwszego stycznia 1993 Czechosłowacja rozdzieliła się na dwa suwerenne państwa: Republikę Czeską i Republikę Słowacką. Trzy tygodnie poźniej, 26 stycznia 1993, Vaclav Havel  został wybrany na pierwszego  prezydenta Republiki Czeskiej. </span>
        <span start="2226" end="2275">Uprawnienia prezydenckie w samodzielnej Republice</span>
        <span start="2284" end="2328">, w porównaniu z federalnymi, zostały przez </span>
        <span start="2335" end="2392">konstytucję znacznie ograniczone. Zadaniem Vaclava Havla </span>
        <span start="2550" end="2687">była i nadal pozostaje budowa społeczeństwa obywatelskiego, w którym rola partii politycznych byłaby zredukowana do niezbędnego minimum. </span>
        <span start="2708" end="2793">walka z czeskim prowincjonalizmem i próba wprowadzenia do polityki aspektów moralnych</span>
        <span start="2852" end="3068">. Kolejny zamiar prezydencki łączył się z planami decentralizacji władzy, z utworzeniem samorządu terytorialnego i z dążeniem, aby prezydent pełnił rolę ponadpartyjnego gwaranta wewnętrznej stabilizacji politycznej. </span>
        <span start="3126" end="3136">włączenie </span>
        <span start="3140" end="3193">Czech w struktury europejskie, wejście do NATO i UE. </span>
        <span start="4949" end="4977">Pięć lat to, jak się okazało</span>
        <span start="4981" end="5054">, zbyt mało, aby Vaclav Havel zdołał przekształcić czeską rzeczywistość. </span>
        <span start="5509" end="5559">Nie zawiodła go jednak publiczność. Od roku 1993  </span>
        <span start="5565" end="5618">należy do najpopularniejszych  polityków w Czechach. </span>
        <span start="5790" end="5916">Międzynarodowy moralny autorytet Havla jest jedną z przyczyn jego mocnej pozycji. Czesi wiedzą, że nazwisko prezydenta i jego </span>
        <span start="5928" end="6022">liczne nagrody i zagraniczne odznaczenia zwiększają prestiż  kraju, przynosząc wymierne efekty</span>
        <span start="6047" end="6048">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Kandydatów do prezydenckiego fotela jest trzech. Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. Jeśli nie zawiodą posłowie z ODS, zostanie wybrany ponownie na ostatnią już swoją kadencję. Konstytucja RCz dopuszcza możliwość tylko dwukrotnego sprawowania urzędu prezydenckiego przez tę samą osobę. 
Komuniści zgłosili Stanislava Fischera - astrofizyka, przyznającego się do współpracy z tajną policją STB. Trzeci z kandydatów, przywódca partii republikańskiej, Miroslav Sladek, przebywa w areszcie śledczym. Decyzja ostateczna należeć będzie do posłów i senatorów Zgromadzenia Narodowego.</body>
      <spans>
        <span start="200" end="249">Kandydatów do prezydenckiego fotela jest trzech. </span>
        <span start="520" end="597">Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. Jeśli nie zawiodą posłowie z ODS, </span>
        <span start="610" end="666">zostanie wybrany ponownie na ostatnią już swoją kadencję</span>
        <span start="676" end="788">. Konstytucja RCz dopuszcza możliwość tylko dwukrotnego sprawowania urzędu prezydenckiego przez tę samą osobę. 
</span>
        <span start="789" end="996">Komuniści zgłosili Stanislava Fischera - astrofizyka, przyznającego się do współpracy z tajną policją STB. Trzeci z kandydatów, przywódca partii republikańskiej, Miroslav Sladek, przebywa w areszcie śledczym</span>
        <span start="1039" end="1041">. </span>
        <span start="1203" end="1283">Decyzja ostateczna należeć będzie do posłów i senatorów Zgromadzenia Narodowego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Kandydaci są trzej. Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. Jeśli nie zawiodą posłowie z ODS, Vaclav Havel zostanie wybrany ponownie na ostatnią już swoją kadencję:1998-2003. Komuniści zgłosili Stanislava Fischera - astrofizyka, przyznającego się do współpracy z tajną policją STB. Trzeci z kandydatów, przywódca partii republikańskiej, Miroslav Sladek, przebywa w areszcie śledczym z powodu utrudniania postępowania sądowego. Decyzja ostateczna należeć będzie do posłów i senatorów Zgromadzenia Narodowego. 
Kampanię przedwyborczą Vaclav Havel całkowicie zignorował. Po burzliwych wydarzeniach z przełomu listopada i grudnia (upadek rządu), po poważnym zapalenie płuc i sławnym wystąpieniu w Rudolfinum, czekał już tylko na mianowanie nowego premiera. w kraju jego krytyczne przemówienie z 9 grudnia, mianowanie bezpartyjnego premiera, a potem półpolitycznego rządu wywołało wśród dużej części posłów i senatorów ODS falę silnej niechęci. Wielu z nich publicznie oświadczyło, że nie odda na Havla swego głosu 20 stycznia br.</body>
      <spans>
        <span start="500" end="678">Kandydaci są trzej. Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. Jeśli nie zawiodą posłowie z ODS, Vaclav Havel zostanie wybrany ponownie na ostatnią już swoją kadencję:1998-2003. </span>
        <span start="789" end="1041">Komuniści zgłosili Stanislava Fischera - astrofizyka, przyznającego się do współpracy z tajną policją STB. Trzeci z kandydatów, przywódca partii republikańskiej, Miroslav Sladek, przebywa w areszcie śledczym z powodu utrudniania postępowania sądowego. </span>
        <span start="1203" end="1284">Decyzja ostateczna należeć będzie do posłów i senatorów Zgromadzenia Narodowego. </span>
        <span start="7692" end="7852">
Kampanię przedwyborczą Vaclav Havel całkowicie zignorował. Po burzliwych wydarzeniach z przełomu listopada i grudnia (upadek rządu), po poważnym zapalenie płuc</span>
        <span start="7934" end="8019"> i sławnym wystąpieniu w Rudolfinum, czekał już tylko na mianowanie nowego premiera. </span>
        <span start="8258" end="8530">w kraju jego krytyczne przemówienie z 9 grudnia, mianowanie bezpartyjnego premiera, a potem półpolitycznego rządu wywołało wśród dużej części posłów i senatorów ODS falę silnej niechęci. Wielu z nich publicznie oświadczyło, że nie odda na Havla swego głosu 20 stycznia br.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Kandydaci są trzej. Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. Jeśli nie zawiodą posłowie z ODS, Vaclav Havel zostanie wybrany ponownie na ostatnią już swoją kadencję:1998-2003. Komuniści zgłosili Stanislava Fischera - astrofizyka, przyznającego się do współpracy z tajną policją STB. Trzeci z kandydatów, przywódca partii republikańskiej, Miroslav Sladek, przebywa w areszcie śledczym z powodu utrudniania postępowania sądowego. Decyzja ostateczna należeć będzie do posłów i senatorów Zgromadzenia Narodowego. 
W przypadku Vaclava Havla jest to już czwarta kandydatura, a jeśli zostanie wybrany - trzeci urząd prezydencki. Po raz pierwszy został prezydentem Czechosłowacji 29 grudnia 1989 roku. Pierwszego stycznia 1993 Czechosłowacja rozdzieliła się na dwa suwerenne państwa: Republikę Czeską i Republikę Słowacką. Trzy tygodnie poźniej Vaclav Havel  został wybrany na pierwszego  prezydenta Republiki Czeskiej. Jego "czeska" kadencja właśnie dobiegła końca. 
Kampanię przedwyborczą Vaclav Havel całkowicie zignorował. Po burzliwych wydarzeniach z przełomu listopada i grudnia (upadek rządu), po poważnym zapalenie płuc i sławnym wystąpieniu w Rudolfinum, czekał już tylko na mianowanie nowego premiera. w kraju jego krytyczne przemówienie z 9 grudnia, mianowanie bezpartyjnego premiera, a potem półpolitycznego rządu wywołało wśród dużej części posłów i senatorów ODS falę silnej niechęci. Wielu z nich publicznie oświadczyło, że nie odda na Havla swego głosu 20 stycznia br. 
Co Vaclav Havel myśli o drugiej kadencji prezydenckiej? Przede  wszystkim chciałby, aby była ona lepsza, aby przyniosła Czechom członkostwo w NATO i w Unii Europejskiej. Jego zdrowie wymaga, aby to była prezydentura spokojniejsza. Tymczasem w kraju czeka go sytuacja chyba trudniejsza od tej przed 5 laty. Czeska prawica jest rozproszona i skłócona. Opinia publiczna skłania się ku lewicy, a sondaże mówią, że przedwczesne czerwcowe wybory wygrają socjaldemokraci. Jeśli Milosz Zeman zostanie premierem, dla prezydenta Vaclava Havla będzie to następny "twardy" partner.</body>
      <spans>
        <span start="500" end="678">Kandydaci są trzej. Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. Jeśli nie zawiodą posłowie z ODS, Vaclav Havel zostanie wybrany ponownie na ostatnią już swoją kadencję:1998-2003. </span>
        <span start="789" end="1041">Komuniści zgłosili Stanislava Fischera - astrofizyka, przyznającego się do współpracy z tajną policją STB. Trzeci z kandydatów, przywódca partii republikańskiej, Miroslav Sladek, przebywa w areszcie śledczym z powodu utrudniania postępowania sądowego. </span>
        <span start="1203" end="1284">Decyzja ostateczna należeć będzie do posłów i senatorów Zgromadzenia Narodowego. </span>
        <span start="1387" end="1388">
</span>
        <span start="1402" end="1586">W przypadku Vaclava Havla jest to już czwarta kandydatura, a jeśli zostanie wybrany - trzeci urząd prezydencki. Po raz pierwszy został prezydentem Czechosłowacji 29 grudnia 1989 roku. </span>
        <span start="1860" end="2002">Pierwszego stycznia 1993 Czechosłowacja rozdzieliła się na dwa suwerenne państwa: Republikę Czeską i Republikę Słowacką. Trzy tygodnie poźniej</span>
        <span start="2021" end="2144"> Vaclav Havel  został wybrany na pierwszego  prezydenta Republiki Czeskiej. Jego "czeska" kadencja właśnie dobiegła końca. </span>
        <span start="7692" end="7852">
Kampanię przedwyborczą Vaclav Havel całkowicie zignorował. Po burzliwych wydarzeniach z przełomu listopada i grudnia (upadek rządu), po poważnym zapalenie płuc</span>
        <span start="7934" end="8019"> i sławnym wystąpieniu w Rudolfinum, czekał już tylko na mianowanie nowego premiera. </span>
        <span start="8258" end="8531">w kraju jego krytyczne przemówienie z 9 grudnia, mianowanie bezpartyjnego premiera, a potem półpolitycznego rządu wywołało wśród dużej części posłów i senatorów ODS falę silnej niechęci. Wielu z nich publicznie oświadczyło, że nie odda na Havla swego głosu 20 stycznia br. </span>
        <span start="9731" end="10301">
Co Vaclav Havel myśli o drugiej kadencji prezydenckiej? Przede  wszystkim chciałby, aby była ona lepsza, aby przyniosła Czechom członkostwo w NATO i w Unii Europejskiej. Jego zdrowie wymaga, aby to była prezydentura spokojniejsza. Tymczasem w kraju czeka go sytuacja chyba trudniejsza od tej przed 5 laty. Czeska prawica jest rozproszona i skłócona. Opinia publiczna skłania się ku lewicy, a sondaże mówią, że przedwczesne czerwcowe wybory wygrają socjaldemokraci. Jeśli Milosz Zeman zostanie premierem, dla prezydenta Vaclava Havla będzie to następny "twardy" partner.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Kandydaci są trzej. Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. Jeśli nie zawiodą posłowie z ODS, Vaclav Havel zostanie wybrany ponownie na ostatnią już swoją kadencję:1998-2003. Kampanię przedwyborczą Vaclav Havel całkowicie zignorował.  w kraju jego krytyczne przemówienie z 9 grudnia, mianowanie bezpartyjnego premiera, a potem półpolitycznego rządu wywołało wśród dużej części posłów i senatorów ODS falę silnej niechęci. Wielu z nich publicznie oświadczyło, że nie odda na Havla swego głosu 20 stycznia br.</body>
      <spans>
        <span start="500" end="678">Kandydaci są trzej. Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. Jeśli nie zawiodą posłowie z ODS, Vaclav Havel zostanie wybrany ponownie na ostatnią już swoją kadencję:1998-2003. </span>
        <span start="7693" end="7752">Kampanię przedwyborczą Vaclav Havel całkowicie zignorował. </span>
        <span start="8018" end="8019"> </span>
        <span start="8258" end="8530">w kraju jego krytyczne przemówienie z 9 grudnia, mianowanie bezpartyjnego premiera, a potem półpolitycznego rządu wywołało wśród dużej części posłów i senatorów ODS falę silnej niechęci. Wielu z nich publicznie oświadczyło, że nie odda na Havla swego głosu 20 stycznia br.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Kandydatów do prezydenckiego fotela jest trzech. Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. Po raz pierwszy został prezydentem Czechosłowacji 29 grudnia 1989 roku. 26 stycznia 1993, Vaclav Havel  został wybrany na pierwszego  prezydenta Republiki Czeskiej. 
Wielkim tematem prezydenta była i nadal pozostaje budowa społeczeństwa obywatelskiego. Zadanie następne to: próba wprowadzenia do polityki aspektów moralnych. Kolejny zamiar prezydencki łączył się z planami decentralizacji władzy. Cele zewnętrzne to włączenie się Czech w struktury europejskie. po dymisji szefa rządu Vaclav Havel krytycznie ocenił stan państwa i okres rządów Vaclava Klausa. Wielu politologów uważa, że Havel ponosi część odpowiedzialności za obecną sytuację w kraju. Tymczasem jego krytyczne przemówienie wywołało wśród dużej części posłów i senatorów ODS falę silnej niechęci. Wielu z nich publicznie oświadczyło, że nie odda na Havla swego głosu. Ich spekulacjom nie sekundują zwyczajni Czesi. Większość z nich chciałaby go ponownie widzieć na Hradzie.</body>
      <spans>
        <span start="200" end="249">Kandydatów do prezydenckiego fotela jest trzech. </span>
        <span start="520" end="563">Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. </span>
        <span start="1514" end="1586">Po raz pierwszy został prezydentem Czechosłowacji 29 grudnia 1989 roku. </span>
        <span start="2004" end="2097">26 stycznia 1993, Vaclav Havel  został wybrany na pierwszego  prezydenta Republiki Czeskiej. </span>
        <span start="2225" end="2226">
</span>
        <span start="2523" end="2608">Wielkim tematem prezydenta była i nadal pozostaje budowa społeczeństwa obywatelskiego</span>
        <span start="2685" end="2708">. Zadanie następne to: </span>
        <span start="2744" end="2793">próba wprowadzenia do polityki aspektów moralnych</span>
        <span start="2852" end="2924">. Kolejny zamiar prezydencki łączył się z planami decentralizacji władzy</span>
        <span start="3066" end="3083">. Cele zewnętrzne</span>
        <span start="3122" end="3169"> to włączenie się Czech w struktury europejskie</span>
        <span start="3191" end="3193">. </span>
        <span start="4673" end="4695">po dymisji szefa rządu</span>
        <span start="4760" end="4834"> Vaclav Havel krytycznie ocenił stan państwa i okres rządów Vaclava Klausa</span>
        <span start="4875" end="4877">. </span>
        <span start="6989" end="7007">Wielu politologów </span>
        <span start="7089" end="7164">uważa, że Havel ponosi część odpowiedzialności za obecną sytuację w kraju. </span>
        <span start="8248" end="8258">Tymczasem </span>
        <span start="8266" end="8293">jego krytyczne przemówienie</span>
        <span start="8371" end="8514"> wywołało wśród dużej części posłów i senatorów ODS falę silnej niechęci. Wielu z nich publicznie oświadczyło, że nie odda na Havla swego głosu</span>
        <span start="8529" end="8531">. </span>
        <span start="8996" end="9011">Ich spekulacjom</span>
        <span start="9051" end="9100"> nie sekundują zwyczajni Czesi. Większość z nich </span>
        <span start="9113" end="9154">chciałaby go ponownie widzieć na Hradzie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Kandydatów do prezydenckiego fotela jest trzech. Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. Komuniści zgłosili Stanislava Fischera - astrofizyka, przyznającego się do współpracy z tajną policją STB. Trzeci z kandydatów, przywódca partii republikańskiej, Miroslav Sladek, przebywa w areszcie śledczym. Obwinionego o podniecanie nienawiści na tle narodowościowym i rasowym, czeka proces. 

W przypadku Vaclava Havla jest to już czwarta kandydatura. Po raz pierwszy został prezydentem Czechosłowacji 29 grudnia 1989 roku. W czerwcu 1992, kiedy zbliżał się rozpad CSRF, jego ponowną kandydaturę odrzucili Słowacy. 26 stycznia 1993, Vaclav Havel  został wybrany na pierwszego  prezydenta Republiki Czeskiej. 

Wielkim tematem prezydenta była i nadal pozostaje budowa społeczeństwa obywatelskiego. Zadanie następne to: próba wprowadzenia do polityki aspektów moralnych. Kolejny zamiar prezydencki łączył się z planami decentralizacji władzy. Cele zewnętrzne, za którymi Havel mocno się odpowiada, to włączenie się Czech w struktury europejskie, wejście do NATO i UE. Vaclav Havel, aczkolwiek często różnił się z premierem w poglądach na sposób przekształcania gospodarki, usunął mu się z drogi. po dymisji szefa rządu Vaclav Havel krytycznie ocenił stan państwa i okres rządów Vaclava Klausa. 

czescy prawicowi politycy traktowali go jak niegroźnego moralistę, a lewica ledwie go tolerowała. Havel stał się bardziej wyrazisty po wyborach w czerwcu 1996, kiedy wpływy Vaclava Klausa i jego ODS zaczęły wyraźnie słabnąć. Wielu politologów uważa, że Havel ponosi część odpowiedzialności za obecną sytuację w kraju. Ostre słowa krytyki mogły być wypowiedziane przez prezydenta co najmniej dwa lata wcześniej. Tymczasem jego krytyczne przemówienie wywołało wśród dużej części posłów i senatorów ODS falę silnej niechęci. Wielu z nich publicznie oświadczyło, że nie odda na Havla swego głosu. Ich spekulacjom nie sekundują zwyczajni Czesi. Większość z nich chciałaby go ponownie widzieć na Hradzie. Jego zdrowie wymaga, aby to była prezydentura spokojniejsza.</body>
      <spans>
        <span start="200" end="249">Kandydatów do prezydenckiego fotela jest trzech. </span>
        <span start="520" end="563">Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. </span>
        <span start="789" end="996">Komuniści zgłosili Stanislava Fischera - astrofizyka, przyznającego się do współpracy z tajną policją STB. Trzeci z kandydatów, przywódca partii republikańskiej, Miroslav Sladek, przebywa w areszcie śledczym</span>
        <span start="1039" end="1126">. Obwinionego o podniecanie nienawiści na tle narodowościowym i rasowym, czeka proces. </span>
        <span start="1354" end="1355">
</span>
        <span start="1387" end="1388">
</span>
        <span start="1402" end="1459">W przypadku Vaclava Havla jest to już czwarta kandydatura</span>
        <span start="1512" end="1677">. Po raz pierwszy został prezydentem Czechosłowacji 29 grudnia 1989 roku. W czerwcu 1992, kiedy zbliżał się rozpad CSRF, jego ponowną kandydaturę odrzucili Słowacy. </span>
        <span start="2004" end="2097">26 stycznia 1993, Vaclav Havel  został wybrany na pierwszego  prezydenta Republiki Czeskiej. </span>
        <span start="2155" end="2156">
</span>
        <span start="2225" end="2226">
</span>
        <span start="2523" end="2608">Wielkim tematem prezydenta była i nadal pozostaje budowa społeczeństwa obywatelskiego</span>
        <span start="2685" end="2708">. Zadanie następne to: </span>
        <span start="2744" end="2793">próba wprowadzenia do polityki aspektów moralnych</span>
        <span start="2852" end="2924">. Kolejny zamiar prezydencki łączył się z planami decentralizacji władzy</span>
        <span start="3066" end="3193">. Cele zewnętrzne, za którymi Havel mocno się odpowiada, to włączenie się Czech w struktury europejskie, wejście do NATO i UE. </span>
        <span start="3962" end="4090">Vaclav Havel, aczkolwiek często różnił się z premierem w poglądach na sposób przekształcania gospodarki, usunął mu się z drogi. </span>
        <span start="4673" end="4695">po dymisji szefa rządu</span>
        <span start="4760" end="4834"> Vaclav Havel krytycznie ocenił stan państwa i okres rządów Vaclava Klausa</span>
        <span start="4875" end="4877">. </span>
        <span start="4878" end="4879">
</span>
        <span start="4901" end="4902">
</span>
        <span start="5130" end="5185">czescy prawicowi politycy traktowali go jak niegroźnego</span>
        <span start="5201" end="5244"> moralistę, a lewica ledwie go tolerowała. </span>
        <span start="6061" end="6188">Havel stał się bardziej wyrazisty po wyborach w czerwcu 1996, kiedy wpływy Vaclava Klausa i jego ODS zaczęły wyraźnie słabnąć. </span>
        <span start="6989" end="7007">Wielu politologów </span>
        <span start="7089" end="7183">uważa, że Havel ponosi część odpowiedzialności za obecną sytuację w kraju. Ostre słowa krytyki</span>
        <span start="7231" end="7305"> mogły być wypowiedziane przez prezydenta co najmniej dwa lata wcześniej. </span>
        <span start="8248" end="8258">Tymczasem </span>
        <span start="8266" end="8293">jego krytyczne przemówienie</span>
        <span start="8371" end="8514"> wywołało wśród dużej części posłów i senatorów ODS falę silnej niechęci. Wielu z nich publicznie oświadczyło, że nie odda na Havla swego głosu</span>
        <span start="8529" end="8531">. </span>
        <span start="8996" end="9011">Ich spekulacjom</span>
        <span start="9051" end="9100"> nie sekundują zwyczajni Czesi. Większość z nich </span>
        <span start="9113" end="9155">chciałaby go ponownie widzieć na Hradzie. </span>
        <span start="9902" end="9962">Jego zdrowie wymaga, aby to była prezydentura spokojniejsza.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Kandydatów do prezydenckiego fotela jest trzech. Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. 26 stycznia 1993, Vaclav Havel  został wybrany na pierwszego  prezydenta Republiki Czeskiej. Wielkim tematem prezydenta była próba wprowadzenia do polityki aspektów moralnych. po dymisji szefa rządu Vaclav Havel krytycznie ocenił okres rządów Vaclava Klausa. jego krytyczne przemówienie wywołało wśród dużej części posłów i senatorów ODS falę silnej niechęci. Wielu z nich oświadczyło, że nie odda na Havla swego głosu.</body>
      <spans>
        <span start="200" end="249">Kandydatów do prezydenckiego fotela jest trzech. </span>
        <span start="520" end="563">Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. </span>
        <span start="2004" end="2097">26 stycznia 1993, Vaclav Havel  został wybrany na pierwszego  prezydenta Republiki Czeskiej. </span>
        <span start="2523" end="2555">Wielkim tematem prezydenta była </span>
        <span start="2744" end="2793">próba wprowadzenia do polityki aspektów moralnych</span>
        <span start="2852" end="2854">. </span>
        <span start="4673" end="4695">po dymisji szefa rządu</span>
        <span start="4760" end="4792"> Vaclav Havel krytycznie ocenił </span>
        <span start="4807" end="4834">okres rządów Vaclava Klausa</span>
        <span start="4875" end="4877">. </span>
        <span start="8266" end="8293">jego krytyczne przemówienie</span>
        <span start="8371" end="8458"> wywołało wśród dużej części posłów i senatorów ODS falę silnej niechęci. Wielu z nich </span>
        <span start="8469" end="8514">oświadczyło, że nie odda na Havla swego głosu</span>
        <span start="8529" end="8530">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Wielu posłów i senatorów ODS publicznie oświadczyło, że nie odda na Havla swego głosu. Jednak większość zwyczajnych Czechów chciałaby go ponownie widzieć na prezydenckim fotelu
Kandydaci są trzej. Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel.Komuniści zgłosili Stanislava Fischera - astrofizyka, przyznającego się do współpracy z tajną policją STB. Trzeci z kandydatów, przywódca partii republikańskiej, Miroslav Sladek, przebywa w areszcie śledczym z powodu utrudniania postępowania sądowego. Obwinionego o podniecanie nienawiści na tle narodowościowym i rasowym, czeka proces. Zestaw kandydatów zdaje się nie pozostawiać wątpliwości, kogo należy wybrać. Decyzja ostateczna należeć będzie do posłów i senatorów Zgromadzenia Narodowego. O tym, czy głosować będą tajnie czy jawnie, zdecydują w dniu wyborów.Co Vaclav Havel myśli o drugiej kadencji prezydenckiej? Przede  wszystkim chciałby, aby była ona lepsza, aby przyniosła Czechom członkostwo w NATO i w Unii Europejskiej. Jego zdrowie wymaga, aby to była prezydentura spokojniejsza. Tymczasem w kraju czeka go sytuacja chyba trudniejsza od tej przed 5 laty.</body>
      <spans>
        <span start="7" end="184">Wielu posłów i senatorów ODS publicznie oświadczyło, że nie odda na Havla swego głosu. Jednak większość zwyczajnych Czechów chciałaby go ponownie widzieć na prezydenckim fotelu
</span>
        <span start="500" end="562">Kandydaci są trzej. Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel.</span>
        <span start="789" end="1353">Komuniści zgłosili Stanislava Fischera - astrofizyka, przyznającego się do współpracy z tajną policją STB. Trzeci z kandydatów, przywódca partii republikańskiej, Miroslav Sladek, przebywa w areszcie śledczym z powodu utrudniania postępowania sądowego. Obwinionego o podniecanie nienawiści na tle narodowościowym i rasowym, czeka proces. Zestaw kandydatów zdaje się nie pozostawiać wątpliwości, kogo należy wybrać. Decyzja ostateczna należeć będzie do posłów i senatorów Zgromadzenia Narodowego. O tym, czy głosować będą tajnie czy jawnie, zdecydują w dniu wyborów.</span>
        <span start="9732" end="10037">Co Vaclav Havel myśli o drugiej kadencji prezydenckiej? Przede  wszystkim chciałby, aby była ona lepsza, aby przyniosła Czechom członkostwo w NATO i w Unii Europejskiej. Jego zdrowie wymaga, aby to była prezydentura spokojniejsza. Tymczasem w kraju czeka go sytuacja chyba trudniejsza od tej przed 5 laty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Wielu posłów i senatorów ODS publicznie oświadczyło, że nie odda na Havla swego głosu. Jednak większość zwyczajnych Czechów chciałaby go ponownie widzieć na prezydenckim fotelu
Kandydaci są trzej. Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. Jeśli nie zawiodą posłowie z ODS, Vaclav Havel zostanie wybrany ponownie na ostatnią już swoją kadencję:1998-2003. Konstytucja RCz dopuszcza możliwość tylko dwukrotnego sprawowania urzędu prezydenckiego przez tę samą osobę. 
Komuniści zgłosili Stanislava Fischera - astrofizyka, przyznającego się do współpracy z tajną policją STB. Trzeci z kandydatów, przywódca partii republikańskiej, Miroslav Sladek, przebywa w areszcie śledczym z powodu utrudniania postępowania sądowego. Obwinionego o podniecanie nienawiści na tle narodowościowym i rasowym, czeka proces. Zestaw kandydatów zdaje się nie pozostawiać wątpliwości, kogo należy wybrać. Decyzja ostateczna należeć będzie do posłów i senatorów Zgromadzenia Narodowego. O tym, czy głosować będą tajnie czy jawnie, zdecydują w dniu wyborów.26 stycznia 1993, Vaclav Havel  został wybrany na pierwszego  prezydenta Republiki Czeskiej. Jego kadencja właśnie dobiegła końca. Jaka była?Na pewno trudna. Chwilami dramatyczna, a przy końcu nawet tragiczna.ielkim tematem prezydenta była i nadal pozostaje budowa społeczeństwa obywatelskiego, w którym rola partii politycznych byłaby zredukowana do niezbędnego minimum. Zadanie następne to: walka z czeskim prowincjonalizmem i próba wprowadzenia do polityki aspektów moralnych oraz poczucia globalnej odpowiedzialności za sprawy świata. Kolejny zamiar prezydencki łączył się z planami decentralizacji władzy, z utworzeniem samorządu terytorialnego i z dążeniem, aby prezydent pełnił rolę ponadpartyjnego gwaranta wewnętrznej stabilizacji politycznej. Cele zewnętrzne, za którymi Havel mocno się odpowiada, to włączenie się Czech w struktury europejskie, wejście do NATO i UE. 
Co Vaclav Havel myśli o drugiej kadencji prezydenckiej? Przede  wszystkim chciałby, aby była ona lepsza, aby przyniosła Czechom członkostwo w NATO i w Unii Europejskiej. Jego zdrowie wymaga, aby to była prezydentura spokojniejsza. Tymczasem w kraju czeka go sytuacja chyba trudniejsza od tej przed 5 laty.</body>
      <spans>
        <span start="7" end="184">Wielu posłów i senatorów ODS publicznie oświadczyło, że nie odda na Havla swego głosu. Jednak większość zwyczajnych Czechów chciałaby go ponownie widzieć na prezydenckim fotelu
</span>
        <span start="500" end="788">Kandydaci są trzej. Za najpoważniejszego uchodzi Vaclav Havel. Jeśli nie zawiodą posłowie z ODS, Vaclav Havel zostanie wybrany ponownie na ostatnią już swoją kadencję:1998-2003. Konstytucja RCz dopuszcza możliwość tylko dwukrotnego sprawowania urzędu prezydenckiego przez tę samą osobę. 
</span>
        <span start="789" end="1353">Komuniści zgłosili Stanislava Fischera - astrofizyka, przyznającego się do współpracy z tajną policją STB. Trzeci z kandydatów, przywódca partii republikańskiej, Miroslav Sladek, przebywa w areszcie śledczym z powodu utrudniania postępowania sądowego. Obwinionego o podniecanie nienawiści na tle narodowościowym i rasowym, czeka proces. Zestaw kandydatów zdaje się nie pozostawiać wątpliwości, kogo należy wybrać. Decyzja ostateczna należeć będzie do posłów i senatorów Zgromadzenia Narodowego. O tym, czy głosować będą tajnie czy jawnie, zdecydują w dniu wyborów.</span>
        <span start="2004" end="2101">26 stycznia 1993, Vaclav Havel  został wybrany na pierwszego  prezydenta Republiki Czeskiej. Jego</span>
        <span start="2110" end="2154"> kadencja właśnie dobiegła końca. Jaka była?</span>
        <span start="2156" end="2224">Na pewno trudna. Chwilami dramatyczna, a przy końcu nawet tragiczna.</span>
        <span start="2524" end="3193">ielkim tematem prezydenta była i nadal pozostaje budowa społeczeństwa obywatelskiego, w którym rola partii politycznych byłaby zredukowana do niezbędnego minimum. Zadanie następne to: walka z czeskim prowincjonalizmem i próba wprowadzenia do polityki aspektów moralnych oraz poczucia globalnej odpowiedzialności za sprawy świata. Kolejny zamiar prezydencki łączył się z planami decentralizacji władzy, z utworzeniem samorządu terytorialnego i z dążeniem, aby prezydent pełnił rolę ponadpartyjnego gwaranta wewnętrznej stabilizacji politycznej. Cele zewnętrzne, za którymi Havel mocno się odpowiada, to włączenie się Czech w struktury europejskie, wejście do NATO i UE. </span>
        <span start="7692" end="7693">
</span>
        <span start="9732" end="10037">Co Vaclav Havel myśli o drugiej kadencji prezydenckiej? Przede  wszystkim chciałby, aby była ona lepsza, aby przyniosła Czechom członkostwo w NATO i w Unii Europejskiej. Jego zdrowie wymaga, aby to była prezydentura spokojniejsza. Tymczasem w kraju czeka go sytuacja chyba trudniejsza od tej przed 5 laty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Wielu posłów i senatorów ODS publicznie oświadczyło, że nie odda na Havla swego głosu. Jednak większość zwyczajnych Czechów chciałaby go ponownie widzieć na prezydenckim fotelu
Kandydaci są trzej.Komuniści zgłosili Stanislava Fischera - astrofizyka, przyznającego się do współpracy z tajną policją STB. Trzeci z kandydatów,Miroslav Sladek, przebywa w areszcie śledczym z powodu utrudniania postępowania sądowego.Zestaw kandydatów zdaje się nie pozostawiać wątpliwości, kogo należy wybrać. Decyzja ostateczna należeć będzie do posłów i senatorów Zgromadzenia Narodowego. O tym, czy głosować będą tajnie czy jawnie, zdecydują w dniu wyborów.</body>
      <spans>
        <span start="7" end="184">Wielu posłów i senatorów ODS publicznie oświadczyło, że nie odda na Havla swego głosu. Jednak większość zwyczajnych Czechów chciałaby go ponownie widzieć na prezydenckim fotelu
</span>
        <span start="500" end="519">Kandydaci są trzej.</span>
        <span start="789" end="916">Komuniści zgłosili Stanislava Fischera - astrofizyka, przyznającego się do współpracy z tajną policją STB. Trzeci z kandydatów,</span>
        <span start="951" end="1040">Miroslav Sladek, przebywa w areszcie śledczym z powodu utrudniania postępowania sądowego.</span>
        <span start="1126" end="1353">Zestaw kandydatów zdaje się nie pozostawiać wątpliwości, kogo należy wybrać. Decyzja ostateczna należeć będzie do posłów i senatorów Zgromadzenia Narodowego. O tym, czy głosować będą tajnie czy jawnie, zdecydują w dniu wyborów.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
