<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199805220133">
  <date>1998-05-22</date>
  <title>Informacja musi być jasna, niedwuznaczna i zrozumiała</title>
  <section>Prawo</section>
  <authors>Ewa Łętowska</authors>
  <body>OCHRONA KONSUMENTA 

Jak to robią gdzie indziej

Informacja musi byś jasna, niedwuznaczna i zrozumiała

EWA ŁĘTOWSKA

Anachroniczna jest koncepcja, u nas bynajmniej nierzadko wyznawana, że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta.

Przed kilkoma laty dwa orzeczenia niemieckiego Trybunału Konstytucyjnego zbulwersowały światek prawniczy. Otóż poszło o poręczenia. TK (BVerfG 19 października 1993 r. i 5 sierpnia 1994 r.) uznał, że nawet osoba pełnoletnia, samodzielna, nie poddana żadnemu przymusowi wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy. Bo nierównowaga wiedzy i doświadczenia między poręczycielem i bankiem jest tak wielka i wręcz zinstytucjonalizowana, że jej tolerowanie zagraża jednej z konstytucyjnych zasad niemieckiego porządku prawnego: wyrażonej w art. 2 konstytucji autonomii woli. W konsekwencji wedle niemieckiego TK takie umowy poręczenia, gdzie podsuwa się papier do podpisania, są tak wadliwe, że aż nieważne. A kwestię istnienia takiej nierównowagi (i nieważności umowy) powinien rozważać sąd powszechny z urzędu. TK wypowiedział się także w sprawie remedium na dostrzeżone zło. Konieczna jest szczegółowa, wyczerpująca, niedwuznaczna, jasna informacja, ze wskazaniem na kwestie najbardziej niebezpieczne dla poręczyciela. Lepsza informacja dla konsumenta łagodzi bowiem nierówność pozycji rynkowej.

Prawnicy nastawieni tradycjonalnie obruszą się: przecież jeśli poręczyciel okaże się niewypłacalny, to bank będzie sam ukarany. Nie ściągnie poręczonego kredytu. Po co więc nakładanie powinności, wręcz obowiązku, informacji i ostrzeżeń? To bank sam powinien dbać, aby mieć "dobrych" poręczycieli. Wszak chcącemu nie dzieje się krzywda. Tradycjonaliści zapominają jednak o jednym. Jeśli bank się pomyli i przyjmie niewypłacalnego poręczyciela, to będzie to klasyczny, niewiele znaczący wypadek przy pracy. Przy tej skali interesów jedna wpadka nie ma znaczenia. Ale dla poręczyciela może to oznaczać ruinę i przez wiele lat życie pod groźbą, że co zarobi, będzie zabrane na poczet długu.

W konsekwencji wspomnianych orzeczeń TK zmieniła się praktyka powszechnych sądów w Niemczech. Gdy mający 1500 DM żołdu żołnierz ręczy za kredyt wartości 30 tys. DM, uznaje się (ze wskazanych przyczyn) taką umowę za nieważną. Podobnie poręczenie gospodyni domowej bez własnych zarobkowych dochodów. Za sprzeczne z dobrymi obyczajami (i wskutek tego nieważne) uznano dokonywanie poręczenia w mieszkaniu poręczyciela (bo jest on tam zaskoczony i nie przygotowany na przemyślenie ryzyka podobnych transakcji). Z najwyższą nieufnością zaczęto traktować poręczenia między najbliższymi, bo uznano, że odwołanie do uczuć rodzinnych i solidarności familijnej ogranicza prawidłową ocenę i swobodę podejmowania decyzji.

W opisywanej ewolucji niemieckiego orzecznictwa trzy kwestie zasługują na uwagę. Po pierwsze - umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela doczekały się w Niemczech oceny TK, dokonywanej z konstytucyjnego punktu widzenia. Po drugie - TK za remedium na strukturalne zachwianie równowagi umownej uznał zwiększenie obowiązków informacyjnych kontrahenta konsumenta. Po trzecie wreszcie - opisywana sytuacja jest kolejnym przykładem tego, jak dalece anachroniczna jest koncepcja (u nas bynajmniej nierzadko wyznawana), że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta.

Do czego konstytucja  może się przydać

Nie tak dawno byłam recenzentką w przewodzie doktorskim, gdzie młoda i zdolna adeptka z wielkim sceptycyzmem wypowiadała się o art. 76 konstytucji, gdzie powiedziano, iż "władze publiczne chronią konsumentów (...) przed działaniami zagrażającymi ich zdrowiu, prywatności i bezpieczeństwu oraz przed nieuczciwymi praktykami rynkowymi. Zakres tej ochrony określa ustawa". Otóż doktorantka była zdania, że chodzi tu o czystą deklarację, bo przecież to nie sama konstytucja, lecz "ustawodawca zwykły" ma określić poziom ochrony konsumenta. Niezależnie więc od tego, co ten zwykły ustawodawca zrobi w zakresie spraw konsumenckich, konstytucja "będzie musiała" to zaakceptować.

To prawda, że z samej konstytucji nie można wyczytać, jakimi środkami i na jakim poziomie ma się chronić konsumenta, ale to nie jest przecież jedyny możliwy sposób "użycia konstytucji" do takich celów. Wedle mnie ustawa zasadnicza w cytowanym artykule da się użyć jako norma rozstrzygająca na wypadek kilku możliwych interpretacji jakiegoś przepisu: "prokonsumenckiej" (w zakresie wymienionych w konstytucji, szczególnie chronionych praw konsumenta) i "antykonsumenckiej" lub choćby "konsumencko neutralnej". Albo na wypadek interpretacji norm blankietowych, klauzul generalnych czy zwrotów niedookreślonych, które sąd musi odkodować, nadać im konkretną treść.

Pisałam dwa miesiące temu o pułapce klauzul generalnych, o tym, że zamiast wyraźnie napisać (tak czynią na Zachodzie), o czym np. bank ma wyraźnie i przed zawarciem umowy poinformować klienta, u nas koledzy prawnicy uznają za wystarczające, że kodeks cywilny wymaga tu poziomu informacji nakazanego "przez dobre obyczaje". A skoro już mamy tak generalną regulację, trzeba, aby ktoś w konkretnym wypadku rozstrzygnął, czy - przykładowo - podanie oprocentowania kredytu przy przemilczeniu, że obok procentu płaci się jeszcze różne koszty, opłaty i prowizje, jest czy nie jest zgodne z dobrymi obyczajami? Czy zmiana warunków kredytu w czasie jego spłaty może dokonać się zawsze, czy tylko w wypadkach z góry klientowi podanych w umowie? Czy jeżeli taka zmiana jest - zgodnie z umową - możliwa "z ważnych powodów", to czy równie zgodne z dobrymi obyczajami będzie zastrzeżenie sobie przez bank wyłączności interpretacji tych "ważnych powodów"?

Otóż podaję przykłady wzięte z praktyki, i to takie, gdzie "na Zachodzie" rozstrzygano na korzyść konsumenta. Czyniono tak dlatego, że tamtejsze ustawodawstwo, stanowiące zresztą implementację dyrektyw dotyczących kredytu konsumenckiego (87/102 z 22 grudnia 1986 r., 90/88 z 22 lutego 1990 r.), akurat w tych kwestiach jest przychylne konsumentom. A u nas? Może właśnie wypełnienie treścią naszych klauzul generalnych i zwrotów niedookreślonych w podobnym kierunku mogłoby się dokonać (skoro nie mamy do tej pory, a szkoda, żadnej regulacji umowy kredytu konsumenckiego) przez wybór prokonsumenckiej wykładni, dokonany dlatego, że sugeruje go art. 76 naszej konstytucji? Przecież odwoływanie się do wartości, aksjologii konstytucyjnej, jest jedną z przesłanek decydujących o wyborze interpretacji. Nie namawiam do rewolucji w stylu niemieckim (u nas nie ma normy, która byłaby ścisłym odpowiednikiem art. 2 niemieckiej konstytucji), ale do skromnego użytku skromnych narzędzi wykładni w klasycznym stylu.

Ostrzeżony - uzbrojony

Drugą ważną kwestią jest znaczenie informacji jako oręża konsumenta, co akcentuje niemiecki TK. Pisałam już wiele razy, że w europejskim prawie wspólnotowym kamieniem węgielnym ochrony konsumenta jest informacja. Uważa się, że konsument wymaga ochrony, ponieważ jest źle poinformowany i na skutek tego nie może w prawdziwie wolny i nieskrępowany sposób decydować o swym "udziale na rynku".

Stąd się biorą niezwykle rozbudowane w dyrektywach i ich implementacjach wewnątrzkrajowych przepisy mówiące, o czym, kiedy (przed zawarciem umowy i w czasie jej trwania) i jak trzeba konsumenta informować (na piśmie, oddzielne potwierdzanie ustnych informacji, czasem konieczność odręcznego pisma wobec niektórych klauzul, niekiedy wymaganie specjalnej szaty graficznej). I tak tylko tytułem przykładu wspomnę, że właśnie w zakresie kredytu konsumenckiego przed zawarciem umowy konsument ma być poinformowany o limicie kredytu, rocznej stawce oprocentowania i wszystkich opłatach, całkowitym koszcie kredytu (kwotowym i procentowym; w tym ostatnim zakresie dyrektywa z 1990 r. zawiera nawet wzory matematyczne i przykłady pełnego obciążenia finansowego konsumenta!). Umowa taka musi zawierać wskazanie nie tylko warunków spłaty, ale i możliwości wycofania się klienta z umowy. Konsument musi też mieć prawo spłaty kredytu przed terminem. W takim wypadku wymaga się, aby obciążenia klienta zostały "w godziwym stopniu" obniżone.

Dyrektywy kredytowe w aneksach wskazują szczegółowe postanowienia, jakie powinny być zamieszczone w umowach kredytu na finansowanie zakupu towarów i usług, kredytu realizowanego za pomocą kart kredytowych, za pomocą rachunku bieżącego, a nawet, jak wspomniałam, zawierają specjalny wzór matematyczny sposobu obliczania kosztów kredytu i przykłady. Podobnie jest w dyrektywach ubezpieczeniowych. Zwłaszcza dwie z nich, dyrektywa 92/49 z 18 czerwca 1992 r. o ubezpieczeniach bezpośrednich z wyjątkiem ubezpieczeń na życie i dyrektywa 96/92 z 11 listopada 1992 r. dotycząca ubezpieczeń na życie, mają bardzo rozbudowany obowiązek informacji klienta. A ostatni z wymienionych aktów w aneksie zawiera szczegółowy wykaz informacji podzielonych na grupę udzielanych przed zawarciem umowy i w jej czasie, które instytucja ubezpieczeniowa musi przekazać konsumentowi.

Kazuistyka tych rozwiązań (i w ogóle rozwiązań w prawie europejskim dotyczącym tego, o czym i jak należy konsumenta informować w rozmaitych umowach konsumenckich) jest dla nas wręcz porażająca. Ale tym, którzy chcieliby na nią kręcić nosem, przypomnę, że dzieje się to w krajach, gdzie obywatele w "masie" są znacznie bardziej oświeceni i wyedukowani w transakcjach rynkowych. Polacy zajęli ostatnie miejsce w robionych przed kilkoma laty na zlecenie OECD badaniach, mających na celu sprawdzenie, jak sprawnie ludzie sobie radzą ze zrozumieniem urzędowego tekstu, odczytaniem piktogramu, językiem, jakiego używa otaczająca nas cywilizacja. Sama w czasie wakacji widziałam u mojej gospodyni umowę kredytu sformułowaną tak, że nie było wiadomo, ile w ratach spłaty szło na odsetki, a ile na dług główny. A urzędniczka bankowa sama się w tym plątała i usiłowała wmówić nieszczęsnej klientce, że raty powinna płacić miesięcznie, a nie kwartalnie. Ma więc rację niemiecki TK: zrozumiała informacja orężem konsumenta.

Ponadto od czasu dyrektywy 93/13 (o klauzulach abuzywnych) uważa się, że w prawie konsumenckim wspólnot istnieje "nakaz radykalnej transparencji", co oznacza, że każda informacja, jaką konsument ma uzyskać, musi być "jasna, niedwuznaczna i zrozumiała", a wszelkie niejasności i dwuznaczności zawarte w przygotowanych wcześniej wzorach umów są zgodnie tłumaczone na niekorzyść proferenta (tego, który je opracował).

To nie jest frazes

Tu nie mogę się oprzeć dygresji. Zasada, o której piszę, wyrażająca się w łacińskiej formule "in dubio contra proferentem", jest klasycznym i szacownym instrumentem prawa cywilnego. Jej brak w naszym prawie był przedmiotem krytyki w literaturze fachowej. Działanie zasady: "niejasności tłumaczy się przeciw autorowi interpretowanej klauzuli", polega na możliwości wyboru przez sąd interpretacji korzystnej dla konsumenta. Piszę o tej klasycznej instytucji prawa cywilnego celowo. Spotkałam się niedawno z poglądem (wyrażonym na piśmie przez osobę, która w Bardzo Ważnym Departamencie Bardzo Ważnego Urzędu sprawuje funkcję określoną bodajże jako "starszy legislator"), iż odwołanie się do pojęć "jasność i zrozumiałość" informacji oznacza użycie sformułowań "wieloznacznych i mających potoczny charakter", a także że "brak możliwości egzekwowania" przepisu nakładającego obowiązek udzielania tego rodzaju informacji przez kontrahenta konsumenta. Jak to dobrze, że nie wiedzą tego w Brukseli. Pewno dyrektywa 93/13 w ogóle nie byłaby powstała. A także kilka innych dyrektyw konsumenckich. A poważnie: jeżeli nasi legislatorzy (choćby i "starsi") nie mają pojęcia o mechanizmie egzekwowania w nowoczesnym prawie skutków zasady "in dubio proferentem", jeśli sądzą, że klasyczna triada wymagań, aby informacja była "jasna, niedwuznaczna i zrozumiała", to tylko czczy frazes, jeśli sankcja kojarzy im się tylko z sankcją karną, a nie np. z nieważnością umowy - to te poglądy, a nie niewiedza przeciętnego konsumenta, wyznaczają nasz dystans wobec prawa europejskiego.

Ile ochrony  w prawie europejskim,  ile w wewnętrznym

Nie tylko jednak sama obrona przez informację jest cechą charakterystyczną europejskiego prawa konsumenckiego. Występuje tu jeszcze wskazanie minimalnego poziomu treści umowy. Pisałam nie tak dawno, że dyrektywy konsumenckie mają z reguły charakter minimalny. Oznacza to, że poszczególne państwa, implementując je we własnym porządku prawnym, nie mogą zejść niżej wskazanego tam poziomu ochrony. Czasem same dyrektywy mówią, że jakieś kwestie mogą być przez państwa pominięte lub uregulowane inaczej, albo że można dokonać wyboru spośród kilku możliwości wskazanych w samej dyrektywie. Skoro można "nie mniej", to oczywiście można więcej.

Ale tutaj tkwi pułapka. Bo przyznanie w prawie krajowym zbyt wysokiego poziomu ochrony, np. przez stworzenie szczególnie wysokich standardów informacyjnych w interesie konsumentów, może być uznane za rzeczywistą czy ukrytą praktykę dyskryminacyjną, ograniczającą dostęp towarów i usług na rynek wspólny. I niejednokrotnie różne postanowienia prawa wewnętrznego państw Unii Europejskiej chroniące konsumentów były przedmiotem krytycznej oceny Trybunału w Luksemburgu, który dopatrzył się w nich praktyk protekcjonistycznych, niedopuszczalnych z punktu widzenia zasad funkcjonowania wspólnoty. Słynna sprawa Cassis de Dijon (1979 r.), która dała początek doktrynie, iż wyroby spełniające warunki przewidziane przez prawo we własnym państwie mogą swobodnie cyrkulować na rynku wspólnoty, także miała aspekt ochronno-konsumencki. Niemcy, którym zarzucono praktyki dyskryminacyjne, gdyż zakazały importu likieru porzeczkowego mającego niższy procent alkoholu, niż przewidywały przepisy niemieckie, broniły się charakterystycznym zarzutem. Otóż wskazany poziom alkoholu był ustanowiony w interesie ochrony konsumenta! Czy było tak naprawdę, czy argumentację tę powołano tylko na okazję sprawy w Luksemburgu, nie warto dziś dociekać. Co ważne, i o czym trzeba pamiętać, to to, że chęć ochrony konsumenta przez stworzenie w prawie wewnętrznym bardzo rygorystycznych przepisów go chroniących może stać się podstawą podejrzenia o praktyki dyskryminacyjne i w konsekwencji - sprawy w Luksemburgu o dyskryminacyjne i nieproporcjonalne zastosowanie "środków o podobnym działaniu", o których mówi art. 30 traktatu europejskiego. Istnieje stosowne orzecznictwo dotyczące prokonsumenckiego ustawodawstwa ochronnego Francji, Holandii, Hiszpanii, Niemiec. Nam to nie grozi nie tylko dlatego, że jeszcze nie jesteśmy na wspólnym rynku, ale i dlatego, że naszemu ustawodawstwu ochronnemu bardzo daleko do poziomu przewyższającego poziom określony jako "minimalny".

Klient może się rozmyślić

Nie tylko informacja i nie tylko określenie minimalnego poziomu uprawnień zagwarantowanych konsumentowi w dotyczącym danej umowy prawie wspólnotowym czy wewnętrznym są cechami charakterystycznymi europejskiego prawa konsumenckiego. Klasyczna zasada, że "umowy powinny być dotrzymywane" (pacta servanda sunt), na naszych oczach doznaje wyłomu właśnie w prawie dotyczącym konsumenta. Otóż cechą charakterystyczną współczesnego prawa umów jest to, że konsumentowi przysługuje prawo "wycofania się z transakcji". Przez krótki czas, siedem do dziesięciu dni, ma on prawo, bez żadnych negatywnych konsekwencji czy następstw, zrezygnować z transakcji, wycofać się z niej. Możliwość ta jest czasem ujęta jako prawo odstąpienia od umowy (tak w umowach zawieranych poza lokalem handlowym czy na odległość albo przy time sharingu) albo jako konsekwencja ustawowego warunku zawieszającego (tak w umowach o kredyt konsumencki we Francji; sama dyrektywa europejska o kredytach konsumenckich - minimalny charakter dyrektywy - tego uprawnienia nie przewiduje, choć wielu państwom UE w ich regulacjach umów kredytowych jest znana).

Określenie konstrukcji prawnej tego wycofania się z transakcji to zadanie dla ubiegających się o stopnie naukowe z prawa. Pewno dawniej takie dysertacje byłyby zatytułowane "Tempus ad deliberandum w umowach z konsumentami". Teraz, z duchem czasu, inaczej: "Cooling off period w prawie konsumenckim". W praktyce i u nas nowa technika ochronna zaczyna się pojawiać: zna ją polskie prawo ubezpieczeniowe (art. 6 pkt 3 ustawy o działalności ubezpieczeniowej mówiący o konieczności przewidzenia tego rodzaju instytucji w ogólnych warunkach ubezpieczeń - zresztą nie tylko tyczących konsumenta). Co charakterystyczne: tego rodzaju możliwość wycofania się z transakcji służy (w prawie europejskim) jedynie konsumentowi, nie jego kontrahentowi. I znów jest to jeden ze środków, który przyznaje się tylko stronie instytucjonalnie słabszej, środek dodatkowy, używany w umowie niesymetrycznie, by zrównoważyć siłę rynkową konsumenta wobec profesjonalisty.

Autorka jest profesorem doktorem prawa, pracownikiem Instytutu Państwa i Prawa PAN, członkiem Komisji Kodyfikacyjnej Prawa Cywilnego, współpracownikiem Centrum Konstytucjonalizmu i Kultury Prawnej w zakresie problematyki konsumenckiej</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Przed kilkoma laty niemiecki Trybunał Konstytucyjny uznał, że nawet osoba pełnoletnia, samodzielna, nie poddana żadnemu przymusowi wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy oraz że konieczna jest szczegółowa, wyczerpująca, niedwuznaczna, jasna informacja, ze wskazaniem na kwestie najbardziej niebezpieczne dla poręczyciela. Opisywana sytuacja jest kolejnym przykładem tego, jak dalece anachroniczna jest koncepcja (u nas bynajmniej nierzadko wyznawana), że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta.
Z konstytucji nie można wyczytać, jakimi środkami i na jakim poziomie ma się chronić konsumenta, ale ustawa zasadnicza da się użyć jako norma rozstrzygająca na wypadek kilku możliwych interpretacji jakiegoś przepisu albo na wypadek interpretacji norm blankietowych, klauzul generalnych czy zwrotów niedookreślonych, które sąd musi odkodować.
Drugą ważną kwestią jest znaczenie informacji jako oręża konsumenta. W europejskim prawie wspólnotowym uważa się, że konsument wymaga ochrony, ponieważ jest źle poinformowany i na skutek tego nie może w prawdziwie wolny i nieskrępowany sposób decydować o swym "udziale na rynku". 
W europejskim prawie konsumenckim występuje jeszcze wskazanie minimalnego poziomu treści umowy. Oznacza to, że poszczególne państwa, implementując dyrektywy konsumenckie we własnym porządku prawnym, nie mogą zejść niżej wskazanego tam poziomu ochrony.  Ale tutaj tkwi pułapka: przyznanie w prawie krajowym zbyt wysokiego poziomu ochrony, może być uznane za rzeczywistą czy ukrytą praktykę dyskryminacyjną, ograniczającą dostęp towarów i usług na rynek wspólny. 
Cechą charakterystyczną europejskiego prawa umów jest również to, że konsumentowi przysługuje prawo "wycofania się z transakcji".</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Przed kilkoma laty dwa orzeczenia niemieckiego Trybunału Konstytucyjnego zbulwersowały światek prawniczy. TK uznał, że nawet osoba pełnoletnia, samodzielna, nie poddana żadnemu przymusowi wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy. Bo nierównowaga wiedzy i doświadczenia między poręczycielem i bankiem jest tak wielka i zinstytucjonalizowana, że jej tolerowanie zagraża jednej z konstytucyjnych zasad niemieckiego porządku prawnego: wyrażonej w art. 2 konstytucji autonomii woli. W konsekwencji wedle niemieckiego TK takie umowy poręczenia są nieważne. Konieczna jest szczegółowa, wyczerpująca,  jasna informacja, ze wskazaniem na kwestie najbardziej niebezpieczne dla poręczyciela. Lepsza informacja dla konsumenta łagodzi nierówność pozycji rynkowej.W ewolucji niemieckiego orzecznictwa trzy kwestie zasługują na uwagę. Po pierwsze - umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela doczekały się w Niemczech oceny TK, dokonywanej z konstytucyjnego punktu widzenia. Po drugie - TK za remedium na strukturalne zachwianie równowagi umownej uznał zwiększenie obowiązków informacyjnych kontrahenta konsumenta. Po trzecie wreszcie - anachroniczna jest koncepcja, że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta.
Uważa się, że konsument wymaga ochrony, ponieważ jest źle poinformowany i na skutek tego nie może w prawdziwie wolny i nieskrępowany sposób decydować o swym "udziale na rynku".Stąd przepisy mówiące, o czym, kiedy i jak trzeba konsumenta informować.  Nie tylko jednak sama obrona przez informację jest cechą charakterystyczną europejskiego prawa konsumenckiego. Występuje tu jeszcze wskazanie minimalnego poziomu treści umowy. dyrektywy konsumenckie mają z reguły charakter minimalny. Oznacza to, że poszczególne państwa, implementując je we własnym porządku prawnym, nie mogą zejść niżej wskazanego tam poziomu ochrony.</body>
      <spans>
        <span start="237" end="343">Przed kilkoma laty dwa orzeczenia niemieckiego Trybunału Konstytucyjnego zbulwersowały światek prawniczy. </span>
        <span start="369" end="372">TK </span>
        <span start="426" end="634">uznał, że nawet osoba pełnoletnia, samodzielna, nie poddana żadnemu przymusowi wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy. Bo nierównowaga wiedzy i doświadczenia między poręczycielem i bankiem jest tak wielka i </span>
        <span start="640" end="859">zinstytucjonalizowana, że jej tolerowanie zagraża jednej z konstytucyjnych zasad niemieckiego porządku prawnego: wyrażonej w art. 2 konstytucji autonomii woli. W konsekwencji wedle niemieckiego TK takie umowy poręczenia</span>
        <span start="900" end="904"> są </span>
        <span start="923" end="933">nieważne. </span>
        <span start="1103" end="1145">Konieczna jest szczegółowa, wyczerpująca, </span>
        <span start="1159" end="1288"> jasna informacja, ze wskazaniem na kwestie najbardziej niebezpieczne dla poręczyciela. Lepsza informacja dla konsumenta łagodzi </span>
        <span start="1295" end="1323">nierówność pozycji rynkowej.</span>
        <span start="2723" end="2725">W </span>
        <span start="2736" end="3103">ewolucji niemieckiego orzecznictwa trzy kwestie zasługują na uwagę. Po pierwsze - umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela doczekały się w Niemczech oceny TK, dokonywanej z konstytucyjnego punktu widzenia. Po drugie - TK za remedium na strukturalne zachwianie równowagi umownej uznał zwiększenie obowiązków informacyjnych kontrahenta konsumenta. Po trzecie wreszcie - </span>
        <span start="3164" end="3192">anachroniczna jest koncepcja</span>
        <span start="3231" end="3283">, że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta.
</span>
        <span start="6844" end="7020">Uważa się, że konsument wymaga ochrony, ponieważ jest źle poinformowany i na skutek tego nie może w prawdziwie wolny i nieskrępowany sposób decydować o swym "udziale na rynku".</span>
        <span start="7022" end="7027">Stąd </span>
        <span start="7113" end="7145">przepisy mówiące, o czym, kiedy </span>
        <span start="7192" end="7226">i jak trzeba konsumenta informować</span>
        <span start="7392" end="7394">. </span>
        <span start="7959" end="7960"> </span>
        <span start="11979" end="12155">Nie tylko jednak sama obrona przez informację jest cechą charakterystyczną europejskiego prawa konsumenckiego. Występuje tu jeszcze wskazanie minimalnego poziomu treści umowy. </span>
        <span start="12181" end="12374">dyrektywy konsumenckie mają z reguły charakter minimalny. Oznacza to, że poszczególne państwa, implementując je we własnym porządku prawnym, nie mogą zejść niżej wskazanego tam poziomu ochrony.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Anachroniczna jest koncepcja, u nas bynajmniej nierzadko wyznawana, że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta.
Przed kilkoma laty niemiecki Trybunał Konstytucyjny uznał, że nawet osoba pełnoletnia, samodzielna, nie poddana żadnemu przymusowi wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy oraz że konieczna jest szczegółowa, wyczerpująca, niedwuznaczna, jasna informacja, ze wskazaniem na kwestie najbardziej niebezpieczne dla poręczyciela. Lepsza informacja dla konsumenta łagodzi bowiem nierówność pozycji rynkowej. W konsekwencji tych orzeczeń zmieniła się praktyka powszechnych sądów w Niemczech. Trzy kwestie zasługują tu na uwagę. Po pierwsze - umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela doczekały się w Niemczech oceny TK, dokonywanej z konstytucyjnego punktu widzenia. Po drugie - TK za remedium na strukturalne zachwianie równowagi umownej uznał zwiększenie obowiązków informacyjnych kontrahenta konsumenta. Po trzecie wreszcie - opisywana sytuacja jest kolejnym przykładem tego, jak dalece anachroniczna jest koncepcja (u nas bynajmniej nierzadko wyznawana), że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta.
Z konstytucji nie można wyczytać, jakimi środkami i na jakim poziomie ma się chronić konsumenta, ale to nie jest  jedyny możliwy sposób "użycia konstytucji" do takich celów. Ustawa zasadnicza da się użyć jako norma rozstrzygająca na wypadek kilku możliwych interpretacji jakiegoś przepisu: "prokonsumenckiej" (w zakresie wymienionych w konstytucji, szczególnie chronionych praw konsumenta) i "antykonsumenckiej" lub choćby "konsumencko neutralnej". Albo na wypadek interpretacji norm blankietowych, klauzul generalnych czy zwrotów niedookreślonych, które sąd musi odkodować, nadać im konkretną treść.
Drugą ważną kwestią jest znaczenie informacji jako oręża konsumenta. W europejskim prawie wspólnotowym kamieniem węgielnym ochrony konsumenta jest informacja. Uważa się, że konsument wymaga ochrony, ponieważ jest źle poinformowany i na skutek tego nie może w prawdziwie wolny i nieskrępowany sposób decydować o swym "udziale na rynku". Stąd się biorą niezwykle rozbudowane w dyrektywach i ich implementacjach wewnątrzkrajowych przepisy mówiące, o czym, kiedy i jak trzeba konsumenta informować.  
Nie tylko jednak sama obrona przez informację jest cechą charakterystyczną europejskiego prawa konsumenckiego. Występuje tu jeszcze wskazanie minimalnego poziomu treści umowy. Oznacza to, że poszczególne państwa, implementując dyrektywy konsumenckie we własnym porządku prawnym, nie mogą zejść niżej wskazanego tam poziomu ochrony.  Ale tutaj tkwi pułapka: przyznanie w prawie krajowym zbyt wysokiego poziomu ochrony, może być uznane za rzeczywistą czy ukrytą praktykę dyskryminacyjną, ograniczającą dostęp towarów i usług na rynek wspólny. 
Nie tylko informacja i nie tylko określenie minimalnego poziomu uprawnień zagwarantowanych konsumentowi w dotyczącym danej umowy prawie wspólnotowym czy wewnętrznym są cechami charakterystycznymi europejskiego prawa konsumenckiego. Otóż cechą charakterystyczną współczesnego prawa umów jest to, że konsumentowi przysługuje prawo "wycofania się z transakcji". W praktyce i u nas ta nowa technika ochronna zaczyna się pojawiać: zna ją polskie prawo ubezpieczeniowe. Co charakterystyczne: tego rodzaju możliwość wycofania się z transakcji służy (w prawie europejskim) jedynie konsumentowi, nie jego kontrahentowi. I znów jest to jeden ze środków, który przyznaje się tylko stronie instytucjonalnie słabszej, używany, by zrównoważyć siłę rynkową konsumenta wobec profesjonalisty.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Przed kilkoma laty dwa orzeczenia niemieckiego Trybunału Konstytucyjnego zbulwersowały światek prawniczy. poszło o poręczenia. TK uznał, że nawet osoba pełnoletnia, samodzielna, nie poddana żadnemu przymusowi wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy. Bo nierównowaga wiedzy i doświadczenia między poręczycielem i bankiem jest tak wielka i zinstytucjonalizowana, że jej tolerowanie zagraża jednej z konstytucyjnych zasad niemieckiego porządku prawnego: wyrażonej w art. 2 konstytucji autonomii woli. W konsekwencji wedle niemieckiego TK takie umowy poręczenia są nieważne. Konieczna jest szczegółowa, wyczerpująca,  jasna informacja, ze wskazaniem na kwestie najbardziej niebezpieczne dla poręczyciela. Lepsza informacja dla konsumenta łagodzi nierówność pozycji rynkowej.
jeśli poręczyciel okaże się niewypłacalny, to bank będzie sam ukarany. Nie ściągnie poręczonego kredytu. bank sam powinien dbać, aby mieć "dobrych" poręczycieli. Jeśli bank się pomyli i przyjmie niewypłacalnego poręczyciela, to będzie to klasyczny, niewiele znaczący wypadek przy pracy. Ale dla poręczyciela może to oznaczać ruinę.W konsekwencji orzeczeń TK zmieniła się praktyka powszechnych sądów w Niemczech. Za sprzeczne z dobrymi obyczajami (i wskutek tego nieważne) uznano dokonywanie poręczenia w mieszkaniu poręczyciela. Z najwyższą nieufnością zaczęto traktować poręczenia między najbliższymi, bo uznano, że odwołanie do uczuć rodzinnych i solidarności familijnej ogranicza prawidłową ocenę i swobodę podejmowania decyzji.W ewolucji niemieckiego orzecznictwa trzy kwestie zasługują na uwagę. Po pierwsze - umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela doczekały się w Niemczech oceny TK, dokonywanej z konstytucyjnego punktu widzenia. Po drugie - TK za remedium na strukturalne zachwianie równowagi umownej uznał zwiększenie obowiązków informacyjnych kontrahenta konsumenta. Po trzecie wreszcie - opisywana sytuacja jest kolejnym przykładem tego, jak dalece anachroniczna jest koncepcja, że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta.
w art. 76 konstytucji powiedziano, iż władze publiczne chronią konsumentów przed działaniami zagrażającymi ich zdrowiu, prywatności i bezpieczeństwu oraz przed nieuczciwymi praktykami rynkowymi. chodzi tu o czystą deklarację, bo to nie sama konstytucja, lecz ustawodawca zwykły ma określić poziom ochrony konsumenta. z samej konstytucji nie można wyczytać, jakimi środkami i na jakim poziomie ma się chronić konsumenta. 
Drugą ważną kwestią jest znaczenie informacji jako oręża konsumenta. Uważa się, że konsument wymaga ochrony, ponieważ jest źle poinformowany i na skutek tego nie może w prawdziwie wolny i nieskrępowany sposób decydować o swym "udziale na rynku".Stąd się biorą niezwykle rozbudowane w dyrektywach przepisy mówiące, o czym, kiedy i jak trzeba konsumenta informować. w zakresie kredytu konsumenckiego przed zawarciem umowy konsument ma być poinformowany o limicie kredytu, rocznej stawce oprocentowania i wszystkich opłatach, całkowitym koszcie kredytu. Umowa taka musi zawierać wskazanie nie tylko warunków spłaty, ale i możliwości wycofania się klienta z umowy. Konsument musi też mieć prawo spłaty kredytu przed terminem. Nie tylko jednak sama obrona przez informację jest cechą charakterystyczną europejskiego prawa konsumenckiego. Występuje tu jeszcze wskazanie minimalnego poziomu treści umowy. dyrektywy konsumenckie mają z reguły charakter minimalny. Oznacza to, że poszczególne państwa, implementując je we własnym porządku prawnym, nie mogą zejść niżej wskazanego tam poziomu ochrony.</body>
      <spans>
        <span start="237" end="343">Przed kilkoma laty dwa orzeczenia niemieckiego Trybunału Konstytucyjnego zbulwersowały światek prawniczy. </span>
        <span start="348" end="372">poszło o poręczenia. TK </span>
        <span start="426" end="634">uznał, że nawet osoba pełnoletnia, samodzielna, nie poddana żadnemu przymusowi wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy. Bo nierównowaga wiedzy i doświadczenia między poręczycielem i bankiem jest tak wielka i </span>
        <span start="640" end="859">zinstytucjonalizowana, że jej tolerowanie zagraża jednej z konstytucyjnych zasad niemieckiego porządku prawnego: wyrażonej w art. 2 konstytucji autonomii woli. W konsekwencji wedle niemieckiego TK takie umowy poręczenia</span>
        <span start="900" end="904"> są </span>
        <span start="923" end="933">nieważne. </span>
        <span start="1103" end="1145">Konieczna jest szczegółowa, wyczerpująca, </span>
        <span start="1159" end="1288"> jasna informacja, ze wskazaniem na kwestie najbardziej niebezpieczne dla poręczyciela. Lepsza informacja dla konsumenta łagodzi </span>
        <span start="1295" end="1323">nierówność pozycji rynkowej.</span>
        <span start="1324" end="1325">
</span>
        <span start="1382" end="1487">jeśli poręczyciel okaże się niewypłacalny, to bank będzie sam ukarany. Nie ściągnie poręczonego kredytu. </span>
        <span start="1565" end="1622">bank sam powinien dbać, aby mieć "dobrych" poręczycieli. </span>
        <span start="1705" end="1830">Jeśli bank się pomyli i przyjmie niewypłacalnego poręczyciela, to będzie to klasyczny, niewiele znaczący wypadek przy pracy. </span>
        <span start="1886" end="1929">Ale dla poręczyciela może to oznaczać ruinę</span>
        <span start="2010" end="2011">.</span>
        <span start="2013" end="2028">W konsekwencji </span>
        <span start="2041" end="2107">orzeczeń TK zmieniła się praktyka powszechnych sądów w Niemczech. </span>
        <span start="2311" end="2426">Za sprzeczne z dobrymi obyczajami (i wskutek tego nieważne) uznano dokonywanie poręczenia w mieszkaniu poręczyciela</span>
        <span start="2517" end="2721">. Z najwyższą nieufnością zaczęto traktować poręczenia między najbliższymi, bo uznano, że odwołanie do uczuć rodzinnych i solidarności familijnej ogranicza prawidłową ocenę i swobodę podejmowania decyzji.</span>
        <span start="2723" end="2725">W </span>
        <span start="2736" end="3192">ewolucji niemieckiego orzecznictwa trzy kwestie zasługują na uwagę. Po pierwsze - umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela doczekały się w Niemczech oceny TK, dokonywanej z konstytucyjnego punktu widzenia. Po drugie - TK za remedium na strukturalne zachwianie równowagi umownej uznał zwiększenie obowiązków informacyjnych kontrahenta konsumenta. Po trzecie wreszcie - opisywana sytuacja jest kolejnym przykładem tego, jak dalece anachroniczna jest koncepcja</span>
        <span start="3231" end="3283">, że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta.
</span>
        <span start="3356" end="3358">w </span>
        <span start="3451" end="3470">art. 76 konstytucji</span>
        <span start="3477" end="3494"> powiedziano, iż </span>
        <span start="3495" end="3532">władze publiczne chronią konsumentów </span>
        <span start="3538" end="3658">przed działaniami zagrażającymi ich zdrowiu, prywatności i bezpieczeństwu oraz przed nieuczciwymi praktykami rynkowymi. </span>
        <span start="3727" end="3761">chodzi tu o czystą deklarację, bo </span>
        <span start="3770" end="3800">to nie sama konstytucja, lecz </span>
        <span start="3801" end="3819">ustawodawca zwykły</span>
        <span start="3820" end="3860"> ma określić poziom ochrony konsumenta. </span>
        <span start="4011" end="4112">z samej konstytucji nie można wyczytać, jakimi środkami i na jakim poziomie ma się chronić konsumenta</span>
        <span start="4197" end="4199">. </span>
        <span start="6630" end="6698">
Drugą ważną kwestią jest znaczenie informacji jako oręża konsumenta</span>
        <span start="6725" end="6727">. </span>
        <span start="6844" end="7020">Uważa się, że konsument wymaga ochrony, ponieważ jest źle poinformowany i na skutek tego nie może w prawdziwie wolny i nieskrępowany sposób decydować o swym "udziale na rynku".</span>
        <span start="7022" end="7073">Stąd się biorą niezwykle rozbudowane w dyrektywach </span>
        <span start="7113" end="7145">przepisy mówiące, o czym, kiedy </span>
        <span start="7192" end="7226">i jak trzeba konsumenta informować</span>
        <span start="7392" end="7394">. </span>
        <span start="7444" end="7629">w zakresie kredytu konsumenckiego przed zawarciem umowy konsument ma być poinformowany o limicie kredytu, rocznej stawce oprocentowania i wszystkich opłatach, całkowitym koszcie kredytu</span>
        <span start="7787" end="7960">. Umowa taka musi zawierać wskazanie nie tylko warunków spłaty, ale i możliwości wycofania się klienta z umowy. Konsument musi też mieć prawo spłaty kredytu przed terminem. </span>
        <span start="11979" end="12155">Nie tylko jednak sama obrona przez informację jest cechą charakterystyczną europejskiego prawa konsumenckiego. Występuje tu jeszcze wskazanie minimalnego poziomu treści umowy. </span>
        <span start="12181" end="12374">dyrektywy konsumenckie mają z reguły charakter minimalny. Oznacza to, że poszczególne państwa, implementując je we własnym porządku prawnym, nie mogą zejść niżej wskazanego tam poziomu ochrony.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Przed kilkoma laty niemiecki Trybunał Konstytucyjny uznał, że nawet osoba pełnoletnia, samodzielna, nie poddana żadnemu przymusowi wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy oraz że konieczna jest szczegółowa, jasna informacja dla poręczyciela. Opisywana sytuacja jest kolejnym przykładem tego, jak dalece anachroniczna jest koncepcja (u nas bynajmniej nierzadko wyznawana), że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta. W europejskim prawie wspólnotowym uważa się, że konsument wymaga ochrony, ponieważ jest źle poinformowany i na skutek tego nie może w prawdziwie wolny sposób decydować o swym "udziale na rynku". Cechami charakterystycznymi europejskiego prawa konsumenckiego jest również to, że występuje w nim wskazanie minimalnego poziomu treści umowy oraz to, że konsumentowi przysługuje prawo "wycofania się z transakcji".</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Przed kilkoma laty dwa orzeczenia niemieckiego Trybunału Konstytucyjnego zbulwersowały światek prawniczy. TK uznał, że nawet osoba pełnoletnia, samodzielna, nie poddana żadnemu przymusowi wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy. nierównowaga wiedzy i doświadczenia między poręczycielem i bankiem jest tak wielka, że jej tolerowanie zagraża jednej z konstytucyjnych zasad niemieckiego porządku prawnego: autonomii woli. W konsekwencji wedle niemieckiego TK takie umowy poręczenia są nieważne. Konieczna jest szczegółowa, wyczerpująca,  jasna informacja, ze wskazaniem na kwestie niebezpieczne dla poręczyciela. Lepsza informacja dla konsumenta łagodzi nierówność pozycji rynkowej.W ewolucji niemieckiego orzecznictwa trzy kwestie zasługują na uwagę. Po pierwsze - umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela. Po drugie - zwiększenie obowiązków informacyjnych kontrahenta konsumenta. Po trzecie wreszcie - anachroniczna koncepcja, że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta.</body>
      <spans>
        <span start="237" end="343">Przed kilkoma laty dwa orzeczenia niemieckiego Trybunału Konstytucyjnego zbulwersowały światek prawniczy. </span>
        <span start="369" end="372">TK </span>
        <span start="426" end="546">uznał, że nawet osoba pełnoletnia, samodzielna, nie poddana żadnemu przymusowi wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy. </span>
        <span start="549" end="631">nierównowaga wiedzy i doświadczenia między poręczycielem i bankiem jest tak wielka</span>
        <span start="661" end="753">, że jej tolerowanie zagraża jednej z konstytucyjnych zasad niemieckiego porządku prawnego: </span>
        <span start="784" end="859">autonomii woli. W konsekwencji wedle niemieckiego TK takie umowy poręczenia</span>
        <span start="900" end="904"> są </span>
        <span start="923" end="933">nieważne. </span>
        <span start="1103" end="1145">Konieczna jest szczegółowa, wyczerpująca, </span>
        <span start="1159" end="1203"> jasna informacja, ze wskazaniem na kwestie </span>
        <span start="1215" end="1288">niebezpieczne dla poręczyciela. Lepsza informacja dla konsumenta łagodzi </span>
        <span start="1295" end="1323">nierówność pozycji rynkowej.</span>
        <span start="2723" end="2725">W </span>
        <span start="2736" end="2857">ewolucji niemieckiego orzecznictwa trzy kwestie zasługują na uwagę. Po pierwsze - umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela</span>
        <span start="2939" end="2953">. Po drugie - </span>
        <span start="3019" end="3103">zwiększenie obowiązków informacyjnych kontrahenta konsumenta. Po trzecie wreszcie - </span>
        <span start="3164" end="3178">anachroniczna </span>
        <span start="3183" end="3192">koncepcja</span>
        <span start="3231" end="3282">, że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>W porównaniu z prawem polskim ustawodawstwo i orzecznictwo krajów europejskich znacznie bardziej chroni prawa konsumentów. Przykładem mogą być orzeczenia niemieckiego Trybunału Konstytucyjnego z 1993 i 1994 r. dotyczące poręczeń umów kredytowych, z których wynika, że niemieckie orzecznictwo przyjmuje zasadę, iż swoboda umów nie wyklucza idei ochrony konsumenta. 
Podstawowym środkiem ochrony konsumenta w europejskim prawie wspólnotowym jest obowiązek przekazania mu w umowie szeregu szczegółowych informacji. Ponadto każda informacja, jaką konsument ma uzyskać, musi być "jasna, niedwuznaczna i zrozumiała", a wszelkie niejasności i dwuznaczności zawarte we wzorach umów są tłumaczone na niekorzyść tego, który je opracował. Europejskie dyrektywy konsumenckie wskazują minimalny poziom treści umowy, co oznacza, że poszczególne państwa, implementując je we własnym porządku prawnym, nie mogą zejść niżej wskazanego tam poziomu ochrony. Wreszcie cechą charakterystyczną współczesnego prawa umów jest to, że konsument przez krótki czas ma prawo, bez żadnych negatywnych konsekwencji, zrezygnować z transakcji. Środek ten przysługuje tylko konsumentowi jako stronie instytucjonalnie słabszej; jego kontrahenta obowiązuje ogólna zasada mówiąca, że "umowy powinny być dotrzymywane".
W Polsce ochrona konsumenta zagwarantowana jest w art. 76 konstytucji. Przepis ten może sugerować wybór prokonsumenckiej wykładni na wypadek kilku możliwych interpretacji jakiegoś przepisu albo na wypadek interpretacji klauzul generalnych, którym sąd musi nadać konkretną treść. W kontekście badań wskazujących na niewielkie umiejętności Polaków w zakresie rozumienia urzędowego tekstu i ogólnej orientacji w transakcjach rynkowych wydaje się pożądane wprowadzenie w Polsce szczegółowego określenia obowiązków kontrahenta wobec konsumenta.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>w europejskim prawie wspólnotowym kamieniem węgielnym ochrony konsumenta jest informacja. Uważa się, że konsument wymaga ochrony, ponieważ jest źle poinformowany i na skutek tego nie może w prawdziwie wolny i nieskrępowany sposób decydować o swym "udziale na rynku".Stąd się biorą niezwykle rozbudowane w dyrektywach i ich implementacjach wewnątrzkrajowych przepisy mówiące, o czym, kiedy i jak trzeba konsumenta informować. Dyrektywy kredytowe w aneksach wskazują szczegółowe postanowienia, jakie powinny być zamieszczone w umowach kredytu. Podobnie jest w dyrektywach ubezpieczeniowych. od czasu dyrektywy 93/13 (o klauzulach abuzywnych) w prawie konsumenckim wspólnot istnieje "nakaz radykalnej transparencji", co oznacza, że każda informacja, jaką konsument ma uzyskać, musi być "jasna, niedwuznaczna i zrozumiała", a wszelkie niejasności i dwuznaczności zawarte w przygotowanych wcześniej wzorach umów są zgodnie tłumaczone na niekorzyść proferenta (tego, który je opracował). Występuje tu jeszcze wskazanie minimalnego poziomu treści umowy. przyznanie w prawie krajowym zbyt wysokiego poziomu ochrony może być uznane za rzeczywistą czy ukrytą praktykę dyskryminacyjną, ograniczającą dostęp towarów i usług na rynek wspólny. chęć ochrony konsumenta przez stworzenie w prawie wewnętrznym bardzo rygorystycznych przepisów go chroniących może stać się podstawą podejrzenia o praktyki dyskryminacyjne i w konsekwencji - sprawy w Luksemburgu o dyskryminacyjne i nieproporcjonalne zastosowanie "środków o podobnym działaniu", o których mówi art. 30 traktatu europejskiego. naszemu ustawodawstwu ochronnemu bardzo daleko do poziomu przewyższającego poziom określony jako "minimalny". konsumentowi przysługuje prawo "wycofania się z transakcji".</body>
      <spans>
        <span start="6754" end="7020">w europejskim prawie wspólnotowym kamieniem węgielnym ochrony konsumenta jest informacja. Uważa się, że konsument wymaga ochrony, ponieważ jest źle poinformowany i na skutek tego nie może w prawdziwie wolny i nieskrępowany sposób decydować o swym "udziale na rynku".</span>
        <span start="7022" end="7145">Stąd się biorą niezwykle rozbudowane w dyrektywach i ich implementacjach wewnątrzkrajowych przepisy mówiące, o czym, kiedy </span>
        <span start="7192" end="7226">i jak trzeba konsumenta informować</span>
        <span start="7392" end="7394">. </span>
        <span start="8051" end="8166">Dyrektywy kredytowe w aneksach wskazują szczegółowe postanowienia, jakie powinny być zamieszczone w umowach kredytu</span>
        <span start="8397" end="8446">. Podobnie jest w dyrektywach ubezpieczeniowych. </span>
        <span start="9932" end="9983">od czasu dyrektywy 93/13 (o klauzulach abuzywnych) </span>
        <span start="9997" end="10338">w prawie konsumenckim wspólnot istnieje "nakaz radykalnej transparencji", co oznacza, że każda informacja, jaką konsument ma uzyskać, musi być "jasna, niedwuznaczna i zrozumiała", a wszelkie niejasności i dwuznaczności zawarte w przygotowanych wcześniej wzorach umów są zgodnie tłumaczone na niekorzyść proferenta (tego, który je opracował).</span>
        <span start="11459" end="11460"> </span>
        <span start="12090" end="12155">Występuje tu jeszcze wskazanie minimalnego poziomu treści umowy. </span>
        <span start="12646" end="12705">przyznanie w prawie krajowym zbyt wysokiego poziomu ochrony</span>
        <span start="12799" end="12923"> może być uznane za rzeczywistą czy ukrytą praktykę dyskryminacyjną, ograniczającą dostęp towarów i usług na rynek wspólny. </span>
        <span start="13892" end="14234">chęć ochrony konsumenta przez stworzenie w prawie wewnętrznym bardzo rygorystycznych przepisów go chroniących może stać się podstawą podejrzenia o praktyki dyskryminacyjne i w konsekwencji - sprawy w Luksemburgu o dyskryminacyjne i nieproporcjonalne zastosowanie "środków o podobnym działaniu", o których mówi art. 30 traktatu europejskiego. </span>
        <span start="14454" end="14563">naszemu ustawodawstwu ochronnemu bardzo daleko do poziomu przewyższającego poziom określony jako "minimalny".</span>
        <span start="14973" end="14974"> </span>
        <span start="15040" end="15100">konsumentowi przysługuje prawo "wycofania się z transakcji".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>W porównaniu z prawem polskim ustawodawstwo i orzecznictwo krajów europejskich znacznie bardziej chroni prawa konsumentów. Przykładem mogą być orzeczenia niemieckiego Trybunału Konstytucyjnego z 1993 i 1994 r. dotyczące poręczeń umów kredytowych. TK uznał, że z uwagi na istnienie dużej nierównowagi wiedzy i doświadczenia między poręczycielem i bankiem nawet osoba pełnoletnia, samodzielna, nie poddana żadnemu przymusowi wymaga ochrony, ręcząc za kredyt bankowy. Aby złagodzić tę nierówność pozycji rynkowej, konieczna jest, według niemieckiego TK, szczegółowa, wyczerpująca, niedwuznaczna, jasna informacja, ze wskazaniem na kwestie najbardziej niebezpieczne dla poręczyciela. Istotne są tutaj trzy kwestie. Po pierwsze, sytuacja poręczyciela została poddana ocenie TK, dokonywanej z konstytucyjnego punktu widzenia. Po drugie, TK opowiedział się za zwiększeniem obowiązków informacyjnych kontrahenta konsumenta. Po trzecie, niemieckie orzecznictwo przyjmuje zasadę, że swoboda umów nie wyklucza idei ochrony konsumenta. 
Ochrona konsumenta w europejskim prawie wspólnotowym obejmuje trzy regulacje: nałożenie na kontrahenta konsumenta obowiązku informacyjnego, określenie minimalnego poziomu uprawnień zagwarantowanych konsumentowi oraz przyznanie konsumentowi prawa wycofania się z transakcji. Podstawowym środkiem ochrony konsumenta jest obowiązek przekazania mu w umowie szeregu szczegółowych informacji. Ponadto każda informacja, jaką konsument ma uzyskać, musi być "jasna, niedwuznaczna i zrozumiała", a wszelkie niejasności i dwuznaczności zawarte we wzorach umów są tłumaczone na niekorzyść proferenta (tego, który je opracował). Europejskie dyrektywy konsumenckie mają z reguły charakter minimalny, co oznacza, że poszczególne państwa, implementując je we własnym porządku prawnym, nie mogą zejść niżej wskazanego tam poziomu ochrony, mogą natomiast przyznać konsumentowi ochronę większą. Państwa wspólnoty muszą jednak odpowiednio ustalić wysokość ochrony konsumenta, tak aby przyznanie mu w prawie krajowym zbyt wysokiego poziomu ochrony (np. przez stworzenie szczególnie wysokich standardów informacyjnych w interesie konsumentów) nie zostało uznane za rzeczywistą czy ukrytą praktykę dyskryminacyjną, ograniczającą dostęp towarów i usług na rynek wspólny. Wreszcie cechą charakterystyczną współczesnego prawa umów jest to, że konsument przez krótki czas (siedem do dziesięciu dni) ma prawo, bez żadnych negatywnych konsekwencji czy następstw, zrezygnować z transakcji. Środek ten przysługuje tylko konsumentowi jako stronie instytucjonalnie słabszej; jego kontrahenta obowiązuje ogólna zasada mówiąca, że "umowy powinny być dotrzymywane".
W Polsce ochrona konsumenta zagwarantowana jest w art. 76 konstytucji, który stanowi, że "władze publiczne chronią konsumentów (...) przed działaniami zagrażającymi ich zdrowiu, prywatności i bezpieczeństwu oraz przed nieuczciwymi praktykami rynkowymi. Zakres tej ochrony określa ustawa". Jak widać, przepis ten nie daje szczegółowych wskazówek, jakimi środkami i na jakim poziomie ma się chronić konsumenta, ale może sugerować wybór prokonsumenckiej wykładni na wypadek kilku możliwych interpretacji jakiegoś przepisu albo na wypadek interpretacji norm blankietowych, klauzul generalnych czy zwrotów niedookreślonych, którym sąd musi nadać konkretną treść. Polscy prawnicy często niechętnie odnoszą się do szczegółowego określenia obowiązków kontrahenta wobec konsumenta. Tymczasem w kontekście badań wskazujących na niewielkie umiejętności Polaków w zakresie rozumienia urzędowego tekstu i ogólnej orientacji w transakcjach rynkowych wprowadzenie w Polsce takich regulacji wydaje się pożądane.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela doczekały się w Niemczech oceny TK, dokonywanej z konstytucyjnego punktu widzenia. TK za remedium na strukturalne zachwianie równowagi umownej uznał zwiększenie obowiązków informacyjnych kontrahenta konsumenta. anachroniczna jest koncepcja (u nas nierzadko wyznawana), że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta. w europejskim prawie wspólnotowym kamieniem węgielnym ochrony konsumenta jest informacja. Uważa się, że konsument wymaga ochrony, ponieważ jest źle poinformowany i na skutek tego nie może w prawdziwie wolny i nieskrępowany sposób decydować o swym "udziale na rynku".
Stąd się biorą niezwykle rozbudowane w dyrektywach i ich implementacjach wewnątrzkrajowych przepisy mówiące, o czym, kiedy i jak trzeba konsumenta informować. Dyrektywy kredytowe w aneksach wskazują szczegółowe postanowienia, jakie powinny być zamieszczone w umowach kredytu na finansowanie zakupu towarów i usług, kredytu realizowanego za pomocą kart kredytowych, za pomocą rachunku bieżącego, a nawet zawierają specjalny wzór matematyczny sposobu obliczania kosztów kredytu i przykłady. Podobnie jest w dyrektywach ubezpieczeniowych. Polacy zajęli ostatnie miejsce w robionych przed kilkoma laty na zlecenie OECD badaniach, mających na celu sprawdzenie, jak sprawnie ludzie sobie radzą ze zrozumieniem urzędowego tekstu, odczytaniem piktogramu, językiem, jakiego używa otaczająca nas cywilizacja. od czasu dyrektywy 93/13 (o klauzulach abuzywnych) w prawie konsumenckim wspólnot istnieje "nakaz radykalnej transparencji", co oznacza, że każda informacja, jaką konsument ma uzyskać, musi być "jasna, niedwuznaczna i zrozumiała", a wszelkie niejasności i dwuznaczności zawarte w przygotowanych wcześniej wzorach umów są zgodnie tłumaczone na niekorzyść proferenta (tego, który je opracował). jeżeli nasi legislatorzy nie mają pojęcia o mechanizmie egzekwowania w nowoczesnym prawie skutków zasady "in dubio proferentem", jeśli sądzą, że klasyczna triada wymagań, aby informacja była "jasna, niedwuznaczna i zrozumiała", to tylko czczy frazes, jeśli sankcja kojarzy im się tylko z sankcją karną, a nie np. z nieważnością umowy - to te poglądy, a nie niewiedza przeciętnego konsumenta, wyznaczają nasz dystans wobec prawa europejskiego. Nie tylko jednak sama obrona przez informację jest cechą charakterystyczną europejskiego prawa konsumenckiego. Występuje tu jeszcze wskazanie minimalnego poziomu treści umowy. Ale tutaj tkwi pułapka. Bo przyznanie w prawie krajowym zbyt wysokiego poziomu ochrony, np. przez stworzenie szczególnie wysokich standardów informacyjnych w interesie konsumentów, może być uznane za rzeczywistą czy ukrytą praktykę dyskryminacyjną, ograniczającą dostęp towarów i usług na rynek wspólny. chęć ochrony konsumenta przez stworzenie w prawie wewnętrznym bardzo rygorystycznych przepisów go chroniących może stać się podstawą podejrzenia o praktyki dyskryminacyjne i w konsekwencji - sprawy w Luksemburgu o dyskryminacyjne i nieproporcjonalne zastosowanie "środków o podobnym działaniu", o których mówi art. 30 traktatu europejskiego. naszemu ustawodawstwu ochronnemu bardzo daleko do poziomu przewyższającego poziom określony jako "minimalny". Klasyczna zasada, że "umowy powinny być dotrzymywane" (pacta servanda sunt), doznaje wyłomu w prawie dotyczącym konsumenta. konsumentowi przysługuje prawo "wycofania się z transakcji". możliwość wycofania się z transakcji służy (w prawie europejskim) jedynie konsumentowi, nie jego kontrahentowi.</body>
      <spans>
        <span start="2818" end="2941">umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela doczekały się w Niemczech oceny TK, dokonywanej z konstytucyjnego punktu widzenia. </span>
        <span start="2953" end="3081">TK za remedium na strukturalne zachwianie równowagi umownej uznał zwiększenie obowiązków informacyjnych kontrahenta konsumenta. </span>
        <span start="3164" end="3199">anachroniczna jest koncepcja (u nas</span>
        <span start="3210" end="3282"> nierzadko wyznawana), że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta.</span>
        <span start="6753" end="7021"> w europejskim prawie wspólnotowym kamieniem węgielnym ochrony konsumenta jest informacja. Uważa się, że konsument wymaga ochrony, ponieważ jest źle poinformowany i na skutek tego nie może w prawdziwie wolny i nieskrępowany sposób decydować o swym "udziale na rynku".
</span>
        <span start="7022" end="7145">Stąd się biorą niezwykle rozbudowane w dyrektywach i ich implementacjach wewnątrzkrajowych przepisy mówiące, o czym, kiedy </span>
        <span start="7192" end="7226">i jak trzeba konsumenta informować</span>
        <span start="7392" end="7394">. </span>
        <span start="8051" end="8294">Dyrektywy kredytowe w aneksach wskazują szczegółowe postanowienia, jakie powinny być zamieszczone w umowach kredytu na finansowanie zakupu towarów i usług, kredytu realizowanego za pomocą kart kredytowych, za pomocą rachunku bieżącego, a nawet</span>
        <span start="8312" end="8446"> zawierają specjalny wzór matematyczny sposobu obliczania kosztów kredytu i przykłady. Podobnie jest w dyrektywach ubezpieczeniowych. </span>
        <span start="9288" end="9551">Polacy zajęli ostatnie miejsce w robionych przed kilkoma laty na zlecenie OECD badaniach, mających na celu sprawdzenie, jak sprawnie ludzie sobie radzą ze zrozumieniem urzędowego tekstu, odczytaniem piktogramu, językiem, jakiego używa otaczająca nas cywilizacja. </span>
        <span start="9932" end="9983">od czasu dyrektywy 93/13 (o klauzulach abuzywnych) </span>
        <span start="9997" end="10338">w prawie konsumenckim wspólnot istnieje "nakaz radykalnej transparencji", co oznacza, że każda informacja, jaką konsument ma uzyskać, musi być "jasna, niedwuznaczna i zrozumiała", a wszelkie niejasności i dwuznaczności zawarte w przygotowanych wcześniej wzorach umów są zgodnie tłumaczone na niekorzyść proferenta (tego, który je opracował).</span>
        <span start="11459" end="11485"> jeżeli nasi legislatorzy </span>
        <span start="11505" end="11922">nie mają pojęcia o mechanizmie egzekwowania w nowoczesnym prawie skutków zasady "in dubio proferentem", jeśli sądzą, że klasyczna triada wymagań, aby informacja była "jasna, niedwuznaczna i zrozumiała", to tylko czczy frazes, jeśli sankcja kojarzy im się tylko z sankcją karną, a nie np. z nieważnością umowy - to te poglądy, a nie niewiedza przeciętnego konsumenta, wyznaczają nasz dystans wobec prawa europejskiego.</span>
        <span start="11927" end="11928"> </span>
        <span start="11979" end="12155">Nie tylko jednak sama obrona przez informację jest cechą charakterystyczną europejskiego prawa konsumenckiego. Występuje tu jeszcze wskazanie minimalnego poziomu treści umowy. </span>
        <span start="12619" end="12923">Ale tutaj tkwi pułapka. Bo przyznanie w prawie krajowym zbyt wysokiego poziomu ochrony, np. przez stworzenie szczególnie wysokich standardów informacyjnych w interesie konsumentów, może być uznane za rzeczywistą czy ukrytą praktykę dyskryminacyjną, ograniczającą dostęp towarów i usług na rynek wspólny. </span>
        <span start="13892" end="14234">chęć ochrony konsumenta przez stworzenie w prawie wewnętrznym bardzo rygorystycznych przepisów go chroniących może stać się podstawą podejrzenia o praktyki dyskryminacyjne i w konsekwencji - sprawy w Luksemburgu o dyskryminacyjne i nieproporcjonalne zastosowanie "środków o podobnym działaniu", o których mówi art. 30 traktatu europejskiego. </span>
        <span start="14454" end="14563">naszemu ustawodawstwu ochronnemu bardzo daleko do poziomu przewyższającego poziom określony jako "minimalny".</span>
        <span start="14823" end="14901"> Klasyczna zasada, że "umowy powinny być dotrzymywane" (pacta servanda sunt), </span>
        <span start="14919" end="14934">doznaje wyłomu </span>
        <span start="14942" end="14974">w prawie dotyczącym konsumenta. </span>
        <span start="15040" end="15101">konsumentowi przysługuje prawo "wycofania się z transakcji". </span>
        <span start="16333" end="16444">możliwość wycofania się z transakcji służy (w prawie europejskim) jedynie konsumentowi, nie jego kontrahentowi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Podstawowym środkiem ochrony konsumenta w europejskim prawie wspólnotowym jest obowiązek przekazania mu w umowie szeregu szczegółowych informacji. Informacje te muszą być "jasne, niedwuznaczne i zrozumiałe" - wszelkie niejasności i dwuznaczności są tłumaczone na korzyść konsumenta. Europejskie dyrektywy konsumenckie określają także minimalny poziom uprawnień, które muszą być zagwarantowane konsumentowi w prawie wewnętrznym poszczególnych państw. Konsumentowi przysługuje również prawo wycofania się z transakcji. W Polsce ochrona konsumenta zagwarantowana jest w art. 76 konstytucji. Przepis ten może sugerować wybór prokonsumenckiej wykładni na przykład w przypadku kilku możliwych interpretacji jakiegoś przepisu. W kontekście badań wskazujących na niewielkie umiejętności Polaków w zakresie rozumienia urzędowego tekstu wydaje się pożądane wprowadzenie w Polsce szczegółowego określenia obowiązków kontrahenta wobec konsumenta.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>w europejskim prawie wspólnotowym kamieniem węgielnym ochrony konsumenta jest informacja. Stąd się biorą niezwykle rozbudowane w dyrektywach i ich implementacjach wewnątrzkrajowych przepisy mówiące, o czym, kiedy i jak trzeba konsumenta informować. w prawie konsumenckim wspólnot istnieje "nakaz radykalnej transparencji", co oznacza, że każda informacja, jaką konsument ma uzyskać, musi być "jasna, niedwuznaczna i zrozumiała", a wszelkie niejasności zawarte w przygotowanych wcześniej wzorach umów są tłumaczone na niekorzyść proferenta (tego, który je opracował). Występuje tu jeszcze wskazanie minimalnego poziomu treści umowy. przyznanie w prawie krajowym zbyt wysokiego poziomu ochrony może być uznane za rzeczywistą czy ukrytą praktykę dyskryminacyjną, ograniczającą dostęp towarów i usług na rynek wspólny. konsumentowi przysługuje prawo "wycofania się z transakcji".</body>
      <spans>
        <span start="6754" end="6844">w europejskim prawie wspólnotowym kamieniem węgielnym ochrony konsumenta jest informacja. </span>
        <span start="7022" end="7145">Stąd się biorą niezwykle rozbudowane w dyrektywach i ich implementacjach wewnątrzkrajowych przepisy mówiące, o czym, kiedy </span>
        <span start="7192" end="7226">i jak trzeba konsumenta informować</span>
        <span start="7392" end="7394">. </span>
        <span start="9997" end="10200">w prawie konsumenckim wspólnot istnieje "nakaz radykalnej transparencji", co oznacza, że każda informacja, jaką konsument ma uzyskać, musi być "jasna, niedwuznaczna i zrozumiała", a wszelkie niejasności </span>
        <span start="10216" end="10267">zawarte w przygotowanych wcześniej wzorach umów są </span>
        <span start="10275" end="10338">tłumaczone na niekorzyść proferenta (tego, który je opracował).</span>
        <span start="11459" end="11460"> </span>
        <span start="12090" end="12155">Występuje tu jeszcze wskazanie minimalnego poziomu treści umowy. </span>
        <span start="12646" end="12705">przyznanie w prawie krajowym zbyt wysokiego poziomu ochrony</span>
        <span start="12799" end="12923"> może być uznane za rzeczywistą czy ukrytą praktykę dyskryminacyjną, ograniczającą dostęp towarów i usług na rynek wspólny. </span>
        <span start="15040" end="15100">konsumentowi przysługuje prawo "wycofania się z transakcji".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Przed kilkoma laty dwa orzeczenia niemieckiego Trybunału Konstytucyjnego zbulwersowały świat prawniczy. Trybunał uznał, że nawet osoba samodzielna i pełnoletnia wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy, bo nierównowaga wiedzy i doświadczenia między poręczycielem i bankiem jest zbyt duża. Stwierdził, że konieczna jest wyczerpująca informacja ze wskazaniem na niebezpieczne dla poręczyciela kwestie. Na uwagę zasługuje to, że w Niemczech umowy kredytowe doczekały się oceny Trybunału Konstytucyjnego. Moim zdaniem ustawa zasadnicza także w Polsce może być użyta jako norma rozstrzygająca na wypadek kilku możliwych interpretacji jakiegoś przepisu. Drugą istotną kwestią jest to, że niemiecki Trybunał Konstytucyjny akcentuje znaczenie informacji. W prawie europejskim za podstawę ochrony konsumenta uważa się właśnie informację, mimo że konsumenci w innych krajach dysponują znacznie większą wiedzą o transakcjach rynkowych niż w Polsce. Kolejną zasadą europejskiego prawa konsumenckiego jest wskazanie minimalnego poziomu treści umowy. Jeśli dyrektywa ma charakter minimalny, implementujące ją państwa nie mogą zejść poniżej wskazanego poziomu ochrony. Często można jednak zdecydować się na wyższy poziom ochrony, np. na stworzenie szczególnie wysokich standardów informacyjnych w interesie konsumentów, co można uznać za praktykę dyskryminującą. Dla europejskiego prawa konsumenckiego charakterystyczne jest także złamanie zasady "pacta servanda sunt" na korzyść klienta, który może wycofać się z transakcji bez negatywnych konsekwencji. Powoli ta praktyka zaczyna pojawiać się także w Polsce. W prawie europejskim możliwość odstąpienia od umowy przysługuje tylko konsumentowi, a więc służy jako kolejny środek, który ma zrównoważyć siłę rynkową konsumenta wobec profesjonalisty.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Przed kilkoma laty niemiecki TK uznał, że nawet osoba pełnoletnia, nie poddana przymusowi wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy.nierównowaga wiedzy i doświadczenia między poręczycielem i bankiem jest wielka. Konieczna jest jasna informacja ze wskazaniem na kwestie najbardziej niebezpieczne dla poręczyciela. W konsekwencji zmieniła się praktyka powszechnych sądów w Niemczech. umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela doczekały się oceny z konstytucyjnego punktu widzenia. ustawa zasadnicza da się użyć jako norma rozstrzygająca na wypadek kilku możliwych interpretacji jakiegoś przepisu: "prokonsumenckiej" i "antykonsumenckiej" lub "konsumencko neutralnej". Pisałam, że zamiast wyraźnie napisać, o czym np. bank ma przed zawarciem umowy poinformować klienta, u nas prawnicy uznają za wystarczające, że kodeks cywilny wymaga poziomu informacji nakazanego "przez dobre obyczaje". na Zachodzie ustawodawstwo jest przychylne konsumentom. w europejskim prawie wspólnotowym kamieniem węgielnym ochrony konsumenta jest informacja.Stąd się biorą rozbudowane przepisy mówiące, o czym, kiedy i jak trzeba konsumenta informować. uważa się, że w prawie konsumenckim wspólnot istnieje "nakaz radykalnej transparencji", każda informacja musi być "jasna, niedwuznaczna i zrozumiała".Spotkałam się niedawno z poglądem, iż odwołanie się do pojęć "jasność i zrozumiałość" informacji oznacza użycie sformułowań "wieloznacznych i mających potoczny charakter". te poglądy wyznaczają nasz dystans wobec prawa europejskiego.dyrektywy konsumenckie mają z reguły charakter minimalny, poszczególne państwa nie mogą zejść niżej wskazanego tam poziomu ochrony. Ale przyznanie w prawie krajowym zbyt wysokiego poziomu ochrony może być uznane za praktykę dyskryminacyjną. cechą współczesnego prawa umów jest to, że konsumentowi przysługuje prawo wycofania się z transakcji.</body>
      <spans>
        <span start="237" end="256">Przed kilkoma laty </span>
        <span start="271" end="280">niemiecki</span>
        <span start="342" end="343"> </span>
        <span start="369" end="372">TK </span>
        <span start="426" end="460">uznał, że nawet osoba pełnoletnia,</span>
        <span start="473" end="486"> nie poddana </span>
        <span start="494" end="545">przymusowi wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy.</span>
        <span start="549" end="621">nierównowaga wiedzy i doświadczenia między poręczycielem i bankiem jest </span>
        <span start="625" end="631">wielka</span>
        <span start="798" end="800">. </span>
        <span start="1103" end="1118">Konieczna jest </span>
        <span start="1160" end="1176">jasna informacja</span>
        <span start="1177" end="1247"> ze wskazaniem na kwestie najbardziej niebezpieczne dla poręczyciela. </span>
        <span start="2013" end="2028">W konsekwencji </span>
        <span start="2053" end="2107">zmieniła się praktyka powszechnych sądów w Niemczech. </span>
        <span start="2818" end="2872">umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela doczekały się </span>
        <span start="2884" end="2889">oceny</span>
        <span start="2905" end="2940"> z konstytucyjnego punktu widzenia.</span>
        <span start="3102" end="3103"> </span>
        <span start="4210" end="4228">ustawa zasadnicza </span>
        <span start="4249" end="4365">da się użyć jako norma rozstrzygająca na wypadek kilku możliwych interpretacji jakiegoś przepisu: "prokonsumenckiej"</span>
        <span start="4446" end="4473"> i "antykonsumenckiej" lub </span>
        <span start="4480" end="4506">"konsumencko neutralnej". </span>
        <span start="4659" end="4666">Pisałam</span>
        <span start="4721" end="4750">, że zamiast wyraźnie napisać</span>
        <span start="4776" end="4797">, o czym np. bank ma </span>
        <span start="4808" end="4858">przed zawarciem umowy poinformować klienta, u nas </span>
        <span start="4866" end="4924">prawnicy uznają za wystarczające, że kodeks cywilny wymaga</span>
        <span start="4927" end="4982"> poziomu informacji nakazanego "przez dobre obyczaje". </span>
        <span start="5661" end="5673">na Zachodzie</span>
        <span start="5745" end="5759"> ustawodawstwo</span>
        <span start="5919" end="5949"> jest przychylne konsumentom. </span>
        <span start="6754" end="6843">w europejskim prawie wspólnotowym kamieniem węgielnym ochrony konsumenta jest informacja.</span>
        <span start="7022" end="7037">Stąd się biorą </span>
        <span start="7047" end="7059">rozbudowane </span>
        <span start="7113" end="7145">przepisy mówiące, o czym, kiedy </span>
        <span start="7192" end="7226">i jak trzeba konsumenta informować</span>
        <span start="7392" end="7394">. </span>
        <span start="9983" end="10071">uważa się, że w prawie konsumenckim wspólnot istnieje "nakaz radykalnej transparencji", </span>
        <span start="10086" end="10102">każda informacja</span>
        <span start="10130" end="10175"> musi być "jasna, niedwuznaczna i zrozumiała"</span>
        <span start="10337" end="10338">.</span>
        <span start="10840" end="10873">Spotkałam się niedawno z poglądem</span>
        <span start="11027" end="11164">, iż odwołanie się do pojęć "jasność i zrozumiałość" informacji oznacza użycie sformułowań "wieloznacznych i mających potoczny charakter"</span>
        <span start="11304" end="11306">. </span>
        <span start="11819" end="11829">te poglądy</span>
        <span start="11871" end="11922"> wyznaczają nasz dystans wobec prawa europejskiego.</span>
        <span start="12181" end="12237">dyrektywy konsumenckie mają z reguły charakter minimalny</span>
        <span start="12249" end="12251">, </span>
        <span start="12254" end="12274">poszczególne państwa</span>
        <span start="12321" end="12375"> nie mogą zejść niżej wskazanego tam poziomu ochrony. </span>
        <span start="12619" end="12623">Ale </span>
        <span start="12646" end="12705">przyznanie w prawie krajowym zbyt wysokiego poziomu ochrony</span>
        <span start="12799" end="12819"> może być uznane za </span>
        <span start="12842" end="12866">praktykę dyskryminacyjną</span>
        <span start="12921" end="12923">. </span>
        <span start="14979" end="14985">cechą </span>
        <span start="15003" end="15071">współczesnego prawa umów jest to, że konsumentowi przysługuje prawo </span>
        <span start="15072" end="15098">wycofania się z transakcji</span>
        <span start="15099" end="15100">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Przed kilkoma laty dwa orzeczenia niemieckiego Trybunału Konstytucyjnego dotyczące poręczeń zbulwersowały świat prawniczy. Trybunał uznał, że nawet osoba samodzielna i pełnoletnia wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy, bo nierównowaga wiedzy i doświadczenia między poręczycielem i bankiem jest zbyt duża. W rezultacie poręczenia polegające na podpisaniu papieru są nieważne. Trybunał uznał, że konieczna jest wyczerpująca informacja ze wskazaniem na niebezpieczne dla poręczyciela kwestie. Część prawników twierdzi, że w interesie samych banków leży zapewnianie sobie "dobrych poręczycieli", więc nakładanie na banki obowiązków nie ma sensu. Na uwagę zasługuje jednak to, że w Niemczech umowy kredytowe doczekały się oceny Trybunału Konstytucyjnego. Często uważa się, że taką ochronę powinny raczej zapewniać przepisy niższego szczebla. Moim zdaniem jednak ustawa zasadnicza może być użyta jako norma rozstrzygająca na wypadek kilku możliwych interpretacji jakiegoś przepisu. Artykuł 76 naszej konstytucji, mówiący o ochronie konsumentów przez władze publiczne, mógłby więc na przykład skłonić do wyboru prokonsumenckiej wykładni w przypadku klauzul generalnych i zwrotów nieokreślonych. Drugą istotną kwestią jest to, że niemiecki Trybunał Konstytucyjny akcentuje znaczenie informacji jako broń konsumenta. W prawie europejskim za podstawę ochrony konsumenta uważa się właśnie informację. Dlatego właśnie w dyrektywach zawarte są rozbudowane informacje o tym, jak i o czym należy informować konsumenta o wszelkich aspektach umowy kredytowej. Warto przypomnieć, że są to codzienne praktyki w krajach, gdzie konsumenci dysponują znacznie większą wiedzą o transakcjach rynkowych niż w Polsce, która zajęła ostatnie miejsce w zleconych przez OBWE badaniach sprawdzających rozumienie ludzi języka, jakiego używa cywilizacja. Ponadto dyrektywa 93/13 wprowadziła "nakaz radykalnej transparencji", któru oznacza, że wszelkie niejasności we wzorach umów są tłumaczone na niekorzyść tego, kto je opracował. Zasada ta wyraża się w łacińskiej formule "in dubio contra proferentem" i jest ważnym instrumentem prawa cywilnego. Niestety brak jej jednak w naszym prawie. Kolejną zasadą, na jakiej opiera się europejskie prawo konsumenckie, jest wskazanie minimalnego poziomu treści umowy. Jeśli dyrektywa ma charakter minimalny, oznacza to, że implementujące ją państwa nie mogą zejść poniżej wskazanego poziomu ochrony. Często można jednak zdecydować się na wyższy poziom ochrony, np. stworzenie szczególnie wysokich standardów informacyjnych w interesie konsumentów, co można uznać za praktykę dyskryminującą, ograniczającą dostęp towarów i usług na rynek wspólny. Trybunał w Luksemburgu kilkakrotnie dopatrywał się w postanowieniach prawa wewnętrznego państw Unii Europejskiej praktyk protekcjonistycznych, niedopuszczalnych w obliczu zasad funkcjonowania wspólnoty. Dla europejskiego prawa konsumenckiego charakterystyczne jest także to, że dopuszcza się złamanie zasady "pacta servanda sunt" na korzyść klienta. Może on bowiem wycofać się z transakcji bez negatywnych konsekwencji. Powoli ta praktyka zaczyna pojawiać się także w Polsce, np. w działalności ubezpieczeniowej. W prawie europejskich możliwość odstąpienia od umowy przysługuje tylko konsumentowi, a więc służy jako kolejny środek, który ma zrównoważyć siłę rynkową konsumenta wobec profesjonalisty.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Przed kilkoma laty dwa orzeczenia niemieckiego Trybunału Konstytucyjnego zbulwersowały świat prawniczy. TK uznał, że nawet osoba pełnoletnia, nie poddana żadnemu przymusowi wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy. nierównowaga wiedzy i doświadczenia między poręczycielem i bankiem jest wielka. Konieczna jest jasna informacja ze wskazaniem na kwestie najbardziej niebezpieczne dla poręczyciela. W konsekwencji orzeczeń TK zmieniła się praktyka powszechnych sądów w Niemczech. Gdy mający 1500 DM żołdu żołnierz ręczy za kredyt wartości 30 tys. DM, uznaje się taką umowę za nieważną. Z najwyższą nieufnością zaczęto traktować poręczenia między najbliższymi. umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela doczekały się w Niemczech oceny z konstytucyjnego punktu widzenia. opisywana sytuacja jest przykładem tego, jak anachroniczna jest koncepcja, że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta. z samej konstytucji nie można wyczytać, jakimi środkami i na jakim poziomie ma się chronić konsumenta, ale ustawa zasadnicza da się użyć jako norma rozstrzygająca na wypadek kilku możliwych interpretacji jakiegoś przepisu: "prokonsumenckiej" i "antykonsumenckiej" lub "konsumencko neutralnej". Pisałam o tym, że zamiast wyraźnie napisać, o czym np. bank ma przed zawarciem umowy poinformować klienta, u nas prawnicy uznają za wystarczające, że kodeks cywilny wymaga poziomu informacji nakazanego "przez dobre obyczaje". czy podanie oprocentowania kredytu przy przemilczeniu, że płaci się jeszcze różne prowizje, jest zgodne z dobrymi obyczajami? na Zachodzie ustawodawstwo jest przychylne konsumentom. Może wypełnienie treścią naszych klauzul generalnych mogłoby się dokonać przez wybór prokonsumenckiej wykładni, dlatego że sugeruje go art. 76 naszej konstytucji? w europejskim prawie wspólnotowym kamieniem węgielnym ochrony konsumenta jest informacja.Stąd się biorą rozbudowane przepisy mówiące, o czym, kiedy i jak trzeba konsumenta informować. Dyrektywy kredytowe w aneksach wskazują szczegółowe postanowienia, jakie powinny być zamieszczone w umowach kredytu na finansowanie zakupu towarów i usług, kredytu realizowanego za pomocą kart kredytowych, rachunku bieżącego, a nawet zawierają specjalny wzór matematyczny obliczania kosztów kredytu i przykłady. Polacy zajęli ostatnie miejsce w badaniach mających na celu sprawdzenie, jak sprawnie ludzie sobie radzą ze zrozumieniem urzędowego tekstu. uważa się, że w prawie konsumenckim wspólnot istnieje "nakaz radykalnej transparencji", każda informacja, jaką konsument ma uzyskać, musi być "jasna, niedwuznaczna i zrozumiała".Spotkałam się niedawno z poglądem, iż odwołanie się do pojęć "jasność i zrozumiałość" informacji oznacza użycie sformułowań "wieloznacznych i mających potoczny charakter". jeżeli nasi legislatorzy sądzą, że klasyczna triada wymagań to tylko czczy frazes, to te poglądy wyznaczają nasz dystans wobec prawa europejskiego.dyrektywy konsumenckie mają z reguły charakter minimalny, poszczególne państwa, implementując je we własnym porządku prawnym, nie mogą zejść niżej wskazanego tam poziomu ochrony. Ale przyznanie w prawie krajowym zbyt wysokiego poziomu ochrony może być uznane za praktykę dyskryminacyjną, ograniczającą dostęp towarów i usług na rynek wspólny. I różne postanowienia prawa wewnętrznego państw UE chroniące konsumentów były przedmiotem krytycznej oceny Trybunału w Luksemburgu. cechą charakterystyczną współczesnego prawa umów jest to, że konsumentowi przysługuje prawo "wycofania się z transakcji". tego rodzaju możliwość służy jedynie konsumentowi, nie jego kontrahentowi.</body>
      <spans>
        <span start="237" end="329">Przed kilkoma laty dwa orzeczenia niemieckiego Trybunału Konstytucyjnego zbulwersowały świat</span>
        <span start="331" end="343"> prawniczy. </span>
        <span start="369" end="372">TK </span>
        <span start="426" end="460">uznał, że nawet osoba pełnoletnia,</span>
        <span start="473" end="546"> nie poddana żadnemu przymusowi wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy. </span>
        <span start="549" end="621">nierównowaga wiedzy i doświadczenia między poręczycielem i bankiem jest </span>
        <span start="625" end="631">wielka</span>
        <span start="798" end="800">. </span>
        <span start="1103" end="1118">Konieczna jest </span>
        <span start="1160" end="1176">jasna informacja</span>
        <span start="1177" end="1247"> ze wskazaniem na kwestie najbardziej niebezpieczne dla poręczyciela. </span>
        <span start="2013" end="2028">W konsekwencji </span>
        <span start="2041" end="2188">orzeczeń TK zmieniła się praktyka powszechnych sądów w Niemczech. Gdy mający 1500 DM żołdu żołnierz ręczy za kredyt wartości 30 tys. DM, uznaje się</span>
        <span start="2213" end="2238"> taką umowę za nieważną. </span>
        <span start="2519" end="2591">Z najwyższą nieufnością zaczęto traktować poręczenia między najbliższymi</span>
        <span start="2720" end="2721">.</span>
        <span start="2817" end="2889"> umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela doczekały się w Niemczech oceny</span>
        <span start="2905" end="2940"> z konstytucyjnego punktu widzenia.</span>
        <span start="3102" end="3127"> opisywana sytuacja jest </span>
        <span start="3136" end="3156">przykładem tego, jak</span>
        <span start="3163" end="3192"> anachroniczna jest koncepcja</span>
        <span start="3231" end="3282">, że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta.</span>
        <span start="4010" end="4118"> z samej konstytucji nie można wyczytać, jakimi środkami i na jakim poziomie ma się chronić konsumenta, ale </span>
        <span start="4210" end="4228">ustawa zasadnicza </span>
        <span start="4249" end="4365">da się użyć jako norma rozstrzygająca na wypadek kilku możliwych interpretacji jakiegoś przepisu: "prokonsumenckiej"</span>
        <span start="4446" end="4473"> i "antykonsumenckiej" lub </span>
        <span start="4480" end="4506">"konsumencko neutralnej". </span>
        <span start="4659" end="4667">Pisałam </span>
        <span start="4716" end="4750">o tym, że zamiast wyraźnie napisać</span>
        <span start="4776" end="4797">, o czym np. bank ma </span>
        <span start="4808" end="4858">przed zawarciem umowy poinformować klienta, u nas </span>
        <span start="4866" end="4924">prawnicy uznają za wystarczające, że kodeks cywilny wymaga</span>
        <span start="4927" end="4982"> poziomu informacji nakazanego "przez dobre obyczaje". </span>
        <span start="5076" end="5080">czy </span>
        <span start="5096" end="5150">podanie oprocentowania kredytu przy przemilczeniu, że </span>
        <span start="5164" end="5187">płaci się jeszcze różne</span>
        <span start="5204" end="5220"> prowizje, jest </span>
        <span start="5233" end="5262">zgodne z dobrymi obyczajami? </span>
        <span start="5661" end="5673">na Zachodzie</span>
        <span start="5745" end="5759"> ustawodawstwo</span>
        <span start="5919" end="5949"> jest przychylne konsumentom. </span>
        <span start="5958" end="5963">Może </span>
        <span start="5971" end="6019">wypełnienie treścią naszych klauzul generalnych </span>
        <span start="6066" end="6086">mogłoby się dokonać </span>
        <span start="6172" end="6211">przez wybór prokonsumenckiej wykładni, </span>
        <span start="6220" end="6227">dlatego</span>
        <span start="6228" end="6272"> że sugeruje go art. 76 naszej konstytucji? </span>
        <span start="6754" end="6843">w europejskim prawie wspólnotowym kamieniem węgielnym ochrony konsumenta jest informacja.</span>
        <span start="7022" end="7037">Stąd się biorą </span>
        <span start="7047" end="7059">rozbudowane </span>
        <span start="7113" end="7145">przepisy mówiące, o czym, kiedy </span>
        <span start="7192" end="7226">i jak trzeba konsumenta informować</span>
        <span start="7392" end="7394">. </span>
        <span start="8051" end="8256">Dyrektywy kredytowe w aneksach wskazują szczegółowe postanowienia, jakie powinny być zamieszczone w umowach kredytu na finansowanie zakupu towarów i usług, kredytu realizowanego za pomocą kart kredytowych,</span>
        <span start="8266" end="8294"> rachunku bieżącego, a nawet</span>
        <span start="8312" end="8351"> zawierają specjalny wzór matematyczny </span>
        <span start="8359" end="8399">obliczania kosztów kredytu i przykłady. </span>
        <span start="9288" end="9321">Polacy zajęli ostatnie miejsce w </span>
        <span start="9367" end="9376">badaniach</span>
        <span start="9377" end="9473"> mających na celu sprawdzenie, jak sprawnie ludzie sobie radzą ze zrozumieniem urzędowego tekstu</span>
        <span start="9549" end="9551">. </span>
        <span start="9983" end="10071">uważa się, że w prawie konsumenckim wspólnot istnieje "nakaz radykalnej transparencji", </span>
        <span start="10086" end="10175">każda informacja, jaką konsument ma uzyskać, musi być "jasna, niedwuznaczna i zrozumiała"</span>
        <span start="10337" end="10338">.</span>
        <span start="10840" end="10873">Spotkałam się niedawno z poglądem</span>
        <span start="11027" end="11164">, iż odwołanie się do pojęć "jasność i zrozumiałość" informacji oznacza użycie sformułowań "wieloznacznych i mających potoczny charakter"</span>
        <span start="11304" end="11306">. </span>
        <span start="11460" end="11484">jeżeli nasi legislatorzy</span>
        <span start="11614" end="11649"> sądzą, że klasyczna triada wymagań</span>
        <span start="11707" end="11731"> to tylko czczy frazes, </span>
        <span start="11816" end="11829">to te poglądy</span>
        <span start="11871" end="11922"> wyznaczają nasz dystans wobec prawa europejskiego.</span>
        <span start="12181" end="12237">dyrektywy konsumenckie mają z reguły charakter minimalny</span>
        <span start="12249" end="12251">, </span>
        <span start="12254" end="12375">poszczególne państwa, implementując je we własnym porządku prawnym, nie mogą zejść niżej wskazanego tam poziomu ochrony. </span>
        <span start="12619" end="12623">Ale </span>
        <span start="12646" end="12705">przyznanie w prawie krajowym zbyt wysokiego poziomu ochrony</span>
        <span start="12799" end="12819"> może być uznane za </span>
        <span start="12842" end="12925">praktykę dyskryminacyjną, ograniczającą dostęp towarów i usług na rynek wspólny. I </span>
        <span start="12941" end="12988">różne postanowienia prawa wewnętrznego państw U</span>
        <span start="12992" end="12993">E</span>
        <span start="13004" end="13084"> chroniące konsumentów były przedmiotem krytycznej oceny Trybunału w Luksemburgu</span>
        <span start="13209" end="13211">. </span>
        <span start="14979" end="15101">cechą charakterystyczną współczesnego prawa umów jest to, że konsumentowi przysługuje prawo "wycofania się z transakcji". </span>
        <span start="16320" end="16343">tego rodzaju możliwość </span>
        <span start="16370" end="16376">służy </span>
        <span start="16399" end="16444">jedynie konsumentowi, nie jego kontrahentowi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Przed kilkoma laty dwa orzeczenia niemieckiego Trybunału Konstytucyjnego zbulwersowały świat prawniczy. Trybunał uznał, że nawet osoba samodzielna i pełnoletnia wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy, bo nierównowaga wiedzy i doświadczenia między poręczycielem i bankiem jest zbyt duża. Stwierdził, że konieczna jest wyczerpująca informacja ze wskazaniem na niebezpieczne dla poręczyciela kwestie. Na uwagę zasługuje to, że w Niemczech umowy kredytowe doczekały się oceny Trybunału Konstytucyjnego. Drugą istotną kwestią jest to, że niemiecki Trybunał Konstytucyjny akcentuje znaczenie informacji. W prawie europejskim za podstawę ochrony konsumenta uważa się właśnie informację. Kolejnymi zasadami europejskiego prawa konsumenckiego są wskazanie minimalnego poziomu treści umowy oraz złamanie zasady "pacta servanda sunt" na korzyść klienta, który może wycofać się z transakcji bez negatywnych konsekwencji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Przed kilkoma laty niemiecki TK uznał, że nawet osoba pełnoletnia, nie poddana przymusowi wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy.Konieczna jest jasna informacja ze wskazaniem na kwestie najbardziej niebezpieczne dla poręczyciela. umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela doczekały się oceny z konstytucyjnego punktu widzenia. ustawa zasadnicza da się użyć jako norma rozstrzygająca na wypadek kilku możliwych interpretacji jakiegoś przepisu: "prokonsumenckiej" i "antykonsumenckiej" lub "konsumencko neutralnej". na Zachodzie ustawodawstwo jest przychylne konsumentom. kamieniem węgielnym ochrony konsumenta jest informacja. każda informacja musi być "jasna, niedwuznaczna i zrozumiała".dyrektywy konsumenckie mają z reguły charakter minimalny, poszczególne państwa nie mogą zejść niżej wskazanego tam poziomu ochrony. cechą współczesnego prawa umów jest to, że konsumentowi przysługuje prawo wycofania się z transakcji.</body>
      <spans>
        <span start="237" end="256">Przed kilkoma laty </span>
        <span start="271" end="280">niemiecki</span>
        <span start="342" end="343"> </span>
        <span start="369" end="372">TK </span>
        <span start="426" end="460">uznał, że nawet osoba pełnoletnia,</span>
        <span start="473" end="486"> nie poddana </span>
        <span start="494" end="545">przymusowi wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy.</span>
        <span start="1103" end="1118">Konieczna jest </span>
        <span start="1160" end="1176">jasna informacja</span>
        <span start="1177" end="1247"> ze wskazaniem na kwestie najbardziej niebezpieczne dla poręczyciela. </span>
        <span start="2818" end="2872">umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela doczekały się </span>
        <span start="2884" end="2889">oceny</span>
        <span start="2905" end="2940"> z konstytucyjnego punktu widzenia.</span>
        <span start="3102" end="3103"> </span>
        <span start="4210" end="4228">ustawa zasadnicza </span>
        <span start="4249" end="4365">da się użyć jako norma rozstrzygająca na wypadek kilku możliwych interpretacji jakiegoś przepisu: "prokonsumenckiej"</span>
        <span start="4446" end="4473"> i "antykonsumenckiej" lub </span>
        <span start="4480" end="4506">"konsumencko neutralnej". </span>
        <span start="5661" end="5673">na Zachodzie</span>
        <span start="5745" end="5759"> ustawodawstwo</span>
        <span start="5919" end="5949"> jest przychylne konsumentom. </span>
        <span start="6788" end="6843">kamieniem węgielnym ochrony konsumenta jest informacja.</span>
        <span start="10070" end="10071"> </span>
        <span start="10086" end="10102">każda informacja</span>
        <span start="10130" end="10175"> musi być "jasna, niedwuznaczna i zrozumiała"</span>
        <span start="10337" end="10338">.</span>
        <span start="12181" end="12237">dyrektywy konsumenckie mają z reguły charakter minimalny</span>
        <span start="12249" end="12251">, </span>
        <span start="12254" end="12274">poszczególne państwa</span>
        <span start="12321" end="12375"> nie mogą zejść niżej wskazanego tam poziomu ochrony. </span>
        <span start="14979" end="14985">cechą </span>
        <span start="15003" end="15071">współczesnego prawa umów jest to, że konsumentowi przysługuje prawo </span>
        <span start="15072" end="15098">wycofania się z transakcji</span>
        <span start="15099" end="15100">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Niemiecki Trybunał Konstytucyjny uznał, że nawet osoba pełnoletnia, samodzielna i niepoddana żadnemu przymusowi wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy. Jest to spowodowane tym, że nierównowaga wiedzy i doświadczenia między poręczycielem a bankiem jest tak wielka, że jej tolerowanie zagraża jednej z konstytucyjnych zasad niemieckiego porządku prawnego, czyli autonomii woli. Trybunał Konstytucyjny zdecydował, że aby zaradzić temu niebezpieczeństwu należy poręczycielowi przedstawić szczegółową, wyczerpującą, niedwuznaczną i jasną informację na temat zagrożeń płynących z poręczenia kredytu. Jednocześnie Trybunał Konstytucyjny jasno dał do zrozumienia, że anachroniczną jest koncepcja iż swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta. Postanowienie TK zaowocowało podejrzliwością powszechnych sądów wobec poręczycieli, których dochody są niskie lub też żadne, oraz tych poręczycieli, którzy są krewnymi kredytobiorców.
Polska konstytucja, w przeciwieństwie do niemieckiej, nie zawiera przepisów dotyczących środków i poziomu ochrony konsumenta. Zawiera ona jednak ustawę zasadniczą (art. 76 konstytucji), która da się użyć jako norma rozstrzygająca na wypadek kilku możliwych interpretacji danego przepisu: "prokonsumenckiej", "antykonsumenckiej" lub "konsumencko neutralnej".
Innym od wskazanych przez niemiecki TK sposobów na ochronę praw konsumenckich jest wskazanie minimalnego poziomu treści umowy. Termin ten oznacza, że państwa implementując prawa wspólnoty europejskiej we własnym kraju, nie mogą zejść niżej wskazanego tam poziomu ochrony. Jednakże przyznanie w prawie krajowym zbyt wysokiego poziomu ochrony może zostać uznane za rzeczywistą lub ukrytą praktykę dyskryminacyjną, ograniczającą dostęp towarów i usług na rynek wspólny.
Inna złota zasada prawa europejskiego, czyli "umowy powinny zostać dotrzymywane" również ulega złamaniu w kwestii praw konsumenta. Zgodnie z przepisami konsument może odstąpić bądź zrezygnować z umowy w czasie nie dłuższym niż 7-10 dni od zawarcia transakcji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>dwa orzeczenia niemieckiego Trybunału Konstytucyjnego zbulwersowały światek prawniczy. TK uznał, że osoba pełnoletnia wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy. Bo nierównowaga wiedzy i doświadczenia między poręczycielem i bankiem jest tak wielka, że jej tolerowanie zagraża jednej z konstytucyjnych zasad niemieckiego porządku prawnego. W ewolucji niemieckiego orzecznictwa trzy kwestie zasługują na uwagę. Po pierwsze - umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela doczekały się w Niemczech oceny TK, dokonywanej z konstytucyjnego punktu widzenia. Po drugie - TK za remedium na strukturalne zachwianie równowagi umownej uznał zwiększenie obowiązków informacyjnych konsumenta. Po trzecie - opisywana sytuacja jest kolejnym przykładem tego, jak dalece anachroniczna jest koncepcja, że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta.w europejskim prawie wspólnotowym kamieniem węgielnym ochrony konsumenta jest informacja. Uważa się, że konsument wymaga ochrony, ponieważ jest źle poinformowany i na skutek tego nie może w prawdziwie wolny sposób decydować o swym "udziale na rynku".
Stąd się biorą niezwykle rozbudowane w dyrektywach i ich implementacjach wewnątrzkrajowych przepisy mówiące, o czym, kiedy i jak trzeba konsumenta informować.  Występuje jeszcze wskazanie minimalnego poziomu treści umowy. Nie tylko informacja i nie tylko określenie minimalnego poziomu uprawnień zagwarantowanych konsumentowi w dotyczącym danej umowy prawie wspólnotowym czy wewnętrznym są cechami charakterystycznymi europejskiego prawa konsumenckiego.Klasyczna zasada, że "umowy powinny być dotrzymywane" na naszych oczach doznaje wyłomu właśnie w prawie dotyczącym konsumenta. Otóż cechą charakterystyczną umów jest to, że konsumentowi przysługuje prawo "wycofania się z transakcji".</body>
      <spans>
        <span start="256" end="342">dwa orzeczenia niemieckiego Trybunału Konstytucyjnego zbulwersowały światek prawniczy.</span>
        <span start="368" end="372"> TK </span>
        <span start="426" end="435">uznał, że</span>
        <span start="441" end="459"> osoba pełnoletnia</span>
        <span start="460" end="461"> </span>
        <span start="505" end="631">wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy. Bo nierównowaga wiedzy i doświadczenia między poręczycielem i bankiem jest tak wielka</span>
        <span start="661" end="751">, że jej tolerowanie zagraża jednej z konstytucyjnych zasad niemieckiego porządku prawnego</span>
        <span start="798" end="800">. </span>
        <span start="2723" end="2725">W </span>
        <span start="2736" end="3056">ewolucji niemieckiego orzecznictwa trzy kwestie zasługują na uwagę. Po pierwsze - umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela doczekały się w Niemczech oceny TK, dokonywanej z konstytucyjnego punktu widzenia. Po drugie - TK za remedium na strukturalne zachwianie równowagi umownej uznał zwiększenie obowiązków informacyjnych</span>
        <span start="3068" end="3091"> konsumenta. Po trzecie</span>
        <span start="3100" end="3192"> - opisywana sytuacja jest kolejnym przykładem tego, jak dalece anachroniczna jest koncepcja</span>
        <span start="3231" end="3282">, że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta.</span>
        <span start="6754" end="6960">w europejskim prawie wspólnotowym kamieniem węgielnym ochrony konsumenta jest informacja. Uważa się, że konsument wymaga ochrony, ponieważ jest źle poinformowany i na skutek tego nie może w prawdziwie wolny</span>
        <span start="6976" end="7021"> sposób decydować o swym "udziale na rynku".
</span>
        <span start="7022" end="7145">Stąd się biorą niezwykle rozbudowane w dyrektywach i ich implementacjach wewnątrzkrajowych przepisy mówiące, o czym, kiedy </span>
        <span start="7192" end="7226">i jak trzeba konsumenta informować</span>
        <span start="7392" end="7393">.</span>
        <span start="7405" end="7406"> </span>
        <span start="12089" end="12099"> Występuje</span>
        <span start="12102" end="12154"> jeszcze wskazanie minimalnego poziomu treści umowy.</span>
        <span start="12180" end="12181"> </span>
        <span start="14592" end="14823">Nie tylko informacja i nie tylko określenie minimalnego poziomu uprawnień zagwarantowanych konsumentowi w dotyczącym danej umowy prawie wspólnotowym czy wewnętrznym są cechami charakterystycznymi europejskiego prawa konsumenckiego.</span>
        <span start="14824" end="14878">Klasyczna zasada, że "umowy powinny być dotrzymywane" </span>
        <span start="14901" end="15002">na naszych oczach doznaje wyłomu właśnie w prawie dotyczącym konsumenta. Otóż cechą charakterystyczną</span>
        <span start="15022" end="15100"> umów jest to, że konsumentowi przysługuje prawo "wycofania się z transakcji".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Niedawne orzeczenia niemieckiego Trybunału Konstytucyjnego udowodniły, że anachroniczna jest koncepcja, że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta. TK uznał, że nawet osoba niepełnoletna, nie poddana żadnemu przymusowi wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy, ponieważ zbyt duża jest nierównowaga między poręczycielem a bankiem jeśli chodzi o posiadaną przez obie strony wiedzę i doświadczenie. W konsekwencji tego orzeczenia zmieniła się praktyka sądów powszechnych w Niemczech. Obecnie z większą ostrożnością podchodzi się do poręczeń dokonywanych przez osoby o małych lub żadnych dochodach lub członków rodziny. Trzy kwestie zasługujące na uwagę pojawiły się w opisanej powyżej ewolucji niemieckiego orzecznictwa. Po pierwsze-umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela doczekały się oceny TK. Po drugie, TK uznał za konieczne zwiększenie obowiązków infromacyjnych kontrahenta konsumenta. Po trzecie, udowodniły, że swoboda umów nie wylkicza ideę ochrony konsumenta.Chociaż polska konstytucja, odmiennie niż niemiecka, nie posiada przepisów wprost odnoszących się do ochrony praw konsumenta, ani do tego jakimi środkami i na jakim poziomie ma sie chronić konsumenta, to można niektóre jej przepisy wykorzystać jako normę rozstrzygającą na wypadek kilku możliwych interpretacji jakiegoś przepisu. Interpretacja ta mogłaby być "prokonsumencka", "antykonsumencka" lub " konsumencko neutralna". Poszczególne przepisy konstytucji mogłyby być przydatne na wypadek interpretacji norm blankietowych, klauzul generalnych czy zwrotów niedookreślonych, które sąd musi odkodować by nadać im konkretną treść.W europejskim prawie wspólnotowym uważa się, że konsument wymaga ochrony, ponieważ jest źle poinformowany i w związku z tym nie może w prawdziwie wolny i nieskrępowany sposób decydować o swym "udziale w rynku". Dlatego też w dyrektywach i implementacjach krajowych znajdują się szczegółowe przepisy mówiące o tym o czym i kiedy należy konsumenta informować. Niestety kazuistyka tych rozwiązań jest w Polsce, ale i nie tylko, wręcz porażająca.Inną cechą charakterystyczną dla europejskiego prawa konsumenckiego jest wskazanie minimalnefo poziomu treści umowy. Oznacza to, że poszczególne państwa implementując te przepisy we własnym porządku prawnym nie mogą zejść poniżej wzkazanego przez wspólnotę europejską poziomu. W tym zapisie tkwi jednak pułapka, bo przyznanie w prawie krajowym zbyt wysokiego poziomu ochrony może być potraktowane jak rzeczywista lub ukryta praktyka dyskryminacyjna, ograniczając dostęp towarów i usług na rynek wspólny.Wyłomu w prawie dotyczącym konsumenta dokonuje również klasyczna zasada prawa konsumenckiego wspólnoty europejskiej mówiąca o tym, że ummowy powinny być dotrzymywane. Zaś cechą charakterystyczną współczesnego prawa umów jest to, że konsumentowi przysługuje prawo do wycofania się z transkacji w ciągu od siedmiu do dziesięciu dni od zawarcia umowy handlowej. Rezygnacja czy też wycofanie się z transakcji może nastąpić bez żadnych konsekwencji czy następstw dla konsumenta. Możliwość ta jest ujęta czasem jako prawo do odstąpienia od umowy (jeśli została ona zawarta na odległość) albo jako konsekwencja ustawowego warunku zawieszającego taką umowę.  Co charakterystyczne, tego rodzaju możliwość wycofania sie służy w prawie europejskim jedynie konsumentowi a nie kontrahentowi. W Polsce tę możliwość zna prawo ubezpieczeniowe.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Przed kilkoma laty dwa orzeczenia niemieckiego Trybunału Konstytucyjnego zbulwersowały światek prawniczy. TK uznał, że nawet osoba pełnoletnia wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy. Bo nierównowaga wiedzy i doświadczenia między poręczycielem i bankiem jest tak wielka, że jej tolerowanie zagraża jednej z konstytucyjnych zasad niemieckiego porządku prawnego. W konsekwencji umowy poręczenia, gdzie podsuwa się papier do podpisania, są tak wadliwe, że aż nieważne. TK wypowiedział się także w sprawie remedium na dostrzeżone zło. Konieczna jest szczegółowa, jasna informacja, ze wskazaniem na kwestie najbardziej niebezpieczne dla poręczyciela. Lepsza informacja dla konsumenta łagodzi nierówność pozycji rynkowej.
W konsekwencji wspomnianych orzeczeń TK zmieniła się praktyka powszechnych sądów w Niemczech. W ewolucji niemieckiego orzecznictwa trzy kwestie zasługują na uwagę. Po pierwsze - umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela doczekały się w Niemczech oceny TK, dokonywanej z konstytucyjnego punktu widzenia. Po drugie - TK za remedium na strukturalne zachwianie równowagi umownej uznał zwiększenie obowiązków informacyjnych konsumenta. Po trzecie - opisywana sytuacja jest kolejnym przykładem tego, jak dalece anachroniczna jest koncepcja, że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta.
ważną kwestią jest znaczenie informacji jako oręża konsumenta, co akcentuje niemiecki TK. w europejskim prawie wspólnotowym kamieniem węgielnym ochrony konsumenta jest informacja. Uważa się, że konsument wymaga ochrony, ponieważ jest źle poinformowany i na skutek tego nie może w prawdziwie wolny sposób decydować o swym "udziale na rynku".
Stąd się biorą niezwykle rozbudowane w dyrektywach i ich implementacjach wewnątrzkrajowych przepisy mówiące, o czym, kiedy i jak trzeba konsumenta informować. tytułem przykładu, w zakresie kredytu konsumenckiego przed zawarciem umowy konsument ma być poinformowany o limicie kredytu, rocznej stawce oprocentowania i wszystkich opłatach, całkowitym koszcie kredytu . Umowa taka musi zawierać wskazanie nie tylko warunków spłaty, ale i możliwości wycofania się klienta z umowy. Konsument musi też mieć prawo spłaty kredytu przed terminem. W takim wypadku wymaga się, aby obciążenia klienta zostały obniżone.
Nie tylko jednak sama obrona przez informację jest cechą charakterystyczną europejskiego prawa konsumenckiego. Występuje jeszcze wskazanie minimalnego poziomu treści umowy. dyrektywy konsumenckie mają z reguły charakter minimalny. Oznacza to, że poszczególne państwa, implementując je we własnym porządku prawnym, nie mogą zejść niżej wskazanego tam poziomu ochrony. Czasem same dyrektywy mówią, że jakieś kwestie mogą być przez państwa pominięte lub uregulowane inaczej, albo że można dokonać wyboru spośród kilku możliwości wskazanych w samej dyrektywie. Co ważne, chęć ochrony konsumenta przez stworzenie w prawie wewnętrznym rygorystycznych przepisów go chroniących może stać się podstawą podejrzenia o praktyki dyskryminacyjne. 
Nie tylko informacja i nie tylko określenie minimalnego poziomu uprawnień zagwarantowanych konsumentowi w dotyczącym danej umowy prawie wspólnotowym czy wewnętrznym są cechami charakterystycznymi europejskiego prawa konsumenckiego.Klasyczna zasada, że "umowy powinny być dotrzymywane" na naszych oczach doznaje wyłomu właśnie w prawie dotyczącym konsumenta. Otóż cechą charakterystyczną umów jest to, że konsumentowi przysługuje prawo "wycofania się z transakcji". Przez siedem do dziesięciu dni, ma prawo, bez negatywnych konsekwencji zrezygnować z transakcji.</body>
      <spans>
        <span start="237" end="342">Przed kilkoma laty dwa orzeczenia niemieckiego Trybunału Konstytucyjnego zbulwersowały światek prawniczy.</span>
        <span start="368" end="372"> TK </span>
        <span start="426" end="459">uznał, że nawet osoba pełnoletnia</span>
        <span start="460" end="461"> </span>
        <span start="505" end="631">wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy. Bo nierównowaga wiedzy i doświadczenia między poręczycielem i bankiem jest tak wielka</span>
        <span start="661" end="751">, że jej tolerowanie zagraża jednej z konstytucyjnych zasad niemieckiego porządku prawnego</span>
        <span start="798" end="815">. W konsekwencji </span>
        <span start="843" end="932">umowy poręczenia, gdzie podsuwa się papier do podpisania, są tak wadliwe, że aż nieważne.</span>
        <span start="1037" end="1129"> TK wypowiedział się także w sprawie remedium na dostrzeżone zło. Konieczna jest szczegółowa</span>
        <span start="1158" end="1288">, jasna informacja, ze wskazaniem na kwestie najbardziej niebezpieczne dla poręczyciela. Lepsza informacja dla konsumenta łagodzi </span>
        <span start="1295" end="1324">nierówność pozycji rynkowej.
</span>
        <span start="2013" end="2107">W konsekwencji wspomnianych orzeczeń TK zmieniła się praktyka powszechnych sądów w Niemczech. </span>
        <span start="2723" end="2725">W </span>
        <span start="2736" end="3056">ewolucji niemieckiego orzecznictwa trzy kwestie zasługują na uwagę. Po pierwsze - umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela doczekały się w Niemczech oceny TK, dokonywanej z konstytucyjnego punktu widzenia. Po drugie - TK za remedium na strukturalne zachwianie równowagi umownej uznał zwiększenie obowiązków informacyjnych</span>
        <span start="3068" end="3091"> konsumenta. Po trzecie</span>
        <span start="3100" end="3192"> - opisywana sytuacja jest kolejnym przykładem tego, jak dalece anachroniczna jest koncepcja</span>
        <span start="3231" end="3282">, że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta.</span>
        <span start="6630" end="6631">
</span>
        <span start="6637" end="6726">ważną kwestią jest znaczenie informacji jako oręża konsumenta, co akcentuje niemiecki TK.</span>
        <span start="6753" end="6960"> w europejskim prawie wspólnotowym kamieniem węgielnym ochrony konsumenta jest informacja. Uważa się, że konsument wymaga ochrony, ponieważ jest źle poinformowany i na skutek tego nie może w prawdziwie wolny</span>
        <span start="6976" end="7021"> sposób decydować o swym "udziale na rynku".
</span>
        <span start="7022" end="7145">Stąd się biorą niezwykle rozbudowane w dyrektywach i ich implementacjach wewnątrzkrajowych przepisy mówiące, o czym, kiedy </span>
        <span start="7192" end="7226">i jak trzeba konsumenta informować</span>
        <span start="7392" end="7393">.</span>
        <span start="7405" end="7423"> tytułem przykładu</span>
        <span start="7431" end="7432">,</span>
        <span start="7443" end="7630"> w zakresie kredytu konsumenckiego przed zawarciem umowy konsument ma być poinformowany o limicie kredytu, rocznej stawce oprocentowania i wszystkich opłatach, całkowitym koszcie kredytu </span>
        <span start="7787" end="8019">. Umowa taka musi zawierać wskazanie nie tylko warunków spłaty, ale i możliwości wycofania się klienta z umowy. Konsument musi też mieć prawo spłaty kredytu przed terminem. W takim wypadku wymaga się, aby obciążenia klienta zostały </span>
        <span start="8040" end="8049">obniżone.</span>
        <span start="11978" end="12099">
Nie tylko jednak sama obrona przez informację jest cechą charakterystyczną europejskiego prawa konsumenckiego. Występuje</span>
        <span start="12102" end="12154"> jeszcze wskazanie minimalnego poziomu treści umowy.</span>
        <span start="12180" end="12564"> dyrektywy konsumenckie mają z reguły charakter minimalny. Oznacza to, że poszczególne państwa, implementując je we własnym porządku prawnym, nie mogą zejść niżej wskazanego tam poziomu ochrony. Czasem same dyrektywy mówią, że jakieś kwestie mogą być przez państwa pominięte lub uregulowane inaczej, albo że można dokonać wyboru spośród kilku możliwości wskazanych w samej dyrektywie.</span>
        <span start="13835" end="13836"> </span>
        <span start="13846" end="13855">Co ważne,</span>
        <span start="13891" end="13953"> chęć ochrony konsumenta przez stworzenie w prawie wewnętrznym</span>
        <span start="13960" end="14063"> rygorystycznych przepisów go chroniących może stać się podstawą podejrzenia o praktyki dyskryminacyjne</span>
        <span start="14232" end="14234">. </span>
        <span start="14591" end="14823">
Nie tylko informacja i nie tylko określenie minimalnego poziomu uprawnień zagwarantowanych konsumentowi w dotyczącym danej umowy prawie wspólnotowym czy wewnętrznym są cechami charakterystycznymi europejskiego prawa konsumenckiego.</span>
        <span start="14824" end="14878">Klasyczna zasada, że "umowy powinny być dotrzymywane" </span>
        <span start="14901" end="15002">na naszych oczach doznaje wyłomu właśnie w prawie dotyczącym konsumenta. Otóż cechą charakterystyczną</span>
        <span start="15022" end="15106"> umów jest to, że konsumentowi przysługuje prawo "wycofania się z transakcji". Przez</span>
        <span start="15119" end="15149"> siedem do dziesięciu dni, ma </span>
        <span start="15152" end="15162">prawo, bez</span>
        <span start="15170" end="15196"> negatywnych konsekwencji </span>
        <span start="15211" end="15235">zrezygnować z transakcji</span>
        <span start="15255" end="15256">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Niemiecki Trybunał Konstytucyjny uznał, że nawet osoba pełnoletnia, samodzielna i niepoddana żadnemu przymusowi wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy, ponieważ nierównowaga wiedzy i doświadczenia między poręczycielem a bankiem jest zbyt wielka i tolerowanie jej zagraża jednej z konstytucyjnych zasad niemieckiego porządku prawnego, czyli autonomii woli. Aby zapewnić niełamanie konstytucyjnej zasady Trybunał Konstytucyjny orzekł, że konieczna jest szczegółowa, wyczerpująca, niedwuznaczna i jasna informacja ze wskazaniem na kwestie najbardziej niebezpieczne dla poręczyciela. Jednocześnie Trybunał udowodnił, że anachroniczną jest koncepcja, że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta. Decyzja Trybunału zaowocowała zmianą postawy niemieckich sądów powszechnych, które z podejrzliwością zaczęły spoglądać na tych poręczycieli, których dochody są bardzo niskie lub żadne, lub którzy są członkami rodziny kredytobiorcy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>dwa orzeczenia niemieckiego Trybunału Konstytucyjnego zbulwersowały światek prawniczy. TK uznał, że osoba pełnoletnia wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy. Bo nierównowaga wiedzy i doświadczenia między poręczycielem i bankiem jest wielka. Uważa się, że konsument wymaga ochrony, ponieważ jest źle poinformowany i na skutek tego nie może w prawdziwie wolny sposób decydować o swym "udziale na rynku". Nie tylko informacja i nie tylko określenie minimalnego poziomu uprawnień zagwarantowanych konsumentowi w dotyczącym danej umowy prawie wspólnotowym czy wewnętrznym są cechami charakterystycznymi europejskiego prawa konsumenckiego.Klasyczna zasada, że "umowy powinny być dotrzymywane" na naszych oczach doznaje wyłomu właśnie w prawie dotyczącym konsumenta. Otóż cechą charakterystyczną umów jest to, że konsumentowi przysługuje prawo "wycofania się z transakcji".</body>
      <spans>
        <span start="256" end="342">dwa orzeczenia niemieckiego Trybunału Konstytucyjnego zbulwersowały światek prawniczy.</span>
        <span start="368" end="372"> TK </span>
        <span start="426" end="435">uznał, że</span>
        <span start="441" end="459"> osoba pełnoletnia</span>
        <span start="460" end="461"> </span>
        <span start="505" end="620">wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy. Bo nierównowaga wiedzy i doświadczenia między poręczycielem i bankiem jest</span>
        <span start="624" end="631"> wielka</span>
        <span start="798" end="799">.</span>
        <span start="6843" end="6960"> Uważa się, że konsument wymaga ochrony, ponieważ jest źle poinformowany i na skutek tego nie może w prawdziwie wolny</span>
        <span start="6976" end="7020"> sposób decydować o swym "udziale na rynku".</span>
        <span start="12180" end="12181"> </span>
        <span start="14592" end="14823">Nie tylko informacja i nie tylko określenie minimalnego poziomu uprawnień zagwarantowanych konsumentowi w dotyczącym danej umowy prawie wspólnotowym czy wewnętrznym są cechami charakterystycznymi europejskiego prawa konsumenckiego.</span>
        <span start="14824" end="14878">Klasyczna zasada, że "umowy powinny być dotrzymywane" </span>
        <span start="14901" end="15002">na naszych oczach doznaje wyłomu właśnie w prawie dotyczącym konsumenta. Otóż cechą charakterystyczną</span>
        <span start="15022" end="15100"> umów jest to, że konsumentowi przysługuje prawo "wycofania się z transakcji".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Przed kilkoma laty Trybunał Konstytucyjny w Niemczech orzekł, że nawet osoba pełnoletnia, samodzielna, nie poddana przymusowi wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy i zarekomendował bankom zawarcie w umowach szczegółowych informacji, co złagodzi nierówność pozycji rynkowej konsumenta w stosunku do banku. W konsekwencji orzeczeń TK zmieniła się praktyka niemieckich sądów, które umowy z bankami uznają za nieważne w niektórych przypadkach, np. poręczenia osoby bez własnych dochodów. Niemieckie rozwiązania pokazują, jak anachroniczna jest wyznawana u nas koncepcja, że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta. Warto zwrócić uwagę, że niemiecki TK skorzystał z konstytucji przy ocenie umów z bankami. W polskiej ustawie zasadniczej również istnieje zapis, nakazujący władzom publicznym chronienie praw konsumenta (art. 76), który według mnie można wykorzystać do prokonsumenckiej interpretacji przepisów. Mogłaby zastąpić niekorzystną dla konsumentów klauzulę dobrych oczyczajów, na którą powołują się prawnicy w formułowaniu umów dla banków. Istotne jest również to, że zarówno w orzeczeniu niemieckiego TK, jak i współnotowym prawie konsumenckim, uznano informację za oręże konsumenta. Zakłada się, że konsument wymaga ochrony, ponieważ tylko dobrze poinformowany może decydować o swoim "udziale  w rynku". Stąd się biorą rozbudowane przepisy mówiące, o czym, kiedy i jak trzeba konsumenta informować. W prawie wspólnotowym, które ustala jedynie minimalny poziom ochrony, pojawia się jednak ryzyko przeregulowania. Wskazywał na to Trybunał w Luksemburgu orzekając, że niektóre postanowienia prawa wewnętrzego krajów Unii były dyskryminacyjne. Innym przykładem środka w europejskim prawie, który służy ochronie konsumenta, jest prawo "wycofania się z transakcji" bez żadnych negatywnych konsekwencji w krótkim okresie po zawarciu umowy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>dwa orzeczenia niemieckiego Trybunału Konstytucyjnego zbulwersowały światek prawniczy. TK uznał, że nawet osoba pełnoletnia, samodzielna, nie poddana żadnemu przymusowi wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy. 
W ewolucji niemieckiego orzecznictwa trzy kwestie zasługują na uwagę. Po pierwsze - umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela doczekały się w Niemczech oceny TK, dokonywanej z konstytucyjnego punktu widzenia. Po drugie - TK za remedium na strukturalne zachwianie równowagi umownej uznał zwiększenie obowiązków informacyjnych kontrahenta konsumenta. Po trzecie - anachroniczna jest koncepcja, że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta.

ustawa zasadnicza da się użyć jako norma rozstrzygająca na wypadek kilku możliwych interpretacji jakiegoś przepisu: "prokonsumenckiej"  i "antykonsumenckiej". Albo na wypadek interpretacji norm blankietowych, klauzul generalnych czy zwrotów niedookreślonych. 
w europejskim prawie wspólnotowym kamieniem węgielnym ochrony konsumenta jest informacja.od czasu dyrektywy 93/13uważa się, że każda informacja musi być "jasna, niedwuznaczna i zrozumiała", a wszelkie niejasności i dwuznaczności zawarte w przygotowanych wcześniej wzorach umów są tłumaczone na niekorzyść proferenta (tego, który je opracował).
w prawie europejskim dyrektywy konsumenckie mają z reguły charakter minimalny. poszczególne państwa, implementując je we własnym porządku prawnym, nie mogą zejść niżej wskazanego tam poziomu ochrony. Ale przyznanie w prawie krajowym zbyt wysokiego poziomu ochrony może być uznane za praktykę dyskryminacyjną, ograniczającą dostęp towarów i usług na rynek wspólny. 
cechą charakterystyczną współczesnego prawa umów jest to, że konsumentowi przysługuje prawo "wycofania się z transakcji". tego rodzaju możliwość służy jedynie konsumentowi, nie jego kontrahentowi.</body>
      <spans>
        <span start="256" end="343">dwa orzeczenia niemieckiego Trybunału Konstytucyjnego zbulwersowały światek prawniczy. </span>
        <span start="369" end="372">TK </span>
        <span start="426" end="546">uznał, że nawet osoba pełnoletnia, samodzielna, nie poddana żadnemu przymusowi wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy. </span>
        <span start="2722" end="2725">
W </span>
        <span start="2736" end="3092">ewolucji niemieckiego orzecznictwa trzy kwestie zasługują na uwagę. Po pierwsze - umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela doczekały się w Niemczech oceny TK, dokonywanej z konstytucyjnego punktu widzenia. Po drugie - TK za remedium na strukturalne zachwianie równowagi umownej uznał zwiększenie obowiązków informacyjnych kontrahenta konsumenta. Po trzecie </span>
        <span start="3101" end="3103">- </span>
        <span start="3164" end="3192">anachroniczna jest koncepcja</span>
        <span start="3231" end="3284">, że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta.

</span>
        <span start="4210" end="4228">ustawa zasadnicza </span>
        <span start="4249" end="4366">da się użyć jako norma rozstrzygająca na wypadek kilku możliwych interpretacji jakiegoś przepisu: "prokonsumenckiej" </span>
        <span start="4446" end="4468"> i "antykonsumenckiej"</span>
        <span start="4504" end="4604">. Albo na wypadek interpretacji norm blankietowych, klauzul generalnych czy zwrotów niedookreślonych</span>
        <span start="4656" end="4657">.</span>
        <span start="5970" end="5971"> </span>
        <span start="6630" end="6631">
</span>
        <span start="6754" end="6843">w europejskim prawie wspólnotowym kamieniem węgielnym ochrony konsumenta jest informacja.</span>
        <span start="9932" end="9956">od czasu dyrektywy 93/13</span>
        <span start="9983" end="9997">uważa się, że </span>
        <span start="10086" end="10102">każda informacja</span>
        <span start="10130" end="10267"> musi być "jasna, niedwuznaczna i zrozumiała", a wszelkie niejasności i dwuznaczności zawarte w przygotowanych wcześniej wzorach umów są </span>
        <span start="10275" end="10338">tłumaczone na niekorzyść proferenta (tego, który je opracował).</span>
        <span start="10339" end="10340">
</span>
        <span start="11937" end="11957">w prawie europejskim</span>
        <span start="12180" end="12239"> dyrektywy konsumenckie mają z reguły charakter minimalny. </span>
        <span start="12254" end="12375">poszczególne państwa, implementując je we własnym porządku prawnym, nie mogą zejść niżej wskazanego tam poziomu ochrony. </span>
        <span start="12619" end="12623">Ale </span>
        <span start="12646" end="12705">przyznanie w prawie krajowym zbyt wysokiego poziomu ochrony</span>
        <span start="12799" end="12819"> może być uznane za </span>
        <span start="12842" end="12923">praktykę dyskryminacyjną, ograniczającą dostęp towarów i usług na rynek wspólny. </span>
        <span start="14591" end="14592">
</span>
        <span start="14979" end="15101">cechą charakterystyczną współczesnego prawa umów jest to, że konsumentowi przysługuje prawo "wycofania się z transakcji". </span>
        <span start="16320" end="16343">tego rodzaju możliwość </span>
        <span start="16370" end="16376">służy </span>
        <span start="16399" end="16444">jedynie konsumentowi, nie jego kontrahentowi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Przed kilkoma laty Trybunał Konstytucyjny w Niemczech orzekł, że nawet osoba pełnoletnia, samodzielna, nie poddana przymusowi wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy i zarekomendował bankom zawarcie w umowach szczegółowych i jasnych informacji ze wskazaniem tych najbardziej niebezpiecznych dla poręczyciela, co złagodzi nierówność pozycji rynkowej konsumenta w stosunku do banku. Prawnicy nastawieni tradycjonalnie obruszają się tym orzecznictwem wskazując, że jeśli poręczyciel okaże się niewyplacalny, to bank będzie ukarany. Nie zwracają uwagi na to, że relacja nie jest symetryczna. Z finansowego punktu widzenia niewypłacalność poręczyciela dla banku będzie zwykłą wpadką przy pracy, dla poręczyciela - tragedią. W konsekwencji orzeczeń TK zmieniła się praktyka niemieckich sądów, które umowy zawarte z bankami uznają za nieważne w niektórych przypadkach, np. bank udzielił kredytu osobie niewypłacalnej czy uznał poręczenie osoby bez własnych dochodów. Te niemieckie rozwiązania pokazują, jak anachroniczna jest nierzadko wyznawana u nas koncepcja, że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta. W niemieckim orzecznictwie należy zwrócić uwagę na to, że umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela doczekały się w Niemczech oceny TK, dokonywanej z konstytucyjnego punktu widzenia. W polskiej ustawie zasadniczej również istnieje zapis o obowiązku chronienia praw konsumenta przez władze publiczne (art. 76), który według mnie można użyć jako norma rozstrzygająca na wypadek kilku możliwych interpretacji jakiegoś przepisu: "prokonsumenckiej", "antykonsumenckiej" lub "konsumencko neutralnej". Wybór prokonsumenckiej wykładni można byłoby użyć w miejsce klauzuli generalnej dobrych obyczajów, na którą do tej pory powołują się prawnicy przy konstruowaniu umów. W konsekwencji polskiej praktyki konsumenci otrzymują od banków niepełne informacje. Drugą istotną sprawą wartą podkreślenia w orzeczeniu TK jest uznanie informacji jako oręża konsumenta. W europejskim prawie wspólnotowym uważa się, że konsument wymaga ochrony, bowiem tylko dobrze poinformowany może decydować o swoim "udziale  w rynku". Stąd się biorą niezwykle rozbudowane i bardzo szczegółowe w dyrektywach i ich implementacjach wewnątrzkrajowych przepisy mówiące, o czym, kiedy i jak trzeba konsumenta informować. Biorąc za przykład umowę o kredycie kosumenckim, bank musi poinformować kosumenta przed jej zawarciem o limicie kredytu, rocznej stawce oprocentowania, wszystkich opłatach, całkowitym koszcie kredytu, przedstawić warunki spłaty i mozliwość wycofania się klienta z umowy. Poza ochroną konsumenta przez informacje europejskie prawo wskazuje również minimalny poziom treści umowy, tzn. dyrektywa przewiduje pewną elastyczność w jej wdrażaniu do prawa krajowego, pozwala niektóre przepisy ominąć albo wybrać dane rozwiązanie z kilku możliwych. Pojawia się ryzyko przeregulowywania ochrony konsumenta. Wskazywał na to Trybunał w Luksemburgu orzekając, że niektóre postanowienia prawa wewnętrzego krajów Unii były protekcjonistyczne i dyskryminacyjne. Oprócz informacji i określenia minimalnego poziomu uprawnień zagwarantowanych konsumentowi europejskie prawo konsumenckie wprowadza również prawo "wycofania się z transakcji". Przez krótki czas po zawarciu umowy konsument ma prawo zrezygnować z transakcji bez żadnych negatywnych konsekwencji. W Polsce taki zapis znalazł się np. w prawie ubezpieczeniowym. Jest to kolejny przykład środka, który służy zrównoważeniu słabej siły rynkowej konsumenta wobec profesjonalisty.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Przed kilkoma laty dwa orzeczenia niemieckiego Trybunału Konstytucyjnego zbulwersowały światek prawniczy. TK uznał, że nawet osoba pełnoletnia, samodzielna, nie poddana żadnemu przymusowi wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy. Bo nierównowaga wiedzy i doświadczenia między poręczycielem i bankiem jest tak wielka, że jej tolerowanie zagraża wyrażonej w art. 2 konstytucji autonomii woli. W konsekwencji takie umowy poręczenia, gdzie podsuwa się papier do podpisania, są nieważne. 

W ewolucji niemieckiego orzecznictwa trzy kwestie zasługują na uwagę. Po pierwsze - umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela doczekały się w Niemczech oceny TK, dokonywanej z konstytucyjnego punktu widzenia. Po drugie - TK za remedium na strukturalne zachwianie równowagi umownej uznał zwiększenie obowiązków informacyjnych kontrahenta konsumenta. Po trzecie wreszcie - anachroniczna jest koncepcja, że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta.

z samej konstytucji nie można wyczytać, jakimi środkami i na jakim poziomie ma się chronić konsumenta, ale ustawa zasadnicza da się użyć jako norma rozstrzygająca na wypadek kilku możliwych interpretacji jakiegoś przepisu: "prokonsumenckiej"  i "antykonsumenckiej". Albo na wypadek interpretacji norm blankietowych, klauzul generalnych czy zwrotów niedookreślonych. wypełnienie treścią klauzul generalnych i zwrotów niedookreślonych mogłoby się dokonać (skoro nie mamy do tej pory żadnej regulacji umowy kredytu konsumenckiego) przez wybór prokonsumenckiej wykładni, dokonany dlatego, że sugeruje go art. 76 naszej konstytucji. 

w europejskim prawie wspólnotowym kamieniem węgielnym ochrony konsumenta jest informacja.
Stąd się biorą niezwykle rozbudowane przepisy mówiące, o czym, kiedy i jak trzeba konsumenta informować. Kazuistyka tych rozwiązań jest porażająca. Ale dzieje się to w krajach, gdzie obywatele są znacznie bardziej oświeceni i wyedukowani w transakcjach rynkowych. Polacy zajęli ostatnie miejsce w badaniach, mających na celu sprawdzenie, jak sprawnie ludzie sobie radzą ze zrozumieniem urzędowego tekstu. 
od czasu dyrektywy 93/13 (o klauzulach abuzywnych) uważa się, że każda informacja, jaką konsument ma uzyskać, musi być "jasna, niedwuznaczna i zrozumiała", a wszelkie niejasności i dwuznaczności zawarte w przygotowanych wcześniej wzorach umów są tłumaczone na niekorzyść proferenta (tego, który je opracował).

w prawie europejskim dyrektywy konsumenckie mają z reguły charakter minimalny. poszczególne państwa, implementując je we własnym porządku prawnym, nie mogą zejść niżej wskazanego tam poziomu ochrony. Ale przyznanie w prawie krajowym zbyt wysokiego poziomu ochrony może być uznane za rzeczywistą czy ukrytą praktykę dyskryminacyjną, ograniczającą dostęp towarów i usług na rynek wspólny. niejednokrotnie postanowienia prawa wewnętrznego państw Unii Europejskiej chroniące konsumentów były przedmiotem krytycznej oceny Trybunału w Luksemburgu, który dopatrzył się w nich praktyk protekcjonistycznych. naszemu ustawodawstwu ochronnemu bardzo daleko do poziomu przewyższającego poziom określony jako "minimalny".

cechą charakterystyczną współczesnego prawa umów jest to, że konsumentowi przysługuje prawo "wycofania się z transakcji". Możliwość ta jest czasem ujęta jako prawo odstąpienia od umowy albo jako konsekwencja ustawowego warunku zawieszającego. i u nas nowa technika ochronna zaczyna się pojawiać: zna ją polskie prawo ubezpieczeniowe. Co charakterystyczne: tego rodzaju możliwość służy jedynie konsumentowi, nie jego kontrahentowi.</body>
      <spans>
        <span start="237" end="343">Przed kilkoma laty dwa orzeczenia niemieckiego Trybunału Konstytucyjnego zbulwersowały światek prawniczy. </span>
        <span start="369" end="372">TK </span>
        <span start="426" end="631">uznał, że nawet osoba pełnoletnia, samodzielna, nie poddana żadnemu przymusowi wymaga ochrony ręcząc za kredyt bankowy. Bo nierównowaga wiedzy i doświadczenia między poręczycielem i bankiem jest tak wielka</span>
        <span start="661" end="690">, że jej tolerowanie zagraża </span>
        <span start="753" end="815">wyrażonej w art. 2 konstytucji autonomii woli. W konsekwencji </span>
        <span start="837" end="904">takie umowy poręczenia, gdzie podsuwa się papier do podpisania, są </span>
        <span start="923" end="933">nieważne. </span>
        <span start="1324" end="1325">
</span>
        <span start="2722" end="2725">
W </span>
        <span start="2736" end="3103">ewolucji niemieckiego orzecznictwa trzy kwestie zasługują na uwagę. Po pierwsze - umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela doczekały się w Niemczech oceny TK, dokonywanej z konstytucyjnego punktu widzenia. Po drugie - TK za remedium na strukturalne zachwianie równowagi umownej uznał zwiększenie obowiązków informacyjnych kontrahenta konsumenta. Po trzecie wreszcie - </span>
        <span start="3164" end="3192">anachroniczna jest koncepcja</span>
        <span start="3231" end="3284">, że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta.

</span>
        <span start="4011" end="4118">z samej konstytucji nie można wyczytać, jakimi środkami i na jakim poziomie ma się chronić konsumenta, ale </span>
        <span start="4210" end="4228">ustawa zasadnicza </span>
        <span start="4249" end="4366">da się użyć jako norma rozstrzygająca na wypadek kilku możliwych interpretacji jakiegoś przepisu: "prokonsumenckiej" </span>
        <span start="4446" end="4468"> i "antykonsumenckiej"</span>
        <span start="4504" end="4604">. Albo na wypadek interpretacji norm blankietowych, klauzul generalnych czy zwrotów niedookreślonych</span>
        <span start="4656" end="4657">.</span>
        <span start="5970" end="5991"> wypełnienie treścią </span>
        <span start="5999" end="6046">klauzul generalnych i zwrotów niedookreślonych </span>
        <span start="6066" end="6113">mogłoby się dokonać (skoro nie mamy do tej pory</span>
        <span start="6124" end="6270"> żadnej regulacji umowy kredytu konsumenckiego) przez wybór prokonsumenckiej wykładni, dokonany dlatego, że sugeruje go art. 76 naszej konstytucji</span>
        <span start="6397" end="6399">. </span>
        <span start="6606" end="6607">
</span>
        <span start="6630" end="6631">
</span>
        <span start="6754" end="6843">w europejskim prawie wspólnotowym kamieniem węgielnym ochrony konsumenta jest informacja.</span>
        <span start="7021" end="7059">
Stąd się biorą niezwykle rozbudowane </span>
        <span start="7113" end="7144">przepisy mówiące, o czym, kiedy</span>
        <span start="7191" end="7226"> i jak trzeba konsumenta informować</span>
        <span start="7392" end="7394">. </span>
        <span start="8911" end="8937">Kazuistyka tych rozwiązań </span>
        <span start="9074" end="9079">jest </span>
        <span start="9093" end="9109">porażająca. Ale </span>
        <span start="9166" end="9207">dzieje się to w krajach, gdzie obywatele </span>
        <span start="9217" end="9321">są znacznie bardziej oświeceni i wyedukowani w transakcjach rynkowych. Polacy zajęli ostatnie miejsce w </span>
        <span start="9367" end="9473">badaniach, mających na celu sprawdzenie, jak sprawnie ludzie sobie radzą ze zrozumieniem urzędowego tekstu</span>
        <span start="9549" end="9551">. </span>
        <span start="9923" end="9924">
</span>
        <span start="9932" end="9997">od czasu dyrektywy 93/13 (o klauzulach abuzywnych) uważa się, że </span>
        <span start="10086" end="10267">każda informacja, jaką konsument ma uzyskać, musi być "jasna, niedwuznaczna i zrozumiała", a wszelkie niejasności i dwuznaczności zawarte w przygotowanych wcześniej wzorach umów są </span>
        <span start="10275" end="10340">tłumaczone na niekorzyść proferenta (tego, który je opracował).

</span>
        <span start="11937" end="11957">w prawie europejskim</span>
        <span start="12180" end="12239"> dyrektywy konsumenckie mają z reguły charakter minimalny. </span>
        <span start="12254" end="12375">poszczególne państwa, implementując je we własnym porządku prawnym, nie mogą zejść niżej wskazanego tam poziomu ochrony. </span>
        <span start="12619" end="12623">Ale </span>
        <span start="12646" end="12705">przyznanie w prawie krajowym zbyt wysokiego poziomu ochrony</span>
        <span start="12799" end="12923"> może być uznane za rzeczywistą czy ukrytą praktykę dyskryminacyjną, ograniczającą dostęp towarów i usług na rynek wspólny. </span>
        <span start="12925" end="12941">niejednokrotnie </span>
        <span start="12947" end="13141">postanowienia prawa wewnętrznego państw Unii Europejskiej chroniące konsumentów były przedmiotem krytycznej oceny Trybunału w Luksemburgu, który dopatrzył się w nich praktyk protekcjonistycznych</span>
        <span start="13209" end="13211">. </span>
        <span start="14454" end="14563">naszemu ustawodawstwu ochronnemu bardzo daleko do poziomu przewyższającego poziom określony jako "minimalny".</span>
        <span start="14564" end="14565">
</span>
        <span start="14591" end="14592">
</span>
        <span start="14979" end="15101">cechą charakterystyczną współczesnego prawa umów jest to, że konsumentowi przysługuje prawo "wycofania się z transakcji". </span>
        <span start="15257" end="15320">Możliwość ta jest czasem ujęta jako prawo odstąpienia od umowy </span>
        <span start="15412" end="15468">albo jako konsekwencja ustawowego warunku zawieszającego</span>
        <span start="15705" end="15706">.</span>
        <span start="16018" end="16108"> i u nas nowa technika ochronna zaczyna się pojawiać: zna ją polskie prawo ubezpieczeniowe</span>
        <span start="16296" end="16343">. Co charakterystyczne: tego rodzaju możliwość </span>
        <span start="16370" end="16376">służy </span>
        <span start="16399" end="16444">jedynie konsumentowi, nie jego kontrahentowi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Kilka lat temu niemiecki Trybunał Konstytucyjny orzekł, że każdy klient-poręczyciel wymaga ochrony, i zarekomendował bankom zawarcie szczegółowym informacji w umowach. W konsekwencji niemieckie sądy zaczęły unieważniać niektóre umowy z bankami (np. poręczenia przez osoby bez dochodów). Warto zwrócić uwagę na kilka kwesti. Po pierwsze - TK skorzystał z konstytucji przy ocenie umów z bankami. W polskiej konstytucji również istnieje zapis, dzięki któremu można zwiększyć ochronę konsumenta. Po drugie - TK uznał, że informacja jest orężem konsumenta, bowiem gdy jest on dobrze poinformowany może wzmocnić swoją słabą pozycję rynkową w stosunku do banku. Po trzecie - to pokazuje jak anachroniczna jest u nas koncepcja, że swoboda umów wyklucza ideę ochrony konsumenta.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela doczekały się w Niemczech oceny TK, dokonywanej z konstytucyjnego punktu widzenia. 
ustawa zasadnicza da się użyć jako norma rozstrzygająca na wypadek kilku możliwych interpretacji jakiegoś przepisu: "prokonsumenckiej"  i "antykonsumenckiej". Albo na wypadek interpretacji norm blankietowych, klauzul generalnych czy zwrotów niedookreślonych. w europejskim prawie wspólnotowym kamieniem węgielnym ochrony konsumenta jest informacja. każda informacja musi być "jasna, niedwuznaczna i zrozumiała", a wszelkie niejasności i dwuznaczności są tłumaczone na niekorzyść proferenta.w prawie europejskim dyrektywy konsumenckie mają z reguły charakter minimalny. poszczególne państwa, implementując je we własnym porządku prawnym, nie mogą zejść niżej wskazanego tam poziomu ochrony. cechą charakterystyczną współczesnego prawa umów jest to, że konsumentowi przysługuje prawo "wycofania się z transakcji".</body>
      <spans>
        <span start="2818" end="2941">umowy kredytowe i sytuacja poręczyciela doczekały się w Niemczech oceny TK, dokonywanej z konstytucyjnego punktu widzenia. </span>
        <span start="3282" end="3283">
</span>
        <span start="4210" end="4228">ustawa zasadnicza </span>
        <span start="4249" end="4366">da się użyć jako norma rozstrzygająca na wypadek kilku możliwych interpretacji jakiegoś przepisu: "prokonsumenckiej" </span>
        <span start="4446" end="4468"> i "antykonsumenckiej"</span>
        <span start="4504" end="4604">. Albo na wypadek interpretacji norm blankietowych, klauzul generalnych czy zwrotów niedookreślonych</span>
        <span start="4656" end="4657">.</span>
        <span start="5970" end="5971"> </span>
        <span start="6754" end="6843">w europejskim prawie wspólnotowym kamieniem węgielnym ochrony konsumenta jest informacja.</span>
        <span start="9996" end="9997"> </span>
        <span start="10086" end="10102">każda informacja</span>
        <span start="10130" end="10216"> musi być "jasna, niedwuznaczna i zrozumiała", a wszelkie niejasności i dwuznaczności </span>
        <span start="10264" end="10267">są </span>
        <span start="10275" end="10310">tłumaczone na niekorzyść proferenta</span>
        <span start="10337" end="10338">.</span>
        <span start="11937" end="11957">w prawie europejskim</span>
        <span start="12180" end="12239"> dyrektywy konsumenckie mają z reguły charakter minimalny. </span>
        <span start="12254" end="12375">poszczególne państwa, implementując je we własnym porządku prawnym, nie mogą zejść niżej wskazanego tam poziomu ochrony. </span>
        <span start="14979" end="15100">cechą charakterystyczną współczesnego prawa umów jest to, że konsumentowi przysługuje prawo "wycofania się z transakcji".</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
