<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801280123">
  <date>1998-01-28</date>
  <title>Co począć z ustalonymi rygorami</title>
  <section>Prawo</section>
  <authors>Aleksander Lipiński</authors>
  <body>OCHRONA PRZYRODY

Parki krajobrazowe, czyli pomieszanie z poplątaniem

Co począć z ustalonymi rygorami

ALEKSANDER LIPIŃSKI

Parki krajobrazowe tworzy się na podstawie rozporządzeń wojewodów. Zaliczają się do tzw. szczególnych (obszarowych) form ochrony przyrody, a przedmiotem ochrony są "wartości przyrodnicze, historyczne i kulturowe" terenu.

Do wejścia w życie ustawy z 16 października 1991 r. o ochronie przyrody (Dz. U. nr 114, poz. 492 ze zm.) "parki krajobrazowe" tworzono na dwóch podstawach prawnych. Początkowo uważano za taką nie obowiązującą już ustawę z 25 lutego 1964 r. o wydawaniu przepisów prawnych przez rady narodowe (Dz. U. nr 8, poz. 47), zwłaszcza art. 7-8. Upoważniały one do wydawania zarządzeń porządkowych zawierających zakazy i nakazy określonego w nich zachowania w granicach niezbędnych dla ochrony bezpieczeństwa życia, zdrowia lub mienia albo dla zapewnienia spokoju publicznego lub zachowania porządku publicznego. Korzystając z tego rozwiązania, wojewódzkie rady narodowe podjęły kilkanaście uchwał o utworzeniu "parków krajobrazowych", ustanawiając jednocześnie nakazy (zakazy) dozwolonego zachowania na ich terenach, korespondujące z zasadami przewidzianymi w dawnej ustawie o ochronie przyrody (z 1949 r.). 

Wykładnia ustawy z 1964 r. uzasadniała jednak wniosek, że nie było dostatecznych podstaw prawnych do tworzenia takich "parków krajobrazowych" oraz ustanawiania na ich terenie powszechnie obowiązujących norm zachowań. Konkluzja ta nie miała jednak wówczas istotnego znaczenia, przede wszystkim ze względu na znikome możliwości kwestionowania dopuszczalności podejmowania uchwał wspomnianej treści. W praktyce, z mocy różnych przepisów przejściowych, uchwały wojewódzkich rad narodowych co najmniej częściowo zachowały moc obowiązującą.

Od wejścia w życie ustawy z 31 stycznia 1980 r. o ochronie i kształtowaniu środowiska "parki krajobrazowe" zaczęto tworzyć na podstawie jej art. 41, wedle którego rada narodowa stopnia wojewódzkiego mogła wprowadzić "zakazy lub nakazy konieczne do zapewnienia ochrony terenów posiadających walory wypoczynkowe i krajobrazowe przed ich niszczeniem bądź utratą tych walorów". Po zniesieniu rad narodowych kompetencje te uzyskali wojewodowie.

W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. Art. 64 tej ustawy przewiduje, iż do czasu wydania na jej podstawie przepisów wykonawczych zachowują moc przepisy dotychczasowe (tj. wydane na podstawie ustawy o ochronie przyrody z 1949 r.), jeżeli nie są sprzeczne z nowym stanem prawnym. Nie ma natomiast wątpliwości, że wspomniane akty podjęte przed wejściem w życie ustawy z 1991 r. nie mogą być uważane za akty wykonawcze do ustawy o ochronie przyrody z 1949 r.

W rezultacie charakter prawny istniejących "parków krajobrazowych" jest zróżnicowany. Zależnie od czasu ich utworzenia są bądź nie są szczególnymi formami ochrony przyrody w rozumieniu ustawy z 1991 r. Co prawda ustanowione w aktach o ich powołaniu nakazy (zakazy) zachowania są zbliżone, ale nie ma żadnych podstaw, by obecnie sankcji z tytułu naruszenia wymagań obowiązujących w "parkach krajobrazowych" ustanowionych przed wejściem w życie ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. poszukiwać w przepisach tej ostatniej. Podobnie jest z kompetencjami dyrektorów tych jednostek organizacyjnych. Ich źródłem nie może być ustawa z 1991 r. Skoro stary "park krajobrazowy" nie jest tzw. szczególną formą ochrony przyrody w jej rozumieniu, to istnieje co najmniej wątpliwość, czy obowiązujące tam ograniczenia ustanowione w akcie o jego powołaniu mogą być wiążące dla miejscowego planu zagospodarowania przestrzennego. Powoduje to istotne zróżnicowanie sytuacji prawnej parków, prowadzące do niepewności oraz kolidujące z zasadami konstytucyjnymi. Istnieje zatem pilna potrzeba ujednolicenia rozwiązań.

Od 1 stycznia 1998 r. obowiązuje nowela (z 27 sierpnia 1997 r.) do powołanej  ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska, która uchyliła m. in. jej art. 41. Od tej więc daty podstawą prawną ustanawiania ograniczeń w zakresie dozwolonego zachowania się, niezbędnego dla ochrony przyrody w parkach krajobrazowych, może być wyłącznie ustawa o ochronie przyrody z 1991 r. Ustawodawca dostrzegł jednocześnie potrzebę unormowania sytuacji starych "parków krajobrazowych", które utworzono na podstawie art. 41. Art. 3 noweli mówi, że przez sześć miesięcy od jej wejścia w życie (tj. do 30 czerwca 1998 r.) "akty prawne zawierające zakazy lub nakazy konieczne do zapewnienia ochrony terenów posiadających walory wypoczynkowe i krajobrazowe przed ich niszczeniem bądź utratą tych walorów", wydane na podstawie art. 41, zachowują moc (ust. 1). Jednocześnie zobowiązano wojewodów, by w określonym wyżej terminie dostosowali te akty do wymagań ustawy o ochronie przyrody (ust. 2). Myśl wyrażoną w tym przepisie należy ocenić jako trafną, tyle że sposób jej przedstawienia trudno uważać za fortunny.

Przede wszystkim nasuwa się wniosek, że jeśli wojewodowie nie podejmą działań dostosowujących przewidzianych w art. 3 ust. 2 noweli z 29 sierpnia 1997 r., to wymienione tam akty prawne ex lege tracą moc 1 lipca 1998 r. Nie jest natomiast jasne, na czym miałyby polegać owe działania "dostosowujące" wojewodów. Wydaje się, że rozwiązanie może być tylko jedno i w istocie powinno polegać na skorzystaniu z podstawy przewidzianej w art. 24 ustawy o ochronie przyrody, tj. na utworzeniu nowego parku krajobrazowego. W szczególności zaś niedopuszczalne jest podjęcie przez wojewodę aktu "utrzymującego w mocy" akt wydany na podstawie dotychczasowego art. 41 ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska. Art. 3 ust. 1 noweli z 27 sierpnia 1997 r. ma bowiem charakter bezwzględny i nie przewiduje żadnej możliwości obowiązywania aktów prawnych wydanych na podstawie dotychczasowego art. 41 dłużej niż do 30 czerwca 1998 r. Można zatem dojść do wniosku, że w istocie art. 3 ust. 2 noweli jest całkowicie zbędny, a zarazem wątpić, czy do końca czerwca 1998 r. administracje wojewódzkie zdołają uporać się z tym problemem.

Jeżeli omawiane dostosowanie ma przybrać postać rozporządzenia wykonawczego wojewody, to warto przypomnieć, że podlega ono kontroli sądowoadministracyjnej. Każdy, jeśli jego interes prawny lub uprawnienie zostały naruszone przepisem prawa miejscowego, może - po bezskutecznym wezwaniu organu, który wydał przepis - zaskarżyć go do sądu administracyjnego (art. 25a ust. 1 ustawy z 22 marca 1990 r. o terenowych organach rządowej administracji ogólnej, Dz. U. nr 21, poz. 123 ze zm.).

Przedstawiona regulacja nie dotyczy natomiast "parków krajobrazowych", które utworzono przed wejściem w życie ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska. Oznacza to, że akty o ich utworzeniu nadal obowiązują, co trudno uważać za czynnik sprzyjający integracji działań w zakresie ochrony przyrody. Z nieznanych przyczyn ustawodawca nie wykazał zainteresowania rozstrzygnięciem tego problemu. Nie sposób zaś zakładać, że nie był on mu znany. Wiadomo bowiem, że autorzy noweli dysponowali projektem rozwiązania umożliwiającego jednoznaczne i spójne rozstrzygnięcie omawianej kwestii. Sytuacja ta zasługuje na szczególnie krytyczną ocenę, zwłaszcza że co najmniej niektórym ze wspomnianych aktów można zarzucić niezgodność z rozwiązaniami wyższej rangi, w tym konstytucyjnymi.

Poruszony problem wymaga zatem zdecydowanej ingerencji ustawodawcy, i to zarówno w szeroko pojmowanym interesie publicznym, jak i interesie posiadaczy nieruchomości położonych na obszarach wspomnianych parków. 

Wydaje się nadto, że konieczna jest weryfikacja zasadności merytorycznych rozwiązań określających status prawny wszystkich parków krajobrazowych. Co najmniej część z nich ma bowiem takie wady jak nieprecyzyjne określenie granic terenów chronionych oraz nadmierny, nieuzasadniony i wręcz niewykonalny rygoryzm reżimu ochronnego. Trzeba też zwrócić uwagę na braki planów ochrony takich parków. W takiej sytuacji wymagania ochronne częściowo stają się fikcją, prowadząc do stanu niepewności prawnej. Sytuacja ta podważa jednocześnie funkcje prawa własności nieruchomości położonych na wspomnianych terenach. Jeżeli jednak wyjść z założenia, że tego rodzaju ograniczenia własności mają charakter wyjątkowy, to zgodnie z zasadami wykładni prawa powinny być interpretowane w sposób ścisły, a ewentualne wątpliwości należy tłumaczyć na rzecz rozwiązań stanowiących regułę (art. 140 kodeksu cywilnego).

Autor jest profesorem doktorem habilitowanym, pracownikiem Wydziału Prawa i Administracji w Katedrze Prawa Górniczego i Ochrony Środowiska Uniwersytetu Śląskiego</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Parki krajobrazowe tworzy się na podstawie rozporządzeń wojewodów. Do wejścia w życie ustawy z 16 października 1991 r. o ochronie przyrody uchwały o utworzeniu "parków krajobrazowych" podejmowały wojewódzkie rady narodowe, ustanawiając jednocześnie nakazy (zakazy) dozwolonego zachowania na ich terenach. W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. Od 1 stycznia 1998 r. wojewodowie są zobowiązani do dostosowania aktów wydanych na podstawie poprzednich ustaw do wymagań ustawy z 1991 r. Przepis nie precyzuje jednak, na czym te działania miałyby polegać, i nie określa konsekwencji niepodjęcia tych działań przez wojewodów. Wydaje się, że rozwiązanie powinno polegać na utworzeniu nowych parków krajobrazowych. Potrzebne jest jednak jednoznaczne i spójne rozstrzygnięcie omawianej kwestii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Do wejścia w życie ustawy z 16 października 1991 r. o ochronie przyrody "parki krajobrazowe" tworzono na dwóch podstawach prawnych. W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. Od 1 stycznia 1998 r. podstawą prawną ustanawiania ograniczeń w zakresie dozwolonego zachowania się, niezbędnego dla ochrony przyrody w parkach krajobrazowych, może być wyłącznie ustawa o ochronie przyrody z 1991 r. Art. 3 noweli mówi, że przez sześć miesięcy od jej wejścia w życie "akty prawne zawierające zakazy lub nakazy konieczne do zapewnienia ochrony terenów posiadających walory wypoczynkowe i krajobrazowe przed ich niszczeniem bądź utratą tych walorów", wydane na podstawie art. 41, zachowują moc.</body>
      <spans>
        <span start="347" end="418">Do wejścia w życie ustawy z 16 października 1991 r. o ochronie przyrody</span>
        <span start="451" end="511"> "parki krajobrazowe" tworzono na dwóch podstawach prawnych.</span>
        <span start="2156" end="2157"> </span>
        <span start="2224" end="2356">W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. </span>
        <span start="3870" end="3892">Od 1 stycznia 1998 r. </span>
        <span start="4046" end="4239">podstawą prawną ustanawiania ograniczeń w zakresie dozwolonego zachowania się, niezbędnego dla ochrony przyrody w parkach krajobrazowych, może być wyłącznie ustawa o ochronie przyrody z 1991 r.</span>
        <span start="4375" end="4443"> Art. 3 noweli mówi, że przez sześć miesięcy od jej wejścia w życie </span>
        <span start="4471" end="4695">"akty prawne zawierające zakazy lub nakazy konieczne do zapewnienia ochrony terenów posiadających walory wypoczynkowe i krajobrazowe przed ich niszczeniem bądź utratą tych walorów", wydane na podstawie art. 41, zachowują moc</span>
        <span start="4704" end="4705">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Parki krajobrazowe tworzy się na podstawie rozporządzeń wojewodów. Zaliczają się do tzw. szczególnych (obszarowych) form ochrony przyrody. Do wejścia w życie ustawy z 16 października 1991 r. o ochronie przyrody "parki krajobrazowe" tworzono na dwóch podstawach prawnych: ustawy z 25 lutego 1964 r. o wydawaniu przepisów prawnych przez rady narodowe oraz ustawy z 31 stycznia 1980 r. o ochronie i kształtowaniu środowiska. Korzystając z uprawnień nadanych tymi przepisami, wojewódzkie rady narodowe podejmowały uchwały o utworzeniu "parków krajobrazowych", ustanawiając jednocześnie nakazy (zakazy) dozwolonego zachowania na ich terenach. W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. Nie ma więc podstaw, by stosować sankcje z tytułu naruszenia wymagań obowiązujących w starych "parkach krajobrazowych". Rodzą się też wątpliwości, czy obowiązujące w nich ograniczenia ustanowione w akcie o ich powołaniu mogą być wiążące dla miejscowego planu zagospodarowania przestrzennego. Obowiązująca od 1 stycznia 1998 r. nowela do ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska określiła, że podstawą prawną ustanawiania ograniczeń w zakresie dozwolonego zachowania się w parkach krajobrazowych może być wyłącznie ustawa o ochronie przyrody z 1991 r. Jednocześnie zobowiązano wojewodów, by dostosowali akty wydane na podstawie poprzednich ustaw do wymagań tej ustawy. Przepis nie precyzuje jednak, na czym te działania miałyby polegać, i nie określa konsekwencji niepodjęcia tych działań przez wojewodów. Wydaje się, że rozwiązanie powinno polegać na utworzeniu nowych parków krajobrazowych. Potrzebne jest jednak jednoznaczne i spójne rozstrzygnięcie omawianej kwestii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Parki krajobrazowe tworzy się na podstawie rozporządzeń wojewodów. 
Do wejścia w życie ustawy z 16 października 1991 r. o ochronie przyrody "parki krajobrazowe" tworzono na dwóch podstawach prawnych. Początkowo uważano za taką nie obowiązującą już ustawę z 25 lutego 1964 r. o wydawaniu przepisów prawnych przez rady narodowe. Od wejścia w życie ustawy z 31 stycznia 1980 r. o ochronie i kształtowaniu środowiska "parki krajobrazowe" zaczęto tworzyć na podstawie jej art. 41. W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. W rezultacie charakter prawny istniejących "parków krajobrazowych" jest zróżnicowany. Od 1 stycznia 1998 r. obowiązuje nowela do powołanej  ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska. Od tej więc daty podstawą prawną ustanawiania ograniczeń w zakresie dozwolonego zachowania się, niezbędnego dla ochrony przyrody w parkach krajobrazowych, może być wyłącznie ustawa o ochronie przyrody z 1991 r. Ustawodawca dostrzegł jednocześnie potrzebę unormowania sytuacji starych "parków krajobrazowych". Art. 3 noweli mówi, że przez sześć miesięcy od jej wejścia w życie "akty prawne zawierające zakazy lub nakazy konieczne do zapewnienia ochrony terenów posiadających walory wypoczynkowe i krajobrazowe przed ich niszczeniem bądź utratą tych walorów", wydane na podstawie art. 41, zachowują moc. Jednocześnie zobowiązano wojewodów, by w określonym wyżej terminie dostosowali te akty do wymagań ustawy o ochronie przyrody .  
Wydaje się nadto, że konieczna jest weryfikacja zasadności merytorycznych rozwiązań określających status prawny wszystkich parków krajobrazowych.</body>
      <spans>
        <span start="125" end="192">Parki krajobrazowe tworzy się na podstawie rozporządzeń wojewodów. </span>
        <span start="345" end="346">
</span>
        <span start="347" end="418">Do wejścia w życie ustawy z 16 października 1991 r. o ochronie przyrody</span>
        <span start="451" end="637"> "parki krajobrazowe" tworzono na dwóch podstawach prawnych. Początkowo uważano za taką nie obowiązującą już ustawę z 25 lutego 1964 r. o wydawaniu przepisów prawnych przez rady narodowe</span>
        <span start="680" end="682">. </span>
        <span start="1783" end="1930">Od wejścia w życie ustawy z 31 stycznia 1980 r. o ochronie i kształtowaniu środowiska "parki krajobrazowe" zaczęto tworzyć na podstawie jej art. 41</span>
        <span start="2155" end="2157">. </span>
        <span start="2224" end="2356">W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. </span>
        <span start="2774" end="2860">W rezultacie charakter prawny istniejących "parków krajobrazowych" jest zróżnicowany. </span>
        <span start="3870" end="3910">Od 1 stycznia 1998 r. obowiązuje nowela </span>
        <span start="3934" end="3992">do powołanej  ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska</span>
        <span start="4027" end="4336">. Od tej więc daty podstawą prawną ustanawiania ograniczeń w zakresie dozwolonego zachowania się, niezbędnego dla ochrony przyrody w parkach krajobrazowych, może być wyłącznie ustawa o ochronie przyrody z 1991 r. Ustawodawca dostrzegł jednocześnie potrzebę unormowania sytuacji starych "parków krajobrazowych"</span>
        <span start="4374" end="4443">. Art. 3 noweli mówi, że przez sześć miesięcy od jej wejścia w życie </span>
        <span start="4471" end="4695">"akty prawne zawierające zakazy lub nakazy konieczne do zapewnienia ochrony terenów posiadających walory wypoczynkowe i krajobrazowe przed ich niszczeniem bądź utratą tych walorów", wydane na podstawie art. 41, zachowują moc</span>
        <span start="4704" end="4831">. Jednocześnie zobowiązano wojewodów, by w określonym wyżej terminie dostosowali te akty do wymagań ustawy o ochronie przyrody </span>
        <span start="4839" end="4841">. </span>
        <span start="5228" end="5229"> </span>
        <span start="6557" end="6558">
</span>
        <span start="7547" end="7692">Wydaje się nadto, że konieczna jest weryfikacja zasadności merytorycznych rozwiązań określających status prawny wszystkich parków krajobrazowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody z 16 października 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. Powoduje to zróżnicowanie sytuacji prawnej parków w zależności od czasu ich utworzenia, co budzi liczne wątpliwości prawne. Problem ten wymaga zdecydowanej ingerencji ustawodawcy w interesie zarówno publicznym, jak i posiadaczy nieruchomości położonych na obszarach parków.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Do wejścia w życie ustawy z 16 października 1991 r. o ochronie przyrody "parki krajobrazowe" tworzono na dwóch podstawach prawnych. W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. Od 1 stycznia 1998 r. podstawą prawną może być wyłącznie ustawa o ochronie przyrody z 1991 r.</body>
      <spans>
        <span start="347" end="418">Do wejścia w życie ustawy z 16 października 1991 r. o ochronie przyrody</span>
        <span start="451" end="511"> "parki krajobrazowe" tworzono na dwóch podstawach prawnych.</span>
        <span start="2156" end="2157"> </span>
        <span start="2224" end="2356">W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. </span>
        <span start="3870" end="3892">Od 1 stycznia 1998 r. </span>
        <span start="4046" end="4062">podstawą prawną </span>
        <span start="4184" end="4239">może być wyłącznie ustawa o ochronie przyrody z 1991 r.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Parki krajobrazowe tworzy się na podstawie rozporządzeń wojewodów. Zaliczają się do tzw. szczególnych (obszarowych) form ochrony przyrody, a przedmiotem ochrony są "wartości przyrodnicze, historyczne i kulturowe" terenu. Jednak w wyniku zmiany ustawy o ochronie przyrody z 1991 roku różne są statusy prawne parków krajobrazowych powstałych przed tym rokiem i po nim: są bądź nie są szczególnymi formami ochrony przyrody w rozumieniu ustawy z 1991 r. Co prawda ustanowione w aktach o ich powołaniu nakazy (zakazy) zachowania są zbliżone, ale różne statusy prawne prowadzą do niepewności prawnej i kolidują z zasadami konstytucji. Nawet wprowadzenie noweli w 1998 roku nie unormowało sytuacji: pomimo dobrych chęci ustawodawca spowodował kolejne zawirowania prawne, a wojewodowie, aby wybrnąć z sytuacji, muszą prawnie utworzyć nowe parki krajobrazowe.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Parki krajobrazowe Zaliczają się do tzw. szczególnych (obszarowych) form ochrony przyrody, przedmiotem ochrony są "wartości przyrodnicze, historyczne i kulturowe" terenu. W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi.  istnieje wątpliwość, czy obowiązujące tam ograniczenia ustanowione w akcie o jego powołaniu mogą być wiążące dla miejscowego planu zagospodarowania przestrzennego. Istnieje pilna potrzeba ujednolicenia rozwiązań.rozwiązanie powinno polegać na utworzeniu nowego parku krajobrazowego.  konieczna jest weryfikacja zasadności meytorycznych rozwiązań określających status prawny wszystkich parków krajobrazowych. Co najmniej część z nich ma bowiem takie wady jak nieprecyzyjne określenie granic terenów chronionych oraz nadmierny, nieuzasadniony i wręcz niewykonalny rygoryzm reżimu ochronnego. Trzeba zwrócić uwagę na braki planów ochrony parków.</body>
      <spans>
        <span start="125" end="144">Parki krajobrazowe </span>
        <span start="192" end="264">Zaliczają się do tzw. szczególnych (obszarowych) form ochrony przyrody, </span>
        <span start="266" end="345">przedmiotem ochrony są "wartości przyrodnicze, historyczne i kulturowe" terenu.</span>
        <span start="2209" end="2210"> </span>
        <span start="2224" end="2356">W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. </span>
        <span start="2786" end="2787"> </span>
        <span start="3509" end="3518">istnieje </span>
        <span start="3530" end="3684">wątpliwość, czy obowiązujące tam ograniczenia ustanowione w akcie o jego powołaniu mogą być wiążące dla miejscowego planu zagospodarowania przestrzennego.</span>
        <span start="3796" end="3797"> </span>
        <span start="3814" end="3823">Istnieje </span>
        <span start="3829" end="3868">pilna potrzeba ujednolicenia rozwiązań.</span>
        <span start="5285" end="5297">rozwiązanie </span>
        <span start="5330" end="5349">powinno polegać na </span>
        <span start="5432" end="5472">utworzeniu nowego parku krajobrazowego. </span>
        <span start="7564" end="7565"> </span>
        <span start="7568" end="7608">konieczna jest weryfikacja zasadności me</span>
        <span start="7609" end="7882">ytorycznych rozwiązań określających status prawny wszystkich parków krajobrazowych. Co najmniej część z nich ma bowiem takie wady jak nieprecyzyjne określenie granic terenów chronionych oraz nadmierny, nieuzasadniony i wręcz niewykonalny rygoryzm reżimu ochronnego. Trzeba </span>
        <span start="7886" end="7923">zwrócić uwagę na braki planów ochrony</span>
        <span start="7930" end="7938"> parków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Parki krajobrazowe tworzy się na podstawie rozporządzeń wojewodów. Zaliczają się do tzw. szczególnych (obszarowych) form ochrony przyrody, a przedmiotem ochrony są "wartości przyrodnicze, historyczne i kulturowe" terenu. Jednak w wyniku zmiany ustawy o ochronie przyrody z 1991 roku różne są statusy prawne parków krajobrazowych powstałych przed tym rokiem i po nim: są bądź nie są szczególnymi formami ochrony przyrody w rozumieniu ustawy z 1991 r. Co prawda ustanowione w aktach o ich powołaniu nakazy (zakazy) zachowania są zbliżone, ale nie ma żadnych podstaw, by obecnie sankcji z tytułu naruszenia wymagań obowiązujących w "parkach krajobrazowych" ustanowionych przed wejściem w życie ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. poszukiwać w przepisach tej ostatniej. Powoduje to istotne zróżnicowanie sytuacji prawnej parków, prowadzące do niepewności prawnej oraz kolidujące z zasadami konstytucyjnymi. Istnieje zatem pilna potrzeba ujednolicenia rozwiązań. 1 stycznia 1998 roku wprowadzono nowelizację do tej ustawy, w której co prawda ustawodawca dostrzegł potrzebę unormowania sytuacji starych "parków krajobrazowych”, ale w niefortunny sposób sformułował swoje oczekiwania względem wojewodów, przez co sytuacja wcale nie stała się prostsza. Wydaje się, że rozwiązanie może być tylko jedno i wojewodowie muszą prawnie utworzyć nowe parki krajobrazowe. Nie powstały też szczegółowe prawa, co i jak tak naprawdę parki krajobrazowe chronią. Co najmniej część z nich ma bowiem takie wady jak nieprecyzyjne określenie granic terenów chronionych oraz nadmierny i wręcz niewykonalny rygoryzm reżimu ochronnego. Trzeba też zwrócić uwagę na braki planów ochrony takich parków. W takiej sytuacji wymagania ochronne częściowo stają się fikcją.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Parki krajobrazowe Zaliczają się do tzw. szczególnych (obszarowych) form ochrony przyrody, przedmiotem ochrony są "wartości przyrodnicze, historyczne i kulturowe" terenu. W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi.  Skoro stary "park krajobrazowy" nie jest tzw. szczególną formą ochrony przyrody, to istnieje wątpliwość, czy obowiązujące tam ograniczenia ustanowione w akcie o jego powołaniu mogą być wiążące dla miejscowego planu zagospodarowania przestrzennego. Istnieje pilna potrzeba ujednolicenia rozwiązań.Od 1 stycznia 1998 r. obowiązuje nowela (z 27 sierpnia 1997 r.) do powołanej  ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska, która uchyliła m. in. jej art. 41. Od tej więc daty podstawą prawną ustanawiania ograniczeń w zakresie dozwolonego zachowania się, niezbędnego dla ochrony przyrody w parkach krajobrazowych, może być wyłącznie ustawa o ochronie przyrody z 1991 r. jeśli wojewodowie nie podejmą działań dostosowujących przewidzianych w art. 3 ust. 2 noweli z 29 sierpnia 1997 r., to wymienione tam akty prawne tracą moc 1 lipca 1998 r. Nie jest natomiast jasne, na czym miałyby polegać owe działania "dostosowujące" wojewodów. Wydaje się, że rozwiązanie powinno polegać na utworzeniu nowego parku krajobrazowego. Wydaje się nadto, że konieczna jest weryfikacja zasadności merytorycznych rozwiązań określających status prawny wszystkich parków krajobrazowych. Co najmniej część z nich ma bowiem takie wady jak nieprecyzyjne określenie granic terenów chronionych oraz nadmierny, nieuzasadniony i wręcz niewykonalny rygoryzm reżimu ochronnego. Trzeba też zwrócić uwagę na braki planów ochrony takich parków.</body>
      <spans>
        <span start="125" end="144">Parki krajobrazowe </span>
        <span start="192" end="264">Zaliczają się do tzw. szczególnych (obszarowych) form ochrony przyrody, </span>
        <span start="266" end="345">przedmiotem ochrony są "wartości przyrodnicze, historyczne i kulturowe" terenu.</span>
        <span start="2209" end="2210"> </span>
        <span start="2224" end="2356">W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. </span>
        <span start="2786" end="2787"> </span>
        <span start="3408" end="3487">Skoro stary "park krajobrazowy" nie jest tzw. szczególną formą ochrony przyrody</span>
        <span start="3504" end="3518">, to istnieje </span>
        <span start="3530" end="3684">wątpliwość, czy obowiązujące tam ograniczenia ustanowione w akcie o jego powołaniu mogą być wiążące dla miejscowego planu zagospodarowania przestrzennego.</span>
        <span start="3796" end="3797"> </span>
        <span start="3814" end="3823">Istnieje </span>
        <span start="3829" end="3868">pilna potrzeba ujednolicenia rozwiązań.</span>
        <span start="3870" end="4240">Od 1 stycznia 1998 r. obowiązuje nowela (z 27 sierpnia 1997 r.) do powołanej  ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska, która uchyliła m. in. jej art. 41. Od tej więc daty podstawą prawną ustanawiania ograniczeń w zakresie dozwolonego zachowania się, niezbędnego dla ochrony przyrody w parkach krajobrazowych, może być wyłącznie ustawa o ochronie przyrody z 1991 r. </span>
        <span start="5000" end="5145">jeśli wojewodowie nie podejmą działań dostosowujących przewidzianych w art. 3 ust. 2 noweli z 29 sierpnia 1997 r., to wymienione tam akty prawne </span>
        <span start="5153" end="5297">tracą moc 1 lipca 1998 r. Nie jest natomiast jasne, na czym miałyby polegać owe działania "dostosowujące" wojewodów. Wydaje się, że rozwiązanie </span>
        <span start="5330" end="5349">powinno polegać na </span>
        <span start="5432" end="5472">utworzeniu nowego parku krajobrazowego. </span>
        <span start="7547" end="7938">Wydaje się nadto, że konieczna jest weryfikacja zasadności merytorycznych rozwiązań określających status prawny wszystkich parków krajobrazowych. Co najmniej część z nich ma bowiem takie wady jak nieprecyzyjne określenie granic terenów chronionych oraz nadmierny, nieuzasadniony i wręcz niewykonalny rygoryzm reżimu ochronnego. Trzeba też zwrócić uwagę na braki planów ochrony takich parków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Parki krajobrazowe tworzy się na podstawie rozporządzeń wojewodów. Zaliczają się do tzw. szczególnych (obszarowych) form ochrony przyrody, a przedmiotem ochrony są "wartości przyrodnicze, historyczne i kulturowe" terenu. Jednak w wyniku zmiany ustawy w 1991 roku różne są statusy prawne parków powstałych przed tym rokiem i po nim. Nie powstały też szczegółowe prawa, co i jak tak naprawdę parki krajobrazowe chronią.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Parki krajobrazowe Zaliczają się do szczególnych (obszarowych) form ochrony przyrody. W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. konieczna jest weryfikacja zasadności rozwiązań określających status prawny wszystkich parków krajobrazowych. część ma bowiem takie wady jak nieprecyzyjne określenie granic terenów chronionych oraz nadmierny rygoryzm reżimu ochronnego.</body>
      <spans>
        <span start="125" end="144">Parki krajobrazowe </span>
        <span start="192" end="209">Zaliczają się do </span>
        <span start="214" end="262">szczególnych (obszarowych) form ochrony przyrody</span>
        <span start="344" end="345">.</span>
        <span start="2209" end="2210"> </span>
        <span start="2224" end="2356">W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. </span>
        <span start="7568" end="7606">konieczna jest weryfikacja zasadności </span>
        <span start="7621" end="7693">rozwiązań określających status prawny wszystkich parków krajobrazowych. </span>
        <span start="7705" end="7710">część</span>
        <span start="7717" end="7809"> ma bowiem takie wady jak nieprecyzyjne określenie granic terenów chronionych oraz nadmierny</span>
        <span start="7846" end="7874"> rygoryzm reżimu ochronnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Do 1991 r. parki krajobrazowe tworzono na podstawie ustawy z 1964 r. o wydawaniu przepisów prawnych przez rady narodowe oraz ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska z 1980 r. Po przyjęciu ustawy o ochronie przyrody z 1991r. okazało się, że obecne parki krajobrazowe mają różny charakter prawny w zależności od czasu ich utworzenia. Nowelizacja tej ustawy za podstawę prawną do tworzenia parków krajobrazowych uznała ustawę o ochronie przyrody z 1991 r. i nakazała wojewodom dostosowanie aktów prawnych do jej wymagań. Regulacje te nie obejmują jednak parków utworzonych przed wejściem w życie ustawy o ochronie środowiska. Zapisy tworzące status prawny parków krajobrazowych wymagają weryfikacji, gdyż zawierają wadliwe i nieprecyzyjne określenia, przez co ochrona przyrody staje się fikcją.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Parki krajobrazowe tworzy się na podstawie rozporządzeń wojewodów. Od wejścia w życie ustawy z 31 stycznia 1980 r. o ochronie i kształtowaniu środowiska "parki krajobrazowe" zaczęto tworzyć na podstawie jej art. 41, wedle którego rada narodowa stopnia wojewódzkiego mogła wprowadzić "zakazy lub nakazy konieczne do zapewnienia ochrony terenów posiadających walory wypoczynkowe i krajobrazowe przed ich niszczeniem bądź utratą tych walorów". Po zniesieniu rad narodowych kompetencje te uzyskali wojewodowie.
W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. W rezultacie charakter prawny istniejących "parków krajobrazowych" jest zróżnicowany.Istnieje zatem pilna potrzeba ujednolicenia rozwiązań.Od 1 stycznia 1998 r. obowiązuje nowela do powołanej  ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska, która uchyliła m. in. jej art. 41.</body>
      <spans>
        <span start="125" end="192">Parki krajobrazowe tworzy się na podstawie rozporządzeń wojewodów. </span>
        <span start="1783" end="2223">Od wejścia w życie ustawy z 31 stycznia 1980 r. o ochronie i kształtowaniu środowiska "parki krajobrazowe" zaczęto tworzyć na podstawie jej art. 41, wedle którego rada narodowa stopnia wojewódzkiego mogła wprowadzić "zakazy lub nakazy konieczne do zapewnienia ochrony terenów posiadających walory wypoczynkowe i krajobrazowe przed ich niszczeniem bądź utratą tych walorów". Po zniesieniu rad narodowych kompetencje te uzyskali wojewodowie.
</span>
        <span start="2224" end="2356">W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. </span>
        <span start="2774" end="2859">W rezultacie charakter prawny istniejących "parków krajobrazowych" jest zróżnicowany.</span>
        <span start="3814" end="3868">Istnieje zatem pilna potrzeba ujednolicenia rozwiązań.</span>
        <span start="3870" end="3910">Od 1 stycznia 1998 r. obowiązuje nowela </span>
        <span start="3934" end="4028">do powołanej  ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska, która uchyliła m. in. jej art. 41.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Parki krajobrazowe są szczególną formą ochrony przyrody. Do 1991 r. tworzono je na podstawie dwóch aktów prawnych. Początkowo była to ustawa z 1964 r. o wydawaniu przepisów prawnych przez rady narodowe, na podstawie której utworzono kilkanaście parków krajobrazowych i ustalono zasady zachowania na ich terenach. Okazało się jednak, że ustawa ta nie dawała dostatecznych podstaw prawnych, ale uchwały zachowały moc. Od 1980 r. zaczęto tworzyć parki krajobrazowe na podstawie ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska. Według ustawy o ochronie przyrody z 1991r. parki utworzone przed jej wejściem w życie nie są parkami krajobrazowymi. Dotychczasowe przepisy zachowały moc do czasu wydania nowych. W rezultacie obecne parki krajobrazowe w zależności od czasu ich utworzenia mają różny charakter prawny, co jest kłopotliwe przy planowaniu zagospodarowania przestrzennego. Nowelizacja ustawy o ochronie przyrody z 1998 r. za podstawę prawną do tworzenia parków krajobrazowych uznała ustawę o ochronie przyrody z 1991 r. i nakazała wojewodom dostosowanie wydanych aktów prawnych do wymagań tej ustawy w ciągu sześciu miesięcy. Nie określono jednak, na czym to dostosowywanie miałoby polegać. Wydaje się, że najlepszym rozwiązaniem byłoby utworzenie nowego parku krajobrazowego. Regulacje te nie obejmują parków utworzonych przed wejściem w życie ustawy o ochronie środowiska, co nie sprzyja ujednoliceniu działań w zakresie ochrony przyrody i zasługuje na krytykę. Problem ten należy jak najszybciej rozwiązać. Warto zweryfikować rozwiązania określające status prawny parków krajobrazowych, gdyż część z nich zawiera wadliwe lub nieprecyzyjne określenia, przez co ochrona przyrody staje się fikcją.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Parki krajobrazowe tworzy się na podstawie rozporządzeń wojewodów. Zaliczają się do tzw. szczególnych (obszarowych) form ochrony przyrody, a przedmiotem ochrony są "wartości przyrodnicze, historyczne i kulturowe" terenu.Od wejścia w życie ustawy z 31 stycznia 1980 r. o ochronie i kształtowaniu środowiska "parki krajobrazowe" zaczęto tworzyć na podstawie jej art. 41, wedle którego rada narodowa stopnia wojewódzkiego mogła wprowadzić "zakazy lub nakazy konieczne do zapewnienia ochrony terenów posiadających walory wypoczynkowe i krajobrazowe przed ich niszczeniem bądź utratą tych walorów". Po zniesieniu rad narodowych kompetencje te uzyskali wojewodowie.
W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. Art. 64 tej ustawy przewiduje, iż do czasu wydania na jej podstawie przepisów wykonawczych zachowują moc przepisy dotychczasowe (tj. wydane na podstawie ustawy o ochronie przyrody z 1949 r.), jeżeli nie są sprzeczne z nowym stanem prawnym. Nie ma natomiast wątpliwości, że wspomniane akty podjęte przed wejściem w życie ustawy z 1991 r. nie mogą być uważane za akty wykonawcze do ustawy o ochronie przyrody z 1949 r.
W rezultacie charakter prawny istniejących "parków krajobrazowych" jest zróżnicowany.Istnieje zatem pilna potrzeba ujednolicenia rozwiązań.
Od 1 stycznia 1998 r. obowiązuje nowela do powołanej  ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska, która uchyliła m. in. jej art. 41. Od tej więc daty podstawą prawną ustanawiania ograniczeń w zakresie dozwolonego zachowania się, niezbędnego dla ochrony przyrody w parkach krajobrazowych, może być wyłącznie ustawa o ochronie przyrody z 1991 r.Przede wszystkim nasuwa się wniosek, że jeśli wojewodowie nie podejmą działań dostosowujących przewidzianych w art. 3 ust. 2 noweli z 29 sierpnia 1997 r., to wymienione tam akty prawne ex lege tracą moc 1 lipca 1998 r. Nie jest natomiast jasne, na czym miałyby polegać owe działania "dostosowujące" wojewodów.</body>
      <spans>
        <span start="125" end="345">Parki krajobrazowe tworzy się na podstawie rozporządzeń wojewodów. Zaliczają się do tzw. szczególnych (obszarowych) form ochrony przyrody, a przedmiotem ochrony są "wartości przyrodnicze, historyczne i kulturowe" terenu.</span>
        <span start="1783" end="2223">Od wejścia w życie ustawy z 31 stycznia 1980 r. o ochronie i kształtowaniu środowiska "parki krajobrazowe" zaczęto tworzyć na podstawie jej art. 41, wedle którego rada narodowa stopnia wojewódzkiego mogła wprowadzić "zakazy lub nakazy konieczne do zapewnienia ochrony terenów posiadających walory wypoczynkowe i krajobrazowe przed ich niszczeniem bądź utratą tych walorów". Po zniesieniu rad narodowych kompetencje te uzyskali wojewodowie.
</span>
        <span start="2224" end="2773">W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. Art. 64 tej ustawy przewiduje, iż do czasu wydania na jej podstawie przepisów wykonawczych zachowują moc przepisy dotychczasowe (tj. wydane na podstawie ustawy o ochronie przyrody z 1949 r.), jeżeli nie są sprzeczne z nowym stanem prawnym. Nie ma natomiast wątpliwości, że wspomniane akty podjęte przed wejściem w życie ustawy z 1991 r. nie mogą być uważane za akty wykonawcze do ustawy o ochronie przyrody z 1949 r.
</span>
        <span start="2774" end="2859">W rezultacie charakter prawny istniejących "parków krajobrazowych" jest zróżnicowany.</span>
        <span start="3814" end="3869">Istnieje zatem pilna potrzeba ujednolicenia rozwiązań.
</span>
        <span start="3870" end="3910">Od 1 stycznia 1998 r. obowiązuje nowela </span>
        <span start="3934" end="4239">do powołanej  ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska, która uchyliła m. in. jej art. 41. Od tej więc daty podstawą prawną ustanawiania ograniczeń w zakresie dozwolonego zachowania się, niezbędnego dla ochrony przyrody w parkach krajobrazowych, może być wyłącznie ustawa o ochronie przyrody z 1991 r.</span>
        <span start="4960" end="5269">Przede wszystkim nasuwa się wniosek, że jeśli wojewodowie nie podejmą działań dostosowujących przewidzianych w art. 3 ust. 2 noweli z 29 sierpnia 1997 r., to wymienione tam akty prawne ex lege tracą moc 1 lipca 1998 r. Nie jest natomiast jasne, na czym miałyby polegać owe działania "dostosowujące" wojewodów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Po przyjęciu ustawy o ochronie przyrody z 1991r. okazało się, że parki krajobrazowe mają różny charakter prawny w zależności od czasu ich utworzenia. Po nowelizacji ustawy nakazano wojewodom dostosowanie aktów prawnych do jej wymagań. Regulacje te nie objęły jednak parków utworzonych przed wejściem w życie ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska. Konieczne jest ujednolicenie działań z zakresie ochrony przyrody.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Parki krajobrazowe tworzy się na podstawie rozporządzeń wojewodów.W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. W rezultacie charakter prawny istniejących "parków krajobrazowych" jest zróżnicowany.Istnieje zatem pilna potrzeba ujednolicenia rozwiązań.Od 1 stycznia 1998 r. obowiązuje nowela do powołanej  ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska, która uchyliła m. in. jej art. 41.</body>
      <spans>
        <span start="125" end="191">Parki krajobrazowe tworzy się na podstawie rozporządzeń wojewodów.</span>
        <span start="2224" end="2356">W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. </span>
        <span start="2774" end="2859">W rezultacie charakter prawny istniejących "parków krajobrazowych" jest zróżnicowany.</span>
        <span start="3814" end="3868">Istnieje zatem pilna potrzeba ujednolicenia rozwiązań.</span>
        <span start="3870" end="3910">Od 1 stycznia 1998 r. obowiązuje nowela </span>
        <span start="3934" end="4028">do powołanej  ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska, która uchyliła m. in. jej art. 41.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Zanim ustawa z 1991 roku o ochronie przyrody wesza w życie, "parki krajobrazowe" były zakładane na podstawie ustaw z 1964 i 1980 roku przez wojewódzkie rady narodowe, które jednocześnie ustalały zasady zachowania na ich terenach. W świetle ustawy z 1991 roku utworzone do tej pory "parki krajobrazowe" nie są nimi. Istniejące parki posiadaja zatem zróżnicowany status prawny. Od roku 1998 obowiązuje nowela ustawy o ochronie przyrody, która daje wojewodom 6 miesięcy na dostosowanie statusu prawnego "parków krajobrazowych" do obowiązującej ustawy. Niestety nie wiadomo, na czym to dostosowanie miałoby polegać. Można zarzucić niektórym aktom niezgodność z rozwiązaniami wyższej rangi, w tym konstytucyjnymi. Potrzebna jest zdecydowana ingerencja ustawodawcy. Konieczna jest również weryfikacja zasadności merytorycznych rozwiązań określających status prawny wszystkich parków krajobrazowych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Do wejścia w życie ustawy z 16 października 1991 r. o ochronie przyrody "parki krajobrazowe" tworzono na dwóch podstawach prawnych. Początkowo uważano za taką ustawę z 25 lutego 1964 r. o wydawaniu przepisów prawnych przez rady narodowe. Od wejścia w życie ustawy z 31 stycznia 1980 r. o ochronie i kształtowaniu środowiska "parki krajobrazowe" zaczęto tworzyć na podstawie jej art. 41. W rezultacie charakter prawny istniejących "parków krajobrazowych" jest zróżnicowany. Zależnie od czasu ich utworzenia są bądź nie są szczególnymi formami ochrony przyrody w rozumieniu ustawy z 1991 r. Od 1 stycznia 1998 r. obowiązuje nowela. Od tej daty podstawą prawną ustanawiania ograniczeń w zakresie dozwolonego zachowania się, niezbędnego dla ochrony przyrody w parkach krajobrazowych, może być wyłącznie ustawa z 1991 r.</body>
      <spans>
        <span start="347" end="419">Do wejścia w życie ustawy z 16 października 1991 r. o ochronie przyrody </span>
        <span start="452" end="539">"parki krajobrazowe" tworzono na dwóch podstawach prawnych. Początkowo uważano za taką </span>
        <span start="560" end="637">ustawę z 25 lutego 1964 r. o wydawaniu przepisów prawnych przez rady narodowe</span>
        <span start="680" end="682">. </span>
        <span start="1783" end="1930">Od wejścia w życie ustawy z 31 stycznia 1980 r. o ochronie i kształtowaniu środowiska "parki krajobrazowe" zaczęto tworzyć na podstawie jej art. 41</span>
        <span start="2221" end="2222">.</span>
        <span start="2225" end="2226"> </span>
        <span start="2774" end="2976">W rezultacie charakter prawny istniejących "parków krajobrazowych" jest zróżnicowany. Zależnie od czasu ich utworzenia są bądź nie są szczególnymi formami ochrony przyrody w rozumieniu ustawy z 1991 r. </span>
        <span start="3870" end="3909">Od 1 stycznia 1998 r. obowiązuje nowela</span>
        <span start="4027" end="4036">. Od tej </span>
        <span start="4041" end="4210">daty podstawą prawną ustanawiania ograniczeń w zakresie dozwolonego zachowania się, niezbędnego dla ochrony przyrody w parkach krajobrazowych, może być wyłącznie ustawa </span>
        <span start="4230" end="4239">z 1991 r.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Do wejścia w życie ustawy z 1991 r. o ochronie przyrody "parki krajobrazowe", czyli szczególna forma ochrony przyrody, tworzono na podstawie ustawy z 1964 r. o wydawaniu przepisów prawnych przez rady narodowe bądź ustawy z 1980 r. o ochronie i kształtowaniu środowiska. Dawały one uprawnienia wojewódzkim radom narodowym do utworzenia "parków krajobrazowych", ustanawiając jednocześnie zasady zachowania na ich terenach. W świetle obowiązującej teraz ustawy o ochronie przyrody utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. W rezultacie charakter prawny istniejących parków jest zróżnicowany - jedne są, a inne nie są, szczególnymi formami ochrony przyrody. To zróżnicowanie prowadzi do niepewności i koliduje z zasadami konstytucyjnymi.

Od roku 1998 obowiązuje nowela ustawy o ochronie przyrody, która pozwala na utworzenie "parków krajobrazowych" jedynie na podstawie ustawy z 1991 roku. Nowela daje wojewodom 6 miesięcy na dostosowanie statusu prawnego "parków krajobrazowych" do obowiązującej ustawy. Niestety nie wiadomo, na czym to dostosowanie aktów prawnych miałoby polegać. Trzeba podkreślić, że "parki krajobrazowe", które utworzono przed wejściem w życie ustawy  o ochronie środowiska nie mogą być zaskarżone do sądu administracyjnego, co oznacza, że nadal obowiązują, a to nie sprzyja integracji działań w zakresie ochrony przyrody. Ponadto można zarzucić niektórym aktom niezgodność z rozwiązaniami wyższej rangi, w tym konstytucyjnymi. Potrzebna jest zdecydowana ingerencja ustawodawcy. 

Wydaje się również, że konieczna jest weryfikacja zasadności merytorycznych rozwiązań określających status prawny wszystkich parków krajobrazowych. Niektóre z nich mają takie wady, jak nieprecyzyjne określenie granic terenów chronionych oraz nieuzasadniony rygoryzm reżimu ochronnego. Wiele parków nie ma planów ochrony, co powoduje, że ich ochrona staje się fikcją.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Parki krajobrazowe tworzy się na podstawie rozporządzeń wojewodów. Zaliczają się do tzw. szczególnych (obszarowych) form ochrony przyrody, a przedmiotem ochrony są "wartości przyrodnicze, historyczne i kulturowe" terenu.Do wejścia w życie ustawy z 16 października 1991 r. o ochronie przyrody "parki krajobrazowe" tworzono na dwóch podstawach prawnych. Początkowo uważano za taką nie obowiązującą już ustawę z 25 lutego 1964 r. o wydawaniu przepisów prawnych przez rady narodowe. Od wejścia w życie ustawy z 31 stycznia 1980 r. o ochronie i kształtowaniu środowiska "parki krajobrazowe" zaczęto tworzyć na podstawie jej art. 41. W rezultacie charakter prawny istniejących "parków krajobrazowych" jest zróżnicowany. Zależnie od czasu ich utworzenia są bądź nie są szczególnymi formami ochrony przyrody w rozumieniu ustawy z 1991 r. Od 1 stycznia 1998 r. obowiązuje nowela. Od tej więc daty podstawą prawną ustanawiania ograniczeń w zakresie dozwolonego zachowania się, niezbędnego dla ochrony przyrody w parkach krajobrazowych, może być wyłącznie ustawa o ochronie przyrody z 1991 r. Ustawodawca dostrzegł jednocześnie potrzebę unormowania sytuacji starych "parków krajobrazowych". zobowiązano wojewodów, by w określonym terminie dostosowali akty do wymagań ustawy o ochronie przyrody. Przedstawiona regulacja nie dotyczy natomiast "parków krajobrazowych", które utworzono przed wejściem w życie ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska. Oznacza to, że akty o ich utworzeniu nadal obowiązują, co trudno uważać za czynnik sprzyjający integracji działań w zakresie ochrony przyrody. Poruszony problem wymaga zatem zdecydowanej ingerencji ustawodawcy, i to zarówno w szeroko pojmowanym interesie publicznym, jak i interesie posiadaczy nieruchomości położonych na obszarach wspomnianych parków.</body>
      <spans>
        <span start="125" end="345">Parki krajobrazowe tworzy się na podstawie rozporządzeń wojewodów. Zaliczają się do tzw. szczególnych (obszarowych) form ochrony przyrody, a przedmiotem ochrony są "wartości przyrodnicze, historyczne i kulturowe" terenu.</span>
        <span start="347" end="419">Do wejścia w życie ustawy z 16 października 1991 r. o ochronie przyrody </span>
        <span start="452" end="637">"parki krajobrazowe" tworzono na dwóch podstawach prawnych. Początkowo uważano za taką nie obowiązującą już ustawę z 25 lutego 1964 r. o wydawaniu przepisów prawnych przez rady narodowe</span>
        <span start="680" end="682">. </span>
        <span start="1783" end="1930">Od wejścia w życie ustawy z 31 stycznia 1980 r. o ochronie i kształtowaniu środowiska "parki krajobrazowe" zaczęto tworzyć na podstawie jej art. 41</span>
        <span start="2221" end="2222">.</span>
        <span start="2225" end="2226"> </span>
        <span start="2774" end="2976">W rezultacie charakter prawny istniejących "parków krajobrazowych" jest zróżnicowany. Zależnie od czasu ich utworzenia są bądź nie są szczególnymi formami ochrony przyrody w rozumieniu ustawy z 1991 r. </span>
        <span start="3870" end="3909">Od 1 stycznia 1998 r. obowiązuje nowela</span>
        <span start="4027" end="4336">. Od tej więc daty podstawą prawną ustanawiania ograniczeń w zakresie dozwolonego zachowania się, niezbędnego dla ochrony przyrody w parkach krajobrazowych, może być wyłącznie ustawa o ochronie przyrody z 1991 r. Ustawodawca dostrzegł jednocześnie potrzebę unormowania sytuacji starych "parków krajobrazowych"</span>
        <span start="4374" end="4376">. </span>
        <span start="4719" end="4758">zobowiązano wojewodów, by w określonym </span>
        <span start="4764" end="4785">terminie dostosowali </span>
        <span start="4788" end="4830">akty do wymagań ustawy o ochronie przyrody</span>
        <span start="4839" end="4841">. </span>
        <span start="6559" end="6858">Przedstawiona regulacja nie dotyczy natomiast "parków krajobrazowych", które utworzono przed wejściem w życie ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska. Oznacza to, że akty o ich utworzeniu nadal obowiązują, co trudno uważać za czynnik sprzyjający integracji działań w zakresie ochrony przyrody. </span>
        <span start="7335" end="7544">Poruszony problem wymaga zatem zdecydowanej ingerencji ustawodawcy, i to zarówno w szeroko pojmowanym interesie publicznym, jak i interesie posiadaczy nieruchomości położonych na obszarach wspomnianych parków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>W świetle ustawy z 1991 roku o ochronie przyrody niektóre "parki krajobrazowe", utworzone na podstawie wcześniejszych ustaw, przestały nimi być. Istniejące parki posiadaja zatem zróżnicowany status prawny. Nowela ustawy z 1998 roku zobowiązuje wojewodów do dostosowania statusu prawnego parków do obowiązującej ustawy, niepodając jednak na czym miałoby ono polegać. Niektóre rozwiązania prawne odnośnie parków krajobrazowych kolidują z zasadami konstytucyjnymi. Potrzebna jest ingerencja ustawodawcy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Do wejścia w życie ustawy z 1991 r. o ochronie przyrody "parki krajobrazowe" tworzono na dwóch podstawach prawnych. Początkowo uważano za taką ustawę z 1964 r. o wydawaniu przepisów prawnych przez rady narodowe. Od wejścia w życie ustawy z 1980 r. o ochronie i kształtowaniu środowiska "parki krajobrazowe" zaczęto tworzyć na podstawie jej art. 41. W rezultacie charakter prawny istniejących parków jest zróżnicowany.</body>
      <spans>
        <span start="347" end="375">Do wejścia w życie ustawy z </span>
        <span start="391" end="419">1991 r. o ochronie przyrody </span>
        <span start="452" end="539">"parki krajobrazowe" tworzono na dwóch podstawach prawnych. Początkowo uważano za taką </span>
        <span start="560" end="569">ustawę z </span>
        <span start="579" end="637">1964 r. o wydawaniu przepisów prawnych przez rady narodowe</span>
        <span start="680" end="682">. </span>
        <span start="1783" end="1811">Od wejścia w życie ustawy z </span>
        <span start="1823" end="1930">1980 r. o ochronie i kształtowaniu środowiska "parki krajobrazowe" zaczęto tworzyć na podstawie jej art. 41</span>
        <span start="2221" end="2222">.</span>
        <span start="2225" end="2226"> </span>
        <span start="2774" end="2817">W rezultacie charakter prawny istniejących </span>
        <span start="2818" end="2825">parków </span>
        <span start="2841" end="2859">jest zróżnicowany.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. W rezultacie charakter prawny istniejących "parków krajobrazowych" jest zróżnicowany.
Art. 3 noweli (z 27 sierpnia 1997 r.) zobowiązano wojewodów, by do 30 czerwca 1998 r. "akty prawne zawierające zakazy lub nakazy konieczne do zapewnienia ochrony terenów posiadających walory wypoczynkowe i krajobrazowe przed ich niszczeniem bądź utratą tych walorów", wydane na podstawie art. 41, dostosowali do wymagań ustawy o ochronie przyrody. Wydaje się, że dostosowanie powinno polegać na utworzeniu na nowo parku krajobrazowego. Przedstawiona regulacja nie dotyczy "parków krajobrazowych" utworzonych przed wejściem w życie ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska, co nie sprzyja integracji działań w zakresie ochrony przyrody.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Do wejścia w życie ustawy z 1991 r. o ochronie przyrody "parki krajobrazowe" tworzono na dwóch podstawach prawnych. uważano za taką ustawę z 1964 r. o wydawaniu przepisów prawnych przez rady narodowe. Od wejścia w życie ustawy z 1980 r. o ochronie i kształtowaniu środowiska "parki krajobrazowe" zaczęto tworzyć na podstawie jej art. W świetle ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. Istnieje pilna potrzeba ujednolicenia rozwiązań.Od 1998 r. obowiązuje nowela do ustawy. Od tej daty podstawą prawną ustanawiania ograniczeń w zakresie dozwolonego zachowania się w parkach krajobrazowych może być wyłącznie ustawa z 1991 r. regulacja nie dotyczy "parków krajobrazowych", które utworzono przed wejściem w życie ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska. akty o ich utworzeniu nadal obowiązują.</body>
      <spans>
        <span start="347" end="375">Do wejścia w życie ustawy z </span>
        <span start="391" end="419">1991 r. o ochronie przyrody </span>
        <span start="452" end="512">"parki krajobrazowe" tworzono na dwóch podstawach prawnych. </span>
        <span start="523" end="539">uważano za taką </span>
        <span start="560" end="569">ustawę z </span>
        <span start="579" end="637">1964 r. o wydawaniu przepisów prawnych przez rady narodowe</span>
        <span start="680" end="682">. </span>
        <span start="1783" end="1811">Od wejścia w życie ustawy z </span>
        <span start="1823" end="1928">1980 r. o ochronie i kształtowaniu środowiska "parki krajobrazowe" zaczęto tworzyć na podstawie jej art. </span>
        <span start="2224" end="2234">W świetle </span>
        <span start="2248" end="2356">ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. </span>
        <span start="3814" end="3823">Istnieje </span>
        <span start="3829" end="3868">pilna potrzeba ujednolicenia rozwiązań.</span>
        <span start="3870" end="3873">Od </span>
        <span start="3884" end="3910">1998 r. obowiązuje nowela </span>
        <span start="3934" end="3937">do </span>
        <span start="3948" end="3954">ustawy</span>
        <span start="4027" end="4036">. Od tej </span>
        <span start="4041" end="4123">daty podstawą prawną ustanawiania ograniczeń w zakresie dozwolonego zachowania się</span>
        <span start="4157" end="4182"> w parkach krajobrazowych</span>
        <span start="4183" end="4210"> może być wyłącznie ustawa </span>
        <span start="4230" end="4240">z 1991 r. </span>
        <span start="6573" end="6595">regulacja nie dotyczy </span>
        <span start="6605" end="6715">"parków krajobrazowych", które utworzono przed wejściem w życie ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska. </span>
        <span start="6730" end="6768">akty o ich utworzeniu nadal obowiązują</span>
        <span start="6856" end="6857">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Parki krajobrazowe tworzy się na podstawie rozporządzeń wojewodów. Zaliczają się do tzw. szczególnych (obszarowych) form ochrony przyrody, a przedmiotem ochrony są "wartości przyrodnicze, historyczne i kulturowe" terenu.
W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. W rezultacie charakter prawny istniejących "parków krajobrazowych" jest zróżnicowany i nie ma żadnych podstaw, by obecnie sankcji z tytułu naruszenia wymagań obowiązujących w "parkach krajobrazowych" ustanowionych przed wejściem w życie ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. poszukiwać w przepisach tej ostatniej. Podobnie jest z kompetencjami dyrektorów tych jednostek organizacyjnych. Istnieje zatem pilna potrzeba ujednolicenia rozwiązań.
Art. 3 noweli (z 27 sierpnia 1997 r.) mówi, że do 30 czerwca 1998 r. "akty prawne zawierające zakazy lub nakazy konieczne do zapewnienia ochrony terenów posiadających walory wypoczynkowe i krajobrazowe przed ich niszczeniem bądź utratą tych walorów", wydane na podstawie art. 41, zachowują moc. Jednocześnie zobowiązano wojewodów, by w określonym wyżej terminie dostosowali te akty do wymagań ustawy o ochronie przyrody. Wydaje się, że dostosowanie powinno polegać na skorzystaniu z podstawy przewidzianej w art. 24 ustawy o ochronie przyrody, tj. na utworzeniu nowego parku krajobrazowego. Można wątpić, czy do końca czerwca 1998 r. administracje wojewódzkie zdołają uporać się z tym problemem. Przedstawiona regulacja nie dotyczy "parków krajobrazowych" utworzonych przed wejściem w życie ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska, zatem akty o ich utworzeniu nadal obowiązują, co nie sprzyja integracji działań w zakresie ochrony przyrody.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Do wejścia w życie ustawy z 1991 r. o ochronie przyrody "parki krajobrazowe" tworzono na dwóch podstawach prawnych. uważano za taką ustawę z 1964 r. o wydawaniu przepisów prawnych przez rady narodowe. Od wejścia w życie ustawy z 1980 r. o ochronie i kształtowaniu środowiska "parki krajobrazowe" zaczęto tworzyć na podstawie jej art. 41. W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. charakter prawny istniejących "parków krajobrazowych" jest zróżnicowany. są bądź nie są szczególnymi formami ochrony przyrody w rozumieniu ustawy z 1991 r. Istnieje pilna potrzeba ujednolicenia rozwiązań.

Od 1 stycznia 1998 r. obowiązuje nowela do ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska. Od tej daty podstawą prawną ustanawiania ograniczeń w zakresie dozwolonego zachowania się w parkach krajobrazowych może być wyłącznie ustawa z 1991 r. przez sześć miesięcy od jej wejścia w życie akty prawne wydane na podstawie art. 41, zachowują moc. zobowiązano wojewodów, by dostosowali te akty do wymagań ustawy. jeśli wojewodowie nie podejmą działań dostosowujących, to akty prawne tracą moc 1 lipca 1998 r. Nie jest jasne, na czym miałyby polegać działania "dostosowujące" wojewodów. Przedstawiona regulacja nie dotyczy "parków krajobrazowych", które utworzono przed wejściem w życie ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska. akty o ich utworzeniu nadal obowiązują, co trudno uważać za czynnik sprzyjający integracji działań w zakresie ochrony przyrody. Poruszony problem wymaga zdecydowanej ingerencji ustawodawcy. konieczna jest weryfikacja zasadności merytorycznych rozwiązań określających status prawny wszystkich parków krajobrazowych. Trzeba zwrócić uwagę na braki planów ochrony parków.</body>
      <spans>
        <span start="347" end="375">Do wejścia w życie ustawy z </span>
        <span start="391" end="419">1991 r. o ochronie przyrody </span>
        <span start="452" end="512">"parki krajobrazowe" tworzono na dwóch podstawach prawnych. </span>
        <span start="523" end="539">uważano za taką </span>
        <span start="560" end="569">ustawę z </span>
        <span start="579" end="637">1964 r. o wydawaniu przepisów prawnych przez rady narodowe</span>
        <span start="680" end="682">. </span>
        <span start="1783" end="1811">Od wejścia w życie ustawy z </span>
        <span start="1823" end="1930">1980 r. o ochronie i kształtowaniu środowiska "parki krajobrazowe" zaczęto tworzyć na podstawie jej art. 41</span>
        <span start="2155" end="2157">. </span>
        <span start="2224" end="2356">W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. </span>
        <span start="2787" end="2860">charakter prawny istniejących "parków krajobrazowych" jest zróżnicowany. </span>
        <span start="2893" end="2976">są bądź nie są szczególnymi formami ochrony przyrody w rozumieniu ustawy z 1991 r. </span>
        <span start="3814" end="3823">Istnieje </span>
        <span start="3829" end="3910">pilna potrzeba ujednolicenia rozwiązań.

Od 1 stycznia 1998 r. obowiązuje nowela </span>
        <span start="3934" end="3937">do </span>
        <span start="3948" end="3992">ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska</span>
        <span start="4027" end="4036">. Od tej </span>
        <span start="4041" end="4123">daty podstawą prawną ustanawiania ograniczeń w zakresie dozwolonego zachowania się</span>
        <span start="4157" end="4182"> w parkach krajobrazowych</span>
        <span start="4183" end="4210"> może być wyłącznie ustawa </span>
        <span start="4230" end="4240">z 1991 r. </span>
        <span start="4399" end="4443">przez sześć miesięcy od jej wejścia w życie </span>
        <span start="4472" end="4484">akty prawne </span>
        <span start="4653" end="4695">wydane na podstawie art. 41, zachowują moc</span>
        <span start="4704" end="4706">. </span>
        <span start="4719" end="4745">zobowiązano wojewodów, by </span>
        <span start="4773" end="4810">dostosowali te akty do wymagań ustawy</span>
        <span start="4839" end="4841">. </span>
        <span start="5000" end="5053">jeśli wojewodowie nie podejmą działań dostosowujących</span>
        <span start="5113" end="5118">, to </span>
        <span start="5133" end="5145">akty prawne </span>
        <span start="5153" end="5188">tracą moc 1 lipca 1998 r. Nie jest </span>
        <span start="5198" end="5229">jasne, na czym miałyby polegać </span>
        <span start="5233" end="5270">działania "dostosowujące" wojewodów. </span>
        <span start="6559" end="6595">Przedstawiona regulacja nie dotyczy </span>
        <span start="6605" end="6715">"parków krajobrazowych", które utworzono przed wejściem w życie ustawy o ochronie i kształtowaniu środowiska. </span>
        <span start="6730" end="6858">akty o ich utworzeniu nadal obowiązują, co trudno uważać za czynnik sprzyjający integracji działań w zakresie ochrony przyrody. </span>
        <span start="7335" end="7360">Poruszony problem wymaga </span>
        <span start="7366" end="7401">zdecydowanej ingerencji ustawodawcy</span>
        <span start="7543" end="7545">. </span>
        <span start="7568" end="7693">konieczna jest weryfikacja zasadności merytorycznych rozwiązań określających status prawny wszystkich parków krajobrazowych. </span>
        <span start="7875" end="7882">Trzeba </span>
        <span start="7886" end="7924">zwrócić uwagę na braki planów ochrony </span>
        <span start="7931" end="7938">parków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>W świetle obowiązującej ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi.
Zobowiązano zatem wojewodów, by do 30 czerwca 1998 "akty prawne zawierające zakazy lub nakazy konieczne do zapewnienia ochrony terenów posiadających walory wypoczynkowe i krajobrazowe przed ich niszczeniem bądź utratą tych walorów", wydane wcześniej, dostosowali do wymagań nowej ustawy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>W świetle ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. Istnieje potrzeba ujednolicenia rozwiązań.Od 1998 r. obowiązuje nowela do ustawy. Od tej daty podstawą prawną ustanawiania ograniczeń w zakresie dozwolonego zachowania się w parkach krajobrazowych może być wyłącznie ustawa z 1991 r. regulacja nie dotyczy "parków krajobrazowych", które utworzono przed wejściem w życie ustawy.</body>
      <spans>
        <span start="2224" end="2234">W świetle </span>
        <span start="2248" end="2356">ustawy o ochronie przyrody z 1991 r. utworzone przed jej wejściem w życie "parki krajobrazowe" nie są nimi. </span>
        <span start="3814" end="3823">Istnieje </span>
        <span start="3835" end="3868">potrzeba ujednolicenia rozwiązań.</span>
        <span start="3870" end="3873">Od </span>
        <span start="3884" end="3910">1998 r. obowiązuje nowela </span>
        <span start="3934" end="3937">do </span>
        <span start="3948" end="3954">ustawy</span>
        <span start="4027" end="4036">. Od tej </span>
        <span start="4041" end="4123">daty podstawą prawną ustanawiania ograniczeń w zakresie dozwolonego zachowania się</span>
        <span start="4157" end="4182"> w parkach krajobrazowych</span>
        <span start="4183" end="4210"> może być wyłącznie ustawa </span>
        <span start="4230" end="4240">z 1991 r. </span>
        <span start="6573" end="6595">regulacja nie dotyczy </span>
        <span start="6605" end="6675">"parków krajobrazowych", które utworzono przed wejściem w życie ustawy</span>
        <span start="6713" end="6714">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
