<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801280158">
  <date>1998-01-28</date>
  <title>System stawek dziennych</title>
  <section>Prawo</section>
  <authors>Jarosław Majewski</authors>
  <body>ANALIZA 

Grzywna w nowym kodeksie karnym

System stawek dziennych

Poprzedni artykuł z tego cyklu

JAROSŁAW MAJEWSKI

Nowy kodeks karny wprowadza zupełnie inny model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych (stawkowym, taksy dziennej). Stosownie do założeń tego modelu granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby (art. 33 par. 1).

Obowiązujący k.k. - podobnie jak jego poprzednik: kodeks karny z 1932 r. - stosuje tradycyjny model orzekania grzywny, zwany kwotowym. W systemie tym zarówno oznaczenie granic ustawowego zagrożenia, jak i wymiar grzywny w konkretnym wypadku wyrażają się w określonej kwocie (uwaga: wyjaśnienie stosowanych tutaj skrótów podane jest w poprzednim artykule; oba stanowią całość). 

System stawek dziennych zdecydowanie góruje nad systemem kwotowym. W przeciwieństwie do niego jest praktycznie niewrażliwy na inflację, wolny od kłopotów związanych z określaniem wysokości kary zastępczej. Przede wszystkim zaś bije konkurenta na głowę w kontekście konstytucyjnej zasady równości.

Najłatwiej dostrzec to na przykładzie. W systemie kwotowym, jeśli jakieś przestępstwo zagrożone jest grzywną np. od 1000 do 50.000 zł, to ustawowe zagrożenie tylko formalnie jest takie samo dla wszystkich jego sprawców. Faktycznie jest tak samo surowe dla tych, których status majątkowy jest jednakowy, a dla wszystkich innych - różne. Prawidłowość łatwa do uchwycenia: im sprawca zamożniejszy, tym ustawowe zagrożenie jest dla niego faktycznie łagodniejsze. I odwrotnie. Grzywna w wysokości np. 1000 zł po prostu musi byś bardziej dokuczliwa dla biedaka niż dla milionera. W systemie kwotowym owa nierówność ma charakter strukturalny, nieusuwalny. System stawkowy natomiast ją eliminuje. Znowu przykład: jeśli za pewne przestępstwo grozi np. grzywna od 10 do 360 stawek dziennych, to nie tylko formalnie, ale także realnie ustawowe zagrożenie jest jednakowe dla wszystkich sprawców. Przez odpowiednie kształtowanie wysokości jednej stawki można zniwelować dysproporcje różnic w ich zamożności. Grzywna w wysokości np. 100 stawek dziennych może być równie dolegliwa dla osoby niezamożnej i dla krezusa finansowego; oczywiście pod warunkiem, że właściwie określi się wysokość jednej stawki, tj. że stawka dzienna dla pierwszego sprawcy będzie dokładnie tyle razy niższa od stawki dziennej drugiego, ile razy status majątkowy pierwszego gorszy jest od statusu drugiego.

W systemie stawkowym grzywnę wymierza się w dwóch etapach, które wyraźnie się od siebie oddzielają. W pierwszym sąd określi liczbę stawek dziennych, kierując się tymi samymi dyrektywami co przy wyznaczaniu dolegliwości kar niemajątkowych - zawartymi w rozdziale VI n.k.k. ("Zasady wymiaru kary i środków karnych"), mianowicie dyrektywą: winy, społecznej szkodliwości, prewencji indywidualnej oraz prewencji generalnej w ujęciu pozytywnym (art. 53 par. 1). Na tym etapie - trzeba to z naciskiem podkreślić - nie pojawia się żadna szczególna dyrektywa wymiaru kary odnosząca się wyłącznie do grzywny, podobna do tej zawartej w art. 50 par. 3 k.k. Decyzja o liczbie stawek musi zostać podjęta całkowicie niezależnie od oceny statusu majątkowego sprawcy! Podstawą rzeczonej decyzji powinna być zawsze wszechstronna analiza wielu okoliczności splatających się w stanie faktycznym będącym przedmiotem postępowania, takich jak motywacja i sposób zachowania się sprawcy, popełnienie przestępstwa wspólnie z nieletnim, rodzaj i stopień naruszenia ciążących na sprawcy obowiązków, rodzaj i rozmiar ujemnych następstw przestępstwa, właściwości i warunki osobiste sprawcy, sposób życia przed popełnieniem przestępstwa i zachowanie się po jego popełnieniu, zwłaszcza staranie o naprawienie szkody lub zadośćuczynienie w innej formie społecznemu poczuciu sprawiedliwości, zachowanie się pokrzywdzonego (art. 53 par. 2), a także pozytywne wyniki przeprowadzonej mediacji między pokrzywdzonym a sprawcą albo ugoda między nimi osiągnięta w postępowaniu przed sądem lub prokuratorem (art. 53 par. 3).

Zasadą jest, że liczba orzeczonych stawek nie może byś niższa niż 10 ani wyższa niż 360 (art. 33 par. 1). Jednakże od tej zasady - w zakresie granicy górnej - n.k.k. przewiduje sporo wyjątków, zarówno w części ogólnej jak i szczególnej. I tak, w wypadku grzywny:  kumulatywnej związanej z przestępstwami określonymi w art. 296 par. 3, art. 297 par. 1 oraz art. 299 górny próg zagrożenia wyznacza liczba (aż!) 2000 stawek (art. 309);  nadzwyczajnie obostrzonej oraz łącznej kary grzywny - 540 stawek (art. 38 par. 2, art. 86 par. 1);  związanej z instytucją warunkowego zawieszenia wykonania kary pozbawienia wolności oraz kary łącznej z takich grzywien - 180 stawek (art. 71 par. 1, art. 86 par. 1); podobnie dla grzywien występujących w sankcjach związanych z niektórymi drobniejszymi przestępstwami (np. art. 221);  związanej z instytucją warunkowego zawieszenia wykonania kary ograniczenia wolności oraz kary łącznej z takich grzywien - 90 stawek (art. 71 par. 1, art. 86 par. 1).

Wyznaczywszy w pierwszym etapie liczbę stawek, w drugim sąd wyznaczy wysokość jednej, kierując się wskazaniami zawartymi w art. 33 par. 3, które można by nazwać zbiorczo dyrektywą statusu majątkowego sprawcy. I tak sąd w kontekście tego rozstrzygnięcia powinien wziąć pod uwagę dochody sprawcy, jego warunki osobiste, rodzinne, stosunki majątkowe i możliwości zarobkowe; słowem: dokonać wszechstronnej, wręcz drobiazgowej analizy statusu majątkowego sprawcy.

Stawka dzienna nie może byś niższa niż 10 zł ani przekraczać 2000 zł (art. 33 par. 3). Pewna swoistość związana jest z określaniem wartości jednej stawki w razie łącznej kary grzywny: wymierzając taką karę sąd powinien na nowo określić wartość jednej stawki zgodnie ze wskazaniami art. 33 par. 3, z tym wszakże ograniczeniem, że nie może ona przekraczać najwyższej z ustalonych dla grzywien podlegających łączeniu (art. 86 par. 2).

Na zasadach przewidzianych w n.k.k. wymierzać się będzie także grzywny zawarte w ustawach szczególnych, co nie dotyczy jednak ustawy karnej skarbowej ani wypadków, w których ustawa szczególna określa grzywnę kwotowo (art. 11 przepisów wprowadzających k.k.).

W wyroku orzeczenie dotyczące grzywny w systemie stawkowym może wyglądać np. następująco: "(...) wymierza mu 60 stawek dziennych grzywny, określając wysokość (jednej) stawki na 30 zł (...)".

Podstawowym założeniem modelu taksy dziennej jest - warto podkreślić raz jeszcze - konsekwentny podział procesu orzekania grzywny na dwie fazy. Cele, którym mają służyć procedury obu etapów, są zupełnie różne: w pierwszym etapie chodzi o rozstrzygnięcie co do surowości kary, o wymiar kary w ścisłym sensie, w drugim - o czysto techniczny właściwie zabieg, mający zapewnić, aby grzywna w określonej liczbie stawek dziennych była faktycznie równie dolegliwa dla wszystkich sprawców, którym ją wymierzono, niezależnie od różnic w stopniu ich zamożności. Założenie to znalazło także formalny wyraz w systematyce n.k.k. Nie bez powodu przecież przepis art. 33 par. 3, zawierający dyrektywę "drugiego etapu", a więc określający, czym należy się kierować przy ustalaniu wysokości stawki dziennej, zamieszczono w zupełnie innym miejscu aniżeli dyrektywy "pierwszego etapu" (tych drugich należy szukać w rozdziale VI "Zasady wymiaru kary i środków karnych", a art. 33 w rozdziale IV "Kary").

Jak widać, istota analizowanego systemu orzekania grzywny wymaga, aby rozstrzygnięcie co do liczby stawek było całkowicie niezależne od oceny statusu majątkowego sprawcy, natomiast rozstrzygnięcie co do wysokości jednej stawki odwrotnie. Kto zapomni o tej zasadzie albo nie będzie jej rygorystycznie przestrzegał, może łatwo zaprzepaścić zalety systemu stawkowego. Warto z góry przestrzec przed niektórymi z możliwych nieprawidłowości. I tak, nie wolno rozstrzygnięcia o wysokości stawki dziennej kształtować na podstawie ustalonej wcześniej liczby stawek. Niedopuszczalne jest rozumowanie: "wymierzyłem sprawcy wysoką liczbę stawek, to wobec tego wartość jednej stawki ustawiam stosunkowo nisko; ale gdybym wymierzył mu mniej stawek, to wysokość jednej stawki określiłbym odpowiednio wyżej". Niedopuszczalna jest również - błąd pokrewny - wszelka "żonglerka" z użyciem liczby stawek z jednej strony oraz wysokości jednej stawki z drugiej; błędne byłoby rozumowanie: "wszystko jedno czy wymierzę w konkretnym wypadku 50 stawek grzywny, określając równocześnie wartość stawki na 100 zł, czy też 25 stawek, przyjmując, że wysokość stawki wynosi 200 zł". Nie wolno też najpierw ustalać globalnej kwoty grzywny w złotówkach, a potem odpowiednio "przykrawać" do tego ustalenia rozstrzygnięcia w kwestii liczby stawek oraz wartości jednej stawki. Wreszcie niedopuszczalne jest odwracanie kolejności poszczególnych etapów orzekania grzywny, tj. najpierw ustalanie wysokości jednej stawki, a później ich liczby (choć co do zasadności tego akurat zastrzeżenia w takim zakresie, w jakim nie chodzi wyłącznie o czystość konstrukcyjną, można mieć poważne wątpliwości).

Stawkowy model orzekania grzywny pojawi się w systemie polskiego prawa karnego wraz z wejściem w życie n.k.k. Czy oznacza to, że tym samym zniknie z tego systemu model kwotowy? Otóż nie. I nie chodzi tu tylko o przepisy ustawy karnej skarbowej. Na podstawie art. 5 przepisów wprowadzających n.k.k. zostanie utrzymanych w mocy wiele rozsianych po różnych ustawach przepisów karnych, w których granice grzywien określono kwotowo (np. art. 12 ustawy z 9 listopada 1995 r. o ochronie zdrowia przed następstwami używania tytoniu i wyrobów tytoniowych). Grzywny określone kwotowo spotkać można również w ustawach, które pierwotnie miały wejść w życie nie wcześniej niż n.k.k. (np. art. 171 ust. 1-3 i 5 ustawy z 29 sierpnia 1997 r. - Prawo bankowe), co może świadczyć, że owa dwoistość sposobu orzekania grzywny nie będzie przejściowa.

Żadne z postanowień części ogólnej k.k. ani słowem nie wspomina o grzywnach określonych kwotowo (w części szczególnej oraz wojskowej grzywny takie, naturalnie, również nie występują). Jedynie z lektury art. 11 przepisów wprowadzających k.k. dowiadujemy się, że grzywien kwotowych nie wymierza się "na zasadach przewidzianych" w n.k.k. (od razu pojawia się więc pytanie: to wedle jakich zasad się je wymierza?) W takiej sytuacji nietrudno przewidzieć, że grzywny kwotowe staną się przyczyną wielu wątpliwości i trudności w praktyce wymiaru sprawiedliwości, z którymi sądy będą musiały sobie jakoś radzić (problematykę tę mogę tylko zasygnalizować - krótkie choćby jej omówienie wymaga osobnego szkicu). 

Czy kłopotów tych nie można było uniknąć? Oczywiście tak. Wystarczyło po prostu wyeliminować wszystkie grzywny kwotowe z naszego systemu prawa karnego, zastępując je grzywnami określonymi w stawkach. W toku prac nad n.k.k. taką koncepcję przyjęto. I nie wiadomo właściwie, dlaczego na koniec od niej odstąpiono.

N.k.k. statuuje ważną i racjonalną zasadę, że grzywny nie orzeka się, jeżeli dochody sprawcy, jego stosunki majątkowe lub możliwości zarobkowe uzasadniają przekonanie, że sprawca grzywny nie uiści i nie będzie jej można ściągnąć w drodze egzekucji (art. 58 par. 2). Orzekanie grzywny w takiej sytuacji - nierzadkie pod rządem k.k., zwłaszcza do czasu wejścia w życie noweli z sierpnia 1995 r. znoszącej obligatoryjność grzywny kumulatywnej określonej w art. 36 par. 3 k.k. - to świadectwo groźnej niekonsekwencji w polityce karania. Wymierza się sprawcy grzywnę, z góry zakładając, że albo zapłaci ją za niego ktoś inny, albo wykonana zostanie kara zastępcza. W pełni więc trafnie do n.k.k. wprowadzono mechanizm mający zapobiec powstawaniu takich sytuacji.

Jeżeli zajdą przesłanki zastosowania art. 58 par. 2, sądowi nie wolno będzie orzec grzywny. Musi wówczas sięgnąć po inny środek prawnokarnego oddziaływania. Pewne kłopoty ze stosowaniem zasady określonej w omawianym przepisie mogą się pojawić w wypadku sankcji prostych, opiewających wyłącznie na karę grzywny. N.k.k. takich wprawdzie nie przewiduje, ale można je znaleźć w niektórych innych ustawach (np. art. 24 ust. 1 ustawy o oznaczaniu wyrobów znakami skarbowymi akcyzy). W takiej sytuacji z jednej strony grzywna jest jedyną karą, jaką formalnie można wymierzyć, ale z drugiej - zakazuje tego art. 58 par. 2. Pat? Niekiedy wyjściem będzie sięgnięcie po instytucję określoną w art. 59 (jeśli naturalnie przyjąć, że zakres zastosowania tego przepisu obejmuje również sankcje proste opiewające tylko na grzywnę, bo że tak jest - z przepisu tego wprost nie wynika) i odstąpienie od wymierzenia kary połączone z równoczesnym orzeczeniem środka karnego. Gorzej, kiedy przesłanki zastosowania tej instytucji w danej sytuacji nie zajdą. Jeszcze pół biedy, jeżeli są podstawy do orzeczenia któregoś ze środków karnych. Ale jeżeli ich nie będzie? Nie orzec wobec sprawcy grzywny, to nie zastosować wobec niego żadnego środka represji karnej. Ciekawe, czy ustawodawca był świadom tej konsekwencji.

Na marginesie analizy funkcji art. 58 par. 2 warto zwrócić uwagę na pewien brak harmonii między treścią tego przepisu a treścią art. 33 par. 3. Otóż jest oczywiste, że o rozstrzygnięciu kwestii, czy sprawcy w ogóle wolno wymierzyć grzywnę, powinny decydować te same okoliczności, które potem - jeśli odpowiedź na poprzednie pytanie będzie twierdząca - zdecydują o wysokości stawki dziennej. Trudno przeto pojąć, dlaczego okoliczności wskazane w tym pierwszym oraz w drugim przepisie nie są jednakowe - wyliczenie zawarte w art. 33 par. 3 jest bogatsze o "warunki osobiste i rodzinne sprawcy".

Na koniec trzeba jeszcze zwrócić uwagę, że n.k.k. przewiduje - nie znaną jego poprzednikowi - możliwość warunkowego zawieszenia wykonania kary grzywny; możliwość ta dotyczy wszelako jedynie grzywny samoistnej (art. 69 par. 1).

Autor jest adiunktem w Katedrze Prawa Karnego Uniwersytetu Jagiellońskiego</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza model orzekakania o grzywnie na podstawie wyliczonych stawek. Poprzedni system był stosowany od 1932 r. Przewidywał on zastosowanie tradycyjnego modelu orzekania winy, zwanego kwotowym. W tym systemie oznaczenie granic ustawowego zagrożenia jak i wymiar grzywny w konkretnym wypadku wyrażają się w określonej kwocie. System stawek dziennych jest lepszy od systemu kwotowego, ponieważ, w przeciwieństwie do niego, jest niewrażliwy na inflację, wolny od kłopotów z określaniem wysokości kary zastępczej a przede wszystkim jest o wiele lepszy jeśli chodzi o konstytucyjną zasadę równości.
W systemie stawkowym grzywnę wymierza się w dwóch oddzielnych etapach. W pierwszym sąd określa liczbę stawek dziennych, która nie może być niższa niż 10 ani wyższa niż 360. Decyzja o liczbie stawek musi zostać podjęta całkowicie niezależnie od stanu majątkowego winnego. W drugim etapie sąd wyznacza wysokość jednej stawki, króra nie może być niższa niż 10 zł ani przekraczać 2000 zł. Tym razem sprawdza się m.in. stan majątkowy winnego, jego dochody, warunki osobiste i rodzinne, stosunki majątkowe i możliwości zarobkowe.
Nowy, stawkowy system orzekania grzywien pojawia się razem z nowym kodeksem karnym. Nie oznacza to jednak, że system kwotowy zniknie z przepisów kodeksu karnego. System kwotowy nadal będzie wykorzystywany w przepisach ustawy karnej skarbowej i innych tego typu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza inny model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych. Stosownie do założeń tego modelu granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby.
System stawek dziennych zdecydowanie góruje nad systemem kwotowym. W przeciwieństwie do niego jest praktycznie niewrażliwy na inflację, wolny od kłopotów związanych z określaniem wysokości kary zastępczej. Przede wszystkim zaś bije konkurenta na głowę w kontekście konstytucyjnej zasady równości.
W systemie stawkowym grzywnę wymierza się w dwóch etapach, które wyraźnie się od siebie oddzielają. W pierwszym sąd określi liczbę stawek dziennych, kierując się tymi samymi dyrektywami co przy wyznaczaniu dolegliwości kar niemajątkowych. Decyzja musi zostać podjęta niezależnie od oceny statusu majątkowego sprawcy! Podstawą decyzji powinna być zawsze wszechstronna analiza wielu okoliczności splatających się w stanie faktycznym będącym przedmiotem postępowania. w drugim sąd wyznaczy wysokość jednej, kierując się wskazaniami, które można by nazwać zbiorczo dyrektywą statusu majątkowego sprawcy. Cele, którym mają służyć procedury obu etapów, są zupełnie różne: w pierwszym chodzi o rozstrzygnięcie co do surowości kary, w drugim - o czysto techniczny zabieg, mający zapewnić, aby grzywna była równie dolegliwa dla wszystkich sprawców, niezależnie od różnic w stopniu ich zamożności.</body>
      <spans>
        <span start="119" end="147">Nowy kodeks karny wprowadza </span>
        <span start="156" end="217">inny model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych</span>
        <span start="245" end="441">. Stosownie do założeń tego modelu granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby</span>
        <span start="458" end="459">.</span>
        <span start="839" end="1136">
System stawek dziennych zdecydowanie góruje nad systemem kwotowym. W przeciwieństwie do niego jest praktycznie niewrażliwy na inflację, wolny od kłopotów związanych z określaniem wysokości kary zastępczej. Przede wszystkim zaś bije konkurenta na głowę w kontekście konstytucyjnej zasady równości.</span>
        <span start="2506" end="2744">
W systemie stawkowym grzywnę wymierza się w dwóch etapach, które wyraźnie się od siebie oddzielają. W pierwszym sąd określi liczbę stawek dziennych, kierując się tymi samymi dyrektywami co przy wyznaczaniu dolegliwości kar niemajątkowych</span>
        <span start="2961" end="2963">. </span>
        <span start="3152" end="3160">Decyzja </span>
        <span start="3177" end="3197">musi zostać podjęta </span>
        <span start="3208" end="3267">niezależnie od oceny statusu majątkowego sprawcy! Podstawą </span>
        <span start="3277" end="3414">decyzji powinna być zawsze wszechstronna analiza wielu okoliczności splatających się w stanie faktycznym będącym przedmiotem postępowania</span>
        <span start="4088" end="4089">.</span>
        <span start="5122" end="5186"> w drugim sąd wyznaczy wysokość jednej, kierując się wskazaniami</span>
        <span start="5213" end="5284">, które można by nazwać zbiorczo dyrektywą statusu majątkowego sprawcy.</span>
        <span start="6563" end="6642"> Cele, którym mają służyć procedury obu etapów, są zupełnie różne: w pierwszym </span>
        <span start="6649" end="6694">chodzi o rozstrzygnięcie co do surowości kary</span>
        <span start="6726" end="6759">, w drugim - o czysto techniczny </span>
        <span start="6769" end="6806">zabieg, mający zapewnić, aby grzywna </span>
        <span start="6844" end="6849">była </span>
        <span start="6860" end="6902">równie dolegliwa dla wszystkich sprawców, </span>
        <span start="6924" end="6971">niezależnie od różnic w stopniu ich zamożności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Kodeks karny z 1932 r. stosował tradycyjny model orzekania grzywny, zwany kwotowym. W tym systemie zarówno oznaczenie granic ustawowego zagrożenia jak i wymiar grzywny w konkretnym wypadku wyrażają się w określonej kwocie. Nowy kodeks karny wprowadza natomiast zupełnie inny model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych lub stawkowym (ew. taksy dziennej). W tym modelu granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby.
Obecny system stawek dziennych jest leprzy niż system kwotowym, gdyż, w przeciwieństwie do niego, jest praktycznie niewrażliwy na inflację, wolny od problemów związanych z określeniem wysokości kaey zastępczej, a przede wszystkim jest o wiele lepszy w kontekście konstytucyjnej zasady równości.
W systemie stawkowym grzywnę wymierza się w dwóch, wyraźnie od siebie oddzielonych, etapach. W pierwszym sąd określił liczbę stawek dziennych kierując się dyrektywą winy, społecznej szkodliwości, prewencji indywidualnej oraz prewencji generalnej w ujęciu pozytywnym. Na tym etapie nie pojawia się żadna szczegółowa dyrektyea wymiaru kary odnosząca się wyłącznie do grzywny. Decyzja o liczbie stawek musi zostać podjęta niezależnie od statusu majątkowego sprawcy. Podstawą decyzji powinna być wszechstronna analiza wielu okoliczności w stanie faktycznym będącym przedmiotem postępowania, takich jak motywacja i sposób zachowania się sprawcy, popełnienie przestępstwa wspólnie z nieletnim, rodzaj i stopień naruszenia ciążących na sprawcy obowiązków, rodzaj i rozmiat ujemnych następstw przestępstwa, właściwości i warunki osobisre sprawcy, sposób życia przed popełnieniem przestępstwa i po nim, zwłaszcza staranie o naprawienie szkody bądź zadośćuczynienie, zachowanie się pokrzywdzonego oraz pozytywne wyniki mediacji przeprowadzonej między pokrzywszonym a sprawcą.
Zostało ustalone,że liczba orzeczonych stawek nie może być niższa niż 10 ani wyższa niż 360, chociaż w zakresie górnej granicy stawki nowy kodeks karny przewiduje sporo wyjątków, zarówno w części ogólnej jak i szczegółowej.
W drugim etapie sąd wyznacza wysokość jednej stawki kierując się zasadami zawartymi w art. 33 par. 3. Sąd w kontekście tego rozstrzygnięcia powinien wziąć pod uwagę dochody sprawcy, jego warunki osobiste, rodzinne, stosunki majątkowe i możliwości zarobkowe. Stawka dzienna nie może być niższa niż 10 zł ani przekraczać 2000 zł.
W nowym kodeksie karnym widać wyraźnie,że rozstrzygnięcie co do liczby stawek było całkowicie niezależne od oceny statusu majątkowego sprawcy, natomiast rozstrzygnięcie co do wysokiści jednej stawki powinno być rozpatrywane odwrotnie.
Pojawienie się w nowym kodeksie karnym systemu stawkowego nie zniesie automatycznie modelu kwotowego. Model kwotowy nadal dotyczyć będzie  przepisów ustawy karnej skarbowej oraz innych przepisów karnych znajdujących się w różnych ustawach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza zupełnie inny model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych (stawkowym, taksy dziennej). Stosownie do założeń tego modelu granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby.
Obowiązujący k.k.stosuje tradycyjny model orzekania grzywny, zwany kwotowym. W systemie tym zarówno oznaczenie granic ustawowego zagrożenia, jak i wymiar grzywny w konkretnym wypadku wyrażają się w określonej kwocie.
System stawek dziennych zdecydowanie góruje nad systemem kwotowym. W przeciwieństwie do niego jest praktycznie niewrażliwy na inflację, wolny od kłopotów związanych z określaniem wysokości kary zastępczej. Przede wszystkim zaś bije konkurenta na głowę w kontekście konstytucyjnej zasady równości.
W systemie stawkowym grzywnę wymierza się w dwóch etapach, które wyraźnie się od siebie oddzielają. W pierwszym sąd określi liczbę stawek dziennych, kierując się tymi samymi dyrektywami co przy wyznaczaniu dolegliwości kar niemajątkowych. Decyzja o liczbie stawek musi zostać podjęta całkowicie niezależnie od oceny statusu majątkowego sprawcy! Podstawą decyzji powinna być zawsze wszechstronna analiza wielu okoliczności splatających się w stanie faktycznym będącym przedmiotem postępowania, takich jak motywacja i sposób zachowania się sprawcy, popełnienie przestępstwa wspólnie z nieletnim, rodzaj i stopień naruszenia ciążących na sprawcy obowiązków, rodzaj i rozmiar ujemnych następstw przestępstwa, sposób życia przed popełnieniem przestępstwa i zachowanie się po jego popełnieniu, zwłaszcza staranie o naprawienie szkody lub zadośćuczynienie w innej formie społecznemu poczuciu sprawiedliwości, zachowanie się pokrzywdzonego.
Wyznaczywszy w pierwszym etapie liczbę stawek, w drugim sąd wyznaczy wysokość jednej, kierując się wskazaniami, które można by nazwać zbiorczo dyrektywą statusu majątkowego sprawcy. I tak sąd w kontekście tego rozstrzygnięcia powinien wziąć pod uwagę dochody sprawcy, jego warunki osobiste, rodzinne, stosunki majątkowe i możliwości zarobkowe.
Podstawowym założeniem modelu taksy dziennej jest konsekwentny podział procesu orzekania grzywny na dwie fazy. Cele, którym mają służyć procedury obu etapów, są zupełnie różne: w pierwszym chodzi o rozstrzygnięcie co do surowości kary, w drugim - o czysto techniczny zabieg, mający zapewnić, aby grzywna była faktycznie równie dolegliwa dla wszystkich sprawców, którym ją wymierzono, niezależnie od różnic w stopniu ich zamożności.
Stawkowy model orzekania grzywny pojawi się w systemie polskiego prawa karnego wraz z wejściem w życie n.k.k. Czy oznacza to, że tym samym zniknie z tego systemu model kwotowy? Otóż nie. zostanie utrzymanych w mocy wiele rozsianych po różnych ustawach przepisów karnych, w których granice grzywien określono kwotowo. W takiej sytuacji nietrudno przewidzieć, że grzywny kwotowe staną się przyczyną wielu wątpliwości i trudności w praktyce wymiaru sprawiedliwości, z którymi sądy będą musiały sobie radzić.</body>
      <spans>
        <span start="119" end="441">Nowy kodeks karny wprowadza zupełnie inny model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych (stawkowym, taksy dziennej). Stosownie do założeń tego modelu granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby</span>
        <span start="458" end="459">.</span>
        <span start="460" end="478">
Obowiązujący k.k.</span>
        <span start="536" end="734">stosuje tradycyjny model orzekania grzywny, zwany kwotowym. W systemie tym zarówno oznaczenie granic ustawowego zagrożenia, jak i wymiar grzywny w konkretnym wypadku wyrażają się w określonej kwocie</span>
        <span start="836" end="837">.</span>
        <span start="839" end="1136">
System stawek dziennych zdecydowanie góruje nad systemem kwotowym. W przeciwieństwie do niego jest praktycznie niewrażliwy na inflację, wolny od kłopotów związanych z określaniem wysokości kary zastępczej. Przede wszystkim zaś bije konkurenta na głowę w kontekście konstytucyjnej zasady równości.</span>
        <span start="2506" end="2744">
W systemie stawkowym grzywnę wymierza się w dwóch etapach, które wyraźnie się od siebie oddzielają. W pierwszym sąd określi liczbę stawek dziennych, kierując się tymi samymi dyrektywami co przy wyznaczaniu dolegliwości kar niemajątkowych</span>
        <span start="2961" end="2963">. </span>
        <span start="3152" end="3267">Decyzja o liczbie stawek musi zostać podjęta całkowicie niezależnie od oceny statusu majątkowego sprawcy! Podstawą </span>
        <span start="3277" end="3627">decyzji powinna być zawsze wszechstronna analiza wielu okoliczności splatających się w stanie faktycznym będącym przedmiotem postępowania, takich jak motywacja i sposób zachowania się sprawcy, popełnienie przestępstwa wspólnie z nieletnim, rodzaj i stopień naruszenia ciążących na sprawcy obowiązków, rodzaj i rozmiar ujemnych następstw przestępstwa,</span>
        <span start="3667" end="3894"> sposób życia przed popełnieniem przestępstwa i zachowanie się po jego popełnieniu, zwłaszcza staranie o naprawienie szkody lub zadośćuczynienie w innej formie społecznemu poczuciu sprawiedliwości, zachowanie się pokrzywdzonego</span>
        <span start="4088" end="4089">.</span>
        <span start="5075" end="5186">
Wyznaczywszy w pierwszym etapie liczbę stawek, w drugim sąd wyznaczy wysokość jednej, kierując się wskazaniami</span>
        <span start="5213" end="5445">, które można by nazwać zbiorczo dyrektywą statusu majątkowego sprawcy. I tak sąd w kontekście tego rozstrzygnięcia powinien wziąć pod uwagę dochody sprawcy, jego warunki osobiste, rodzinne, stosunki majątkowe i możliwości zarobkowe</span>
        <span start="5533" end="5534">.</span>
        <span start="6419" end="6470">
Podstawowym założeniem modelu taksy dziennej jest </span>
        <span start="6503" end="6642">konsekwentny podział procesu orzekania grzywny na dwie fazy. Cele, którym mają służyć procedury obu etapów, są zupełnie różne: w pierwszym </span>
        <span start="6649" end="6694">chodzi o rozstrzygnięcie co do surowości kary</span>
        <span start="6726" end="6759">, w drugim - o czysto techniczny </span>
        <span start="6769" end="6806">zabieg, mający zapewnić, aby grzywna </span>
        <span start="6844" end="6971">była faktycznie równie dolegliwa dla wszystkich sprawców, którym ją wymierzono, niezależnie od różnic w stopniu ich zamożności.</span>
        <span start="9062" end="9249">
Stawkowy model orzekania grzywny pojawi się w systemie polskiego prawa karnego wraz z wejściem w życie n.k.k. Czy oznacza to, że tym samym zniknie z tego systemu model kwotowy? Otóż nie.</span>
        <span start="9360" end="9489"> zostanie utrzymanych w mocy wiele rozsianych po różnych ustawach przepisów karnych, w których granice grzywien określono kwotowo</span>
        <span start="9609" end="9611">. </span>
        <span start="10304" end="10484">W takiej sytuacji nietrudno przewidzieć, że grzywny kwotowe staną się przyczyną wielu wątpliwości i trudności w praktyce wymiaru sprawiedliwości, z którymi sądy będą musiały sobie </span>
        <span start="10490" end="10496">radzić</span>
        <span start="10594" end="10595">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza model orzekania winy oparty na systemie określania stawek dziennych. W poprzednim modelu, funkcjonującym od 1932 r., zwanym kwotowym, oznaczenie granic ustawowego zagrożenia jak i wymiar kary w konretnym przypadku wyrażają się w określonej kwocie. Nowy model, w przeciwieństwie do poprzedniego, jest niewrażliwy na inflację, wolny od kłopotów związanych z określaniem wysokości kary zastępczej a przede wszystkim uczciwiej podchodzi do konstytucyjnej zasady równości.
W nowym modelu sąd określa najpierw ilość zasądzonych stawek, których liczba nie może być niższa niż 10 ani wyższa niż 360. Na tym etapie nie brany jest pod uwagę majątek oskarżonego. Stan majątkowy jest istotny w drugiej części, tzn. przy określaniu wysokości stawek.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza inny model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych. zdecydowanie góruje nad systemem kwotowym. Przede wszystkim bije konkurenta na głowę w kontekście konstytucyjnej zasady równości.
W systemie stawkowym grzywnę wymierza się w dwóch etapach, które wyraźnie się od siebie oddzielają. W pierwszym sąd określi liczbę stawek dziennych, kierując się tymi samymi dyrektywami co przy wyznaczaniu dolegliwości kar niemajątkowych. Podstawą decyzji powinna być zawsze wszechstronna analiza wielu okoliczności splatających się w stanie faktycznym będącym przedmiotem postępowania. w drugim sąd wyznaczy wysokość jednej, kierując się wskazaniami, które można by nazwać zbiorczo dyrektywą statusu majątkowego sprawcy.</body>
      <spans>
        <span start="119" end="147">Nowy kodeks karny wprowadza </span>
        <span start="156" end="217">inny model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych</span>
        <span start="245" end="246">.</span>
        <span start="863" end="906"> zdecydowanie góruje nad systemem kwotowym.</span>
        <span start="1045" end="1063"> Przede wszystkim </span>
        <span start="1067" end="1136">bije konkurenta na głowę w kontekście konstytucyjnej zasady równości.</span>
        <span start="2506" end="2744">
W systemie stawkowym grzywnę wymierza się w dwóch etapach, które wyraźnie się od siebie oddzielają. W pierwszym sąd określi liczbę stawek dziennych, kierując się tymi samymi dyrektywami co przy wyznaczaniu dolegliwości kar niemajątkowych</span>
        <span start="2961" end="2963">. </span>
        <span start="3258" end="3267">Podstawą </span>
        <span start="3277" end="3414">decyzji powinna być zawsze wszechstronna analiza wielu okoliczności splatających się w stanie faktycznym będącym przedmiotem postępowania</span>
        <span start="4088" end="4089">.</span>
        <span start="5122" end="5186"> w drugim sąd wyznaczy wysokość jednej, kierując się wskazaniami</span>
        <span start="5213" end="5284">, które można by nazwać zbiorczo dyrektywą statusu majątkowego sprawcy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza zupełnie inny model orzekania grzywny, zwany systemem stawkowym. Stosownie do założeń tego modelu granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby. Obowiązujący k.k. stosuje tradycyjny model orzekania grzywny, zwany kwotowym. W systemie tym zarówno oznaczenie granic ustawowego zagrożenia, jak i wymiar grzywny w konkretnym wypadku wyrażają się w określonej kwocie. System stawek dziennych zdecydowanie góruje nad systemem kwotowym: jest niewrażliwy na inflację, nie rodzi kłopotów związanych z określaniem wysokości kary zastępczej oraz stwarza jednakową dolegliwość dla wszystkich sprawców niezależnie od ich statusu majątkowego.
W systemie stawkowym grzywnę wymierza się w dwóch etapach. W pierwszym sąd określa liczbę stawek dziennych, kierując się dyrektywą: winy, społecznej szkodliwości, prewencji indywidualnej oraz prewencji generalnej w ujęciu pozytywnym. W drugim sąd wyznacza wysokość jednej stawki, kierując się dyrektywą statusu majątkowego sprawcy. W pierwszym etapie chodzi więc o rozstrzygnięcie co do surowości kary, w drugim - o zapewnienie, aby grzywna w określonej liczbie stawek dziennych była faktycznie równie dolegliwa dla wszystkich sprawców. Osiągnięciu celów zamierzonych przez ustawodawcę mogą przeszkodzić pewne nieprawidłowości w orzekaniu grzywny, np. kształtowanie rozstrzygnięcia o wysokości stawki dziennej na podstawie ustalonej wcześniej liczby stawek.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych. granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby. System stawek dziennych jest niewrażliwy na inflację, wolny od kłopotów związanych z określaniem wysokości kary zastępczej. grzywnę wymierza się w dwóch etapach. W pierwszym sąd określi liczbę stawek dziennych, kierując się dyrektywą: winy, społecznej szkodliwości, prewencji indywidualnej oraz prewencji generalnej w ujęciu pozytywnym . Na tym etapie nie pojawia się żadna szczególna dyrektywa wymiaru kary odnosząca się wyłącznie do grzywny, podobna do zawartej w art. 50 par. 3 k.k. Decyzja o liczbie stawek musi zostać podjęta całkowicie niezależnie od oceny statusu majątkowego sprawcy!  liczba orzeczonych stawek nie może byś niższa niż 10 ani wyższa niż 360. od tej zasady - w zakresie granicy górnej - n.k.k. przewiduje sporo wyjątków.  w etapie drugim sąd wyznaczy wysokość jednej, kierując się dyrektywą statusu majątkowego sprawcy. sąd powinien wziąć pod uwagę dochody sprawcy, jego warunki osobiste, rodzinne, stosunki majątkowe i możliwości zarobkowe. istota analizowanego systemu wymaga, aby rozstrzygnięcie co do liczby stawek było niezależne od oceny statusu majątkowego sprawcy, natomiast rozstrzygnięcie co do wysokości jednej stawki odwrotnie.</body>
      <spans>
        <span start="119" end="147">Nowy kodeks karny wprowadza </span>
        <span start="161" end="217">model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych</span>
        <span start="245" end="246">.</span>
        <span start="279" end="441"> granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby</span>
        <span start="458" end="459">.</span>
        <span start="837" end="838"> </span>
        <span start="840" end="864">System stawek dziennych </span>
        <span start="934" end="939">jest </span>
        <span start="951" end="1045">niewrażliwy na inflację, wolny od kłopotów związanych z określaniem wysokości kary zastępczej.</span>
        <span start="2527" end="2564"> grzywnę wymierza się w dwóch etapach</span>
        <span start="2605" end="2669">. W pierwszym sąd określi liczbę stawek dziennych, kierując się </span>
        <span start="2833" end="2945">dyrektywą: winy, społecznej szkodliwości, prewencji indywidualnej oraz prewencji generalnej w ujęciu pozytywnym </span>
        <span start="2961" end="2977">. Na tym etapie </span>
        <span start="3014" end="3116">nie pojawia się żadna szczególna dyrektywa wymiaru kary odnosząca się wyłącznie do grzywny, podobna do</span>
        <span start="3120" end="3258"> zawartej w art. 50 par. 3 k.k. Decyzja o liczbie stawek musi zostać podjęta całkowicie niezależnie od oceny statusu majątkowego sprawcy! </span>
        <span start="4106" end="4178"> liczba orzeczonych stawek nie może byś niższa niż 10 ani wyższa niż 360</span>
        <span start="4195" end="4197">. </span>
        <span start="4206" end="4282">od tej zasady - w zakresie granicy górnej - n.k.k. przewiduje sporo wyjątków</span>
        <span start="4326" end="4328">. </span>
        <span start="5088" end="5091"> w </span>
        <span start="5101" end="5108">etapie </span>
        <span start="5125" end="5175">drugim sąd wyznaczy wysokość jednej, kierując się </span>
        <span start="5246" end="5285">dyrektywą statusu majątkowego sprawcy. </span>
        <span start="5291" end="5295">sąd </span>
        <span start="5329" end="5445">powinien wziąć pod uwagę dochody sprawcy, jego warunki osobiste, rodzinne, stosunki majątkowe i możliwości zarobkowe</span>
        <span start="5533" end="5534">.</span>
        <span start="7415" end="7444"> istota analizowanego systemu</span>
        <span start="7462" end="7516"> wymaga, aby rozstrzygnięcie co do liczby stawek było </span>
        <span start="7527" end="7642">niezależne od oceny statusu majątkowego sprawcy, natomiast rozstrzygnięcie co do wysokości jednej stawki odwrotnie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza zupełnie inny model orzekania grzywny, zwany systemem stawkowym. Stosownie do założeń tego modelu granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby. Obowiązujący k.k. stosuje tradycyjny model orzekania grzywny, zwany kwotowym. W systemie tym zarówno oznaczenie granic ustawowego zagrożenia, jak i wymiar grzywny w konkretnym wypadku wyrażają się w określonej kwocie. System stawek dziennych zdecydowanie góruje nad systemem kwotowym: jest praktycznie niewrażliwy na inflację, nie rodzi kłopotów związanych z określaniem wysokości kary zastępczej oraz stwarza jednakową dolegliwość dla wszystkich sprawców niezależnie od ich statusu majątkowego.
W systemie stawkowym grzywnę wymierza się w dwóch etapach. W pierwszym sąd określa liczbę stawek dziennych (która co do zasady nie może być niższa niż 10 ani wyższa niż 360), kierując się dyrektywą: winy, społecznej szkodliwości, prewencji indywidualnej oraz prewencji generalnej w ujęciu pozytywnym. W drugim sąd wyznacza wysokość jednej stawki (która nie może być niższa niż 10 zł ani przekraczać 2000 zł), kierując się dyrektywą statusu majątkowego sprawcy. W pierwszym etapie chodzi więc o rozstrzygnięcie co do surowości kary, w drugim - o zapewnienie, aby grzywna w określonej liczbie stawek dziennych była faktycznie równie dolegliwa dla wszystkich sprawców.
Osiągnięciu celów zamierzonych przez ustawodawcę mogą przeszkodzić pewne nieprawidłowości w orzekaniu grzywny, takie jak:
- kształtowanie rozstrzygnięcia o wysokości stawki dziennej na podstawie ustalonej wcześniej liczby stawek,
- dopasowanie liczby stawek oraz wartości jednej stawki do ustalonej wcześniej globalnej kwoty grzywny w złotówkach,
- odwrócenie kolejności poszczególnych etapów orzekania grzywny, tj. najpierw ustalenie wysokości jednej stawki, a później ich liczby.
N.k.k. statuuje racjonalną zasadę, że grzywny nie orzeka się, jeżeli dochody sprawcy, jego stosunki majątkowe lub możliwości zarobkowe uzasadniają przekonanie, że sprawca grzywny nie uiści i nie będzie jej można ściągnąć w drodze egzekucji. Sąd musi wówczas sięgnąć po inny środek prawnokarnego oddziaływania. Zasada ta ma zapobiegać niekonsekwencji w polityce karania. Jednakże w wypadku sankcji prostych, opiewających wyłącznie na karę grzywny mogą pojawić się pewne kłopoty z jej stosowaniem. Niekiedy możliwe będzie odstąpienie od wymierzenia kary połączone z równoczesnym orzeczeniem środka karnego. Może się jednak zdarzyć, że nie będzie podstaw do orzeczenia któregoś ze środków karnych.
Po wejściu w życiu n.k.k. pozostanie w mocy wiele ustaw, w których granice grzywien określono kwotowo. N.k.k. nie określa zasad ich wymierzania, stąd nietrudno przewidzieć, że grzywny kwotowe staną się przyczyną wielu wątpliwości i trudności w praktyce wymiaru sprawiedliwości.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza zupełnie inny model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych (stawkowym, taksy dziennej). Stosownie do założeń tego modelu granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby (art. 33 par. 1).Obowiązujący k.k. stosuje tradycyjny model orzekania grzywny, zwany kwotowym. W systemie tym zarówno oznaczenie granic ustawowego zagrożenia, jak i wymiar grzywny w konkretnym wypadku wyrażają się w określonej kwocie. System stawek dziennych zdecydowanie góruje nad systemem kwotowym. W przeciwieństwie do niego jest praktycznie niewrażliwy na inflację, wolny od kłopotów związanych z określaniem wysokości kary zastępczej. Przede wszystkim zaś bije konkurenta na głowę w kontekście konstytucyjnej zasady równości.W systemie stawkowym grzywnę wymierza się w dwóch etapach. W pierwszym sąd określi liczbę stawek dziennych, kierując się tymi samymi dyrektywami co przy wyznaczaniu dolegliwości kar niemajątkowych - zawartymi w rozdziale VI n.k.k. ("Zasady wymiaru kary i środków karnych"), mianowicie dyrektywą: winy, społecznej szkodliwości, prewencji indywidualnej oraz prewencji generalnej w ujęciu pozytywnym (art. 53 par. 1). Na tym etapie - trzeba to z naciskiem podkreślić - nie pojawia się żadna szczególna dyrektywa wymiaru kary odnosząca się wyłącznie do grzywny, podobna do tej zawartej w art. 50 par. 3 k.k. Decyzja o liczbie stawek musi zostać podjęta całkowicie niezależnie od oceny statusu majątkowego sprawcy!  liczba orzeczonych stawek nie może byś niższa niż 10 ani wyższa niż 360 (art. 33 par. 1). Jednakże od tej zasady - w zakresie granicy górnej - n.k.k. przewiduje sporo wyjątków.  w etapie drugim sąd wyznaczy wysokość jednej, kierując się wskazaniami zawartymi w art. 33 par. 3, które można by nazwać zbiorczo dyrektywą statusu majątkowego sprawcy. I tak sąd w kontekście tego rozstrzygnięcia powinien wziąć pod uwagę dochody sprawcy, jego warunki osobiste, rodzinne, stosunki majątkowe i możliwości zarobkowe; słowem: dokonać wszechstronnej, wręcz drobiazgowej analizy statusu majątkowego sprawcy.

Stawka dzienna nie może byś niższa niż 10 zł ani przekraczać 2000 zł (art. 33 par. 3). Na zasadach przewidzianych w n.k.k. wymierzać się będzie także grzywny zawarte w ustawach szczególnych, co nie dotyczy jednak ustawy karnej skarbowej ani wypadków, w których ustawa szczególna określa grzywnę kwotowo (art. 11 przepisów wprowadzających k.k.).
 istota analizowanego systemu orzekania grzywny wymaga, aby rozstrzygnięcie co do liczby stawek było całkowicie niezależne od oceny statusu majątkowego sprawcy, natomiast rozstrzygnięcie co do wysokości jednej stawki odwrotnie. zostanie utrzymanych wiele przepisów karnych, w których granice grzywien określono kwotowo</body>
      <spans>
        <span start="119" end="459">Nowy kodeks karny wprowadza zupełnie inny model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych (stawkowym, taksy dziennej). Stosownie do założeń tego modelu granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby (art. 33 par. 1).</span>
        <span start="461" end="479">Obowiązujący k.k. </span>
        <span start="536" end="734">stosuje tradycyjny model orzekania grzywny, zwany kwotowym. W systemie tym zarówno oznaczenie granic ustawowego zagrożenia, jak i wymiar grzywny w konkretnym wypadku wyrażają się w określonej kwocie</span>
        <span start="836" end="838">. </span>
        <span start="840" end="1136">System stawek dziennych zdecydowanie góruje nad systemem kwotowym. W przeciwieństwie do niego jest praktycznie niewrażliwy na inflację, wolny od kłopotów związanych z określaniem wysokości kary zastępczej. Przede wszystkim zaś bije konkurenta na głowę w kontekście konstytucyjnej zasady równości.</span>
        <span start="2507" end="2564">W systemie stawkowym grzywnę wymierza się w dwóch etapach</span>
        <span start="2605" end="3258">. W pierwszym sąd określi liczbę stawek dziennych, kierując się tymi samymi dyrektywami co przy wyznaczaniu dolegliwości kar niemajątkowych - zawartymi w rozdziale VI n.k.k. ("Zasady wymiaru kary i środków karnych"), mianowicie dyrektywą: winy, społecznej szkodliwości, prewencji indywidualnej oraz prewencji generalnej w ujęciu pozytywnym (art. 53 par. 1). Na tym etapie - trzeba to z naciskiem podkreślić - nie pojawia się żadna szczególna dyrektywa wymiaru kary odnosząca się wyłącznie do grzywny, podobna do tej zawartej w art. 50 par. 3 k.k. Decyzja o liczbie stawek musi zostać podjęta całkowicie niezależnie od oceny statusu majątkowego sprawcy! </span>
        <span start="4106" end="4282"> liczba orzeczonych stawek nie może byś niższa niż 10 ani wyższa niż 360 (art. 33 par. 1). Jednakże od tej zasady - w zakresie granicy górnej - n.k.k. przewiduje sporo wyjątków</span>
        <span start="4326" end="4328">. </span>
        <span start="5088" end="5091"> w </span>
        <span start="5101" end="5108">etapie </span>
        <span start="5125" end="5623">drugim sąd wyznaczy wysokość jednej, kierując się wskazaniami zawartymi w art. 33 par. 3, które można by nazwać zbiorczo dyrektywą statusu majątkowego sprawcy. I tak sąd w kontekście tego rozstrzygnięcia powinien wziąć pod uwagę dochody sprawcy, jego warunki osobiste, rodzinne, stosunki majątkowe i możliwości zarobkowe; słowem: dokonać wszechstronnej, wręcz drobiazgowej analizy statusu majątkowego sprawcy.

Stawka dzienna nie może byś niższa niż 10 zł ani przekraczać 2000 zł (art. 33 par. 3). </span>
        <span start="5969" end="6227">Na zasadach przewidzianych w n.k.k. wymierzać się będzie także grzywny zawarte w ustawach szczególnych, co nie dotyczy jednak ustawy karnej skarbowej ani wypadków, w których ustawa szczególna określa grzywnę kwotowo (art. 11 przepisów wprowadzających k.k.).
</span>
        <span start="7415" end="7643"> istota analizowanego systemu orzekania grzywny wymaga, aby rozstrzygnięcie co do liczby stawek było całkowicie niezależne od oceny statusu majątkowego sprawcy, natomiast rozstrzygnięcie co do wysokości jednej stawki odwrotnie. </span>
        <span start="9361" end="9382">zostanie utrzymanych </span>
        <span start="9389" end="9394">wiele</span>
        <span start="9425" end="9489"> przepisów karnych, w których granice grzywien określono kwotowo</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>W stawkowym modelu orzekania grzywny wprowadzonym przez nowy kodeks karny grzywnę wymierza się w dwóch etapach. W pierwszym sąd rozstrzyga o surowości kary, określając liczbę stawek dziennych. W drugim sąd wyznacza wysokość jednej stawki, kierując się dyrektywą statusu majątkowego sprawcy. Obowiązujący k.k. stosuje tradycyjny, kwotowy model orzekania grzywny, w którym zarówno oznaczenie granic ustawowego zagrożenia, jak i wymiar grzywny w konkretnym wypadku wyrażają się w określonej kwocie. Nowy model  zdecydowanie góruje nad systemem kwotowym: jest niewrażliwy na inflację, nie rodzi kłopotów związanych z określaniem wysokości kary zastępczej oraz stwarza jednakową dolegliwość dla wszystkich sprawców niezależnie od ich statusu majątkowego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych. granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby. System stawek dziennych jest niewrażliwy na inflację. grzywnę wymierza się w dwóch etapach. W pierwszym sąd określi liczbę stawek dziennych, kierując się dyrektywą: winy, społecznej szkodliwości, prewencji indywidualnej oraz prewencji generalnej w ujęciu pozytywnym . w etapie drugim sąd wyznaczy wysokość jednej, kierując się dyrektywą statusu majątkowego sprawcy. sąd powinien wziąć pod uwagę dochody sprawcy, jego warunki osobiste, rodzinne, stosunki majątkowe i możliwości zarobkowe.</body>
      <spans>
        <span start="119" end="147">Nowy kodeks karny wprowadza </span>
        <span start="161" end="217">model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych</span>
        <span start="245" end="246">.</span>
        <span start="279" end="441"> granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby</span>
        <span start="458" end="459">.</span>
        <span start="837" end="838"> </span>
        <span start="840" end="864">System stawek dziennych </span>
        <span start="934" end="939">jest </span>
        <span start="951" end="974">niewrażliwy na inflację</span>
        <span start="1044" end="1045">.</span>
        <span start="2527" end="2564"> grzywnę wymierza się w dwóch etapach</span>
        <span start="2605" end="2669">. W pierwszym sąd określi liczbę stawek dziennych, kierując się </span>
        <span start="2833" end="2945">dyrektywą: winy, społecznej szkodliwości, prewencji indywidualnej oraz prewencji generalnej w ujęciu pozytywnym </span>
        <span start="2961" end="2963">. </span>
        <span start="5089" end="5091">w </span>
        <span start="5101" end="5108">etapie </span>
        <span start="5125" end="5175">drugim sąd wyznaczy wysokość jednej, kierując się </span>
        <span start="5246" end="5285">dyrektywą statusu majątkowego sprawcy. </span>
        <span start="5291" end="5295">sąd </span>
        <span start="5329" end="5445">powinien wziąć pod uwagę dochody sprawcy, jego warunki osobiste, rodzinne, stosunki majątkowe i możliwości zarobkowe</span>
        <span start="5533" end="5534">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza nowy model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych, w miejsce poprzedniego modelu kwotowego. Według niego granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby (art. 33 par. 1 n.k.k.). Jest to znacznie lepszy model od poprzedniego w kontekście konstytucyjnej zasady równości, gdyż wprowadza jednostkę stawki dziennej, kóra różni się w zależności od statusu materialnego sprawcy.

Grzywna w systemie stawkowym jest wymierzana w dwóch etapach. W pierwszym jest podejmowana decyzja o liczbie stawek niezależnie od oceny statusu majątkowego sprawcy. W drugim sąd wyznacza wielkość jednej stawki na podstawie analizy statusu majątkowego sprawcy. Istotą tego systemu jest niezależne ocenienie surowości kary, którą określa liczba stawek, i dokonanie analizy statusu materialnego sprawcy przez ustalenie wysokości stawki dziennej. Nieprzestrzeganie tej zasady może prowadzić do nieprawidłowości.

Warto zauważyć, że po wejściu w życie n.k.k., model kwotowy nie zniknie z polskiego prawa, ponieważ istnieją ustawy, których przepisy karne przewidują takie rozwiązania. Ponadto pojawia się wątpliwość, wedle jakich zasad wymierzać grzywny kwotowe, jeśli według k.k. nie powinny być to zasady przewidziane przez n.k.k.

N.k.k. wprowadził też ważny przepis o nieorzekaniu grzywny w przypadku, gdy status majątkowy sprawcy wskazuje, że nie uiści on grzywny i nie będzie można jej ściągnąć w drodze egzekucji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza zupełnie inny model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych. Stosownie do założeń tego modelu granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby. System stawek dziennych jest praktycznie niewrażliwy na inflację, wolny od kłopotów związanych z określaniem wysokości kary zastępczej. grzywnę wymierza się w dwóch etapach. W pierwszym sąd określi liczbę stawek dziennych, kierując się tymi samymi dyrektywami co przy wyznaczaniu dolegliwości kar niemajątkowych. Podstawą decyzji powinna być wszechstronna analiza wielu okoliczności splatających się w stanie faktycznym będącym przedmiotem postępowania.Zasadą jest, że liczba orzeczonych stawek nie może byś niższa niż 10 ani wyższa niż 360. w drugim sąd wyznaczy wysokość jednej, kierując się wskazaniami zawartymi w art. 33 par. 3, które można nazwać dyrektywą statusu majątkowego sprawcy. Stawka dzienna nie może byś niższa niż 10 zł ani przekraczać 2000 zł. w pierwszym etapie chodzi o rozstrzygnięcie co do surowości kary, w drugim - o czysto techniczny właściwie zabieg, mający zapewnić, aby grzywna w określonej liczbie stawek dziennych była faktycznie równie dolegliwa dla wszystkich sprawców, którym ją wymierzono. Stawkowy model orzekania grzywny pojawi się w systemie polskiego prawa karnego wraz z wejściem w życie n.k.k.</body>
      <spans>
        <span start="119" end="217">Nowy kodeks karny wprowadza zupełnie inny model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych</span>
        <span start="245" end="441">. Stosownie do założeń tego modelu granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby</span>
        <span start="458" end="459">.</span>
        <span start="727" end="728"> </span>
        <span start="840" end="864">System stawek dziennych </span>
        <span start="934" end="1046">jest praktycznie niewrażliwy na inflację, wolny od kłopotów związanych z określaniem wysokości kary zastępczej. </span>
        <span start="2528" end="2564">grzywnę wymierza się w dwóch etapach</span>
        <span start="2605" end="2744">. W pierwszym sąd określi liczbę stawek dziennych, kierując się tymi samymi dyrektywami co przy wyznaczaniu dolegliwości kar niemajątkowych</span>
        <span start="2777" end="2779">. </span>
        <span start="3258" end="3267">Podstawą </span>
        <span start="3277" end="3297">decyzji powinna być </span>
        <span start="3304" end="3414">wszechstronna analiza wielu okoliczności splatających się w stanie faktycznym będącym przedmiotem postępowania</span>
        <span start="4088" end="4089">.</span>
        <span start="4091" end="4178">Zasadą jest, że liczba orzeczonych stawek nie może byś niższa niż 10 ani wyższa niż 360</span>
        <span start="4195" end="4197">. </span>
        <span start="5123" end="5227">w drugim sąd wyznaczy wysokość jednej, kierując się wskazaniami zawartymi w art. 33 par. 3, które można </span>
        <span start="5230" end="5237">nazwać </span>
        <span start="5246" end="5285">dyrektywą statusu majątkowego sprawcy. </span>
        <span start="5536" end="5604">Stawka dzienna nie może byś niższa niż 10 zł ani przekraczać 2000 zł</span>
        <span start="5621" end="5623">. </span>
        <span start="6630" end="6696">w pierwszym etapie chodzi o rozstrzygnięcie co do surowości kary, </span>
        <span start="6728" end="6922">w drugim - o czysto techniczny właściwie zabieg, mający zapewnić, aby grzywna w określonej liczbie stawek dziennych była faktycznie równie dolegliwa dla wszystkich sprawców, którym ją wymierzono</span>
        <span start="6970" end="6972">. </span>
        <span start="9063" end="9172">Stawkowy model orzekania grzywny pojawi się w systemie polskiego prawa karnego wraz z wejściem w życie n.k.k.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza nowy model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych, w miejsce poprzedniego modelu kwotowego. Według nowego modelu granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby (art. 33 par. 1 n.k.k.). Jest to znacznie lepszy model od poprzedniego przede wszystkim w kontekście konstytucyjnej zasady równości.

W modelu kwotowym zagrożenie karą grzywny jest tylko formalnie takie samo dla wszystkich sprawców, w praktyce będzie ona inną karą dla osób o różnym statusie materialnym. Można wiąć za przykład karę grzywny w wysokości 1000 zł, która będzie bardziej dokuczliwa dla biedaka niż milionera. System stawek dziennych polega na zniwelowaniu tej nierówności przez wprowadzenie jednostki stawki dziennej, która różni się w zależności od statusu materialnego sprawcy przestępstwa. Ustalona w taki sposób wartość grzywny dla milionera i biedaka będzie proporcjonalna w stosunku to ich statusu materialnego.

Grzywna w systemie stawkowych jest wymierzana w dwóch etapach. W pierwszym jest podejmowana decyzja o liczbie stawek niezależnie od oceny statusu majątkowego sprawcy. Ważne są wszystkie okoliczności splatające się w stanie faktycznym będącym przedmiotem postępowania, np. motywacja i sposób zachowania się sprawcy czy zadośćuczynienie. W drugim etapie sąd wyznacza wielkość jednej stawki na podstawie analizy statusu majątkowego sprawcy. Brane są pod uwagę m.in. jego dochód oraz warunki osobiste i rodzinne. Istotą tego modelu jest  podział procesu orzekania grzywny na dwie fazy, który pozwala na rozdzielenie oceny odnośnie surowości kary od ustalenia wielkości grzywny równie dolegliwej dla wszystkich sprawców niezależnie od stopnia zamożności. Nieprawidłowości w orzekaniu mogą być związane z niezachowaniem niezależności tych rozstrzygnięć.

Pomimo korzyści systemu stawek dziennych, model kwotowy nie zniknie z polskiego prawa karnego po wejściu w życie nowej ustawy. Stary system jest utrzymany w dawno uchwalonych przepisach karnych wielu ustaw. Grzywny ustalone kwotowo spotyka się również w ustawach, które pierwotnie miały wejść w życie nie wcześniej niż n.k.k., co może świadczyć, że owa dwoistość sposobu orzekania grzywny nie będzie przejściowa. Ponadto pojawia się wątpliwość, wedle jakich zasad wymierzać grzywny kwotowe, jeśli nie powinny być to zasady przewidziane przez n.k.k. jak sugerują przepisy wprowadzające k.k. 

N.k.k. wprowadził ważną zasadę, że grzywny nie orzeka się, jeżeli dochody sprawcy, jego stosunki majątkowe lub możliwości zarobkowe uzasadniają przekonanie, że sprawca grzywny nie uiści i nie będzie jej można ściągnąć w drodze egzekucji. W przypadku takiego orzeczenia sąd będzie musiał sięgnąć po inny środek prawnokarnego oddziaływania. Warto zwrócić uwagę na pewną niekonsekwencję. Art. 58 par. 2 o zawieszeniu kary grzywny i art. 33 par. 3 wymieniają nieznacznie inne zasady określania statusu majątkowego sprawcy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza zupełnie inny model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych. Stosownie do założeń tego modelu granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby.Obowiązujący k.k. stosuje tradycyjny model orzekania grzywny, zwany kwotowym. W systemie tym zarówno oznaczenie granic ustawowego zagrożenia, jak i wymiar grzywny w konkretnym wypadku wyrażają się w określonej kwocie. System stawek dziennych zdecydowanie góruje nad systemem kwotowym. jest praktycznie niewrażliwy na inflację, wolny od kłopotów związanych z określaniem wysokości kary zastępczej. Przede wszystkim zaś bije konkurenta na głowę w kontekście konstytucyjnej zasady równości. W systemie stawkowym grzywnę wymierza się w dwóch etapach. W pierwszym sąd określi liczbę stawek dziennych, kierując się tymi samymi dyrektywami co przy wyznaczaniu dolegliwości kar niemajątkowych - zawartymi w rozdziale VI n.k.k. Decyzja o liczbie stawek musi zostać podjęta całkowicie niezależnie od oceny statusu majątkowego sprawcy! Podstawą rzeczonej decyzji powinna być wszechstronna analiza wielu okoliczności splatających się w stanie faktycznym będącym przedmiotem postępowania.Zasadą jest, że liczba orzeczonych stawek nie może byś niższa niż 10 ani wyższa niż 360. Jednakże od tej zasady n.k.k. przewiduje sporo wyjątków.Wyznaczywszy w pierwszym etapie liczbę stawek, w drugim sąd wyznaczy wysokość jednej, kierując się wskazaniami zawartymi w art. 33 par. 3, które można by nazwać zbiorczo dyrektywą statusu majątkowego sprawcy. I tak sąd w kontekście tego rozstrzygnięcia powinien wziąć pod uwagę dochody sprawcy, jego warunki osobiste, rodzinne, stosunki majątkowe i możliwości zarobkowe.Stawka dzienna nie może byś niższa niż 10 zł ani przekraczać 2000 zł. w pierwszym etapie chodzi o rozstrzygnięcie co do surowości kary, w drugim - o czysto techniczny właściwie zabieg, mający zapewnić, aby grzywna w określonej liczbie stawek dziennych była faktycznie równie dolegliwa dla wszystkich sprawców, którym ją wymierzono. istota analizowanego systemu orzekania grzywny wymaga, aby rozstrzygnięcie co do liczby stawek było całkowicie niezależne od oceny statusu majątkowego sprawcy, natomiast rozstrzygnięcie co do wysokości jednej stawki odwrotnie. 
Stawkowy model orzekania grzywny pojawi się w systemie polskiego prawa karnego wraz z wejściem w życie n.k.k. Czy oznacza to, że tym samym zniknie z tego systemu model kwotowy? Otóż nie. zostanie utrzymanych w mocy wiele rozsianych po różnych ustawach przepisów karnych, w których granice grzywien określono kwotowo. N.k.k. statuuje zasadę, że grzywny nie orzeka się, jeżeli dochody sprawcy, jego stosunki majątkowe lub możliwości zarobkowe uzasadniają przekonanie, że sprawca grzywny nie uiści i nie będzie jej można ściągnąć w drodze egzekucji.</body>
      <spans>
        <span start="119" end="217">Nowy kodeks karny wprowadza zupełnie inny model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych</span>
        <span start="245" end="441">. Stosownie do założeń tego modelu granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby</span>
        <span start="458" end="459">.</span>
        <span start="461" end="479">Obowiązujący k.k. </span>
        <span start="536" end="734">stosuje tradycyjny model orzekania grzywny, zwany kwotowym. W systemie tym zarówno oznaczenie granic ustawowego zagrożenia, jak i wymiar grzywny w konkretnym wypadku wyrażają się w określonej kwocie</span>
        <span start="836" end="838">. </span>
        <span start="840" end="907">System stawek dziennych zdecydowanie góruje nad systemem kwotowym. </span>
        <span start="934" end="1136">jest praktycznie niewrażliwy na inflację, wolny od kłopotów związanych z określaniem wysokości kary zastępczej. Przede wszystkim zaś bije konkurenta na głowę w kontekście konstytucyjnej zasady równości.</span>
        <span start="1148" end="1149"> </span>
        <span start="2507" end="2564">W systemie stawkowym grzywnę wymierza się w dwóch etapach</span>
        <span start="2605" end="2779">. W pierwszym sąd określi liczbę stawek dziennych, kierując się tymi samymi dyrektywami co przy wyznaczaniu dolegliwości kar niemajątkowych - zawartymi w rozdziale VI n.k.k. </span>
        <span start="3152" end="3297">Decyzja o liczbie stawek musi zostać podjęta całkowicie niezależnie od oceny statusu majątkowego sprawcy! Podstawą rzeczonej decyzji powinna być </span>
        <span start="3304" end="3414">wszechstronna analiza wielu okoliczności splatających się w stanie faktycznym będącym przedmiotem postępowania</span>
        <span start="4088" end="4089">.</span>
        <span start="4091" end="4178">Zasadą jest, że liczba orzeczonych stawek nie może byś niższa niż 10 ani wyższa niż 360</span>
        <span start="4195" end="4220">. Jednakże od tej zasady </span>
        <span start="4250" end="4282">n.k.k. przewiduje sporo wyjątków</span>
        <span start="5073" end="5074">.</span>
        <span start="5076" end="5445">Wyznaczywszy w pierwszym etapie liczbę stawek, w drugim sąd wyznaczy wysokość jednej, kierując się wskazaniami zawartymi w art. 33 par. 3, które można by nazwać zbiorczo dyrektywą statusu majątkowego sprawcy. I tak sąd w kontekście tego rozstrzygnięcia powinien wziąć pod uwagę dochody sprawcy, jego warunki osobiste, rodzinne, stosunki majątkowe i możliwości zarobkowe</span>
        <span start="5533" end="5534">.</span>
        <span start="5536" end="5604">Stawka dzienna nie może byś niższa niż 10 zł ani przekraczać 2000 zł</span>
        <span start="5621" end="5623">. </span>
        <span start="6630" end="6696">w pierwszym etapie chodzi o rozstrzygnięcie co do surowości kary, </span>
        <span start="6728" end="6922">w drugim - o czysto techniczny właściwie zabieg, mający zapewnić, aby grzywna w określonej liczbie stawek dziennych była faktycznie równie dolegliwa dla wszystkich sprawców, którym ją wymierzono</span>
        <span start="6970" end="6972">. </span>
        <span start="7416" end="7643">istota analizowanego systemu orzekania grzywny wymaga, aby rozstrzygnięcie co do liczby stawek było całkowicie niezależne od oceny statusu majątkowego sprawcy, natomiast rozstrzygnięcie co do wysokości jednej stawki odwrotnie. </span>
        <span start="9062" end="9250">
Stawkowy model orzekania grzywny pojawi się w systemie polskiego prawa karnego wraz z wejściem w życie n.k.k. Czy oznacza to, że tym samym zniknie z tego systemu model kwotowy? Otóż nie. </span>
        <span start="9361" end="9489">zostanie utrzymanych w mocy wiele rozsianych po różnych ustawach przepisów karnych, w których granice grzywien określono kwotowo</span>
        <span start="9609" end="9611">. </span>
        <span start="10911" end="10927">N.k.k. statuuje </span>
        <span start="10946" end="11158">zasadę, że grzywny nie orzeka się, jeżeli dochody sprawcy, jego stosunki majątkowe lub możliwości zarobkowe uzasadniają przekonanie, że sprawca grzywny nie uiści i nie będzie jej można ściągnąć w drodze egzekucji</span>
        <span start="11175" end="11176">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Wprowadzony w nowym kodeksie karnym model orzekania wysokości grzywny na podstawie ustalenia liczby i wysokości stawek dziennych (art. 33 par. 1) jest znacznie lepszy od poprzedniego modelu kwotowego w kontekście konstytucyjnej zasady równości. Wprowadza on jednostkę stawki dziennej zależną od statusu materialnego sprawcy, która pozwala na ustalenie finansowego wymiaru kary o podobnej wadze dla sprawców o różnym statusie materialnym. Istotą tego systemu jest niezależne ocenienie surowości kary, którą określa liczba stawek, i dokonanie analizy statusu materialnego sprawcy przez ustalenie wysokości stawki dziennej. Nieprzestrzeganie tych niezależnych ocen może prowadzić do nieprawidłowości. N.k.k. wprowadza również przepis o nieorzekaniu grzywny w przypadku, gdy sprawca nie będzie w stanie jej spłacić.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza inny model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych. Stosownie do założeń tego modelu granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, wymiar kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby. grzywnę wymierza się w dwóch etapach. W pierwszym sąd określi liczbę stawek dziennych. Zasadą jest, że liczba orzeczonych stawek nie może byś niższa niż 10 ani wyższa niż 360. w drugim sąd wyznaczy wysokość jednej, kierując się wskazaniami zawartymi w art. 33 par. 3. Stawka dzienna nie może byś niższa niż 10 zł ani przekraczać 2000 zł.</body>
      <spans>
        <span start="119" end="147">Nowy kodeks karny wprowadza </span>
        <span start="156" end="217">inny model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych</span>
        <span start="245" end="377">. Stosownie do założeń tego modelu granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, </span>
        <span start="379" end="386">wymiar </span>
        <span start="390" end="441">kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby</span>
        <span start="458" end="459">.</span>
        <span start="727" end="728"> </span>
        <span start="2528" end="2564">grzywnę wymierza się w dwóch etapach</span>
        <span start="2605" end="2654">. W pierwszym sąd określi liczbę stawek dziennych</span>
        <span start="2777" end="2779">. </span>
        <span start="4091" end="4178">Zasadą jest, że liczba orzeczonych stawek nie może byś niższa niż 10 ani wyższa niż 360</span>
        <span start="4195" end="4197">. </span>
        <span start="5123" end="5213">w drugim sąd wyznaczy wysokość jednej, kierując się wskazaniami zawartymi w art. 33 par. 3</span>
        <span start="5283" end="5285">. </span>
        <span start="5536" end="5604">Stawka dzienna nie może byś niższa niż 10 zł ani przekraczać 2000 zł</span>
        <span start="5621" end="5622">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza zupełnie nowy model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych (stawkowym, taksy dziennej). Stosownie do założeń tego modelu granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby. 
Podstawowym założeniem modelu taksy dziennej, który powinien być bezwzględnie przestrzegany, jest konsekwentny podział procesu orzekania grzywny na dwie fazy. W pierwszej fazie sąd określi liczbę stawek dziennych na podstawie analizy szkodliwości czynu, w drugiej zaś wyznaczy wysokość jednej stawki, kierując się wskazaniami, które można by nazwać zbiorczo dyrektywą statusu majątkowego sprawcy. Cele, którym mają służyć procedury obu etapów, są zupełnie różne: w pierwszym etapie chodzi o rozstrzygnięcie co do surowości kary, o wymiar kary w ścisłym sensie, w drugim - o czysto techniczny właściwie zabieg, mający zapewnić, aby grzywna w określonej liczbie stawek dziennych była faktycznie równie dolegliwa dla wszystkich sprawców, którym ją wymierzono, niezależnie od różnic w stopniu ich zamożności.
System stawek dziennych zdecydowanie góruje nad systemem kwotowym, który dotychczas obowiązywał. W przeciwieństwie do niego jest praktycznie niewrażliwy na inflację oraz wolny od kłopotów związanych z określaniem wysokości kary zastępczej. Przede wszystkim zaś przewyższa dotychczasowy system w kontekście konstytucyjnej zasady równości.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza zupełnie inny model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych. Stosownie do założeń tego modelu granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby.Obowiązujący k.k. stosuje tradycyjny model orzekania grzywny, zwany kwotowym. System stawek dziennych zdecydowanie góruje nad systemem kwotowym. jest praktycznie niewrażliwy na inflację, wolny od kłopotów związanych z określaniem wysokości kary zastępczej. Przede wszystkim zaś bije konkurenta na głowę w kontekście konstytucyjnej zasady równości.Podstawowym założeniem modelu taksy dziennej jest podział procesu orzekania grzywny na dwie fazy. Cele, którym mają służyć procedury obu etapów, są zupełnie różne: w pierwszym etapie chodzi o rozstrzygnięcie co do surowości kary, o wymiar kary w ścisłym sensie, w drugim - o czysto techniczny właściwie zabieg, mający zapewnić, aby grzywna w określonej liczbie stawek dziennych była faktycznie równie dolegliwa dla wszystkich sprawców, którym ją wymierzono, niezależnie od różnic w stopniu ich zamożności. N.k.k. statuuje ważną zasadę, że grzywny nie orzeka się, jeżeli dochody sprawcy, jego stosunki majątkowe lub możliwości zarobkowe uzasadniają przekonanie, że sprawca grzywny nie uiści i nie będzie jej można ściągnąć w drodze egzekucji. Jeżeli sądowi nie wolno będzie orzec grzywny Musi sięgnąć po inny środek prawnokarnego oddziaływania.</body>
      <spans>
        <span start="119" end="217">Nowy kodeks karny wprowadza zupełnie inny model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych</span>
        <span start="245" end="441">. Stosownie do założeń tego modelu granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby</span>
        <span start="458" end="459">.</span>
        <span start="461" end="478">Obowiązujący k.k.</span>
        <span start="535" end="596"> stosuje tradycyjny model orzekania grzywny, zwany kwotowym. </span>
        <span start="840" end="907">System stawek dziennych zdecydowanie góruje nad systemem kwotowym. </span>
        <span start="934" end="1136">jest praktycznie niewrażliwy na inflację, wolny od kłopotów związanych z określaniem wysokości kary zastępczej. Przede wszystkim zaś bije konkurenta na głowę w kontekście konstytucyjnej zasady równości.</span>
        <span start="6420" end="6470">Podstawowym założeniem modelu taksy dziennej jest </span>
        <span start="6516" end="6972">podział procesu orzekania grzywny na dwie fazy. Cele, którym mają służyć procedury obu etapów, są zupełnie różne: w pierwszym etapie chodzi o rozstrzygnięcie co do surowości kary, o wymiar kary w ścisłym sensie, w drugim - o czysto techniczny właściwie zabieg, mający zapewnić, aby grzywna w określonej liczbie stawek dziennych była faktycznie równie dolegliwa dla wszystkich sprawców, którym ją wymierzono, niezależnie od różnic w stopniu ich zamożności. </span>
        <span start="10911" end="10933">N.k.k. statuuje ważną </span>
        <span start="10946" end="11158">zasadę, że grzywny nie orzeka się, jeżeli dochody sprawcy, jego stosunki majątkowe lub możliwości zarobkowe uzasadniają przekonanie, że sprawca grzywny nie uiści i nie będzie jej można ściągnąć w drodze egzekucji</span>
        <span start="11175" end="11177">. </span>
        <span start="11670" end="11677">Jeżeli </span>
        <span start="11723" end="11760">sądowi nie wolno będzie orzec grzywny</span>
        <span start="11761" end="11767"> Musi </span>
        <span start="11775" end="11826">sięgnąć po inny środek prawnokarnego oddziaływania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza nowy model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych (stawkowym, taksy dziennej). Stosownie do założeń tego modelu granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby.
Obowiązujący kodeks karny stosuje tradycyjny model orzekania grzywny, zwany kwotowym. W systemie tym zarówno oznaczenie granic ustawowego zagrożenia, jak i wymiar grzywny w konkretnym wypadku wyrażają się w określonej kwocie.
System stawek dziennych zdecydowanie góruje nad systemem kwotowym. W przeciwieństwie do niego jest praktycznie niewrażliwy na inflację, wolny od kłopotów związanych z określaniem wysokości kary zastępczej. Przede wszystkim zaś przewyższa dotychczasowy system w kontekście konstytucyjnej zasady równości. Ustanowienie stawek dziennych zniosłoby bowiem różnicę odczuwalną przez biedniejszych i zamożniejszych, którzy do tej pory otrzymywali identyczną karę, teraz będzie ją można dostosować tak, aby dla obu była identycznie odczuwalna.
W systemie stawkowym grzywnę wymierza się w dwóch etapach, które wyraźnie się od siebie oddzielają. W pierwszym sąd określi liczbę stawek dziennych, kierując się tymi samymi dyrektywami co przy wyznaczaniu dolegliwości kar niemajątkowych (dyrektywą: winy, społecznej szkodliwości, prewencji indywidualnej oraz prewencji generalnej w ujęciu pozytywnym). Decyzja o liczbie stawek musi zostać podjęta całkowicie niezależnie od oceny statusu majątkowego sprawcy. Podstawą rzeczonej decyzji powinna być zawsze wszechstronna analiza wielu okoliczności splatających się w stanie faktycznym będącym przedmiotem postępowania. Zasadą jest, że liczba orzeczonych stawek nie może byś niższa niż 10 ani wyższa niż 360 (od tej zasady - w zakresie granicy górnej - przewiduje się jednak sporo wyjątków).
Wyznaczywszy w pierwszym etapie liczbę stawek, w drugim sąd wyznaczy wysokość jednej, kierując się wskazaniami, które można by nazwać zbiorczo dyrektywą statusu majątkowego sprawcy. I tak sąd w kontekście tego rozstrzygnięcia powinien wziąć pod uwagę dochody sprawcy, jego warunki osobiste, rodzinne, stosunki majątkowe i możliwości zarobkowe; słowem: dokonać wszechstronnej, wręcz drobiazgowej analizy statusu majątkowego sprawcy. Stawka dzienna nie może byś niższa niż 10 zł ani przekraczać 2000 zł.
Podstawowym założeniem modelu taksy dziennej, który powinien być bezwzględnie przestrzegany, jest konsekwentny podział procesu orzekania grzywny na dwie fazy.
Stawkowy model orzekania grzywny pojawi się w systemie polskiego prawa karnego wraz z wejściem w życie nowego kodeksu karnego, ale w mocy pozostanie wiele przepisów karnych, w których granice grzywien określono kwotowo. W takiej sytuacji nietrudno przewidzieć, że grzywny kwotowe staną się przyczyną wielu wątpliwości i trudności w praktyce wymiaru sprawiedliwości.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza zupełnie inny model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych. Stosownie do założeń tego modelu granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby.Obowiązujący k.k. stosuje tradycyjny model orzekania grzywny, zwany kwotowym. W systemie tym zarówno oznaczenie granic ustawowego zagrożenia, jak i wymiar grzywny w konkretnym wypadku wyrażają się w określonej kwocie. System stawek dziennych zdecydowanie góruje nad systemem kwotowym. W przeciwieństwie do niego jest praktycznie niewrażliwy na inflację, wolny od kłopotów związanych z określaniem wysokości kary zastępczej. Przede wszystkim zaś bije konkurenta na głowę w kontekście konstytucyjnej zasady równości.
Podstawowym założeniem modelu taksy dziennej jest konsekwentny podział procesu orzekania grzywny na dwie fazy. Cele, którym mają służyć procedury obu etapów, są zupełnie różne: w pierwszym etapie chodzi o rozstrzygnięcie co do surowości kary, o wymiar kary w ścisłym sensie, w drugim - o czysto techniczny właściwie zabieg, mający zapewnić, aby grzywna w określonej liczbie stawek dziennych była faktycznie równie dolegliwa dla wszystkich sprawców, którym ją wymierzono, niezależnie od różnic w stopniu ich zamożności. istota analizowanego systemu orzekania grzywny wymaga, aby rozstrzygnięcie co do liczby stawek było całkowicie niezależne od oceny statusu majątkowego sprawcy, natomiast rozstrzygnięcie co do wysokości jednej stawki odwrotnie. Kto zapomni o tej zasadzie albo nie będzie jej rygorystycznie przestrzegał, może łatwo zaprzepaścić zalety systemu stawkowego. Stawkowy model orzekania grzywny pojawi się w systemie polskiego prawa karnego wraz z wejściem w życie n.k.k. Czy oznacza to, że tym samym zniknie z tego systemu model kwotowy? Otóż nie. Na podstawie art. 5 przepisów wprowadzających n.k.k. zostanie utrzymanych w mocy wiele rozsianych po różnych ustawach przepisów karnych, w których granice grzywien określono kwotowo. Grzywny określone kwotowo spotkać można również w ustawach, które pierwotnie miały wejść w życie nie wcześniej niż n.k.k. , co może świadczyć, że owa dwoistość sposobu orzekania grzywny nie będzie przejściowa.
N.k.k. statuuje ważną i racjonalną zasadę, że grzywny nie orzeka się, jeżeli dochody sprawcy, jego stosunki majątkowe lub możliwości zarobkowe uzasadniają przekonanie, że sprawca grzywny nie uiści i nie będzie jej można ściągnąć w drodze egzekucji. Jeżeli sądowi nie wolno będzie orzec grzywny Musi sięgnąć po inny środek prawnokarnego oddziaływania. Na koniec trzeba jeszcze zwrócić uwagę, że n.k.k. przewiduje - nie znaną jego poprzednikowi - możliwość warunkowego zawieszenia wykonania kary grzywny; możliwość ta dotyczy wszelako jedynie grzywny samoistnej.</body>
      <spans>
        <span start="119" end="217">Nowy kodeks karny wprowadza zupełnie inny model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych</span>
        <span start="245" end="441">. Stosownie do założeń tego modelu granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby</span>
        <span start="458" end="459">.</span>
        <span start="461" end="478">Obowiązujący k.k.</span>
        <span start="535" end="734"> stosuje tradycyjny model orzekania grzywny, zwany kwotowym. W systemie tym zarówno oznaczenie granic ustawowego zagrożenia, jak i wymiar grzywny w konkretnym wypadku wyrażają się w określonej kwocie</span>
        <span start="836" end="838">. </span>
        <span start="840" end="1137">System stawek dziennych zdecydowanie góruje nad systemem kwotowym. W przeciwieństwie do niego jest praktycznie niewrażliwy na inflację, wolny od kłopotów związanych z określaniem wysokości kary zastępczej. Przede wszystkim zaś bije konkurenta na głowę w kontekście konstytucyjnej zasady równości.
</span>
        <span start="6420" end="6470">Podstawowym założeniem modelu taksy dziennej jest </span>
        <span start="6503" end="6972">konsekwentny podział procesu orzekania grzywny na dwie fazy. Cele, którym mają służyć procedury obu etapów, są zupełnie różne: w pierwszym etapie chodzi o rozstrzygnięcie co do surowości kary, o wymiar kary w ścisłym sensie, w drugim - o czysto techniczny właściwie zabieg, mający zapewnić, aby grzywna w określonej liczbie stawek dziennych była faktycznie równie dolegliwa dla wszystkich sprawców, którym ją wymierzono, niezależnie od różnic w stopniu ich zamożności. </span>
        <span start="7416" end="7770">istota analizowanego systemu orzekania grzywny wymaga, aby rozstrzygnięcie co do liczby stawek było całkowicie niezależne od oceny statusu majątkowego sprawcy, natomiast rozstrzygnięcie co do wysokości jednej stawki odwrotnie. Kto zapomni o tej zasadzie albo nie będzie jej rygorystycznie przestrzegał, może łatwo zaprzepaścić zalety systemu stawkowego. </span>
        <span start="9063" end="9249">Stawkowy model orzekania grzywny pojawi się w systemie polskiego prawa karnego wraz z wejściem w życie n.k.k. Czy oznacza to, że tym samym zniknie z tego systemu model kwotowy? Otóż nie.</span>
        <span start="9307" end="9489"> Na podstawie art. 5 przepisów wprowadzających n.k.k. zostanie utrzymanych w mocy wiele rozsianych po różnych ustawach przepisów karnych, w których granice grzywien określono kwotowo</span>
        <span start="9609" end="9733">. Grzywny określone kwotowo spotkać można również w ustawach, które pierwotnie miały wejść w życie nie wcześniej niż n.k.k. </span>
        <span start="9805" end="9893">, co może świadczyć, że owa dwoistość sposobu orzekania grzywny nie będzie przejściowa.
</span>
        <span start="10911" end="11158">N.k.k. statuuje ważną i racjonalną zasadę, że grzywny nie orzeka się, jeżeli dochody sprawcy, jego stosunki majątkowe lub możliwości zarobkowe uzasadniają przekonanie, że sprawca grzywny nie uiści i nie będzie jej można ściągnąć w drodze egzekucji</span>
        <span start="11175" end="11177">. </span>
        <span start="11670" end="11677">Jeżeli </span>
        <span start="11723" end="11760">sądowi nie wolno będzie orzec grzywny</span>
        <span start="11761" end="11767"> Musi </span>
        <span start="11775" end="11827">sięgnąć po inny środek prawnokarnego oddziaływania. </span>
        <span start="13558" end="13766">Na koniec trzeba jeszcze zwrócić uwagę, że n.k.k. przewiduje - nie znaną jego poprzednikowi - możliwość warunkowego zawieszenia wykonania kary grzywny; możliwość ta dotyczy wszelako jedynie grzywny samoistnej</span>
        <span start="13783" end="13784">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza zupełnie inny model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych (stawkowym, taksy dziennej). Stosownie do założeń tego modelu granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby. 
Podstawowym założeniem modelu taksy dziennej, który powinien być bezwzględnie przestrzegany, jest konsekwentny podział procesu orzekania grzywny na dwie fazy. W pierwszej fazie sąd określi liczbę stawek dziennych na podstawie analizy szkodliwości czynu, w drugiej zaś wyznaczy wysokość jednej stawki, kierując się wskazaniami, które można by nazwać zbiorczo dyrektywą statusu majątkowego sprawcy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza inny model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych. Stosownie do założeń tego modelu granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby.Obowiązujący k.k. stosuje tradycyjny model orzekania grzywny, zwany kwotowym. System stawek dziennych zdecydowanie góruje nad systemem kwotowym.N.k.k. statuuje ważną zasadę, że grzywny nie orzeka się, jeżeli dochody sprawcy, jego stosunki majątkowe lub możliwości zarobkowe uzasadniają przekonanie, że sprawca grzywny nie uiści i nie będzie jej można ściągnąć w drodze egzekucji.Jeżeli sądowi nie wolno będzie orzec grzywny Musi sięgnąć po inny środek prawnokarnego oddziaływania.</body>
      <spans>
        <span start="119" end="147">Nowy kodeks karny wprowadza </span>
        <span start="156" end="217">inny model orzekania grzywny, zwany systemem stawek dziennych</span>
        <span start="245" end="441">. Stosownie do założeń tego modelu granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby</span>
        <span start="458" end="459">.</span>
        <span start="461" end="478">Obowiązujący k.k.</span>
        <span start="535" end="596"> stosuje tradycyjny model orzekania grzywny, zwany kwotowym. </span>
        <span start="840" end="906">System stawek dziennych zdecydowanie góruje nad systemem kwotowym.</span>
        <span start="10911" end="10933">N.k.k. statuuje ważną </span>
        <span start="10946" end="11158">zasadę, że grzywny nie orzeka się, jeżeli dochody sprawcy, jego stosunki majątkowe lub możliwości zarobkowe uzasadniają przekonanie, że sprawca grzywny nie uiści i nie będzie jej można ściągnąć w drodze egzekucji</span>
        <span start="11175" end="11176">.</span>
        <span start="11670" end="11677">Jeżeli </span>
        <span start="11723" end="11760">sądowi nie wolno będzie orzec grzywny</span>
        <span start="11761" end="11767"> Musi </span>
        <span start="11775" end="11826">sięgnąć po inny środek prawnokarnego oddziaływania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza inny model orzekania grzywny  - system stawek dziennych, gdzie granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby.
System stawek dziennych góruje nad obowiązującym w k.k. systemem kwotowym (niewrażliwość na inflację, brak kłopotów w ustalaniu wysokości kary zastępczej, przestrzeganie konstytucyjnej zasady równości). 
W systemie kwotowym ustawowe zagrożenie jest takie same dla wszystkich, niezależnie od statutu majątkowego. System stawkowy dba, by grzywna była równie dotkliwa dla sprawców o różnych dochodach.
W systemie stawkowym grzywnę wymierza się w dwóch etapach: sąd ustala liczbę stawek dziennych (uwzględniając m.in. motywację sprawcy, następstwa przestępstwa), potem wyznacza wartość jednej stawki po dokonaniu analizy statusu majątkowego sprawcy.
Podział na dwa etapy ma zapewnić równą dolegliwość kary dla wszystkich sprawców.
System stawek dziennych wymaga, aby określenie liczby stawek było całkowiecie niezależne od oceny statusu majątkowego sprawcy, natomiast rozstrzygnięcie co do wysokości jednej stawki odwrotnie.
N.k.k. wprowadza stawkowy model orzekania grzywny w systemie polskiego prawa karnego.  Jednakże system kwotowy nie zniknie zupełnie, a jego zachowanie może powodować trudności.
N.k.k. zakłada, że grzywny nie orzeka się, jeżeli sytuacja majątkowa sprawcy uzasadnia przekonanie, że  nie uiści on grzywny  i nie będzie jej można ściągnąć w drodze egzekucji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza inny model orzekania grzywny, system stawek dziennych. granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby.W systemie kwotowym im sprawca zamożniejszy, tym ustawowe zagrożenie jest dla niego łagodniejsze. owa nierówność ma charakter strukturalny. System stawkowy ją eliminuje. W systemie stawkowym grzywnę wymierza się w dwóch etapach. W pierwszym sąd określi liczbę stawek dziennych, kierując się dyrektywą: winy, społecznej szkodliwości. Wyznaczywszy w pierwszym etapie liczbę stawek, w drugim sąd wyznaczy wysokość jednej, kierując się dyrektywą statusu majątkowego sprawcy. sąd powinien wziąć pod uwagę dochody sprawcy, jego warunki osobiste, rodzinne, stosunki majątkowe i możliwości zarobkowe.w pierwszym etapie chodzi o rozstrzygnięcie surowości kary, w drugim - o czysto techniczny zabieg mający zapewnić, aby grzywna była równie dolegliwa dla wszystkich sprawców. istota analizowanego systemu wymaga, aby rozstrzygnięcie co do liczby stawek było całkowicie niezależne od oceny statusu majątkowego sprawcy, natomiast rozstrzygnięcie co do wysokości jednej stawki odwrotnie. nie wolno rozstrzygnięcia o wysokości stawki dziennej kształtować na podstawie ustalonej wcześniej liczby stawek. niedopuszczalne jest najpierw ustalanie wysokości jednej stawki, a później ich liczby.Stawkowy model orzekania grzywny pojawi się w systemie polskiego prawa karnego wraz z wejściem w życie n.k.k.</body>
      <spans>
        <span start="119" end="146">Nowy kodeks karny wprowadza</span>
        <span start="155" end="186"> inny model orzekania grzywny, </span>
        <span start="192" end="198">system</span>
        <span start="200" end="217"> stawek dziennych</span>
        <span start="245" end="247">. </span>
        <span start="280" end="441">granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby</span>
        <span start="458" end="459">.</span>
        <span start="1177" end="1196">W systemie kwotowym</span>
        <span start="1507" end="1572"> im sprawca zamożniejszy, tym ustawowe zagrożenie jest dla niego </span>
        <span start="1583" end="1597">łagodniejsze. </span>
        <span start="1732" end="1772">owa nierówność ma charakter strukturalny</span>
        <span start="1785" end="1803">. System stawkowy </span>
        <span start="1813" end="1827">ją eliminuje. </span>
        <span start="2507" end="2564">W systemie stawkowym grzywnę wymierza się w dwóch etapach</span>
        <span start="2605" end="2668">. W pierwszym sąd określi liczbę stawek dziennych, kierując się</span>
        <span start="2832" end="2873"> dyrektywą: winy, społecznej szkodliwości</span>
        <span start="2961" end="2963">. </span>
        <span start="5076" end="5175">Wyznaczywszy w pierwszym etapie liczbę stawek, w drugim sąd wyznaczy wysokość jednej, kierując się </span>
        <span start="5246" end="5285">dyrektywą statusu majątkowego sprawcy. </span>
        <span start="5291" end="5294">sąd</span>
        <span start="5328" end="5445"> powinien wziąć pod uwagę dochody sprawcy, jego warunki osobiste, rodzinne, stosunki majątkowe i możliwości zarobkowe</span>
        <span start="5533" end="5534">.</span>
        <span start="6630" end="6673">w pierwszym etapie chodzi o rozstrzygnięcie</span>
        <span start="6679" end="6696"> surowości kary, </span>
        <span start="6728" end="6758">w drugim - o czysto techniczny</span>
        <span start="6768" end="6775"> zabieg</span>
        <span start="6776" end="6806"> mający zapewnić, aby grzywna </span>
        <span start="6844" end="6849">była </span>
        <span start="6860" end="6900">równie dolegliwa dla wszystkich sprawców</span>
        <span start="6970" end="6972">. </span>
        <span start="7416" end="7445">istota analizowanego systemu </span>
        <span start="7463" end="7643">wymaga, aby rozstrzygnięcie co do liczby stawek było całkowicie niezależne od oceny statusu majątkowego sprawcy, natomiast rozstrzygnięcie co do wysokości jednej stawki odwrotnie. </span>
        <span start="7848" end="7962">nie wolno rozstrzygnięcia o wysokości stawki dziennej kształtować na podstawie ustalonej wcześniej liczby stawek. </span>
        <span start="8755" end="8776">niedopuszczalne jest </span>
        <span start="8843" end="8907">najpierw ustalanie wysokości jednej stawki, a później ich liczby</span>
        <span start="9060" end="9061">.</span>
        <span start="9063" end="9172">Stawkowy model orzekania grzywny pojawi się w systemie polskiego prawa karnego wraz z wejściem w życie n.k.k.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza inny model orzekania grzywny tzw. system stawek dziennych, gdzie granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby (art. 33 par. 1).
Obowiązujący k.k. stosuje system kwotowy.
System stawek dziennych góruje nad systemem kwotowym (niewrażliwość na inflację, brak kłopotów w ustalaniu wysokości kary zastępczej, przestrzeganie konstytucyjnej zasady równości). 
W systemie kwotowym ustawowe zagrożenie jest takie same dla wszystkich, niezależnie od statutu majątkowego. W systemie stawkowym grzywna w wysokości 100 stawek dziennych może być równie dolegliwa dla osoby niezamożnej jak i krezusa finansowego.
W systemie stawkowym grzywnę wymierza się w dwóch etapach: sąd ustala liczbę stawek dziennych (nie kierując się statusem majątkowym sprawcy, ale biorąc pod uwagę m.in. motywację sprawcy, następstwa przestępstwa), potem wyznacza wartość jednej stawki po dokonaniu szczegółowej analizy statusu majątkowego sprawcy (min.10 zł, max. 2000zł).
Na zasadach przewidzianych w n.k.k. wymierzać się będzie także grzywny zawarte w ustawach szczególnych (nie dotyczy ustawy karnej skarbowej ani wypadków, w których ustawa szczególna określa grzywnę kwotowo).
Podział na dwa etapy wymierzania kary ma zapewnić równą dolegliwość kary dla wszystkich sprawców.
System stawek dziennych wymaga, aby określenie liczby stawek było całkowiecie niezależne od oceny statusu majątkowego sprawcy, natomiast rozstrzygnięcie co do wysokości jednej stawki odwrotnie. Niedopuszczalna jest "żonglerka" liczbą stawek i ich wysokością.
Stawkowy model orzekania grzywny pojawi się w systemie polskiego prawa karnego wraz z wejściem w życie n.k.k.  Jednakże system kwotowy nie zniknie zupełnie.  Na podstawie art. 5 przepisów wprowadzających n.k.k. zostanie utrzymanych w mocy wiele rozsianych po różnych ustawach przepisów karnych, w których granice grzywien określono kwotowo.
Żadne z postanowień części ogólnej k.k. ani słowem nie wspomina o grzywnach określonych kwotowo, co spowoduje, że  staną się one przyczyną wielu wątpliwości i trudności. By wyeliminować kłopoty należało wyeliminować wszystkie grzywny kwotowe z systemy prawa karnego, z której to koncepcji zrezygnowano w toku prac nad n.k.k.
N.k.k. statuuje ważną i racjonalną zasadę, że grzywny nie orzeka się, jeżeli sytuacja majątkowa sprawcy uzasadnia przekonanie, że  nie uiści on grzywny  i nie będzie jej można ściągnąć w drodze egzekucji (przypadki takie zdarzały się po rządami k.k.). Sąd będzie musiał wtedy sięgnąć po inny środek prawnokarnego oddziaływania. Kłopoty mogą pojawić się przy stosowaniu sankcji prostych, opiewających tylko na karę grzywny. Nie orzec wobec sprawcy grzywny, to nie zastosować żadnego środka represji karnej. 
N.k.k. przewiduje - nie znaną dotąd - możliwość warunkowego zawieszenia wykonania kary grzywny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza inny model orzekania grzywny, system stawek dziennych. granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby.System stawek dziennych góruje nad systemem kwotowym. jest niewrażliwy na inflację, wolny od kłopotów związanych z określaniem wysokości kary zastępczej. W systemie kwotowym im sprawca zamożniejszy, tym ustawowe zagrożenie jest dla niego łagodniejsze. Grzywna w wysokości np. 1000 zł musi byś bardziej dokuczliwa dla biedaka niż dla milionera. W systemie kwotowym owa nierówność ma charakter strukturalny. System stawkowy ją eliminuje. Przez odpowiednie kształtowanie wysokości jednej stawki można zniwelować dysproporcje różnic w zamożności. W systemie stawkowym grzywnę wymierza się w dwóch etapach. W pierwszym sąd określi liczbę stawek dziennych, kierując się dyrektywą: winy, społecznej szkodliwości, prewencji indywidualnej oraz prewencji generalnej. Zasadą jest, że liczba orzeczonych stawek nie może byś niższa niż 10 ani wyższa niż 360. od tej zasady n.k.k. przewiduje sporo wyjątków. Wyznaczywszy w pierwszym etapie liczbę stawek, w drugim sąd wyznaczy wysokość jednej, kierując się wskazaniami, które można nazwać zbiorczo dyrektywą statusu majątkowego sprawcy. sąd powinien wziąć pod uwagę dochody sprawcy, jego warunki osobiste, rodzinne, stosunki majątkowe i możliwości zarobkowe.Stawka dzienna nie może byś niższa niż 10 zł ani przekraczać 2000 zł. Podstawowym założeniem modelu taksy dziennej jest podział procesu orzekania grzywny na dwie fazy. w pierwszym etapie chodzi o rozstrzygnięcie surowości kary, w drugim - o czysto techniczny zabieg mający zapewnić, aby grzywna była równie dolegliwa dla wszystkich sprawców. istota analizowanego systemu wymaga, aby rozstrzygnięcie co do liczby stawek było całkowicie niezależne od oceny statusu majątkowego sprawcy, natomiast rozstrzygnięcie co do wysokości jednej stawki odwrotnie. nie wolno rozstrzygnięcia o wysokości stawki dziennej kształtować na podstawie ustalonej wcześniej liczby stawek. Niedopuszczalna jest również wszelka "żonglerka" z użyciem liczby stawek z jednej strony oraz wysokości jednej stawki z drugiej. Wreszcie niedopuszczalne jest odwracanie kolejności poszczególnych etapów orzekania grzywny, tj. najpierw ustalanie wysokości jednej stawki, a później ich liczby.Stawkowy model orzekania grzywny pojawi się w systemie polskiego prawa karnego wraz z wejściem w życie n.k.k. N.k.k. statuuje ważną zasadę, że grzywny nie orzeka się, jeżeli dochody sprawcy, jego możliwości zarobkowe uzasadniają przekonanie, że sprawca grzywny nie uiści i nie będzie jej można ściągnąć w drodze egzekucji. Jeżeli zajdą przesłanki, sądowi nie wolno będzie orzec grzywny. Musi wówczas sięgnąć po inny środek prawnokarnego oddziaływania. Na koniec trzeba zwrócić uwagę, że n.k.k. przewiduje możliwość warunkowego zawieszenia wykonania kary grzywny; możliwość ta dotyczy edynie grzywny samoistnej.</body>
      <spans>
        <span start="119" end="146">Nowy kodeks karny wprowadza</span>
        <span start="155" end="186"> inny model orzekania grzywny, </span>
        <span start="192" end="198">system</span>
        <span start="200" end="217"> stawek dziennych</span>
        <span start="245" end="247">. </span>
        <span start="280" end="441">granice ustawowego zagrożenia grzywną wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby</span>
        <span start="458" end="459">.</span>
        <span start="840" end="863">System stawek dziennych</span>
        <span start="876" end="907"> góruje nad systemem kwotowym. </span>
        <span start="934" end="939">jest </span>
        <span start="951" end="1046">niewrażliwy na inflację, wolny od kłopotów związanych z określaniem wysokości kary zastępczej. </span>
        <span start="1177" end="1196">W systemie kwotowym</span>
        <span start="1507" end="1572"> im sprawca zamożniejszy, tym ustawowe zagrożenie jest dla niego </span>
        <span start="1583" end="1597">łagodniejsze. </span>
        <span start="1610" end="1642">Grzywna w wysokości np. 1000 zł </span>
        <span start="1652" end="1772">musi byś bardziej dokuczliwa dla biedaka niż dla milionera. W systemie kwotowym owa nierówność ma charakter strukturalny</span>
        <span start="1785" end="1803">. System stawkowy </span>
        <span start="1813" end="1827">ją eliminuje. </span>
        <span start="2022" end="2116">Przez odpowiednie kształtowanie wysokości jednej stawki można zniwelować dysproporcje różnic w</span>
        <span start="2120" end="2133"> zamożności. </span>
        <span start="2507" end="2564">W systemie stawkowym grzywnę wymierza się w dwóch etapach</span>
        <span start="2605" end="2668">. W pierwszym sąd określi liczbę stawek dziennych, kierując się</span>
        <span start="2832" end="2924"> dyrektywą: winy, społecznej szkodliwości, prewencji indywidualnej oraz prewencji generalnej</span>
        <span start="2961" end="2963">. </span>
        <span start="4091" end="4178">Zasadą jest, że liczba orzeczonych stawek nie może byś niższa niż 10 ani wyższa niż 360</span>
        <span start="4195" end="4197">. </span>
        <span start="4206" end="4220">od tej zasady </span>
        <span start="4250" end="4282">n.k.k. przewiduje sporo wyjątków</span>
        <span start="4326" end="4328">. </span>
        <span start="5076" end="5186">Wyznaczywszy w pierwszym etapie liczbę stawek, w drugim sąd wyznaczy wysokość jednej, kierując się wskazaniami</span>
        <span start="5213" end="5227">, które można </span>
        <span start="5230" end="5285">nazwać zbiorczo dyrektywą statusu majątkowego sprawcy. </span>
        <span start="5291" end="5294">sąd</span>
        <span start="5328" end="5445"> powinien wziąć pod uwagę dochody sprawcy, jego warunki osobiste, rodzinne, stosunki majątkowe i możliwości zarobkowe</span>
        <span start="5533" end="5534">.</span>
        <span start="5536" end="5604">Stawka dzienna nie może byś niższa niż 10 zł ani przekraczać 2000 zł</span>
        <span start="5621" end="5623">. </span>
        <span start="6420" end="6470">Podstawowym założeniem modelu taksy dziennej jest </span>
        <span start="6516" end="6564">podział procesu orzekania grzywny na dwie fazy. </span>
        <span start="6630" end="6673">w pierwszym etapie chodzi o rozstrzygnięcie</span>
        <span start="6679" end="6696"> surowości kary, </span>
        <span start="6728" end="6758">w drugim - o czysto techniczny</span>
        <span start="6768" end="6775"> zabieg</span>
        <span start="6776" end="6806"> mający zapewnić, aby grzywna </span>
        <span start="6844" end="6849">była </span>
        <span start="6860" end="6900">równie dolegliwa dla wszystkich sprawców</span>
        <span start="6970" end="6972">. </span>
        <span start="7416" end="7445">istota analizowanego systemu </span>
        <span start="7463" end="7643">wymaga, aby rozstrzygnięcie co do liczby stawek było całkowicie niezależne od oceny statusu majątkowego sprawcy, natomiast rozstrzygnięcie co do wysokości jednej stawki odwrotnie. </span>
        <span start="7848" end="7962">nie wolno rozstrzygnięcia o wysokości stawki dziennej kształtować na podstawie ustalonej wcześniej liczby stawek. </span>
        <span start="8198" end="8227">Niedopuszczalna jest również </span>
        <span start="8245" end="8343">wszelka "żonglerka" z użyciem liczby stawek z jednej strony oraz wysokości jednej stawki z drugiej</span>
        <span start="8555" end="8557">. </span>
        <span start="8746" end="8907">Wreszcie niedopuszczalne jest odwracanie kolejności poszczególnych etapów orzekania grzywny, tj. najpierw ustalanie wysokości jednej stawki, a później ich liczby</span>
        <span start="9060" end="9061">.</span>
        <span start="9063" end="9173">Stawkowy model orzekania grzywny pojawi się w systemie polskiego prawa karnego wraz z wejściem w życie n.k.k. </span>
        <span start="10911" end="10932">N.k.k. statuuje ważną</span>
        <span start="10945" end="11010"> zasadę, że grzywny nie orzeka się, jeżeli dochody sprawcy, jego </span>
        <span start="11033" end="11158">możliwości zarobkowe uzasadniają przekonanie, że sprawca grzywny nie uiści i nie będzie jej można ściągnąć w drodze egzekucji</span>
        <span start="11175" end="11177">. </span>
        <span start="11670" end="11693">Jeżeli zajdą przesłanki</span>
        <span start="11721" end="11827">, sądowi nie wolno będzie orzec grzywny. Musi wówczas sięgnąć po inny środek prawnokarnego oddziaływania. </span>
        <span start="13558" end="13575">Na koniec trzeba </span>
        <span start="13583" end="13619">zwrócić uwagę, że n.k.k. przewiduje </span>
        <span start="13652" end="13731">możliwość warunkowego zawieszenia wykonania kary grzywny; możliwość ta dotyczy </span>
        <span start="13741" end="13766">edynie grzywny samoistnej</span>
        <span start="13783" end="13784">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza inny model orzekania grzywny  - system stawek dziennych, gdzie grzywnę wyznacza się za pomocą określonej liczby stawek dziennych, a wymiar tej kary polega na określeniu jej wysokości oraz liczby.
System stawek dziennych góruje nad obowiązującym w k.k. systemem kwotowym. W systemie kwotowym grzywna jest taka sama dla wszystkich sprawców. System stawkowy dba, by grzywna była równie dotkliwa dla sprawców o różnych dochodach.
W systemie stawkowym grzywnę wymierza się w dwóch etapach: ustalenie liczby stawek dziennych oraz wyznaczenie wartość jednej stawki (po analizie statusu majątkowego sprawcy).
W n.k.k. odstępuje sięod wymierzenia grzywny, jeśli nie ma możliwości wyegzekwowania grzywny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Nowy kodeks karny wprowadza inny model orzekania grzywny, system stawek dziennych. W systemie kwotowym im sprawca zamożniejszy, tym ustawowe zagrożenie jest dla niego łagodniejsze. W systemie stawkowym grzywnę wymierza się w dwóch etapach. W pierwszym sąd określi liczbę stawek dziennych, kierując się dyrektywą: winy, społecznej szkodliwości. Wyznaczywszy w pierwszym etapie liczbę stawek, w drugim sąd wyznaczy wysokość jednej, kierując się dyrektywą statusu majątkowego sprawcy. w pierwszym etapie chodzi o rozstrzygnięcie surowości kary, w drugim - o czysto techniczny zabieg mający zapewnić, aby grzywna była równie dolegliwa dla wszystkich sprawców. nie wolno rozstrzygnięcia o wysokości stawki dziennej kształtować na podstawie ustalonej wcześniej liczby stawek.</body>
      <spans>
        <span start="119" end="146">Nowy kodeks karny wprowadza</span>
        <span start="155" end="186"> inny model orzekania grzywny, </span>
        <span start="192" end="198">system</span>
        <span start="200" end="217"> stawek dziennych</span>
        <span start="245" end="247">. </span>
        <span start="1177" end="1196">W systemie kwotowym</span>
        <span start="1507" end="1572"> im sprawca zamożniejszy, tym ustawowe zagrożenie jest dla niego </span>
        <span start="1583" end="1597">łagodniejsze. </span>
        <span start="2507" end="2564">W systemie stawkowym grzywnę wymierza się w dwóch etapach</span>
        <span start="2605" end="2668">. W pierwszym sąd określi liczbę stawek dziennych, kierując się</span>
        <span start="2832" end="2873"> dyrektywą: winy, społecznej szkodliwości</span>
        <span start="2961" end="2963">. </span>
        <span start="5076" end="5175">Wyznaczywszy w pierwszym etapie liczbę stawek, w drugim sąd wyznaczy wysokość jednej, kierując się </span>
        <span start="5246" end="5285">dyrektywą statusu majątkowego sprawcy. </span>
        <span start="6630" end="6673">w pierwszym etapie chodzi o rozstrzygnięcie</span>
        <span start="6679" end="6696"> surowości kary, </span>
        <span start="6728" end="6758">w drugim - o czysto techniczny</span>
        <span start="6768" end="6775"> zabieg</span>
        <span start="6776" end="6806"> mający zapewnić, aby grzywna </span>
        <span start="6844" end="6849">była </span>
        <span start="6860" end="6900">równie dolegliwa dla wszystkich sprawców</span>
        <span start="6970" end="6972">. </span>
        <span start="7848" end="7961">nie wolno rozstrzygnięcia o wysokości stawki dziennej kształtować na podstawie ustalonej wcześniej liczby stawek.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
