<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199802040201">
  <date>1998-02-04</date>
  <title>To jedno potknięcie</title>
  <section type="interview">Sport</section>
  <authors>Marek Cegliński</authors>
  <body>ROZMOWA

Elwira Seroczyńska, srebrna medalistka olimpijska ze Squaw Valley: "Czułam się wówczas, jakbym miała przyczepione skrzydła i ktoś mi na ucho powiedział: "Udawaj, że jedziesz, a ja zadbam o resztę".

To jedno potknięcie

FOT. MICHAŁ SADOWSKI

Które z wydarzeń zimowych igrzysk olimpijskich w Squaw Valley mocniej utkwiło pani w pamięci - srebrny medal w łyżwiarskim biegu na 1500 metrów czy utrata złotego na 1000 metrów po pechowym upadku na ostatnich metrach?

ELWIRA SEROCZYŃSKA:Trudno rozdzielić te uczucia radości i zawodu. Medal to oczywiście niepowtarzalna satysfakcja, tym bardziej że nie spodziewana dla wszystkich. Upadek to utracona szansa, przed którą już nigdy więcej nie stanęłam, przeżycie tym bardziej przykre, że mógł to być złoty medal.

Długo śnił się pani po nocach ten upadek?

Nie potrafię płakać nad rozlanym mlekiem. Było mi strasznie przykro, ale nie stało się to moją osobistą tragedią. Człowiek powinien patrzeć na życie nieco szerzej niż tylko pod kątem osiągnięć sportowych. Oczywiście tamto wydarzenie można uznać za tragedię sportowca, ale dla mnie nie była to życiowa klęska. 

Może bardziej dla polskich kibiców. Już wtedy miała pani szansę zostać "Wojciechem Fortuną w spódnicy". Dwanaście lat przed jego nieoczekiwanym sukcesem i złotym medalem na igrzyskach w Sapporo. Tak jak on znalazła się pani w ekipie w ostatniej chwili.

Okazało się, że do igrzysk można przygotować się szybko i dobrze pod każdym względem. Zostałyśmy objęte przygotowaniami do olimpiady w Squaw Valley we wrześniu 1959 r. tylko ze względu na srebrny medal, który koleżanka Helena Pilejczyk zdobyła w biegu na 1000 m w mistrzostwach świata w sezonie przedolimpijskim. Mnie dokooptowano właściwie jako osobę towarzyszącą jej w treningach i startach. Późno zaczęłyśmy przygotowania, ale tak bardzo cieszyłyśmy się z nominacji, że trenowałyśmy niezwykle intensywnie. Chciałyśmy zaprezentować się jak najlepiej, nie myślałyśmy nawet o sukcesach, jakie było nam dane osiągnąć.

Squaw Valley 1960. Jakie to były igrzyska?

Przede wszystkim dla mnie była to pierwsza olimpiada. Byłam zauroczona tym wyjazdem, atmosferą, jaka panowała w wiosce olimpijskiej. Potem jeszcze parę razy wyjeżdżałam na igrzyska jako zawodniczka, trener kadry, również osoba prywatna, ale nigdzie nie spotkałam się z taką atmosferą. Teraz poszczególne dyscypliny są rozgrywane w różnych, często od siebie oddalonych, miejscach. Wtedy mieszkaliśmy, jak sama nazwa wskazuje, w "Dolinie Indianki", na ograniczonej przestrzeni ze wspaniałą perspektywą i niezapomnianymi widokami. To pozytywnie wpływało na psychikę, przynajmniej tak wrażliwej osoby jak ja. Czuliśmy się wszyscy bardzo zintegrowani, szczęśliwi. Pamiętam tę radość, tę przepiękną pogodę, kalifornijskie słońce, coś wspaniałego. Żyliśmy jak w wielkiej rodzinie. Były tam dwa duże budynki. W jednym mieszkali mężczyźni, w drugim kobiety. Między tymi domami stała olbrzymia stołówka, w której wieczorami często odbywały się różne imprezy, spotkania, zabawy. Przyjeżdżały na nie gwiazdy Hollywoodu. Spotkaliśmy się m.in. z aktorem Tonym Curtisem, który grał w filmie "Pół żartem, pół serio", i znaną potem amerykańską seksbombą Jane Mansfield. Ciekawe, że powszechnie uznane gwiazdy zupełnie inaczej wyglądają na ekranie, a inaczej, gdy siedzi się dziesięć metrów od nich. Mogę powiedzieć, że wśród sportsmenek w Squaw Valley, biorąc pod uwagę urodę, było więcej "gwiazd filmowych" niż wśród aktorek, z którymi się zetknęłam. 

Czy to był pierwszy pani wyjazd za ocean?

Tak. Proszę sobie wyobrazić, że kiedyś, zaraz po naszym przyjeździe z Wilna, Cyganka napotkana na ulicy w Elblągu wywróżyła mi, że "widzi podróż za ocean". Śmiałam się z tego, myśląc, że Cyganka po prostu ma tupet i opowiada kłamstwa.

Uprawiała pani wtedy sport?

Wówczas jeszcze nie. Sportem zainteresowałam się zupełnie przypadkowo. Bardzo chciałam pojechać na ferie zimowe do Zakopanego i tylko dlatego zapisałam się do sekcji łyżwiarskiej, która wyjeżdżała tam na zgrupowanie. Nigdy nie myślałam, że zostanę łyżwiarką, ale byłam osobą ogólnie sprawną. Jeździłam na łyżwach, ale takich najzwyklejszych - przykręcanych do butów - po ubitym śniegu, po ulicy. Widocznie zdradzałam predyspozycje do uprawiania sportu, skoro trener pomyślał, że po pierwszym zimowym zgrupowaniu mogę wystartować w mistrzostwach Polski juniorów, które odbywały się w lutym. Zdobyłam na nich od razu złoty medal. Pewnie dlatego zostałam łyżwiarką. Gdybym nie zaczęła od sukcesu, to najprawdopodobniej na tym zakopiańskim zgrupowaniu w 1951 roku skończyłaby się moja kariera.

A tak zdobyła pani w Squaw Valley jedyny w historii zimowych igrzysk srebrny medal dla Polski.

W swoim pierwszym starcie, na 500 metrów, zajęłam punktowane 6. miejsce. To już była niespodzianka. Nazajutrz na 1500 metrów ścigałam się z Amerykanką. Symptomy dobrej formy pojawiły się już na zgrupowaniu w Medeo. Po przyjeździe do Ameryki też odczuwałam swobodę, ogólną lekkość. Pojechałam najlepiej, jak umiałam. Nie słyszałam nawet, jaki miałam czas. Prawdopodobnie trener przestał wierzyć we wskazania stopera, gdy zobaczył, że jadę na rekord świata. Na tablicę wyników spojrzałam dopiero po minięciu mety. Wtedy był to najlepszy czas dnia i wynik tylko o 0,2 sek. gorszy od rekordu świata. Jechała ze mną jeszcze Helena Pilejczyk, która w ostatniej parze z Lidią Skoblikową uzyskała trzeci czas, a Rosjanka zdobyła złoty medal. 

Po tym biegu zapanowała wielka radość w wiosce olimpijskiej. W kolejnym, na 1000 metrów, byłam już faworytką. Trener wystawił mnie tym razem w najlepszej grupie. Startowałam w ostatniej parze. Nikt już nie mógł poprawić mojego wyniku. Słyszałam, jak trener, gdy do mety pozostawało mi około 70 metrów, krzyknął: "Jedziesz na złoty medal". Wchodziłam właśnie w wiraż. Gdy to usłyszałam, starałam się jechać jak najbliżej bandy, by nawet o milimetr nie wydłużyć toru jazdy. Do dziś trudno mi powiedzieć, jak doszło do upadku. Prawdopodobnie najechałam na  bandę, którą usypano ze śniegu, kiedyś bowiem nie stawiało się kloców na torze. Słońce mogło lekko stopić bandę, mogła obsunąć się jakaś grudka, o którą zaczepiłam łyżwą, i sen o medalu prysnął. To był najczystszy przypadek. Byłam wtedy w fantastycznej dyspozycji. Nie odczuwałam najmniejszego zmęczenia. Srebrny medal i szansa na drugi, złoty, przyszły jakby same. Nie musiałam się napracować na torze w czasie zawodów, żeby tak szybko pojechać. Tak jest wtedy, gdy zawodnik trafi z najwyższą formą właśnie na zawody. Wówczas sportowiec ma pełną swobodę ruchu, która niesie go do najwyższych osiągnięć. Czułam się wtedy, jakbym miała przyczepione skrzydła i ktoś mi na ucho powiedział: "Udawaj, że jedziesz, a ja zadbam o resztę". To niepowtarzalne uczucie.

Po Squaw Valley kolejna olimpiada odbywała się w Innsbrucku.

Przygotowywałyśmy się do niej już cztery lata. Cały czas pod presją psychiczną, że jesteśmy medalistkami, że się na nas liczy. Podtrzymałam te apetyty złotym medalem na 500 metrów w mistrzostwach świata w 1962 roku w Imatrze w Finlandii. Tak się jednak niefortunnie złożyło, że w grudniu 1963 r., podczas zgrupowania w Berlinie, rozchorowałam się na zapalenie zatok. Ciągnęło się to dość długo. Nie wyobrażałam sobie wtedy, że mogę położyć się do łóżka. Leczyłam się i trenowałam. To był błąd. Skończyło się tym, że do Innsbrucka pojechałam ze stanem podgorączkowym. Przeżyłam tam wielką osobistą tragedię. Czułam się bardzo źle, nie miałam na nic siły. Podobnie zresztą Helena Pilejczyk. Ja, która charakteryzowałam się wielką dynamiką, szczególnie na starcie i na pierwszej prostej, która nieraz byłam filmowana przez zagraniczne ekipy jako wzór do naśladowania dla innych łyżwiarek, absolutnie nie znalazłam w sobie sił. Nogi miałam jak z waty. Nie życzę nikomu takich przeżyć: startowania w roli srebrnej medalistki, w pewnym sensie faworytki, gdy jest się kompletnie bezsilnym. Tego się nie da opisać. Starałyśmy się jeszcze ratować. Chodziłyśmy na dodatkowe treningi. Biegałyśmy gdzieś w polu, wykonywałyśmy skoki. Nie udało się. Miejsca w drugiej dziesiątce w porównaniu z nadziejami stanowiły totalną klęskę.

Jakie były pozostałe pani olimpiady?

Innsbruck okazał się dla mnie jakimś fatum. W 1972 r. zostałam trenerem kadry narodowej. Propozycję prowadzenia kadry dostałam pewnie dlatego, że w klubie Sarmata Warszawa wychowałam od samego początku najlepszą wówczas polską łyżwiarkę Romanę Troicką. Niestety ta najbliższa mi zawodniczka zaprzestała wówczas startów, gdyż zaczęła studiować prawo. Prowadziłam w kadrze takie zawodniczki jak Erwina Ryś-Ferens, Janina Korowicka, Ewa Malewicka, Stanisława Pietruszczak. Jeździły fantastycznie. Rysiówna była mistrzynią Europy juniorek, Malewicka medalistką tej samej imprezy. Dziewczyny z roku na rok poprawiały wyniki. Przyszedł czas olimpiady 1976 roku, którą w awaryjnym trybie przeniesiono z Denver do Innsbrucku. Miewam w życiu przeczucia, które się potem sprawdzają. "Boże, znowu ten Innsbruck" - pomyślałam, gdy tylko usłyszałam, gdzie będziemy startować. Dziewczyny jechały tam w wielkiej formie. Pamiętam, jak profesor Tadeusz Ulatowski mówił mi już tam, na miejscu: "Pani Elwiro, niech pani będzie spokojna. Widzę, że one są w fantastycznej formie". Rzeczywiście. Na treningach Polki zwracały uwagę wszystkich konkurentów. Wtedy przyszła jeszcze propozycja startu w Inzell na kilka dni przed olimpiadą. Kierownik wyszkolenia twierdził, że te zawody dobrze zrobią zawodniczkom, że nastąpi tzw. przewyższenie formy. Ja tego nigdy nie stosowałam, ale jako jedyna kobieta w sztabie szkoleniowym nie potrafiłam się przeciwstawić i nie dopuścić do startu w silnie obsadzonych zawodach na dwa dni przed najważniejszą imprezą. Po powrocie z Inzell były to już nie te same dziewczyny. Zmieniły się w ciągu trzech dni. Być może dlatego, że w igrzyskach nie wypadły na miarę oczekiwań. Miały szanse walczyć o miejsca w szóstce, nie powiem, że o medale, a zajmowały 8. - 12. miejsce. Dziś to może byłoby sukcesem. Wtedy kojarzyło się z porażką. Dwa razy byłam w Innsbrucku na olimpiadzie i obydwie imprezy przykro mi się kojarzą.

Już jako działaczka Polskiego Komitetu Olimpijskiego byłam jeszcze na letnich igrzyskach w Moskwie w 1980 roku. Widziałam na własne oczy słynne zwycięstwo Władysława Kozakiewicza na Łużnikach. Cieszyłam się wraz ze wszystkimi Polakami. Zupełnie inaczej przeżywa się zawody sportowe, gdy obserwuje się je z boku, a inaczej, gdy albo samemu się startuje, albo odpowiada za czyjś wynik. Z Moskwy pamiętam niesamowitą kontrolę, jakiej wszystkich poddawano. Trudno było, by ktoś spoza ekipy dostał się do hotelu. 

Powiedziała pani, że przyjechała do Elbląga z Wilna.

Tam się urodziłam. Mieszkałam na samej ulicy Ostrobramskiej. Opuściliśmy mieszkanie w 1947 roku. Dosyć późno, w czerwcu, bo mamie zależało, żebyśmy ukończyli szkołę. Kto z Polaków chciał, mógł wyjeżdżać. Większość naszych znajomych zdecydowała się na repatriację. Byli tacy, którzy zostali. Mieli jakieś majątki czy ziemię. Moja babcia też miała ziemię i majątek, ale zostawiła wszystko i wyjechała. Nawet świeżo wykończony duży drewniany dom. Babcia miała trzech synów. Każdy z trzech wujków miał w nim dostać swoją część po założeniu rodziny. 

Gdzie stał ten dom?

Dwadzieścia kilometrów od Wilna. Posiadłość nazywała się Dworzec. Po wyjeździe z Wilna już nigdy w niej nie byłam, a bardzo chciałabym pokazać synowi swoje rodzinne strony. Od czasu repatriacji dwa razy jeździłam do Wilna. Raz prywatnie, na zaproszenie znajomych, drugi raz w oficjalnej delegacji na zimowe igrzyska polonijne. Wszystko wydało mi się jakieś inne, mniejsze. Odwiedziłam dom, w którym mieszkałam. Weszłam w podwórko, w znajomą bramę. Zapukałam nawet do mieszkania, ale, niestety, nikogo nie było w domu. 

Jaką rolę w pani karierze odegrała Helena Pilejczyk, druga polska medalistka ze Squaw Valley. Mówi się, że wasza rywalizacja była trampoliną do sukcesów?

To oczywiste. Jesteśmy dobrym przykładem, że niekoniecznie trzeba mieć jakieś supermożliwości, by piąć się coraz wyżej po sportowej drabinie. Ta nasza codzienna rywalizacja na zgrupowaniach, treningach, zawodach krajowych, w bardzo trudnych warunkach, których nie chcę już nawet wspominać, przy równorzędnej klasie i osobistych ambicjach, doprowadziła do medalowych osiągnięć na arenie międzynarodowej. To jasne, że Helena była dla mnie motorem, a ja dla niej. Chciałabym tu podkreślić, że przywiązują olbrzymią wagę do rywalizacji stricte sportowej. Starałam się wpajać swoim podopiecznym, że nigdy nie można mieć pretensji do zawodnika, który chce wygrać. Nie można czuć zawiści do kogoś dlatego, że jest lepszy. Każdy trenuje po to, by być najlepszym. Jeśli ktoś ze mną wygrywa, to przede wszystkim powinnam mieć pretensje do siebie, że mu nie dorównuję. 

Pozostała pani w sporcie jako trenerka łyżwiarstwa, a potem kierownik wyszkolenia w Polskim Związku Badmintona. Jak zmienił się sport od czasu, kiedy pani go uprawiała?

Trudno porównywać warunki, w jakich trenowałam, z tymi, które ma dzisiejsza młodzież. Ćwiczyliśmy na mniej wygodnych torach naturalnych, ale cieszyliśmy się z wszystkiego. Może dlatego, że sportowe wyjazdy były wówczas dla młodych jedyną praktycznie możliwością zwiedzenia świata. Nie mieliśmy takich wymagań jak dzisiejsza młodzież, za to w każdym z nas było więcej radości. Z biegiem lat młodzież staje się coraz bardziej znudzona, sfrustrowana. Zmieniają się ludzie, zmienia sprzęt. Na olimpiadzie my startowaliśmy w normalnych rajtuzach i swetrach. Dziś są coraz lepsze lodowiska i sprzęt, coraz częstsze zgrupowania w najróżniejszych sportowych ośrodkach, ale talent i praca pozostają wciąż podstawą sukcesu. Z przykrością stwierdzam, że tyle lat minęło, a pan ze mną rozmawia, jakbym nadal była zawodniczką i odnosiła w tej dziedzinie największe osiągnięcia.

Czy praca z badmintonistami to efekt odrzucenia przez środowisko łyżwiarskie?

Myślę, że moje doświadczenia nie zostały wykorzystane do końca. Zrezygnowano ze mnie, jako trenera kadry, tylko po jednym cyklu olimpijskim. Za dużo osób czekało na moje potknięcia. Przez te cztery lata cały czas poprawialiśmy wyniki i to jedno potknięcie na olimpiadzie w Innsbrucku wystarczyło, by mi podziękować za pracę. Nie chcę do tego wracać. Może jestem zbyt wrażliwa, może za bardzo wszystkim się przejmowałam. Po mało satysfakcjonującym mnie okresie pracy w klubie Stegny na nowym torze w Warszawie dostałam propozycję od koleżanki ze studiów w AWF, wówczas sekretarza generalnego Polskiego Związku Badmintona, bym została u nich kierownikiem wyszkolenia. Pracowałam tam sześć lat. Wydaje mi się, że dobrze spełniałam swoją rolę. 

Jakie nagrody otrzymała pani za występ w Squaw Valley?

Wtedy nie startowało się dla nagród, bardziej liczyły się względy ambicjonalne, przynajmniej dla mnie. Chodziło o to, by być najlepszym, co wiązało się z szansą wyjazdu na najbardziej prestiżowe zawody. Nagrodą za medal olimpijski było 3000 złotych, a wtedy była to przeciętna pensja pracownika biura w urzędzie państwowym. Dostałam także komplet sztućców od Polskiego Związku Łyżwiarstwa Szybkiego. O pieniądzach, o jakich teraz się słyszy, człowiek wówczas nawet nie marzył. 

Co w całym życiu dało pani największą satysfakcję?

To, że wykształciłam i wychowałam syna na porządnego człowieka, nie tłumacząc się karierą w sporcie czy sytuacją materialną. Dariusz skończył politechnikę i pracuje jako inżynier w Oxfordzie. Również to, że utrzymuję dobre stosunki z moimi dawnymi zawodniczkami. Zawsze przywiązywałam dużą wagę do tego, żeby znalazły sobie miejsce w życiu. Uważam, że z powodzeniem można pogodzić sport i naukę. Ja w swoim życiu miałam taki okres, w którym trenowałam, studiowałam, wychowywałam dziecko i prowadziłam dom. I wszystko potrafiłam pogodzić. Trzeba tylko naprawdę chcieć i umieć sobie wszystko zorganizować. Jako trenerka starałam się dopingować zawodniczki do systematycznego, rzetelnego treningu, ale i do nauki. Nigdy nie było moim celem przypodobanie się zawodnikom. Zajmowałam taką postawę, jaką uważałam za słuszną i obiektywną. Zawsze mówiłam to, co myślę, i zawsze miałam na to argumenty. Mam wielką satysfakcję, że Romana Troicka skończyła studia i jest radcą prawnym. Do dziś często się spotykamy.

Jakie nadzieje wiąże pani ze startem polskich sportowców w igrzyskach w Nagano?

Szans na medale raczej nie mamy, ale nigdy nie wiadomo, w czyjej kieszeni siedzi marszałkowska buława. Może się zdarzyć taka niespodzianka, jaką sprawiłyśmy w Squaw Valley, choć i my jechałyśmy na igrzyska bez specjalnych nadziei.

rozmawiał: Marek Cegliński</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Elwira Seroczyńska, srebrna medalistka olimpijska ze Squaw Valley: "Czułam się wówczas, jakbym miała przyczepione skrzydła i ktoś mi na ucho powiedział: "Udawaj, że jedziesz, a ja zadbam o resztę". Które z wydarzeń zimowych igrzysk olimpijskich w Squaw Valley mocniej utkwiło pani w pamięci - srebrny medal w łyżwiarskim biegu na 1500 metrów czy utrata złotego na 1000 metrów po pechowym upadku na ostatnich metrach?ELWIRA SEROCZYŃSKA:Trudno rozdzielić te uczucia radości i zawodu. Medal to oczywiście niepowtarzalna satysfakcja, tym bardziej że nie spodziewana dla wszystkich. Upadek to utracona szansa, przed którą już nigdy więcej nie stanęłam, przeżycie tym bardziej przykre, że mógł to być złoty medal. Squaw Valley 1960. Jakie to były igrzyska?Przede wszystkim dla mnie była to pierwsza olimpiada. Byłam zauroczona tym wyjazdem, atmosferą, jaka panowała w wiosce olimpijskiej. Potem jeszcze parę razy wyjeżdżałam na igrzyska jako zawodniczka, trener kadry, również osoba prywatna, ale nigdzie nie spotkałam się z taką atmosferą. Jak zmienił się sport od czasu, kiedy pani go uprawiała?Trudno porównywać warunki, w jakich trenowałam, z tymi, które ma dzisiejsza młodzież. Ćwiczyliśmy na mniej wygodnych torach naturalnych, ale cieszyliśmy się z wszystkiego. Może dlatego, że sportowe wyjazdy były wówczas dla młodych jedyną praktycznie możliwością zwiedzenia świata. Dziś są coraz lepsze lodowiska i sprzęt, coraz częstsze zgrupowania w najróżniejszych sportowych ośrodkach, ale talent i praca pozostają wciąż podstawą sukcesu. Co w całym życiu dało pani największą satysfakcję?To, że wykształciłam i wychowałam syna na porządnego człowieka, nie tłumacząc się karierą w sporcie czy sytuacją materialną.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="206">Elwira Seroczyńska, srebrna medalistka olimpijska ze Squaw Valley: "Czułam się wówczas, jakbym miała przyczepione skrzydła i ktoś mi na ucho powiedział: "Udawaj, że jedziesz, a ja zadbam o resztę".</span>
        <span start="240" end="241"> </span>
        <span start="251" end="469">Które z wydarzeń zimowych igrzysk olimpijskich w Squaw Valley mocniej utkwiło pani w pamięci - srebrny medal w łyżwiarskim biegu na 1500 metrów czy utrata złotego na 1000 metrów po pechowym upadku na ostatnich metrach?</span>
        <span start="471" end="762">ELWIRA SEROCZYŃSKA:Trudno rozdzielić te uczucia radości i zawodu. Medal to oczywiście niepowtarzalna satysfakcja, tym bardziej że nie spodziewana dla wszystkich. Upadek to utracona szansa, przed którą już nigdy więcej nie stanęłam, przeżycie tym bardziej przykre, że mógł to być złoty medal.</span>
        <span start="1978" end="1979"> </span>
        <span start="1990" end="2032">Squaw Valley 1960. Jakie to były igrzyska?</span>
        <span start="2034" end="2319">Przede wszystkim dla mnie była to pierwsza olimpiada. Byłam zauroczona tym wyjazdem, atmosferą, jaka panowała w wiosce olimpijskiej. Potem jeszcze parę razy wyjeżdżałam na igrzyska jako zawodniczka, trener kadry, również osoba prywatna, ale nigdzie nie spotkałam się z taką atmosferą. </span>
        <span start="12842" end="12898">Jak zmienił się sport od czasu, kiedy pani go uprawiała?</span>
        <span start="12900" end="13181">Trudno porównywać warunki, w jakich trenowałam, z tymi, które ma dzisiejsza młodzież. Ćwiczyliśmy na mniej wygodnych torach naturalnych, ale cieszyliśmy się z wszystkiego. Może dlatego, że sportowe wyjazdy były wówczas dla młodych jedyną praktycznie możliwością zwiedzenia świata. </span>
        <span start="13453" end="13614">Dziś są coraz lepsze lodowiska i sprzęt, coraz częstsze zgrupowania w najróżniejszych sportowych ośrodkach, ale talent i praca pozostają wciąż podstawą sukcesu. </span>
        <span start="15122" end="15172">Co w całym życiu dało pani największą satysfakcję?</span>
        <span start="15174" end="15298">To, że wykształciłam i wychowałam syna na porządnego człowieka, nie tłumacząc się karierą w sporcie czy sytuacją materialną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Elwira Seroczyńska, srebrna medalistka olimpijska ze Squaw Valley: "Czułam się wówczas, jakbym miała przyczepione skrzydła i ktoś mi na ucho powiedział: "Udawaj, że jedziesz, a ja zadbam o resztę". Które z wydarzeń zimowych igrzysk olimpijskich w Squaw Valley mocniej utkwiło pani w pamięci - srebrny medal w łyżwiarskim biegu na 1500 metrów czy utrata złotego na 1000 metrów po pechowym upadku na ostatnich metrach?ELWIRA SEROCZYŃSKA:Trudno rozdzielić te uczucia radości i zawodu. Medal to oczywiście niepowtarzalna satysfakcja, tym bardziej że nie spodziewana dla wszystkich. Upadek to utracona szansa, przed którą już nigdy więcej nie stanęłam, przeżycie tym bardziej przykre, że mógł to być złoty medal. Squaw Valley 1960. Jakie to były igrzyska?Przede wszystkim dla mnie była to pierwsza olimpiada. Byłam zauroczona tym wyjazdem, atmosferą, jaka panowała w wiosce olimpijskiej. Potem jeszcze parę razy wyjeżdżałam na igrzyska jako zawodniczka, trener kadry, również osoba prywatna, ale nigdzie nie spotkałam się z taką atmosferą. Pozostała pani w sporcie jako trenerka łyżwiarstwa, a potem kierownik wyszkolenia w Polskim Związku Badmintona. Jak zmienił się sport od czasu, kiedy pani go uprawiała?Trudno porównywać warunki, w jakich trenowałam, z tymi, które ma dzisiejsza młodzież. Ćwiczyliśmy na mniej wygodnych torach naturalnych, ale cieszyliśmy się z wszystkiego. Może dlatego, że sportowe wyjazdy były wówczas dla młodych jedyną praktycznie możliwością zwiedzenia świata. Dziś są coraz lepsze lodowiska i sprzęt, coraz częstsze zgrupowania w najróżniejszych sportowych ośrodkach, ale talent i praca pozostają wciąż podstawą sukcesu. Z przykrością stwierdzam, że tyle lat minęło, a pan ze mną rozmawia, jakbym nadal była zawodniczką i odnosiła w tej dziedzinie największe osiągnięcia.Czy praca z badmintonistami to efekt odrzucenia przez środowisko łyżwiarskie?Myślę, że moje doświadczenia nie zostały wykorzystane do końca. Zrezygnowano ze mnie, jako trenera kadry, tylko po jednym cyklu olimpijskim. Za dużo osób czekało na moje potknięcia. Przez te cztery lata cały czas poprawialiśmy wyniki i to jedno potknięcie na olimpiadzie w Innsbrucku wystarczyło, by mi podziękować za pracę. Nie chcę do tego wracać. Po mało satysfakcjonującym mnie okresie pracy w klubie Stegny na nowym torze w Warszawie dostałam propozycję od koleżanki ze studiów w AWF, wówczas sekretarza generalnego Polskiego Związku Badmintona, bym została u nich kierownikiem wyszkolenia. Pracowałam tam sześć lat. Wydaje mi się, że dobrze spełniałam swoją rolę. Co w całym życiu dało pani największą satysfakcję?To, że wykształciłam i wychowałam syna na porządnego człowieka, nie tłumacząc się karierą w sporcie czy sytuacją materialną. Dariusz skończył politechnikę i pracuje jako inżynier w Oxfordzie. Również to, że utrzymuję dobre stosunki z moimi dawnymi zawodniczkami. Zawsze przywiązywałam dużą wagę do tego, żeby znalazły sobie miejsce w życiu. Uważam, że z powodzeniem można pogodzić sport i naukę. Jakie nadzieje wiąże pani ze startem polskich sportowców w igrzyskach w Nagano?Szans na medale raczej nie mamy, ale nigdy nie wiadomo, w czyjej kieszeni siedzi marszałkowska buława. Może się zdarzyć taka niespodzianka, jaką sprawiłyśmy w Squaw Valley, choć i my jechałyśmy na igrzyska bez specjalnych nadziei.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="206">Elwira Seroczyńska, srebrna medalistka olimpijska ze Squaw Valley: "Czułam się wówczas, jakbym miała przyczepione skrzydła i ktoś mi na ucho powiedział: "Udawaj, że jedziesz, a ja zadbam o resztę".</span>
        <span start="240" end="241"> </span>
        <span start="251" end="469">Które z wydarzeń zimowych igrzysk olimpijskich w Squaw Valley mocniej utkwiło pani w pamięci - srebrny medal w łyżwiarskim biegu na 1500 metrów czy utrata złotego na 1000 metrów po pechowym upadku na ostatnich metrach?</span>
        <span start="471" end="762">ELWIRA SEROCZYŃSKA:Trudno rozdzielić te uczucia radości i zawodu. Medal to oczywiście niepowtarzalna satysfakcja, tym bardziej że nie spodziewana dla wszystkich. Upadek to utracona szansa, przed którą już nigdy więcej nie stanęłam, przeżycie tym bardziej przykre, że mógł to być złoty medal.</span>
        <span start="1978" end="1979"> </span>
        <span start="1990" end="2032">Squaw Valley 1960. Jakie to były igrzyska?</span>
        <span start="2034" end="2319">Przede wszystkim dla mnie była to pierwsza olimpiada. Byłam zauroczona tym wyjazdem, atmosferą, jaka panowała w wiosce olimpijskiej. Potem jeszcze parę razy wyjeżdżałam na igrzyska jako zawodniczka, trener kadry, również osoba prywatna, ale nigdzie nie spotkałam się z taką atmosferą. </span>
        <span start="12730" end="12898">Pozostała pani w sporcie jako trenerka łyżwiarstwa, a potem kierownik wyszkolenia w Polskim Związku Badmintona. Jak zmienił się sport od czasu, kiedy pani go uprawiała?</span>
        <span start="12900" end="13181">Trudno porównywać warunki, w jakich trenowałam, z tymi, które ma dzisiejsza młodzież. Ćwiczyliśmy na mniej wygodnych torach naturalnych, ale cieszyliśmy się z wszystkiego. Może dlatego, że sportowe wyjazdy były wówczas dla młodych jedyną praktycznie możliwością zwiedzenia świata. </span>
        <span start="13453" end="13764">Dziś są coraz lepsze lodowiska i sprzęt, coraz częstsze zgrupowania w najróżniejszych sportowych ośrodkach, ale talent i praca pozostają wciąż podstawą sukcesu. Z przykrością stwierdzam, że tyle lat minęło, a pan ze mną rozmawia, jakbym nadal była zawodniczką i odnosiła w tej dziedzinie największe osiągnięcia.</span>
        <span start="13766" end="13843">Czy praca z badmintonistami to efekt odrzucenia przez środowisko łyżwiarskie?</span>
        <span start="13845" end="14194">Myślę, że moje doświadczenia nie zostały wykorzystane do końca. Zrezygnowano ze mnie, jako trenera kadry, tylko po jednym cyklu olimpijskim. Za dużo osób czekało na moje potknięcia. Przez te cztery lata cały czas poprawialiśmy wyniki i to jedno potknięcie na olimpiadzie w Innsbrucku wystarczyło, by mi podziękować za pracę. Nie chcę do tego wracać.</span>
        <span start="14264" end="14584"> Po mało satysfakcjonującym mnie okresie pracy w klubie Stegny na nowym torze w Warszawie dostałam propozycję od koleżanki ze studiów w AWF, wówczas sekretarza generalnego Polskiego Związku Badmintona, bym została u nich kierownikiem wyszkolenia. Pracowałam tam sześć lat. Wydaje mi się, że dobrze spełniałam swoją rolę.</span>
        <span start="15111" end="15112"> </span>
        <span start="15122" end="15172">Co w całym życiu dało pani największą satysfakcję?</span>
        <span start="15174" end="15570">To, że wykształciłam i wychowałam syna na porządnego człowieka, nie tłumacząc się karierą w sporcie czy sytuacją materialną. Dariusz skończył politechnikę i pracuje jako inżynier w Oxfordzie. Również to, że utrzymuję dobre stosunki z moimi dawnymi zawodniczkami. Zawsze przywiązywałam dużą wagę do tego, żeby znalazły sobie miejsce w życiu. Uważam, że z powodzeniem można pogodzić sport i naukę. </span>
        <span start="16179" end="16258">Jakie nadzieje wiąże pani ze startem polskich sportowców w igrzyskach w Nagano?</span>
        <span start="16260" end="16490">Szans na medale raczej nie mamy, ale nigdy nie wiadomo, w czyjej kieszeni siedzi marszałkowska buława. Może się zdarzyć taka niespodzianka, jaką sprawiłyśmy w Squaw Valley, choć i my jechałyśmy na igrzyska bez specjalnych nadziei.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Elwira Seroczyńska, srebrna medalistka olimpijska ze Squaw Valley: "Czułam się wówczas, jakbym miała przyczepione skrzydła i ktoś mi na ucho powiedział: "Udawaj, że jedziesz, a ja zadbam o resztę". Które z wydarzeń zimowych igrzysk olimpijskich w Squaw Valley mocniej utkwiło pani w pamięci - srebrny medal w łyżwiarskim biegu na 1500 metrów czy utrata złotego na 1000 metrów po pechowym upadku na ostatnich metrach?ELWIRA SEROCZYŃSKA:Trudno rozdzielić te uczucia radości i zawodu. Medal to niepowtarzalna satysfakcja. Upadek to utracona szansa, przed którą już nigdy więcej nie stanęłam, przeżycie tym bardziej przykre, że mógł to być złoty medal. Co w całym życiu dało pani największą satysfakcję?To, że wykształciłam i wychowałam syna na porządnego człowieka, nie tłumacząc się karierą w sporcie czy sytuacją materialną.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="206">Elwira Seroczyńska, srebrna medalistka olimpijska ze Squaw Valley: "Czułam się wówczas, jakbym miała przyczepione skrzydła i ktoś mi na ucho powiedział: "Udawaj, że jedziesz, a ja zadbam o resztę".</span>
        <span start="240" end="241"> </span>
        <span start="251" end="469">Które z wydarzeń zimowych igrzysk olimpijskich w Squaw Valley mocniej utkwiło pani w pamięci - srebrny medal w łyżwiarskim biegu na 1500 metrów czy utrata złotego na 1000 metrów po pechowym upadku na ostatnich metrach?</span>
        <span start="471" end="546">ELWIRA SEROCZYŃSKA:Trudno rozdzielić te uczucia radości i zawodu. Medal to </span>
        <span start="557" end="583">niepowtarzalna satysfakcja</span>
        <span start="631" end="762">. Upadek to utracona szansa, przed którą już nigdy więcej nie stanęłam, przeżycie tym bardziej przykre, że mógł to być złoty medal.</span>
        <span start="1978" end="1979"> </span>
        <span start="15122" end="15172">Co w całym życiu dało pani największą satysfakcję?</span>
        <span start="15174" end="15298">To, że wykształciłam i wychowałam syna na porządnego człowieka, nie tłumacząc się karierą w sporcie czy sytuacją materialną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Które z wydarzeń zimowych igrzysk olimpijskich w Squaw Valley mocniej utkwiło pani w pamięci - srebrny medal w łyżwiarskim biegu na 1500 metrów czy utrata złotego na 1000 metrów po pechowym upadku na ostatnich metrach?

ELWIRA SEROCZYŃSKA:Trudno rozdzielić te uczucia radości i zawodu. Medal to niepowtarzalna satysfakcja. Upadek to utracona szansa, przed którą nigdy więcej nie stanęłam. Było mi przykro, ale nie stało się to moją osobistą tragedią.
Squaw Valley 1960. Jakie to były igrzyska?
dla mnie była to pierwsza olimpiada. Byłam zauroczona tym wyjazdem, atmosferą, jaka panowała w wiosce olimpijskiej. Czuliśmy się wszyscy zintegrowani, szczęśliwi.

zdobyła pani jedyny w historii zimowych igrzysk srebrny medal dla Polski.
Pojechałam najlepiej, jak umiałam. Nie słyszałam nawet, jaki miałam czas.
W kolejnym, na 1000 metrów, byłam już faworytką. starałam się jechać jak najbliżej bandy. Do dziś trudno mi powiedzieć, jak doszło do upadku. Prawdopodobnie najechałam na bandę, którą usypano ze śniegu.
kolejna olimpiada odbywała się w Innsbrucku.

Przygotowywałyśmy się do niej cztery lata. Cały czas pod presją psychiczną, że jesteśmy medalistkami, że się na nas liczy. do Innsbrucka pojechałam ze stanem podgorączkowym. Przeżyłam tam wielką osobistą tragedię, nie miałam na nic siły. Miejsca w drugiej dziesiątce stanowiły totalną klęskę.
Jaką rolę w pani karierze odegrała Helena Pilejczyk, druga polska medalistka ze Squaw Valley. Mówi się, że wasza rywalizacja była trampoliną do sukcesów?

nasza codzienna rywalizacja na zgrupowaniach, treningach, zawodach krajowych, przy równorzędnej klasie i osobistych ambicjach, doprowadziła do medalowych osiągnięć na arenie międzynarodowej. Każdy trenuje po to, by być najlepszym.</body>
      <spans>
        <span start="251" end="546">Które z wydarzeń zimowych igrzysk olimpijskich w Squaw Valley mocniej utkwiło pani w pamięci - srebrny medal w łyżwiarskim biegu na 1500 metrów czy utrata złotego na 1000 metrów po pechowym upadku na ostatnich metrach?

ELWIRA SEROCZYŃSKA:Trudno rozdzielić te uczucia radości i zawodu. Medal to </span>
        <span start="557" end="583">niepowtarzalna satysfakcja</span>
        <span start="631" end="672">. Upadek to utracona szansa, przed którą </span>
        <span start="676" end="701">nigdy więcej nie stanęłam</span>
        <span start="761" end="762">.</span>
        <span start="848" end="857"> Było mi </span>
        <span start="867" end="920">przykro, ale nie stało się to moją osobistą tragedią.</span>
        <span start="1989" end="2032">
Squaw Valley 1960. Jakie to były igrzyska?</span>
        <span start="2033" end="2034">
</span>
        <span start="2051" end="2166">dla mnie była to pierwsza olimpiada. Byłam zauroczona tym wyjazdem, atmosferą, jaka panowała w wiosce olimpijskiej.</span>
        <span start="2638" end="2660"> Czuliśmy się wszyscy </span>
        <span start="2667" end="2692">zintegrowani, szczęśliwi.</span>
        <span start="3778" end="3779">
</span>
        <span start="4569" end="4570">
</span>
        <span start="4576" end="4588">zdobyła pani</span>
        <span start="4603" end="4664"> jedyny w historii zimowych igrzysk srebrny medal dla Polski.</span>
        <span start="4665" end="4666">
</span>
        <span start="4947" end="5020">Pojechałam najlepiej, jak umiałam. Nie słyszałam nawet, jaki miałam czas.</span>
        <span start="5401" end="5402">
</span>
        <span start="5463" end="5511">W kolejnym, na 1000 metrów, byłam już faworytką.</span>
        <span start="5787" end="5827"> starałam się jechać jak najbliżej bandy</span>
        <span start="5872" end="5954">. Do dziś trudno mi powiedzieć, jak doszło do upadku. Prawdopodobnie najechałam na</span>
        <span start="5955" end="5986"> bandę, którą usypano ze śniegu</span>
        <span start="6034" end="6035">.</span>
        <span start="6715" end="6716">
</span>
        <span start="6732" end="6808">kolejna olimpiada odbywała się w Innsbrucku.

Przygotowywałyśmy się do niej </span>
        <span start="6812" end="6904">cztery lata. Cały czas pod presją psychiczną, że jesteśmy medalistkami, że się na nas liczy.</span>
        <span start="7293" end="7383"> do Innsbrucka pojechałam ze stanem podgorączkowym. Przeżyłam tam wielką osobistą tragedię</span>
        <span start="7406" end="7431">, nie miałam na nic siły.</span>
        <span start="8013" end="8043"> Miejsca w drugiej dziesiątce </span>
        <span start="8069" end="8094">stanowiły totalną klęskę.</span>
        <span start="11714" end="11870">
Jaką rolę w pani karierze odegrała Helena Pilejczyk, druga polska medalistka ze Squaw Valley. Mówi się, że wasza rywalizacja była trampoliną do sukcesów?

</span>
        <span start="12015" end="12091">nasza codzienna rywalizacja na zgrupowaniach, treningach, zawodach krajowych</span>
        <span start="12158" end="12272">, przy równorzędnej klasie i osobistych ambicjach, doprowadziła do medalowych osiągnięć na arenie międzynarodowej.</span>
        <span start="12584" end="12624"> Każdy trenuje po to, by być najlepszym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Które z wydarzeń zimowych igrzysk olimpijskich w Squaw Valley mocniej utkwiło pani w pamięci - srebrny medal w łyżwiarskim biegu na 1500 metrów czy utrata złotego na 1000 metrów po pechowym upadku na ostatnich metrach?

ELWIRA SEROCZYŃSKA:Trudno rozdzielić te uczucia radości i zawodu. Medal to niepowtarzalna satysfakcja. Upadek to utracona szansa, przed którą nigdy więcej nie stanęłam. Było mi przykro, ale nie stało się to moją osobistą tragedią.

Squaw Valley 1960. Jakie to były igrzyska?

dla mnie była to pierwsza olimpiada. Byłam zauroczona tym wyjazdem, atmosferą, jaka panowała w wiosce olimpijskiej. mieszkaliśmyna ograniczonej przestrzeni ze wspaniałą perspektywą i niezapomnianymi widokami. To pozytywnie wpływało na psychikę. Czuliśmy się wszyscy zintegrowani, szczęśliwi.
Sportem zainteresowałam się zupełnie przypadkowo. Bardzo chciałam pojechać na ferie zimowe do Zakopanego i tylko dlatego zapisałam się do sekcji łyżwiarskiej, która wyjeżdżała tam na zgrupowanie. trener pomyślał, że po pierwszym zimowym zgrupowaniu mogę wystartować w mistrzostwach Polski juniorów. Zdobyłam na nich od razu złoty medal. Pewnie dlatego zostałam łyżwiarką.

zdobyła pani jedyny w historii zimowych igrzysk srebrny medal dla Polski.
Pojechałam najlepiej, jak umiałam. Nie słyszałam nawet, jaki miałam czas.
W kolejnym, na 1000 metrów, byłam już faworytką. Słyszałam, jak trener, gdy do mety pozostawało mi około 70 metrów, krzyknął: "Jedziesz na złoty medal". starałam się jechać jak najbliżej bandy, by nawet o milimetr nie wydłużyć toru jazdy. Do dziś trudno mi powiedzieć, jak doszło do upadku. Prawdopodobnie najechałam na bandę, którą usypano ze śniegu.

kolejna olimpiada odbywała się w Innsbrucku.

Przygotowywałyśmy się do niej cztery lata. Cały czas pod presją psychiczną, że jesteśmy medalistkami, że się na nas liczy. do Innsbrucka pojechałam ze stanem podgorączkowym. Przeżyłam tam wielką osobistą tragedię, nie miałam na nic siły. Miejsca w drugiej dziesiątce stanowiły totalną klęskę.
W 1972 r. zostałam trenerem kadry narodowej. Przyszedł czas olimpiady 1976 roku, którą w awaryjnym trybie przeniesiono z Denver do Innsbrucku. Dziewczyny jechały tam w wielkiej formie. Miały szanse walczyć o miejsca w szóstce, nie powiem, że o medale, a zajmowały 8. - 12. miejsce. Dziś to może byłoby sukcesem. Wtedy kojarzyło się z porażką.

Powiedziała pani, że przyjechała do Elbląga z Wilna.

Tam się urodziłam.  Opuściliśmy mieszkanie w 1947 roku. Kto z Polaków chciał, mógł wyjeżdżać. Większość naszych znajomych zdecydowała się na repatriację.
Jaką rolę w pani karierze odegrała Helena Pilejczyk, druga polska medalistka ze Squaw Valley. Mówi się, że wasza rywalizacja była trampoliną do sukcesów?

nasza codzienna rywalizacja na zgrupowaniach, treningach, zawodach krajowych, przy równorzędnej klasie i osobistych ambicjach, doprowadziła do medalowych osiągnięć na arenie międzynarodowej. Każdy trenuje po to, by być najlepszym.

Jak zmienił się sport od czasu, kiedy pani go uprawiała?

Ćwiczyliśmy na mniej wygodnych torach naturalnych, ale cieszyliśmy się z wszystkiego. młodzież staje się coraz bardziej znudzona, sfrustrowana. Zmieniają się ludzie, zmienia sprzęt, ale talent i praca pozostają wciąż podstawą sukcesu.
Co w całym życiu dało pani największą satysfakcję?

To, że wykształciłam i wychowałam syna na porządnego człowieka, nie tłumacząc się karierą w sporcie czy sytuacją materialną. Również to, że utrzymuję dobre stosunki z moimi dawnymi zawodniczkami.</body>
      <spans>
        <span start="251" end="546">Które z wydarzeń zimowych igrzysk olimpijskich w Squaw Valley mocniej utkwiło pani w pamięci - srebrny medal w łyżwiarskim biegu na 1500 metrów czy utrata złotego na 1000 metrów po pechowym upadku na ostatnich metrach?

ELWIRA SEROCZYŃSKA:Trudno rozdzielić te uczucia radości i zawodu. Medal to </span>
        <span start="557" end="583">niepowtarzalna satysfakcja</span>
        <span start="631" end="672">. Upadek to utracona szansa, przed którą </span>
        <span start="676" end="701">nigdy więcej nie stanęłam</span>
        <span start="761" end="762">.</span>
        <span start="848" end="857"> Było mi </span>
        <span start="867" end="920">przykro, ale nie stało się to moją osobistą tragedią.</span>
        <span start="1988" end="2034">

Squaw Valley 1960. Jakie to były igrzyska?

</span>
        <span start="2051" end="2166">dla mnie była to pierwsza olimpiada. Byłam zauroczona tym wyjazdem, atmosferą, jaka panowała w wiosce olimpijskiej.</span>
        <span start="2419" end="2432"> mieszkaliśmy</span>
        <span start="2481" end="2596">na ograniczonej przestrzeni ze wspaniałą perspektywą i niezapomnianymi widokami. To pozytywnie wpływało na psychikę</span>
        <span start="2637" end="2660">. Czuliśmy się wszyscy </span>
        <span start="2667" end="2692">zintegrowani, szczęśliwi.</span>
        <span start="3778" end="3779">
</span>
        <span start="3800" end="3995">Sportem zainteresowałam się zupełnie przypadkowo. Bardzo chciałam pojechać na ferie zimowe do Zakopanego i tylko dlatego zapisałam się do sekcji łyżwiarskiej, która wyjeżdżała tam na zgrupowanie.</span>
        <span start="4237" end="4339"> trener pomyślał, że po pierwszym zimowym zgrupowaniu mogę wystartować w mistrzostwach Polski juniorów</span>
        <span start="4367" end="4441">. Zdobyłam na nich od razu złoty medal. Pewnie dlatego zostałam łyżwiarką.</span>
        <span start="4568" end="4570">

</span>
        <span start="4576" end="4588">zdobyła pani</span>
        <span start="4603" end="4664"> jedyny w historii zimowych igrzysk srebrny medal dla Polski.</span>
        <span start="4665" end="4666">
</span>
        <span start="4947" end="5020">Pojechałam najlepiej, jak umiałam. Nie słyszałam nawet, jaki miałam czas.</span>
        <span start="5401" end="5402">
</span>
        <span start="5463" end="5511">W kolejnym, na 1000 metrów, byłam już faworytką.</span>
        <span start="5636" end="5740"> Słyszałam, jak trener, gdy do mety pozostawało mi około 70 metrów, krzyknął: "Jedziesz na złoty medal".</span>
        <span start="5787" end="5954"> starałam się jechać jak najbliżej bandy, by nawet o milimetr nie wydłużyć toru jazdy. Do dziś trudno mi powiedzieć, jak doszło do upadku. Prawdopodobnie najechałam na</span>
        <span start="5955" end="5986"> bandę, którą usypano ze śniegu</span>
        <span start="6034" end="6035">.</span>
        <span start="6714" end="6716">

</span>
        <span start="6732" end="6808">kolejna olimpiada odbywała się w Innsbrucku.

Przygotowywałyśmy się do niej </span>
        <span start="6812" end="6904">cztery lata. Cały czas pod presją psychiczną, że jesteśmy medalistkami, że się na nas liczy.</span>
        <span start="7293" end="7383"> do Innsbrucka pojechałam ze stanem podgorączkowym. Przeżyłam tam wielką osobistą tragedię</span>
        <span start="7406" end="7431">, nie miałam na nic siły.</span>
        <span start="8013" end="8043"> Miejsca w drugiej dziesiątce </span>
        <span start="8069" end="8094">stanowiły totalną klęskę.</span>
        <span start="8133" end="8134">
</span>
        <span start="8178" end="8222">W 1972 r. zostałam trenerem kadry narodowej.</span>
        <span start="8753" end="8851"> Przyszedł czas olimpiady 1976 roku, którą w awaryjnym trybie przeniesiono z Denver do Innsbrucku.</span>
        <span start="8996" end="9038"> Dziewczyny jechały tam w wielkiej formie.</span>
        <span start="9818" end="9976"> Miały szanse walczyć o miejsca w szóstce, nie powiem, że o medale, a zajmowały 8. - 12. miejsce. Dziś to może byłoby sukcesem. Wtedy kojarzyło się z porażką.</span>
        <span start="10571" end="10646">

Powiedziała pani, że przyjechała do Elbląga z Wilna.

Tam się urodziłam. </span>
        <span start="10687" end="10723"> Opuściliśmy mieszkanie w 1947 roku.</span>
        <span start="10792" end="10890"> Kto z Polaków chciał, mógł wyjeżdżać. Większość naszych znajomych zdecydowała się na repatriację.</span>
        <span start="11714" end="11870">
Jaką rolę w pani karierze odegrała Helena Pilejczyk, druga polska medalistka ze Squaw Valley. Mówi się, że wasza rywalizacja była trampoliną do sukcesów?

</span>
        <span start="12015" end="12091">nasza codzienna rywalizacja na zgrupowaniach, treningach, zawodach krajowych</span>
        <span start="12158" end="12272">, przy równorzędnej klasie i osobistych ambicjach, doprowadziła do medalowych osiągnięć na arenie międzynarodowej.</span>
        <span start="12584" end="12624"> Każdy trenuje po to, by być najlepszym.</span>
        <span start="12728" end="12730">

</span>
        <span start="12842" end="12900">Jak zmienił się sport od czasu, kiedy pani go uprawiała?

</span>
        <span start="12986" end="13071">Ćwiczyliśmy na mniej wygodnych torach naturalnych, ale cieszyliśmy się z wszystkiego.</span>
        <span start="13289" end="13384"> młodzież staje się coraz bardziej znudzona, sfrustrowana. Zmieniają się ludzie, zmienia sprzęt</span>
        <span start="13559" end="13613">, ale talent i praca pozostają wciąż podstawą sukcesu.</span>
        <span start="15121" end="15298">
Co w całym życiu dało pani największą satysfakcję?

To, że wykształciłam i wychowałam syna na porządnego człowieka, nie tłumacząc się karierą w sporcie czy sytuacją materialną.</span>
        <span start="15365" end="15436"> Również to, że utrzymuję dobre stosunki z moimi dawnymi zawodniczkami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Które z wydarzeń zimowych igrzysk olimpijskich w Squaw Valley mocniej utkwiło pani w pamięci - srebrny medal w łyżwiarskim biegu na 1500 metrów czy utrata złotego na 1000 metrów po upadku na ostatnich metrach?

ELWIRA SEROCZYŃSKA:Trudno rozdzielić uczucia radości i zawodu. Medal to niepowtarzalna satysfakcja. Upadek to utracona szansa. Było mi przykro, ale nie stało się to moją osobistą tragedią.
zdobyła pani jedyny w historii zimowych igrzysk srebrny medal dla Polski.
Pojechałam najlepiej, jak umiałam.
W kolejnym, na 1000 metrów, byłam już faworytką. starałam się jechać jak najbliżej bandy. Do dziś trudno mi powiedzieć, jak doszło do upadku. 
kolejna olimpiada odbywała się w Innsbrucku.

pojechałam ze stanem podgorączkowym. Przeżyłam wielką osobistą tragedię, nie miałam na nic siły. Miejsca w drugiej dziesiątce stanowiły totalną klęskę.</body>
      <spans>
        <span start="251" end="432">Które z wydarzeń zimowych igrzysk olimpijskich w Squaw Valley mocniej utkwiło pani w pamięci - srebrny medal w łyżwiarskim biegu na 1500 metrów czy utrata złotego na 1000 metrów po </span>
        <span start="441" end="508">upadku na ostatnich metrach?

ELWIRA SEROCZYŃSKA:Trudno rozdzielić </span>
        <span start="511" end="546">uczucia radości i zawodu. Medal to </span>
        <span start="557" end="583">niepowtarzalna satysfakcja</span>
        <span start="631" end="658">. Upadek to utracona szansa</span>
        <span start="761" end="762">.</span>
        <span start="848" end="857"> Było mi </span>
        <span start="867" end="920">przykro, ale nie stało się to moją osobistą tragedią.</span>
        <span start="4569" end="4570">
</span>
        <span start="4576" end="4588">zdobyła pani</span>
        <span start="4603" end="4664"> jedyny w historii zimowych igrzysk srebrny medal dla Polski.</span>
        <span start="4665" end="4666">
</span>
        <span start="4947" end="4981">Pojechałam najlepiej, jak umiałam.</span>
        <span start="5401" end="5402">
</span>
        <span start="5463" end="5511">W kolejnym, na 1000 metrów, byłam już faworytką.</span>
        <span start="5787" end="5827"> starałam się jechać jak najbliżej bandy</span>
        <span start="5872" end="5926">. Do dziś trudno mi powiedzieć, jak doszło do upadku. </span>
        <span start="6715" end="6716">
</span>
        <span start="6732" end="6778">kolejna olimpiada odbywała się w Innsbrucku.

</span>
        <span start="7308" end="7355">pojechałam ze stanem podgorączkowym. Przeżyłam </span>
        <span start="7359" end="7383">wielką osobistą tragedię</span>
        <span start="7406" end="7431">, nie miałam na nic siły.</span>
        <span start="8013" end="8043"> Miejsca w drugiej dziesiątce </span>
        <span start="8069" end="8094">stanowiły totalną klęskę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Zostałyśmy objęte przygotowaniami do olimpiady w Squaw Valley we wrześniu 1959 r. tylko ze względu na srebrny medal, który koleżanka Helena Pilejczyk zdobyła w biegu na 1000 m w mistrzostwach świata w sezonie przedolimpijskim. dla mnie była to pierwsza olimpiada. Byłam zauroczona tym wyjazdem, atmosferą, jaka panowała w wiosce olimpijskiej. Potem jeszcze parę razy wyjeżdżałam na igrzyska jako zawodniczka, trener kadry, również osoba prywatna, ale nigdzie nie spotkałam się z taką atmosferą. 
W swoim pierwszym starcie, na 500 metrów, zajęłam punktowane 6. miejsce. Nazajutrz na 1500 metrów ścigałam się z Amerykanką. Na tablicę wyników spojrzałam dopiero po minięciu mety. Wtedy był to najlepszy czas dnia i wynik tylko o 0,2 sek. gorszy od rekordu świata. W kolejnym, na 1000 metrów, byłam już faworytką. Do dziś trudno mi powiedzieć, jak doszło do upadku.  To był najczystszy przypadek. Byłam wtedy w fantastycznej dyspozycji. Czułam się wtedy, jakbym miała przyczepione skrzydła i ktoś mi na ucho powiedział: "Udawaj, że jedziesz, a ja zadbam o resztę". 
Po Squaw Valley kolejna olimpiada odbywała się w Innsbrucku.Przygotowywałyśmy się do niej już cztery lata. Cały czas pod presją psychiczną, że jesteśmy medalistkami, że się na nas liczy. Tak się jednak niefortunnie złożyło, że w grudniu 1963 r., podczas zgrupowania w Berlinie, rozchorowałam się na zapalenie zatok. Skończyło się tym, że do Innsbrucka pojechałam ze stanem podgorączkowym. Nie życzę nikomu takich przeżyć: startowania w roli srebrnej medalistki, w pewnym sensie faworytki, gdy jest się kompletnie bezsilnym.</body>
      <spans>
        <span start="1458" end="1685">Zostałyśmy objęte przygotowaniami do olimpiady w Squaw Valley we wrześniu 1959 r. tylko ze względu na srebrny medal, który koleżanka Helena Pilejczyk zdobyła w biegu na 1000 m w mistrzostwach świata w sezonie przedolimpijskim. </span>
        <span start="2051" end="2319">dla mnie była to pierwsza olimpiada. Byłam zauroczona tym wyjazdem, atmosferą, jaka panowała w wiosce olimpijskiej. Potem jeszcze parę razy wyjeżdżałam na igrzyska jako zawodniczka, trener kadry, również osoba prywatna, ale nigdzie nie spotkałam się z taką atmosferą. </span>
        <span start="3778" end="3779">
</span>
        <span start="4666" end="4739">W swoim pierwszym starcie, na 500 metrów, zajęłam punktowane 6. miejsce. </span>
        <span start="4766" end="4818">Nazajutrz na 1500 metrów ścigałam się z Amerykanką. </span>
        <span start="5122" end="5262">Na tablicę wyników spojrzałam dopiero po minięciu mety. Wtedy był to najlepszy czas dnia i wynik tylko o 0,2 sek. gorszy od rekordu świata. </span>
        <span start="5463" end="5512">W kolejnym, na 1000 metrów, byłam już faworytką. </span>
        <span start="5874" end="5926">Do dziś trudno mi powiedzieć, jak doszło do upadku. </span>
        <span start="6035" end="6036"> </span>
        <span start="6151" end="6221">To był najczystszy przypadek. Byłam wtedy w fantastycznej dyspozycji. </span>
        <span start="6560" end="6688">Czułam się wtedy, jakbym miała przyczepione skrzydła i ktoś mi na ucho powiedział: "Udawaj, że jedziesz, a ja zadbam o resztę". </span>
        <span start="6715" end="6776">
Po Squaw Valley kolejna olimpiada odbywała się w Innsbrucku.</span>
        <span start="6778" end="6905">Przygotowywałyśmy się do niej już cztery lata. Cały czas pod presją psychiczną, że jesteśmy medalistkami, że się na nas liczy. </span>
        <span start="7016" end="7145">Tak się jednak niefortunnie złożyło, że w grudniu 1963 r., podczas zgrupowania w Berlinie, rozchorowałam się na zapalenie zatok. </span>
        <span start="7272" end="7345">Skończyło się tym, że do Innsbrucka pojechałam ze stanem podgorączkowym. </span>
        <span start="7726" end="7860">Nie życzę nikomu takich przeżyć: startowania w roli srebrnej medalistki, w pewnym sensie faworytki, gdy jest się kompletnie bezsilnym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Zostałyśmy objęte przygotowaniami do olimpiady w Squaw Valley we wrześniu 1959 r. tylko ze względu na srebrny medal, który koleżanka Helena Pilejczyk zdobyła w biegu na 1000 m w mistrzostwach świata w sezonie przedolimpijskim. Mnie dokooptowano właściwie jako osobę towarzyszącą jej w treningach i startach. dla mnie była to pierwsza olimpiada. Byłam zauroczona tym wyjazdem, atmosferą, jaka panowała w wiosce olimpijskiej. Potem jeszcze parę razy wyjeżdżałam na igrzyska jako zawodniczka, trener kadry, również osoba prywatna, ale nigdzie nie spotkałam się z taką atmosferą. 
W swoim pierwszym starcie, na 500 metrów, zajęłam punktowane 6. miejsce. Nazajutrz na 1500 metrów ścigałam się z Amerykanką. Na tablicę wyników spojrzałam dopiero po minięciu mety. Wtedy był to najlepszy czas dnia i wynik tylko o 0,2 sek. gorszy od rekordu świata. W kolejnym, na 1000 metrów, byłam już faworytką. Do dziś trudno mi powiedzieć, jak doszło do upadku. Prawdopodobnie najechałam na  bandę, którą usypano ze śniegu, kiedyś bowiem nie stawiało się kloców na torze. To był najczystszy przypadek. Byłam wtedy w fantastycznej dyspozycji. Czułam się wtedy, jakbym miała przyczepione skrzydła i ktoś mi na ucho powiedział: "Udawaj, że jedziesz, a ja zadbam o resztę". 
Po Squaw Valley kolejna olimpiada odbywała się w Innsbrucku.Przygotowywałyśmy się do niej już cztery lata. Cały czas pod presją psychiczną, że jesteśmy medalistkami, że się na nas liczy. Tak się jednak niefortunnie złożyło, że w grudniu 1963 r., podczas zgrupowania w Berlinie, rozchorowałam się na zapalenie zatok. Skończyło się tym, że do Innsbrucka pojechałam ze stanem podgorączkowym. Nie życzę nikomu takich przeżyć: startowania w roli srebrnej medalistki, w pewnym sensie faworytki, gdy jest się kompletnie bezsilnym. 
Innsbruck okazał się dla mnie jakimś fatum. W 1972 r. zostałam trenerem kadry narodowej. Prowadziłam w kadrze takie zawodniczki jak Erwina Ryś-Ferens, Janina Korowicka, Ewa Malewicka, Stanisława Pietruszczak. Jeździły fantastycznie. Przyszedł czas olimpiady 1976 roku, którą w awaryjnym trybie przeniesiono z Denver do Innsbrucku. Dziewczyny jechały tam w wielkiej formie. w igrzyskach nie wypadły na miarę oczekiwań. Miały szanse walczyć o miejsca w szóstce, nie powiem, że o medale, a zajmowały 8. - 12. miejsce. 
Trudno porównywać warunki, w jakich trenowałam, z tymi, które ma dzisiejsza młodzież. Ćwiczyliśmy na mniej wygodnych torach naturalnych, ale cieszyliśmy się z wszystkiego. Może dlatego, że sportowe wyjazdy były wówczas dla młodych jedyną praktycznie możliwością zwiedzenia świata. Dziś są coraz lepsze lodowiska i sprzęt, coraz częstsze zgrupowania w najróżniejszych sportowych ośrodkach, ale talent i praca pozostają wciąż podstawą sukcesu. 
Myślę, że moje doświadczenia nie zostały wykorzystane do końca. Zrezygnowano ze mnie, jako trenera kadry, tylko po jednym cyklu olimpijskim. Po mało satysfakcjonującym mnie okresie pracy w klubie Stegny na nowym torze w Warszawie dostałam propozycję od sekretarza generalnego Polskiego Związku Badmintona, bym została u nich kierownikiem wyszkolenia. 
Szans na medale raczej nie mamy, ale nigdy nie wiadomo, w czyjej kieszeni siedzi marszałkowska buława. Może się zdarzyć taka niespodzianka, jaką sprawiłyśmy w Squaw Valley, choć i my jechałyśmy na igrzyska bez specjalnych nadziei.</body>
      <spans>
        <span start="1458" end="1766">Zostałyśmy objęte przygotowaniami do olimpiady w Squaw Valley we wrześniu 1959 r. tylko ze względu na srebrny medal, który koleżanka Helena Pilejczyk zdobyła w biegu na 1000 m w mistrzostwach świata w sezonie przedolimpijskim. Mnie dokooptowano właściwie jako osobę towarzyszącą jej w treningach i startach. </span>
        <span start="2051" end="2319">dla mnie była to pierwsza olimpiada. Byłam zauroczona tym wyjazdem, atmosferą, jaka panowała w wiosce olimpijskiej. Potem jeszcze parę razy wyjeżdżałam na igrzyska jako zawodniczka, trener kadry, również osoba prywatna, ale nigdzie nie spotkałam się z taką atmosferą. </span>
        <span start="3778" end="3779">
</span>
        <span start="4666" end="4739">W swoim pierwszym starcie, na 500 metrów, zajęłam punktowane 6. miejsce. </span>
        <span start="4766" end="4818">Nazajutrz na 1500 metrów ścigałam się z Amerykanką. </span>
        <span start="5122" end="5262">Na tablicę wyników spojrzałam dopiero po minięciu mety. Wtedy był to najlepszy czas dnia i wynik tylko o 0,2 sek. gorszy od rekordu świata. </span>
        <span start="5463" end="5512">W kolejnym, na 1000 metrów, byłam już faworytką. </span>
        <span start="5874" end="6036">Do dziś trudno mi powiedzieć, jak doszło do upadku. Prawdopodobnie najechałam na  bandę, którą usypano ze śniegu, kiedyś bowiem nie stawiało się kloców na torze. </span>
        <span start="6151" end="6221">To był najczystszy przypadek. Byłam wtedy w fantastycznej dyspozycji. </span>
        <span start="6560" end="6688">Czułam się wtedy, jakbym miała przyczepione skrzydła i ktoś mi na ucho powiedział: "Udawaj, że jedziesz, a ja zadbam o resztę". </span>
        <span start="6715" end="6776">
Po Squaw Valley kolejna olimpiada odbywała się w Innsbrucku.</span>
        <span start="6778" end="6905">Przygotowywałyśmy się do niej już cztery lata. Cały czas pod presją psychiczną, że jesteśmy medalistkami, że się na nas liczy. </span>
        <span start="7016" end="7145">Tak się jednak niefortunnie złożyło, że w grudniu 1963 r., podczas zgrupowania w Berlinie, rozchorowałam się na zapalenie zatok. </span>
        <span start="7272" end="7345">Skończyło się tym, że do Innsbrucka pojechałam ze stanem podgorączkowym. </span>
        <span start="7726" end="7861">Nie życzę nikomu takich przeżyć: startowania w roli srebrnej medalistki, w pewnym sensie faworytki, gdy jest się kompletnie bezsilnym. </span>
        <span start="8133" end="8223">
Innsbruck okazał się dla mnie jakimś fatum. W 1972 r. zostałam trenerem kadry narodowej. </span>
        <span start="8484" end="8628">Prowadziłam w kadrze takie zawodniczki jak Erwina Ryś-Ferens, Janina Korowicka, Ewa Malewicka, Stanisława Pietruszczak. Jeździły fantastycznie. </span>
        <span start="8754" end="8852">Przyszedł czas olimpiady 1976 roku, którą w awaryjnym trybie przeniesiono z Denver do Innsbrucku. </span>
        <span start="8997" end="9039">Dziewczyny jechały tam w wielkiej formie. </span>
        <span start="9774" end="9916">w igrzyskach nie wypadły na miarę oczekiwań. Miały szanse walczyć o miejsca w szóstce, nie powiem, że o medale, a zajmowały 8. - 12. miejsce. </span>
        <span start="12899" end="13181">
Trudno porównywać warunki, w jakich trenowałam, z tymi, które ma dzisiejsza młodzież. Ćwiczyliśmy na mniej wygodnych torach naturalnych, ale cieszyliśmy się z wszystkiego. Może dlatego, że sportowe wyjazdy były wówczas dla młodych jedyną praktycznie możliwością zwiedzenia świata. </span>
        <span start="13453" end="13614">Dziś są coraz lepsze lodowiska i sprzęt, coraz częstsze zgrupowania w najróżniejszych sportowych ośrodkach, ale talent i praca pozostają wciąż podstawą sukcesu. </span>
        <span start="13844" end="13986">
Myślę, że moje doświadczenia nie zostały wykorzystane do końca. Zrezygnowano ze mnie, jako trenera kadry, tylko po jednym cyklu olimpijskim. </span>
        <span start="14265" end="14376">Po mało satysfakcjonującym mnie okresie pracy w klubie Stegny na nowym torze w Warszawie dostałam propozycję od</span>
        <span start="14412" end="14511"> sekretarza generalnego Polskiego Związku Badmintona, bym została u nich kierownikiem wyszkolenia. </span>
        <span start="16259" end="16490">
Szans na medale raczej nie mamy, ale nigdy nie wiadomo, w czyjej kieszeni siedzi marszałkowska buława. Może się zdarzyć taka niespodzianka, jaką sprawiłyśmy w Squaw Valley, choć i my jechałyśmy na igrzyska bez specjalnych nadziei.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Zostałyśmy objęte przygotowaniami do olimpiady w Squaw Valley we wrześniu 1959 r. tylko ze względu na srebrny medal, który koleżanka Helena Pilejczyk zdobyła w biegu na 1000 m w mistrzostwach świata w sezonie przedolimpijskim. dla mnie była to pierwsza olimpiada. Potem jeszcze parę razy wyjeżdżałam na igrzyska jako zawodniczka, trener kadry, również osoba prywatna, ale nigdzie nie spotkałam się z taką atmosferą. 
W swoim pierwszym starcie, na 500 metrów, zajęłam punktowane 6. miejsce. Nazajutrz na 1500 metrów ścigałam się z Amerykanką. Na tablicę wyników spojrzałam dopiero po minięciu mety. Wtedy był to najlepszy czas dnia i wynik tylko o 0,2 sek. gorszy od rekordu świata. W kolejnym, na 1000 metrów, byłam już faworytką. Do dziś trudno mi powiedzieć, jak doszło do upadku.</body>
      <spans>
        <span start="1458" end="1685">Zostałyśmy objęte przygotowaniami do olimpiady w Squaw Valley we wrześniu 1959 r. tylko ze względu na srebrny medal, który koleżanka Helena Pilejczyk zdobyła w biegu na 1000 m w mistrzostwach świata w sezonie przedolimpijskim. </span>
        <span start="2051" end="2088">dla mnie była to pierwsza olimpiada. </span>
        <span start="2167" end="2319">Potem jeszcze parę razy wyjeżdżałam na igrzyska jako zawodniczka, trener kadry, również osoba prywatna, ale nigdzie nie spotkałam się z taką atmosferą. </span>
        <span start="3778" end="3779">
</span>
        <span start="4666" end="4739">W swoim pierwszym starcie, na 500 metrów, zajęłam punktowane 6. miejsce. </span>
        <span start="4766" end="4818">Nazajutrz na 1500 metrów ścigałam się z Amerykanką. </span>
        <span start="5122" end="5262">Na tablicę wyników spojrzałam dopiero po minięciu mety. Wtedy był to najlepszy czas dnia i wynik tylko o 0,2 sek. gorszy od rekordu świata. </span>
        <span start="5463" end="5512">W kolejnym, na 1000 metrów, byłam już faworytką. </span>
        <span start="5874" end="5925">Do dziś trudno mi powiedzieć, jak doszło do upadku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Squaw Valley 1960. Przede wszystkim dla mnie była to pierwsza olimpiada. Byłam zauroczona tym wyjazdem, atmosferą, jaka panowała w wiosce olimpijskiej. Teraz poszczególne dyscypliny są rozgrywane w różnych, często od siebie oddalonych, miejscach. Wtedy mieszkaliśmy, jak sama nazwa wskazuje, w "Dolinie Indianki", na ograniczonej przestrzeni ze wspaniałą perspektywą i niezapomnianymi widokami. To pozytywnie wpływało na psychikę, przynajmniej tak wrażliwej osoby jak ja. Czuliśmy się wszyscy bardzo zintegrowani, szczęśliwi. Pamiętam tę radość, tę przepiękną pogodę, kalifornijskie słońce, coś wspaniałego. Żyliśmy jak w wielkiej rodzinie. W swoim pierwszym starcie, na 500 metrów, zajęłam punktowane 6. miejsce. To już była niespodzianka. Nazajutrz na 1500 metrów ścigałam się z Amerykanką. Symptomy dobrej formy pojawiły się już na zgrupowaniu w Medeo. Po przyjeździe do Ameryki też odczuwałam swobodę, ogólną lekkość. Pojechałam najlepiej, jak umiałam. Nie słyszałam nawet, jaki miałam czas. Na tablicę wyników spojrzałam dopiero po minięciu mety. Wtedy był to najlepszy czas dnia i wynik tylko o 0,2 sek. gorszy od rekordu świata. Po tym biegu zapanowała wielka radość. W kolejnym, na 1000 metrów, byłam już faworytką. Trener wystawił mnie tym razem w najlepszej grupie. Startowałam w ostatniej parze. Nikt już nie mógł poprawić mojego wyniku. Słyszałam, jak trener, gdy do mety pozostawało mi około 70 metrów, krzyknął: "Jedziesz na złoty medal". Wchodziłam właśnie w wiraż. Gdy to usłyszałam, starałam się jechać jak najbliżej bandy, by nawet o milimetr nie wydłużyć toru jazdy. Do dziś trudno mi powiedzieć, jak doszło do upadku.</body>
      <spans>
        <span start="1990" end="2009">Squaw Valley 1960. </span>
        <span start="2034" end="2167">Przede wszystkim dla mnie była to pierwsza olimpiada. Byłam zauroczona tym wyjazdem, atmosferą, jaka panowała w wiosce olimpijskiej. </span>
        <span start="2319" end="2808">Teraz poszczególne dyscypliny są rozgrywane w różnych, często od siebie oddalonych, miejscach. Wtedy mieszkaliśmy, jak sama nazwa wskazuje, w "Dolinie Indianki", na ograniczonej przestrzeni ze wspaniałą perspektywą i niezapomnianymi widokami. To pozytywnie wpływało na psychikę, przynajmniej tak wrażliwej osoby jak ja. Czuliśmy się wszyscy bardzo zintegrowani, szczęśliwi. Pamiętam tę radość, tę przepiękną pogodę, kalifornijskie słońce, coś wspaniałego. Żyliśmy jak w wielkiej rodzinie. </span>
        <span start="4666" end="5021">W swoim pierwszym starcie, na 500 metrów, zajęłam punktowane 6. miejsce. To już była niespodzianka. Nazajutrz na 1500 metrów ścigałam się z Amerykanką. Symptomy dobrej formy pojawiły się już na zgrupowaniu w Medeo. Po przyjeździe do Ameryki też odczuwałam swobodę, ogólną lekkość. Pojechałam najlepiej, jak umiałam. Nie słyszałam nawet, jaki miałam czas. </span>
        <span start="5122" end="5262">Na tablicę wyników spojrzałam dopiero po minięciu mety. Wtedy był to najlepszy czas dnia i wynik tylko o 0,2 sek. gorszy od rekordu świata. </span>
        <span start="5402" end="5439">Po tym biegu zapanowała wielka radość</span>
        <span start="5461" end="5925">. W kolejnym, na 1000 metrów, byłam już faworytką. Trener wystawił mnie tym razem w najlepszej grupie. Startowałam w ostatniej parze. Nikt już nie mógł poprawić mojego wyniku. Słyszałam, jak trener, gdy do mety pozostawało mi około 70 metrów, krzyknął: "Jedziesz na złoty medal". Wchodziłam właśnie w wiraż. Gdy to usłyszałam, starałam się jechać jak najbliżej bandy, by nawet o milimetr nie wydłużyć toru jazdy. Do dziś trudno mi powiedzieć, jak doszło do upadku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Squaw Valley 1960. Przede wszystkim dla mnie była to pierwsza olimpiada. Byłam zauroczona tym wyjazdem, atmosferą, jaka panowała w wiosce olimpijskiej. Potem jeszcze parę razy wyjeżdżałam na igrzyska jako zawodniczka, trener kadry, ale nigdzie nie spotkałam się z taką atmosferą. Teraz poszczególne dyscypliny są rozgrywane w różnych, często od siebie oddalonych, miejscach. Wtedy mieszkaliśmy, jak sama nazwa wskazuje, w "Dolinie Indianki", na ograniczonej przestrzeni ze wspaniałą perspektywą i niezapomnianymi widokami. To pozytywnie wpływało na psychikę, przynajmniej tak wrażliwej osoby jak ja. Czuliśmy się wszyscy bardzo zintegrowani, szczęśliwi. Pamiętam tę radość, tę przepiękną pogodę, kalifornijskie słońce, coś wspaniałego. Żyliśmy jak w wielkiej rodzinie. Były tam dwa duże budynki. W jednym mieszkali mężczyźni, w drugim kobiety. Między tymi domami stała olbrzymia stołówka, w której wieczorami często odbywały się różne imprezy, spotkania, zabawy. Przyjeżdżały na nie gwiazdy Hollywoodu. Spotkaliśmy się m.in. z aktorem Tonym Curtisem i znaną amerykańską seksbombą Jane Mansfield. Ciekawe, że powszechnie uznane gwiazdy zupełnie inaczej wyglądają na ekranie, a inaczej, gdy siedzi się dziesięć metrów od nich. W swoim pierwszym starcie, na 500 metrów, zajęłam punktowane 6. miejsce. To już była niespodzianka. Nazajutrz na 1500 metrów ścigałam się z Amerykanką. Symptomy dobrej formy pojawiły się już na zgrupowaniu w Medeo. Po przyjeździe do Ameryki też odczuwałam swobodę, ogólną lekkość. Pojechałam najlepiej, jak umiałam. Nie słyszałam nawet, jaki miałam czas. Prawdopodobnie trener przestał wierzyć we wskazania stopera, gdy zobaczył, że jadę na rekord świata. Na tablicę wyników spojrzałam dopiero po minięciu mety. Wtedy był to najlepszy czas dnia i wynik tylko o 0,2 sek. gorszy od rekordu świata. Jechała ze mną jeszcze Helena Pilejczyk, która w ostatniej parze z Lidią Skoblikową uzyskała trzeci czas, a Rosjanka zdobyła złoty medal. Po tym biegu zapanowała wielka radość w wiosce olimpijskiej. W kolejnym, na 1000 metrów, byłam już faworytką. Trener wystawił mnie tym razem w najlepszej grupie. Startowałam w ostatniej parze. Nikt już nie mógł poprawić mojego wyniku. Słyszałam, jak trener, gdy do mety pozostawało mi około 70 metrów, krzyknął: "Jedziesz na złoty medal". Wchodziłam właśnie w wiraż. Gdy to usłyszałam, starałam się jechać jak najbliżej bandy, by nawet o milimetr nie wydłużyć toru jazdy. Do dziś trudno mi powiedzieć, jak doszło do upadku. Prawdopodobnie najechałam na  bandę, którą usypano ze śniegu, kiedyś bowiem nie stawiało się kloców na torze. Słońce mogło lekko stopić bandę, mogła obsunąć się jakaś grudka, o którą zaczepiłam łyżwą, i sen o medalu prysnął. To był najczystszy przypadek. Byłam wtedy w fantastycznej dyspozycji. Nie odczuwałam najmniejszego zmęczenia. Srebrny medal i szansa na drugi, złoty, przyszły jakby same. Nie musiałam się napracować na torze w czasie zawodów, żeby tak szybko pojechać. Tak jest wtedy, gdy zawodnik trafi z najwyższą formą właśnie na zawody. Wówczas sportowiec ma pełną swobodę ruchu, która niesie go do najwyższych osiągnięć. Czułam się wtedy, jakbym miała przyczepione skrzydła i ktoś mi na ucho powiedział: "Udawaj, że jedziesz, a ja zadbam o resztę". To niepowtarzalne uczucie.</body>
      <spans>
        <span start="1990" end="2009">Squaw Valley 1960. </span>
        <span start="2034" end="2247">Przede wszystkim dla mnie była to pierwsza olimpiada. Byłam zauroczona tym wyjazdem, atmosferą, jaka panowała w wiosce olimpijskiej. Potem jeszcze parę razy wyjeżdżałam na igrzyska jako zawodniczka, trener kadry, </span>
        <span start="2271" end="3088">ale nigdzie nie spotkałam się z taką atmosferą. Teraz poszczególne dyscypliny są rozgrywane w różnych, często od siebie oddalonych, miejscach. Wtedy mieszkaliśmy, jak sama nazwa wskazuje, w "Dolinie Indianki", na ograniczonej przestrzeni ze wspaniałą perspektywą i niezapomnianymi widokami. To pozytywnie wpływało na psychikę, przynajmniej tak wrażliwej osoby jak ja. Czuliśmy się wszyscy bardzo zintegrowani, szczęśliwi. Pamiętam tę radość, tę przepiękną pogodę, kalifornijskie słońce, coś wspaniałego. Żyliśmy jak w wielkiej rodzinie. Były tam dwa duże budynki. W jednym mieszkali mężczyźni, w drugim kobiety. Między tymi domami stała olbrzymia stołówka, w której wieczorami często odbywały się różne imprezy, spotkania, zabawy. Przyjeżdżały na nie gwiazdy Hollywoodu. Spotkaliśmy się m.in. z aktorem Tonym Curtisem</span>
        <span start="3134" end="3143"> i znaną </span>
        <span start="3149" end="3316">amerykańską seksbombą Jane Mansfield. Ciekawe, że powszechnie uznane gwiazdy zupełnie inaczej wyglądają na ekranie, a inaczej, gdy siedzi się dziesięć metrów od nich. </span>
        <span start="4666" end="5400">W swoim pierwszym starcie, na 500 metrów, zajęłam punktowane 6. miejsce. To już była niespodzianka. Nazajutrz na 1500 metrów ścigałam się z Amerykanką. Symptomy dobrej formy pojawiły się już na zgrupowaniu w Medeo. Po przyjeździe do Ameryki też odczuwałam swobodę, ogólną lekkość. Pojechałam najlepiej, jak umiałam. Nie słyszałam nawet, jaki miałam czas. Prawdopodobnie trener przestał wierzyć we wskazania stopera, gdy zobaczył, że jadę na rekord świata. Na tablicę wyników spojrzałam dopiero po minięciu mety. Wtedy był to najlepszy czas dnia i wynik tylko o 0,2 sek. gorszy od rekordu świata. Jechała ze mną jeszcze Helena Pilejczyk, która w ostatniej parze z Lidią Skoblikową uzyskała trzeci czas, a Rosjanka zdobyła złoty medal. </span>
        <span start="5402" end="6714">Po tym biegu zapanowała wielka radość w wiosce olimpijskiej. W kolejnym, na 1000 metrów, byłam już faworytką. Trener wystawił mnie tym razem w najlepszej grupie. Startowałam w ostatniej parze. Nikt już nie mógł poprawić mojego wyniku. Słyszałam, jak trener, gdy do mety pozostawało mi około 70 metrów, krzyknął: "Jedziesz na złoty medal". Wchodziłam właśnie w wiraż. Gdy to usłyszałam, starałam się jechać jak najbliżej bandy, by nawet o milimetr nie wydłużyć toru jazdy. Do dziś trudno mi powiedzieć, jak doszło do upadku. Prawdopodobnie najechałam na  bandę, którą usypano ze śniegu, kiedyś bowiem nie stawiało się kloców na torze. Słońce mogło lekko stopić bandę, mogła obsunąć się jakaś grudka, o którą zaczepiłam łyżwą, i sen o medalu prysnął. To był najczystszy przypadek. Byłam wtedy w fantastycznej dyspozycji. Nie odczuwałam najmniejszego zmęczenia. Srebrny medal i szansa na drugi, złoty, przyszły jakby same. Nie musiałam się napracować na torze w czasie zawodów, żeby tak szybko pojechać. Tak jest wtedy, gdy zawodnik trafi z najwyższą formą właśnie na zawody. Wówczas sportowiec ma pełną swobodę ruchu, która niesie go do najwyższych osiągnięć. Czułam się wtedy, jakbym miała przyczepione skrzydła i ktoś mi na ucho powiedział: "Udawaj, że jedziesz, a ja zadbam o resztę". To niepowtarzalne uczucie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Squaw Valley 1960. Przede wszystkim dla mnie była to pierwsza olimpiada. Byłam zauroczona tym wyjazdem, atmosferą, jaka panowała w wiosce olimpijskiej. To pozytywnie wpływało na psychikę, przynajmniej tak wrażliwej osoby jak ja. W swoim pierwszym starcie, na 500 metrów, zajęłam punktowane 6. miejsce. To już była niespodzianka. Nazajutrz na 1500 metrów ścigałam się z Amerykanką. Pojechałam najlepiej, jak umiałam. Na tablicę wyników spojrzałam dopiero po minięciu mety. Wtedy był to najlepszy czas dnia i wynik tylko o 0,2 sek. gorszy od rekordu świata. W kolejnym, na 1000 metrów, byłam już faworytką. Słyszałam, jak trener, gdy do mety pozostawało mi około 70 metrów, krzyknął: "Jedziesz na złoty medal". Wchodziłam właśnie w wiraż. Do dziś trudno mi powiedzieć, jak doszło do upadku.</body>
      <spans>
        <span start="1990" end="2009">Squaw Valley 1960. </span>
        <span start="2034" end="2167">Przede wszystkim dla mnie była to pierwsza olimpiada. Byłam zauroczona tym wyjazdem, atmosferą, jaka panowała w wiosce olimpijskiej. </span>
        <span start="2562" end="2638">To pozytywnie wpływało na psychikę, przynajmniej tak wrażliwej osoby jak ja.</span>
        <span start="2807" end="2808"> </span>
        <span start="4666" end="4818">W swoim pierwszym starcie, na 500 metrów, zajęłam punktowane 6. miejsce. To już była niespodzianka. Nazajutrz na 1500 metrów ścigałam się z Amerykanką. </span>
        <span start="4947" end="4982">Pojechałam najlepiej, jak umiałam. </span>
        <span start="5122" end="5262">Na tablicę wyników spojrzałam dopiero po minięciu mety. Wtedy był to najlepszy czas dnia i wynik tylko o 0,2 sek. gorszy od rekordu świata. </span>
        <span start="5463" end="5512">W kolejnym, na 1000 metrów, byłam już faworytką. </span>
        <span start="5637" end="5769">Słyszałam, jak trener, gdy do mety pozostawało mi około 70 metrów, krzyknął: "Jedziesz na złoty medal". Wchodziłam właśnie w wiraż. </span>
        <span start="5874" end="5925">Do dziś trudno mi powiedzieć, jak doszło do upadku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Które z wydarzeń zimowych igrzysk olimpijskich w Squaw Valley mocniej utkwiło pani w pamięci - srebrny medal w łyżwiarskim biegu na 1500 metrów czy utrata złotego na 1000 metrów po pechowym upadku? Trudno rozdzielić te uczucia radości i zawodu. dla mnie była to pierwsza olimpiada. Byłam zauroczona tym wyjazdem, atmosferą, jaka panowała w wiosce olimpijskiej. Po przyjeździe do Ameryki odczuwałam swobodę. Pojechałam najlepiej, jak umiałam. Na tablicę wyników spojrzałam dopiero po minięciu mety. Wtedy był to najlepszy czas dnia i wynik o 0,2 sek. gorszy od rekordu świata. W kolejnym, na 1000 metrów, byłam już faworytką. Do dziś trudno mi powiedzieć, jak doszło do upadku. Po Squaw Valley kolejna olimpiada odbywała się w Innsbrucku. do Innsbrucka pojechałam ze stanem podgorączkowym. Przeżyłam tam wielką osobistą tragedię. nie miałam na nic siły. 

Innsbruck okazał się dla mnie jakimś fatum. W 1972 r. Prowadziłam w kadrze  zawodniczki. Jeździły fantastycznie. Przyszedł czas olimpiady 1976 roku, którą przeniesiono z Denver do Innsbrucku. przyszła propozycja startu w Inzell na kilka dni przed olimpiadą. Po powrocie z Inzell były to już nie te same dziewczyny. 

Jaką rolę w pani karierze odegrała Helena Pilejczyk, druga polska medalistka ze Squaw Valley. Ta nasza rywalizacja na zgrupowaniach, treningach, zawodach doprowadziła do medalowych osiągnięć na arenie międzynarodowej. 

Co w całym życiu dało pani największą satysfakcję?To, że wykształciłam i wychowałam syna na porządnego człowieka, nie tłumacząc się karierą w sporcie czy sytuacją materialną. Również to, że utrzymuję dobre stosunki z moimi dawnymi zawodniczkami.</body>
      <spans>
        <span start="251" end="447">Które z wydarzeń zimowych igrzysk olimpijskich w Squaw Valley mocniej utkwiło pani w pamięci - srebrny medal w łyżwiarskim biegu na 1500 metrów czy utrata złotego na 1000 metrów po pechowym upadku</span>
        <span start="468" end="469">?</span>
        <span start="477" end="478"> </span>
        <span start="490" end="537">Trudno rozdzielić te uczucia radości i zawodu. </span>
        <span start="2051" end="2167">dla mnie była to pierwsza olimpiada. Byłam zauroczona tym wyjazdem, atmosferą, jaka panowała w wiosce olimpijskiej. </span>
        <span start="4881" end="4907">Po przyjeździe do Ameryki </span>
        <span start="4911" end="4929">odczuwałam swobodę</span>
        <span start="4945" end="4982">. Pojechałam najlepiej, jak umiałam. </span>
        <span start="5122" end="5219">Na tablicę wyników spojrzałam dopiero po minięciu mety. Wtedy był to najlepszy czas dnia i wynik </span>
        <span start="5225" end="5262">o 0,2 sek. gorszy od rekordu świata. </span>
        <span start="5463" end="5512">W kolejnym, na 1000 metrów, byłam już faworytką. </span>
        <span start="5874" end="5926">Do dziś trudno mi powiedzieć, jak doszło do upadku. </span>
        <span start="6716" end="6776">Po Squaw Valley kolejna olimpiada odbywała się w Innsbrucku.</span>
        <span start="7271" end="7272"> </span>
        <span start="7294" end="7385">do Innsbrucka pojechałam ze stanem podgorączkowym. Przeżyłam tam wielką osobistą tragedię. </span>
        <span start="7408" end="7432">nie miałam na nic siły. </span>
        <span start="8094" end="8096">

</span>
        <span start="8134" end="8188">Innsbruck okazał się dla mnie jakimś fatum. W 1972 r. </span>
        <span start="8484" end="8505">Prowadziłam w kadrze </span>
        <span start="8510" end="8522"> zawodniczki</span>
        <span start="8602" end="8628">. Jeździły fantastycznie. </span>
        <span start="8754" end="8796">Przyszedł czas olimpiady 1976 roku, którą </span>
        <span start="8815" end="8852">przeniesiono z Denver do Innsbrucku. </span>
        <span start="9273" end="9281">przyszła</span>
        <span start="9289" end="9347"> propozycja startu w Inzell na kilka dni przed olimpiadą. </span>
        <span start="9663" end="9720">Po powrocie z Inzell były to już nie te same dziewczyny. </span>
        <span start="11713" end="11809">

Jaką rolę w pani karierze odegrała Helena Pilejczyk, druga polska medalistka ze Squaw Valley. </span>
        <span start="12012" end="12021">Ta nasza </span>
        <span start="12031" end="12081">rywalizacja na zgrupowaniach, treningach, zawodach</span>
        <span start="12208" end="12273"> doprowadziła do medalowych osiągnięć na arenie międzynarodowej. </span>
        <span start="13764" end="13766">

</span>
        <span start="15122" end="15172">Co w całym życiu dało pani największą satysfakcję?</span>
        <span start="15174" end="15299">To, że wykształciłam i wychowałam syna na porządnego człowieka, nie tłumacząc się karierą w sporcie czy sytuacją materialną. </span>
        <span start="15366" end="15436">Również to, że utrzymuję dobre stosunki z moimi dawnymi zawodniczkami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Które z wydarzeń zimowych igrzysk olimpijskich w Squaw Valley mocniej utkwiło pani w pamięci - srebrny medal w łyżwiarskim biegu na 1500 metrów czy utrata złotego na 1000 metrów po pechowym upadku? Trudno rozdzielić te uczucia radości i zawodu. Medal to oczywiście niepowtarzalna satysfakcja. Upadek to utracona szansa. Było mi przykro, ale nie stało się to moją osobistą tragedią. 

Squaw Valley 1960. dla mnie była to pierwsza olimpiada. Byłam zauroczona tym wyjazdem, atmosferą, jaka panowała w wiosce olimpijskiej. mieszkaliśmy w "Dolinie Indianki", na ograniczonej przestrzeni ze wspaniałą perspektywą i niezapomnianymi widokami. To pozytywnie wpływało na psychikę. Czuliśmy się wszyscy bardzo zintegrowani, szczęśliwi. 

Sportem zainteresowałam się przypadkowo. chciałam pojechać na ferie zimowe do Zakopanego i dlatego zapisałam się do sekcji łyżwiarskiej, która wyjeżdżała tam na zgrupowanie. trener pomyślał, że po pierwszym zimowym zgrupowaniu mogę wystartować w mistrzostwach Polski juniorów. Zdobyłam na nich złoty medal. Pewnie dlatego zostałam łyżwiarką. 

w Squaw Valley W swoim pierwszym starcie, na 500 metrów, zajęłam punktowane 6. miejsce. To już była niespodzianka. Po przyjeździe do Ameryki odczuwałam swobodę. Pojechałam najlepiej, jak umiałam. Na tablicę wyników spojrzałam dopiero po minięciu mety. Wtedy był to najlepszy czas dnia i wynik tylko o 0,2 sek. gorszy od rekordu świata. W kolejnym, na 1000 metrów, byłam już faworytką. Do dziś trudno mi powiedzieć, jak doszło do upadku. Prawdopodobnie najechałam na  bandę, którą usypano ze śniegu. To był najczystszy przypadek. 

Po Squaw Valley kolejna olimpiada odbywała się w Innsbrucku.Przygotowywałyśmy się do niej cztery lata. w grudniu 1963 r., rozchorowałam się na zapalenie zatok. Leczyłam się i trenowałam. To był błąd. do Innsbrucka pojechałam ze stanem podgorączkowym. Przeżyłam tam wielką osobistą tragedię. nie miałam na nic siły. Nie życzę nikomu takich przeżyć: startowania w roli srebrnej medalistki, gdy jest się kompletnie bezsilnym. 

Innsbruck okazał się dla mnie jakimś fatum. W 1972 r. zostałam trenerem kadry narodowej. Prowadziłam w kadrze takie zawodniczki jak Erwina Ryś-Ferens, Janina Korowicka. Jeździły fantastycznie. Przyszedł czas olimpiady 1976 roku, którą w awaryjnym trybie przeniesiono z Denver do Innsbrucku. "Boże, znowu ten Innsbruck" - pomyślałam. przyszła propozycja startu w Inzell na kilka dni przed olimpiadą. Kierownik wyszkolenia twierdził, że te zawody dobrze zrobią zawodniczkom. Po powrocie z Inzell były to już nie te same dziewczyny. zajmowały 8. - 12. miejsce. 

Jaką rolę w pani karierze odegrała Helena Pilejczyk, druga polska medalistka ze Squaw Valley. Ta nasza codzienna rywalizacja na zgrupowaniach, treningach, zawodach, przy równorzędnej klasie i osobistych ambicjach, doprowadziła do medalowych osiągnięć na arenie międzynarodowej. Helena była dla mnie motorem, a ja dla niej. 

Zrezygnowano ze mnie, jako trenera kadry, tylko po jednym cyklu olimpijskim. Przez te cztery lata cały czas poprawialiśmy wyniki i to jedno potknięcie na olimpiadzie w Innsbrucku wystarczyło, by mi podziękować za pracę. Nie chcę do tego wracać. 

w Squaw Valley nie startowało się dla nagród, bardziej liczyły się względy ambicjonalne. Nagrodą za medal olimpijski było 3000 złotych, była to przeciętna pensja pracownika biura w urzędzie państwowym. 

Co w całym życiu dało pani największą satysfakcję?To, że wykształciłam i wychowałam syna na porządnego człowieka, nie tłumacząc się karierą w sporcie czy sytuacją materialną. Również to, że utrzymuję dobre stosunki z moimi dawnymi zawodniczkami.</body>
      <spans>
        <span start="251" end="447">Które z wydarzeń zimowych igrzysk olimpijskich w Squaw Valley mocniej utkwiło pani w pamięci - srebrny medal w łyżwiarskim biegu na 1500 metrów czy utrata złotego na 1000 metrów po pechowym upadku</span>
        <span start="468" end="469">?</span>
        <span start="477" end="478"> </span>
        <span start="490" end="583">Trudno rozdzielić te uczucia radości i zawodu. Medal to oczywiście niepowtarzalna satysfakcja</span>
        <span start="631" end="658">. Upadek to utracona szansa</span>
        <span start="761" end="762">.</span>
        <span start="848" end="857"> Było mi </span>
        <span start="867" end="921">przykro, ale nie stało się to moją osobistą tragedią. </span>
        <span start="1988" end="2009">

Squaw Valley 1960. </span>
        <span start="2051" end="2167">dla mnie była to pierwsza olimpiada. Byłam zauroczona tym wyjazdem, atmosferą, jaka panowała w wiosce olimpijskiej. </span>
        <span start="2420" end="2432">mieszkaliśmy</span>
        <span start="2458" end="2596"> w "Dolinie Indianki", na ograniczonej przestrzeni ze wspaniałą perspektywą i niezapomnianymi widokami. To pozytywnie wpływało na psychikę</span>
        <span start="2637" end="2693">. Czuliśmy się wszyscy bardzo zintegrowani, szczęśliwi. </span>
        <span start="3469" end="3471">

</span>
        <span start="3800" end="3828">Sportem zainteresowałam się </span>
        <span start="3837" end="3850">przypadkowo. </span>
        <span start="3857" end="3907">chciałam pojechać na ferie zimowe do Zakopanego i </span>
        <span start="3913" end="3996">dlatego zapisałam się do sekcji łyżwiarskiej, która wyjeżdżała tam na zgrupowanie. </span>
        <span start="4238" end="4339">trener pomyślał, że po pierwszym zimowym zgrupowaniu mogę wystartować w mistrzostwach Polski juniorów</span>
        <span start="4367" end="4386">. Zdobyłam na nich </span>
        <span start="4394" end="4442">złoty medal. Pewnie dlatego zostałam łyżwiarką. </span>
        <span start="4568" end="4570">

</span>
        <span start="4589" end="4604">w Squaw Valley </span>
        <span start="4666" end="4766">W swoim pierwszym starcie, na 500 metrów, zajęłam punktowane 6. miejsce. To już była niespodzianka. </span>
        <span start="4881" end="4907">Po przyjeździe do Ameryki </span>
        <span start="4911" end="4929">odczuwałam swobodę</span>
        <span start="4945" end="4982">. Pojechałam najlepiej, jak umiałam. </span>
        <span start="5122" end="5262">Na tablicę wyników spojrzałam dopiero po minięciu mety. Wtedy był to najlepszy czas dnia i wynik tylko o 0,2 sek. gorszy od rekordu świata. </span>
        <span start="5463" end="5512">W kolejnym, na 1000 metrów, byłam już faworytką. </span>
        <span start="5874" end="5986">Do dziś trudno mi powiedzieć, jak doszło do upadku. Prawdopodobnie najechałam na  bandę, którą usypano ze śniegu</span>
        <span start="6034" end="6036">. </span>
        <span start="6151" end="6181">To był najczystszy przypadek. </span>
        <span start="6714" end="6776">

Po Squaw Valley kolejna olimpiada odbywała się w Innsbrucku.</span>
        <span start="6778" end="6808">Przygotowywałyśmy się do niej </span>
        <span start="6812" end="6825">cztery lata. </span>
        <span start="7056" end="7074">w grudniu 1963 r.,</span>
        <span start="7106" end="7145"> rozchorowałam się na zapalenie zatok. </span>
        <span start="7232" end="7272">Leczyłam się i trenowałam. To był błąd. </span>
        <span start="7294" end="7385">do Innsbrucka pojechałam ze stanem podgorączkowym. Przeżyłam tam wielką osobistą tragedię. </span>
        <span start="7408" end="7432">nie miałam na nic siły. </span>
        <span start="7726" end="7799">Nie życzę nikomu takich przeżyć: startowania w roli srebrnej medalistki, </span>
        <span start="7826" end="7861">gdy jest się kompletnie bezsilnym. </span>
        <span start="8094" end="8096">

</span>
        <span start="8134" end="8223">Innsbruck okazał się dla mnie jakimś fatum. W 1972 r. zostałam trenerem kadry narodowej. </span>
        <span start="8484" end="8562">Prowadziłam w kadrze takie zawodniczki jak Erwina Ryś-Ferens, Janina Korowicka</span>
        <span start="8602" end="8628">. Jeździły fantastycznie. </span>
        <span start="8754" end="8852">Przyszedł czas olimpiady 1976 roku, którą w awaryjnym trybie przeniesiono z Denver do Innsbrucku. </span>
        <span start="8907" end="8947">"Boże, znowu ten Innsbruck" - pomyślałam</span>
        <span start="8995" end="8997">. </span>
        <span start="9273" end="9281">przyszła</span>
        <span start="9289" end="9419"> propozycja startu w Inzell na kilka dni przed olimpiadą. Kierownik wyszkolenia twierdził, że te zawody dobrze zrobią zawodniczkom</span>
        <span start="9456" end="9458">. </span>
        <span start="9663" end="9720">Po powrocie z Inzell były to już nie te same dziewczyny. </span>
        <span start="9888" end="9916">zajmowały 8. - 12. miejsce. </span>
        <span start="11713" end="11809">

Jaką rolę w pani karierze odegrała Helena Pilejczyk, druga polska medalistka ze Squaw Valley. </span>
        <span start="12012" end="12081">Ta nasza codzienna rywalizacja na zgrupowaniach, treningach, zawodach</span>
        <span start="12158" end="12273">, przy równorzędnej klasie i osobistych ambicjach, doprowadziła do medalowych osiągnięć na arenie międzynarodowej. </span>
        <span start="12286" end="12331">Helena była dla mnie motorem, a ja dla niej. </span>
        <span start="13764" end="13766">

</span>
        <span start="13909" end="13986">Zrezygnowano ze mnie, jako trenera kadry, tylko po jednym cyklu olimpijskim. </span>
        <span start="14027" end="14195">Przez te cztery lata cały czas poprawialiśmy wyniki i to jedno potknięcie na olimpiadzie w Innsbrucku wystarczyło, by mi podziękować za pracę. Nie chcę do tego wracać. </span>
        <span start="14585" end="14587">

</span>
        <span start="14626" end="14640">w Squaw Valley</span>
        <span start="14648" end="14721"> nie startowało się dla nagród, bardziej liczyły się względy ambicjonalne</span>
        <span start="14744" end="14746">. </span>
        <span start="14846" end="14893">Nagrodą za medal olimpijski było 3000 złotych, </span>
        <span start="14901" end="14967">była to przeciętna pensja pracownika biura w urzędzie państwowym. </span>
        <span start="15120" end="15172">

Co w całym życiu dało pani największą satysfakcję?</span>
        <span start="15174" end="15299">To, że wykształciłam i wychowałam syna na porządnego człowieka, nie tłumacząc się karierą w sporcie czy sytuacją materialną. </span>
        <span start="15366" end="15436">Również to, że utrzymuję dobre stosunki z moimi dawnymi zawodniczkami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Które z wydarzeń zimowych igrzysk olimpijskich w Squaw Valley mocniej utkwiło pani w pamięci - srebrny medal w łyżwiarskim biegu na 1500 metrów czy utrata złotego na 1000 metrów po pechowym upadku? Trudno rozdzielić te uczucia radości i zawodu. dla mnie była to pierwsza olimpiada. Byłam zauroczona tym wyjazdem, atmosferą, jaka panowała w wiosce olimpijskiej. Po przyjeździe do Ameryki odczuwałam swobodę. Pojechałam najlepiej, jak umiałam. był to najlepszy czas dnia. W kolejnym, na 1000 metrów, byłam faworytką. trudno mi powiedzieć, jak doszło do upadku. kolejna olimpiada odbywała się w Innsbrucku. do Innsbrucka pojechałam ze stanem podgorączkowym. Przeżyłam tam wielką osobistą tragedię. nie miałam na nic siły. Co w całym życiu dało pani największą satysfakcję?To, że wykształciłam i wychowałam syna na porządnego człowieka, nie tłumacząc się karierą czy sytuacją materialną.</body>
      <spans>
        <span start="251" end="447">Które z wydarzeń zimowych igrzysk olimpijskich w Squaw Valley mocniej utkwiło pani w pamięci - srebrny medal w łyżwiarskim biegu na 1500 metrów czy utrata złotego na 1000 metrów po pechowym upadku</span>
        <span start="468" end="469">?</span>
        <span start="477" end="478"> </span>
        <span start="490" end="537">Trudno rozdzielić te uczucia radości i zawodu. </span>
        <span start="2051" end="2167">dla mnie była to pierwsza olimpiada. Byłam zauroczona tym wyjazdem, atmosferą, jaka panowała w wiosce olimpijskiej. </span>
        <span start="4881" end="4907">Po przyjeździe do Ameryki </span>
        <span start="4911" end="4929">odczuwałam swobodę</span>
        <span start="4945" end="4982">. Pojechałam najlepiej, jak umiałam. </span>
        <span start="5184" end="5210">był to najlepszy czas dnia</span>
        <span start="5260" end="5262">. </span>
        <span start="5463" end="5497">W kolejnym, na 1000 metrów, byłam </span>
        <span start="5501" end="5512">faworytką. </span>
        <span start="5882" end="5926">trudno mi powiedzieć, jak doszło do upadku. </span>
        <span start="6732" end="6776">kolejna olimpiada odbywała się w Innsbrucku.</span>
        <span start="7271" end="7272"> </span>
        <span start="7294" end="7385">do Innsbrucka pojechałam ze stanem podgorączkowym. Przeżyłam tam wielką osobistą tragedię. </span>
        <span start="7408" end="7432">nie miałam na nic siły. </span>
        <span start="15122" end="15172">Co w całym życiu dało pani największą satysfakcję?</span>
        <span start="15174" end="15264">To, że wykształciłam i wychowałam syna na porządnego człowieka, nie tłumacząc się karierą </span>
        <span start="15274" end="15298">czy sytuacją materialną.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
