<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801030068">
  <date>1998-01-03</date>
  <title>Korzyść obopólna</title>
  <section>Ekonomia</section>
  <authors>Piotr Apanowicz</authors>
  <body>Karty stałego klienta

Coraz powszechniejsze w Polsce

Korzyść obopólna

Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki, stosunkowo niskim kosztem, jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. Najczęściej tego typu oferty wprowadzają działające w Polsce firmy zagraniczne, ale od niedawna decyduje się na nie także coraz więcej przedsiębiorstw rodzimych.

Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe, często również zawierają one pasek magnetyczny z danymi osobowymi posiadacza. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.

Hipermarkety nie spieszą się

Jedyną jak do tej pory siecią dużych supermarketów spożywczych, która wprowadziła na polskim rynku karty stałego klienta, jest francuska firma Auchan. Karty wydawane są tam od 4 listopada 1996 roku. Może ją wykupić za 5 zł każdy klient sklepu. Aby z niej skorzystać, należy rejestrować paragony w specjalnym punkcie znajdującym się na terenie sklepu, przy czym rachunek jednorazowy nie może być mniejszy niż 250 zł. Gdy miesięczna suma zakupów klienta przekracza 1500 zł, karta upoważnia do 2-proc. rabatu. W przypadku wydatków w wysokości 2-3 tys. zł rabat wynosi 2,5 proc., a powyżej 3 tys. zł - 3 proc. Bonifikata wypłacana jest klientom w drugiej dekadzie następnego miesiąca, w bonach towarowych, umożliwiających ich realizację jedynie w supermarkecie Auchan. W ciągu ponad roku działalności systemu wydanych zostało ponad tysiąc kart, jednak nie wszyscy posiadacze korzystają z obniżek każdego miesiąca.

W pozostałych sieciach hipermarketów albo nic jeszcze nie wiadomo na temat kart stałego klienta, albo plany ich wprowadzenia nie wyszły z fazy wstępnych projektów. Tak jest na przykład w innej francuskiej sieci, Geant. Jak mówi Katarzyna Molenda z Geant Polska, projekt tego typu kart jest obecnie w firmie opracowywany, nie wiadomo jednak jeszcze niczego konkretnego ani na temat ewentualnego terminu jej wprowadzenia, ani na temat warunków korzystania z niej. Jej zdaniem, hipermarkety są nowością na polskim rynku i jako takie cieszą się i tak dużym powodzeniem klientów, ze względu na niskie ceny i duży wybór towarów. Z przeprowadzonych przez firmę badań wśród klientów sklepów Geant wynika, że wśród odwiedzających hipermarkety jest jak na razie bardzo mało stałych klientów. Większość ludzi przyznaje, że interesują ich głównie promocje, organizowane w nowo otwieranych sklepach. Dlatego jednym ze środków mających przywiązać kupujących do sklepów Geanta ma być system kart stałego klienta. Jednak, zdaniem Katarzyny Molendy, jest to dosyć skomplikowane przedsięwzięcie. - System trzeba budować od zera, i aby to uczynić należy podpisać umowę z jakimś bankiem, zlecić wyprodukowanie kart itp. - Na szczęście nie musimy się jeszcze bić o każdego jednostkowego klienta, jak to się dzieje na przykład we Francji, gdzie nasycenie rynku jest ogromne - twierdzi Katarzyna Molenda.

Wygoda zamiast rabatu

W hipermarketach niemieckiej firmy Hit do tej pory nie wprowadzono kart stałego klienta. Za to od początku roku osoby niezmotoryzowane mogą skorzystać z darmowych autobusów, łączących sklepy Hitu z okolicznymi osiedlami mieszkaniowymi. W Warszawie uruchomione zostały trzy linie, dowożące chętnych na zrobienie zakupów z Bielan i Bemowa (do sklepu przy ulicy Górczewskiej) oraz z Tarchomina, Bródna i Muranowa (do Hitu przy ulicy Stalowej). Również w Krakowie kursuje bezpłatny autobus. Jak mówi Elżbieta Wojciechowska z biura firmy, pomysł darmowych autobusów zrodził się po to, aby umożliwić wygodne korzystanie z oferty sklepów również tym klientom, którzy nie posiadają samochodów. Wcześniej rezygnowali oni często z zakupów w Hicie właśnie ze względu na kłopoty z dojazdem komunikacją miejską. Każdy nowo otwierany Hit będzie posiadał swoją linię autobusową. Wprowadzając darmowe autobusy Hit skorzystał z usług tej samej firmy przewozowej, która rozwozi do domów pracowników firmy, mieszkających poza miastem. Zdaniem Elżbiety Wojciechowskiej, autobusy cieszą się sporym zainteresowaniem, często przyjeżdżają całkowicie zapełnione. Według pracowników sklepu przy ulicy Stalowej, zdecydowanie największa liczba konsumentów korzysta z autobusu jadącego na Bródno i Tarchomin, odległe praskie osiedla. 

Podobną usługę wprowadził dla klientów również hipermarket Geant z warszawskiego Ursynowa - autobusy dowożą do niego klientów z rozległych osiedli, położonych na znacznym obszarze tej gminy (m.in. z Natolina, Imielina, Kabat itp.)

Jedna karta - różne zasady

Już w 1993 roku system kart stałego klienta wprowadził Krajowy Związek Spółdzielni Spożywców Społem. Nowością jest tutaj fakt, że karty wydawane są przez poszczególne spółdzielnie zrzeszone w związku, które same ustalają zasady udostępniania kart klientom oraz przysługujące na ich podstawie ulgi. Jak mówi Hanna Cudowska z KZSS Społem, są tylko trzy zasady łączące wszystkie karty, poza jednolitym wyglądem - są to karty rabatowe, udostępniane zarówno członkom spółdzielni, jak i wszystkim chętnym klientom oraz akceptowane we wszystkich uczestniczących w systemie spółdzielniach. Do tej pory z około 360 spółdzielni zrzeszonych w związku, karty wydaje około 140, przy czym w ubiegłym roku liczba ta powiększyła się o kilkadziesiąt spółdzielni. Najczęściej stosowanym rabatem jest 5-proc. obniżka na wszystkie towary, jednak wachlarz możliwości jest bardzo szeroki - czasami, w przypadku obniżek na konkretne towary i w określonym czasie, rabat sięga nawet 70-80 proc. W tej chwili w produkcji znajduje się IV edycja kart, które będą potrójnie kodowane - ta sama informacja znajdzie się na pasku magnetycznym, kodzie kreskowym oraz tzw. embosingu wypukłym, co pozwoli na jej honorowanie w placówkach posiadających różne rodzaje czytników. Od początku trwania systemu spółdzielnie zamówiły około 250 tys. kart, trudno jednak oszacować, jaki procent z nich został rozprowadzony wśród klientów. Jak mówi prezes Handlowej Spółdzielni Jubilat z Krakowa, Kazimiera Madej, dom handlowy Jubilat przystąpił do systemu w czerwcu 1996 roku i od tamtej pory klienci wykupili około 400 kart w cenie 20 zł. Karty są ważne przez rok i uprawniają w Jubilacie do 5-proc. obniżki.

Karta dla wszystkich  czy dla wybrańców

System kart stałego klienta, pozwalający na maksymalne ich upowszechnienie wśród odwiedzających sklep, stosowany jest w sieci sklepów z elektroniką i sprzętem gospodarstwa domowego firmy Elektroland. Kartę otrzymuje tu każdy, kto dokona zakupu przynajmniej za 100 zł. Ewa Krzywicka z Elektrolandu przyznaje, że jest to suma minimalna, pozwalająca na wydawanie kart większości klientów. Upoważnia ona do 3-proc. zniżki na każdy towar w sklepie, a czasami, dzięki umowom podpisywanym przez Elektroland z konkretnymi producentami, na wyznaczone artykuły zniżka sięga nawet 5-10 proc. Specyficzny jest jednak system honorowania rabatów. Wraz z kartą stałego klienta kupujący otrzymuje tzw. kupon rabatów, do którego wpisana jest kwota, będąca równowartością 3 proc. ceny pierwszego zakupionego produktu. Jest to jednocześnie kwota rabatu, który przysługuje klientowi przy następnym zakupie w Elektrolandzie, niezależnie od jego wartości. Z kolei 3 proc. od tego zakupu jest znowu wpisywane do kuponu rabatów, jako kwota kolejnej obniżki na przyszłość. Z rabatu nie trzeba korzystać za każdym razem, można je kumulować. Ponadto karta wydawana przez Elektroland upoważnia do zniżek w kilkunastu innych sklepach i restauracjach na terenie Warszawy, których aktualna lista wręczana jest razem z kartą. Jak mówi Ewa Krzewicka, system zaczął działać 1 grudnia 1996 roku. W ciągu roku jego istnienia wydano ponad 80 tys. kart.

Zupełnie inaczej rzecz przedstawia się w 5 sklepach firmowych z odzieżą i sprzętem sportowym firmy Adidas Polska. W ubiegłym roku po raz pierwszy wprowadzone tam zostały tzw. srebrne karty dla klientów, którzy dokonali jednorazowego zakupu przynajmniej za 500 zł. Dzięki karcie dokonywało się kolejnych zakupów z 7-proc. zniżką. Od grudnia 1996 r. srebrne karty zamieniły się na złote, przy jednoczesnej zmianie zasad ich wydawania. Warunkiem uzyskania złotej karty, dającej 10-proc. obniżkę na wszystkie towary, było dokonanie zakupów za co najmniej 1500 zł, w ciągu trzech miesięcy. Jak mówi Ewa Żelichowska, kierowniczka sklepu Adidasa w Alejach Jerozolimskich w Warszawie, do tej pory tylko w tym sklepie wydanych zostało około 250 złotych kart. Jej zdaniem, część klientów, którym do limitu 1500 zł niewiele brakuje, specjalnie dokupuje czasami jakiś nie zawsze potrzebny drobiazg, aby otrzymać kartę i móc korzystać z 10-proc. rabatu w przyszłości. - Daje się zauważyć wpływ posiadania złotej karty na zwiększenie częstotliwości zakupów w naszym sklepie - uważa Ewa Żelichowska. - A już na pewno właściciele złotej karty Adidasa pozostają wierni naszej firmie, co jest podstawowym celem wydawania kart. Dodatkową atrakcją dla ich posiadaczy jest fakt, że jako pierwsi otrzymują zawsze materiały promocyjne i reklamowe dotyczące nowych produktów firmy, a czasami także okolicznościowe upominki. Na przykład w grudniu ub. r., podczas wydawania złotych kart, klienci otrzymywali kosmetyki firmy Adidas.

Plany wprowadzenia kart stałego klienta mają też firmy, które nie posiadają własnej sieci sprzedaży detalicznej. Tak jest w przypadku firmy Philips. Pomysł zrodził się już trzy lata temu, jednak, według Magdaleny Tyżlik z Philips Polska, wciąż znajduje się na etapie przymiarki. Jak dotąd, prowadzona jest jedynie akcja wśród dealerów Philipsa, premiująca wysoką sprzedaż. Klienci indywidualni na ewentualne karty Philipsa będą jeszcze musieli poczekać.

Nie tylko giganci

Oprócz znanych, przeważnie zagranicznych firm, które posiadają w Polsce własną sieć sklepów, coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą do klientów również niewielkie, pojedyncze sklepy, których właściciele dochodzą do wniosku, że nie powinni pozostawać w tyle za konkurencją. Najczęściej są to sklepy z modną i stosunkowo drogą odzieżą (na przykład Sekret sprzedający odzież sygnowaną przez Betty Barclay), ale także księgarnie i sklepy z artykułami przemysłowymi. Kartę stałego klienta można uzyskać kupując trzy produkty pielęgnacyjne produkcji francuskiej firmy Vichy. Komputerową listę stałych klientów ma warszawska perfumeria Quality. Umieszczenie na niej daje prawo do rabatu w wysokości 3 proc. kupowanego towaru.

O wprowadzeniu kart stałego klienta, jednak prawdopodobnie dopiero jesienią przyszłego roku, myśli również Elżbieta Skrzyszowska, dyrektor Domu Handlowego Elefant w Krakowie. Karta byłaby przyznawana wszystkim tym, którzy dokonują regularnych zakupów w sklepie, niezależnie od ich wartości. Oprócz rabatu w wysokości około 5 proc., zapewniałaby pierwszeństwo udziału we wszelkich organizowanych przez sklep promocjach, konkursach czy pokazach mody. - Chodzi tu o jeszcze ściślejsze przywiązanie stałych klientów, których i tak posiadamy - twierdzi Elżbieta Skrzyszowska. - Wynika to z przeprowadzanych co roku badań. Przeciętnie od 30 do ponad 40 proc. dokonujących zakupów w sklepie, to klienci powracający, czyli tacy, którzy w ciągu roku przynajmniej pięć razy zakupili coś na tym samym stoisku, gdyż w asortymencie domu znajduje się głównie odzież, obuwie i kosmetyki.

Polskie przedstawicielstwo niemieckiej firmy wysyłkowej Quelle, Quelle Polska z siedzibą w Poznaniu, jak na razie wprowadziło jedynie tzw. karty nowego klienta. Po dokonaniu zakupu otrzymuje się kartę ze swoim numerem w rejestrze firmy oraz nr. telefonów i adres firmy. Jak mówi Mirella Drozd z działu marketingu spółki, dopiero rozważane jest wprowadzenie innych udogodnień dla stałych klientów, łącznie z przysługującym na kartę rabatem.

Według właścicieli, przeciętna liczba kilkudziesięciu lub najwyżej kilkuset wydawanych kart, nie wpływa w znaczący sposób na wzrost obrotów sklepu. Część przyznaje, że zależy im raczej na prestiżu i uznaniu, wynikającym z samego faktu posiadania stałych klientów.

Piotr Apanowicz</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Obecnie popularnym i stosunkowo tanim sposobem przywiązywania klienta do marki są karty stałego klienta. Spośród sklepów wielkopowierzchniowych karty oferuje jednak jedynie francuski Auchan. Przedstawicielka sieci Geant twierdzi, że hipermarkety i tak cieszą się popularnością wśród klientów, bo są na rynku stosunkowo od niedawna i oferują szeroki wybór produktów. Także w niemieckich supermarketach Hit na razie nie ma kart stałego klienta. Sklepy Hit oferują za to darmowe przejazdy autobusem z osiedli mieszkaniowych na zakupy. Karty stałego klienta od dawna znajdują się natomiast w ofercie Krajowego Związku Spółdzielni Spożywców Społem. Istnieją różne sposoby udostępniania klientom kart. Zazwyczaj można je kupić za kilka lub kilkadziesiąt złotych w sklepie. Innym  rozwiązaniem jest oferowanie kart każdemu, kto zrobi zakupy za określoną kwotę. Tak postąpili na przykład Adidas i Elektroland. Wprowadzenie kart stałego klienta planują też niewielkie sklepy, które chcą być konkurencyjne. Właściciele sklepów wydających karty stałego klienta są zdania, że przeciętna liczba wydanych kart nie wpływa znacząco na wzrost obrotów sklepu, ale zwiększa jego prestiż wynikający z faktu posiadania stałych klientów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki, stosunkowo niskim kosztem, jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe, często również zawierają one pasek magnetyczny z danymi osobowymi posiadacza. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.
Jedyną jak do tej pory siecią dużych supermarketów spożywczych, która wprowadziła na polskim rynku karty stałego klienta, jest francuska firma Auchan. system kart stałego klienta wprowadził Krajowy Związek Spółdzielni Spożywców Społem. Plany wprowadzenia kart stałego klienta mają też firmy, które nie posiadają własnej sieci sprzedaży detalicznej.

Oprócz znanych firm coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą do klientów również niewielkie, pojedyncze sklepy, Najczęściej z modną i drogą odzieżą, ale także księgarnie i sklepy z artykułami przemysłowymi. Według właścicieli, przeciętna liczba najwyżej kilkuset wydawanych kart, nie wpływa w znaczący sposób na wzrost obrotów sklepu. Część przyznaje, że zależy im raczej na prestiżu i uznaniu, wynikającym z posiadania stałych klientów.</body>
      <spans>
        <span start="73" end="316">Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki, stosunkowo niskim kosztem, jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. </span>
        <span start="479" end="715">Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe, często również zawierają one pasek magnetyczny z danymi osobowymi posiadacza. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.</span>
        <span start="746" end="898">
Jedyną jak do tej pory siecią dużych supermarketów spożywczych, która wprowadziła na polskim rynku karty stałego klienta, jest francuska firma Auchan. </span>
        <span start="4647" end="4732">system kart stałego klienta wprowadził Krajowy Związek Spółdzielni Spożywców Społem. </span>
        <span start="9261" end="9373">Plany wprowadzenia kart stałego klienta mają też firmy, które nie posiadają własnej sieci sprzedaży detalicznej.</span>
        <span start="9715" end="9716">
</span>
        <span start="9734" end="9749">
Oprócz znanych</span>
        <span start="9775" end="9780"> firm</span>
        <span start="9827" end="9922"> coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą do klientów również niewielkie, pojedyncze sklepy, </span>
        <span start="10012" end="10024">Najczęściej </span>
        <span start="10037" end="10047">z modną i </span>
        <span start="10058" end="10071">drogą odzieżą</span>
        <span start="10141" end="10201">, ale także księgarnie i sklepy z artykułami przemysłowymi. </span>
        <span start="11774" end="11812">Według właścicieli, przeciętna liczba </span>
        <span start="11832" end="11996">najwyżej kilkuset wydawanych kart, nie wpływa w znaczący sposób na wzrost obrotów sklepu. Część przyznaje, że zależy im raczej na prestiżu i uznaniu, wynikającym z </span>
        <span start="12009" end="12037">posiadania stałych klientów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Obecnie popularnym i stosunkowo tanim sposobem przywiązywania klienta do marki są karty stałego klienta. Najczęściej oferują je firmy zagraniczne, ale od jakiegoś czasu na takie karty stawiają także firmy krajowe. Karty nie są zbyt popularne wśród sklepów wielkopowierzchniowych – wydaje je jedynie francuski Auchan. Przedstawicielka francuskiej sieci Geant twierdzi, że hipermarkety i tak cieszą się popularnością wśród klientów, bo są na rynku stosunkowo od niedawna i oferują szeroki wybór produktów. Geant ma jednak na razie niewielu stałych klientów, więc planuje wprowadzenie kart stałego klienta, które zachęcałyby kupujących do odwiedzania regularnie tej samej sieci. W niemieckich supermarketach Hit na razie nie ma kart stałego klienta. Jego sklepy w Warszawie i Krakowie oferują za to darmowe przejazdy autobusem z pobliskich osiedli mieszkaniowych na zakupy. Ma to być zachęta zwłaszcza dla niezmotoryzowanych klientów. Podobne rozwiązanie wprowadził także hipermarket Geant z warszawskiego Ursynowa. Karty stałego klienta od dawna znajdują się w ofercie Krajowego Związku Spółdzielni Spożywców Społem. Takie karty mogą się między sobą różnić rodzajem ulg i zasadami udostępniania klientom, ale przyjmowane są we wszystkich uczestniczących w systemie spółdzielniach. Zazwyczaj karty stałego klienta można kupić za kilkadziesiąt złotych. Inne rozwiązanie zastosowała sieć sklepów Elektroland, gdzie kartę otrzymuje każdy, kto wyda w sklepie przynajmniej 100 zł. Ten system sprawia, że karty trafiają praktycznie do wszystkich klientów. Uprawniają one także do zniżek w kilkunastu innych sklepach i restauracjach w Warszawie. Z kolei Adidas wprowadził tzw. srebrne karty dla klientów, którzy dokonali jednorazowo zakupu za przynajmniej 500 zł. Ci, którzy w ciągu kolejnych trzech miesięcy wydali w sklepie przynajmniej 1500 zł, mogli wymienić karty srebrne na złote – uprawniające do większego rabatu. Wprowadzenie kart stałego klienta planują też inne firmy, które nie mają własnej sieci sprzedaży detalicznej, np. Philips, a także niewielkie, pojedyncze sklepy, które chcą być konkurencyjne. Najczęściej są to sklepy z odzieżą, a także księgarnie i sklepy z artykułami przemysłowymi. Właściciele sklepów wydających karty stałego klienta są zdania, że przeciętna liczba wydanych kart nie wpływa znacząco na wzrost obrotów sklepu, ale zwiększa jego prestiż wynikający z faktu posiadania stałych klientów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki, stosunkowo niskim kosztem, jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe, często również zawierają one pasek magnetyczny z danymi osobowymi posiadacza. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.

Jedyną jak do tej pory siecią dużych supermarketów spożywczych, która wprowadziła na polskim rynku karty stałego klienta, jest francuska firma Auchan. W hipermarketach niemieckiej firmy Hit nie wprowadzono kart stałego klienta. Za to od początku roku osoby niezmotoryzowane mogą skorzystać z darmowych autobusów, łączących sklepy Hitu z okolicznymi osiedlami mieszkaniowymi. o

Już w 1993 roku system kart stałego klienta wprowadził Krajowy Związek Spółdzielni Spożywców Społem. karty wydawane są przez poszczególne spółdzielnie zrzeszone w związku, które same ustalają zasady udostępniania kart klientom oraz przysługujące na ich podstawie ulgi. 

System kart stałego klienta, pozwalający na maksymalne ich upowszechnienie wśród odwiedzających sklep, stosowany jest w sieci sklepów z elektroniką i sprzętem gospodarstwa domowego firmy Elektroland. Kartę otrzymuje tu każdy, kto dokona zakupu przynajmniej za 100 zł. 
w sklepach firmowych z odzieżą i sprzętem sportowym firmy Adidas Polska Warunkiem uzyskania złotej karty, dającej 10-proc. obniżkę na wszystkie towary, było dokonanie zakupów za co najmniej 1500 zł, w ciągu trzech miesięcy. 
Plany wprowadzenia kart stałego klienta mają też firmy, które nie posiadają własnej sieci sprzedaży detalicznej. Tak jest w przypadku firmy Philips. 

Oprócz znanych firm coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą do klientów również niewielkie, pojedyncze sklepy, Najczęściej z modną i stosunkowo drogą odzieżą, ale także księgarnie i sklepy z artykułami przemysłowymi. 
Polskie przedstawicielstwo niemieckiej firmy Quelle Polska jak na razie wprowadziło jedynie tzw. karty nowego klienta. Po dokonaniu zakupu otrzymuje się kartę ze swoim numerem w rejestrze firmy oraz nr. telefonów i adres firmy. 
Według właścicieli, przeciętna liczba kilkudziesięciu lub najwyżej kilkuset wydawanych kart, nie wpływa w znaczący sposób na wzrost obrotów sklepu. Część przyznaje, że zależy im raczej na prestiżu i uznaniu, wynikającym z posiadania stałych klientów.</body>
      <spans>
        <span start="73" end="316">Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki, stosunkowo niskim kosztem, jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. </span>
        <span start="479" end="716">Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe, często również zawierają one pasek magnetyczny z danymi osobowymi posiadacza. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.
</span>
        <span start="746" end="898">
Jedyną jak do tej pory siecią dużych supermarketów spożywczych, która wprowadziła na polskim rynku karty stałego klienta, jest francuska firma Auchan. </span>
        <span start="3064" end="3103">W hipermarketach niemieckiej firmy Hit </span>
        <span start="3115" end="3300">nie wprowadzono kart stałego klienta. Za to od początku roku osoby niezmotoryzowane mogą skorzystać z darmowych autobusów, łączących sklepy Hitu z okolicznymi osiedlami mieszkaniowymi. </span>
        <span start="3345" end="3346">o</span>
        <span start="4602" end="4603">
</span>
        <span start="4630" end="4732">
Już w 1993 roku system kart stałego klienta wprowadził Krajowy Związek Spółdzielni Spożywców Społem. </span>
        <span start="4761" end="4929">karty wydawane są przez poszczególne spółdzielnie zrzeszone w związku, które same ustalają zasady udostępniania kart klientom oraz przysługujące na ich podstawie ulgi. </span>
        <span start="6295" end="6296">
</span>
        <span start="6336" end="6605">
System kart stałego klienta, pozwalający na maksymalne ich upowszechnienie wśród odwiedzających sklep, stosowany jest w sieci sklepów z elektroniką i sprzętem gospodarstwa domowego firmy Elektroland. Kartę otrzymuje tu każdy, kto dokona zakupu przynajmniej za 100 zł. </span>
        <span start="7753" end="7754">
</span>
        <span start="7793" end="7795">w </span>
        <span start="7797" end="7866">sklepach firmowych z odzieżą i sprzętem sportowym firmy Adidas Polska</span>
        <span start="7867" end="7868"> </span>
        <span start="8187" end="8339">Warunkiem uzyskania złotej karty, dającej 10-proc. obniżkę na wszystkie towary, było dokonanie zakupów za co najmniej 1500 zł, w ciągu trzech miesięcy. </span>
        <span start="9260" end="9410">
Plany wprowadzenia kart stałego klienta mają też firmy, które nie posiadają własnej sieci sprzedaży detalicznej. Tak jest w przypadku firmy Philips. </span>
        <span start="9715" end="9716">
</span>
        <span start="9734" end="9749">
Oprócz znanych</span>
        <span start="9775" end="9780"> firm</span>
        <span start="9827" end="9922"> coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą do klientów również niewielkie, pojedyncze sklepy, </span>
        <span start="10012" end="10024">Najczęściej </span>
        <span start="10037" end="10071">z modną i stosunkowo drogą odzieżą</span>
        <span start="10141" end="10201">, ale także księgarnie i sklepy z artykułami przemysłowymi. </span>
        <span start="11332" end="11377">
Polskie przedstawicielstwo niemieckiej firmy</span>
        <span start="11396" end="11410"> Quelle Polska</span>
        <span start="11433" end="11603"> jak na razie wprowadziło jedynie tzw. karty nowego klienta. Po dokonaniu zakupu otrzymuje się kartę ze swoim numerem w rejestrze firmy oraz nr. telefonów i adres firmy. </span>
        <span start="11773" end="11996">
Według właścicieli, przeciętna liczba kilkudziesięciu lub najwyżej kilkuset wydawanych kart, nie wpływa w znaczący sposób na wzrost obrotów sklepu. Część przyznaje, że zależy im raczej na prestiżu i uznaniu, wynikającym z </span>
        <span start="12009" end="12037">posiadania stałych klientów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Obecnie popularnym sposobem przywiązywania klienta do marki są karty stałego klienta. Spośród sklepów wielkopowierzchniowych karty oferuje jednak jedynie francuski Auchan. Przedstawicielka sieci Geant twierdzi, że hipermarkety i tak cieszą się popularnością wśród klientów, bo są na rynku stosunkowo od niedawna i oferują szeroki wybór produktów. Wprowadzenie kart planują też niewielkie sklepy, które chcą być konkurencyjne. Właściciele sklepów wydających karty stałego klienta są zdania, że przeciętna liczba wydanych kart nie wpływa znacząco na wzrost obrotów sklepu, ale zwiększa jego prestiż wynikający z faktu posiadania stałych klientów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. różne są zasady ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.
Oprócz znanych firm coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą do klientów również niewielkie, pojedyncze sklepy. Według właścicieli, przeciętna liczba najwyżej kilkuset wydawanych kart, nie wpływa w znaczący sposób na wzrost obrotów sklepu. Część przyznaje, że zależy im raczej na prestiżu, wynikającym z posiadania stałych klientów.</body>
      <spans>
        <span start="73" end="142">Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki</span>
        <span start="170" end="315"> jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc.</span>
        <span start="639" end="649"> różne są </span>
        <span start="656" end="663">zasady </span>
        <span start="673" end="715">ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.</span>
        <span start="9734" end="9749">
Oprócz znanych</span>
        <span start="9775" end="9780"> firm</span>
        <span start="9827" end="9920"> coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą do klientów również niewielkie, pojedyncze sklepy</span>
        <span start="10199" end="10201">. </span>
        <span start="11774" end="11812">Według właścicieli, przeciętna liczba </span>
        <span start="11832" end="11970">najwyżej kilkuset wydawanych kart, nie wpływa w znaczący sposób na wzrost obrotów sklepu. Część przyznaje, że zależy im raczej na prestiżu</span>
        <span start="11980" end="11996">, wynikającym z </span>
        <span start="12009" end="12037">posiadania stałych klientów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Karty stałego klienta są popularnym sposobem przywiązywania klienta do marki. Najczęściej oferują je zagraniczne firmy, które posiadają sieć sklepów w Polsce. 

Z supermarketów wprowadził je Auchan. Klient na otrzymanej karcie może rejestrować wartość dokonanych zakupów. Po zebraniu 1500 zł przysługuje mu 2-proc. rabat na wszystkie towary. Hipermarket firmy Hit przyciąga klientów inaczej. Oferuje darmowe autobusy, które łączą okoliczne osiedla mieszkaniowe ze sklepem. W Krajowym Związku Spółdzielni Spożywców Społem karty rabatowe wydawane są przez poszczególne spółdzielnie, które same ustalają zasady udostępniania kart klientom oraz przysługujące im zniżki. W sieci sklepów Elektroland każdy klient, który dokona zakupu powyżej 100 zł, otrzymuje karte rabatową, która upoważnia do 3-proc. zniżki na każdy towar w sklepie. W Adidas Poland wprowadzono natomiast złote karty dla klientów, którzy dokonają zakupów o wartości powyżej 1500 zł w ciągu trzech miesięcy. Dzięki karcie kolejne zakupy otrzymają 10-proc. zniżkę. 

Karty stałego klienta zaczęły również oferować niewielkie sklepy. Są to sklepy odzieżowe, księgarnie i sklepy z artykułami przemysłowymi. Ich właściciele jednak podkreślają, że niewielka liczba wydawanych kart, nie wpływa znacząco na wzrost obrotów sklepu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. Najczęściej tego typu oferty wprowadzają działające w Polsce firmy zagraniczne.
Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.
Jedyną jak do tej pory siecią dużych supermarketów spożywczych, która wprowadziła na polskim rynku karty stałego klienta, jest francuska firma Auchan. W pozostałych sieciach hipermarketów albo nic jeszcze nie wiadomo na temat kart stałego klienta, albo plany ich wprowadzenia nie wyszły z fazy wstępnych projektów. Tak jest na przykład w innej francuskiej sieci, Geant. W hipermarketach niemieckiej firmy Hit do tej pory nie wprowadzono kart stałego klienta. Za to od początku roku osoby niezmotoryzowane mogą skorzystać z darmowych autobusów, łączących sklepy Hitu z okolicznymi osiedlami.
Oprócz znanych zagranicznych firm coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą do klientów również niewielkie sklepy, których właściciele dochodzą do wniosku, że nie powinni pozostawać w tyle za konkurencją.</body>
      <spans>
        <span start="73" end="142">Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki</span>
        <span start="170" end="394"> jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. Najczęściej tego typu oferty wprowadzają działające w Polsce firmy zagraniczne</span>
        <span start="476" end="478">.
</span>
        <span start="479" end="551">Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe</span>
        <span start="629" end="716">. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.
</span>
        <span start="747" end="898">Jedyną jak do tej pory siecią dużych supermarketów spożywczych, która wprowadziła na polskim rynku karty stałego klienta, jest francuska firma Auchan. </span>
        <span start="1658" end="1877">W pozostałych sieciach hipermarketów albo nic jeszcze nie wiadomo na temat kart stałego klienta, albo plany ich wprowadzenia nie wyszły z fazy wstępnych projektów. Tak jest na przykład w innej francuskiej sieci, Geant. </span>
        <span start="3064" end="3283">W hipermarketach niemieckiej firmy Hit do tej pory nie wprowadzono kart stałego klienta. Za to od początku roku osoby niezmotoryzowane mogą skorzystać z darmowych autobusów, łączących sklepy Hitu z okolicznymi osiedlami</span>
        <span start="3298" end="3299">.</span>
        <span start="9734" end="9749">
Oprócz znanych</span>
        <span start="9761" end="9780"> zagranicznych firm</span>
        <span start="9781" end="9782"> </span>
        <span start="9828" end="9901">coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą do klientów również niewielkie</span>
        <span start="9913" end="10011"> sklepy, których właściciele dochodzą do wniosku, że nie powinni pozostawać w tyle za konkurencją.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Karty stałego klienta, które zapewniają klientowi określone zniżki, są jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki. Najczęściej takie karty oferują zagraniczne firmy, które posiadają sieć sklepów w Polsce. Z supermarketów wprowadził je Auchan. Klient może ją nabyć za 5 zł, następnie powinien rejestrować na niej pragagony. Po zebraniu na karcie zakupów o wartości 1500 zł karta upoważnia do 2-proc. rabatu. Wysokości rabatu wzrasta wzraz z wartością wydatków.

Hipermarket firmy Hit stara się przyciągnąć klientów inaczej. Oferuje darmowe autobusy, które łączą okoliczne osiedla mieszkaniowe ze sklepem. W Warszawie uruchomiono już trzy linie. Oferta jest skierowana do klientów niezmotoryzowanych, którzy rezygnowali z zakupów w Hicie ze względu na kłopoty z komunikacją miejską. Podobną usługę wprowadził dla klientów również hipermarket Geant z warszawskiego Ursynowa.

W Krajowym Związku Spółdzielni Spożywców Społem karty wydawane są przez poszczególne spółdzielnie, które same ustalają zasady udostępniania kart klientom oraz przysługujące im zniżki. Trzy zasady łączą wszystkie karty - są to karty rabatowe, udostępniane członkom spółdzielni i klientom i akceptowane we wszystkich spółdzielniach. Najczęściej stosowanym rabatem jest 5-proc. obniżka na wszystkie towary.

W sieci sklepów firmy Elektroland każdy klient, który dokona zakupu powyżej 100 zł, otrzymuje karte rabatową. Upoważnia ona do 3-proc. zniżki na każdy towar w sklepie, a czasami zniżka na wyznaczone artykuły sięga nawet 5-10 proc. Po dokonaniu zakupu klient Elektrolandu otrzymuje kupon rabatów, do którego wpisana jest kwota, będąca równowartością 3 proc. ceny zakupionego produktu. Tę kwotę można wykorzystać przy kolejnym zakupie, których 3 proc. wartości zostanie znów wpisane do kuponu. Kolejne rabaty można kumulować.

W Adidas Poland wprowadzono natomiast złote karty dla klientów, którzy dokonają zakupów o wartości powyżej 1500 zł w ciągu trzech miesięcy. Dzięki niej kolejne zakupy będą objęte 10-proc. zniżką. 

Karty stałego klienta zaczęły również oferować niewielkie sklepy. Są to sklepy z modną i stosunkowo drogą odzieżą, księgarnie i sklepy z artykułami przemysłowymi. Znajdują się również w ofercie firmy Vichy i warszawskiej perfumerii Quality. O ich wprowadzeniu myśli również dyrektor Domu Handlowego Elefant w Krakowie. Właściciele sklepów podkreślają, że przeciętna liczba kilkudziesięciu lub najwyżej kilkuset wydawanych kart, nie wpływa w znaczący sposób na wzrost obrotów sklepu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki, stosunkowo niskim kosztem, jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. Najczęściej tego typu oferty wprowadzają działające w Polsce firmy zagraniczne, ale od niedawna decyduje się na nie także coraz więcej przedsiębiorstw rodzimych.
Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe, często również zawierają one pasek magnetyczny z danymi osobowymi posiadacza. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.
Jedyną jak do tej pory siecią dużych supermarketów spożywczych, która wprowadziła na polskim rynku karty stałego klienta, jest francuska firma Auchan. W pozostałych sieciach hipermarketów albo nic jeszcze nie wiadomo na temat kart stałego klienta, albo plany ich wprowadzenia nie wyszły z fazy wstępnych projektów. Tak jest na przykład w innej francuskiej sieci, Geant. hipermarkety są nowością na polskim rynku i jako takie cieszą się i tak dużym powodzeniem klientów, ze względu na niskie ceny i duży wybór towarów. Dlatego jednym ze środków mających przywiązać kupujących do sklepów Geanta ma być system kart stałego klienta. 
W hipermarketach niemieckiej firmy Hit do tej pory nie wprowadzono kart stałego klienta. Za to od początku roku osoby niezmotoryzowane mogą skorzystać z darmowych autobusów, łączących sklepy Hitu z okolicznymi osiedlami.
Już w 1993 roku system kart stałego klienta wprowadził Krajowy Związek Spółdzielni Spożywców Społem. 
System kart stałego klienta, pozwalający na maksymalne ich upowszechnienie wśród odwiedzających sklep, stosowany jest w sieci sklepów z elektroniką i sprzętem gospodarstwa domowego firmy Elektroland. 
Zupełnie inaczej rzecz przedstawia się w 5 sklepach firmowych z odzieżą i sprzętem sportowym firmy Adidas Polska. 
Plany wprowadzenia kart stałego klienta mają też firmy, które nie posiadają własnej sieci sprzedaży detalicznej. 
Oprócz znanych, przeważnie zagranicznych firm, coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą do klientów również niewielkie, pojedyncze sklepy, których właściciele dochodzą do wniosku, że nie powinni pozostawać w tyle za konkurencją. 
Według właścicieli, przeciętna liczba kilkudziesięciu lub najwyżej kilkuset wydawanych kart, nie wpływa w znaczący sposób na wzrost obrotów sklepu. zależy im raczej na prestiżu i uznaniu, wynikającym z samego faktu posiadania stałych klientów.</body>
      <spans>
        <span start="73" end="478">Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki, stosunkowo niskim kosztem, jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. Najczęściej tego typu oferty wprowadzają działające w Polsce firmy zagraniczne, ale od niedawna decyduje się na nie także coraz więcej przedsiębiorstw rodzimych.
</span>
        <span start="479" end="716">Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe, często również zawierają one pasek magnetyczny z danymi osobowymi posiadacza. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.
</span>
        <span start="747" end="898">Jedyną jak do tej pory siecią dużych supermarketów spożywczych, która wprowadziła na polskim rynku karty stałego klienta, jest francuska firma Auchan. </span>
        <span start="1658" end="1877">W pozostałych sieciach hipermarketów albo nic jeszcze nie wiadomo na temat kart stałego klienta, albo plany ich wprowadzenia nie wyszły z fazy wstępnych projektów. Tak jest na przykład w innej francuskiej sieci, Geant. </span>
        <span start="2133" end="2281">hipermarkety są nowością na polskim rynku i jako takie cieszą się i tak dużym powodzeniem klientów, ze względu na niskie ceny i duży wybór towarów. </span>
        <span start="2545" end="2656">Dlatego jednym ze środków mających przywiązać kupujących do sklepów Geanta ma być system kart stałego klienta. </span>
        <span start="3063" end="3283">
W hipermarketach niemieckiej firmy Hit do tej pory nie wprowadzono kart stałego klienta. Za to od początku roku osoby niezmotoryzowane mogą skorzystać z darmowych autobusów, łączących sklepy Hitu z okolicznymi osiedlami</span>
        <span start="3298" end="3299">.</span>
        <span start="4630" end="4732">
Już w 1993 roku system kart stałego klienta wprowadził Krajowy Związek Spółdzielni Spożywców Społem. </span>
        <span start="6336" end="6537">
System kart stałego klienta, pozwalający na maksymalne ich upowszechnienie wśród odwiedzających sklep, stosowany jest w sieci sklepów z elektroniką i sprzętem gospodarstwa domowego firmy Elektroland. </span>
        <span start="7753" end="7868">
Zupełnie inaczej rzecz przedstawia się w 5 sklepach firmowych z odzieżą i sprzętem sportowym firmy Adidas Polska. </span>
        <span start="9260" end="9374">
Plany wprowadzenia kart stałego klienta mają też firmy, które nie posiadają własnej sieci sprzedaży detalicznej. </span>
        <span start="9734" end="9782">
Oprócz znanych, przeważnie zagranicznych firm, </span>
        <span start="9828" end="10012">coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą do klientów również niewielkie, pojedyncze sklepy, których właściciele dochodzą do wniosku, że nie powinni pozostawać w tyle za konkurencją. </span>
        <span start="11773" end="11922">
Według właścicieli, przeciętna liczba kilkudziesięciu lub najwyżej kilkuset wydawanych kart, nie wpływa w znaczący sposób na wzrost obrotów sklepu. </span>
        <span start="11942" end="12037">zależy im raczej na prestiżu i uznaniu, wynikającym z samego faktu posiadania stałych klientów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>W Polsce karty stałego klienta, których celem jest przywiązanie klienta do marki, oferują najczęściej zagraniczne firmy posiadające sieć sklepów w Polsce. Najczęściej upoważniają one klientów do kilkuprocentowego rabatu na wszytkie bądź wybrane towary. Wprowadziła je już sieć supermarketów Auchan, sieć sklepów Elektroland, Adidas Polska i Krajowy Związek Spółdzielni Spożywców Społem. Zamiast rabatów hipermarkety Hit oferują darmowe autobusy łączące okoliczne osiedla ze sklepem. Karty stałego klienta zaczęły również oferować niewielkie sklepy. Ich właściciele jednak podkreślają, że niewielka liczba wydawanych kart nie wpływa znacząco na wzrost obrotów sklepu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. Najczęściej tego typu oferty wprowadzają działające w Polsce firmy zagraniczne.
Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.
Oprócz zagranicznych firm coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą również niewielkie sklepy, których właściciele dochodzą do wniosku, że nie powinni pozostawać w tyle za konkurencją.</body>
      <spans>
        <span start="73" end="142">Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki</span>
        <span start="170" end="394"> jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. Najczęściej tego typu oferty wprowadzają działające w Polsce firmy zagraniczne</span>
        <span start="476" end="478">.
</span>
        <span start="479" end="551">Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe</span>
        <span start="629" end="715">. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.</span>
        <span start="9734" end="9742">
Oprócz </span>
        <span start="9762" end="9780">zagranicznych firm</span>
        <span start="9781" end="9782"> </span>
        <span start="9828" end="9871">coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą </span>
        <span start="9883" end="9901">również niewielkie</span>
        <span start="9913" end="10011"> sklepy, których właściciele dochodzą do wniosku, że nie powinni pozostawać w tyle za konkurencją.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki, stosunkowo niskim kosztem, jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. Najczęściej tego typu oferty wprowadzają działające w Polsce firmy zagraniczne, ale od niedawna decyduje się na nie także coraz więcej przedsiębiorstw rodzimych. Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe, często również zawierają one pasek magnetyczny z danymi osobowymi posiadacza. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.
Różne sieci decydują się na różne rozwiązania dotyczące systemu kart stałego klienta. W sieci sklepów firmy Elektroland kartę otrzymuje każdy, kto dokona zakupu przynajmniej za 100 zł. W sklepach firmy Adidas Polska karty wydawane są jedynie tym klientom, którzy na zakupy wydali co najmniej 1500 zł w ciągu trzech miesięcy. 
Według właścicieli, przeciętna liczba kilkudziesięciu lub najwyżej kilkuset wydawanych kart, nie wpływa w znaczący sposób na wzrost obrotów sklepu. Część przyznaje, że zależy im raczej na prestiżu i uznaniu, wynikającym z samego faktu posiadania stałych klientów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Najczęściej tego typu oferty wprowadzają firmy zagraniczne.Jedyną siecią dużych supermarketów, która wprowadziła na polskim rynku karty stałego klienta, jest Auchan. W pozostałych sieciach nic jeszcze nie wiadomo, hipermarkety są nowością na polskim rynku i cieszą się dużym powodzeniem ze względu na niskie ceny i duży wybór towarów. W hipermarketach Hit nie wprowadzono kart. Za to osoby niezmotoryzowane mogą skorzystać z darmowych autobusów łączących sklepy Hit z okolicznymi osiedlami. Już w 1993 roku system kart stałego klienta wprowadził Społem. są to karty rabatowe, udostępniane członkom spółdzielni i wszystkim chętnym klientom. Najczęściej stosowanym rabatem jest 5-proc. obniżka na wszystkie towary. w sieci sklepów Elektroland Kartę otrzymuje każdy, kto dokona zakupu przynajmniej za 100 zł. Upoważnia ona do zniżek w kilkunastu innych sklepach i restauracjach na terenie Warszawy. w sklepach firmy Adidas Warunkiem uzyskania złotej karty było dokonanie zakupów za 1500 zł w ciągu trzech miesięcy. coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą do klientów niewielkie sklepy.</body>
      <spans>
        <span start="73" end="142">Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki</span>
        <span start="170" end="239"> jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. </span>
        <span start="316" end="357">Najczęściej tego typu oferty wprowadzają </span>
        <span start="377" end="394">firmy zagraniczne</span>
        <span start="476" end="477">.</span>
        <span start="747" end="754">Jedyną </span>
        <span start="770" end="797">siecią dużych supermarketów</span>
        <span start="809" end="874">, która wprowadziła na polskim rynku karty stałego klienta, jest </span>
        <span start="890" end="898">Auchan. </span>
        <span start="1658" end="1681">W pozostałych sieciach </span>
        <span start="1700" end="1723">nic jeszcze nie wiadomo</span>
        <span start="2131" end="2177">, hipermarkety są nowością na polskim rynku i </span>
        <span start="2188" end="2199">cieszą się </span>
        <span start="2205" end="2222">dużym powodzeniem</span>
        <span start="2232" end="2281"> ze względu na niskie ceny i duży wybór towarów. </span>
        <span start="3064" end="3080">W hipermarketach</span>
        <span start="3098" end="3103"> Hit </span>
        <span start="3115" end="3135">nie wprowadzono kart</span>
        <span start="3151" end="3159">. Za to </span>
        <span start="3176" end="3236">osoby niezmotoryzowane mogą skorzystać z darmowych autobusów</span>
        <span start="3237" end="3258"> łączących sklepy Hit</span>
        <span start="3259" end="3283"> z okolicznymi osiedlami</span>
        <span start="3298" end="3300">. </span>
        <span start="4631" end="4686">Już w 1993 roku system kart stałego klienta wprowadził </span>
        <span start="4724" end="4732">Społem. </span>
        <span start="5041" end="5076">są to karty rabatowe, udostępniane </span>
        <span start="5084" end="5104">członkom spółdzielni</span>
        <span start="5109" end="5138"> i wszystkim chętnym klientom</span>
        <span start="5211" end="5213">. </span>
        <span start="5377" end="5448">Najczęściej stosowanym rabatem jest 5-proc. obniżka na wszystkie towary</span>
        <span start="5599" end="5601">. </span>
        <span start="6455" end="6471">w sieci sklepów </span>
        <span start="6524" end="6535">Elektroland</span>
        <span start="6536" end="6552"> Kartę otrzymuje</span>
        <span start="6555" end="6605"> każdy, kto dokona zakupu przynajmniej za 100 zł. </span>
        <span start="6723" end="6740">Upoważnia ona do </span>
        <span start="7506" end="7577">zniżek w kilkunastu innych sklepach i restauracjach na terenie Warszawy</span>
        <span start="7629" end="7631">. </span>
        <span start="7793" end="7795">w </span>
        <span start="7797" end="7806">sklepach </span>
        <span start="7847" end="7860">firmy Adidas </span>
        <span start="8187" end="8219">Warunkiem uzyskania złotej karty</span>
        <span start="8266" end="8293"> było dokonanie zakupów za </span>
        <span start="8305" end="8312">1500 zł</span>
        <span start="8313" end="8338"> w ciągu trzech miesięcy.</span>
        <span start="9827" end="9883"> coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą do klientów </span>
        <span start="9891" end="9901">niewielkie</span>
        <span start="9913" end="9920"> sklepy</span>
        <span start="10199" end="10200">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki, stosunkowo niskim kosztem, jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. Najczęściej tego typu oferty wprowadzają działające w Polsce firmy zagraniczne, ale od niedawna decyduje się na nie także coraz więcej przedsiębiorstw rodzimych. Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe, często również zawierają one pasek magnetyczny z danymi osobowymi posiadacza. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.
Jedyną jak do tej pory siecią dużych supermarketów spożywczych, która wprowadziła na polskim rynku karty stałego klienta, jest francuska firma Auchan. Kartę moze wykupić każdy klient sklepu za 5 zł. Gdy miesięczna suma zakupów klienta przekracza określoną kwotę, klient otrzymuje rabat. W pozostałych sieciach hipermarketów albo nic jeszcze nie wiadomo na temat kart stałego klienta, albo plany ich wprowadzenia nie wyszły z fazy wstępnych projektów. 
Już w 1993 roku system kart stałego klienta wprowadził Krajowy Związek Spółdzielni Spożywców Społem. Nowością jest tutaj fakt, że karty wydawane są przez poszczególne spółdzielnie zrzeszone w związku, które same ustalają zasady udostępniania kart klientom oraz przysługujące na ich podstawie ulgi. Do tej pory z około 360 spółdzielni zrzeszonych w związku, karty wydaje około 140, przy czym w ubiegłym roku liczba ta powiększyła się o kilkadziesiąt spółdzielni. 
Różne sieci decydują się na różne rozwiązania dotyczące systemu kart stałego klienta. W sieci sklepów firmy Elektroland kartę otrzymuje każdy, kto dokona zakupu przynajmniej za 100 zł. W sklepach firmy Adidas Polska karty wydawane są jedynie tym klientom, którzy na zakupy wydali co najmniej 1500 zł w ciągu trzech miesięcy. 
Oprócz znanych, przeważnie zagranicznych firm, które posiadają w Polsce własną sieć sklepów, coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą do klientów również niewielkie, pojedyncze sklepy: odzieżowe, księgarnie i sklepy z artykułami przemysłowymi. 
Według właścicieli, przeciętna liczba kilkudziesięciu lub najwyżej kilkuset wydawanych kart, nie wpływa w znaczący sposób na wzrost obrotów sklepu. Część przyznaje, że zależy im raczej na prestiżu i uznaniu, wynikającym z samego faktu posiadania stałych klientów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Najczęściej tego typu oferty wprowadzają działające w Polsce firmy zagraniczne, ale decyduje się na nie także coraz więcej przedsiębiorstw rodzimych.Jedyną siecią dużych supermarketów, która wprowadziła na polskim rynku karty stałego klienta, jest Auchan. Może ją wykupić każdy klient sklepu. Gdy miesięczna suma zakupów klienta przekracza 1500 zł, karta upoważnia do 2-proc. rabatu. W przypadku wydatków w wysokości 2-3 tys. zł rabat wynosi 2,5 proc., a powyżej 3 tys. zł - 3 proc. W pozostałych sieciach hipermarketów nic jeszcze nie wiadomo na temat kart stałego klienta, hipermarkety są nowością na polskim rynku i cieszą się i tak dużym powodzeniem ze względu na niskie ceny i duży wybór towarów. jednym ze środków mających przywiązać kupujących do sklepów Geanta ma być system kart stałego klienta. Jednak jest to dosyć skomplikowane przedsięwzięcie. W hipermarketach niemieckiej firmy Hit nie wprowadzono kart stałego klienta. Za to osoby niezmotoryzowane mogą skorzystać z darmowych autobusów łączących sklepy Hit z okolicznymi osiedlami mieszkaniowymi. autobusy cieszą się sporym zainteresowaniem. Już w 1993 roku system kart stałego klienta wprowadził Społem. karty wydawane są przez poszczególne spółdzielnie, które same ustalają zasady udostępniania kart oraz przysługujące na ich podstawie ulgi. są to karty rabatowe, udostępniane członkom spółdzielni i wszystkim chętnym klientom. Najczęściej stosowanym rabatem jest 5-proc. obniżka na wszystkie towary. w sieci sklepów Elektroland Kartę otrzymuje każdy, kto dokona zakupu przynajmniej za 100 zł. Upoważnia ona do 3-proc. zniżki na każdy towar, czasami na wyznaczone artykuły zniżka sięga nawet 5-10 proc. karta upoważnia do zniżek w kilkunastu innych sklepach i restauracjach na terenie Warszawy. w 5 sklepach firmy Adidas Warunkiem uzyskania złotej karty, dającej 10-proc. obniżkę na wszystkie towary, było dokonanie zakupów za co najmniej 1500 zł w ciągu trzech miesięcy. właściciele złotej karty Adidasa pozostają wierni  firmie. Oprócz znanych, zagranicznych firm coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą do klientów niewielkie sklepy z modną i stosunkowo drogą odzieżą, księgarnie i sklepy z artykułami przemysłowymi. Według właścicieli przeciętna liczba wydawanych kart nie wpływa w znaczący sposób na wzrost obrotów sklepu.</body>
      <spans>
        <span start="73" end="142">Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki</span>
        <span start="170" end="239"> jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. </span>
        <span start="316" end="400">Najczęściej tego typu oferty wprowadzają działające w Polsce firmy zagraniczne, ale </span>
        <span start="412" end="477">decyduje się na nie także coraz więcej przedsiębiorstw rodzimych.</span>
        <span start="747" end="754">Jedyną </span>
        <span start="770" end="797">siecią dużych supermarketów</span>
        <span start="809" end="874">, która wprowadziła na polskim rynku karty stałego klienta, jest </span>
        <span start="890" end="898">Auchan. </span>
        <span start="946" end="962">Może ją wykupić </span>
        <span start="970" end="991">każdy klient sklepu. </span>
        <span start="1163" end="1353">Gdy miesięczna suma zakupów klienta przekracza 1500 zł, karta upoważnia do 2-proc. rabatu. W przypadku wydatków w wysokości 2-3 tys. zł rabat wynosi 2,5 proc., a powyżej 3 tys. zł - 3 proc. </span>
        <span start="1658" end="1695">W pozostałych sieciach hipermarketów </span>
        <span start="1700" end="1753">nic jeszcze nie wiadomo na temat kart stałego klienta</span>
        <span start="2131" end="2177">, hipermarkety są nowością na polskim rynku i </span>
        <span start="2188" end="2222">cieszą się i tak dużym powodzeniem</span>
        <span start="2232" end="2281"> ze względu na niskie ceny i duży wybór towarów. </span>
        <span start="2553" end="2662">jednym ze środków mających przywiązać kupujących do sklepów Geanta ma być system kart stałego klienta. Jednak</span>
        <span start="2690" end="2736"> jest to dosyć skomplikowane przedsięwzięcie. </span>
        <span start="3064" end="3103">W hipermarketach niemieckiej firmy Hit </span>
        <span start="3115" end="3159">nie wprowadzono kart stałego klienta. Za to </span>
        <span start="3176" end="3236">osoby niezmotoryzowane mogą skorzystać z darmowych autobusów</span>
        <span start="3237" end="3258"> łączących sklepy Hit</span>
        <span start="3259" end="3300"> z okolicznymi osiedlami mieszkaniowymi. </span>
        <span start="4114" end="4157">autobusy cieszą się sporym zainteresowaniem</span>
        <span start="4200" end="4202">. </span>
        <span start="4631" end="4686">Już w 1993 roku system kart stałego klienta wprowadził </span>
        <span start="4724" end="4732">Społem. </span>
        <span start="4761" end="4810">karty wydawane są przez poszczególne spółdzielnie</span>
        <span start="4830" end="4878">, które same ustalają zasady udostępniania kart </span>
        <span start="4887" end="4929">oraz przysługujące na ich podstawie ulgi. </span>
        <span start="5041" end="5076">są to karty rabatowe, udostępniane </span>
        <span start="5084" end="5104">członkom spółdzielni</span>
        <span start="5109" end="5138"> i wszystkim chętnym klientom</span>
        <span start="5211" end="5213">. </span>
        <span start="5377" end="5448">Najczęściej stosowanym rabatem jest 5-proc. obniżka na wszystkie towary</span>
        <span start="5599" end="5601">. </span>
        <span start="6455" end="6471">w sieci sklepów </span>
        <span start="6524" end="6535">Elektroland</span>
        <span start="6536" end="6552"> Kartę otrzymuje</span>
        <span start="6555" end="6605"> każdy, kto dokona zakupu przynajmniej za 100 zł. </span>
        <span start="6723" end="6769">Upoważnia ona do 3-proc. zniżki na każdy towar</span>
        <span start="6779" end="6781">, </span>
        <span start="6783" end="6790">czasami</span>
        <span start="6864" end="6918"> na wyznaczone artykuły zniżka sięga nawet 5-10 proc. </span>
        <span start="7460" end="7466">karta </span>
        <span start="7493" end="7577">upoważnia do zniżek w kilkunastu innych sklepach i restauracjach na terenie Warszawy</span>
        <span start="7629" end="7631">. </span>
        <span start="7793" end="7806">w 5 sklepach </span>
        <span start="7847" end="7860">firmy Adidas </span>
        <span start="8187" end="8312">Warunkiem uzyskania złotej karty, dającej 10-proc. obniżkę na wszystkie towary, było dokonanie zakupów za co najmniej 1500 zł</span>
        <span start="8313" end="8339"> w ciągu trzech miesięcy. </span>
        <span start="8856" end="8906">właściciele złotej karty Adidasa pozostają wierni </span>
        <span start="8912" end="8919"> firmie</span>
        <span start="8961" end="8963">. </span>
        <span start="9735" end="9751">Oprócz znanych, </span>
        <span start="9762" end="9780">zagranicznych firm</span>
        <span start="9827" end="9883"> coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą do klientów </span>
        <span start="9891" end="9901">niewielkie</span>
        <span start="9913" end="9920"> sklepy</span>
        <span start="10036" end="10071"> z modną i stosunkowo drogą odzieżą</span>
        <span start="10141" end="10143">, </span>
        <span start="10153" end="10201">księgarnie i sklepy z artykułami przemysłowymi. </span>
        <span start="11774" end="11792">Według właścicieli</span>
        <span start="11793" end="11812"> przeciętna liczba </span>
        <span start="11850" end="11865">wydawanych kart</span>
        <span start="11866" end="11921"> nie wpływa w znaczący sposób na wzrost obrotów sklepu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki, stosunkowo niskim kosztem, jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. Najczęściej tego typu oferty wprowadzają działające w Polsce firmy zagraniczne, ale od niedawna decyduje się na nie także coraz więcej przedsiębiorstw rodzimych. Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe, często również zawierają one pasek magnetyczny z danymi osobowymi posiadacza. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki jest wydawanie kart stałego klienta i kart rabatowych. Jedyną siecią supermarketów, która wprowadziła na polskim rynku karty, jest Auchan. Za to osoby niezmotoryzowane mogą skorzystać z darmowych autobusów łączących sklepy Hit z okolicznymi osiedlami. w 1993 roku system kart stałego klienta wprowadził Społem. Najczęściej stosowanym rabatem jest 5-proc. obniżka na wszystkie towary. w sklepach Adidas Warunkiem uzyskania złotej karty było dokonanie zakupów za 1500 zł w ciągu trzech miesięcy. coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą niewielkie sklepy.</body>
      <spans>
        <span start="73" end="142">Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki</span>
        <span start="170" end="186"> jest wydawanie </span>
        <span start="199" end="239">kart stałego klienta i kart rabatowych. </span>
        <span start="747" end="754">Jedyną </span>
        <span start="770" end="777">siecią </span>
        <span start="784" end="797">supermarketów</span>
        <span start="809" end="851">, która wprowadziła na polskim rynku karty</span>
        <span start="867" end="874">, jest </span>
        <span start="890" end="898">Auchan. </span>
        <span start="3153" end="3159">Za to </span>
        <span start="3176" end="3236">osoby niezmotoryzowane mogą skorzystać z darmowych autobusów</span>
        <span start="3237" end="3258"> łączących sklepy Hit</span>
        <span start="3259" end="3283"> z okolicznymi osiedlami</span>
        <span start="3298" end="3300">. </span>
        <span start="4635" end="4686">w 1993 roku system kart stałego klienta wprowadził </span>
        <span start="4724" end="4731">Społem.</span>
        <span start="5212" end="5213"> </span>
        <span start="5377" end="5448">Najczęściej stosowanym rabatem jest 5-proc. obniżka na wszystkie towary</span>
        <span start="5599" end="5601">. </span>
        <span start="7793" end="7795">w </span>
        <span start="7797" end="7806">sklepach </span>
        <span start="7853" end="7860">Adidas </span>
        <span start="8187" end="8219">Warunkiem uzyskania złotej karty</span>
        <span start="8266" end="8293"> było dokonanie zakupów za </span>
        <span start="8305" end="8312">1500 zł</span>
        <span start="8313" end="8338"> w ciągu trzech miesięcy.</span>
        <span start="9827" end="9871"> coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą </span>
        <span start="9891" end="9901">niewielkie</span>
        <span start="9913" end="9920"> sklepy</span>
        <span start="10199" end="10200">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Karty stałego klienta zapewniające zniżki przy zakupach to popularny sposób na przywiązanie klienta do marki. Większość kart wygląda podobnie, ale różne są zasady ich wydawania. 
W Auchan kartę można kupić za 5 złotych przy zakupach za minimum 250 złotych. W zależności od miesięcznej sumy zakupów klient dostaje odpowiedni rabat. Pozostałe hipermarkety nie spieszą się z wprowadzeniem kart, ponieważ i tak mają duże powodzenie. Zamiast kart supermarket Hit zorganizował darmowe autobusy, z których chęnie korzystają klienci bez samochodów. Sieć sklepów Społem od 1993 r. wydaje karty stałego klienta. Karta stałego klienta sklepów Elektroland upoważnia do 3-procentowego rabatu oraz do zniżek w innych sklepach i restauracjach na terenie Warszawy. W sklepie Adidasa w Warszawie wydano 250 złotych kart klientom, którzy wydali 1500 złotych. Karty i związane z nimi promocje wprowadzają także niewielkie pojedyncze sklepy odzieżowe, przemysłowe i księgarnie. Niemiecka firma wysyłkowa Quelle z kolei oferuje jak na razie karty dla nowych klientów. Chociaż wydanie kilkuset kart nie zwiększa obrotów sklepu, posiadanie stałych klientów jest dla właścicieli firm wyrazem prestiżu i uznania.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki, stosunkowo niskim kosztem, jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. Najczęściej tego typu oferty wprowadzają działające w Polsce firmy zagraniczne.Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe, często również zawierają one pasek magnetyczny. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg. W hipermarketach niemieckiej firmy Hit do tej pory nie wprowadzono kart stałego klienta. Za to osoby niezmotoryzowane mogą skorzystać z darmowych autobusów, łączących sklepy Hitu z okolicznymi osiedlami mieszkaniowymi. Oprócz znanych, przeważnie zagranicznych firm, które posiadają w Polsce własną sieć sklepów, coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą do klientów również niewielkie, pojedyncze sklepy, których właściciele dochodzą do wniosku, że nie powinni pozostawać w tyle za konkurencją. Według właścicieli, przeciętna liczba kilkudziesięciu lub najwyżej kilkuset wydawanych kart, nie wpływa w znaczący sposób na wzrost obrotów sklepu. Część przyznaje, że zależy im raczej na prestiżu i uznaniu, wynikającym z samego faktu posiadania stałych klientów.</body>
      <spans>
        <span start="73" end="394">Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki, stosunkowo niskim kosztem, jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. Najczęściej tego typu oferty wprowadzają działające w Polsce firmy zagraniczne</span>
        <span start="476" end="477">.</span>
        <span start="479" end="599">Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe, często również zawierają one pasek magnetyczny</span>
        <span start="629" end="715">. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.</span>
        <span start="1821" end="1822"> </span>
        <span start="3064" end="3158">W hipermarketach niemieckiej firmy Hit do tej pory nie wprowadzono kart stałego klienta. Za to</span>
        <span start="3175" end="3300"> osoby niezmotoryzowane mogą skorzystać z darmowych autobusów, łączących sklepy Hitu z okolicznymi osiedlami mieszkaniowymi. </span>
        <span start="9735" end="10012">Oprócz znanych, przeważnie zagranicznych firm, które posiadają w Polsce własną sieć sklepów, coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą do klientów również niewielkie, pojedyncze sklepy, których właściciele dochodzą do wniosku, że nie powinni pozostawać w tyle za konkurencją. </span>
        <span start="11774" end="12037">Według właścicieli, przeciętna liczba kilkudziesięciu lub najwyżej kilkuset wydawanych kart, nie wpływa w znaczący sposób na wzrost obrotów sklepu. Część przyznaje, że zależy im raczej na prestiżu i uznaniu, wynikającym z samego faktu posiadania stałych klientów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Karty stałego klienta i karty rabatowe, zapewniające zniżki przy zakupach, to popularny sposób na przywiązanie klienta do marki, coraz częściej stosowany przez polskich przedsiębiorców. Większość kart wygląda podobnie, ale różne są zasady ich wydawania. 
W Auchan kartę można kupić za 5 złotych, paragony za zakupy w wysokości minimum 250 złotych należy rejestrować w specjalnym punkcie. W zależności od miesięcznej sumy zakupów klient dostaje odpowiedni rabat. Pozostałe hipermarkety, np. Geant, nie spieszą się z wprowadzeniem kart stałego klienta, ponieważ sklepy te, ze względu na niskie ceny i duży wybór towarów, i tak cieszą się dużym powodzeniem, a wprowadzenie tego typu kart jest skomplikowanym przedsięwzięciem. Hipermarket Hit przy ul Stalowej w Warszawie zamiast karty stałego klienta zorganizował darmowe autobusy, dowożące do sklepu klientów, którzy nie posiadają samochodów. Klienci chętnie korzystają z takiego transportu. Autobusy wprowadził też Geant na Ursynowie.
Sieć sklepów Społem od 1993 r. wydaje karty stałego klienta, przy czym każda spółdzielnia sama ustala zasady ich udostępniania oraz ulgi przysługujące klientom. Najczęstszym rabatem jest 5-procentowa zniżka na wszystkie towary, choć możliwości jest więcej. Sklepy przygotowują kolejną edycję kart. 
W sieci sklepów Elektroland kartę stałego klienta otrzymuje każdy, kto dokona zakupu za przynajmniej 100 złotych. Karta upoważnia do 3-procentowego rabatu na wszystkie towary, a także do zniżek w innych sklepach i restauracjach na terenie Warszawy. W sklepie Adidasa w Warszawie wydano 250 złotych kart upoważniających do 10-procentowej zniżki. Karty otrzymali klienci, którzy wydali w sklepie 1500 złotych. Kierownictwo sklepu zauważyło, że klienci posiadający kartę pozostają wierni firmie. Do wprowadzenia kart stałego klienta przymierza się również firma Philips. 
Tego typu ofertę wprowadzają także niewielkie pojedyncze sklepy odzieżowe, przemysłowe i księgarnie, które nie chcą pozostawać w tyle za konkurencją. Kartę stałego klienta zamierza wprowadzić sklep Elefant w Krakowie - zapewniałaby ona pierwszeństwo w korzystaniu ze specjalnych promocji. Taka karta jeszcze ściślej przywiązywałaby klientów do sklepu. Niemiecka firma wysyłkowa Quelle z kolei oferuje karty dla nowych klientów. Wprowadzenie kart rabatowych dla stałych klientów jest rozważane. Chociaż wydanie kilkuset kart nie zwiększa obrotów sklepu, posiadanie stałych klientów jest dla właścicieli firm wyrazem prestiżu i uznania.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki, stosunkowo niskim kosztem, jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. Najczęściej tego typu oferty wprowadzają działające w Polsce firmy zagraniczne, ale od niedawna decyduje się na nie także coraz więcej przedsiębiorstw rodzimych.Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe, często również zawierają one pasek magnetyczny z danymi osobowymi posiadacza. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.
Jedyną jak do tej pory siecią dużych supermarketów spożywczych, która wprowadziła na polskim rynku karty stałego klienta, jest francuska firma Auchan. W pozostałych sieciach hipermarketów albo nic jeszcze nie wiadomo na temat kart stałego klienta, albo plany ich wprowadzenia nie wyszły z fazy wstępnych projektów. W hipermarketach niemieckiej firmy Hit do tej pory nie wprowadzono kart stałego klienta. Za to od początku roku osoby niezmotoryzowane mogą skorzystać z darmowych autobusów, łączących sklepy Hitu z okolicznymi osiedlami mieszkaniowymi. Już w 1993 roku system kart stałego klienta wprowadził Krajowy Związek Spółdzielni Spożywców Społem. System kart stałego klienta, pozwalający na maksymalne ich upowszechnienie wśród odwiedzających sklep, stosowany jest w sieci sklepów z elektroniką i sprzętem gospodarstwa domowego firmy Elektroland. Plany wprowadzenia kart stałego klienta mają też firmy, które nie posiadają własnej sieci sprzedaży detalicznej. Oprócz znanych, przeważnie zagranicznych firm, które posiadają w Polsce własną sieć sklepów, coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą do klientów również niewielkie, pojedyncze sklepy, których właściciele dochodzą do wniosku, że nie powinni pozostawać w tyle za konkurencją. Najczęściej są to sklepy z modną i stosunkowo drogą odzieżą. O wprowadzeniu kart stałego klienta, jednak prawdopodobnie dopiero jesienią przyszłego roku, myśli również Elżbieta Skrzyszowska, dyrektor Domu Handlowego Elefant w Krakowie. Polskie przedstawicielstwo niemieckiej firmy wysyłkowej Quelle, Quelle Polska z siedzibą w Poznaniu, jak na razie wprowadziło jedynie tzw. karty nowego klienta. Według właścicieli, przeciętna liczba kilkudziesięciu lub najwyżej kilkuset wydawanych kart, nie wpływa w znaczący sposób na wzrost obrotów sklepu. Część przyznaje, że zależy im raczej na prestiżu i uznaniu, wynikającym z samego faktu posiadania stałych klientów.</body>
      <spans>
        <span start="73" end="477">Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki, stosunkowo niskim kosztem, jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. Najczęściej tego typu oferty wprowadzają działające w Polsce firmy zagraniczne, ale od niedawna decyduje się na nie także coraz więcej przedsiębiorstw rodzimych.</span>
        <span start="479" end="716">Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe, często również zawierają one pasek magnetyczny z danymi osobowymi posiadacza. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.
</span>
        <span start="747" end="898">Jedyną jak do tej pory siecią dużych supermarketów spożywczych, która wprowadziła na polskim rynku karty stałego klienta, jest francuska firma Auchan. </span>
        <span start="1658" end="1822">W pozostałych sieciach hipermarketów albo nic jeszcze nie wiadomo na temat kart stałego klienta, albo plany ich wprowadzenia nie wyszły z fazy wstępnych projektów. </span>
        <span start="3064" end="3300">W hipermarketach niemieckiej firmy Hit do tej pory nie wprowadzono kart stałego klienta. Za to od początku roku osoby niezmotoryzowane mogą skorzystać z darmowych autobusów, łączących sklepy Hitu z okolicznymi osiedlami mieszkaniowymi. </span>
        <span start="4631" end="4732">Już w 1993 roku system kart stałego klienta wprowadził Krajowy Związek Spółdzielni Spożywców Społem. </span>
        <span start="6337" end="6537">System kart stałego klienta, pozwalający na maksymalne ich upowszechnienie wśród odwiedzających sklep, stosowany jest w sieci sklepów z elektroniką i sprzętem gospodarstwa domowego firmy Elektroland. </span>
        <span start="9261" end="9374">Plany wprowadzenia kart stałego klienta mają też firmy, które nie posiadają własnej sieci sprzedaży detalicznej. </span>
        <span start="9735" end="10071">Oprócz znanych, przeważnie zagranicznych firm, które posiadają w Polsce własną sieć sklepów, coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą do klientów również niewielkie, pojedyncze sklepy, których właściciele dochodzą do wniosku, że nie powinni pozostawać w tyle za konkurencją. Najczęściej są to sklepy z modną i stosunkowo drogą odzieżą</span>
        <span start="10199" end="10201">. </span>
        <span start="10459" end="10634">O wprowadzeniu kart stałego klienta, jednak prawdopodobnie dopiero jesienią przyszłego roku, myśli również Elżbieta Skrzyszowska, dyrektor Domu Handlowego Elefant w Krakowie. </span>
        <span start="11333" end="11494">Polskie przedstawicielstwo niemieckiej firmy wysyłkowej Quelle, Quelle Polska z siedzibą w Poznaniu, jak na razie wprowadziło jedynie tzw. karty nowego klienta. </span>
        <span start="11774" end="12037">Według właścicieli, przeciętna liczba kilkudziesięciu lub najwyżej kilkuset wydawanych kart, nie wpływa w znaczący sposób na wzrost obrotów sklepu. Część przyznaje, że zależy im raczej na prestiżu i uznaniu, wynikającym z samego faktu posiadania stałych klientów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Karty stałego klienta to popularny sposób na przywiązanie klienta do marki. Zasady korzystania z kart są różne. W Auchan w zależności od miesięcznej sumy zakupów posiadacz karty dostaje odpowiedni rabat. Inne hipermarkety zamiast kart organizują np. darmowe autobusy. Niektóre karty upoważniają także do zniżek w restauracjach. W sklepie Adidasa wydano 250 złotych kart za zakupy w wysokości 1500 złotych. Karty wprowadzają także niewielkie sklepy odzieżowe i przemysłowe. Chociaż karty nie zwiększają obrotów sklepu, posiadanie stałych klientów jest dla właścicieli firm wyrazem prestiżu i uznania.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki, stosunkowo niskim kosztem, jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe, często również zawierają one pasek magnetyczny. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg. Według właścicieli, przeciętna liczba kilkudziesięciu lub najwyżej kilkuset wydawanych kart, nie wpływa w znaczący sposób na wzrost obrotów sklepu. Część przyznaje, że zależy im raczej na prestiżu i uznaniu, wynikającym z samego faktu posiadania stałych klientów.</body>
      <spans>
        <span start="73" end="239">Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki, stosunkowo niskim kosztem, jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. </span>
        <span start="479" end="599">Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe, często również zawierają one pasek magnetyczny</span>
        <span start="629" end="715">. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.</span>
        <span start="1821" end="1822"> </span>
        <span start="11774" end="12037">Według właścicieli, przeciętna liczba kilkudziesięciu lub najwyżej kilkuset wydawanych kart, nie wpływa w znaczący sposób na wzrost obrotów sklepu. Część przyznaje, że zależy im raczej na prestiżu i uznaniu, wynikającym z samego faktu posiadania stałych klientów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki, stosunkowo niskim kosztem, jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. Najczęściej tego typu oferty wprowadzają działające w Polsce firmy zagraniczne, ale od niedawna decyduje się na nie także coraz więcej przedsiębiorstw rodzimych.
Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe, często również zawierają one pasek magnetyczny z danymi osobowymi posiadacza. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.
Posiadacze kart najczęśćiej jako pierwsi otrzymują materiały promocyjne i reklamowe dotyczące nowych produktów, a czasami także okolicznościowe upominki.
Karty są konstruowane tak, by możliwe było ich honorowanie w placówkach posiadających różne rodzaje czytników - najnowszy system to kodowanie potrójne: ta sama informacja znajduje się na pasku magnetycznym, kodzie kreskowym oraz tzw. embosingu wypukłym.
Przeciętna liczba kilkudziesięciu lub najwyżej kilkuset wydawanych kart nie wpływa w znaczący sposób na wzrost obrotów sklepu. Część przyznaje, że zależy im raczej na prestiżu i uznaniu, wynikającym z samego faktu posiadania stałych klientów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki, stosunkowo niskim kosztem, jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. Najczęściej tego typu oferty wprowadzają działające w Polsce firmy zagraniczne, ale od niedawna decyduje się na nie także coraz więcej przedsiębiorstw rodzimych.
Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe, często również zawierają one pasek magnetyczny z danymi osobowymi posiadacza. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.
System kart stałego klienta, pozwalający na maksymalne ich upowszechnienie wśród odwiedzających sklep, stosowany jest w sieci sklepów firmy Elektroland. Kartę otrzymuje tu każdy, kto dokona zakupu przynajmniej za 100 zł. Zupełnie inaczej rzecz przedstawia się w 5 sklepach firmy Adidas Polska. W ubiegłym roku po raz pierwszy wprowadzone tam zostały tzw. srebrne karty dla klientów, którzy dokonali jednorazowego zakupu przynajmniej za 500 zł. 
Oprócz znanych firm, które posiadają w Polsce własną sieć sklepów, coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą do klientów również niewielkie, pojedyncze sklepy.</body>
      <spans>
        <span start="73" end="478">Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki, stosunkowo niskim kosztem, jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. Najczęściej tego typu oferty wprowadzają działające w Polsce firmy zagraniczne, ale od niedawna decyduje się na nie także coraz więcej przedsiębiorstw rodzimych.
</span>
        <span start="479" end="716">Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe, często również zawierają one pasek magnetyczny z danymi osobowymi posiadacza. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.
</span>
        <span start="6337" end="6470">System kart stałego klienta, pozwalający na maksymalne ich upowszechnienie wśród odwiedzających sklep, stosowany jest w sieci sklepów</span>
        <span start="6517" end="6605"> firmy Elektroland. Kartę otrzymuje tu każdy, kto dokona zakupu przynajmniej za 100 zł. </span>
        <span start="7754" end="7805">Zupełnie inaczej rzecz przedstawia się w 5 sklepach</span>
        <span start="7846" end="8018"> firmy Adidas Polska. W ubiegłym roku po raz pierwszy wprowadzone tam zostały tzw. srebrne karty dla klientów, którzy dokonali jednorazowego zakupu przynajmniej za 500 zł. </span>
        <span start="9734" end="9749">
Oprócz znanych</span>
        <span start="9775" end="9920"> firm, które posiadają w Polsce własną sieć sklepów, coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą do klientów również niewielkie, pojedyncze sklepy</span>
        <span start="10010" end="10011">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki, stosunkowo niskim kosztem, jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. Najczęściej tego typu oferty wprowadzają działające w Polsce firmy zagraniczne, ale od niedawna decyduje się na nie także coraz więcej przedsiębiorstw rodzimych.
Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe, często również zawierają one pasek magnetyczny z danymi osobowymi posiadacza. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.
Już w 1993 roku system kart stałego klienta wprowadził Krajowy Związek Spółdzielni Spożywców Społem. Nowością jest tutaj fakt, że karty wydawane są przez poszczególne spółdzielnie zrzeszone w związku, które same ustalają zasady udostępniania kart klientom, a także członkom spółdzielni, oraz przysługujące na ich podstawie ulgi.
System kart stałego klienta stosowany jest również w sieci sklepów firmy Elektroland. Kartę otrzymuje tu każdy, kto dokona zakupu za kwotę wyższą niż podana jako minimalna w określonym czasie. Taka zasada wydawania kart klienta jest powszechnie przyjęta. Korzystają z niej m.in. sklepy firmowe z odzieżą i sprzętem sportowym firmy Adidas Polska. Plany wprowadzenia kart stałego klienta mają też firmy, które, jak Philips, nie posiadają własnej sieci sprzedaży detalicznej. Jedyną do tej pory siecią dużych supermarketów spożywczych, która wprowadziła na polskim rynku karty stałego klienta, jest francuska firma Auchan. W planach ich wydawanie ma także francuski Geant. Na razie Geant (a także niemiecki Hit) wprowadził inny sposób utrzymania klienta - darmowe autobusy łączące sklepy z okolicznymi osiedlami mieszkaniowymi.
Często przywilejem, oprócz rabatów, jest dla posiadaczy kart to, że jako pierwsi otrzymują materiały promocyjne i reklamowe dotyczące nowych produktów, a czasami także okolicznościowe upominki.
Karty są konstruowane tak, by możliwe było ich honorowanie w placówkach posiadających różne rodzaje czytników - najnowszy system to kodowanie potrójne: ta sama informacja znajduje się na pasku magnetycznym, kodzie kreskowym oraz tzw. embosingu wypukłym.
Według właścicieli, przeciętna liczba kilkudziesięciu lub najwyżej kilkuset wydawanych kart, nie wpływa w znaczący sposób na wzrost obrotów sklepu. Część przyznaje, że zależy im raczej na prestiżu i uznaniu, wynikającym z samego faktu posiadania stałych klientów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki, stosunkowo niskim kosztem, jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. Najczęściej tego typu oferty wprowadzają działające w Polsce firmy zagraniczne, ale od niedawna decyduje się na nie także coraz więcej przedsiębiorstw rodzimych.
Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe, często również zawierają one pasek magnetyczny z danymi osobowymi posiadacza. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.
Jedyną jak do tej pory siecią dużych supermarketów spożywczych, która wprowadziła na polskim rynku karty stałego klienta, jest francuska firma Auchan. W pozostałych sieciach hipermarketów albo nic jeszcze nie wiadomo na temat kart stałego klienta, albo plany ich wprowadzenia nie wyszły z fazy wstępnych projektów. 
W hipermarketach niemieckiej firmy Hit do tej pory nie wprowadzono kart stałego klienta. Za to od początku roku osoby niezmotoryzowane mogą skorzystać z darmowych autobusów, łączących sklepy Hitu z okolicznymi osiedlami mieszkaniowymi. Podobną usługę wprowadził dla klientów również hipermarket Geant z warszawskiego Ursynowa.
Już w 1993 roku system kart stałego klienta wprowadził Krajowy Związek Spółdzielni Spożywców Społem. Nowością jest tutaj fakt, że karty wydawane są przez poszczególne spółdzielnie zrzeszone w związku, które same ustalają zasady udostępniania kart klientom oraz przysługujące na ich podstawie ulgi. 
System kart stałego klienta, pozwalający na maksymalne ich upowszechnienie wśród odwiedzających sklep, stosowany jest w sieci sklepów firmy Elektroland. Kartę otrzymuje tu każdy, kto dokona zakupu przynajmniej za 100 zł. Zupełnie inaczej rzecz przedstawia się w 5 sklepach firmy Adidas Polska. W ubiegłym roku po raz pierwszy wprowadzone tam zostały tzw. srebrne karty dla klientów, którzy dokonali jednorazowego zakupu przynajmniej za 500 zł. 
Oprócz znanych, przeważnie zagranicznych firm, które posiadają w Polsce własną sieć sklepów, coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą do klientów również niewielkie, pojedyncze sklepy. 
Według właścicieli, przeciętna liczba kilkudziesięciu lub najwyżej kilkuset wydawanych kart, nie wpływa w znaczący sposób na wzrost obrotów sklepu. Część przyznaje, że zależy im raczej na prestiżu i uznaniu, wynikającym z samego faktu posiadania stałych klientów.</body>
      <spans>
        <span start="73" end="478">Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki, stosunkowo niskim kosztem, jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. Najczęściej tego typu oferty wprowadzają działające w Polsce firmy zagraniczne, ale od niedawna decyduje się na nie także coraz więcej przedsiębiorstw rodzimych.
</span>
        <span start="479" end="716">Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe, często również zawierają one pasek magnetyczny z danymi osobowymi posiadacza. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.
</span>
        <span start="747" end="898">Jedyną jak do tej pory siecią dużych supermarketów spożywczych, która wprowadziła na polskim rynku karty stałego klienta, jest francuska firma Auchan. </span>
        <span start="1658" end="1822">W pozostałych sieciach hipermarketów albo nic jeszcze nie wiadomo na temat kart stałego klienta, albo plany ich wprowadzenia nie wyszły z fazy wstępnych projektów. </span>
        <span start="3063" end="3300">
W hipermarketach niemieckiej firmy Hit do tej pory nie wprowadzono kart stałego klienta. Za to od początku roku osoby niezmotoryzowane mogą skorzystać z darmowych autobusów, łączących sklepy Hitu z okolicznymi osiedlami mieszkaniowymi. </span>
        <span start="4371" end="4460">Podobną usługę wprowadził dla klientów również hipermarket Geant z warszawskiego Ursynowa</span>
        <span start="4599" end="4600">.</span>
        <span start="4630" end="4929">
Już w 1993 roku system kart stałego klienta wprowadził Krajowy Związek Spółdzielni Spożywców Społem. Nowością jest tutaj fakt, że karty wydawane są przez poszczególne spółdzielnie zrzeszone w związku, które same ustalają zasady udostępniania kart klientom oraz przysługujące na ich podstawie ulgi. </span>
        <span start="6336" end="6470">
System kart stałego klienta, pozwalający na maksymalne ich upowszechnienie wśród odwiedzających sklep, stosowany jest w sieci sklepów</span>
        <span start="6517" end="6605"> firmy Elektroland. Kartę otrzymuje tu każdy, kto dokona zakupu przynajmniej za 100 zł. </span>
        <span start="7754" end="7805">Zupełnie inaczej rzecz przedstawia się w 5 sklepach</span>
        <span start="7846" end="8018"> firmy Adidas Polska. W ubiegłym roku po raz pierwszy wprowadzone tam zostały tzw. srebrne karty dla klientów, którzy dokonali jednorazowego zakupu przynajmniej za 500 zł. </span>
        <span start="9734" end="9920">
Oprócz znanych, przeważnie zagranicznych firm, które posiadają w Polsce własną sieć sklepów, coraz częściej z tego typu ofertą wychodzą do klientów również niewielkie, pojedyncze sklepy</span>
        <span start="10010" end="10012">. </span>
        <span start="11773" end="12037">
Według właścicieli, przeciętna liczba kilkudziesięciu lub najwyżej kilkuset wydawanych kart, nie wpływa w znaczący sposób na wzrost obrotów sklepu. Część przyznaje, że zależy im raczej na prestiżu i uznaniu, wynikającym z samego faktu posiadania stałych klientów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki, stosunkowo niskim kosztem, jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. Najczęściej tego typu oferty wprowadzają działające w Polsce firmy zagraniczne, ale od niedawna decyduje się na nie także coraz więcej przedsiębiorstw rodzimych.
Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe, często również zawierają one pasek magnetyczny z danymi osobowymi posiadacza. Różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki, stosunkowo niskim kosztem, jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. Najczęściej tego typu oferty wprowadzają działające w Polsce firmy zagraniczne, ale od niedawna decyduje się na nie także coraz więcej przedsiębiorstw rodzimych.
Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe, często również zawierają one pasek magnetyczny z danymi osobowymi posiadacza. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.</body>
      <spans>
        <span start="73" end="478">Jednym z najpopularniejszych sposobów przywiązywania klienta do marki, stosunkowo niskim kosztem, jest wydawanie przez sklepy kart stałego klienta i kart rabatowych. Zapewniają one przy zakupach zniżki w wysokości od kilku do kilkunastu proc. Najczęściej tego typu oferty wprowadzają działające w Polsce firmy zagraniczne, ale od niedawna decyduje się na nie także coraz więcej przedsiębiorstw rodzimych.
</span>
        <span start="479" end="715">Większość wydawanych kart przypomina kształtem i fakturą karty kredytowe, często również zawierają one pasek magnetyczny z danymi osobowymi posiadacza. Zupełnie różne są jednak zasady dotyczące ich wydawania oraz zakres oferowanych ulg.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
