<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801170130">
  <date>1998-01-17</date>
  <title>Wątpliwości w sprawie plamy na honorze</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Barbara Cieszewska</authors>
  <body>PLAGIATY NAUKOWE

Władze uczelni nie były zainteresowane rozgłaszaniem wstydliwej sprawy... Nie braliśmy udziału w redagowaniu prac - mówią współautorzy prac, które okazały się plagiatami... 

Wątpliwości w sprawie plamy na honorze

BARBARA CIESZEWSKA

Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę ("Rzeczpospolita" opisywała sprawę 9. bm., 10 -11. bm. i 14. bm.), kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi wciąż wiele pytań i wątpliwości. Zwróciliśmy się z nimi do naukowców katowickiej uczelni. Współautorów artykułów, które okazały się plagiatami zapytaliśmy, jak tłumaczą swój udział w ich powstawaniu. Czy badająca wówczas sprawę Komisja Dyscyplinarna nie mogła uczynić nic więcej poza umorzeniem postępowania? Czy rektor nie mógł wówczas zrobić nic poza zdegradowaniem dr. Jendryczki? Czy środowisko naukowe, w tym Komitet Etyki w Nauce PAN, nie powinno było od razu głośno wyrazić swej dezaprobaty wobec nieuczciwości naukowej?

Po raz pierwszy, przypomnijmy, informacje o popełnieniu plagiatu przez dr. Jendryczkę pojawiły się w 1995 roku, także w lokalnej prasie. Władze uczelni nie były zainteresowane rozgłaszaniem wstydliwej sprawy. Komisja Dyscyplinarna, która zajmowała się doniesieniem, potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła. Zgodnie z literą prawa. Obowiązuje bowiem trzyletni okres przedawnienia.

Jesienią ubiegłego roku problem wypłynął ponownie, ponieważ dr Marek Wroński, polski lekarz naukowiec z Nowego Jorku odkrył kolejnych trzydzieści plagiatów.  Można było się spodziewać, że udowodnione, wielokrotnie popełnione plagiaty wywołają publiczną reakcję Komitetu. Do opinii publicznej nie dotarło jednak żadne oficjalne stanowisko ani władz uczelni, ani Komitetu Etyki w Nauce, ani żadnej innej instytucji z nauką związanej.

Komitetowi Etyki przewodniczy profesor Kornel Gibiński, nestor śląskiej medycyny, prezes oddziału PAN w Katowicach. Profesor wyjaśnia, że sprawa ta wpłynęła do Komitetu ponad miesiąc temu, ale twierdzi, że ciało to nie ma żadnych kompetencji do rozstrzygania tego typu prolemów. Nie ma środków ani możliwości prowadzenia śledztwa na skalę międzynarodową, a chodziło tu o plagiaty z zagranicznych pism. Takimi sprawami zajmuje się Komisja Dyscyplinarna przy ministerstwie nauki lub zdrowia.

Ponieważ sprawa została połowicznie załatwiona w samej uczelni, Komitet prof. Gibińskiego wystosował pismo do komisji przy ministrze zdrowia. Drugie pismo skierował do przewodniczącego Komitetu Badań Naukowych. KBN finansuje badania, powinien więc też dbać o rzetelność nauki. "Zaproponowaliśmy, by przy KBN powstała specjalna jednostka, która zajmowałaby się nierzetelnością w nauce. O ile wiem, zajęto się tym problemem" - twierdzi profesor Gibiński.

Prawo a moralność

Komitet nie zabrał jednak publicznie głosu w tej konkretnej sprawie. Dlaczego?

- Od kilku lat zabieramy bez przerwy głos na ten temat, wydaliśmy cały szereg publikacji, których nikt nie czyta. Proszę przejrzeć, jak wiele publikacji wydała nasza komisja. Wciąż powtarzają się tam problemy fałszu, błędu lekarskiego, plagiatów. Kodeks naukowca, nazwany "Dobre Obyczaje w Nauce", został rozesłany w 60 tysiącach egzemplarzy do wszystkich samodzielnych pracowników naukowych, do wszystkich doktorantów... Teraz do studenckich kół naukowych wysyłamy przedruk broszury wydanej przez Akademię Nauk Stanów Zjednoczonych pt. "On Beeing a Scientist". Krzewienie zasad i reguł uczciwości naukowej to nasza podstawowa działalność, ale kto się tym przejmuje?! Nigdy nie słyszałem, aby ktoś z prasy zajął się naszymi wydawnictwami. Mam pretensje do środków przekazu, że nie chcą zajmować się tak istotnymi sprawami jak rzetelność i uczciwość nauki, dopóki nie pojawią się jako sensacje.

Kiedy odkryto pierwszy plagiat, władze uczelni, zarówno obecne, jak i z poprzedniej kadencji, dowodziły, że nie mogły zrobić nic ponad to, co uczyniły. Nie można było zwolnić Andrzeja Jendryczki, odsunąć od działalności naukowej. Czy rzeczywiście prawo, czyli obowiązująca ustawa o szkolnictwie wyższym uchwalona w 1992 roku, utrudnia karanie sprawców plagiatów?

Profesor Gibiński odpowiada, że "... to nieprawda, ponieważ tutaj chodzi o coś zupełnie innego. Z punktu widzenia prawnego sprawa może ulec przedawnieniu, ale my nie jesteśmy prawnikami. Walka o etykę jest walką o moralność i nie ma nic wspólnego z prawem. Prawo buduje się na zasadach moralności. Prawo może karać, posyłać do aresztu czy nakładać grzywny. Nam nie o to chodzi. Wystarczy, że uwidocznimy i wywołamy negatywną postawę, ostracyzm wobec plagiatora. Z człowiekiem, który jest plagiatorem nie utrzymuje się żadnych kontaktów, pozbawia się go możliwości działania w nauce. Normy prawne pozostawmy sądom. Wystarczy, że my jako społeczność naukowa eliminujemy kogoś takiego ze środowiska. W tym wypadku panuje jednak atmosfera tuszowania sprawy".

- Może dlatego właśnie do badania nierzetelności w nauce powinna powstać instytucja niezależna od uczelni, bo ta nie jest zainteresowana ujawnianiem wstydliwej prawdy?

- A czyj interes stawiać trzeba wyżej: uczelni czy nauki?

- Nauki?

- Oczywiście, że nauki.

Komisja Dyscyplinarna, która przed dwoma laty badała pierwszy przypadek docenta Jendryczki nie miała wątpliwości, że jest to plagiat, twierdzi profesor Barbara Buntner, która przewodniczy pracom Komisji. - "To nie są »rzekome plagiaty«, choć nie mogę wypowiadać się w sprawie następnych trzydziestu prac. Uczestniczyłam ostatnio w pracach jednej z trzech powołanych komisji badających kolejne plagiaty. Każdy z nas dostał do opracowania artykuł. Muszę stwierdzić, że tekst, który ja analizowałam, niestety jest w dużej części powtórzeniem badań, które przeprowadzili anglosascy naukowcy.

Jeśli chodzi o moje osobiste odczucie... jest mi bardzo przykro, że w nauce polskiej dzieje się coś takiego. Dwa lata temu nie miałam jakichkolwiek wątpliwości, że popełniony został plagiat. Nie miałam jednak żadnych możliwości prawnych, by spowodować sankcje karne. Zarówno prawo, jak i karta nauczyciela nie przewidują takich sankcji. Nasze prawo nie jest precyzyjne. Doktor Wroński powiedział mi, że Polska podpisała konwencję międzynarodową, że prawa autorskie wygasają po 50 latach. Natomiast w ustawie nie jest to sprecyzowane. Dlatego Komisja Dyscyplinarna musiała uznać sprawę za przedawnioną. Osobiście uważam, że za takie wysoce nieetyczne postępowanie powinna nastąpić dyskwalifikacja naukowa."

Czy nie należało jednak wtedy ostrzec innych naukowców, opublikować oświadczenia w tej sprawie? Profesor Buntner dowodzi, że "Komisja nie była władna, by wydawać takie oświadczenie czy nadawać sprawie rozgłos".

Myśmy się tego wstydzili

- Myśmy się po prostu tego wstydzili i to nam dzisiaj zarzucają. Oficjalnie tego nie nagłaśniano, lecz po cichu wszyscy wiedzieli....

Trudno obrzucać kogoś błotem, jeśli nie mamy jeszcze dowodów, twierdzi natomiast profesor Franciszek Kokot, znany nefrolog, członek Centralnej Komisji Tytułów Naukowych. Profesor twierdzi, że "pan Jendryczko był rasowym chemikiem". Na razie wstrzymuje się ze stanowczą opinią, ponieważ do komisji nie dotarły jeszcze bezsporne dowody. Nie ulega, jego zdaniem, wątpliwości, że każdy plagiat zasługuje na absolutne potępienie. Jest to dyshonor dla nauki. Profesor boleje nad kryzysem zaufania, na który cierpi zresztą cały świat. Sprawę określa jako "bolesną i dramatyczną".

Sławy naukowe  tarczą ochronną?

Przed kilkoma laty centralna komisja odrzuciła wniosek Andrzeja Jendryczki o przyznanie tytułu profesora. Mówiono wówczas, że do czasu habilitacji sprawiał wrażenie solidnego naukowca, natomiast po niej zaczął produkować ogromną liczbę prac, zabiegał o doktorantów, co wzbudziło nieufność co do jakości jego naukowej pracy. Sam Andrzej Jendryczko, bohater dramatu, o plagiatach udowodnionych przez dr. Wrońskiego i uczelnię w liście do "RZ" pisze "rzekome plagiaty", przytacza też nazwiska kilkunastu autorytetów w medycznym świecie naukowym, wydających mu znakomite opinie. Tonąc, pociąga za sobą innych.

Wśród kilkunastu profesorskich sław, które wymienia, jest też prof. Zbigniew Herman (w latach 1980 - 1982 rektor Śląskiej Akademii Medycznej), który oceniał pracę habilitacyjną doktora Jendryczki. Dziś jest poruszony tym, co się stało. Sprawę określa jako niezwykle bolesną. Mówi o szoku spowodowanym na uczelni sprawą plagiatów.

- "To było wiele lat temu. Pan Jendryczko habilitował się na Uniwersytecie Śląskim. Przez Radę Wydziału wybrany zostałem recenzentem i faktem jest, że ten jeden jedyny raz go oceniałem. Recenzentów było trzech. Rada Wydziału dała mu habilitację, centralna komisja kwalifikacyjna ją zatwierdziła".

Prof. Herman, farmakolog, nigdy później nie zajmował się już działalnością naukową Andrzeja Jendryczki, który jest biochemikiem. Wiedział jedynie, że bardzo wielu klinicystów dawało docentowi Jendryczce "materiał do obróbki, ale co on później z nim robi, tego już koledzy nie wiedzieli."

Czy jednak recenzent pracy habilitacyjnej może stwierdzić, że jest to plagiat lub opiera się na plagiacie, bo już wtedy dr Jendryczko popełnił ich kilka, o czym nikt jeszcze nie wiedział?

"Po pierwsze nie pamiętam już mojej recenzji. Ale załóżmy, że otrzymuję pracę z dobrym wstępem, dyskusją z interesującymi, dobrze opisanymi wynikami, z prawidłowymi wnioskami, przyjętą w nauce metodyką, wtedy trudno pracę odrzucić."

Wśród naukowców, którzy wydawać mieli pozytywne opinie, Andrzej Jendryczko wymienia także prof. Annę Dyaczyńską-Herman. Jest zdziwiona, kiedy dowiaduje się o swojej jakoby pozytywnej opinii. Nie mogła ocenić jego dorobku, bo nie jest specjalistą w dziedzinie biochemii. Jest klinicystą, anestezjologiem, kierownikiem Katedry Anestezjologii i Intensywnej Terapii. Profesor Dyaczyńska pamięta natomiast, że docent Jendryczko usilnie zabiegał o doktorantów, a ponieważ w jej klinice pracowało kilkudziesięciu asystentów, "odstąpiła" docentowi Jendryczce kilku, chyba trzech. I nic więcej.

Jak zostać  współautorem plagiatu

Na niemal wszystkich pracach oprócz nazwiska Andrzeja Jendryczki, głównego autora, widnieją nazwiska kilku pracowników naukowych Śląskiej Akademii, najczęściej profesorów. Na udowodnionych już plagiatach doliczono się 17 nazwisk współautorów. Na kilkunastu pracach widnieje też nazwisko prof. Mariana Pardeli z II katedry i Kliniki Chirurgii Ogólnej i Naczyń Śląskiej Akademii Medycznej.

Zapytany przez "RZ" o współautorstwo, profesor Pardela powiedział wręcz, że jest to dla niego "wyjątkowo obrzydliwa sprawa." "Można kogoś naśladować - stwierdził - lecz nie wolno przywłaszczać sobie cudzej pracy. Współpracę z profesorem, a wtedy docentem Jendryczką, rozpoczęliśmy bodaj w 1989 roku, a może w 1990, kiedy został nam przedstawiony i polecony przez znakomite sławy (przez nieżyjącego już dziś profesora - B. C.) jako znakomity biochemik, mający doskonały warsztat pracy."

Klinika prof. Pardeli finansowana jest z funduszy opieki zdrowotnej, zajmowała się więc nie tyle nauką, ile leczeniem chorych. Akademia natomiast ma swoje wymogi i "rozliczając nas z nauki, traktowała nas tak jak inne znakomite kliniki posiadające najlepszą aparaturę na miarę XXI wieku (...) Dzisiaj nie wymyśli się czegoś na wielką miarę ani nowej operacji żołądka, przełyku... To wszystko zostało już dokładnie przebadane. Nasze możliwości są tu ograniczone. Stąd działalność naukowa zaczęła się koncentrować na badaniach podstawowych. My jesteśmy chirurgami, na wielkich badaniach biochemicznych się nie znamy... Od tego są specjaliści. Profesor Jendryczko zaproponował nam współpracę, a polegała ona na tym, że nie dyktował żadnych warunków. Prosił o przysyłanie materiałów do badań od chorych miażdżycowych, z chorobami tarczycy, z onkologii. Profesor Jendryczko sam dyktował tematy, nie porozumiewał się w tej kwestii z nami. Nie braliśmy udziału w redakcji prac, czasami udzielaliśmy mu porad czy konsultacji telefonicznej, gdy pytał na przykład o liczbę chorych z danego zakresu. Na nasze uwagi odpowiadał, że coś ciekawego wymyśli, bo ma doskonałe warunki badawcze. Nigdy nie byłem u niego, zresztą nie zapraszał. Powstało wtedy kilka prac. Dowiadywaliśmy się o nich już po ich ogłoszeniu. Profesor Jendryczko dziękował nam za materiał, za współpracę, za konsultacje co do badań... Jeśli polecały go nam znakomitości naukowe, skąd mieliśmy wiedzieć, czym się kieruje? Wierzyliśmy mu, cieszyliśmy się z tej współpracy, uważaliśmy to za wyróżnienie, że w swych badaniach, dzisiaj już wiemy, że pseudonaukowych, opierał się na naszych materiałach."

Czy jednak współautorzy czytają tekst dawany do druku?

Profesor Pardela odpowiada, że powinno się go czytać, lecz kiedy poprosił kiedyś pana Jendryczkę o tekst, ten spytał, czy powątpiewa w jego umiejętność pisania.

- "Nie widziałem powodu, by się upierać, tym bardziej że nie były to tematy typowo chirurgiczne, a biochemiczne, stąd nam chirurgom nie wypadało się dopytywać. Nie przyszło nam nawet do głowy, że mogła powstać taka sytuacja. O pierwszym, »duńskim« plagiacie dowiedzieliśmy się dopiero w 1995 roku. Do przywłaszczonego tekstu nie dostarczaliśmy akurat żadnych danych, nie prowadziliśmy takiej grupy chorych jaką opisywał, a mimo to docent Jendryczko wpisał nas jako współautorów, o czym nie wiedzieliśmy. Pracy tej nie uwzględniałem w moim dorobku, ponieważ nawet o niej nie wiedziałem. Oczywiście od razu zaprzestaliśmy współpracy z panem Jendryczką. Ogarnęło nas przerażenie, że coś takiego się stało."

Pytany o wnioski z całej tej sprawy, profesor Marian Pardela twierdzi, że profesor Jendryczko spowodował utratę wiary i zaufania do innych. Kiedy ostatnio zwrócił się do swego współpracownika o przeprowadzenie badania biochemicznego z zakresu wątroby, bo pojawiły się bardzo ciekawe przypadki chorobowe, wtedy ten z przerażeniem prosił, by nie kazać mu już z nikim współpracować. Odbije się to na pewno na nauce, przynajmniej przez pewien czas. "Ja sam nie wiem już, czy nawiązywać w przyszłości z kimkolwiek współpracę, bo sprawdzenie, czy ktoś skopiował inną pracę jest praktycznie niemożliwe. Musiałbym usiąść do Medline'a, wyciągać z całego świata prace z tego zakresu i sprawdzać, czy nasza została prawidłowo napisana."

Może należałoby bardziej polegać na opiniach recenzentów naukowych pism lekarskich, którzy są ostatnim sitem, sugeruje. Są to specjaliści w danej dziedzinie, choć nawet recenzenci mogą mieć z tym duże problemy.

Zrobiłem więcej niż mogłem

twierdzi profesor Władysław Pierzchała, który przed dwoma laty, kiedy sprawę ujawniono, sprawował funkcję rektora. Wykładnię prawa już znamy, sprawę trzeba było umorzyć. "Wykorzystałem moje uprawnienia rektorskie i zdegradowałem go w hierarchii akademickiej, mówi profesor. Z samodzielnego stanowiska profesorskiego dr Jendryczko został zdegradowany do adiunkta. W tym czasie było to i tak więcej niż zalecała Komisja Dyscyplinarna. Wyraziłem wtedy opinię, że Komisja nie rozwiązała problemu moralnego... Środowisko naukowe odsunęło się od niego, sądzę, że miał poczucie, że jest trędowaty. Środowisko było zszokowane, nastąpiło coś w rodzaju paraliżu."

Pytany o prywatną już ocenę całej sprawy, profesor Pierzchała twierdzi, że do takich sytuacji dochodzi, gdy nie funkcjonuje rynek nauki. Przez całe lata byliśmy krajem zamkniętym, a i dziś jeszcze kontakt z nauką mamy dość ograniczony, bo na przykład w bibliotekach brak czasopism naukowych. Rynek naukowy jest, zdaniem profesora, najlepszym weryfikatorem.

Koło historii

Zostaliśmy zaskoczeni i zbulwersowani, twierdzi Anna Kulesza, rzecznik prasowy Politechniki Częstochowskiej, gdzie w Instytucie Inżynierii Środowiska w lutym 1997 roku Andrzej Jendryczko został przyjęty na stanowisko profesorskie. Przyjęto go na podstawie otwartego konkursu. O plagiacie ujawnionym w 1995 roku władze częstochowskiej Politechniki nic nie wiedziały, twierdzi rzecznik. Rektor odmówił "RZ" rozmowy, do czasu zakończenia sprawy.

Andrzej Jendryczko został obecnie zawieszony w obowiązkach dyrektora instytutu.

- Sądzę, że zostanie odsunięty od zajęć dydaktycznych - informuje rzecznik. Rektor powołał komisję, która przygotowuje sprawy formalnoprawne, by skierować sprawę do rzecznika dyscyplinarnego.

Jak przed dwoma laty.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę, kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi wciąż wiele pytań i wątpliwości. Po raz pierwszy informacje o popełnieniu plagiatu przez Jendryczkę pojawiły się w 1995 roku. Władze uczelni nie były zainteresowane rozgłaszaniem wstydliwej sprawy. Komisja Dyscyplinarna, potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła. Jesienią ubiegłego roku problem wypłynął ponownie, ponieważ dr Marek Wroński, polski lekarz naukowiec z Nowego Jorku odkrył kolejnych trzydzieści plagiatów. Czy prawo o szkolnictwie wyższym uchwalona w 1992 roku utrudnia karanie sprawców plagiatów? Z punktu widzenia prawnego sprawa może ulec przedawnieniu. Walka o etykę jest walką o moralność i nie ma nic wspólnego z prawem. Z człowiekiem, który jest plagiatorem nie utrzymuje się żadnych kontaktów, pozbawia się go możliwości działania w nauce. za takie wysoce nieetyczne postępowanie powinna nastąpić dyskwalifikacja naukowa.
Przed kilkoma laty centralna komisja odrzuciła wniosek Andrzeja Jendryczki o przyznanie tytułu profesora. Mówiono wówczas, że do czasu habilitacji sprawiał wrażenie solidnego naukowca, natomiast po niej zaczął produkować ogromną liczbę prac, zabiegał o doktorantów, co wzbudziło nieufność co do jakości jego naukowej pracy. do takich sytuacji dochodzi, gdy nie funkcjonuje rynek nauki. Przez całe lata byliśmy krajem zamkniętym, a i dziś jeszcze kontakt z nauką mamy dość ograniczony, bo na przykład w bibliotekach brak czasopism naukowych.
Andrzej Jendryczko został obecnie zawieszony w obowiązkach dyrektora instytutu.</body>
      <spans>
        <span start="253" end="335">Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę</span>
        <span start="401" end="502">, kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi wciąż wiele pytań i wątpliwości.</span>
        <span start="559" end="560"> </span>
        <span start="999" end="1014">Po raz pierwszy</span>
        <span start="1029" end="1070"> informacje o popełnieniu plagiatu przez </span>
        <span start="1074" end="1109">Jendryczkę pojawiły się w 1995 roku</span>
        <span start="1134" end="1230">. Władze uczelni nie były zainteresowane rozgłaszaniem wstydliwej sprawy. Komisja Dyscyplinarna,</span>
        <span start="1264" end="1318"> potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła. </span>
        <span start="1392" end="1548">Jesienią ubiegłego roku problem wypłynął ponownie, ponieważ dr Marek Wroński, polski lekarz naukowiec z Nowego Jorku odkrył kolejnych trzydzieści plagiatów.</span>
        <span start="1662" end="1663"> </span>
        <span start="3994" end="3998">Czy </span>
        <span start="4011" end="4016">prawo</span>
        <span start="4043" end="4088"> o szkolnictwie wyższym uchwalona w 1992 roku</span>
        <span start="4089" end="4126"> utrudnia karanie sprawców plagiatów?</span>
        <span start="4223" end="4281"> Z punktu widzenia prawnego sprawa może ulec przedawnieniu</span>
        <span start="4313" end="4385">. Walka o etykę jest walką o moralność i nie ma nic wspólnego z prawem. </span>
        <span start="4590" end="4711">Z człowiekiem, który jest plagiatorem nie utrzymuje się żadnych kontaktów, pozbawia się go możliwości działania w nauce. </span>
        <span start="6359" end="6440">za takie wysoce nieetyczne postępowanie powinna nastąpić dyskwalifikacja naukowa.</span>
        <span start="7422" end="7746">
Przed kilkoma laty centralna komisja odrzuciła wniosek Andrzeja Jendryczki o przyznanie tytułu profesora. Mówiono wówczas, że do czasu habilitacji sprawiał wrażenie solidnego naukowca, natomiast po niej zaczął produkować ogromną liczbę prac, zabiegał o doktorantów, co wzbudziło nieufność co do jakości jego naukowej pracy.</span>
        <span start="15145" end="15362"> do takich sytuacji dochodzi, gdy nie funkcjonuje rynek nauki. Przez całe lata byliśmy krajem zamkniętym, a i dziś jeszcze kontakt z nauką mamy dość ograniczony, bo na przykład w bibliotekach brak czasopism naukowych.</span>
        <span start="15887" end="15967">
Andrzej Jendryczko został obecnie zawieszony w obowiązkach dyrektora instytutu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę, kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi wciąż wiele pytań i wątpliwości. Współautorów artykułów, które okazały się plagiatami zapytaliśmy, jak tłumaczą swój udział w ich powstawaniu.
Po raz pierwszy informacje o popełnieniu plagiatu przez Jendryczkę pojawiły się w 1995 roku. Władze uczelni nie były zainteresowane rozgłaszaniem wstydliwej sprawy. Komisja Dyscyplinarna, potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła. Jesienią ubiegłego roku problem wypłynął ponownie, ponieważ dr Marek Wroński, polski lekarz naukowiec z Nowego Jorku odkrył kolejnych trzydzieści plagiatów. Do opinii publicznej nie dotarło jednak żadne oficjalne stanowisko ani władz uczelni, ani Komitetu Etyki w Nauce, ani żadnej innej instytucji z nauką związanej.
Ponieważ sprawa została połowicznie załatwiona w samej uczelni, Komitet wystosował pismo do komisji przy ministrze zdrowia. Drugie pismo skierował do przewodniczącego Komitetu Badań Naukowych.Komitet nie zabrał jednak publicznie głosu w tej konkretnej sprawie. Dlaczego?- Od kilku lat zabieramy głos na ten temat, wydaliśmy szereg publikacji, których nikt nie czyta. Wciąż powtarzają się problemy fałszu, błędu lekarskiego, plagiatów. Kodeks naukowca, nazwany "Dobre Obyczaje w Nauce", został rozesłany w 60 tysiącach egzemplarzy do wszystkich samodzielnych pracowników naukowych, do wszystkich doktorantów. Mam pretensje do środków przekazu, że nie chcą zajmować się tak istotnymi sprawami jak rzetelność i uczciwość nauki, dopóki nie pojawią się jako sensacje.
Czy prawo, czyli obowiązująca ustawa o szkolnictwie wyższym uchwalona w 1992 roku, utrudnia karanie sprawców plagiatów?
 Z punktu widzenia prawnego sprawa może ulec przedawnieniu. Walka o etykę jest walką o moralność i nie ma nic wspólnego z prawem. Z człowiekiem, który jest plagiatorem nie utrzymuje się żadnych kontaktów, pozbawia się go możliwości działania w nauce. Normy prawne pozostawmy sądom. Polska podpisała konwencję międzynarodową, że prawa autorskie wygasają po 50 latach. Natomiast w ustawie nie jest to sprecyzowane. Dlatego Komisja Dyscyplinarna musiała uznać sprawę za przedawnioną. za takie wysoce nieetyczne postępowanie powinna nastąpić dyskwalifikacja naukowa.
Przed kilkoma laty centralna komisja odrzuciła wniosek Andrzeja Jendryczki o przyznanie tytułu profesora. Mówiono wówczas, że do czasu habilitacji sprawiał wrażenie solidnego naukowca, natomiast po niej zaczął produkować ogromną liczbę prac, zabiegał o doktorantów, co wzbudziło nieufność co do jakości jego naukowej pracy.
Na niemal wszystkich pracach oprócz nazwiska głównego autora, widnieją nazwiska kilku pracowników naukowych Śląskiej Akademii, najczęściej profesorów.
twierdzi profesor Władysław Pierzchała, który przed dwoma laty, kiedy sprawę ujawniono, sprawował funkcję rektora"Wykorzystałem moje uprawnienia rektorskie i zdegradowałem go w hierarchii akademickiej. Środowisko naukowe odsunęło się od niego."
Pytany o prywatną ocenę sprawy, profesor Pierzchała twierdzi, że do takich sytuacji dochodzi, gdy nie funkcjonuje rynek nauki. Przez całe lata byliśmy krajem zamkniętym, a i dziś jeszcze kontakt z nauką mamy dość ograniczony, bo na przykład w bibliotekach brak czasopism naukowych.
Andrzej Jendryczko został obecnie zawieszony w obowiązkach dyrektora instytutu.</body>
      <spans>
        <span start="253" end="335">Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę</span>
        <span start="401" end="502">, kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi wciąż wiele pytań i wątpliwości.</span>
        <span start="559" end="669"> Współautorów artykułów, które okazały się plagiatami zapytaliśmy, jak tłumaczą swój udział w ich powstawaniu.</span>
        <span start="998" end="1014">
Po raz pierwszy</span>
        <span start="1029" end="1070"> informacje o popełnieniu plagiatu przez </span>
        <span start="1074" end="1109">Jendryczkę pojawiły się w 1995 roku</span>
        <span start="1134" end="1230">. Władze uczelni nie były zainteresowane rozgłaszaniem wstydliwej sprawy. Komisja Dyscyplinarna,</span>
        <span start="1264" end="1318"> potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła. </span>
        <span start="1392" end="1548">Jesienią ubiegłego roku problem wypłynął ponownie, ponieważ dr Marek Wroński, polski lekarz naukowiec z Nowego Jorku odkrył kolejnych trzydzieści plagiatów.</span>
        <span start="1662" end="1824"> Do opinii publicznej nie dotarło jednak żadne oficjalne stanowisko ani władz uczelni, ani Komitetu Etyki w Nauce, ani żadnej innej instytucji z nauką związanej.
</span>
        <span start="2316" end="2388">Ponieważ sprawa została połowicznie załatwiona w samej uczelni, Komitet </span>
        <span start="2406" end="2526">wystosował pismo do komisji przy ministrze zdrowia. Drugie pismo skierował do przewodniczącego Komitetu Badań Naukowych.</span>
        <span start="2789" end="2867">Komitet nie zabrał jednak publicznie głosu w tej konkretnej sprawie. Dlaczego?</span>
        <span start="2869" end="2894">- Od kilku lat zabieramy </span>
        <span start="2906" end="2935">głos na ten temat, wydaliśmy </span>
        <span start="2940" end="2982">szereg publikacji, których nikt nie czyta.</span>
        <span start="3043" end="3065"> Wciąż powtarzają się </span>
        <span start="3069" end="3288">problemy fałszu, błędu lekarskiego, plagiatów. Kodeks naukowca, nazwany "Dobre Obyczaje w Nauce", został rozesłany w 60 tysiącach egzemplarzy do wszystkich samodzielnych pracowników naukowych, do wszystkich doktorantów.</span>
        <span start="3607" end="3763"> Mam pretensje do środków przekazu, że nie chcą zajmować się tak istotnymi sprawami jak rzetelność i uczciwość nauki, dopóki nie pojawią się jako sensacje.
</span>
        <span start="3994" end="3998">Czy </span>
        <span start="4011" end="4127">prawo, czyli obowiązująca ustawa o szkolnictwie wyższym uchwalona w 1992 roku, utrudnia karanie sprawców plagiatów?
</span>
        <span start="4223" end="4281"> Z punktu widzenia prawnego sprawa może ulec przedawnieniu</span>
        <span start="4313" end="4385">. Walka o etykę jest walką o moralność i nie ma nic wspólnego z prawem. </span>
        <span start="4590" end="4742">Z człowiekiem, który jest plagiatorem nie utrzymuje się żadnych kontaktów, pozbawia się go możliwości działania w nauce. Normy prawne pozostawmy sądom. </span>
        <span start="6139" end="6338">Polska podpisała konwencję międzynarodową, że prawa autorskie wygasają po 50 latach. Natomiast w ustawie nie jest to sprecyzowane. Dlatego Komisja Dyscyplinarna musiała uznać sprawę za przedawnioną. </span>
        <span start="6359" end="6440">za takie wysoce nieetyczne postępowanie powinna nastąpić dyskwalifikacja naukowa.</span>
        <span start="7422" end="7746">
Przed kilkoma laty centralna komisja odrzuciła wniosek Andrzeja Jendryczki o przyznanie tytułu profesora. Mówiono wówczas, że do czasu habilitacji sprawiał wrażenie solidnego naukowca, natomiast po niej zaczął produkować ogromną liczbę prac, zabiegał o doktorantów, co wzbudziło nieufność co do jakości jego naukowej pracy.</span>
        <span start="9992" end="10038">
Na niemal wszystkich pracach oprócz nazwiska </span>
        <span start="10059" end="10164">głównego autora, widnieją nazwiska kilku pracowników naukowych Śląskiej Akademii, najczęściej profesorów.</span>
        <span start="14415" end="14529">
twierdzi profesor Władysław Pierzchała, który przed dwoma laty, kiedy sprawę ujawniono, sprawował funkcję rektora</span>
        <span start="14586" end="14673">"Wykorzystałem moje uprawnienia rektorskie i zdegradowałem go w hierarchii akademickiej</span>
        <span start="14919" end="14961">. Środowisko naukowe odsunęło się od niego</span>
        <span start="15067" end="15070">."
</span>
        <span start="15071" end="15088">Pytany o prywatną</span>
        <span start="15092" end="15099"> ocenę </span>
        <span start="15105" end="15362">sprawy, profesor Pierzchała twierdzi, że do takich sytuacji dochodzi, gdy nie funkcjonuje rynek nauki. Przez całe lata byliśmy krajem zamkniętym, a i dziś jeszcze kontakt z nauką mamy dość ograniczony, bo na przykład w bibliotekach brak czasopism naukowych.</span>
        <span start="15887" end="15967">
Andrzej Jendryczko został obecnie zawieszony w obowiązkach dyrektora instytutu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę, kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi wciąż wiele pytań i wątpliwości. Po raz pierwszy informacje o popełnieniu plagiatu przez Jendryczkę pojawiły się w 1995 roku. Władze uczelni nie były zainteresowane rozgłaszaniem wstydliwej sprawy. Komisja Dyscyplinarna, potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła. Czy prawo o szkolnictwie wyższym uchwalona w 1992 roku utrudnia karanie sprawców plagiatów? Z punktu widzenia prawnego sprawa może ulec przedawnieniu. Walka o etykę jest walką o moralność i nie ma nic wspólnego z prawem. 
Przed kilkoma laty centralna komisja odrzuciła wniosek Andrzeja Jendryczki o przyznanie tytułu profesora. został obecnie zawieszony w obowiązkach dyrektora instytutu.</body>
      <spans>
        <span start="253" end="335">Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę</span>
        <span start="401" end="502">, kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi wciąż wiele pytań i wątpliwości.</span>
        <span start="559" end="560"> </span>
        <span start="999" end="1014">Po raz pierwszy</span>
        <span start="1029" end="1070"> informacje o popełnieniu plagiatu przez </span>
        <span start="1074" end="1109">Jendryczkę pojawiły się w 1995 roku</span>
        <span start="1134" end="1230">. Władze uczelni nie były zainteresowane rozgłaszaniem wstydliwej sprawy. Komisja Dyscyplinarna,</span>
        <span start="1264" end="1317"> potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła.</span>
        <span start="1662" end="1663"> </span>
        <span start="3994" end="3998">Czy </span>
        <span start="4011" end="4016">prawo</span>
        <span start="4043" end="4088"> o szkolnictwie wyższym uchwalona w 1992 roku</span>
        <span start="4089" end="4126"> utrudnia karanie sprawców plagiatów?</span>
        <span start="4223" end="4281"> Z punktu widzenia prawnego sprawa może ulec przedawnieniu</span>
        <span start="4313" end="4385">. Walka o etykę jest walką o moralność i nie ma nic wspólnego z prawem. </span>
        <span start="7422" end="7529">
Przed kilkoma laty centralna komisja odrzuciła wniosek Andrzeja Jendryczki o przyznanie tytułu profesora. </span>
        <span start="15907" end="15967">został obecnie zawieszony w obowiązkach dyrektora instytutu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę budzi wciąż wiele pytań i wątpliwości. Po raz pierwszy, przypomnijmy, informacje o popełnieniu plagiatu przez dr. Jendryczkę pojawiły się w 1995 roku. Komisja Dyscyplinarna, która zajmowała się doniesieniem, potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła. Zgodnie z literą prawa. Obowiązuje bowiem trzyletni okres przedawnienia.Jesienią ubiegłego roku problem wypłynął ponownie, ponieważ dr Marek Wroński, polski lekarz naukowiec z Nowego Jorku odkrył kolejnych trzydzieści plagiatów. Do opinii publicznej nie dotarło jednak żadne oficjalne stanowisko ani władz uczelni, ani Komitetu Etyki w Nauce, ani żadnej innej instytucji z nauką związanej.Przed kilkoma laty centralna komisja odrzuciła wniosek Andrzeja Jendryczki o przyznanie tytułu profesora. Mówiono wówczas, że do czasu habilitacji sprawiał wrażenie solidnego naukowca, natomiast po niej zaczął produkować ogromną liczbę prac, zabiegał o doktorantów, co wzbudziło nieufność co do jakości jego naukowej pracy. Sam Andrzej Jendryczko, bohater dramatu, o plagiatach udowodnionych przez dr. Wrońskiego i uczelnię w liście do "RZ" pisze "rzekome plagiaty", przytacza też nazwiska kilkunastu autorytetów w medycznym świecie naukowym, wydających mu znakomite opinie. Tonąc, pociąga za sobą innych.Na niemal wszystkich pracach oprócz nazwiska Andrzeja Jendryczki, głównego autora, widnieją nazwiska kilku pracowników naukowych Śląskiej Akademii, najczęściej profesorów. Na udowodnionych już plagiatach doliczono się 17 nazwisk współautorów. Zapytany przez "RZ" o współautorstwo, profesor Pardela powiedział wręcz, że jest to dla niego "wyjątkowo obrzydliwa sprawa."</body>
      <spans>
        <span start="253" end="335">Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę</span>
        <span start="463" end="503"> budzi wciąż wiele pytań i wątpliwości. </span>
        <span start="999" end="1109">Po raz pierwszy, przypomnijmy, informacje o popełnieniu plagiatu przez dr. Jendryczkę pojawiły się w 1995 roku</span>
        <span start="1134" end="1135">.</span>
        <span start="1207" end="1390"> Komisja Dyscyplinarna, która zajmowała się doniesieniem, potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła. Zgodnie z literą prawa. Obowiązuje bowiem trzyletni okres przedawnienia.</span>
        <span start="1392" end="1549">Jesienią ubiegłego roku problem wypłynął ponownie, ponieważ dr Marek Wroński, polski lekarz naukowiec z Nowego Jorku odkrył kolejnych trzydzieści plagiatów. </span>
        <span start="1663" end="1823">Do opinii publicznej nie dotarło jednak żadne oficjalne stanowisko ani władz uczelni, ani Komitetu Etyki w Nauce, ani żadnej innej instytucji z nauką związanej.</span>
        <span start="7423" end="8028">Przed kilkoma laty centralna komisja odrzuciła wniosek Andrzeja Jendryczki o przyznanie tytułu profesora. Mówiono wówczas, że do czasu habilitacji sprawiał wrażenie solidnego naukowca, natomiast po niej zaczął produkować ogromną liczbę prac, zabiegał o doktorantów, co wzbudziło nieufność co do jakości jego naukowej pracy. Sam Andrzej Jendryczko, bohater dramatu, o plagiatach udowodnionych przez dr. Wrońskiego i uczelnię w liście do "RZ" pisze "rzekome plagiaty", przytacza też nazwiska kilkunastu autorytetów w medycznym świecie naukowym, wydających mu znakomite opinie. Tonąc, pociąga za sobą innych.</span>
        <span start="9993" end="10236">Na niemal wszystkich pracach oprócz nazwiska Andrzeja Jendryczki, głównego autora, widnieją nazwiska kilku pracowników naukowych Śląskiej Akademii, najczęściej profesorów. Na udowodnionych już plagiatach doliczono się 17 nazwisk współautorów. </span>
        <span start="10382" end="10506">Zapytany przez "RZ" o współautorstwo, profesor Pardela powiedział wręcz, że jest to dla niego "wyjątkowo obrzydliwa sprawa."</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę, kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi wciąż wiele pytań i wątpliwości. Po raz pierwszy, przypomnijmy, informacje o popełnieniu plagiatu przez dr. Jendryczkę pojawiły się w 1995 roku. Komisja Dyscyplinarna, która zajmowała się doniesieniem, potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła. Zgodnie z literą prawa. Obowiązuje bowiem trzyletni okres przedawnienia.Jesienią ubiegłego roku problem wypłynął ponownie, ponieważ dr Marek Wroński, polski lekarz naukowiec z Nowego Jorku odkrył kolejnych trzydzieści plagiatów. Do opinii publicznej nie dotarło jednak żadne oficjalne stanowisko ani władz uczelni, ani Komitetu Etyki w Nauce, ani żadnej innej instytucji z nauką związanej.Komitetowi Etyki przewodniczy profesor Kornel Gibiński, prezes oddziału PAN w Katowicach. Ponieważ sprawa została połowicznie załatwiona w samej uczelni, Komitet prof. Gibińskiego wystosował pismo do komisji przy ministrze zdrowia. Drugie pismo skierował do przewodniczącego Komitetu Badań Naukowych. - Mam pretensje do środków przekazu, że nie chcą zajmować się tak istotnymi sprawami jak rzetelność i uczciwość nauki, dopóki nie pojawią się jako sensacje.Kiedy odkryto pierwszy plagiat, władze uczelni, zarówno obecne, jak i z poprzedniej kadencji, dowodziły, że nie mogły zrobić nic ponad to, co uczyniły. Nie można było zwolnić Andrzeja Jendryczki, odsunąć od działalności naukowej. Profesor Gibiński odpowiada, że "... to nieprawda, ponieważ tutaj chodzi o coś zupełnie innego. Prawo może karać, posyłać do aresztu czy nakładać grzywny. Nam nie o to chodzi. Wystarczy, że uwidocznimy i wywołamy negatywną postawę, ostracyzm wobec plagiatora. W tym wypadku panuje jednak atmosfera tuszowania sprawy".
Przed kilkoma laty centralna komisja odrzuciła wniosek Andrzeja Jendryczki o przyznanie tytułu profesora. Mówiono wówczas, że do czasu habilitacji sprawiał wrażenie solidnego naukowca, natomiast po niej zaczął produkować ogromną liczbę prac, zabiegał o doktorantów, co wzbudziło nieufność co do jakości jego naukowej pracy. Sam Andrzej Jendryczko, bohater dramatu, o plagiatach udowodnionych przez dr. Wrońskiego i uczelnię w liście do "RZ" pisze "rzekome plagiaty", przytacza też nazwiska kilkunastu autorytetów w medycznym świecie naukowym, wydających mu znakomite opinie. Tonąc, pociąga za sobą innych.
Na niemal wszystkich pracach oprócz nazwiska Andrzeja Jendryczki, głównego autora, widnieją nazwiska kilku pracowników naukowych Śląskiej Akademii, najczęściej profesorów. Na udowodnionych już plagiatach doliczono się 17 nazwisk współautorów. Zapytany przez "RZ" o współautorstwo, profesor Pardela powiedział wręcz, że jest to dla niego "wyjątkowo obrzydliwa sprawa." Czy jednak współautorzy czytają tekst dawany do druku?Profesor Pardela odpowiada, że powinno się go czytać, lecz kiedy poprosił kiedyś pana Jendryczkę o tekst, ten spytał, czy powątpiewa w jego umiejętność pisania.
- "Nie widziałem powodu, by się upierać, tym bardziej że nie były to tematy typowo chirurgiczne, a biochemiczne, stąd nam chirurgom nie wypadało się dopytywać."Pytany o wnioski z całej tej sprawy, profesor Marian Pardela twierdzi, że profesor Jendryczko spowodował utratę wiary i zaufania do innych.</body>
      <spans>
        <span start="253" end="335">Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę</span>
        <span start="401" end="503">, kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi wciąż wiele pytań i wątpliwości. </span>
        <span start="999" end="1109">Po raz pierwszy, przypomnijmy, informacje o popełnieniu plagiatu przez dr. Jendryczkę pojawiły się w 1995 roku</span>
        <span start="1134" end="1135">.</span>
        <span start="1207" end="1390"> Komisja Dyscyplinarna, która zajmowała się doniesieniem, potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła. Zgodnie z literą prawa. Obowiązuje bowiem trzyletni okres przedawnienia.</span>
        <span start="1392" end="1549">Jesienią ubiegłego roku problem wypłynął ponownie, ponieważ dr Marek Wroński, polski lekarz naukowiec z Nowego Jorku odkrył kolejnych trzydzieści plagiatów. </span>
        <span start="1663" end="1823">Do opinii publicznej nie dotarło jednak żadne oficjalne stanowisko ani władz uczelni, ani Komitetu Etyki w Nauce, ani żadnej innej instytucji z nauką związanej.</span>
        <span start="1825" end="1879">Komitetowi Etyki przewodniczy profesor Kornel Gibiński</span>
        <span start="1905" end="1941">, prezes oddziału PAN w Katowicach. </span>
        <span start="2316" end="2527">Ponieważ sprawa została połowicznie załatwiona w samej uczelni, Komitet prof. Gibińskiego wystosował pismo do komisji przy ministrze zdrowia. Drugie pismo skierował do przewodniczącego Komitetu Badań Naukowych. </span>
        <span start="2869" end="2871">- </span>
        <span start="3608" end="3762">Mam pretensje do środków przekazu, że nie chcą zajmować się tak istotnymi sprawami jak rzetelność i uczciwość nauki, dopóki nie pojawią się jako sensacje.</span>
        <span start="3764" end="3994">Kiedy odkryto pierwszy plagiat, władze uczelni, zarówno obecne, jak i z poprzedniej kadencji, dowodziły, że nie mogły zrobić nic ponad to, co uczyniły. Nie można było zwolnić Andrzeja Jendryczki, odsunąć od działalności naukowej. </span>
        <span start="4128" end="4224">Profesor Gibiński odpowiada, że "... to nieprawda, ponieważ tutaj chodzi o coś zupełnie innego. </span>
        <span start="4426" end="4590">Prawo może karać, posyłać do aresztu czy nakładać grzywny. Nam nie o to chodzi. Wystarczy, że uwidocznimy i wywołamy negatywną postawę, ostracyzm wobec plagiatora. </span>
        <span start="4825" end="4883">W tym wypadku panuje jednak atmosfera tuszowania sprawy".
</span>
        <span start="7423" end="8029">Przed kilkoma laty centralna komisja odrzuciła wniosek Andrzeja Jendryczki o przyznanie tytułu profesora. Mówiono wówczas, że do czasu habilitacji sprawiał wrażenie solidnego naukowca, natomiast po niej zaczął produkować ogromną liczbę prac, zabiegał o doktorantów, co wzbudziło nieufność co do jakości jego naukowej pracy. Sam Andrzej Jendryczko, bohater dramatu, o plagiatach udowodnionych przez dr. Wrońskiego i uczelnię w liście do "RZ" pisze "rzekome plagiaty", przytacza też nazwiska kilkunastu autorytetów w medycznym świecie naukowym, wydających mu znakomite opinie. Tonąc, pociąga za sobą innych.
</span>
        <span start="9993" end="10236">Na niemal wszystkich pracach oprócz nazwiska Andrzeja Jendryczki, głównego autora, widnieją nazwiska kilku pracowników naukowych Śląskiej Akademii, najczęściej profesorów. Na udowodnionych już plagiatach doliczono się 17 nazwisk współautorów. </span>
        <span start="10382" end="10507">Zapytany przez "RZ" o współautorstwo, profesor Pardela powiedział wręcz, że jest to dla niego "wyjątkowo obrzydliwa sprawa." </span>
        <span start="12526" end="12580">Czy jednak współautorzy czytają tekst dawany do druku?</span>
        <span start="12582" end="12743">Profesor Pardela odpowiada, że powinno się go czytać, lecz kiedy poprosił kiedyś pana Jendryczkę o tekst, ten spytał, czy powątpiewa w jego umiejętność pisania.
</span>
        <span start="12744" end="12903">- "Nie widziałem powodu, by się upierać, tym bardziej że nie były to tematy typowo chirurgiczne, a biochemiczne, stąd nam chirurgom nie wypadało się dopytywać.</span>
        <span start="13446" end="13447">"</span>
        <span start="13449" end="13588">Pytany o wnioski z całej tej sprawy, profesor Marian Pardela twierdzi, że profesor Jendryczko spowodował utratę wiary i zaufania do innych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę budzi wciąż wiele pytań i wątpliwości. Po raz pierwszy, przypomnijmy, informacje o popełnieniu plagiatu przez dr. Jendryczkę pojawiły się w 1995 roku. Komisja Dyscyplinarna, która zajmowała się doniesieniem, potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła. Zgodnie z literą prawa. Obowiązuje bowiem trzyletni okres przedawnienia.Jesienią ubiegłego roku problem wypłynął ponownie, ponieważ dr Marek Wroński, polski lekarz naukowiec z Nowego Jorku odkrył kolejnych trzydzieści plagiatów. Do opinii publicznej nie dotarło jednak żadne oficjalne stanowisko ani władz uczelni, ani Komitetu Etyki w Nauce, ani żadnej innej instytucji z nauką związanej. Sam Andrzej Jendryczko o plagiatach pisze "rzekome plagiaty". Na udowodnionych już plagiatach doliczono się 17 nazwisk współautorów.</body>
      <spans>
        <span start="253" end="335">Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę</span>
        <span start="463" end="503"> budzi wciąż wiele pytań i wątpliwości. </span>
        <span start="999" end="1109">Po raz pierwszy, przypomnijmy, informacje o popełnieniu plagiatu przez dr. Jendryczkę pojawiły się w 1995 roku</span>
        <span start="1134" end="1135">.</span>
        <span start="1207" end="1390"> Komisja Dyscyplinarna, która zajmowała się doniesieniem, potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła. Zgodnie z literą prawa. Obowiązuje bowiem trzyletni okres przedawnienia.</span>
        <span start="1392" end="1549">Jesienią ubiegłego roku problem wypłynął ponownie, ponieważ dr Marek Wroński, polski lekarz naukowiec z Nowego Jorku odkrył kolejnych trzydzieści plagiatów. </span>
        <span start="1663" end="1823">Do opinii publicznej nie dotarło jednak żadne oficjalne stanowisko ani władz uczelni, ani Komitetu Etyki w Nauce, ani żadnej innej instytucji z nauką związanej.</span>
        <span start="7746" end="7769"> Sam Andrzej Jendryczko</span>
        <span start="7787" end="7801"> o plagiatach </span>
        <span start="7864" end="7888">pisze "rzekome plagiaty"</span>
        <span start="7996" end="7998">. </span>
        <span start="10165" end="10235">Na udowodnionych już plagiatach doliczono się 17 nazwisk współautorów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi wciąż wiele pytań i wątpliwości.Po raz pierwszy informacje o popełnieniu plagiatu przez dr. Jendryczkę pojawiły się w 1995 roku, także w lokalnej prasie. Władze uczelni nie były zainteresowane rozgłaszaniem wstydliwej sprawy. Komisja Dyscyplinarna, która zajmowała się doniesieniem, potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła.Jesienią ubiegłego roku problem wypłynął ponownie, ponieważ dr Marek Wroński, polski lekarz naukowiec z Nowego Jorku odkrył kolejnych trzydzieści plagiatów.  Można było się spodziewać, że udowodnione, wielokrotnie popełnione plagiaty wywołają publiczną reakcję Komitetu. Do opinii publicznej nie dotarło jednak żadne oficjalne stanowisko ani władz uczelni, ani Komitetu Etyki w Nauce, ani żadnej innej instytucji z nauką związanej.Komitetowi Etyki przewodniczy profesor Kornel Gibiński, nestor śląskiej medycyny, prezes oddziału PAN w Katowicach. Profesor wyjaśnia, że sprawa ta wpłynęła do Komitetu ponad miesiąc temu, ale twierdzi, że ciało to nie ma żadnych kompetencji do rozstrzygania tego typu prolemów. Nie ma środków ani możliwości prowadzenia śledztwa na skalę międzynarodową, a chodziło tu o plagiaty z zagranicznych pism. Takimi sprawami zajmuje się Komisja Dyscyplinarna przy ministerstwie nauki lub zdrowia.Ponieważ sprawa została połowicznie załatwiona w samej uczelni, Komitet prof. Gibińskiego wystosował pismo do komisji przy ministrze zdrowia. Drugie pismo skierował do przewodniczącego Komitetu Badań Naukowych. KBN finansuje badania, powinien więc też dbać o rzetelność nauki.Nie można było zwolnić Andrzeja Jendryczki, odsunąć od działalności naukowej. Czy rzeczywiście prawo, czyli obowiązująca ustawa o szkolnictwie wyższym uchwalona w 1992 roku, utrudnia karanie sprawców plagiatów?</body>
      <spans>
        <span start="253" end="335">Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę</span>
        <span start="402" end="502"> kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi wciąż wiele pytań i wątpliwości.</span>
        <span start="999" end="1014">Po raz pierwszy</span>
        <span start="1029" end="1317"> informacje o popełnieniu plagiatu przez dr. Jendryczkę pojawiły się w 1995 roku, także w lokalnej prasie. Władze uczelni nie były zainteresowane rozgłaszaniem wstydliwej sprawy. Komisja Dyscyplinarna, która zajmowała się doniesieniem, potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła.</span>
        <span start="1392" end="1823">Jesienią ubiegłego roku problem wypłynął ponownie, ponieważ dr Marek Wroński, polski lekarz naukowiec z Nowego Jorku odkrył kolejnych trzydzieści plagiatów.  Można było się spodziewać, że udowodnione, wielokrotnie popełnione plagiaty wywołają publiczną reakcję Komitetu. Do opinii publicznej nie dotarło jednak żadne oficjalne stanowisko ani władz uczelni, ani Komitetu Etyki w Nauce, ani żadnej innej instytucji z nauką związanej.</span>
        <span start="1825" end="2314">Komitetowi Etyki przewodniczy profesor Kornel Gibiński, nestor śląskiej medycyny, prezes oddziału PAN w Katowicach. Profesor wyjaśnia, że sprawa ta wpłynęła do Komitetu ponad miesiąc temu, ale twierdzi, że ciało to nie ma żadnych kompetencji do rozstrzygania tego typu prolemów. Nie ma środków ani możliwości prowadzenia śledztwa na skalę międzynarodową, a chodziło tu o plagiaty z zagranicznych pism. Takimi sprawami zajmuje się Komisja Dyscyplinarna przy ministerstwie nauki lub zdrowia.</span>
        <span start="2316" end="2592">Ponieważ sprawa została połowicznie załatwiona w samej uczelni, Komitet prof. Gibińskiego wystosował pismo do komisji przy ministrze zdrowia. Drugie pismo skierował do przewodniczącego Komitetu Badań Naukowych. KBN finansuje badania, powinien więc też dbać o rzetelność nauki.</span>
        <span start="3916" end="4126">Nie można było zwolnić Andrzeja Jendryczki, odsunąć od działalności naukowej. Czy rzeczywiście prawo, czyli obowiązująca ustawa o szkolnictwie wyższym uchwalona w 1992 roku, utrudnia karanie sprawców plagiatów?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi wciąż wiele pytań i wątpliwości.Po raz pierwszy informacje o popełnieniu plagiatu przez dr. Jendryczkę pojawiły się w 1995 roku, także w lokalnej prasie. Władze uczelni nie były zainteresowane rozgłaszaniem wstydliwej sprawy. Komisja Dyscyplinarna, która zajmowała się doniesieniem, potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła. Zgodnie z literą prawa. Obowiązuje bowiem trzyletni okres przedawnienia.Jesienią ubiegłego roku problem wypłynął ponownie, ponieważ dr Marek Wroński, polski lekarz naukowiec z Nowego Jorku odkrył kolejnych trzydzieści plagiatów.  Można było się spodziewać, że udowodnione, wielokrotnie popełnione plagiaty wywołają publiczną reakcję Komitetu. Do opinii publicznej nie dotarło jednak żadne oficjalne stanowisko ani władz uczelni, ani Komitetu Etyki w Nauce, ani żadnej innej instytucji z nauką związanej.Komitetowi Etyki przewodniczy profesor Kornel Gibiński, nestor śląskiej medycyny, prezes oddziału PAN w Katowicach. Profesor wyjaśnia, że sprawa ta wpłynęła do Komitetu ponad miesiąc temu, ale twierdzi, że ciało to nie ma żadnych kompetencji do rozstrzygania tego typu prolemów. Nie ma środków ani możliwości prowadzenia śledztwa na skalę międzynarodową, a chodziło tu o plagiaty z zagranicznych pism. Takimi sprawami zajmuje się Komisja Dyscyplinarna przy ministerstwie nauki lub zdrowia.Ponieważ sprawa została połowicznie załatwiona w samej uczelni, Komitet prof. Gibińskiego wystosował pismo do komisji przy ministrze zdrowia. Drugie pismo skierował do przewodniczącego Komitetu Badań Naukowych. KBN finansuje badania, powinien więc też dbać o rzetelność nauki.Komitet nie zabrał jednak publicznie głosu w tej konkretnej sprawie.Kiedy odkryto pierwszy plagiat, władze uczelni, zarówno obecne, jak i z poprzedniej kadencji, dowodziły, że nie mogły zrobić nic ponad to, co uczyniły. Nie można było zwolnić Andrzeja Jendryczki, odsunąć od działalności naukowej. Czy rzeczywiście prawo, czyli obowiązująca ustawa o szkolnictwie wyższym uchwalona w 1992 roku, utrudnia karanie sprawców plagiatów?
Profesor Gibiński odpowiada, że "... to nieprawda, ponieważ tutaj chodzi o coś zupełnie innego. Z punktu widzenia prawnego sprawa może ulec przedawnieniu, ale my nie jesteśmy prawnikami. Walka o etykę jest walką o moralność i nie ma nic wspólnego z prawem.Nam nie o to chodzi. Wystarczy, że uwidocznimy i wywołamy negatywną postawę, ostracyzm wobec plagiatora.".Przed kilkoma laty centralna komisja odrzuciła wniosek Andrzeja Jendryczki o przyznanie tytułu profesora. Mówiono wówczas, że do czasu habilitacji sprawiał wrażenie solidnego naukowca, natomiast po niej zaczął produkować ogromną liczbę prac, zabiegał o doktorantów, co wzbudziło nieufność co do jakości jego naukowej pracy. Sam Andrzej Jendryczko, bohater dramatu, o plagiatach udowodnionych przez dr. Wrońskiego i uczelnię w liście do "RZ" pisze "rzekome plagiaty", przytacza też nazwiska kilkunastu autorytetów w medycznym świecie naukowym, wydających mu znakomite opinie. Tonąc, pociąga za sobą innych.Na niemal wszystkich pracach oprócz nazwiska Andrzeja Jendryczki, głównego autora, widnieją nazwiska kilku pracowników naukowych Śląskiej Akademii, najczęściej profesorów. Na udowodnionych już plagiatach doliczono się 17 nazwisk współautorów.</body>
      <spans>
        <span start="253" end="335">Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę</span>
        <span start="402" end="502"> kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi wciąż wiele pytań i wątpliwości.</span>
        <span start="999" end="1014">Po raz pierwszy</span>
        <span start="1029" end="1390"> informacje o popełnieniu plagiatu przez dr. Jendryczkę pojawiły się w 1995 roku, także w lokalnej prasie. Władze uczelni nie były zainteresowane rozgłaszaniem wstydliwej sprawy. Komisja Dyscyplinarna, która zajmowała się doniesieniem, potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła. Zgodnie z literą prawa. Obowiązuje bowiem trzyletni okres przedawnienia.</span>
        <span start="1392" end="1823">Jesienią ubiegłego roku problem wypłynął ponownie, ponieważ dr Marek Wroński, polski lekarz naukowiec z Nowego Jorku odkrył kolejnych trzydzieści plagiatów.  Można było się spodziewać, że udowodnione, wielokrotnie popełnione plagiaty wywołają publiczną reakcję Komitetu. Do opinii publicznej nie dotarło jednak żadne oficjalne stanowisko ani władz uczelni, ani Komitetu Etyki w Nauce, ani żadnej innej instytucji z nauką związanej.</span>
        <span start="1825" end="2314">Komitetowi Etyki przewodniczy profesor Kornel Gibiński, nestor śląskiej medycyny, prezes oddziału PAN w Katowicach. Profesor wyjaśnia, że sprawa ta wpłynęła do Komitetu ponad miesiąc temu, ale twierdzi, że ciało to nie ma żadnych kompetencji do rozstrzygania tego typu prolemów. Nie ma środków ani możliwości prowadzenia śledztwa na skalę międzynarodową, a chodziło tu o plagiaty z zagranicznych pism. Takimi sprawami zajmuje się Komisja Dyscyplinarna przy ministerstwie nauki lub zdrowia.</span>
        <span start="2316" end="2592">Ponieważ sprawa została połowicznie załatwiona w samej uczelni, Komitet prof. Gibińskiego wystosował pismo do komisji przy ministrze zdrowia. Drugie pismo skierował do przewodniczącego Komitetu Badań Naukowych. KBN finansuje badania, powinien więc też dbać o rzetelność nauki.</span>
        <span start="2789" end="2857">Komitet nie zabrał jednak publicznie głosu w tej konkretnej sprawie.</span>
        <span start="3764" end="4127">Kiedy odkryto pierwszy plagiat, władze uczelni, zarówno obecne, jak i z poprzedniej kadencji, dowodziły, że nie mogły zrobić nic ponad to, co uczyniły. Nie można było zwolnić Andrzeja Jendryczki, odsunąć od działalności naukowej. Czy rzeczywiście prawo, czyli obowiązująca ustawa o szkolnictwie wyższym uchwalona w 1992 roku, utrudnia karanie sprawców plagiatów?
</span>
        <span start="4128" end="4384">Profesor Gibiński odpowiada, że "... to nieprawda, ponieważ tutaj chodzi o coś zupełnie innego. Z punktu widzenia prawnego sprawa może ulec przedawnieniu, ale my nie jesteśmy prawnikami. Walka o etykę jest walką o moralność i nie ma nic wspólnego z prawem.</span>
        <span start="4485" end="4589">Nam nie o to chodzi. Wystarczy, że uwidocznimy i wywołamy negatywną postawę, ostracyzm wobec plagiatora.</span>
        <span start="4880" end="4882">".</span>
        <span start="7423" end="8028">Przed kilkoma laty centralna komisja odrzuciła wniosek Andrzeja Jendryczki o przyznanie tytułu profesora. Mówiono wówczas, że do czasu habilitacji sprawiał wrażenie solidnego naukowca, natomiast po niej zaczął produkować ogromną liczbę prac, zabiegał o doktorantów, co wzbudziło nieufność co do jakości jego naukowej pracy. Sam Andrzej Jendryczko, bohater dramatu, o plagiatach udowodnionych przez dr. Wrońskiego i uczelnię w liście do "RZ" pisze "rzekome plagiaty", przytacza też nazwiska kilkunastu autorytetów w medycznym świecie naukowym, wydających mu znakomite opinie. Tonąc, pociąga za sobą innych.</span>
        <span start="9993" end="10235">Na niemal wszystkich pracach oprócz nazwiska Andrzeja Jendryczki, głównego autora, widnieją nazwiska kilku pracowników naukowych Śląskiej Akademii, najczęściej profesorów. Na udowodnionych już plagiatach doliczono się 17 nazwisk współautorów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi wciąż wiele pytań i wątpliwości.Po raz pierwszy informacje o popełnieniu plagiatu przez dr. Jendryczkę pojawiły się w 1995 roku, także w lokalnej prasie. Komisja Dyscyplinarna, która zajmowała się doniesieniem, potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła.Jesienią ubiegłego roku problem wypłynął ponownie, ponieważ dr Marek Wroński odkrył kolejnych trzydzieści plagiatów.  Można było się spodziewać, że udowodnione, wielokrotnie popełnione plagiaty wywołają publiczną reakcję Komitetu. Do opinii publicznej nie dotarło jednak żadne oficjalne stanowisko ani władz uczelni, ani Komitetu Etyki w Nauce, ani żadnej innej instytucji z nauką związanej. Czy rzeczywiście prawo, czyli obowiązująca ustawa o szkolnictwie wyższym uchwalona w 1992 roku, utrudnia karanie sprawców plagiatów?</body>
      <spans>
        <span start="253" end="335">Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę</span>
        <span start="402" end="502"> kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi wciąż wiele pytań i wątpliwości.</span>
        <span start="999" end="1014">Po raz pierwszy</span>
        <span start="1029" end="1136"> informacje o popełnieniu plagiatu przez dr. Jendryczkę pojawiły się w 1995 roku, także w lokalnej prasie. </span>
        <span start="1208" end="1317">Komisja Dyscyplinarna, która zajmowała się doniesieniem, potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła.</span>
        <span start="1392" end="1468">Jesienią ubiegłego roku problem wypłynął ponownie, ponieważ dr Marek Wroński</span>
        <span start="1508" end="1823"> odkrył kolejnych trzydzieści plagiatów.  Można było się spodziewać, że udowodnione, wielokrotnie popełnione plagiaty wywołają publiczną reakcję Komitetu. Do opinii publicznej nie dotarło jednak żadne oficjalne stanowisko ani władz uczelni, ani Komitetu Etyki w Nauce, ani żadnej innej instytucji z nauką związanej.</span>
        <span start="3993" end="4126"> Czy rzeczywiście prawo, czyli obowiązująca ustawa o szkolnictwie wyższym uchwalona w 1992 roku, utrudnia karanie sprawców plagiatów?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę, kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi wciąż wiele pytań i wątpliwości. Po raz pierwszy informacje o popełnieniu plagiatu przez dr. Jendryczkę pojawiły się w 1995 roku. Władze uczelni nie były zainteresowane rozgłaszaniem wstydliwej sprawy. Komisja Dyscyplinarna, która zajmowała się doniesieniem, sprawę umorzyła. Zgodnie z literą prawa. Obowiązuje bowiem trzyletni okres przedawnienia.Jesienią ubiegłego roku problem wypłynął ponownie, ponieważ dr Marek Wroński, polski lekarz naukowiec z Nowego Jorku odkrył kolejnych trzydzieści plagiatów.  Komitet Etyki w Naucenie ma żadnych kompetencji do rozstrzygania tego typu prolemów. Nie ma środków ani możliwości prowadzenia śledztwa na skalę międzynarodową, a chodziło o plagiaty z zagranicznych pism. Nie można było zwolnić Andrzeja Jendryczki, odsunąć od działalności naukowej.  Z punktu widzenia prawnego sprawa może ulec przedawnieniu. Walka o etykę jest walką o moralność i nie ma nic wspólnego z prawem. Z człowiekiem, który jest plagiatorem nie utrzymuje się żadnych kontaktów, pozbawia się go możliwości działania w nauce. społeczność naukowa eliminuje kogoś takiego ze środowiska. Komisja Dyscyplinarna, która przed dwoma laty badała pierwszy przypadek docenta Jendryczki nie miała wątpliwości, że jest to plagiat. Zarówno prawo, jak i karta nauczyciela nie przewidują sankcji. Nasze prawo nie jest precyzyjne. Polska podpisała konwencję międzynarodową, że prawa autorskie wygasają po 50 latach. Natomiast w ustawie nie jest to sprecyzowane. Dlatego Komisja Dyscyplinarna musiała uznać sprawę za przedawnioną.</body>
      <spans>
        <span start="253" end="335">Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę</span>
        <span start="401" end="503">, kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi wciąż wiele pytań i wątpliwości. </span>
        <span start="999" end="1014">Po raz pierwszy</span>
        <span start="1029" end="1109"> informacje o popełnieniu plagiatu przez dr. Jendryczkę pojawiły się w 1995 roku</span>
        <span start="1134" end="1265">. Władze uczelni nie były zainteresowane rozgłaszaniem wstydliwej sprawy. Komisja Dyscyplinarna, która zajmowała się doniesieniem, </span>
        <span start="1301" end="1390">sprawę umorzyła. Zgodnie z literą prawa. Obowiązuje bowiem trzyletni okres przedawnienia.</span>
        <span start="1392" end="1550">Jesienią ubiegłego roku problem wypłynął ponownie, ponieważ dr Marek Wroński, polski lekarz naukowiec z Nowego Jorku odkrył kolejnych trzydzieści plagiatów.  </span>
        <span start="1753" end="1760">Komitet</span>
        <span start="1761" end="1775"> Etyki w Nauce</span>
        <span start="2040" end="2191">nie ma żadnych kompetencji do rozstrzygania tego typu prolemów. Nie ma środków ani możliwości prowadzenia śledztwa na skalę międzynarodową, a chodziło </span>
        <span start="2194" end="2227">o plagiaty z zagranicznych pism. </span>
        <span start="3916" end="3994">Nie można było zwolnić Andrzeja Jendryczki, odsunąć od działalności naukowej. </span>
        <span start="4223" end="4281"> Z punktu widzenia prawnego sprawa może ulec przedawnieniu</span>
        <span start="4313" end="4385">. Walka o etykę jest walką o moralność i nie ma nic wspólnego z prawem. </span>
        <span start="4590" end="4711">Z człowiekiem, który jest plagiatorem nie utrzymuje się żadnych kontaktów, pozbawia się go możliwości działania w nauce. </span>
        <span start="4764" end="4793">społeczność naukowa eliminuje</span>
        <span start="4795" end="4825"> kogoś takiego ze środowiska. </span>
        <span start="5147" end="5279">Komisja Dyscyplinarna, która przed dwoma laty badała pierwszy przypadek docenta Jendryczki nie miała wątpliwości, że jest to plagiat</span>
        <span start="5349" end="5351">. </span>
        <span start="6003" end="6057">Zarówno prawo, jak i karta nauczyciela nie przewidują </span>
        <span start="6064" end="6106">sankcji. Nasze prawo nie jest precyzyjne. </span>
        <span start="6139" end="6337">Polska podpisała konwencję międzynarodową, że prawa autorskie wygasają po 50 latach. Natomiast w ustawie nie jest to sprecyzowane. Dlatego Komisja Dyscyplinarna musiała uznać sprawę za przedawnioną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę, kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi wciąż wiele pytań i wątpliwości. Po raz pierwszy informacje o popełnieniu plagiatu przez dr. Jendryczkę pojawiły się w 1995 roku. Władze uczelni nie były zainteresowane rozgłaszaniem wstydliwej sprawy. Komisja Dyscyplinarna, która zajmowała się doniesieniem, potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła. Zgodnie z literą prawa. Obowiązuje bowiem trzyletni okres przedawnienia.
Jesienią ubiegłego roku problem wypłynął ponownie, ponieważ dr Marek Wroński, polski lekarz naukowiec z Nowego Jorku odkrył kolejnych trzydzieści plagiatów.  Można było się spodziewać, że udowodnione, wielokrotnie popełnione plagiaty wywołają publiczną reakcję Komitetu. Do opinii publicznej nie dotarło jednak żadne oficjalne stanowisko ani władz uczelni, ani Komitetu Etyki w Nauce.Komitetowi Etyki przewodniczy profesor Kornel Gibiński, prezes oddziału PAN w Katowicach. Profesor wyjaśnia, że sprawa ta wpłynęła do Komitetu ponad miesiąc temu, ale ciało to nie ma żadnych kompetencji do rozstrzygania tego typu prolemów. Nie ma środków ani możliwości prowadzenia śledztwa na skalę międzynarodową, a chodziło tu o plagiaty z zagranicznych pism. Takimi sprawami zajmuje się Komisja Dyscyplinarna przy ministerstwie nauki lub zdrowia.
Kiedy odkryto pierwszy plagiat, władze uczelni, zarówno obecne, jak i z poprzedniej kadencji, dowodziły, że nie mogły zrobić nic ponad to, co uczyniły. Nie można było zwolnić Andrzeja Jendryczki, odsunąć od działalności naukowej.  Z punktu widzenia prawnego sprawa może ulec przedawnieniu. Walka o etykę jest walką o moralność i nie ma nic wspólnego z prawem. Z człowiekiem, który jest plagiatorem nie utrzymuje się żadnych kontaktów, pozbawia się go możliwości działania w nauce. społeczność naukowa eliminuje kogoś takiego ze środowiska. 
Komisja Dyscyplinarna, która przed dwoma laty badała pierwszy przypadek docenta Jendryczki nie miała wątpliwości, że jest to plagiat. przykro, że w nauce polskiej dzieje się coś takiego. Zarówno prawo, jak i karta nauczyciela nie przewidują sankcji. Nasze prawo nie jest precyzyjne. Polska podpisała konwencję międzynarodową, że prawa autorskie wygasają po 50 latach. Natomiast w ustawie nie jest to sprecyzowane. Dlatego Komisja Dyscyplinarna musiała uznać sprawę za przedawnioną. 
Przed kilkoma laty centralna komisja odrzuciła wniosek Andrzeja Jendryczki o przyznanie tytułu profesora. Mówiono wówczas, że do czasu habilitacji sprawiał wrażenie solidnego naukowca, natomiast po niej zaczął produkować ogromną liczbę prac, zabiegał o doktorantów, co wzbudziło nieufność co do jakości jego naukowej pracy. Sam Andrzej Jendryczko o plagiatach udowodnionych przez dr. Wrońskiego i uczelnię pisze "rzekome plagiaty", przytacza też nazwiska kilkunastu autorytetów w medycznym świecie naukowym, wydających mu znakomite opinie. Wśród kilkunastu profesorskich sław, które wymienia, jest też prof. Zbigniew Herman (rektor Śląskiej Akademii Medycznej). 
Na niemal wszystkich pracach oprócz nazwiska Andrzeja Jendryczki, głównego autora, widnieją nazwiska kilku pracowników naukowych Śląskiej Akademii, najczęściej profesorów. Na udowodnionych już plagiatach doliczono się 17 nazwisk współautorów.</body>
      <spans>
        <span start="253" end="335">Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę</span>
        <span start="401" end="503">, kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi wciąż wiele pytań i wątpliwości. </span>
        <span start="999" end="1014">Po raz pierwszy</span>
        <span start="1029" end="1109"> informacje o popełnieniu plagiatu przez dr. Jendryczkę pojawiły się w 1995 roku</span>
        <span start="1134" end="1390">. Władze uczelni nie były zainteresowane rozgłaszaniem wstydliwej sprawy. Komisja Dyscyplinarna, która zajmowała się doniesieniem, potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła. Zgodnie z literą prawa. Obowiązuje bowiem trzyletni okres przedawnienia.</span>
        <span start="1391" end="1775">
Jesienią ubiegłego roku problem wypłynął ponownie, ponieważ dr Marek Wroński, polski lekarz naukowiec z Nowego Jorku odkrył kolejnych trzydzieści plagiatów.  Można było się spodziewać, że udowodnione, wielokrotnie popełnione plagiaty wywołają publiczną reakcję Komitetu. Do opinii publicznej nie dotarło jednak żadne oficjalne stanowisko ani władz uczelni, ani Komitetu Etyki w Nauce</span>
        <span start="1822" end="1823">.</span>
        <span start="1825" end="1881">Komitetowi Etyki przewodniczy profesor Kornel Gibiński, </span>
        <span start="1907" end="2018">prezes oddziału PAN w Katowicach. Profesor wyjaśnia, że sprawa ta wpłynęła do Komitetu ponad miesiąc temu, ale </span>
        <span start="2031" end="2314">ciało to nie ma żadnych kompetencji do rozstrzygania tego typu prolemów. Nie ma środków ani możliwości prowadzenia śledztwa na skalę międzynarodową, a chodziło tu o plagiaty z zagranicznych pism. Takimi sprawami zajmuje się Komisja Dyscyplinarna przy ministerstwie nauki lub zdrowia.</span>
        <span start="3763" end="3994">
Kiedy odkryto pierwszy plagiat, władze uczelni, zarówno obecne, jak i z poprzedniej kadencji, dowodziły, że nie mogły zrobić nic ponad to, co uczyniły. Nie można było zwolnić Andrzeja Jendryczki, odsunąć od działalności naukowej. </span>
        <span start="4223" end="4281"> Z punktu widzenia prawnego sprawa może ulec przedawnieniu</span>
        <span start="4313" end="4385">. Walka o etykę jest walką o moralność i nie ma nic wspólnego z prawem. </span>
        <span start="4590" end="4711">Z człowiekiem, który jest plagiatorem nie utrzymuje się żadnych kontaktów, pozbawia się go możliwości działania w nauce. </span>
        <span start="4764" end="4793">społeczność naukowa eliminuje</span>
        <span start="4795" end="4825"> kogoś takiego ze środowiska. </span>
        <span start="5146" end="5279">
Komisja Dyscyplinarna, która przed dwoma laty badała pierwszy przypadek docenta Jendryczki nie miała wątpliwości, że jest to plagiat</span>
        <span start="5349" end="5351">. </span>
        <span start="5792" end="5845">przykro, że w nauce polskiej dzieje się coś takiego. </span>
        <span start="6003" end="6057">Zarówno prawo, jak i karta nauczyciela nie przewidują </span>
        <span start="6064" end="6106">sankcji. Nasze prawo nie jest precyzyjne. </span>
        <span start="6139" end="6338">Polska podpisała konwencję międzynarodową, że prawa autorskie wygasają po 50 latach. Natomiast w ustawie nie jest to sprecyzowane. Dlatego Komisja Dyscyplinarna musiała uznać sprawę za przedawnioną. </span>
        <span start="7422" end="7769">
Przed kilkoma laty centralna komisja odrzuciła wniosek Andrzeja Jendryczki o przyznanie tytułu profesora. Mówiono wówczas, że do czasu habilitacji sprawiał wrażenie solidnego naukowca, natomiast po niej zaczął produkować ogromną liczbę prac, zabiegał o doktorantów, co wzbudziło nieufność co do jakości jego naukowej pracy. Sam Andrzej Jendryczko</span>
        <span start="7787" end="7847"> o plagiatach udowodnionych przez dr. Wrońskiego i uczelnię </span>
        <span start="7864" end="7998">pisze "rzekome plagiaty", przytacza też nazwiska kilkunastu autorytetów w medycznym świecie naukowym, wydających mu znakomite opinie. </span>
        <span start="8030" end="8115">Wśród kilkunastu profesorskich sław, które wymienia, jest też prof. Zbigniew Herman (</span>
        <span start="8136" end="8171">rektor Śląskiej Akademii Medycznej)</span>
        <span start="8225" end="8227">. </span>
        <span start="9992" end="10235">
Na niemal wszystkich pracach oprócz nazwiska Andrzeja Jendryczki, głównego autora, widnieją nazwiska kilku pracowników naukowych Śląskiej Akademii, najczęściej profesorów. Na udowodnionych już plagiatach doliczono się 17 nazwisk współautorów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę, kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi wciąż wiele pytań i wątpliwości. Po raz pierwszy informacje o popełnieniu plagiatu przez dr. Jendryczkę pojawiły się w 1995 roku. Władze uczelni nie były zainteresowane rozgłaszaniem wstydliwej sprawy. Komisja Dyscyplinarna, która zajmowała się doniesieniem, sprawę umorzyła. Zgodnie z literą prawa. Obowiązuje bowiem trzyletni okres przedawnienia. Nie można było zwolnić Andrzeja Jendryczki, odsunąć od działalności naukowej. Walka o etykę jest walką o moralność i nie ma nic wspólnego z prawem. społeczność naukowa eliminuje kogoś takiego ze środowiska. Zarówno prawo, jak i karta nauczyciela nie przewidują sankcji. Nasze prawo nie jest precyzyjne.</body>
      <spans>
        <span start="253" end="335">Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę</span>
        <span start="401" end="503">, kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi wciąż wiele pytań i wątpliwości. </span>
        <span start="999" end="1014">Po raz pierwszy</span>
        <span start="1029" end="1109"> informacje o popełnieniu plagiatu przez dr. Jendryczkę pojawiły się w 1995 roku</span>
        <span start="1134" end="1265">. Władze uczelni nie były zainteresowane rozgłaszaniem wstydliwej sprawy. Komisja Dyscyplinarna, która zajmowała się doniesieniem, </span>
        <span start="1301" end="1390">sprawę umorzyła. Zgodnie z literą prawa. Obowiązuje bowiem trzyletni okres przedawnienia.</span>
        <span start="2226" end="2227"> </span>
        <span start="3916" end="3994">Nie można było zwolnić Andrzeja Jendryczki, odsunąć od działalności naukowej. </span>
        <span start="4315" end="4385">Walka o etykę jest walką o moralność i nie ma nic wspólnego z prawem. </span>
        <span start="4764" end="4793">społeczność naukowa eliminuje</span>
        <span start="4795" end="4825"> kogoś takiego ze środowiska. </span>
        <span start="6003" end="6057">Zarówno prawo, jak i karta nauczyciela nie przewidują </span>
        <span start="6064" end="6105">sankcji. Nasze prawo nie jest precyzyjne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę, kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi wiele pytań i wątpliwości. Komisja Dyscyplinarna potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła. Komitetowi Etyki przewodniczy profesor Kornel Gibiński. Profesor wyjaśnia, że sprawa ta wpłynęła do Komitetu, ale ciało to nie ma żadnych kompetencji do rozstrzygania tego typu prolemów. Profesor Gibiński "Z punktu widzenia prawnego sprawa może ulec przedawnieniu, ale my nie jesteśmy prawnikami. Walka o etykę jest walką o moralność i nie ma nic wspólnego z prawem"
Komisja Dyscyplinarna nie miała wątpliwości, że jest to plagiat, twierdzi profesor Barbara Buntner, która przewodniczy pracom Komisji. Myśmy się wstydzili. Oficjalnie tego nie nagłaśniano, lecz po cichu wszyscy wiedzieli....twierdzi profesor Franciszek Kokot, członek Centralnej Komisji Tytułów Naukowych. Przed kilkoma laty centralna komisja odrzuciła wniosek Andrzeja Jendryczki o przyznanie tytułu profesora. Andrzej Jendryczko o plagiatach udowodnionych przez dr. Wrońskiego i uczelnię w liście do "RZ" pisze "rzekome plagiaty", przytacza też nazwiska kilkunastu autorytetów  wydających mu znakomite opinie. Na udowodnionych już plagiatach doliczono się 17 nazwisk współautorów. Na kilkunastu pracach widnieje nazwisko prof. Mariana Pardeli z II katedry i Kliniki Chirurgii Ogólnej i Naczyń Śląskiej Akademii Medycznej.profesor Pardela powiedział , że jest to dla niego "wyjątkowo obrzydliwa sprawa."
Zrobiłem więcej niż mogłem

twierdzi profesor Władysław Pierzchała, który przed dwoma laty, sprawował funkcję rektora.  "Z samodzielnego stanowiska profesorskiego dr Jendryczko został zdegradowany do adiunkta."</body>
      <spans>
        <span start="253" end="335">Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę</span>
        <span start="401" end="470">, kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi </span>
        <span start="476" end="503">wiele pytań i wątpliwości. </span>
        <span start="1208" end="1229">Komisja Dyscyplinarna</span>
        <span start="1230" end="1231"> </span>
        <span start="1265" end="1318">potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła. </span>
        <span start="1825" end="1879">Komitetowi Etyki przewodniczy profesor Kornel Gibiński</span>
        <span start="1939" end="1993">. Profesor wyjaśnia, że sprawa ta wpłynęła do Komitetu</span>
        <span start="2012" end="2018">, ale </span>
        <span start="2031" end="2104">ciało to nie ma żadnych kompetencji do rozstrzygania tego typu prolemów. </span>
        <span start="4128" end="4145">Profesor Gibiński</span>
        <span start="4159" end="4161"> "</span>
        <span start="4224" end="4383">Z punktu widzenia prawnego sprawa może ulec przedawnieniu, ale my nie jesteśmy prawnikami. Walka o etykę jest walką o moralność i nie ma nic wspólnego z prawem</span>
        <span start="4880" end="4881">"</span>
        <span start="5146" end="5168">
Komisja Dyscyplinarna</span>
        <span start="5169" end="5170"> </span>
        <span start="5238" end="5350">nie miała wątpliwości, że jest to plagiat, twierdzi profesor Barbara Buntner, która przewodniczy pracom Komisji.</span>
        <span start="6682" end="6693"> Myśmy się </span>
        <span start="6708" end="6717">wstydzili</span>
        <span start="6744" end="6814">. Oficjalnie tego nie nagłaśniano, lecz po cichu wszyscy wiedzieli....</span>
        <span start="6878" end="6887">twierdzi </span>
        <span start="6897" end="6924">profesor Franciszek Kokot, </span>
        <span start="6940" end="6986">członek Centralnej Komisji Tytułów Naukowych. </span>
        <span start="7423" end="7529">Przed kilkoma laty centralna komisja odrzuciła wniosek Andrzeja Jendryczki o przyznanie tytułu profesora. </span>
        <span start="7751" end="7769">Andrzej Jendryczko</span>
        <span start="7787" end="7936"> o plagiatach udowodnionych przez dr. Wrońskiego i uczelnię w liście do "RZ" pisze "rzekome plagiaty", przytacza też nazwiska kilkunastu autorytetów </span>
        <span start="7965" end="7998"> wydających mu znakomite opinie. </span>
        <span start="10165" end="10267">Na udowodnionych już plagiatach doliczono się 17 nazwisk współautorów. Na kilkunastu pracach widnieje </span>
        <span start="10271" end="10380">nazwisko prof. Mariana Pardeli z II katedry i Kliniki Chirurgii Ogólnej i Naczyń Śląskiej Akademii Medycznej.</span>
        <span start="10420" end="10448">profesor Pardela powiedział </span>
        <span start="10453" end="10506">, że jest to dla niego "wyjątkowo obrzydliwa sprawa."</span>
        <span start="14387" end="14480">
Zrobiłem więcej niż mogłem

twierdzi profesor Władysław Pierzchała, który przed dwoma laty, </span>
        <span start="14504" end="14531">sprawował funkcję rektora. </span>
        <span start="14585" end="14587"> "</span>
        <span start="14690" end="14778">Z samodzielnego stanowiska profesorskiego dr Jendryczko został zdegradowany do adiunkta.</span>
        <span start="15068" end="15069">"</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę, kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi wiele pytań i wątpliwości. Władze uczelni nie były zainteresowane rozgłaszaniem sprawy. Komisja Dyscyplinarna potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła. dr Marek Wroński, polski lekarz naukowiec odkrył kolejnych trzydzieści plagiatów.  Do opinii publicznej nie dotarło jednak żadne oficjalne stanowisko ani władz uczelni, ani Komitetu Etyki w Nauce, ani żadnej innej instytucji z nauką związanej.
Komitetowi Etyki przewodniczy profesor Kornel Gibiński. Profesor wyjaśnia, że sprawa ta wpłynęła do Komitetu, ale ciało to nie ma żadnych kompetencji do rozstrzygania tego typu prolemów. 
Komitet nie zabrał publicznie głosu w tej sprawie. - Od kilku lat zabieramy bez przerwy głos na ten temat, wydaliśmy cały szereg publikacji, których nikt nie czyta. Mam pretensje do środków przekazu, że nie chcą zajmować się tak istotnymi sprawami jak rzetelność i uczciwość nauki, dopóki nie pojawią się jako sensacje. władze uczelni  dowodziły, że nie mogły zrobić nic ponad to, co uczyniły. Czy prawo utrudnia karanie sprawców plagiatów?
Profesor Gibiński odpowiada "Z punktu widzenia prawnego sprawa może ulec przedawnieniu, ale my nie jesteśmy prawnikami. Walka o etykę jest walką o moralność i nie ma nic wspólnego z prawem"
Komisja Dyscyplinarna nie miała wątpliwości, że jest to plagiat, twierdzi profesor Barbara Buntner, która przewodniczy pracom Komisji. "Komisja nie była władna, by wydawać oświadczenie czy nadawać sprawie rozgłos".
- Myśmy się wstydzili. Oficjalnie tego nie nagłaśniano, lecz po cichu wszyscy wiedzieli....twierdzi profesor Franciszek Kokot, członek Centralnej Komisji Tytułów Naukowych. Przed kilkoma laty centralna komisja odrzuciła wniosek Andrzeja Jendryczki o przyznanie tytułu profesora. Andrzej Jendryczko o plagiatach udowodnionych przez dr. Wrońskiego i uczelnię w liście do "RZ" pisze "rzekome plagiaty", przytacza też nazwiska kilkunastu autorytetów  wydających mu znakomite opinie. Na niemal wszystkich pracach oprócz nazwiska Andrzeja Jendryczk widnieją nazwiska pracowników naukowych Śląskiej Akademii. Na udowodnionych już plagiatach doliczono się 17 nazwisk współautorów. Na kilkunastu pracach widnieje nazwisko prof. Mariana Pardeli z II katedry i Kliniki Chirurgii Ogólnej i Naczyń Śląskiej Akademii Medycznej.
 profesor Pardela powiedział wręcz, że jest to dla niego "wyjątkowo obrzydliwa sprawa." "Można kogoś naśladować - stwierdził - lecz nie wolno przywłaszczać sobie cudzej pracy." Profesor Jendryczko zaproponował nam współpracę, a polegała ona na tym, że nie dyktował żadnych warunków. Nie braliśmy udziału w redakcji prac, czasami udzielaliśmy mu porad czy konsultacji telefonicznej. Wierzyliśmy mu, cieszyliśmy się z tej współpracy."- "Do przywłaszczonego tekstu nie dostarczaliśmy akurat żadnych danych, nie prowadziliśmy takiej grupy chorych jaką opisywał, a mimo to docent Jendryczko wpisał nas jako współautorów, o czym nie wiedzieliśmy. Oczywiście od razu zaprzestaliśmy współpracy z panem Jendryczką. Ogarnęło nas przerażenie, że coś takiego się stało."
Zrobiłem więcej niż mogłem

twierdzi profesor Władysław Pierzchała, który przed dwoma laty, sprawował funkcję rektora.  "Z samodzielnego stanowiska profesorskiego dr Jendryczko został zdegradowany do adiunkta."
Andrzej Jendryczko został obecnie zawieszony w obowiązkach dyrektora instytutu.</body>
      <spans>
        <span start="253" end="335">Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę</span>
        <span start="401" end="470">, kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi </span>
        <span start="476" end="503">wiele pytań i wątpliwości. </span>
        <span start="1136" end="1189">Władze uczelni nie były zainteresowane rozgłaszaniem </span>
        <span start="1200" end="1229">sprawy. Komisja Dyscyplinarna</span>
        <span start="1230" end="1231"> </span>
        <span start="1265" end="1318">potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła. </span>
        <span start="1452" end="1494">dr Marek Wroński, polski lekarz naukowiec </span>
        <span start="1509" end="1550">odkrył kolejnych trzydzieści plagiatów.  </span>
        <span start="1663" end="1823">Do opinii publicznej nie dotarło jednak żadne oficjalne stanowisko ani władz uczelni, ani Komitetu Etyki w Nauce, ani żadnej innej instytucji z nauką związanej.</span>
        <span start="1824" end="1879">
Komitetowi Etyki przewodniczy profesor Kornel Gibiński</span>
        <span start="1939" end="1993">. Profesor wyjaśnia, że sprawa ta wpłynęła do Komitetu</span>
        <span start="2012" end="2018">, ale </span>
        <span start="2031" end="2104">ciało to nie ma żadnych kompetencji do rozstrzygania tego typu prolemów. </span>
        <span start="2788" end="2808">
Komitet nie zabrał </span>
        <span start="2815" end="2838">publicznie głosu w tej </span>
        <span start="2849" end="2858">sprawie. </span>
        <span start="2869" end="2983">- Od kilku lat zabieramy bez przerwy głos na ten temat, wydaliśmy cały szereg publikacji, których nikt nie czyta. </span>
        <span start="3608" end="3762">Mam pretensje do środków przekazu, że nie chcą zajmować się tak istotnymi sprawami jak rzetelność i uczciwość nauki, dopóki nie pojawią się jako sensacje.</span>
        <span start="3795" end="3810"> władze uczelni</span>
        <span start="3811" end="3812"> </span>
        <span start="3857" end="3916"> dowodziły, że nie mogły zrobić nic ponad to, co uczyniły. </span>
        <span start="3994" end="3998">Czy </span>
        <span start="4011" end="4016">prawo</span>
        <span start="4089" end="4127"> utrudnia karanie sprawców plagiatów?
</span>
        <span start="4128" end="4155">Profesor Gibiński odpowiada</span>
        <span start="4159" end="4161"> "</span>
        <span start="4224" end="4383">Z punktu widzenia prawnego sprawa może ulec przedawnieniu, ale my nie jesteśmy prawnikami. Walka o etykę jest walką o moralność i nie ma nic wspólnego z prawem</span>
        <span start="4880" end="4881">"</span>
        <span start="5146" end="5168">
Komisja Dyscyplinarna</span>
        <span start="5169" end="5170"> </span>
        <span start="5238" end="5350">nie miała wątpliwości, że jest to plagiat, twierdzi profesor Barbara Buntner, która przewodniczy pracom Komisji.</span>
        <span start="6567" end="6605"> "Komisja nie była władna, by wydawać </span>
        <span start="6611" end="6654">oświadczenie czy nadawać sprawie rozgłos".
</span>
        <span start="6681" end="6693">- Myśmy się </span>
        <span start="6708" end="6717">wstydzili</span>
        <span start="6744" end="6814">. Oficjalnie tego nie nagłaśniano, lecz po cichu wszyscy wiedzieli....</span>
        <span start="6878" end="6887">twierdzi </span>
        <span start="6897" end="6924">profesor Franciszek Kokot, </span>
        <span start="6940" end="6986">członek Centralnej Komisji Tytułów Naukowych. </span>
        <span start="7423" end="7529">Przed kilkoma laty centralna komisja odrzuciła wniosek Andrzeja Jendryczki o przyznanie tytułu profesora. </span>
        <span start="7751" end="7769">Andrzej Jendryczko</span>
        <span start="7787" end="7936"> o plagiatach udowodnionych przez dr. Wrońskiego i uczelnię w liście do "RZ" pisze "rzekome plagiaty", przytacza też nazwiska kilkunastu autorytetów </span>
        <span start="7965" end="7998"> wydających mu znakomite opinie. </span>
        <span start="9993" end="10056">Na niemal wszystkich pracach oprócz nazwiska Andrzeja Jendryczk</span>
        <span start="10075" end="10094"> widnieją nazwiska </span>
        <span start="10100" end="10139">pracowników naukowych Śląskiej Akademii</span>
        <span start="10163" end="10267">. Na udowodnionych już plagiatach doliczono się 17 nazwisk współautorów. Na kilkunastu pracach widnieje </span>
        <span start="10271" end="10381">nazwisko prof. Mariana Pardeli z II katedry i Kliniki Chirurgii Ogólnej i Naczyń Śląskiej Akademii Medycznej.
</span>
        <span start="10419" end="10593"> profesor Pardela powiedział wręcz, że jest to dla niego "wyjątkowo obrzydliwa sprawa." "Można kogoś naśladować - stwierdził - lecz nie wolno przywłaszczać sobie cudzej pracy</span>
        <span start="10865" end="10867">."</span>
        <span start="11509" end="11616"> Profesor Jendryczko zaproponował nam współpracę, a polegała ona na tym, że nie dyktował żadnych warunków. </span>
        <span start="11802" end="11899">Nie braliśmy udziału w redakcji prac, czasami udzielaliśmy mu porad czy konsultacji telefonicznej</span>
        <span start="11956" end="11958">. </span>
        <span start="12347" end="12395">Wierzyliśmy mu, cieszyliśmy się z tej współpracy</span>
        <span start="12522" end="12524">."</span>
        <span start="12744" end="12747">- "</span>
        <span start="13042" end="13248">Do przywłaszczonego tekstu nie dostarczaliśmy akurat żadnych danych, nie prowadziliśmy takiej grupy chorych jaką opisywał, a mimo to docent Jendryczko wpisał nas jako współautorów, o czym nie wiedzieliśmy. </span>
        <span start="13330" end="13447">Oczywiście od razu zaprzestaliśmy współpracy z panem Jendryczką. Ogarnęło nas przerażenie, że coś takiego się stało."</span>
        <span start="14387" end="14480">
Zrobiłem więcej niż mogłem

twierdzi profesor Władysław Pierzchała, który przed dwoma laty, </span>
        <span start="14504" end="14531">sprawował funkcję rektora. </span>
        <span start="14585" end="14587"> "</span>
        <span start="14690" end="14778">Z samodzielnego stanowiska profesorskiego dr Jendryczko został zdegradowany do adiunkta.</span>
        <span start="15068" end="15069">"</span>
        <span start="15887" end="15967">
Andrzej Jendryczko został obecnie zawieszony w obowiązkach dyrektora instytutu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę, kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi wiele pytań i wątpliwości. Komisja Dyscyplinarna potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła. Komitetowi Etyki przewodniczy profesor Gibiński. Profesor wyjaśnia, że  ciało to nie ma żadnych kompetencji do rozstrzygania tego typu prolemów. Komisja Dyscyplinarna nie miała wątpliwości, że jest to plagiat, twierdzi profesor Barbara Buntner, która przewodniczy pracom Komisji.Oficjalnie tego nie nagłaśniano, lecz po cichu wszyscy wiedzieli....twierdzi profesor Franciszek Kokot, członek Centralnej Komisji Tytułów Naukowych. Przed kilkoma laty centralna komisja odrzuciła wniosek Andrzeja Jendryczki o przyznanie tytułu profesora. Na udowodnionych już plagiatach doliczono się 17 nazwisk współautorów. Z samodzielnego stanowiska profesorskiego dr Jendryczko został zdegradowany do adiunkta.</body>
      <spans>
        <span start="253" end="335">Sprawa ponad trzydziestu plagiatów popełnionych przez dr. hab. Andrzeja Jendryczkę</span>
        <span start="401" end="470">, kiedy był pracownikiem naukowym Śląskiej Akademii Medycznej, budzi </span>
        <span start="476" end="503">wiele pytań i wątpliwości. </span>
        <span start="1208" end="1229">Komisja Dyscyplinarna</span>
        <span start="1230" end="1231"> </span>
        <span start="1265" end="1318">potępiła popełnienie plagiatu, lecz sprawę umorzyła. </span>
        <span start="1825" end="1864">Komitetowi Etyki przewodniczy profesor </span>
        <span start="1871" end="1879">Gibiński</span>
        <span start="1939" end="1963">. Profesor wyjaśnia, że </span>
        <span start="2017" end="2018"> </span>
        <span start="2031" end="2104">ciało to nie ma żadnych kompetencji do rozstrzygania tego typu prolemów. </span>
        <span start="5147" end="5168">Komisja Dyscyplinarna</span>
        <span start="5169" end="5170"> </span>
        <span start="5238" end="5350">nie miała wątpliwości, że jest to plagiat, twierdzi profesor Barbara Buntner, która przewodniczy pracom Komisji.</span>
        <span start="6746" end="6814">Oficjalnie tego nie nagłaśniano, lecz po cichu wszyscy wiedzieli....</span>
        <span start="6878" end="6887">twierdzi </span>
        <span start="6897" end="6924">profesor Franciszek Kokot, </span>
        <span start="6940" end="6986">członek Centralnej Komisji Tytułów Naukowych. </span>
        <span start="7423" end="7529">Przed kilkoma laty centralna komisja odrzuciła wniosek Andrzeja Jendryczki o przyznanie tytułu profesora. </span>
        <span start="10165" end="10236">Na udowodnionych już plagiatach doliczono się 17 nazwisk współautorów. </span>
        <span start="14690" end="14778">Z samodzielnego stanowiska profesorskiego dr Jendryczko został zdegradowany do adiunkta.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
