<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801140182">
  <date>1998-01-14</date>
  <title>Bazary poradzą sobie z przepisami</title>
  <section>Ekonomia</section>
  <authors>Dział Ekonomiczny</authors>
  <body>Przyjeżdżających mniej, obroty mniejsze

Bazary poradzą sobie z przepisami

Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz, a nie rejestrowane obroty zagraniczne, w dużej części skoncentrowane właśnie na targowiskach, Instytut Badań na Gospodarką Rynkową podliczył w 1996 roku na 5,6 mld dol. Szacunków za 1997 rok wprawdzie jeszcze nie ma, ale sądząc z ubiegłorocznego ruchu na bazarach, obroty nadal były znaczne.

Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie zmalała, co - zdaniem wielu handlujących - wynika przede wszystkim ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski wielu osobom ze Wschodu. Opinie co do tego, czy te zmiany oznaczają zamarcie bazarowego handlu zagranicznego, nie są jednak jednoznaczne.

Warszawa: towar jest,  handlujących mniej

O 8 rano w okolicach warszawskiego Stadionu Dziesięciolecia z trudem można znaleźć miejsce do zaparkowania samochodu. Na większości płatnych parkingów napis "miejsc brak". Stoją również autobusy, furgonetki. Mniej więcej co 10. z rejestracją z Ukrainy lub Litwy. Tych jest najwięcej.

Wasyl Kuźmiuk ze Lwowa nie ukrywa swego zadowolenia z nowych przepisów. - Tak, zawracają na granicy, ale tylko tych, którzy nie mają dokumentów w porządku. Dla niego samego uzyskanie zaproszenia to żaden problem. Tyle że trzeba zapłacić 20 dolarów, ale te pieniądze po prostu wliczy sobie w cenę sprzedawanego towaru. Teraz jest zadowolony, że znacznie krócej niż kiedyś czeka na granicy. - Wszystko będzie w porządku, unormuje się. Tak - zgadza się. - Może się okazać, że nie przyjadą drobni handlarze, którzy z całego targowania mieli zysku ze 100 dolarów. Takim nie będzie warto przyjeżdżać. A on sam z Polską handluje już od 5 lat i dalej będzie handlował.

Do półciężarówki ładuje kartony z azjatyckimi tekstyliami, trochę elektroniki, ale ta już sprzedaje się na Ukrainie coraz słabiej.

Inny sposób na bezproblemowy wjazd do Polski to założenie na miejscu firmy - tłumaczy starszemu mężczyźnie młoda zgrabna brunetka. - A jaką firmę ty założyłaś? Agencję towarzyską? - No szto wy! U mienia galierieja i siżu spakojno.

Można zapłacić  nawet czekiem

O godzinie 9 rano sprzedającymi obstawiona jest cała korona stadionu. Sprzedają to co zawsze - od lornetek po ikony, kawior i herbatę, kawę, kosmetyki, drobny sprzęt gospodarstwa domowego. Trafiają się również lasery, narzędzia chirurgiczne, alkoholu znacznie mniej niż kiedyś. Mniej złota, za to bursztyn we wszystkich możliwych odcieniach, wypracowane lakowe pudełeczka - niektóre z nich to prawdziwe cacka rękodzieła, ale i prymitywne zabawki, jak chociażby lekko używany biały plastykowy kotek, na którego można zakładać kolorowe kółka. Kilku mężczyzn stoi bez żadnego towaru, choć widać wyraźnie, że czymś jednak handlują.

Galina Raznieckaja sprzedaje na stadionie nakrycia stołowe. Przyjechała ze Smoleńska prawie miesiąc temu. Za 10 dużych łyżek chce 5 złotych i nie daje się namówić na jakiekolwiek targi. Już opuściła, bo przed świętami za takie same łyżki brała 7, nawet i 8 złotych za 10 sztuk. Teraz już musi pozbyć się resztki, bo jutro wyjeżdża. Podobne ceny proponuje jej sąsiadka ze stadionu i ze Smoleńska. Nie wiedzą, czy jeszcze przyjadą do Polski, bo 20 dolarów za możliwość przyjazdu to jednak sporo pieniędzy.

Równie pesymistycznie jest teraz nastawiona kobieta sprzedająca ikony. Ten handel chyba zniknie zupełnie. Nie dosyć, że trzeba mieć nowe zaproszenia i wizy, to i ikon na wschodzie już coraz mniej.

Przy większych zakupach na stadionie należność można uregulować nawet czekiem polskiego banku.

Pesymizm polskich kupców

Bardzo pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy przez ostatnich 5-6 lat żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu. - Czy pani widziała, żeby o 10 rano można było przejść pomiędzy budkami? - ubolewa właściciel stoiska z kurtkami uszytymi z polaru. - Przecież zawsze był taki tłok, że ledwo można się było przepchnąć. Rzeczywiście tylko sporadycznie widać Rosjan i Ukraińców ciągnących wielkie torby z przyczepionymi kółkami. - Pójdziemy na bezrobocie - mówi. Pewnie tego chcą władze. Jeśli wolą dopłacać do nas, zamiast dostawać pieniądze od nas, to ich sprawa.

Nie ma wątpliwości, że polscy klienci nie zrównoważą im spadku obrotów, a ceny nie są wygórowane. Porządny sweter kosztuje nie więcej niż 60-70 złotych. Towar sprowadzany jest najczęściej z Chin, ale z reguły produkowany jest w Tajlandii i Korei Południowej. Tam można teraz kupić najtaniej. Rozmówca "Rzeczpospolitej" nie zgadza się, aby podać jego nazwisko i nazwę firmy, która jest właścicielem straganu. - Nigdy nie wiadomo, co władza jeszcze wymyśli - tłumaczy.

Na spadek obrotów narzekają również właściciele budek z jedzeniem i rozwożący gorące zupy, pyzy, flaki i herbatę. Miska ogórkowej i grochówki kosztuje 3 złote. Teraz w ciągu dnia nie sprzedaje więcej niż 30-40 porcji. Kiedyś, zwłaszcza podczas mroźnych zim, można było sprzedawać 200 i więcej porcji.

Od pięciu lat związany jest ze stadionem właściciel budki z pieczonymi kurczakami. Połówka sporego kuraka, który przed upieczeniem musiał ważyć ponad kilogram, kosztuje 7 złotych. Wczoraj sprzedał tylko 24 porcje. Nie ma nadziei, że będzie lepiej.

Klient się zmienił

Nie są tak pesymistycznie nastawieni ci, którzy dostarczają towar na stadion. Przyznają, że zmienili się ich klienci. Teraz, zamiast dostarczać towar na stadion, sprzedają go bezpośrednio przyjeżdżającym Rosjanom. W każdym sezonie trzeba szyć co innego. Kiedyś doskonale sprzedawały się kurtki obszywane futrem, potem smokingi, najchętniej wiśniowe i brązowe, teraz już tylko garnitury, i to z coraz lepszych materiałów. - Chętnie załatwię mojemu odbiorcy zaproszenie, byle tylko przyjeżdżał - słyszeliśmy wielokrotnie.

Z drugiej jednak strony polscy przedsiębiorcy mają świadomość, że ten handel nie będzie trwał wiecznie, że tak jak zamarł polski bazar w Berlinie, tak i zmniejszą się obroty na bazarach, gdzie kwitł handel polsko-wschodni. Nie ukrywają, że chcieliby, aby stało się to jak najpóźniej, chociaż w swoich stosunkach z odbiorcami z Rosji i Ukrainy widzą już zalążki prawdziwego biznesu. Psychicznie przygotowują się do tego, że zmienią się również warunki płatności, bo handel będzie cywilizował się dalej i nie będzie można już wymagać zapłaty gotówką, i to z góry.

Na żoliborskim bazarze przy Hali Marymonckiej, gdzie od kilku lat handlują przybysze zza wschodniej granicy, wczoraj w zadaszonych straganach swoje towary rozłożyło kilkudziesięciu śniadolicych sprzedawców. Jak wyjaśnia obsługa targowiska, są to głównie handlarze z Armenii i Azerbejdżanu, którzy mieszkają w Polsce praktycznie na stałe. Od początku stycznia jest ich mniej.

Azerowie i Ormianie na żoliborskim bazarze handlują odzieżą, butami, zegarkami, drobną biżuterią, zabawkami i narzędziami, dla amatorów mają też spirytus. - Tak naprawdę to ci Ormianie wcale nie jeżdżą po towar na Wschód. Kupują wszystko na Stadionie Dziesięciolecia, a czasem w hurtowniach - wyjaśniają pracownicy spółki zarządzającej bazarem. Jak mówią polscy handlarze i obsługa bazaru, prawdziwe dostawy ze wschodu docierają tu w czwartki i w soboty, średnio po dwa autokary. Z reguły są to już stali bywalcy z Grodna i okolicznych miasteczek.

Od początku stycznia autokary z Białorusi na razie się nie pojawiły. Nie wiadomo jednak, czy dlatego, że do Polski trudniej jest teraz wjechać, czy po prostu handlarze świętują. - U nich później są święta i w styczniu zawsze handel jest nieco mniejszy - pocieszają się pracownicy bazaru.

Na oceny za wcześnie

- Poczekajmy jeszcze z ocenami. Teraz jeszcze na nie za wcześnie - mówi Ryszard Rybakiewicz, dyrektor generalny spółki Damis zarządzającej Jarmarkiem Europa na warszawskim Stadionie Dziesięciolecia. Jak podkreśla, co roku w styczniu, gdy w Kościele prawosławnym obchodzone jest Boże Narodzenie, a potem Nowy Rok, handel jest znacznie słabszy niż w pełni sezonu. Sezon na dobre zaczyna się dopiero w końcu marca.

Na pierwsze bardziej wiarygodne oceny skutków zmian w przepisach wjazdowych dla cudzoziemców należałoby poczekać co najmniej do początku lutego. Zdaniem jednak dyr. Rybakiewicza, Stadion Dziesięciolecia nie jest typowym targowiskiem dla drobnych handlarzy. Ubiegłoroczne obroty na Jarmarku Europa Instytut Badań nad Gospodarką Rynkową ocenił na 1,9 mld zł (o 0,2 mld więcej niż w 1996 r.), w tym eksport - 400 mln USD. Dominuje handel hurtowy, niewielu jest więc kupców ze Wschodu, którzy przyjeżdżają po kilka artykułów i których mógłby zniechęcić wzrost kosztów przyjazdu do Polski o kilkanaście dolarów.

Od kilku lat widać proces koncentracji handlu na stadionie, gdzie stoiska coraz częściej mają nie pośrednicy, a producenci bezpośrednio dostarczający duże partie towaru hurtownikom ze Wschodu. Na ich potrzeby - jak ocenia IBnGR - pracuje ok. 1100 polskich firm. Zdaniem dyr. Rybakiewicza, dla hurtowych odbiorców z Rosji, którzy jednorazowo przywożą 4-10 i więcej tysięcy dolarów i kupują na stadionie najlepszą polską odzież oraz kolekcje z Paryża, wydanie dodatkowych 17-25 dolarów na vouchery nie jest znaczącym obciążeniem.

Rzgów: handel nie lubi  biurokracji

- Zmiany w przepisach wjazdowych zbiegły się ze świętami na Wschodzie. Na razie więc trudno ocenić ich skutki. Teraz i tak mamy martwy sezon, który potrwa do początku lutego - ocenia Kazimierz Ćwikła, prezes zarządu spółki Centrum Handlowe Ptak w Rzgowie k.Łodzi. Do Rzgowa, gdzie w sezonie przyjeżdża dziennie ok. 50-70 autokarów ze Wschodu, teraz każdego dnia przybywa ich zaledwie kilkanaście.

Zdaniem prezesa Ćwikły, choć nowe wymagania wobec przybyszów ze Wschodu utrudnią życie handlarzom, na pewno już wkrótce ludzie coś wymyślą, aby obejść i złagodzić nowe utrudnienia. Przyznaje, że dla dużych hurtowników z Moskwy, którzy w ciągu tygodnia przyjeżdżają do Rzgowa, większe koszty przyjazdu do Polski nie będą problemem, ale mogą nim być biurokratyczne utrudnienia. Konieczność załatwiania dodatkowych podpisów, pieczątek, kolejki w konsulatach - to może rzeczywiście przyhamować handel. Tym bardziej że do Rzgowa hurtownicy ze Wschodu przyjeżdżają na uzgodnione już wcześniej transakcje z polskimi partnerami. Dzięki kupcom z Rosji, a przede wszystkim z Moskwy, którzy kupują w Polsce duże partie dobrych, drogich towarów, prosperuje wiele polskich firm, np. odzieżowych, które kiedyś szyły na zlecenie kontrahentów z Europy Zachodniej, a dziś przestawiły się na zamówienia odbiorców na rynku wschodnim. - Hurtownicy z Moskwy kupują najlepsze i najdroższe polskie ubrania czy buty. To są naprawdę duże pieniądze - mówi prezes Ćwikła oceniając, że niektórzy kupcy z Centrum Ptak są teraz zniechęceni. Boją się, że umówieni na styczeń kontrahenci mogą nie przyjechać.

Przemyśl: to tylko świąteczny marazm

- Nie widzimy, aby po zmianie przepisów zmniejszyła się w dużym stopniu liczba handlarzy ze Wschodu - ocenia kierownik zajmującego się targowiskami oddziału gospodarki komunalnej Urzędu Miejskiego w Przemyślu, Janusz Szostek. Na razie co prawda handlowych turystów zza wschodniej granicy jest mniej, ale jest to sytuacja, która powtarza się co roku w styczniu, gdy przypadają prawosławne święta. W tej sytuacji wpływ zmian przepisów będzie można ocenić najwcześniej w pierwszej dekadzie lutego.

Według Janusza Szostka, największe utrudnienia nowe przepisy przyniosą drobnym handlarzom przemycającym na polskie bazary np. tańszy alkohol ze Wschodu. Tymczasem na największym przemyskim targowisku, Bolonii - najbardziej popularnym wśród kupców zza wschodniej granicy - już wcześniej pilnowano przestrzegania zakazu handlu alkoholem.

Białystok:  zabrakło klientów

Od początku roku białostockie bazary świecą pustkami. Zabrakło kupujących - turystów zza wschodniej granicy, którzy dotychczas stanowili blisko 90 procent targowej klienteli, przynajmniej na bazarze przy ul. Kawaleryjskiej. Zdaniem wielu właścicieli straganów, zastój w handlu to skutek niedawnego uszczelnienia granicy. Od listopada ruch na granicy zmniejszył się aż kilkakrotnie.

Wczoraj przed białostockim targowiskiem Madro wódkę sprzedawała tylko grupka Azerów, a przy ul. Kawaleryjskiej zakupy robili nieliczni Białorusini. Gros niedzielnej klienteli stanowili białostocczanie, którzy raczej spacerowali niż kupowali.

Właściciele prywatnych kwater w Białymstoku wpadli w panikę. Z miejscowego Urzędu Wojewódzkiego, gdzie usiłowali się starać o nowe zaproszenia, wychodzili z niczym. - Jedna kobieta z osiedla przy Kawaleryjskiej, która wynajmuje pokoje, poszła do urzędu po dziesięć zaproszeń. Tam poproszono ją o wyciąg z konta - opowiedział nam jeden z kupców z ul. Kawaleryjskiej. - Dowiedziała się, że nie zaprosi już nikogo, jeśli nie dowiedzie, że ją na to stać.

- Koło się zamyka. Większość utrzymywała się, dorabiała do emerytur i pensji, bo byli wschodni turyści. Płacili za kwatery, dawali zarobić piekarzom, masarzom i sprzedawcom hamburgerów. Wynajmowali kwatery zazwyczaj u emerytów i rencistów. Jak dzisiaj taka kobiecina z pocztowym odcinkiem renty wykaże, że ją stać na przyjęcie gościa z zagranicy? - pyta sprzedawca swetrów.

Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści. Denerwują się przedsiębiorcy, detaliści, hurtownicy, właściciele kantorów i straganów, i to nie tylko na bazarach.

- To skandal - przekonywał jeden z białostockich producentów artykułów gospodarstwa domowego. - Ucierpią nie tylko sprzedawcy, ale i producenci wszystkiego, co znajdowało dotychczas zbyt na Wschodzie. Większość, zwłaszcza Rosjan, to stali klienci hurtowni i bazarowych straganów. Oni zostawiają u nas mnóstwo pieniędzy. Kupują wszystko, od słoniny po meble, łazienkową armaturę, tekstylia, dosłownie każdą rzecz. To prawdziwa klęska.

Biała Podlaska:  widmo bankructwa

Podlasie i Lubelszczyznę w ostatnich dniach odwiedza znacznie mniej gości zza wschodniej granicy.

- Zmiany przepisów na wschodniej granicy to dla nas prawdziwa terapia wstrząsowa. Czasami przez cały dzień nie udaje się nam nic sprzedać - twierdzą państwo Kuczyńscy, właściciele stoiska na bazarze przy ul. Brzeskiej w Białej Podlaskiej. We wtorek, mimo pięknej pogody, na bialskich targowiskach zabrakło kupujących. - Już teraz brakuje nam pieniędzy na utrzymanie działalności - opowiada pani Krystyna, która nie chce ujawnić nazwiska. Na największym bialskim targowisku przy ul. Brzeskiej niemal połowa z 200 budek była we wtorek nieczynna.

Sprzedający na lubelskiej giełdzie przy ul. Spółdzielczości Pracy są zgodni - gdyby nie klienci ze Wschodu, giełda nie miałaby racji bytu. Ruch zmniejszył się tutaj o ok. 40-50 proc.

- W zeszłym roku, licząc "na oko", w ciągu dnia rosyjskojęzyczni kupcy potrafili zostawić tutaj 100 tys. dolarów. 80 proc. z nich to Ukraińcy. Mimo że nadal z Ukrainą obowiązuje ruch bezwizowy, obroty naszych hurtowni spadły o jakieś 40 proc. - mówi Tadeusz Wlizło, właściciel jednej z firm przy ul. Spółdzielczości Pracy.

Szczecin: Rosyjscy nabywcy nie przyjechali

Na szczecińską giełdę samochodową, największą na zachodniej granicy, usytuowaną na terenie stadionu tutejszego klubu sportowego Pogoń, nie dojechali minionej niedzieli Rosjanie oraz obywatele pozostałych republik b. Związku Radzieckiego, stanowiący jej główną klientelę.

Obowiązująca od 27 grudnia minionego roku nowa ustawa o cudzoziemcach spowodowała nagły spadek obrotów, a w dalszej perspektywie, twierdzą eksperci, może doprowadzić do całkowitej śmierci tej firmy handlu używanymi samochodami. Z nieoficjalnych danych wynika, że spadek sprzedaży przekroczył 80 proc.

Wzrosła natomiast minionej niedzieli o około 25 proc. podaż używanych aut oferowanych do sprzedaży. Podobnie jak wcześniej dominowały wśród nich wozy różnych zachodnich marek z rejestracją holenderską i niemiecką, sprowadzanie do Szczecina przez naszych rodaków, Rosjan oraz Turków zamieszkałych w Niemczech. Wszyscy oni z przerażeniem obserwowali powstałą sytuację na szczecińskiej giełdzie. Znaleźli się i tacy, którzy próbowali pozbyć się aut za połowę ceny. Czteroletniego forda escorta oferowano za 4 tys. marek niemieckich, a BMW, rocznik 1993, o dwa tysiące marek drożej. Tak niskie ceny nasuwały podejrzenia, że samochody pochodziły z kradzieży.

Tymczasem, jak na ironię, minionej niedzieli otwarto w Szczecinie drugą, znacznie większą giełdę samochodową. Usytuowano ją na peryferiach miasta przy ul. Cukrowej. Krótko po godz. 13 "Rz" doliczyła się na jej rozległym terenie zaledwie około 50 samochodów i trochę gapiów. Rosjan, którzy mieli być jej głównymi klientami, nie było w ogóle.

Ocena eksperta:  wszystko wróci do normy

Zdaniem Bohdana Wyżnikiewicza z Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową, zmiany w przepisach wizowych są niewątpliwie utrudnieniem, podobnie jak np. przepis, że nie wolno przewozić towarów na siedzeniach samochodowych. Przyczyną obecnego spadku obrotów są zresztą nie tylko nowe przepisy o cudzoziemcach, ale i naturalne osłabienie ruchu, spowodowane prawosławnymi świętami Bożego Narodzenia.

- Uważam - mówi Bohdan Wyżnikiewicz - że po jakimś czasie wszystko wróci do stanu wyjściowego, podobnie jak odrodził się handel przy zachodniej granicy po dużym spadku w następstwie powodzi. Sądzę tak dlatego, że nie ustały przyczyny, które sprawiają, że ten handel jest dla uczestników opłacalny. Te przyczyny to różnica cen oraz dostęp do rynków zaopatrzeniowych. Wprawdzie obecna sytuacja jest dla handlujących denerwująca - oni nie są przyzwyczajeni do przerw, pracują przecież nawet w niedziele - ale potraktują nowe przepisy po prostu jak kolejną barierę, którą trzeba pokonać i którą pokonają. Funkcjonują przecież już długie łańcuchy zaopatrzeniowe, są firmy pracujące tylko na zlecenie bazarów i wszyscy ci ludzie znajdą sposoby przystosowania się do nowej sytuacji. Tyle że pokonywanie tych barier może spowodować wzmożenie korupcji.

Co do wielkości obrotów na bazarach, to - według naszych wstępnych ocen - w 1997 roku było z nimi różnie - na niektórych bazarach wzrosły, na innych spadły, ale generalnie sądzę, że ta forma handlu zagranicznego osiągnęła w roku 1996 swoje apogeum i w przyszłości należy się liczyć raczej z tendencją spadkową.

Materiały zebrali: 

Anita Błaszczak, Halina Bińczak,  Edmund Kieszkowski, Danuta Walewska, Ewa Sosnowska, "Kurier Poranny"  Białystok, jak, esz "Dziennik Wschodni"</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz, a nie rejestrowane obroty zagraniczne, w dużej części skoncentrowane właśnie na targowiskach, Instytut Badań na Gospodarką Rynkową podliczył w 1996 roku na 5,6 mld dol. Szacunków za 1997 rok wprawdzie jeszcze nie ma, ale sądząc z ubiegłorocznego ruchu na bazarach, obroty nadal były znaczne. Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie zmalała, co zdaniem wielu handlujących wynika przede wszystkim ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski wielu osobom ze Wschodu. Opinie co do tego, czy te zmiany oznaczają zamarcie bazarowego handlu zagranicznego, nie są jednak jednoznaczne. 
Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści. Denerwują się przedsiębiorcy, detaliści, hurtownicy, właściciele kantorów i straganów, i to nie tylko na bazarach. Bardzo pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy ze Stadionu Dziesięciolecia w Warszawie, którzy przez ostatnich 5-6 lat żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu. Nie ma wątpliwości, że polscy klienci nie zrównoważą im spadku obrotów. Na spadek obrotów narzekają również właściciele budek z jedzeniem i rozwożący gorące zupy, pyzy, flaki i herbatę. Polscy przedsiębiorcy mają świadomość, że handel z osobami ze Wschodu nie będzie trwał wiecznie, że tak jak zamarł polski bazar w Berlinie, tak i zmniejszą się obroty na bazarach, gdzie kwitł handel polsko-wschodni. 
Zdaniem niektórych na oceny jest jeszcze za wcześnie, ponieważ zmiany w przepisach wjazdowych zbiegły się ze świętami na Wschodzie. Według ekspertów po jakimś czasie wszystko wróci do stanu wyjściowego, ponieważ nie ustały przyczyny, które sprawiają, że ten handel jest dla uczestników opłacalny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz. Od stycznia bazarowa aktywność zmalała, co wynika ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. 
w okolicach Stadionu Dziesięciolecia z trudem można znaleźć miejsce do zaparkowania. Wasyl Kuźmiuk ze Lwowa nie ukrywa zadowolenia z nowych przepisów. Dla niego uzyskanie zaproszenia to żaden problem. Bardzo pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu. polscy klienci nie zrównoważą spadku obrotów. narzekają również właściciele budek z jedzeniem. Nie są tak pesymistycznie nastawieni ci, którzy dostarczają towar na stadion. Przyznają, że zmienili się klienci. 
- Poczekajmy z ocenami. Teraz jeszcze za wcześnie - mówi Ryszard Rybakiewicz, dyrektor generalny spółki Damis zarządzającej Jarmarkiem Europa. Jak podkreśla, w styczniu, gdy w Kościele prawosławnym obchodzone jest Boże Narodzenie, handel jest słabszy. 
Od początku roku białostockie bazary świecą pustkami. Zabrakło kupujących - turystów zza wschodniej granicy. Zdaniem właścicieli straganów, zastój w handlu to skutek uszczelnienia granicy. Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści. Podlasie i Lubelszczyznę odwiedza mniej gości zza wschodniej granicy.- Zmiany przepisów na granicy to dla nas terapia wstrząsowa - twierdzą państwo Kuczyńscy, właściciele stoiska na bazarze w Białej Podlaskiej. Sprzedający na lubelskiej giełdzie są zgodni - gdyby nie klienci ze Wschodu, giełda nie miałaby racji bytu. 
Zdaniem Bohdana Wyżnikiewicza z Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową, Przyczyną obecnego spadku obrotów są nowe przepisy o cudzoziemcach i osłabienie ruchu, spowodowane prawosławnymi świętami.- Uważam - mówi Wyżnikiewicz - że wszystko wróci do stanu wyjściowego. nie ustały przyczyny, które sprawiają, że ten handel jest opłacalny.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="141">Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz</span>
        <span start="310" end="312">. </span>
        <span start="436" end="439">Od </span>
        <span start="448" end="476">stycznia bazarowa aktywność </span>
        <span start="485" end="497">zmalała, co </span>
        <span start="528" end="535">wynika </span>
        <span start="552" end="591">ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. </span>
        <span start="805" end="806">
</span>
        <span start="815" end="827">w okolicach </span>
        <span start="841" end="912">Stadionu Dziesięciolecia z trudem można znaleźć miejsce do zaparkowania</span>
        <span start="922" end="924">. </span>
        <span start="1091" end="1125">Wasyl Kuźmiuk ze Lwowa nie ukrywa </span>
        <span start="1131" end="1163">zadowolenia z nowych przepisów. </span>
        <span start="1247" end="1257">Dla niego </span>
        <span start="1264" end="1303">uzyskanie zaproszenia to żaden problem.</span>
        <span start="2165" end="2166"> </span>
        <span start="3602" end="3659">Bardzo pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy </span>
        <span start="3683" end="3728">żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu. </span>
        <span start="4198" end="4228">polscy klienci nie zrównoważą </span>
        <span start="4231" end="4245">spadku obrotów</span>
        <span start="4271" end="4273">. </span>
        <span start="4661" end="4708">narzekają również właściciele budek z jedzeniem</span>
        <span start="4755" end="4757">. </span>
        <span start="5214" end="5318">Nie są tak pesymistycznie nastawieni ci, którzy dostarczają towar na stadion. Przyznają, że zmienili się</span>
        <span start="5322" end="5332"> klienci. </span>
        <span start="7533" end="7547">
- Poczekajmy </span>
        <span start="7555" end="7580">z ocenami. Teraz jeszcze </span>
        <span start="7587" end="7690">za wcześnie - mówi Ryszard Rybakiewicz, dyrektor generalny spółki Damis zarządzającej Jarmarkiem Europa</span>
        <span start="7731" end="7748">. Jak podkreśla, </span>
        <span start="7756" end="7829">w styczniu, gdy w Kościele prawosławnym obchodzone jest Boże Narodzenie, </span>
        <span start="7847" end="7859">handel jest </span>
        <span start="7868" end="7875">słabszy</span>
        <span start="7894" end="7896">. </span>
        <span start="11598" end="11706">
Od początku roku białostockie bazary świecą pustkami. Zabrakło kupujących - turystów zza wschodniej granicy</span>
        <span start="11821" end="11831">. Zdaniem </span>
        <span start="11837" end="11886">właścicieli straganów, zastój w handlu to skutek </span>
        <span start="11897" end="11919">uszczelnienia granicy.</span>
        <span start="12389" end="12390"> </span>
        <span start="13052" end="13172">Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści. </span>
        <span start="13758" end="13783">Podlasie i Lubelszczyznę </span>
        <span start="13802" end="13811">odwiedza </span>
        <span start="13820" end="13855">mniej gości zza wschodniej granicy.</span>
        <span start="13857" end="13879">- Zmiany przepisów na </span>
        <span start="13890" end="13909">granicy to dla nas </span>
        <span start="13919" end="13937">terapia wstrząsowa</span>
        <span start="13994" end="14056"> - twierdzą państwo Kuczyńscy, właściciele stoiska na bazarze </span>
        <span start="14075" end="14096">w Białej Podlaskiej. </span>
        <span start="14402" end="14437">Sprzedający na lubelskiej giełdzie </span>
        <span start="14468" end="14541">są zgodni - gdyby nie klienci ze Wschodu, giełda nie miałaby racji bytu. </span>
        <span start="16566" end="16639">
Zdaniem Bohdana Wyżnikiewicza z Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową, </span>
        <span start="16785" end="16822">Przyczyną obecnego spadku obrotów są </span>
        <span start="16840" end="16869">nowe przepisy o cudzoziemcach</span>
        <span start="16874" end="16877"> i </span>
        <span start="16887" end="16939">osłabienie ruchu, spowodowane prawosławnymi świętami</span>
        <span start="16957" end="16958">.</span>
        <span start="16960" end="16976">- Uważam - mówi </span>
        <span start="16983" end="17001">Wyżnikiewicz - że </span>
        <span start="17018" end="17053">wszystko wróci do stanu wyjściowego</span>
        <span start="17149" end="17151">. </span>
        <span start="17173" end="17231">nie ustały przyczyny, które sprawiają, że ten handel jest </span>
        <span start="17247" end="17257">opłacalny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz, a nie rejestrowane obroty zagraniczne, w dużej części skoncentrowane właśnie na targowiskach, Instytut Badań na Gospodarką Rynkową podliczył w 1996 roku na 5,6 mld dol. Szacunków za 1997 rok wprawdzie jeszcze nie ma, ale sądząc z ubiegłorocznego ruchu na bazarach, obroty nadal były znaczne. Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie zmalała. Do Rzgowa, gdzie w sezonie przyjeżdża dziennie ok. 50-70 autokarów ze Wschodu, teraz każdego dnia przybywa ich zaledwie kilkanaście. Również białostockie bazary świecą pustkami. Zabrakło kupujących - turystów zza wschodniej granicy, którzy dotychczas stanowili blisko 90 procent targowej klienteli, przynajmniej na bazarze przy ul. Kawaleryjskiej. Podlasie i Lubelszczyznę w ostatnich dniach odwiedza znacznie mniej gości zza wschodniej granicy. Rosjanie oraz obywatele pozostałych republik b. Związku Radzieckiego nie dojechali także na szczecińską giełdę samochodową, największą na zachodniej granicy, usytuowaną na terenie stadionu tutejszego klubu sportowego Pogoń, nie dojechali minionej niedzieli. Jedynie kierownik zajmującego się targowiskami oddziału gospodarki komunalnej Urzędu Miejskiego w Przemyślu Janusz Szostek nie zauważa, aby po zmianie przepisów zmniejszyła się w dużym stopniu liczba handlarzy ze Wschodu.
Zdaniem wielu handlujących spadek aktywności na bazarach wynika przede wszystkim ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski wielu osobom ze Wschodu. Opinie co do tego, czy te zmiany oznaczają zamarcie bazarowego handlu zagranicznego, nie są jednak jednoznaczne. 
Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści. Denerwują się przedsiębiorcy, detaliści, hurtownicy, właściciele kantorów i straganów, i to nie tylko na bazarach. Bardzo pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy ze Stadionu Dziesięciolecia w Warszawie, którzy przez ostatnich 5-6 lat żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu. Nie ma wątpliwości, że polscy klienci nie zrównoważą im spadku obrotów. Na spadek obrotów narzekają również właściciele budek z jedzeniem i rozwożący gorące zupy, pyzy, flaki i herbatę. Polscy przedsiębiorcy mają świadomość, że handel z osobami ze Wschodu nie będzie trwał wiecznie, że tak jak zamarł polski bazar w Berlinie, tak i zmniejszą się obroty na bazarach, gdzie kwitł handel polsko-wschodni. Nie ukrywają, że chcieliby, aby stało się to jak najpóźniej, chociaż w swoich stosunkach z odbiorcami z Rosji i Ukrainy widzą już zalążki prawdziwego biznesu. Psychicznie przygotowują się do tego, że zmienią się również warunki płatności, bo handel będzie cywilizował się dalej i nie będzie można już wymagać zapłaty gotówką, i to z góry.
Zdaniem Ryszarda Rybakiewicza, dyrektora generalnego spółki Damis zarządzającej Jarmarkiem Europa, na oceny jest jeszcze za wcześnie. Zmiany w przepisach wjazdowych zbiegły się ze świętami na Wschodzie. Na pierwsze bardziej wiarygodne oceny skutków zmian w przepisach wjazdowych dla cudzoziemców należałoby poczekać co najmniej do początku lutego. W podobnym tonie wypowiedział się Kazimierz Ćwikła, prezes zarządu spółki Centrum Handlowe Ptak w Rzgowie k.Łodzi. Rybakiewicz zaznaczył, że na stadionie dominuje handel hurtowy, niewielu jest więc kupców ze Wschodu, którzy przyjeżdżają po kilka artykułów i których mógłby zniechęcić wzrost kosztów przyjazdu do Polski o kilkanaście dolarów.
Według Bohdana Wyżnikiewicza z Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową, po jakimś czasie wszystko wróci do stanu wyjściowego, ponieważ nie ustały przyczyny, które sprawiają, że ten handel jest dla uczestników opłacalny. Te przyczyny to różnica cen oraz dostęp do rynków zaopatrzeniowych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz, a nie rejestrowane obroty zagraniczne, Instytut Badań na Gospodarką Rynkową podliczył w 1996 roku na 5,6 mld dol. Od stycznia bazarowa aktywność zmalała, co wynika ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Opinie co do tego, czy te zmiany oznaczają zamarcie bazarowego handlu, nie są jednoznaczne.
w okolicach Stadionu Dziesięciolecia z trudem można znaleźć miejsce do zaparkowania. Wasyl Kuźmiuk ze Lwowa nie ukrywa zadowolenia z nowych przepisów. - zawracają na granicy tych, którzy nie mają dokumentów. Dla niego uzyskanie zaproszenia to żaden problem. sprzedającymi obstawiona jest korona stadionu. Sprzedają to co zawsze - od lornetek po ikony. Galina Raznieckaja sprzedaje nakrycia stołowe. Za 10 dużych łyżek chce 5 złotych. Podobne ceny proponuje jej sąsiadka. Nie wiedzą, czy przyjadą do Polski, bo 20 dolarów za możliwość przyjazdu to sporo pieniędzy.
Bardzo pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu. polscy klienci nie zrównoważą spadku obrotów. narzekają również właściciele budek z jedzeniem i rozwożący zupy. Nie są tak pesymistycznie nastawieni ci, którzy dostarczają towar na stadion. Przyznają, że zmienili się klienci. zamiast dostarczać towar na stadion, sprzedają go bezpośrednio Rosjanom. Z drugiej strony polscy przedsiębiorcy mają świadomość, że zmniejszą się obroty na bazarach. Na żoliborskim bazarze przy Hali Marymonckiej towary rozłożyło kilkudziesięciu sprzedawców z Armenii i Azerbejdżanu. Od stycznia jest ich mniej.
- Poczekajmy z ocenami. Teraz jeszcze za wcześnie - mówi Ryszard Rybakiewicz, dyrektor generalny spółki Damis zarządzającej Jarmarkiem Europa. Jak podkreśla, w styczniu, gdy w Kościele prawosławnym obchodzone jest Boże Narodzenie, handel jest słabszy. Na bardziej wiarygodne oceny skutków zmian w przepisach wjazdowych należałoby poczekać do lutego. Stadion Dziesięciolecia nie jest typowym targowiskiem. Dominuje handel hurtowy, niewielu jest kupców ze Wschodu.
- Zmiany w przepisach zbiegły się ze świętami na Wschodzie. trudno ocenić ich skutki.  - ocenia Kazimierz Ćwikła, prezes zarządu spółki Centrum Handlowe Ptak w Rzgowie. Zdaniem Ćwikły, choć wymagania wobec przybyszów utrudnią życie handlarzom, ludzie coś wymyślą, aby obejść nowe utrudnienia. Przyznaje, że dla dużych hurtowników z Moskwy problemem mogą być biurokratyczne utrudnienia. 
- Nie widzimy, aby po zmianie przepisów zmniejszyła się liczba handlarzy ze Wschodu - ocenia kierownik oddziału gospodarki komunalnej Urzędu Miejskiego w Przemyślu, Janusz Szostek. Według Szostka, największe utrudnienia przepisy przyniosą handlarzom przemycającym alkohol. 
Od początku roku białostockie bazary świecą pustkami. Zabrakło kupujących - turystów zza wschodniej granicy. Zdaniem właścicieli straganów, zastój w handlu to skutek uszczelnienia granicy. Właściciele prywatnych kwater w Białymstoku wpadli w panikę. Z Urzędu Wojewódzkiego, gdzie usiłowali się starać o zaproszenia, wychodzili z niczym. Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści. 
Podlasie i Lubelszczyznę odwiedza mniej gości zza wschodniej granicy.- Zmiany przepisów na granicy to dla nas terapia wstrząsowa - twierdzą państwo Kuczyńscy, właściciele stoiska na bazarze w Białej Podlaskiej. Sprzedający na lubelskiej giełdzie są zgodni - gdyby nie klienci ze Wschodu, giełda nie miałaby racji bytu. Na szczecińską giełdę samochodową nie dojechali Rosjanie, stanowiący jej główną klientelę. nowa ustawa spowodowała spadek obrotów, może doprowadzić do śmierci tej firmy. 
Zdaniem Bohdana Wyżnikiewicza z Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową, Przyczyną obecnego spadku obrotów są nowe przepisy o cudzoziemcach i osłabienie ruchu, spowodowane prawosławnymi świętami.- Uważam - mówi Wyżnikiewicz - że wszystko wróci do stanu wyjściowego. nie ustały przyczyny, które sprawiają, że ten handel jest opłacalny. obecna sytuacja jest dla handlujących denerwująca ale potraktują nowe przepisy jak kolejną barierę, którą pokonają.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="182">Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz, a nie rejestrowane obroty zagraniczne, </span>
        <span start="237" end="312">Instytut Badań na Gospodarką Rynkową podliczył w 1996 roku na 5,6 mld dol. </span>
        <span start="436" end="439">Od </span>
        <span start="448" end="476">stycznia bazarowa aktywność </span>
        <span start="485" end="497">zmalała, co </span>
        <span start="528" end="535">wynika </span>
        <span start="552" end="591">ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. </span>
        <span start="649" end="718">Opinie co do tego, czy te zmiany oznaczają zamarcie bazarowego handlu</span>
        <span start="732" end="741">, nie są </span>
        <span start="748" end="761">jednoznaczne.</span>
        <span start="805" end="806">
</span>
        <span start="815" end="827">w okolicach </span>
        <span start="841" end="912">Stadionu Dziesięciolecia z trudem można znaleźć miejsce do zaparkowania</span>
        <span start="922" end="924">. </span>
        <span start="1091" end="1125">Wasyl Kuźmiuk ze Lwowa nie ukrywa </span>
        <span start="1131" end="1165">zadowolenia z nowych przepisów. - </span>
        <span start="1170" end="1190">zawracają na granicy</span>
        <span start="1201" end="1234"> tych, którzy nie mają dokumentów</span>
        <span start="1245" end="1257">. Dla niego </span>
        <span start="1264" end="1303">uzyskanie zaproszenia to żaden problem.</span>
        <span start="2165" end="2196"> sprzedającymi obstawiona jest </span>
        <span start="2201" end="2263">korona stadionu. Sprzedają to co zawsze - od lornetek po ikony</span>
        <span start="2335" end="2337">. </span>
        <span start="2777" end="2806">Galina Raznieckaja sprzedaje </span>
        <span start="2819" end="2837">nakrycia stołowe. </span>
        <span start="2883" end="2916">Za 10 dużych łyżek chce 5 złotych</span>
        <span start="2961" end="2963">. </span>
        <span start="3109" end="3144">Podobne ceny proponuje jej sąsiadka</span>
        <span start="3171" end="3189">. Nie wiedzą, czy </span>
        <span start="3197" end="3257">przyjadą do Polski, bo 20 dolarów za możliwość przyjazdu to </span>
        <span start="3264" end="3280">sporo pieniędzy.</span>
        <span start="3601" end="3659">
Bardzo pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy </span>
        <span start="3683" end="3728">żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu. </span>
        <span start="4198" end="4228">polscy klienci nie zrównoważą </span>
        <span start="4231" end="4245">spadku obrotów</span>
        <span start="4271" end="4273">. </span>
        <span start="4661" end="4720">narzekają również właściciele budek z jedzeniem i rozwożący</span>
        <span start="4727" end="4732"> zupy</span>
        <span start="4755" end="4757">. </span>
        <span start="5214" end="5318">Nie są tak pesymistycznie nastawieni ci, którzy dostarczają towar na stadion. Przyznają, że zmienili się</span>
        <span start="5322" end="5332"> klienci. </span>
        <span start="5339" end="5402">zamiast dostarczać towar na stadion, sprzedają go bezpośrednio </span>
        <span start="5418" end="5428">Rosjanom. </span>
        <span start="5735" end="5745">Z drugiej </span>
        <span start="5752" end="5801">strony polscy przedsiębiorcy mają świadomość, że </span>
        <span start="5888" end="5920">zmniejszą się obroty na bazarach</span>
        <span start="5956" end="5958">. </span>
        <span start="6298" end="6343">Na żoliborskim bazarze przy Hali Marymonckiej</span>
        <span start="6445" end="6479"> towary rozłożyło kilkudziesięciu </span>
        <span start="6492" end="6503">sprzedawców</span>
        <span start="6561" end="6586"> z Armenii i Azerbejdżanu</span>
        <span start="6634" end="6639">. Od </span>
        <span start="6648" end="6672">stycznia jest ich mniej.</span>
        <span start="7533" end="7547">
- Poczekajmy </span>
        <span start="7555" end="7580">z ocenami. Teraz jeszcze </span>
        <span start="7587" end="7690">za wcześnie - mówi Ryszard Rybakiewicz, dyrektor generalny spółki Damis zarządzającej Jarmarkiem Europa</span>
        <span start="7731" end="7748">. Jak podkreśla, </span>
        <span start="7756" end="7829">w styczniu, gdy w Kościele prawosławnym obchodzone jest Boże Narodzenie, </span>
        <span start="7847" end="7859">handel jest </span>
        <span start="7868" end="7875">słabszy</span>
        <span start="7894" end="7896">. </span>
        <span start="7947" end="7950">Na </span>
        <span start="7959" end="8022">bardziej wiarygodne oceny skutków zmian w przepisach wjazdowych</span>
        <span start="8039" end="8060"> należałoby poczekać </span>
        <span start="8072" end="8075">do </span>
        <span start="8084" end="8092">lutego. </span>
        <span start="8126" end="8179">Stadion Dziesięciolecia nie jest typowym targowiskiem</span>
        <span start="8202" end="8204">. </span>
        <span start="8366" end="8405">Dominuje handel hurtowy, niewielu jest </span>
        <span start="8410" end="8427">kupców ze Wschodu</span>
        <span start="8552" end="8553">.</span>
        <span start="9120" end="9143">
- Zmiany w przepisach </span>
        <span start="9154" end="9192">zbiegły się ze świętami na Wschodzie. </span>
        <span start="9206" end="9232">trudno ocenić ich skutki. </span>
        <span start="9294" end="9375"> - ocenia Kazimierz Ćwikła, prezes zarządu spółki Centrum Handlowe Ptak w Rzgowie</span>
        <span start="9383" end="9385">. </span>
        <span start="9519" end="9527">Zdaniem </span>
        <span start="9535" end="9548">Ćwikły, choć </span>
        <span start="9553" end="9579">wymagania wobec przybyszów</span>
        <span start="9590" end="9618"> utrudnią życie handlarzom, </span>
        <span start="9639" end="9670">ludzie coś wymyślą, aby obejść </span>
        <span start="9682" end="9745">nowe utrudnienia. Przyznaje, że dla dużych hurtowników z Moskwy</span>
        <span start="9838" end="9848"> problemem</span>
        <span start="9853" end="9859"> mogą </span>
        <span start="9863" end="9895">być biurokratyczne utrudnienia. </span>
        <span start="10734" end="10791">
- Nie widzimy, aby po zmianie przepisów zmniejszyła się </span>
        <span start="10807" end="10854">liczba handlarzy ze Wschodu - ocenia kierownik </span>
        <span start="10883" end="10961">oddziału gospodarki komunalnej Urzędu Miejskiego w Przemyślu, Janusz Szostek. </span>
        <span start="11231" end="11238">Według </span>
        <span start="11246" end="11278">Szostka, największe utrudnienia </span>
        <span start="11283" end="11302">przepisy przyniosą </span>
        <span start="11310" end="11335">handlarzom przemycającym </span>
        <span start="11364" end="11371">alkohol</span>
        <span start="11382" end="11384">. </span>
        <span start="11598" end="11706">
Od początku roku białostockie bazary świecą pustkami. Zabrakło kupujących - turystów zza wschodniej granicy</span>
        <span start="11821" end="11831">. Zdaniem </span>
        <span start="11837" end="11886">właścicieli straganów, zastój w handlu to skutek </span>
        <span start="11897" end="11920">uszczelnienia granicy. </span>
        <span start="12225" end="12288">Właściciele prywatnych kwater w Białymstoku wpadli w panikę. Z </span>
        <span start="12300" end="12351">Urzędu Wojewódzkiego, gdzie usiłowali się starać o </span>
        <span start="12356" end="12390">zaproszenia, wychodzili z niczym. </span>
        <span start="13052" end="13172">Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści. </span>
        <span start="13757" end="13783">
Podlasie i Lubelszczyznę </span>
        <span start="13802" end="13811">odwiedza </span>
        <span start="13820" end="13855">mniej gości zza wschodniej granicy.</span>
        <span start="13857" end="13879">- Zmiany przepisów na </span>
        <span start="13890" end="13909">granicy to dla nas </span>
        <span start="13919" end="13937">terapia wstrząsowa</span>
        <span start="13994" end="14056"> - twierdzą państwo Kuczyńscy, właściciele stoiska na bazarze </span>
        <span start="14075" end="14096">w Białej Podlaskiej. </span>
        <span start="14402" end="14437">Sprzedający na lubelskiej giełdzie </span>
        <span start="14468" end="14541">są zgodni - gdyby nie klienci ze Wschodu, giełda nie miałaby racji bytu. </span>
        <span start="14954" end="14987">Na szczecińską giełdę samochodową</span>
        <span start="15088" end="15103"> nie dojechali </span>
        <span start="15122" end="15130">Rosjanie</span>
        <span start="15190" end="15224">, stanowiący jej główną klientelę.</span>
        <span start="15267" end="15279"> nowa ustawa</span>
        <span start="15295" end="15308"> spowodowała </span>
        <span start="15314" end="15330">spadek obrotów, </span>
        <span start="15375" end="15395">może doprowadzić do </span>
        <span start="15406" end="15423">śmierci tej firmy</span>
        <span start="15452" end="15454">. </span>
        <span start="16566" end="16639">
Zdaniem Bohdana Wyżnikiewicza z Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową, </span>
        <span start="16785" end="16822">Przyczyną obecnego spadku obrotów są </span>
        <span start="16840" end="16869">nowe przepisy o cudzoziemcach</span>
        <span start="16874" end="16877"> i </span>
        <span start="16887" end="16939">osłabienie ruchu, spowodowane prawosławnymi świętami</span>
        <span start="16957" end="16958">.</span>
        <span start="16960" end="16976">- Uważam - mówi </span>
        <span start="16983" end="17001">Wyżnikiewicz - że </span>
        <span start="17018" end="17053">wszystko wróci do stanu wyjściowego</span>
        <span start="17149" end="17151">. </span>
        <span start="17173" end="17231">nie ustały przyczyny, które sprawiają, że ten handel jest </span>
        <span start="17247" end="17258">opłacalny. </span>
        <span start="17336" end="17385">obecna sytuacja jest dla handlujących denerwująca</span>
        <span start="17461" end="17491"> ale potraktują nowe przepisy </span>
        <span start="17501" end="17528">jak kolejną barierę, którą </span>
        <span start="17551" end="17560">pokonają.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz, a nie rejestrowane obroty zagraniczne, w dużej części skoncentrowane właśnie na targowiskach, Instytut Badań na Gospodarką Rynkową podliczył w 1996 roku na 5,6 mld dol. Szacunków za 1997 rok wprawdzie jeszcze nie ma, ale sądząc z ubiegłorocznego ruchu na bazarach, obroty nadal były znaczne. Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie zmalała, co zdaniem wielu handlujących wynika przede wszystkim ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski wielu osobom ze Wschodu. Opinie co do tego, czy te zmiany oznaczają zamarcie bazarowego handlu zagranicznego, nie są jednak jednoznaczne. Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu to wróżba finansowej zapaści. Inni twierdzą, że na oceny jest jeszcze za wcześnie, a po jakimś czasie wszystko może wrócić do normy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Bazarowy handel zagraniczny wrósł w polski krajobraz. Od stycznia bazarowa aktywność zmalała, co wynika ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu. polscy klienci nie zrównoważą spadku obrotów. Nie są tak pesymistycznie nastawieni ci, którzy dostarczają towar. 
- Poczekajmy z ocenami - mówi Ryszard Rybakiewicz, dyrektor generalny spółki Damis zarządzającej Jarmarkiem Europa. Jak podkreśla, w styczniu, gdy w Kościele prawosławnym obchodzone jest Boże Narodzenie, handel jest słabszy. 
Od początku roku białostockie bazary świecą pustkami. Zabrakło kupujących - turystów zza wschodniej granicy. Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści.  
Zdaniem Bohdana Wyżnikiewicza z Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową, Przyczyną obecnego spadku obrotów są nowe przepisy o cudzoziemcach i osłabienie ruchu, spowodowane prawosławnymi świętami.- Uważam - mówi Wyżnikiewicz - że wszystko wróci do stanu wyjściowego.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="104">Bazarowy handel zagraniczny </span>
        <span start="117" end="141">wrósł w polski krajobraz</span>
        <span start="310" end="312">. </span>
        <span start="436" end="439">Od </span>
        <span start="448" end="476">stycznia bazarowa aktywność </span>
        <span start="485" end="497">zmalała, co </span>
        <span start="528" end="535">wynika </span>
        <span start="552" end="591">ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. </span>
        <span start="3609" end="3659">pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy </span>
        <span start="3683" end="3728">żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu. </span>
        <span start="4198" end="4228">polscy klienci nie zrównoważą </span>
        <span start="4231" end="4245">spadku obrotów</span>
        <span start="4271" end="4273">. </span>
        <span start="5214" end="5279">Nie są tak pesymistycznie nastawieni ci, którzy dostarczają towar</span>
        <span start="5290" end="5292">. </span>
        <span start="7533" end="7547">
- Poczekajmy </span>
        <span start="7555" end="7564">z ocenami</span>
        <span start="7598" end="7690"> - mówi Ryszard Rybakiewicz, dyrektor generalny spółki Damis zarządzającej Jarmarkiem Europa</span>
        <span start="7731" end="7748">. Jak podkreśla, </span>
        <span start="7756" end="7829">w styczniu, gdy w Kościele prawosławnym obchodzone jest Boże Narodzenie, </span>
        <span start="7847" end="7859">handel jest </span>
        <span start="7868" end="7875">słabszy</span>
        <span start="7894" end="7896">. </span>
        <span start="11598" end="11706">
Od początku roku białostockie bazary świecą pustkami. Zabrakło kupujących - turystów zza wschodniej granicy</span>
        <span start="11821" end="11823">. </span>
        <span start="13052" end="13172">Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści. </span>
        <span start="14540" end="14541"> </span>
        <span start="16566" end="16639">
Zdaniem Bohdana Wyżnikiewicza z Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową, </span>
        <span start="16785" end="16822">Przyczyną obecnego spadku obrotów są </span>
        <span start="16840" end="16869">nowe przepisy o cudzoziemcach</span>
        <span start="16874" end="16877"> i </span>
        <span start="16887" end="16939">osłabienie ruchu, spowodowane prawosławnymi świętami</span>
        <span start="16957" end="16958">.</span>
        <span start="16960" end="16976">- Uważam - mówi </span>
        <span start="16983" end="17001">Wyżnikiewicz - że </span>
        <span start="17018" end="17053">wszystko wróci do stanu wyjściowego</span>
        <span start="17149" end="17150">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Bazarowy handel zagraniczny wrósł w polski krajobraz. Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie jednak zmalała, co wynika przede wszystkim ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski wielu osobom ze Wschodu. Są jednak handlarze, którzy cieszą się ze zmian w przepisach. To ci, którzy nie mają problemów z załatwieniem legalnych dokumentów. Dla mniejszych handlarzy koszt wizy to sporo pieniędzy. Bardzo pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy przez ostatnich 5-6 lat żyli z handlu z przybyszami ze Wschodu. Zarządca targowiska na Stadionie Dziesięciolecia twierdzi, że za wcześnie jest jeszcze na ocenę skutków nowych przepisów. Zwraca uwagę, że w styczniu ruch zawsze jest mniejszy, bo na Wschodzie obchodzi się w tym czasie Boże Narodzenie. Zarządca targowiska Ptak w Rzgowie koło Łodzi też obserwuje u siebie martwy sezon. Zgadza się, że opłata za wizę nie okaże się dla znaczących handlarzy wygórowana, ale martwi go rosnąca biurokracja. Kolejki w konsulatach mogą odstraszyć każdego. W Przemyślu chwilowy brak klientów ze Wschodu uważa się za świąteczny marazm. W Białymstoku, gdze bazary święcą pustkami, głośno krytykuje się już jednak uszczelnienie granicy. W panikę wpadli właściciele prywatnych kwater. Na spadek klientów narzekają Podlasie i Lubelszczyzna. Na lubelskiej giełdzie ruch zmniejszył się o 40-50%. Kupcy ze Wschodu nie dojechali też na szczecińską giełdę samochodową, gdzie spadek sprzedaży przekroczył 80%. Specjaliści uważają, że sytuacja wkrótce wróci jednak do normy, ponieważ przybyszom ze Wschodu handel z Polakami wciąż się opłaca. Wynika to z różnic cen i dostępu do rynków zaopatrzeniowych. Uważa się jednak, że sprzedaż na bazarach osiągnęła w 1996 roku swoje apogeum, wobec czego spadki są już nieuchronne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz, a nie rejestrowane obroty zagraniczne, w dużej części skoncentrowane właśnie na targowiskach. Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie zmalała, co wynika przede wszystkim ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski osobom ze Wschodu. uzyskanie zaproszenia to żaden problem. trzeba zapłacić 20 dolarów, a te pieniądze po prostu wliczy w cenę sprzedawanego towaru. Inny sposób na bezproblemowy wjazd do Polski to założenie na miejscu firmy. Bardzo pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy przez ostatnich 5-6 lat żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu. Przyznają, że zmienili się ich klienci. Teraz, zamiast dostarczać towar sprzedają go bezpośrednio przyjeżdżającym Rosjanom. Na pierwsze bardziej wiarygodne oceny skutków zmian w przepisach wjazdowych dla cudzoziemców należałoby poczekać co najmniej do początku lutego. dla dużych hurtowników z Moskwy większe koszty przyjazdu do Polski nie będą problemem, ale mogą nim być biurokratyczne utrudnienia. Konieczność załatwiania dodatkowych podpisów, pieczątek, kolejki w konsulatach - to może rzeczywiście przyhamować handel. Tym bardziej że hurtownicy przyjeżdżają na uzgodnione już wcześniej transakcje z polskimi partnerami. Zdaniem Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową zmiany w przepisach wizowych są niewątpliwie utrudnieniem, podobnie jak np. przepis, że nie wolno przewozić towarów na siedzeniach samochodowych. Przyczyną obecnego spadku obrotów są zresztą nie tylko nowe przepisy o cudzoziemcach, ale i naturalne osłabienie ruchu, spowodowane prawosławnymi świętami Bożego Narodzenia. po jakimś czasie wszystko wróci do stanu wyjściowego. nie ustały przyczyny, które sprawiają, że ten handel jest dla uczestników opłacalny. Te przyczyny to różnica cen oraz dostęp do rynków zaopatrzeniowych.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="235">Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz, a nie rejestrowane obroty zagraniczne, w dużej części skoncentrowane właśnie na targowiskach</span>
        <span start="310" end="312">. </span>
        <span start="436" end="497">Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie zmalała, co </span>
        <span start="528" end="624">wynika przede wszystkim ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski </span>
        <span start="630" end="648">osobom ze Wschodu.</span>
        <span start="1246" end="1247"> </span>
        <span start="1264" end="1304">uzyskanie zaproszenia to żaden problem. </span>
        <span start="1312" end="1341">trzeba zapłacić 20 dolarów, a</span>
        <span start="1343" end="1374"> te pieniądze po prostu wliczy </span>
        <span start="1380" end="1409">w cenę sprzedawanego towaru. </span>
        <span start="1885" end="1959">Inny sposób na bezproblemowy wjazd do Polski to założenie na miejscu firmy</span>
        <span start="2014" end="2016">. </span>
        <span start="3602" end="3728">Bardzo pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy przez ostatnich 5-6 lat żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu. </span>
        <span start="5292" end="5364">Przyznają, że zmienili się ich klienci. Teraz, zamiast dostarczać towar </span>
        <span start="5376" end="5428">sprzedają go bezpośrednio przyjeżdżającym Rosjanom. </span>
        <span start="7947" end="8092">Na pierwsze bardziej wiarygodne oceny skutków zmian w przepisach wjazdowych dla cudzoziemców należałoby poczekać co najmniej do początku lutego. </span>
        <span start="9714" end="9745">dla dużych hurtowników z Moskwy</span>
        <span start="9794" end="10033"> większe koszty przyjazdu do Polski nie będą problemem, ale mogą nim być biurokratyczne utrudnienia. Konieczność załatwiania dodatkowych podpisów, pieczątek, kolejki w konsulatach - to może rzeczywiście przyhamować handel. Tym bardziej że </span>
        <span start="10043" end="10054">hurtownicy </span>
        <span start="10065" end="10140">przyjeżdżają na uzgodnione już wcześniej transakcje z polskimi partnerami. </span>
        <span start="16567" end="16575">Zdaniem </span>
        <span start="16599" end="16637">Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową</span>
        <span start="16638" end="16958"> zmiany w przepisach wizowych są niewątpliwie utrudnieniem, podobnie jak np. przepis, że nie wolno przewozić towarów na siedzeniach samochodowych. Przyczyną obecnego spadku obrotów są zresztą nie tylko nowe przepisy o cudzoziemcach, ale i naturalne osłabienie ruchu, spowodowane prawosławnymi świętami Bożego Narodzenia.</span>
        <span start="17000" end="17053"> po jakimś czasie wszystko wróci do stanu wyjściowego</span>
        <span start="17149" end="17151">. </span>
        <span start="17173" end="17325">nie ustały przyczyny, które sprawiają, że ten handel jest dla uczestników opłacalny. Te przyczyny to różnica cen oraz dostęp do rynków zaopatrzeniowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Bazarowy handel zagraniczny wrósł w polski krajobraz. Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie jednak zmalała, co wynika przede wszystkim ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski wielu osobom ze Wschodu. W okolicach Stadionu Dziesięciolecia wciąż brakuje jednak miejsc do parkowania, a wiele aut ma ukraińskie lub litewskie rejestracje. Są handlarze, którzy cieszą się ze zmian w przepisach. To ci, którzy nie mają problemów z załatwieniem legalnych dokumentów. Mniejszy ruch to dla nich mniejsza konkurencja i krótsze kolejki na granicy. Bezproblemowy wjazd do Polski gwarantują zaproszenia lub założenie w naszym kraju działalności gospodarczej. Trzeba też uiścić opłatę w wysokości 20 dolarów. Dla mniejszych handlarzy to sporo pieniędzy, więksi pozostają jednak niewzruszeni. Bardzo pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy przez ostatnich 5-6 lat żyli z handlu z przybyszami ze Wschodu. Narzekają na mniejszy ruch. Boją się bezrobocia. Polscy klienci nie zwrównoważą im spadku obrotów. Lepsze nastroje panują wśród dostawców. Przyznają oni, że zamiast przywozić towar na stadion, sprzedają go teraz bezpośrednio Rosjanom, którym, w razie potrzeby, załatwiają zaproszenia. Polscy przedsiębiorcy mają jednak świadomość, że taki handel nie będzie trwał wiecznie. Stosunki gospodarcze będą się cywilizować. Powstaną zalążki prawdziwego biznesu. Na żoliborskim bazarze handlują mieszkający w Polsce na stałe Azerowie i Ormianie. Po towar nie jeżdżą do swoich krajów. Kupują go na Stadionie albo w hurtowniach. Zarządca targowiska na Stadionie Dziesięciolecia twierdzi, że za wcześnie jest jeszcze na ocenę skutków nowych przepisów. Zwraca uwagę, że w styczniu ruch zawsze jest mniejszy, bo na Wschodzie obchodzi się w tym czasie Boże Narodzenie. Jarmark Europa nie jest też do końca miarodajny, bo dominuje na nim sprzedaż hurtowa. Dla Rosjan, którzy przyjeżdżają do Warszawy po towar wartości nawet kilkunastu tysięcy dolarów, dodatkowe dwadzieścia dolarów na wizę nie robi żadnej różnicy. Zarządca targowiska Ptak w Rzgowie koło Łodzi też obserwuje u siebie martwy sezon. Zgadza się, że opłata za wizę nie okaże się dla znaczących handlarzy wygórowana, ale martwi go rosnąca biurokracja. Kolejki w konsulatach mogą odstraszyć każdego. Zarządca podkreśla, że Rosjanie kupują najlepsze i najdroższe polskie ubrania i buty, utrzymując wiele polskich firm. W Przemyślu chwilowy brak klientów ze Wschodu uważa się za świąteczny marazm. W Białymstoku, gdze bazary święcą pustkami, głośno krytykuje się już jednak uszczelnienie granicy. W panikę wpadli właściciele prywatnych kwater. Próbują masowo starać się o zaproszenia, ale żeby zaprosić cudzoziemca, trzeba wykazać, że ma się środki na pokrycie kosztów jego pobytu. Wielu emerytów, dorabiających wynajmem do niskich świadczeń z ZUS-u, nie jest w stanie tego zrobić. Na grożącą im finansową zapaść denerwują się przedsiębiorcy, detaliści, hurtownicy, właściciele kantorów i straganów. Na spadek klientów narzekają Podlasie i Lubelszczyzna. Na lubelskiej giełdzie ruch zmniejszył się o 40-50%. Kupcy ze Wschodu nie dojechali też na szczecińską giełdę samochodową, gdzie spadek sprzedaży przekroczył 80%. Jak na ironię w mieście otworzono właśnie drugą giełdę samochodową, która nastawiała się na handel z Rosjanami. Specjaliści uważają, że sytuacja wkrótce wróci jednak do normy, ponieważ przybyszom ze Wschodu handel z Polakami wciąż się opłaca. Wynika to z różnic cen i dostępu do rynków zaopatrzeniowych. Uważa się jednak, że sprzedaż na bazarach osiągnęła w 1996 roku swoje apogeum, wobec czego spadki są już nieuchronne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz, a nie rejestrowane obroty zagraniczne, w dużej części skoncentrowane właśnie na targowiskach. Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie zmalała, co wynika przede wszystkim ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski osobom ze Wschodu.zawracają na granicy tych, którzy nie mają dokumentów w porządku. uzyskanie zaproszenia to żaden problem. Tyle że trzeba zapłacić 20 dolarów, ale te pieniądze po prostu wliczy w cenę sprzedawanego towaru. Inny sposób na bezproblemowy wjazd do Polski to założenie na miejscu firmy. 
Bardzo pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy przez ostatnich 5-6 lat żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu. polscy klienci nie zrównoważą im spadku obrotów. ci, którzy dostarczają towar na stadion. Przyznają, że zmienili się ich klienci. Teraz, zamiast dostarczać towar sprzedają go bezpośrednio przyjeżdżającym Rosjanom. Z drugiej strony polscy przedsiębiorcy mają świadomość, że ten handel nie będzie trwał wiecznie. zmienią się również warunki płatności i nie będzie można już wymagać zapłaty gotówką, i to z góry.
Na pierwsze bardziej wiarygodne oceny skutków zmian w przepisach wjazdowych dla cudzoziemców należałoby poczekać co najmniej do początku lutego. Stadion Dziesięciolecia nie jest typowym targowiskiem dla drobnych handlarzy. Dominuje handel hurtowy, niewielu jest więc kupców ze Wschodu, którzy przyjeżdżają po kilka artykułów i których mógłby zniechęcić wzrost kosztów przyjazdu do Polski o kilkanaście dolarów.Od kilku lat widać proces koncentracji handlu na stadionie, gdzie stoiska coraz częściej mają producenci bezpośrednio dostarczający duże partie towaru hurtownikom ze Wschodu. 
choć nowe wymagania wobec przybyszów ze Wschodu utrudnią życie handlarzom, na pewno już wkrótce ludzie coś wymyślą, aby obejść i złagodzić nowe utrudnienia. dla dużych hurtowników z Moskwy większe koszty przyjazdu do Polski nie będą problemem, ale mogą nim być biurokratyczne utrudnienia. Konieczność załatwiania dodatkowych podpisów, pieczątek, kolejki w konsulatach - to może rzeczywiście przyhamować handel. Tym bardziej że hurtownicy przyjeżdżają na uzgodnione już wcześniej transakcje z polskimi partnerami. Dzięki kupcom z Rosji, którzy kupują w Polsce duże partie dobrych, drogich towarów, prosperuje wiele polskich firm, 
Właściciele prywatnych kwater w Białymstoku wpadli w panikę. Większość utrzymywała się, dorabiała do emerytur i pensji, bo byli wschodni turyści. Wynajmowali kwatery zazwyczaj u emerytów i rencistów. Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści. Na szczecińską giełdę samochodową, największą na zachodniej granicy, nie dojechali minionej niedzieli Rosjanie oraz obywatele pozostałych republik b. Związku Radzieckiego, stanowiący jej główną klientelę.Obowiązująca od 27 grudnia minionego roku nowa ustawa o cudzoziemcach spowodowała nagły spadek obrotów, a w dalszej perspektywiemoże doprowadzić do całkowitej śmierci tej firmy handlu używanymi samochodami. Wzrosła natomiast o około 25 proc. podaż używanych aut oferowanych do sprzedaży. dominowały wśród nich wozy różnych zachodnich marek z rejestracją holenderską i niemiecką. 
Zdaniem Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową zmiany w przepisach wizowych są niewątpliwie utrudnieniem, podobnie jak np. przepis, że nie wolno przewozić towarów na siedzeniach samochodowych. Przyczyną obecnego spadku obrotów są zresztą nie tylko nowe przepisy o cudzoziemcach, ale i naturalne osłabienie ruchu, spowodowane prawosławnymi świętami Bożego Narodzenia. po jakimś czasie wszystko wróci do stanu wyjściowego. nie ustały przyczyny, które sprawiają, że ten handel jest dla uczestników opłacalny. Te przyczyny to różnica cen oraz dostęp do rynków zaopatrzeniowych.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="235">Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz, a nie rejestrowane obroty zagraniczne, w dużej części skoncentrowane właśnie na targowiskach</span>
        <span start="310" end="312">. </span>
        <span start="436" end="497">Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie zmalała, co </span>
        <span start="528" end="624">wynika przede wszystkim ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski </span>
        <span start="630" end="648">osobom ze Wschodu.</span>
        <span start="1170" end="1190">zawracają na granicy</span>
        <span start="1201" end="1247"> tych, którzy nie mają dokumentów w porządku. </span>
        <span start="1264" end="1374">uzyskanie zaproszenia to żaden problem. Tyle że trzeba zapłacić 20 dolarów, ale te pieniądze po prostu wliczy </span>
        <span start="1380" end="1409">w cenę sprzedawanego towaru. </span>
        <span start="1885" end="1959">Inny sposób na bezproblemowy wjazd do Polski to założenie na miejscu firmy</span>
        <span start="2014" end="2016">. </span>
        <span start="3601" end="3728">
Bardzo pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy przez ostatnich 5-6 lat żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu. </span>
        <span start="4198" end="4245">polscy klienci nie zrównoważą im spadku obrotów</span>
        <span start="4271" end="4273">. </span>
        <span start="5251" end="5364">ci, którzy dostarczają towar na stadion. Przyznają, że zmienili się ich klienci. Teraz, zamiast dostarczać towar </span>
        <span start="5376" end="5428">sprzedają go bezpośrednio przyjeżdżającym Rosjanom. </span>
        <span start="5735" end="5745">Z drugiej </span>
        <span start="5752" end="5837">strony polscy przedsiębiorcy mają świadomość, że ten handel nie będzie trwał wiecznie</span>
        <span start="5956" end="5958">. </span>
        <span start="6158" end="6195">zmienią się również warunki płatności</span>
        <span start="6235" end="6296"> i nie będzie można już wymagać zapłaty gotówką, i to z góry.</span>
        <span start="7946" end="8092">
Na pierwsze bardziej wiarygodne oceny skutków zmian w przepisach wjazdowych dla cudzoziemców należałoby poczekać co najmniej do początku lutego. </span>
        <span start="8126" end="8204">Stadion Dziesięciolecia nie jest typowym targowiskiem dla drobnych handlarzy. </span>
        <span start="8366" end="8553">Dominuje handel hurtowy, niewielu jest więc kupców ze Wschodu, którzy przyjeżdżają po kilka artykułów i których mógłby zniechęcić wzrost kosztów przyjazdu do Polski o kilkanaście dolarów.</span>
        <span start="8555" end="8649">Od kilku lat widać proces koncentracji handlu na stadionie, gdzie stoiska coraz częściej mają </span>
        <span start="8667" end="8748">producenci bezpośrednio dostarczający duże partie towaru hurtownikom ze Wschodu. </span>
        <span start="9518" end="9519">
</span>
        <span start="9543" end="9700">choć nowe wymagania wobec przybyszów ze Wschodu utrudnią życie handlarzom, na pewno już wkrótce ludzie coś wymyślą, aby obejść i złagodzić nowe utrudnienia. </span>
        <span start="9714" end="9745">dla dużych hurtowników z Moskwy</span>
        <span start="9794" end="10033"> większe koszty przyjazdu do Polski nie będą problemem, ale mogą nim być biurokratyczne utrudnienia. Konieczność załatwiania dodatkowych podpisów, pieczątek, kolejki w konsulatach - to może rzeczywiście przyhamować handel. Tym bardziej że </span>
        <span start="10043" end="10054">hurtownicy </span>
        <span start="10065" end="10163">przyjeżdżają na uzgodnione już wcześniej transakcje z polskimi partnerami. Dzięki kupcom z Rosji, </span>
        <span start="10192" end="10285">którzy kupują w Polsce duże partie dobrych, drogich towarów, prosperuje wiele polskich firm, </span>
        <span start="12224" end="12286">
Właściciele prywatnych kwater w Białymstoku wpadli w panikę. </span>
        <span start="12696" end="12781">Większość utrzymywała się, dorabiała do emerytur i pensji, bo byli wschodni turyści. </span>
        <span start="12863" end="12917">Wynajmowali kwatery zazwyczaj u emerytów i rencistów. </span>
        <span start="13052" end="13172">Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści. </span>
        <span start="14954" end="15023">Na szczecińską giełdę samochodową, największą na zachodniej granicy, </span>
        <span start="15089" end="15224">nie dojechali minionej niedzieli Rosjanie oraz obywatele pozostałych republik b. Związku Radzieckiego, stanowiący jej główną klientelę.</span>
        <span start="15226" end="15354">Obowiązująca od 27 grudnia minionego roku nowa ustawa o cudzoziemcach spowodowała nagły spadek obrotów, a w dalszej perspektywie</span>
        <span start="15375" end="15454">może doprowadzić do całkowitej śmierci tej firmy handlu używanymi samochodami. </span>
        <span start="15528" end="15546">Wzrosła natomiast </span>
        <span start="15565" end="15628">o około 25 proc. podaż używanych aut oferowanych do sprzedaży. </span>
        <span start="15651" end="15740">dominowały wśród nich wozy różnych zachodnich marek z rejestracją holenderską i niemiecką</span>
        <span start="15835" end="15837">. </span>
        <span start="16566" end="16575">
Zdaniem </span>
        <span start="16599" end="16637">Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową</span>
        <span start="16638" end="16958"> zmiany w przepisach wizowych są niewątpliwie utrudnieniem, podobnie jak np. przepis, że nie wolno przewozić towarów na siedzeniach samochodowych. Przyczyną obecnego spadku obrotów są zresztą nie tylko nowe przepisy o cudzoziemcach, ale i naturalne osłabienie ruchu, spowodowane prawosławnymi świętami Bożego Narodzenia.</span>
        <span start="17000" end="17053"> po jakimś czasie wszystko wróci do stanu wyjściowego</span>
        <span start="17149" end="17151">. </span>
        <span start="17173" end="17325">nie ustały przyczyny, które sprawiają, że ten handel jest dla uczestników opłacalny. Te przyczyny to różnica cen oraz dostęp do rynków zaopatrzeniowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Wprowadzono nowe przepisy wizowe, utrudniające przyjazd do Polski wielu przybyszom ze Wschodu. Cierpi na tym handel na bazarach, które wpisały się już w polski krajobraz. Kupcy handlowali na nich przede wszystkim z obywatelami republik postradzieckich. Spadek obrotów próbuje się co prawda tłumaczyć obchodzonymi właśnie na Wschodzie świętami Bożego Narodzenia, ale wiele osób nie widzi szans na powrót Rosjan czy Ukraińców w przyszłym miesiącu. Opłata za wizy może nie okazać się wygórowane dla wielkich hurtowników, ale wielu mniejszych na pewno zrezygnuje z przyjazdu. Oprócz opłat odstraszać będzie ich konsularna biurokracja. Polscy kupcy boją się bankructwa i bezrobocia. Zagrożone są też osoby, które wynajmowały prywatne kwatery i zajmowały się gastronomią. Problem dotyka zwłaszcza regiony wschodniej Polski. Specjaliści uważają, że sytuacja wróci wkrótce do normy, choć handel bazarowy swoje apogeum ma już za sobą.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie zmalała, co wynika przede wszystkim ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski osobom ze Wschodu. polscy kupcy Przyznają, że zmienili się ich klienci. Teraz, zamiast dostarczać towar sprzedają go bezpośrednio przyjeżdżającym Rosjanom. dla dużych hurtowników z Moskwy większe koszty przyjazdu do Polski nie będą problemem, ale mogą nim być biurokratyczne utrudnienia. to może rzeczywiście przyhamować handel.  Zdaniem Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową zmiany w przepisach wizowych są niewątpliwie utrudnieniem, podobnie jak np. przepis, że nie wolno przewozić towarów na siedzeniach samochodowych. Przyczyną obecnego spadku obrotów są nie tylko nowe przepisy, ale i naturalne osłabienie ruchu, spowodowane prawosławnymi świętami Bożego Narodzenia.  nie ustały przyczyny, które sprawiają, że ten handel jest dla uczestników opłacalny. Te przyczyny to różnica cen oraz dostęp do rynków zaopatrzeniowych.</body>
      <spans>
        <span start="436" end="497">Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie zmalała, co </span>
        <span start="528" end="624">wynika przede wszystkim ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski </span>
        <span start="630" end="648">osobom ze Wschodu.</span>
        <span start="1246" end="1247"> </span>
        <span start="3638" end="3650">polscy kupcy</span>
        <span start="3727" end="3728"> </span>
        <span start="5292" end="5364">Przyznają, że zmienili się ich klienci. Teraz, zamiast dostarczać towar </span>
        <span start="5376" end="5428">sprzedają go bezpośrednio przyjeżdżającym Rosjanom. </span>
        <span start="9714" end="9745">dla dużych hurtowników z Moskwy</span>
        <span start="9794" end="9895"> większe koszty przyjazdu do Polski nie będą problemem, ale mogą nim być biurokratyczne utrudnienia. </span>
        <span start="9976" end="10017">to może rzeczywiście przyhamować handel. </span>
        <span start="10139" end="10140"> </span>
        <span start="16567" end="16575">Zdaniem </span>
        <span start="16599" end="16637">Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową</span>
        <span start="16638" end="16822"> zmiany w przepisach wizowych są niewątpliwie utrudnieniem, podobnie jak np. przepis, że nie wolno przewozić towarów na siedzeniach samochodowych. Przyczyną obecnego spadku obrotów są </span>
        <span start="16830" end="16853">nie tylko nowe przepisy</span>
        <span start="16869" end="16958">, ale i naturalne osłabienie ruchu, spowodowane prawosławnymi świętami Bożego Narodzenia.</span>
        <span start="17000" end="17001"> </span>
        <span start="17150" end="17151"> </span>
        <span start="17173" end="17325">nie ustały przyczyny, które sprawiają, że ten handel jest dla uczestników opłacalny. Te przyczyny to różnica cen oraz dostęp do rynków zaopatrzeniowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz. Według badań Instytutu Badań na Gospodarką Rynkową jego obroty wyniosły w 1996 roku 5,6 mld dol. Z początkiem stycznia, po wejściu przepisów wjazdowych dla cudzoziemców, aktywność bazarowa znacznie zmalała. 

Na bazarze wokół warszawskiego Stadionu Dziesięciolecia panuje jak zwykle duży ruch. Niektórzy handlowcy zza wschodniej granicy cieszą się z regulacji podkreślając, że dla dużych graczy zwiększenie formalności nie będzie problemem. Polscy kupcy natomiast nie kryją pesymizmu, przez ostatnie lata żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu, których jest znacznie mniej. Dostawcy towaru patrzą bardziej optymistycznie. Podkreślają, że zmienił się klient i sprzedają towar bezpośrednio przyjeżdżającym Rosjanom. Z drugiej strony polscy przedsiębiorcy mają świadomość, że ten handel nie będzie trwał wiecznie. Trzeba jednak zaznaczyć, że sytuacja Stadionu Dziesięciolecia jest wyjątkowa, ponieważ dominuje tu handel hurtowy.

Na mniejszych krajowych bazarach atmosfera jest zdecydowanie pesymistyczna. W Rzgowie i Przemyślu, na Poldasiu i Lubelszczyźnie odnotowano znacznie mniejszy ruch. Trudna jest sytuacja w Białymstoku, gdzie widać skutki uszczelnienia granicy. Dla wielu Białostoczan utrzymujących się z przygranicznego handlu wprowadzone przepisy to wróżba finansowej zapaści. Podobnie wygląda kondycja szczecińskiej giełdy samochodowej, która wkrótce może zbankrutować. Zarządzający bazarami i sprzedawcy podkreślają jednak, że styczniowy spadek ruchu powtarza się co roku i jest związany ze świętami prawosławnymi, dlatego faktyczne skutki wejścia nowych przepisów będzie można ocenić na początku lutego.

Zdaniem Bohdana Wyżnikiewicza z Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową, zmiany w przepisach wizowych są niewątpliwie utrudnieniem, ale spadek jest spowodowany również świętami prawosławnymi. Przewiduje on, że wszystko wróci do stanu wyjściowego, ponieważ ten hadel jest dla jego uczestników opłacalny. Handlowcy znajdą sposób na pokonanie tej nowej bariery.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz, a nie rejestrowane obroty zagraniczne, w dużej części skoncentrowane właśnie na targowiskach, Instytut Badań na Gospodarką Rynkową podliczył w 1996 roku na 5,6 mld dol. Szacunków za 1997 rok wprawdzie jeszcze nie ma, ale sądząc z ubiegłorocznego ruchu na bazarach, obroty nadal były znaczne.
Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie zmalała, co - zdaniem wielu handlujących - wynika przede wszystkim ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski wielu osobom ze Wschodu. Opinie co do tego, czy te zmiany oznaczają zamarcie bazarowego handlu zagranicznego, nie są jednak jednoznaczne.
- Poczekajmy jeszcze z ocenami. Teraz jeszcze na nie za wcześnie - mówi dyrektor generalny spółki Damis zarządzającej Jarmarkiem Europa na warszawskim Stadionie Dziesięciolecia. 
- Zmiany w przepisach wjazdowych zbiegły się ze świętami na Wschodzie. Na razie więc trudno ocenić ich skutki. Teraz i tak mamy martwy sezon, który potrwa do początku lutego - ocenia prezes zarządu spółki Centrum Handlowe Ptak w Rzgowie k.Łodzi. 
- Nie widzimy, aby po zmianie przepisów zmniejszyła się w dużym stopniu liczba handlarzy ze Wschodu - ocenia kierownik zajmującego się targowiskami oddziału gospodarki komunalnej Urzędu Miejskiego w Przemyślu. 
Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści. Denerwują się przedsiębiorcy, detaliści, hurtownicy, właściciele kantorów i straganów, i to nie tylko na bazarach.
Zdaniem Bohdana Wyżnikiewicza z Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową, zmiany w przepisach wizowych są niewątpliwie utrudnieniem. Przyczyną obecnego spadku obrotów są zresztą nie tylko nowe przepisy o cudzoziemcach, ale i naturalne osłabienie ruchu, spowodowane prawosławnymi świętami Bożego Narodzenia.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="435">Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz, a nie rejestrowane obroty zagraniczne, w dużej części skoncentrowane właśnie na targowiskach, Instytut Badań na Gospodarką Rynkową podliczył w 1996 roku na 5,6 mld dol. Szacunków za 1997 rok wprawdzie jeszcze nie ma, ale sądząc z ubiegłorocznego ruchu na bazarach, obroty nadal były znaczne.
</span>
        <span start="436" end="761">Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie zmalała, co - zdaniem wielu handlujących - wynika przede wszystkim ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski wielu osobom ze Wschodu. Opinie co do tego, czy te zmiany oznaczają zamarcie bazarowego handlu zagranicznego, nie są jednak jednoznaczne.</span>
        <span start="7532" end="7533">
</span>
        <span start="7534" end="7605">- Poczekajmy jeszcze z ocenami. Teraz jeszcze na nie za wcześnie - mówi</span>
        <span start="7626" end="7733"> dyrektor generalny spółki Damis zarządzającej Jarmarkiem Europa na warszawskim Stadionie Dziesięciolecia. </span>
        <span start="9120" end="9303">
- Zmiany w przepisach wjazdowych zbiegły się ze świętami na Wschodzie. Na razie więc trudno ocenić ich skutki. Teraz i tak mamy martwy sezon, który potrwa do początku lutego - ocenia</span>
        <span start="9321" end="9385"> prezes zarządu spółki Centrum Handlowe Ptak w Rzgowie k.Łodzi. </span>
        <span start="10734" end="10943">
- Nie widzimy, aby po zmianie przepisów zmniejszyła się w dużym stopniu liczba handlarzy ze Wschodu - ocenia kierownik zajmującego się targowiskami oddziału gospodarki komunalnej Urzędu Miejskiego w Przemyślu</span>
        <span start="10959" end="10961">. </span>
        <span start="13051" end="13286">
Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści. Denerwują się przedsiębiorcy, detaliści, hurtownicy, właściciele kantorów i straganów, i to nie tylko na bazarach.</span>
        <span start="16566" end="16696">
Zdaniem Bohdana Wyżnikiewicza z Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową, zmiany w przepisach wizowych są niewątpliwie utrudnieniem</span>
        <span start="16783" end="16958">. Przyczyną obecnego spadku obrotów są zresztą nie tylko nowe przepisy o cudzoziemcach, ale i naturalne osłabienie ruchu, spowodowane prawosławnymi świętami Bożego Narodzenia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz. Według badań Instytutu Badań na Gospodarką Rynkową wyniósł w 1996 roku 5,6 mld dol. Jednak z początkiem stycznia, po wejściu przepisów wjazdowych dla cudzoziemców, aktywność bazarowa znacznie zmalała. 

Na bazarze wokół warszawskiego Stadionu Dziesięciolecia panuje jak zwykle duży ruch, brakuje miejsc parkingowych, duża część już zaparkowanych to furgnetki z Ukrainy lub Litwy. Wasyl Kuźmiuk ze Lwowa cieszy się z nowych regulacji - krócej się czeka na granicy, i zaznacza, że dla niego niewiele się zmieni, ponieważ dokumenty ma w porządku a drobny koszt uzyskania zaproszenia może wliczyć w cenę sprzedanego towaru. Niketórzy handlarze zakładają firmy w Polsce, żeby ominąć formalności. Polscy kupcy nie kryją pesymizmu, przez ostatnie lata żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu, a polscy klienci nie zrównoważą im spadku obrotów. Ceny zresztą nie są wygórowane - większość towarów jest sprowadzana z Chin, a produkowana w Tajlandii i Korei Południowej. Na spadek obrotów narzekają właściciele budek z jedzeniem i rozwożący gorące posiłki. Sprzedawca zup porównuje, że teraz sprzedaje 30-40 porcji dziennie, kiedy wcześniej sprzedawał po 200. Dostawcy towaru patrzą bardziej optymistycznie. Podkreślają, że zmienili się klienci. Teraz, zamiast dostarczać towar na stadion, sprzedają go bezpośrednio przyjeżdżającym Rosjanom. Popularnym towarem stały się garnitury wysokiej jakości. Z drugiej strony polscy przedsiębiorcy mają świadomość, że ten handel nie będzie trwał wiecznie. Za wcześnie na ocenę skutków zmian w przepisach wjazdowych dla cudzoziemców trzeba poczekać do początku lutego. Sytuacja Stadionu Dziesięciolecia jest również wyjątkowa, ponieważ dominuje tu handel hurtowy. Stoiska mają producenci bezpośrednio dostarczający duże partie towaru hurtownikom ze Wschodu. Według badań na ich potrzeby pracuje ok. 1100 polskich firm.

Według Kazimierza Ćwikły, prezesa zarządu spółki Centrum Handlowe Ptak w Rzgowie, nowe przepisy utrudnią życie handlarzom, ale wkrótce ludzie coś wymyślą, aby obejść i złagodzić nowe utrudnienia. Zarówno zarządzający bazarami, jak i sprzedawcy podkreślają, że styczniowy spadek ruchu powtarza się co roku i jest związany ze świętami prawosławnymi, dlatego faktyczne skutki wejścia nowych przepisów będzie można ocenić na początku lutego. Janusz Szostek z Urzędu Miejskiego w Przemyślu uważa, że większe trudności mogą mieć drobni handlarze przemycający na część polskich bazarów np. tańszy alkohol ze Wschodu. W Białymstoku widać skutki uszczelnienia granicy. Turyści zza wschodniej granicy stanowili 90 procent targowej klienteli, dzisiaj bazary świecą pustkami. Martwią się również właściciele prywatnych kwater, którzy zapraszali zagranicznych turystów. Urzędy odmawiają wydawania zaproszeń, jeśli zainteresowany nie uzasadni, że go na przyjęcie gościa stać. W Białymstoku dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści. Na Podlasiu i Lubelszczyźnie również jest mniej przybyszy zza wschodniej granicy. Bazarowi sprzedawcy mówią, że czasami cały dzień nie udaje im się nic sprzedać i brakuje im na utrzymanie działalności. Trudna jest sytuacja w Szczecinie. Na giełdę samochodową nie przyjechali klienci ze Wschodu stanowiący jej główną klientelę. Według ekspertów zmiany przepisów mogą doprowadzić do upadku tej firmy. Spadek sprzedaży wyniósł już ok. 80 proc., a podaż używanych aut wzrosła minionej niedzieli o około 25 proc.

Zdaniem Bohdana Wyżnikiewicza z Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową, zmiany w przepisach wizowych są niewątpliwie utrudnieniem, ale spadek jest spowodowany również świętami prawosławnymi. Przewiduje on, że wszystko wróci do stanu wyjściowego, ponieważ hadel jest dla jego uczestników opłacalny i handlowcy znajdą sposób na pokonanie tej nowej bariery.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz, a nie rejestrowane obroty zagraniczne, w dużej części skoncentrowane właśnie na targowiskach, Instytut Badań na Gospodarką Rynkową podliczył w 1996 roku na 5,6 mld dol. Szacunków za 1997 rok wprawdzie jeszcze nie ma, ale sądząc z ubiegłorocznego ruchu na bazarach, obroty nadal były znaczne.
Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie zmalała, co - zdaniem wielu handlujących - wynika przede wszystkim ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski wielu osobom ze Wschodu. Opinie co do tego, czy te zmiany oznaczają zamarcie bazarowego handlu zagranicznego, nie są jednak jednoznaczne.
O 8 rano w okolicach warszawskiego Stadionu Dziesięciolecia z trudem można znaleźć miejsce do zaparkowania samochodu. Wasyl Kuźmiuk ze Lwowa nie ukrywa swego zadowolenia z nowych przepisów.  Dla niego samego uzyskanie zaproszenia to żaden problem. Tyle że trzeba zapłacić 20 dolarów, ale te pieniądze po prostu wliczy sobie w cenę sprzedawanego towaru. 
Galina Raznieckaja sprzedaje na stadionie nakrycia stołowe. Za 10 dużych łyżek chce 5 złotych i nie daje się namówić na jakiekolwiek targi. Podobne ceny proponuje jej sąsiadka ze stadionu i ze Smoleńska. Nie wiedzą, czy jeszcze przyjadą do Polski, bo 20 dolarów za możliwość przyjazdu to jednak sporo pieniędzy.
Bardzo pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy przez ostatnich 5-6 lat żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu. Nie ma wątpliwości, że polscy klienci nie zrównoważą im spadku obrotów. Na spadek obrotów narzekają również właściciele budek z jedzeniem i rozwożący gorące zupy, pyzy, flaki i herbatę. 
Nie są tak pesymistycznie nastawieni ci, którzy dostarczają towar na stadion. Z drugiej jednak strony polscy przedsiębiorcy mają świadomość, że ten handel nie będzie trwał wiecznie. 
Na żoliborskim bazarze przy Hali Marymonckiej, gdzie od kilku lat handlują przybysze zza wschodniej granicy, wczoraj w zadaszonych straganach swoje towary rozłożyło kilkudziesięciu śniadolicych sprzedawców. Od początku stycznia autokary z Białorusi na razie się nie pojawiły. 
- Poczekajmy jeszcze z ocenami. Teraz jeszcze na nie za wcześnie - mówi Ryszard Rybakiewicz, dyrektor generalny spółki Damis zarządzającej Jarmarkiem Europa na warszawskim Stadionie Dziesięciolecia. 
- Zmiany w przepisach wjazdowych zbiegły się ze świętami na Wschodzie. Na razie więc trudno ocenić ich skutki. Teraz i tak mamy martwy sezon, który potrwa do początku lutego - ocenia Kazimierz Ćwikła, prezes zarządu spółki Centrum Handlowe Ptak w Rzgowie k.Łodzi. 
- Nie widzimy, aby po zmianie przepisów zmniejszyła się w dużym stopniu liczba handlarzy ze Wschodu - ocenia kierownik zajmującego się targowiskami oddziału gospodarki komunalnej Urzędu Miejskiego w Przemyślu, Janusz Szostek. 
Od początku roku białostockie bazary świecą pustkami. Zabrakło kupujących - turystów zza wschodniej granicy, którzy dotychczas stanowili blisko 90 procent targowej klienteli.
Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści. Denerwują się przedsiębiorcy, detaliści, hurtownicy, właściciele kantorów i straganów, i to nie tylko na bazarach.
Podlasie i Lubelszczyznę w ostatnich dniach odwiedza znacznie mniej gości zza wschodniej granicy.
Na szczecińską giełdę samochodową nie dojechali minionej niedzieli Rosjanie oraz obywatele pozostałych republik b. Związku Radzieckiego, stanowiący jej główną klientelę.
Zdaniem Bohdana Wyżnikiewicza z Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową, zmiany w przepisach wizowych są niewątpliwie utrudnieniem. Przyczyną obecnego spadku obrotów są zresztą nie tylko nowe przepisy o cudzoziemcach, ale i naturalne osłabienie ruchu, spowodowane prawosławnymi świętami Bożego Narodzenia.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="435">Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz, a nie rejestrowane obroty zagraniczne, w dużej części skoncentrowane właśnie na targowiskach, Instytut Badań na Gospodarką Rynkową podliczył w 1996 roku na 5,6 mld dol. Szacunków za 1997 rok wprawdzie jeszcze nie ma, ale sądząc z ubiegłorocznego ruchu na bazarach, obroty nadal były znaczne.
</span>
        <span start="436" end="762">Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie zmalała, co - zdaniem wielu handlujących - wynika przede wszystkim ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski wielu osobom ze Wschodu. Opinie co do tego, czy te zmiany oznaczają zamarcie bazarowego handlu zagranicznego, nie są jednak jednoznaczne.
</span>
        <span start="806" end="924">O 8 rano w okolicach warszawskiego Stadionu Dziesięciolecia z trudem można znaleźć miejsce do zaparkowania samochodu. </span>
        <span start="1091" end="1163">Wasyl Kuźmiuk ze Lwowa nie ukrywa swego zadowolenia z nowych przepisów. </span>
        <span start="1246" end="1409"> Dla niego samego uzyskanie zaproszenia to żaden problem. Tyle że trzeba zapłacić 20 dolarów, ale te pieniądze po prostu wliczy sobie w cenę sprzedawanego towaru. </span>
        <span start="2776" end="2837">
Galina Raznieckaja sprzedaje na stadionie nakrycia stołowe. </span>
        <span start="2883" end="2963">Za 10 dużych łyżek chce 5 złotych i nie daje się namówić na jakiekolwiek targi. </span>
        <span start="3109" end="3280">Podobne ceny proponuje jej sąsiadka ze stadionu i ze Smoleńska. Nie wiedzą, czy jeszcze przyjadą do Polski, bo 20 dolarów za możliwość przyjazdu to jednak sporo pieniędzy.</span>
        <span start="3601" end="3728">
Bardzo pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy przez ostatnich 5-6 lat żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu. </span>
        <span start="4175" end="4245">Nie ma wątpliwości, że polscy klienci nie zrównoważą im spadku obrotów</span>
        <span start="4271" end="4273">. </span>
        <span start="4643" end="4757">Na spadek obrotów narzekają również właściciele budek z jedzeniem i rozwożący gorące zupy, pyzy, flaki i herbatę. </span>
        <span start="5213" end="5292">
Nie są tak pesymistycznie nastawieni ci, którzy dostarczają towar na stadion. </span>
        <span start="5735" end="5837">Z drugiej jednak strony polscy przedsiębiorcy mają świadomość, że ten handel nie będzie trwał wiecznie</span>
        <span start="5956" end="5958">. </span>
        <span start="6297" end="6505">
Na żoliborskim bazarze przy Hali Marymonckiej, gdzie od kilku lat handlują przybysze zza wschodniej granicy, wczoraj w zadaszonych straganach swoje towary rozłożyło kilkudziesięciu śniadolicych sprzedawców. </span>
        <span start="7223" end="7291">Od początku stycznia autokary z Białorusi na razie się nie pojawiły.</span>
        <span start="7454" end="7455"> </span>
        <span start="7532" end="7533">
</span>
        <span start="7534" end="7733">- Poczekajmy jeszcze z ocenami. Teraz jeszcze na nie za wcześnie - mówi Ryszard Rybakiewicz, dyrektor generalny spółki Damis zarządzającej Jarmarkiem Europa na warszawskim Stadionie Dziesięciolecia. </span>
        <span start="9120" end="9385">
- Zmiany w przepisach wjazdowych zbiegły się ze świętami na Wschodzie. Na razie więc trudno ocenić ich skutki. Teraz i tak mamy martwy sezon, który potrwa do początku lutego - ocenia Kazimierz Ćwikła, prezes zarządu spółki Centrum Handlowe Ptak w Rzgowie k.Łodzi. </span>
        <span start="10734" end="10961">
- Nie widzimy, aby po zmianie przepisów zmniejszyła się w dużym stopniu liczba handlarzy ze Wschodu - ocenia kierownik zajmującego się targowiskami oddziału gospodarki komunalnej Urzędu Miejskiego w Przemyślu, Janusz Szostek. </span>
        <span start="11598" end="11772">
Od początku roku białostockie bazary świecą pustkami. Zabrakło kupujących - turystów zza wschodniej granicy, którzy dotychczas stanowili blisko 90 procent targowej klienteli</span>
        <span start="11821" end="11822">.</span>
        <span start="13051" end="13286">
Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści. Denerwują się przedsiębiorcy, detaliści, hurtownicy, właściciele kantorów i straganów, i to nie tylko na bazarach.</span>
        <span start="13757" end="13856">
Podlasie i Lubelszczyznę w ostatnich dniach odwiedza znacznie mniej gości zza wschodniej granicy.
</span>
        <span start="14954" end="14987">Na szczecińską giełdę samochodową</span>
        <span start="15088" end="15224"> nie dojechali minionej niedzieli Rosjanie oraz obywatele pozostałych republik b. Związku Radzieckiego, stanowiący jej główną klientelę.</span>
        <span start="16566" end="16696">
Zdaniem Bohdana Wyżnikiewicza z Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową, zmiany w przepisach wizowych są niewątpliwie utrudnieniem</span>
        <span start="16783" end="16958">. Przyczyną obecnego spadku obrotów są zresztą nie tylko nowe przepisy o cudzoziemcach, ale i naturalne osłabienie ruchu, spowodowane prawosławnymi świętami Bożego Narodzenia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Nie wiadomo jeszcze, jaka jest przyszłość bazarowego handlu zagranicznego po wejściu nowych przepisów wjazdowych dla cudzoziemców. Eksperci i handlowcy zgodnie podkreślają, że aktualny spadek aktywności bazarowej może być związany ze świętami prawosławnymi. 

Chociaż na warszawskim Stadionie Dziesięciolecia wciąż panuje duży ruch, kupcy nie kryją niezadowolenia z odnotowanego spatku przybyszy zza wschodniej granicy. Bardziej optymistyczni są dostawcy towaru dostarczający go bezpośrednio do klientów. Sytuacja Stadionu Dziesięciolecia jest jednak wyjątkowa, ponieważ dominuje tu handel hurtowy.

Na mniejszych bazarach, w Rzgowie, Przemyślu, na Poldasiu i Lubelszczyźnie, odnotowano mały ruch. Trudna jest sytuacja w Białymstoku, gdzie wyraźnie widać skutki uszczelnienia granicy. Dla szczecińskiej giełdy samochodowej brak wschodnich klientów może oznaczać bankructwo. 

Zdaniem Bohdana Wyżnikiewicza z Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową wszystko wróci do stanu wyjściowego, ponieważ bazarowy hadel jest dla jego uczestników opłacalny i handlowcy znajdą sposób na pokonanie tej bariery.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz, a nie rejestrowane obroty zagraniczne, w dużej części skoncentrowane właśnie na targowiskach, Instytut Badań na Gospodarką Rynkową podliczył w 1996 roku na 5,6 mld dol. Szacunków za 1997 rok wprawdzie jeszcze nie ma, ale sądząc z ubiegłorocznego ruchu na bazarach, obroty nadal były znaczne.
Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie zmalała, co - zdaniem wielu handlujących - wynika przede wszystkim ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski wielu osobom ze Wschodu. Opinie co do tego, czy te zmiany oznaczają zamarcie bazarowego handlu zagranicznego, nie są jednak jednoznaczne.
Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści. Denerwują się przedsiębiorcy, detaliści, hurtownicy, właściciele kantorów i straganów, i to nie tylko na bazarach.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="435">Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz, a nie rejestrowane obroty zagraniczne, w dużej części skoncentrowane właśnie na targowiskach, Instytut Badań na Gospodarką Rynkową podliczył w 1996 roku na 5,6 mld dol. Szacunków za 1997 rok wprawdzie jeszcze nie ma, ale sądząc z ubiegłorocznego ruchu na bazarach, obroty nadal były znaczne.
</span>
        <span start="436" end="761">Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie zmalała, co - zdaniem wielu handlujących - wynika przede wszystkim ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski wielu osobom ze Wschodu. Opinie co do tego, czy te zmiany oznaczają zamarcie bazarowego handlu zagranicznego, nie są jednak jednoznaczne.</span>
        <span start="7532" end="7533">
</span>
        <span start="13052" end="13286">Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści. Denerwują się przedsiębiorcy, detaliści, hurtownicy, właściciele kantorów i straganów, i to nie tylko na bazarach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz. Nierejestrowane obroty  skoncentrowane głównie na targowiskach Instytut Badań nad Gospodarką Rynkową podliczył w 1996 roku na 5,6 mld dol.Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie zmalała, zgłównie z powodu zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski wielu osobom ze Wschodu.
Niektórzy są zadowoleni z nowych przepisów, bo znacznie krócej niż kiedyś czeka się na granicy. Załatwienie zaproszenia nie jest problemem. Kosztuje 20 dolarów.
Pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy przez ostatnich 5-6 lat żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu. Obawiają się bezrobocia, bo polscy klienci nie zrównoważą im spadku obrotów.
Ci, którzy dostarczają towar na stadion, teraz sprzedają go bezpośrednio przyjeżdżającym Rosjanom, oferując załatwienie zaproszenia.
Jednak polscy przedsiębiorcy mają świadomość, że handel polsko-wschodni nie będzie trwał wiecznie.
Kupców ze Wschodu nastawionych na handel hurtowy nie zniechęci wzrost kosztów przyjazdu do Polski. Większym problemem mogą być biurokratyczne utrudnienia - załatwianie dodatkowych podpisów, pieczątek, kolejki w konsulatach. Największe utrudnienia nowe przepisy przyniosą drobnym handlarzom przemycającym na polskie bazary np. tańszy alkohol. Dla osób utrzymujących się z przygranicznego handlu czy wynajmu kwater utrudnienia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści.
Obowiązująca od 27 grudnia minionego roku ustawa o cudzoziemcach spowodowała nagły spadek obrotów w wielu sektorach, a w dalszej perspektywie może doprowadzić do upadku niektórych firm.
Według oceny eksperta,  wszystko wróci do normy, gdyż nie ustały przyczyny, które sprawiają, że ten handel jest dla uczestników opłacalny. Te przyczyny to różnica cen oraz dostęp do rynków zaopatrzeniowych. Handlujący potraktują nowe przepisy jako kolejną barierę, którą trzeba pokonać i którą pokonają. Ale pokonywanie barier może spowodować wzmożenie korupcji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Bazarowy handel zagraniczny wrósł w polski krajobraz, a nie rejestrowane obroty zagraniczne Instytut Badań na Gospodarką Rynkową podliczył w 1996 roku na 5,6 mld dol. Od początku stycznia bazarowa aktywność zmalała, co wynika  ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy przez ostatnich 5-6 lat żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu. Nie są tak pesymistycznie nastawieni ci, którzy dostarczają towar na stadion. co roku w styczniu, gdy w Kościele prawosławnym obchodzone jest Boże Narodzenie, Nowy Rok handel jest znacznie słabszy. Na pierwsze bardziej wiarygodne oceny skutków zmian w przepisach wjazdowych dla cudzoziemców należałoby poczekać co najmniej do początku lutego. Stadion Dziesięciolecia nie jest typowym targowiskiem dla drobnych handlarzy. Dominuje handel hurtowy, niewielu jest kupców ze Wschodu,  których mógłby zniechęcić wzrost kosztów przyjazdu do Polski. dla dużych hurtowników z Moskwy, którzy w ciągu tygodnia przyjeżdżają do Rzgowa, większe koszty przyjazdu do Polski nie będą problemem, ale mogą nim być biurokratyczne utrudnienia. Dzięki kupcom z Rosji, którzy kupują w Polsce duże partie dobrych, drogich towarów, prosperuje wiele polskich firm. Od początku roku białostockie bazary świecą pustkami. Zabrakło kupujących - turystów zza wschodniej granicy. Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści. Podlasie i Lubelszczyznę w ostatnich dniach odwiedza znacznie mniej gości zza wschodniej granicy.
Na szczecińską giełdę samochodową nie dojechali minionej niedzieli Rosjanie oraz obywatele pozostałych republik b. Związku Radzieckiego.Obowiązująca od 27 grudnia minionego roku nowa ustawa o cudzoziemcach spowodowała nagły spadek obrotów. Przyczyną obecnego spadku obrotów są zresztą nie tylko nowe przepisy o cudzoziemcach, ale i naturalne osłabienie ruchu, spowodowane prawosławnymi świętami Bożego Narodzenia.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="104">Bazarowy handel zagraniczny </span>
        <span start="117" end="180">wrósł w polski krajobraz, a nie rejestrowane obroty zagraniczne</span>
        <span start="236" end="312"> Instytut Badań na Gospodarką Rynkową podliczył w 1996 roku na 5,6 mld dol. </span>
        <span start="436" end="476">Od początku stycznia bazarowa aktywność </span>
        <span start="485" end="497">zmalała, co </span>
        <span start="528" end="535">wynika </span>
        <span start="551" end="591"> ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. </span>
        <span start="3609" end="3727">pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy przez ostatnich 5-6 lat żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu.</span>
        <span start="4197" end="4198"> </span>
        <span start="5214" end="5292">Nie są tak pesymistycznie nastawieni ci, którzy dostarczają towar na stadion. </span>
        <span start="7748" end="7829">co roku w styczniu, gdy w Kościele prawosławnym obchodzone jest Boże Narodzenie, </span>
        <span start="7837" end="7845">Nowy Rok</span>
        <span start="7846" end="7875"> handel jest znacznie słabszy</span>
        <span start="7894" end="7896">. </span>
        <span start="7947" end="8092">Na pierwsze bardziej wiarygodne oceny skutków zmian w przepisach wjazdowych dla cudzoziemców należałoby poczekać co najmniej do początku lutego. </span>
        <span start="8126" end="8203">Stadion Dziesięciolecia nie jest typowym targowiskiem dla drobnych handlarzy.</span>
        <span start="8365" end="8405"> Dominuje handel hurtowy, niewielu jest </span>
        <span start="8410" end="8429">kupców ze Wschodu, </span>
        <span start="8469" end="8530"> których mógłby zniechęcić wzrost kosztów przyjazdu do Polski</span>
        <span start="8552" end="8553">.</span>
        <span start="9384" end="9385"> </span>
        <span start="9714" end="9894">dla dużych hurtowników z Moskwy, którzy w ciągu tygodnia przyjeżdżają do Rzgowa, większe koszty przyjazdu do Polski nie będą problemem, ale mogą nim być biurokratyczne utrudnienia.</span>
        <span start="10139" end="10161"> Dzięki kupcom z Rosji</span>
        <span start="10190" end="10283">, którzy kupują w Polsce duże partie dobrych, drogich towarów, prosperuje wiele polskich firm</span>
        <span start="10432" end="10434">. </span>
        <span start="11599" end="11706">Od początku roku białostockie bazary świecą pustkami. Zabrakło kupujących - turystów zza wschodniej granicy</span>
        <span start="11821" end="11823">. </span>
        <span start="13052" end="13172">Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści. </span>
        <span start="13758" end="13855">Podlasie i Lubelszczyznę w ostatnich dniach odwiedza znacznie mniej gości zza wschodniej granicy.</span>
        <span start="14953" end="14987">
Na szczecińską giełdę samochodową</span>
        <span start="15088" end="15190"> nie dojechali minionej niedzieli Rosjanie oraz obywatele pozostałych republik b. Związku Radzieckiego</span>
        <span start="15223" end="15224">.</span>
        <span start="15226" end="15328">Obowiązująca od 27 grudnia minionego roku nowa ustawa o cudzoziemcach spowodowała nagły spadek obrotów</span>
        <span start="15452" end="15454">. </span>
        <span start="16785" end="16958">Przyczyną obecnego spadku obrotów są zresztą nie tylko nowe przepisy o cudzoziemcach, ale i naturalne osłabienie ruchu, spowodowane prawosławnymi świętami Bożego Narodzenia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz, a nierejestrowane obroty zagraniczne, w dużej części skoncentrowane właśnie na targowiskach, Instytut Badań nad Gospodarką Rynkową podliczył w 1996 roku na 5,6 mld dol.Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie zmalała, co - zdaniem wielu handlujących - wynika przede wszystkim ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski wielu osobom ze Wschodu. Opinie co do tego, czy te zmiany oznaczają zamarcie bazarowego handlu zagranicznego, nie są jednak jednoznaczne.
Niektórzy nie ukrywają swego zadowolenia z nowych przepisów, bo zawracani na granicy są tylko ci, którzy nie mają dokumentów w porządku. Załatwienie zaproszenia nie jest problemem. Kosztuje 20 dolarów - te pieniądze po prostu wlicza się w cenę sprzedawanego towaru. Znacznie krócej niż kiedyś czeka się na granicy.
Bardzo pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy przez ostatnich 5-6 lat żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu. Obawiają się bezrobocia, bo polscy klienci nie zrównoważą im spadku obrotów.
Nie są tak pesymistycznie nastawieni ci, którzy dostarczają towar na stadion. Teraz sprzedają go bezpośrednio przyjeżdżającym Rosjanom, oferując załatwienie zaproszenia.
Jednak polscy przedsiębiorcy mają świadomość, że handel polsko-wschodni nie będzie trwał wiecznie - tak zamarł polski bazar w Berlinie.Przygotowują się też do tego, że zmienią się warunki płatności - nie będzie można już wymagać zapłaty gotówką, i to z góry.
Na oceny jednak jeszcze za wcześnie.Jednym z największych bazarów jest Jarmark Europa na warszawskim Stadionie Dziesięciolecia. Nie jest to typowe targowisko dla drobnych handlarzy. Dominuje tu handel hurtowy, niewielu jest więc kupców ze Wschodu, którzy przyjeżdżają po kilka artykułów i których mógłby zniechęcić wzrost kosztów przyjazdu do Polski o kilkanaście dolarów. Nowe wymagania wobec przybyszów ze Wschodu utrudniąją życie handlarzom, jednak na pewno już wkrótce ludzie coś wymyślą, aby obejść i złagodzić nowe niedogodności. Większe koszty przyjazdu do Polski nie będą problemem, ale mogą nim być biurokratyczne utrudnienia. Konieczność załatwiania dodatkowych podpisów, pieczątek, kolejki w konsulatach - to może rzeczywiście przyhamować handel. Największe utrudnienia nowe przepisy przyniosą drobnym handlarzom przemycającym na polskie bazary np. tańszy alkohol ze Wschodu. 
Zmiany odczuwają też osoby wynajmujące pokoje przyjeżdżającym zza wschodniej granicy. Większość utrzymywała się w ten sposób, dorabiała do emerytur i pensji. Wschodni turyści płacili za kwatery, dawali zarobić piekarzom, masarzom i sprzedawcom hamburgerów. Wynajmowali kwatery zazwyczaj u emerytów i rencistów. Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści. Denerwują się przedsiębiorcy, detaliści, hurtownicy, właściciele kantorów i straganów, i to nie tylko na bazarach. Obowiązująca od 27 grudnia minionego roku nowa ustawa o cudzoziemcach spowodowała nagły spadek obrotów w wielu sektorach, a w dalszej perspektywie, twierdzą eksperci, może doprowadzić do całkowitej śmierci niektórych firm - na przykład utrzymujących się z handlu używanymi samochodami, kupowanymi głównie przez Rosjan.
Według oceny eksperta,  wszystko wróci do normy, gdyż nie ustały przyczyny, które sprawiają, że ten handel jest dla uczestników opłacalny. Te przyczyny to różnica cen oraz dostęp do rynków zaopatrzeniowych. Wprawdzie obecna sytuacja jest dla handlujących denerwująca - oni nie są przyzwyczajeni do przerw, pracują przecież nawet w niedziele - ale potraktują nowe przepisy po prostu jak kolejną barierę, którą trzeba pokonać i którą zapewne pokonają. Tyle że pokonywanie tych barier może spowodować wzmożenie korupcji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Bazarowy handel zagraniczny wrósł w polski krajobraz, a nie rejestrowane obroty zagraniczne Instytut Badań na Gospodarką Rynkową podliczył w 1996 roku na 5,6 mld dol. Od początku stycznia bazarowa aktywność zmalała, co wynika  ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski wielu osobom ze Wschodu. Wasyl Kuźmiuk ze Lwowa nie ukrywa swego zadowolenia z nowych przepisów. - Może się okazać, że nie przyjadą drobni handlarze. on z Polską handluje już od 5 lat i dalej będzie handlował.
Galina Raznieckaja sprzedaje na stadionie nakrycia stołowe. Podobne proponuje jej sąsiadka. Nie wiedzą,czy jeszcze przyjadą do Polski, bo 20 dolarów za możliwość przyjazdu to sporo pieniędzy.
Równie pesymistycznie jest teraz nastawiona kobieta sprzedająca ikony. Bardzo pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy przez ostatnich 5-6 lat żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu. polscy klienci nie zrównoważą im spadku obrotów, a ceny nie są wygórowane. Na spadek obrotów narzekają właściciele budek z jedzeniem i rozwożący gorące zupy, pyzy, flaki i herbatę. Nie są tak pesymistycznie nastawieni ci, którzy dostarczają towar na stadion. polscy przedsiębiorcy mają świadomość, że ten handel nie będzie trwał wiecznie, że zmniejszą się obroty na bazarach, gdzie kwitł handel polsko-wschodni. Na bazarze przy Hali Marymonckiejsą głównie handlarze z Armenii i Azerbejdżanu. Od początku stycznia jest ich mniej.
Od początku stycznia autokary z Białorusi się nie pojawiły. co roku w styczniu, gdy w Kościele prawosławnym obchodzone jest Boże Narodzenie, Nowy Rok handel jest znacznie słabszy. Na pierwsze bardziej wiarygodne oceny skutków zmian w przepisach wjazdowych dla cudzoziemców należałoby poczekać co najmniej do początku lutego. Stadion Dziesięciolecia nie jest typowym targowiskiem dla drobnych handlarzy. Dominuje handel hurtowy, niewielu jest kupców ze Wschodu,  których mógłby zniechęcić wzrost kosztów przyjazdu do Polski. Do Rzgowa, gdzie w sezonie przyjeżdża dziennie ok. 50-70 autokarów ze Wschodu, teraz każdego dnia przybywa ich zaledwie kilkanaście. nowe wymagania wobec przybyszów ze Wschodu utrudnią życie handlarzom. dla dużych hurtowników z Moskwy, którzy w ciągu tygodnia przyjeżdżają do Rzgowa, większe koszty przyjazdu do Polski nie będą problemem, ale mogą nim być biurokratyczne utrudnienia. Dzięki kupcom z Rosji, którzy kupują w Polsce duże partie dobrych, drogich towarów, prosperuje wiele polskich firm. - Nie widzimy, aby po zmianie przepisów zmniejszyła się liczba handlarzy ze Wschodu - ocenia kierownik zajmującego się targowiskami oddziału gospodarki komunalnej Urzędu Miejskiego w Przemyślu. Od początku roku białostockie bazary świecą pustkami. Zabrakło kupujących - turystów zza wschodniej granicy. Zdaniem wielu właścicieli straganów, zastój w handlu to skutek niedawnego uszczelnienia granicy. 
Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści. Podlasie i Lubelszczyznę w ostatnich dniach odwiedza znacznie mniej gości zza wschodniej granicy.
Sprzedający na lubelskiej giełdzie przy ul. Spółdzielczości Pracy są zgodni - gdyby nie klienci ze Wschodu, giełda nie miałaby racji bytu. Ruch zmniejszył się tutaj o ok. 40-50 proc.
Na szczecińską giełdę samochodową nie dojechali minionej niedzieli Rosjanie oraz obywatele pozostałych republik b. Związku Radzieckiego.
Obowiązująca od 27 grudnia minionego roku nowa ustawa o cudzoziemcach spowodowała nagły spadek obrotów. Wzrosła natomiast minionej niedzieli o około 25 proc. podaż używanych aut oferowanych do sprzedaży. Zdaniem Bohdana Wyżnikiewicza z Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową Przyczyną obecnego spadku obrotów są zresztą nie tylko nowe przepisy o cudzoziemcach, ale i naturalne osłabienie ruchu, spowodowane prawosławnymi świętami Bożego Narodzenia.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="104">Bazarowy handel zagraniczny </span>
        <span start="117" end="180">wrósł w polski krajobraz, a nie rejestrowane obroty zagraniczne</span>
        <span start="236" end="312"> Instytut Badań na Gospodarką Rynkową podliczył w 1996 roku na 5,6 mld dol. </span>
        <span start="436" end="476">Od początku stycznia bazarowa aktywność </span>
        <span start="485" end="497">zmalała, co </span>
        <span start="528" end="535">wynika </span>
        <span start="551" end="649"> ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski wielu osobom ze Wschodu. </span>
        <span start="1091" end="1163">Wasyl Kuźmiuk ze Lwowa nie ukrywa swego zadowolenia z nowych przepisów. </span>
        <span start="1542" end="1593">- Może się okazać, że nie przyjadą drobni handlarze</span>
        <span start="1648" end="1650">. </span>
        <span start="1688" end="1691">on </span>
        <span start="1695" end="1752">z Polską handluje już od 5 lat i dalej będzie handlował.
</span>
        <span start="2777" end="2837">Galina Raznieckaja sprzedaje na stadionie nakrycia stołowe. </span>
        <span start="3109" end="3117">Podobne </span>
        <span start="3122" end="3144">proponuje jej sąsiadka</span>
        <span start="3171" end="3184">. Nie wiedzą,</span>
        <span start="3185" end="3257">czy jeszcze przyjadą do Polski, bo 20 dolarów za możliwość przyjazdu to </span>
        <span start="3264" end="3280">sporo pieniędzy.</span>
        <span start="3281" end="3353">
Równie pesymistycznie jest teraz nastawiona kobieta sprzedająca ikony. </span>
        <span start="3602" end="3727">Bardzo pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy przez ostatnich 5-6 lat żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu.</span>
        <span start="4197" end="4273"> polscy klienci nie zrównoważą im spadku obrotów, a ceny nie są wygórowane. </span>
        <span start="4643" end="4671">Na spadek obrotów narzekają </span>
        <span start="4679" end="4757">właściciele budek z jedzeniem i rozwożący gorące zupy, pyzy, flaki i herbatę. </span>
        <span start="5214" end="5292">Nie są tak pesymistycznie nastawieni ci, którzy dostarczają towar na stadion. </span>
        <span start="5759" end="5842">polscy przedsiębiorcy mają świadomość, że ten handel nie będzie trwał wiecznie, że </span>
        <span start="5888" end="5958">zmniejszą się obroty na bazarach, gdzie kwitł handel polsko-wschodni. </span>
        <span start="6298" end="6301">Na </span>
        <span start="6313" end="6343">bazarze przy Hali Marymonckiej</span>
        <span start="6538" end="6541">są </span>
        <span start="6544" end="6586">głównie handlarze z Armenii i Azerbejdżanu</span>
        <span start="6634" end="6673">. Od początku stycznia jest ich mniej.
</span>
        <span start="7223" end="7265">Od początku stycznia autokary z Białorusi </span>
        <span start="7274" end="7292">się nie pojawiły. </span>
        <span start="7748" end="7829">co roku w styczniu, gdy w Kościele prawosławnym obchodzone jest Boże Narodzenie, </span>
        <span start="7837" end="7845">Nowy Rok</span>
        <span start="7846" end="7875"> handel jest znacznie słabszy</span>
        <span start="7894" end="7896">. </span>
        <span start="7947" end="8092">Na pierwsze bardziej wiarygodne oceny skutków zmian w przepisach wjazdowych dla cudzoziemców należałoby poczekać co najmniej do początku lutego. </span>
        <span start="8126" end="8203">Stadion Dziesięciolecia nie jest typowym targowiskiem dla drobnych handlarzy.</span>
        <span start="8365" end="8405"> Dominuje handel hurtowy, niewielu jest </span>
        <span start="8410" end="8429">kupców ze Wschodu, </span>
        <span start="8469" end="8530"> których mógłby zniechęcić wzrost kosztów przyjazdu do Polski</span>
        <span start="8552" end="8553">.</span>
        <span start="9384" end="9517"> Do Rzgowa, gdzie w sezonie przyjeżdża dziennie ok. 50-70 autokarów ze Wschodu, teraz każdego dnia przybywa ich zaledwie kilkanaście.</span>
        <span start="9547" end="9616"> nowe wymagania wobec przybyszów ze Wschodu utrudnią życie handlarzom</span>
        <span start="9698" end="9700">. </span>
        <span start="9714" end="9894">dla dużych hurtowników z Moskwy, którzy w ciągu tygodnia przyjeżdżają do Rzgowa, większe koszty przyjazdu do Polski nie będą problemem, ale mogą nim być biurokratyczne utrudnienia.</span>
        <span start="10139" end="10161"> Dzięki kupcom z Rosji</span>
        <span start="10190" end="10283">, którzy kupują w Polsce duże partie dobrych, drogich towarów, prosperuje wiele polskich firm</span>
        <span start="10432" end="10434">. </span>
        <span start="10735" end="10791">- Nie widzimy, aby po zmianie przepisów zmniejszyła się </span>
        <span start="10807" end="10943">liczba handlarzy ze Wschodu - ocenia kierownik zajmującego się targowiskami oddziału gospodarki komunalnej Urzędu Miejskiego w Przemyślu</span>
        <span start="10959" end="10961">. </span>
        <span start="11599" end="11706">Od początku roku białostockie bazary świecą pustkami. Zabrakło kupujących - turystów zza wschodniej granicy</span>
        <span start="11821" end="11920">. Zdaniem wielu właścicieli straganów, zastój w handlu to skutek niedawnego uszczelnienia granicy. </span>
        <span start="13051" end="13172">
Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści. </span>
        <span start="13758" end="13855">Podlasie i Lubelszczyznę w ostatnich dniach odwiedza znacznie mniej gości zza wschodniej granicy.</span>
        <span start="14401" end="14584">
Sprzedający na lubelskiej giełdzie przy ul. Spółdzielczości Pracy są zgodni - gdyby nie klienci ze Wschodu, giełda nie miałaby racji bytu. Ruch zmniejszył się tutaj o ok. 40-50 proc.</span>
        <span start="14953" end="14987">
Na szczecińską giełdę samochodową</span>
        <span start="15088" end="15190"> nie dojechali minionej niedzieli Rosjanie oraz obywatele pozostałych republik b. Związku Radzieckiego</span>
        <span start="15223" end="15224">.</span>
        <span start="15225" end="15328">
Obowiązująca od 27 grudnia minionego roku nowa ustawa o cudzoziemcach spowodowała nagły spadek obrotów</span>
        <span start="15452" end="15454">. </span>
        <span start="15528" end="15628">Wzrosła natomiast minionej niedzieli o około 25 proc. podaż używanych aut oferowanych do sprzedaży. </span>
        <span start="16567" end="16637">Zdaniem Bohdana Wyżnikiewicza z Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową</span>
        <span start="16784" end="16958"> Przyczyną obecnego spadku obrotów są zresztą nie tylko nowe przepisy o cudzoziemcach, ale i naturalne osłabienie ruchu, spowodowane prawosławnymi świętami Bożego Narodzenia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz. Nierejestrowane obroty  skoncentrowane głównie na targowiskach Instytut Badań nad Gospodarką Rynkową podliczył w 1996 roku na 5,6 mld dol.Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie zmalała, co wynika przede wszystkim ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski wielu osobom ze Wschodu.
Według oceny eksperta,  wszystko jednak wróci do normy, gdyż nie ustały przyczyny, które sprawiają, że ten handel jest dla uczestników opłacalny. Te przyczyny to różnica cen oraz dostęp do rynków zaopatrzeniowych. Wprawdzie obecna sytuacja jest dla handlujących denerwująca - oni nie są przyzwyczajeni do przerw, pracują przecież nawet w niedziele - ale potraktują nowe przepisy po prostu jak kolejną barierę, którą trzeba pokonać i którą zapewne pokonają. Tyle że pokonywanie tych barier może spowodować wzmożenie korupcji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Bazarowy handel zagraniczny wrósł w polski krajobraz, a nie rejestrowane obroty zagraniczne Instytut Badań na Gospodarką Rynkową podliczył w 1996 roku na 5,6 mld dol. Od początku stycznia bazarowa aktywność zmalała, co wynika  ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy przez ostatnich 5-6 lat żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu. Nie są tak pesymistycznie nastawieni ci, którzy dostarczają towar na stadion. Na pierwsze bardziej wiarygodne oceny skutków zmian w przepisach wjazdowych dla cudzoziemców należałoby poczekać co najmniej do początku lutego. Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści. .
nowa ustawa o cudzoziemcach spowodowała nagły spadek obrotów. Przyczyną obecnego spadku obrotów są zresztą nie tylko nowe przepisy o cudzoziemcach, ale i naturalne osłabienie ruchu, spowodowane prawosławnymi świętami Bożego Narodzenia.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="104">Bazarowy handel zagraniczny </span>
        <span start="117" end="180">wrósł w polski krajobraz, a nie rejestrowane obroty zagraniczne</span>
        <span start="236" end="312"> Instytut Badań na Gospodarką Rynkową podliczył w 1996 roku na 5,6 mld dol. </span>
        <span start="436" end="476">Od początku stycznia bazarowa aktywność </span>
        <span start="485" end="497">zmalała, co </span>
        <span start="528" end="535">wynika </span>
        <span start="551" end="591"> ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. </span>
        <span start="3609" end="3727">pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy przez ostatnich 5-6 lat żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu.</span>
        <span start="4197" end="4198"> </span>
        <span start="5214" end="5292">Nie są tak pesymistycznie nastawieni ci, którzy dostarczają towar na stadion. </span>
        <span start="7947" end="8092">Na pierwsze bardziej wiarygodne oceny skutków zmian w przepisach wjazdowych dla cudzoziemców należałoby poczekać co najmniej do początku lutego. </span>
        <span start="13052" end="13172">Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści. </span>
        <span start="13854" end="13855">.</span>
        <span start="14953" end="14954">
</span>
        <span start="15268" end="15328">nowa ustawa o cudzoziemcach spowodowała nagły spadek obrotów</span>
        <span start="15452" end="15454">. </span>
        <span start="16785" end="16958">Przyczyną obecnego spadku obrotów są zresztą nie tylko nowe przepisy o cudzoziemcach, ale i naturalne osłabienie ruchu, spowodowane prawosławnymi świętami Bożego Narodzenia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Według oceny Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową nierejestrowane obroty zagraniczne, w dużej części skoncentrowane na targowiskach, osiągnęły w 1996 r. 5,6 mld dolarów. 
Od początku stycznia 1998 r. bazarowa aktywność znacznie zmalała. Szczególnie wyraźnie widać to na bazarach położonych blisko wschodniej granicy, np. w Przemyślu, Białymstoku i Białej Podlaskiej. Zdaniem wielu handlujących przyczyną zmniejszonego ruchu na bazarach jest przede wszystkim obowiązująca od 27 grudnia minionego roku nowa ustawa o cudzoziemcach, która utrudniła przyjazd do Polski wielu osobom ze Wschodu. Opinie co do tego, czy te zmiany oznaczają zamarcie bazarowego handlu zagranicznego, są jednak podzielone.

W powszechnej opinii na oceny skutków zmian w przepisach wjazdowych dla cudzoziemców jest jeszcze za wcześnie. Zmniejszenie ruchu w styczniu może bowiem wynikać z przypadających w tym czasie świąt prawosławnych. Eksperci twierdzą także, że nowe przepisy uderzają przede wszystkim w drobnych handlarzy, których może zniechęcić wzrost kosztów przyjazdu do Polski o kilkanaście dolarów. Dla dużych hurtowników z Moskwy większe koszty przyjazdu do Polski nie będą problemem, handel mogą jednak przyhamować biurokratyczne utrudnienia (konieczność załatwiania dodatkowych podpisów, pieczątek, kolejki w konsulatach). Polscy przedsiębiorcy mają świadomość, że obroty na bazarach się zmniejszą. Jednak liczą na to, że stosunki nawiązane z odbiorcami z Rosji i Ukrainy pozwolą im rozwinąć prawdziwy biznes. Najbardziej ucierpią drobni przedsiębiorcy na Podlasiu i Lubelszczyźnie, którzy utrzymują się z przygranicznego handlu.

Zdaniem Bohdana Wyżnikiewicza z Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową handel bazarowy się odrodzi, ponieważ z powodu różnicy cen oraz dostępu do rynków zaopatrzeniowych ciągle jest dla uczestników opłacalny. Handlujący pokonają bariery stworzone przez nowe przepisy. Tyle że ich pokonanie może spowodować wzmożenie korupcji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz. Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie zmalała, co wynika przede wszystkim ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski wielu osobom ze Wschodu. Opinie co do tego, czy te zmiany oznaczają zamarcie bazarowego handlu zagranicznego, nie są jednak jednoznaczne. uzyskanie zaproszenia to żaden problem. Tyle że trzeba zapłacić 20 dolarów. Inny sposób na bezproblemowy wjazd do Polski to założenie na miejscu firmy. Bardzo pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy przez ostatnich 5-6 lat żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu. Nie ma wątpliwości, że polscy klienci nie zrównoważą im spadku obrotów, a ceny nie są wygórowane. Nie są tak pesymistycznie nastawieni ci, którzy dostarczają towar na stadion. Przyznają, że zmienili się ich klienci. Teraz, zamiast dostarczać towar na stadion, sprzedają go bezpośrednio przyjeżdżającym Rosjanom. handel będzie cywilizował się dalej. co roku w styczniu, gdy w Kościele prawosławnym obchodzone jest Boże Narodzenie, a potem Nowy Rok, handel jest znacznie słabszy niż w pełni sezonu. Sezon na dobre zaczyna się dopiero w końcu marca.Od kilku lat widać proces koncentracji handlu na stadionie, gdzie stoiska coraz częściej mają nie pośrednicy, a producenci bezpośrednio dostarczający duże partie towaru hurtownikom ze Wschodu. dla hurtowych odbiorców z Rosji, którzy jednorazowo przywożą 4-10 i więcej tysięcy dolarów i kupują na stadionie najlepszą polską odzież oraz kolekcje z Paryża, wydanie dodatkowych 17-25 dolarów na vouchery nie jest znaczącym obciążeniem. choć nowe wymagania wobec przybyszów ze Wschodu utrudnią życie handlarzom, na pewno już wkrótce ludzie coś wymyślą, aby obejść i złagodzić nowe utrudnienia.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="141">Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz</span>
        <span start="310" end="312">. </span>
        <span start="436" end="496">Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie zmalała, co</span>
        <span start="527" end="761"> wynika przede wszystkim ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski wielu osobom ze Wschodu. Opinie co do tego, czy te zmiany oznaczają zamarcie bazarowego handlu zagranicznego, nie są jednak jednoznaczne.</span>
        <span start="1263" end="1338"> uzyskanie zaproszenia to żaden problem. Tyle że trzeba zapłacić 20 dolarów</span>
        <span start="1407" end="1409">. </span>
        <span start="1885" end="1959">Inny sposób na bezproblemowy wjazd do Polski to założenie na miejscu firmy</span>
        <span start="2014" end="2016">. </span>
        <span start="3602" end="3728">Bardzo pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy przez ostatnich 5-6 lat żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu. </span>
        <span start="4175" end="4273">Nie ma wątpliwości, że polscy klienci nie zrównoważą im spadku obrotów, a ceny nie są wygórowane. </span>
        <span start="5214" end="5428">Nie są tak pesymistycznie nastawieni ci, którzy dostarczają towar na stadion. Przyznają, że zmienili się ich klienci. Teraz, zamiast dostarczać towar na stadion, sprzedają go bezpośrednio przyjeżdżającym Rosjanom. </span>
        <span start="6200" end="6235">handel będzie cywilizował się dalej</span>
        <span start="6295" end="6296">.</span>
        <span start="7747" end="7945"> co roku w styczniu, gdy w Kościele prawosławnym obchodzone jest Boże Narodzenie, a potem Nowy Rok, handel jest znacznie słabszy niż w pełni sezonu. Sezon na dobre zaczyna się dopiero w końcu marca.</span>
        <span start="8555" end="8748">Od kilku lat widać proces koncentracji handlu na stadionie, gdzie stoiska coraz częściej mają nie pośrednicy, a producenci bezpośrednio dostarczający duże partie towaru hurtownikom ze Wschodu. </span>
        <span start="8844" end="9082">dla hurtowych odbiorców z Rosji, którzy jednorazowo przywożą 4-10 i więcej tysięcy dolarów i kupują na stadionie najlepszą polską odzież oraz kolekcje z Paryża, wydanie dodatkowych 17-25 dolarów na vouchery nie jest znaczącym obciążeniem.</span>
        <span start="9542" end="9699"> choć nowe wymagania wobec przybyszów ze Wschodu utrudnią życie handlarzom, na pewno już wkrótce ludzie coś wymyślą, aby obejść i złagodzić nowe utrudnienia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Według oceny Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową nierejestrowane obroty zagraniczne, w dużej części skoncentrowane na targowiskach, osiągnęły w 1996 r. 5,6 mld dolarów. 
Jak twierdzi Bohdan Wyżnikiewicz z IBnGR, prawdopodobnie było to apogeum i w przyszłości wystąpi raczej tendencja spadkowa. Od początku stycznia 1998 r. bazarowa aktywność znacznie zmalała. Szczególnie wyraźnie widać to na bazarach położonych blisko wschodniej granicy, np. w Przemyślu, Białymstoku i Białej Podlaskiej. Zeszłej niedzieli na szczecińską giełdę samochodową nie dojechała jej główna klientela - Rosjanie oraz obywatele pozostałych republik b. Związku Radzieckiego. Handlujących ze Wschodu mniej jest także na targowiskach warszawskich: Stadionie Dziesięciolecia i żoliborskim bazarze przy Hali Marymonckiej. Zdaniem wielu handlujących przyczyną zmniejszonego ruchu na bazarach jest przede wszystkim obowiązująca od 27 grudnia minionego roku nowa ustawa o cudzoziemcach, która utrudniła przyjazd do Polski wielu osobom ze Wschodu. Opinie co do tego, czy te zmiany oznaczają zamarcie bazarowego handlu zagranicznego, są jednak podzielone.

Ryszard Rybakiewicz, dyrektor generalny spółki Damis zarządzającej Jarmarkiem Europa na warszawskim Stadionie Dziesięciolecia, uważa, że na oceny skutków zmian w przepisach wjazdowych dla cudzoziemców należałoby poczekać co najmniej do początku lutego. Jak podkreśla, co roku w styczniu, gdy w Kościele prawosławnym obchodzone jest Boże Narodzenie, a potem Nowy Rok, handel jest znacznie słabszy niż w pełni sezonu. Zdaniem dyr. Rybakiewicza Stadion Dziesięciolecia, na którym dominuje handel hurtowy, nie jest typowym targowiskiem dla drobnych handlarzy, których mógłby zniechęcić wzrost kosztów przyjazdu do Polski o kilkanaście dolarów.

Kazimierz Ćwikła, prezes zarządu spółki Centrum Handlowe Ptak w Rzgowie k. Łodzi, przyznaje, że dla dużych hurtowników z Moskwy większe koszty przyjazdu do Polski nie będą problemem. Handel mogą jednak przyhamować biurokratyczne utrudnienia (konieczność załatwiania dodatkowych podpisów, pieczątek, kolejki w konsulatach), tym bardziej  że do Rzgowa hurtownicy ze Wschodu przyjeżdżają na uzgodnione już wcześniej transakcje z polskimi partnerami. Jak ocenia IBnGR, na potrzeby takich hurtowników, kupujących duże partie dobrych, drogich towarów pracuje ok. 1100 polskich firm. Polscy przedsiębiorcy mają świadomość, że obroty na bazarach się zmniejszą. Jednak liczą na to, że stosunki nawiązane z odbiorcami z Rosji i Ukrainy pozwolą im rozwinąć prawdziwy biznes. 

Wśród drobnych handlarzy na Stadionie Dziesięciolecia panują różne nastroje. Wasyl Kuźmiuk handlujący azjatyckimi tekstyliami twierdzi, że nadal będzie przyjeżdżać do Polski, a 20 dolarów, które musi zapłacić za zaproszenie, wliczy sobie w cenę sprzedawanego towaru. Galina Raznieckaja, która sprzedaje nakrycia stołowe, nie wie, czy będzie ją stać na kolejny przyjazd do Polski. Bardzo pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy przez ostatnich 5-6 lat żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze Wschodu. Na spadek obrotów narzekają również właściciele budek z jedzeniem. 

Na Podlasiu i Lubelszczyźnie pustki na bazarach budzą zdenerwowanie przedsiębiorców, detalistów, hurtowników, właścicieli kantorów i straganów. Dla wielu z nich, którzy utrzymują się z przygranicznego handlu, ograniczenia w przekraczaniu granicy oznaczają finansową zapaść. Ucierpią także właściciele prywatnych kwater, głównie emeryci i renciści. Miejscowe Urzędy Wojewódzkie odmawiają im wydawania zaproszeń dla cudzoziemców, bo nie mogą wykazać, że stać ich na przyjęcie gościa.

Zdaniem Bohdana Wyżnikiewicza z Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową handel bazarowy się odrodzi, ponieważ z powodu różnicy cen oraz dostępu do rynków zaopatrzeniowych ciągle jest dla uczestników opłacalny. Handlujący pokonają bariery stworzone przez nowe przepisy. Tyle że ich pokonanie może spowodować wzmożenie korupcji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz, a nie rejestrowane obroty zagraniczne, w dużej części skoncentrowane właśnie na targowiskach, Instytut Badań na Gospodarką Rynkową podliczył w 1996 roku na 5,6 mld dol. Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie zmalała, co wynika przede wszystkim ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski wielu osobom ze Wschodu. Opinie co do tego, czy te zmiany oznaczają zamarcie bazarowego handlu zagranicznego, nie są jednak jednoznaczne. uzyskanie zaproszenia to żaden problem. Tyle że trzeba zapłacić 20 dolarów. Inny sposób na bezproblemowy wjazd do Polski to założenie na miejscu firmy. Bardzo pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy przez ostatnich 5-6 lat żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu. Nie ma wątpliwości, że polscy klienci nie zrównoważą im spadku obrotów, a ceny nie są wygórowane. Nie są tak pesymistycznie nastawieni ci, którzy dostarczają towar na stadion. Przyznają, że zmienili się ich klienci. Teraz, zamiast dostarczać towar na stadion, sprzedają go bezpośrednio przyjeżdżającym Rosjanom. Z drugiej jednak strony polscy przedsiębiorcy mają świadomość, że ten handel nie będzie trwał wiecznie. w swoich stosunkach z odbiorcami z Rosji i Ukrainy widzą już zalążki prawdziwego biznesu. Psychicznie przygotowują się do tego, że zmienią się również warunki płatności, bo handel będzie cywilizował się dalej i nie będzie można już wymagać zapłaty gotówką, i to z góry. co roku w styczniu, gdy w Kościele prawosławnym obchodzone jest Boże Narodzenie, a potem Nowy Rok, handel jest znacznie słabszy niż w pełni sezonu. Sezon na dobre zaczyna się dopiero w końcu marca.Od kilku lat widać proces koncentracji handlu na stadionie, gdzie stoiska coraz częściej mają nie pośrednicy, a producenci bezpośrednio dostarczający duże partie towaru hurtownikom ze Wschodu. dla hurtowych odbiorców z Rosji, którzy jednorazowo przywożą 4-10 i więcej tysięcy dolarów i kupują na stadionie najlepszą polską odzież oraz kolekcje z Paryża, wydanie dodatkowych 17-25 dolarów na vouchery nie jest znaczącym obciążeniem. choć nowe wymagania wobec przybyszów ze Wschodu utrudnią życie handlarzom, na pewno już wkrótce ludzie coś wymyślą, aby obejść i złagodzić nowe utrudnienia. Od początku roku białostockie bazary świecą pustkami. Zabrakło kupujących - turystów zza wschodniej granicy, którzy dotychczas stanowili blisko 90 procent targowej klienteli. Zdaniem wielu właścicieli straganów, zastój w handlu to skutek niedawnego uszczelnienia granicy. 
Właściciele prywatnych kwater w Białymstoku wpadli w panikę. Jedna kobieta z osiedla przy Kawaleryjskiej, która wynajmuje pokoje, poszła do urzędu po dziesięć zaproszeń. Tam poproszono ją o wyciąg z konta. Dowiedziała się, że nie zaprosi już nikogo, jeśli nie dowiedzie, że ją na to stać. Koło się zamyka. Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści. Podlasie i Lubelszczyznę w ostatnich dniach odwiedza znacznie mniej gości zza wschodniej granicy.
Sprzedający na lubelskiej giełdzie przy ul. Spółdzielczości Pracy są zgodni - gdyby nie klienci ze Wschodu, giełda nie miałaby racji bytu. Ruch zmniejszył się tutaj o ok. 40-50 proc.Na szczecińską giełdę samochodową nie dojechali minionej niedzieli Rosjanie oraz obywatele pozostałych republik b. Związku Radzieckiego, stanowiący jej główną klientelę.Tymczasem, jak na ironię, minionej niedzieli otwarto w Szczecinie drugą, znacznie większą giełdę samochodową. Rosjan, którzy mieli być jej głównymi klientami, nie było w ogóle.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="312">Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz, a nie rejestrowane obroty zagraniczne, w dużej części skoncentrowane właśnie na targowiskach, Instytut Badań na Gospodarką Rynkową podliczył w 1996 roku na 5,6 mld dol. </span>
        <span start="436" end="496">Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie zmalała, co</span>
        <span start="527" end="761"> wynika przede wszystkim ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski wielu osobom ze Wschodu. Opinie co do tego, czy te zmiany oznaczają zamarcie bazarowego handlu zagranicznego, nie są jednak jednoznaczne.</span>
        <span start="1263" end="1338"> uzyskanie zaproszenia to żaden problem. Tyle że trzeba zapłacić 20 dolarów</span>
        <span start="1407" end="1409">. </span>
        <span start="1885" end="1959">Inny sposób na bezproblemowy wjazd do Polski to założenie na miejscu firmy</span>
        <span start="2014" end="2016">. </span>
        <span start="3602" end="3728">Bardzo pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy przez ostatnich 5-6 lat żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu. </span>
        <span start="4175" end="4273">Nie ma wątpliwości, że polscy klienci nie zrównoważą im spadku obrotów, a ceny nie są wygórowane. </span>
        <span start="5214" end="5428">Nie są tak pesymistycznie nastawieni ci, którzy dostarczają towar na stadion. Przyznają, że zmienili się ich klienci. Teraz, zamiast dostarczać towar na stadion, sprzedają go bezpośrednio przyjeżdżającym Rosjanom. </span>
        <span start="5735" end="5837">Z drugiej jednak strony polscy przedsiębiorcy mają świadomość, że ten handel nie będzie trwał wiecznie</span>
        <span start="5956" end="5958">. </span>
        <span start="6027" end="6296">w swoich stosunkach z odbiorcami z Rosji i Ukrainy widzą już zalążki prawdziwego biznesu. Psychicznie przygotowują się do tego, że zmienią się również warunki płatności, bo handel będzie cywilizował się dalej i nie będzie można już wymagać zapłaty gotówką, i to z góry.</span>
        <span start="7747" end="7945"> co roku w styczniu, gdy w Kościele prawosławnym obchodzone jest Boże Narodzenie, a potem Nowy Rok, handel jest znacznie słabszy niż w pełni sezonu. Sezon na dobre zaczyna się dopiero w końcu marca.</span>
        <span start="8555" end="8748">Od kilku lat widać proces koncentracji handlu na stadionie, gdzie stoiska coraz częściej mają nie pośrednicy, a producenci bezpośrednio dostarczający duże partie towaru hurtownikom ze Wschodu. </span>
        <span start="8844" end="9082">dla hurtowych odbiorców z Rosji, którzy jednorazowo przywożą 4-10 i więcej tysięcy dolarów i kupują na stadionie najlepszą polską odzież oraz kolekcje z Paryża, wydanie dodatkowych 17-25 dolarów na vouchery nie jest znaczącym obciążeniem.</span>
        <span start="9542" end="9700"> choć nowe wymagania wobec przybyszów ze Wschodu utrudnią życie handlarzom, na pewno już wkrótce ludzie coś wymyślą, aby obejść i złagodzić nowe utrudnienia. </span>
        <span start="11599" end="11772">Od początku roku białostockie bazary świecą pustkami. Zabrakło kupujących - turystów zza wschodniej granicy, którzy dotychczas stanowili blisko 90 procent targowej klienteli</span>
        <span start="11821" end="11920">. Zdaniem wielu właścicieli straganów, zastój w handlu to skutek niedawnego uszczelnienia granicy. </span>
        <span start="11980" end="11981">
</span>
        <span start="12225" end="12286">Właściciele prywatnych kwater w Białymstoku wpadli w panikę. </span>
        <span start="12392" end="12535">Jedna kobieta z osiedla przy Kawaleryjskiej, która wynajmuje pokoje, poszła do urzędu po dziesięć zaproszeń. Tam poproszono ją o wyciąg z konta</span>
        <span start="12589" end="12591">. </span>
        <span start="12593" end="12675">Dowiedziała się, że nie zaprosi już nikogo, jeśli nie dowiedzie, że ją na to stać.</span>
        <span start="12678" end="12696"> Koło się zamyka. </span>
        <span start="13052" end="13172">Dla wielu utrzymujących się z przygranicznego handlu ograniczenia w przekraczaniu granicy to wróżba finansowej zapaści. </span>
        <span start="13758" end="13856">Podlasie i Lubelszczyznę w ostatnich dniach odwiedza znacznie mniej gości zza wschodniej granicy.
</span>
        <span start="14402" end="14584">Sprzedający na lubelskiej giełdzie przy ul. Spółdzielczości Pracy są zgodni - gdyby nie klienci ze Wschodu, giełda nie miałaby racji bytu. Ruch zmniejszył się tutaj o ok. 40-50 proc.</span>
        <span start="14954" end="14987">Na szczecińską giełdę samochodową</span>
        <span start="15088" end="15224"> nie dojechali minionej niedzieli Rosjanie oraz obywatele pozostałych republik b. Związku Radzieckiego, stanowiący jej główną klientelę.</span>
        <span start="16183" end="16293">Tymczasem, jak na ironię, minionej niedzieli otwarto w Szczecinie drugą, znacznie większą giełdę samochodową. </span>
        <span start="16457" end="16523">Rosjan, którzy mieli być jej głównymi klientami, nie było w ogóle.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Od początku stycznia 1998 r. znacznie zmalał bazarowy handel zagraniczny. Zdaniem wielu handlujących przyczyną tego jest przede wszystkim obowiązująca od 27 grudnia minionego roku nowa ustawa o cudzoziemcach, która utrudniła przyjazd do Polski wielu osobom ze Wschodu. W powszechnej opinii na oceny skutków zmian w przepisach wjazdowych dla cudzoziemców jest jeszcze za wcześnie. Zmniejszenie ruchu w styczniu może bowiem wynikać z przypadających w tym czasie świąt prawosławnych. Nowe przepisy uderzają przede wszystkim w drobnych handlarzy, których może zniechęcić wzrost kosztów przyjazdu do Polski o kilkanaście dolarów. Dla dużych hurtowników z Moskwy większe koszty przyjazdu do Polski nie będą problemem. Zdaniem Bohdana Wyżnikiewicza z Instytutu Badań nad Gospodarką Rynkową handel bazarowy się odrodzi, ponieważ z powodu różnicy cen oraz dostępu do rynków zaopatrzeniowych ciągle jest dla uczestników opłacalny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz. Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie zmalała, co wynika przede wszystkim ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski wielu osobom ze Wschodu. Opinie co do tego, czy te zmiany oznaczają zamarcie bazarowego handlu zagranicznego, nie są jednak jednoznaczne. uzyskanie zaproszenia to żaden problem. Tyle że trzeba zapłacić 20 dolarów. Inny sposób na bezproblemowy wjazd do Polski to założenie na miejscu firmy. Bardzo pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy przez ostatnich 5-6 lat żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu. Nie ma wątpliwości, że polscy klienci nie zrównoważą im spadku obrotów, a ceny nie są wygórowane. choć nowe wymagania wobec przybyszów ze Wschodu utrudnią życie handlarzom, na pewno już wkrótce ludzie coś wymyślą, aby obejść i złagodzić nowe utrudnienia.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="141">Bazarowy handel zagraniczny od kilku lat wrósł w polski krajobraz</span>
        <span start="310" end="312">. </span>
        <span start="436" end="496">Od początku stycznia bazarowa aktywność znacznie zmalała, co</span>
        <span start="527" end="761"> wynika przede wszystkim ze zmian w przepisach o cudzoziemcach. Utrudniły one przyjazd do Polski wielu osobom ze Wschodu. Opinie co do tego, czy te zmiany oznaczają zamarcie bazarowego handlu zagranicznego, nie są jednak jednoznaczne.</span>
        <span start="1263" end="1338"> uzyskanie zaproszenia to żaden problem. Tyle że trzeba zapłacić 20 dolarów</span>
        <span start="1407" end="1409">. </span>
        <span start="1885" end="1959">Inny sposób na bezproblemowy wjazd do Polski to założenie na miejscu firmy</span>
        <span start="2014" end="2016">. </span>
        <span start="3602" end="3728">Bardzo pesymistycznie nastawieni są polscy kupcy, którzy przez ostatnich 5-6 lat żyli z handlu z przyjeżdżającymi ze wschodu. </span>
        <span start="4175" end="4273">Nie ma wątpliwości, że polscy klienci nie zrównoważą im spadku obrotów, a ceny nie są wygórowane. </span>
        <span start="9543" end="9699">choć nowe wymagania wobec przybyszów ze Wschodu utrudnią życie handlarzom, na pewno już wkrótce ludzie coś wymyślą, aby obejść i złagodzić nowe utrudnienia.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
