<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199802040159">
  <date>1998-02-04</date>
  <title>Cierpki smak kosmosu</title>
  <section>Nauka i Technika</section>
  <authors>Marta Koblańska</authors>
  <body>MEDYCYNA 

Cierpki smak kosmosu

"Człowiek dostał się na Księżyc. (...) Nie jest już więźniem Ziemi, nie potrzebuje obawiać się, że jeśli nastąpi koniec świata, będzie to oznaczało koniec ludzkości" - pisała "Ameryka" w 1969 roku po sukcesie misji Apollo 11. Dwadzieścia osiem lat później amerykańska firma turystyczna organizuje przedsprzedaż biletów w kosmos, zostaje wysłana sonda na Marsa. "Mars może się stać bratem Ziemi, jak Ameryka stała się siostrą Europy" - mówił prof. dr Jesco von Puttkamer z NASA w wywiadzie dla "Magazynu Gazety Wyborczej" w czerwcu 1997 roku.  Czy więc rzeczywiście człowiek staje się  obywatelem wszechświata?

Życie do góry nogami

Nie bez powodu życie rozwinęło się w takiej, a nie innej formie na naszej planecie, która rządzi się przede wszystkim prawem ciążenia.To grawitacja determinuje wielkość, proporcje i kształt organizmów żywych, to jej słuchają wszystkie inne siły wpływające na funkcjonowanie od najprymitywniejszej formy prokariota do skomplikowanego mechanizmu, jakim jest organizm ludzki.

Kiedy Ziemia uwalnia statek kosmiczny ze sfery swojego oddziaływania grawitacyjnego, żmudnie wypracowane przez ewolucję otolity w uchu wewnętrznym człowieka przestają rejestrować  bodźce, do których przyzwyczajony był mózg - następuje stan nieważkości. Zaskoczone komórki nerwowe fałszywie interpretują rzeczywistość, pojawiają się zaburzenia w ocenie odległości, zaburzenia koordynacji ruchowej, bóle głowy, czasem wymioty. Kiedy jest się zawieszonym głową w dół, pojawia się lęk, ten pierwotny, towarzyszący spadaniu. Bo choć z punktu widzenia prawa ciążenia bezzasadny, to jednak system nerwowy potrzebuje czasu, by wpisać nowe wzorce emocjonalnego zachowania w istniejące schematy. Uwolniona od prawideł ziemskich krew, normalnie zalegająca w większości dolne części ciała, zalewa mózg, może dojść do przekrwienia narządów czaszki, co też wpływa na możliwość halucynacji. Mięśnie stają się bezwładne, a czas wykonania precyzyjnego, choćby najmniejszego ruchu wydłuża się w nieskończoność.

Jednak organizm zaraz włącza mechanizmy obronne. Naczynia krwionośne i limfatyczne w dolnych partiach ciała rozszerzają się, aby jak najwięcej płynów ściągnąć z góry i odciążyć przede wszystkim mózg. Zwiększa się także ilość wydalanego moczu. Niestety całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest ani możliwe, ani korzystne. Dotąd nie wiadomo, dlaczego kości ulegają demineralizacji. Oprócz takich przyczyn jak zaburzenia hormonalne i zwiększone wydalanie płynów, w ostatnich badaniach komórek in vitro odkryto, że sam brak grawitacji, a ściślej mikrograwitacja powoduje zaburzenia metaboliczne, a w konsekwencji ubytek tkanki kostnej.

Długotrwały lot kosmiczny zmienia rytmy biologiczne. Człowiek przyzwyczajony do 24-godzinnej  doby, w czasie której jest pora na pracę, odpoczynek i sen, znajduje się poza oddziaływaniem przemienności dzień - noc. Zakłóceniu ulega rytmiczna aktywność komórek nerwowych, narządów, procesów fizjologicznych. Jedne organy mogą pracować wolniej, inne szybciej, co bez odpowiedniego przeciwdziałania może prowadzić nawet do śmierci. Do tego dochodzi zła jakość snu, szczególnie zaburzenia snu głębokiego REM, powodujące chroniczne niedospanie, za czym postępuje spadek wydolności umysłu.

Zmniejszająca się gęstość kości i gwałtowny odpływ krwi od mózgu stanowią poważne niebezpieczeństwo podczas przeciążeń, mimo że ich skutki bardzo zniwelowano dzięki specjalnym spodniom i technikom stosowanym w budowie statku. Nadal jednak jeden z kilkudziesięciu superzdrowych chętnych jest wybierany do lotu w kosmos, bo przecież najmniejsze uchybienie może mieć przykre następstwa.

Agresja z nudy

Kosmos wnosi świadomość odizolowania od bliskich, swojego miasta, kraju, wreszcie kultury, świadomość totalnej, nieobjętej samotności, przymusu samowystarczalności, świadomość samokontroli emocjonalnej, bo w razie załamania i tak głos pocieszenia dotrze do stacji nie wcześniej niż po 20 sekundach. 

Długotrwałe przebywanie poza Ziemią na pewno negatywnie wpływa na człowieka. Kosmonauta jest zamknięty w małym pomieszczeniu przez okres od kilku tygodni do kilkunastu miesięcy, skazany na towarzystwo tych samych osób. Często pojawia się agresja, akceptowana zresztą w tamtych warunkach, gdyż jest często urozmaiceniem monotonii codziennych czynności. 

- Na stacji kosmicznej przebywa zwykle nie więcej niż trzech kosmonautów, jest to więc mała grupa. Wspólnota losów, czyli świadomość, że jeśli ja zaatakuję ciebie, to ty możesz zrobić coś mnie, a przecież wszyscy mamy przeżyć, hamują agresję interpersonalną - mówi prof. Jan Terelak z Wojskowego Instytutu Medycyny Lotniczej. - Jednak ta agresja gdzieś musi znaleźć ujście i zdarzało się tak, że została skierowana przeciwko wykonywanemu zadaniu. Załoga wracała bez wypełnienia misji do końca. Na marne szły lata przygotowań, ale przecież nie można oceniać negatywnie zachowania tych ludzi. Oni funkcjonowali w warunkach ekstremalnych.

Aby więc przybliżyć sukces misji, bo zagwarantować go do końca nawet od technicznej, a tym bardziej psychologicznej strony nie można, członkowie załogi muszą się odznaczać odpowiednią strukturą osobowościową. Na podstawie badań stwierdzono, że długotrwałą izolację dobrze znoszą ekstrawertycy, bo w przeciwieństwie do introwertyków nawet, gdy zabraknie bodźców z otoczenia, pozostaje im jeszcze bogate życie wewnętrzne. Człowiekowi zamkniętemu w sobie na co dzień w warunkach ziemskich pozostaje tylko depresja. Kosmonauta musi także być zrównoważony emocjonalnie i mieć silną motywację do zrealizowania celu wyprawy. A i tak mimo szczegółowych testów psychika człowieka w kosmosie często wymyka się spod kontroli tych, co pozostali w centrum dowodzenia na Ziemi. Tak zdarzyło się z kosmonautami radzieckimi, którzy nagle zażądali rozmowy z Breżniewem, transmisji telewizyjnej występu znanej aktorki i przysłania do stacji westernów. W przeciwnym razie nie chcieli zrealizować zadania. Nietrudno wyobrazić sobie, jaką konsternację wzbudziły te żądania. Wszystko jednak spełniono, gdyż misja była ważniejsza.

Syndrom Ikara

Chociaż bardzo ulepszono statki kosmiczne, poradzono sobie z promieniowaniem, przeciążeniem i odwadnianiem, to nadal kosmos kryje wiele tajemnic, podobnie jak funkcjonowanie człowieka w bezkresnej przestrzeni. Niewykonalne jest stworzenie sztucznej nieważkości trwającej powyżej 1 minuty. W locie po krzywej Keplera pilot doświadcza tego stanu na czterdzieści sekund. Substytutem nieważkości jest leżenie bez ruchu, najlepiej głową w dół. Czy więc rzeczywiście uda się człowiekowi przenieść swoje nawyki, przyzwyczajenia i potrzeby na Marsa, dokąd podróż trwa ponad rok, powrót zaś zależy od odpowiedniej konstelacji planet, która pojawia się raz na dwa lata?. 

Według profesora Puttkamera, pierwszy lot załogowy na Marsa miałby się odbyć w 2018, lądowanie zaś w 2019 roku. Pierwsze misje przygotowałyby infrastrukturę niezbędną dla wymogów biologicznych człowieka. Potem możliwe byłoby zasiedlenie Czerwonej Planety 6-10-osobową grupą osadników. Trudno jednak wyobrazić sobie obecnie, jak rozwiązany zostanie problem bardzo niskiej temperatury (około -65 stopni Celsjusza), składu atmosfery, w której zawartość tlenu nie przekracza 0,13 proc. i grawitacji, która na Marsie jest o wiele mniejsza niż na Ziemi. Podobnie psychologia eksperymentalna nie jest w stanie, na tym etapie badań, przewidzieć, w jaki sposób długotrwała izolacja wpłynie na zachowania człowieka, na funkcjonowanie jego psychiki. Czy nastąpi zupełna adaptacja do warunków sztucznego środowiska? Czy nastąpi w pewnym momencie załamanie? Gdzie jest ta magiczna granica bezpiecznego przebywania we wszechświecie? Z obecnych wyliczeń i doświadczeń wynika, że wynosi ona 120 dni. Co jest dalej, nikt nie wie. Poza tym im lepsza adaptacja do nieważkości, tym trudniejszy powrót na Ziemię: zaburzenia w utrzymaniu pionowej pozycji ciała w chodzeniu, krew znowu powraca na dół, odtleniając mózg, co prowadzi do utraty przytomności. System nerwowy znowu musi przestawić się na bodźce docierające do receptorów w warunkach ciążenia. Czy więc, jeśli nawet pokonane zostaną bariery techniczne, człowiek poradzi sobie i z tą psychologiczną i czy po prawie dwuletnim przebywaniu w stanie nieważkości lecąc na Marsa i takim samym z powrotem będzie w ogóle mógł odwiedzić krewnych na Ziemi? Może jednak na tym etapie ewolucji powinniśmy zapłacić 98 tys. dolarów za bilet na dwugodzinny, bezpieczny emocjonalnie lot 100 km nad Ziemię, jeśli już tak bardzo chcemy poznać przedsmak kosmosu.

Na podstawie "Medycyny i psychologii kosmicznej" K. Kwareckiego i J. Terelaka oraz rozmowy z lekarzami Wojskowego Instytutu Medycyny Lotniczej - Robertem Kaczanowskim i Grzegorzem Kępą.

Marta Koblańska

(Autorka jest studentką  Uniwersytetu  Warszawskiego)</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Ludzie coraz śmielej penetrują kosmos. Powstają plany lotu załogowego na Marsa, a w przyszłości także zaludnienia Czerwonej Planety. Jednak fizjologia i psychika człowieka, przystosowane do warunków ziemskich, poza naszą planetą funkcjonują o wiele gorzej. W stanie nieważkości komórki nerwowe fałszywie interpretują rzeczywistość, czego wynikiem są np. zaburzenia w ocenie odległości czy zaburzenia koordynacji ruchowej. W długotrwałym locie kosmicznym ulegają zakłóceniu rytmy biologiczne. Na psychikę człowieka destrukcyjnie wpływa świadomość odizolowania od bliskich i poczucie totalnej samotności, które mogą rodzić agresję. Planowane zasiedlenie Marsa stawia przed człowiekiem jeszcze wieksze problemy, związane z bardzo niską temperaturą, atmosferą o niskiej zawartości tlenu i grawitacji o wiele mniejszej niż na Ziemi. Nie wiadomo też, w jaki sposób tak długa izolacja wpłynęłaby na psychikę człowieka.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>amerykańska firma turystyczna organizuje przedsprzedaż biletów w kosmos, zostaje wysłana sonda na Marsa. Czy więc rzeczywiście człowiek staje się obywatelem wszechświata?
Nie bez powodu życie rozwinęło się w takiej, a nie innej formie na naszej planecie, która rządzi się przede wszystkim prawem ciążenia. Długotrwały lot kosmiczny zmienia rytmy biologiczne. wnosi świadomość odizolowania od bliskich, świadomość samotności, samokontroli emocjonalnej. Długotrwałe przebywanie poza Ziemią negatywnie wpływa na człowieka. Często pojawia się agresja, gdzieś musi znaleźć ujście i zdarzało się, że została skierowana przeciwko wykonywanemu zadaniu.  Aby przybliżyć sukces misji, członkowie załogi muszą się odznaczać odpowiednią strukturą osobowościową. długotrwałą izolację dobrze znoszą ekstrawertycy.
Chociaż ulepszono statki kosmiczne, poradzono sobie z promieniowaniem, przeciążeniem i odwadnianiem, to kosmos kryje wiele tajemnic, podobnie jak funkcjonowanie człowieka w bezkresnej przestrzeni.</body>
      <spans>
        <span start="289" end="394">amerykańska firma turystyczna organizuje przedsprzedaż biletów w kosmos, zostaje wysłana sonda na Marsa. </span>
        <span start="576" end="617">Czy więc rzeczywiście człowiek staje się </span>
        <span start="618" end="643">obywatelem wszechświata?
</span>
        <span start="666" end="800">Nie bez powodu życie rozwinęło się w takiej, a nie innej formie na naszej planecie, która rządzi się przede wszystkim prawem ciążenia.</span>
        <span start="1030" end="1031"> </span>
        <span start="2679" end="2732">Długotrwały lot kosmiczny zmienia rytmy biologiczne. </span>
        <span start="3671" end="3712">wnosi świadomość odizolowania od bliskich</span>
        <span start="3753" end="3766">, świadomość </span>
        <span start="3787" end="3798">samotności,</span>
        <span start="3839" end="3865"> samokontroli emocjonalnej</span>
        <span start="3961" end="3963">. </span>
        <span start="3965" end="4001">Długotrwałe przebywanie poza Ziemią </span>
        <span start="4010" end="4041">negatywnie wpływa na człowieka.</span>
        <span start="4183" end="4212"> Często pojawia się agresja, </span>
        <span start="4665" end="4706">gdzieś musi znaleźć ujście i zdarzało się</span>
        <span start="4710" end="4766">, że została skierowana przeciwko wykonywanemu zadaniu. </span>
        <span start="4939" end="4940"> </span>
        <span start="4956" end="4960">Aby </span>
        <span start="4965" end="4990">przybliżyć sukces misji, </span>
        <span start="5090" end="5164">członkowie załogi muszą się odznaczać odpowiednią strukturą osobowościową.</span>
        <span start="5199" end="5248"> długotrwałą izolację dobrze znoszą ekstrawertycy</span>
        <span start="5374" end="5375">.</span>
        <span start="6079" end="6088">
Chociaż </span>
        <span start="6095" end="6191">ulepszono statki kosmiczne, poradzono sobie z promieniowaniem, przeciążeniem i odwadnianiem, to </span>
        <span start="6197" end="6289">kosmos kryje wiele tajemnic, podobnie jak funkcjonowanie człowieka w bezkresnej przestrzeni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Ludzie coraz śmielej penetrują kosmos. Powstają plany lotu załogowego na Marsa, a w przyszłości także zaludnienia Czerwonej Planety. Jednak fizjologia i psychika człowieka, przystosowane do warunków ziemskich, poza naszą planetą funkcjonują o wiele gorzej. Ogromną przeszkodą dla organizmu ludzkiego jest brak ciążenia. W stanie nieważkości komórki nerwowe fałszywie interpretują rzeczywistość: pojawiają się zaburzenia w ocenie odległości, zaburzenia koordynacji ruchowej, bóle głowy, wymioty, a także lęk towarzyszący spadaniu. Krew zalewa mózg, mięśnie stają się bezwładne, a czas wykonania precyzyjnego ruchu wydłuża się. Brak grawitacji powoduje także zaburzenia hormonalne, zwiększone wydalanie płynów oraz ubytek tkanki kostnej. Długotrwały lot kosmiczny zmienia rytmy biologiczne. Zakłóceniu ulega rytmiczna aktywność komórek nerwowych, narządów i procesów fizjologicznych. Na psychikę człowieka destrukcyjnie wpływa świadomość odizolowania od bliskich i poczucie totalnej samotności. U kosmonauty zamkniętego w małym pomieszczeniu od kilku tygodni do kilkunastu miesięcy, skazanego na towarzystwo tych samych osób, często pojawia się agresja, skierowana na przykład przeciwko wykonywanemu zadaniu. Jeśli sam lot w kosmos rodzi takie problemy, to czy można w ogóle myśleć o zasiedleniu Marsa? Trudno wyobrazić sobie obecnie, jak zostałby rozwiązany problem bardzo niskiej temperatury (około -65 stopni Celsjusza), składu atmosfery, w której zawartość tlenu nie przekracza 0,13 proc. i grawitacji, która na Marsie jest o wiele mniejsza niż na Ziemi. Nie wiadomo też, w jaki sposób długotrwała izolacja wpłynęłaby na psychikę człowieka. A jeśli nastąpiłaby zupełna adaptacja organizmu do warunków sztucznego środowiska, to czy możliwe byłoby ponowne przystosowanie się do życia na Ziemi?</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>amerykańska firma turystyczna organizuje przedsprzedaż biletów w kosmos, zostaje wysłana sonda na Marsa. Czy więc rzeczywiście człowiek staje się obywatelem wszechświata?
Nie bez powodu życie rozwinęło się w takiej, a nie innej formie na naszej planecie, która rządzi się przede wszystkim prawem ciążenia. Kiedy Ziemia uwalnia statek kosmiczny ze sfery swojego oddziaływania grawitacyjnego, wypracowane przez ewolucję otolity w uchu wewnętrznym człowieka przestają rejestrować  bodźce, następuje stan nieważkości. Zaskoczone komórki nerwowe fałszywie interpretują rzeczywistość, pojawiają się zaburzenia w ocenie odległości, zaburzenia koordynacji ruchowej, bóle głowy, czasem wymioty. pojawia się lęk towarzyszący spadaniu. system nerwowy potrzebuje czasu, by wpisać nowe wzorce emocjonalnego zachowania w istniejące schematy. krew zalewa mózg, może dojść do przekrwienia narządów czaszki, co też wpływa na możliwość halucynacji. Jednak organizm zaraz włącza mechanizmy obronne. Długotrwały lot kosmiczny zmienia rytmy biologiczne. wnosi świadomość odizolowania od bliskich, świadomość samotności, samokontroli emocjonalnej. 
Długotrwałe przebywanie poza Ziemią negatywnie wpływa na człowieka. Często pojawia się agresja, akceptowana zresztą w tamtych warunkach, gdyż jest często urozmaiceniem monotonii codziennych czynności.
gdzieś musi znaleźć ujście i zdarzało się tak, że została skierowana przeciwko wykonywanemu zadaniu. Załoga wracała bez wypełnienia misji do końca. Aby przybliżyć sukces misji, bo zagwarantować go do końca nawet od technicznej, a tym bardziej psychologicznej strony nie można, członkowie załogi muszą się odznaczać odpowiednią strukturą osobowościową. długotrwałą izolację dobrze znoszą ekstrawertycy.
Chociaż bardzo ulepszono statki kosmiczne, poradzono sobie z promieniowaniem, przeciążeniem i odwadnianiem, to nadal kosmos kryje wiele tajemnic, podobnie jak funkcjonowanie człowieka w bezkresnej przestrzeni.</body>
      <spans>
        <span start="289" end="394">amerykańska firma turystyczna organizuje przedsprzedaż biletów w kosmos, zostaje wysłana sonda na Marsa. </span>
        <span start="576" end="617">Czy więc rzeczywiście człowiek staje się </span>
        <span start="618" end="643">obywatelem wszechświata?
</span>
        <span start="666" end="800">Nie bez powodu życie rozwinęło się w takiej, a nie innej formie na naszej planecie, która rządzi się przede wszystkim prawem ciążenia.</span>
        <span start="1030" end="1031"> </span>
        <span start="1040" end="1125">Kiedy Ziemia uwalnia statek kosmiczny ze sfery swojego oddziaływania grawitacyjnego, </span>
        <span start="1133" end="1227">wypracowane przez ewolucję otolity w uchu wewnętrznym człowieka przestają rejestrować  bodźce,</span>
        <span start="1264" end="1464"> następuje stan nieważkości. Zaskoczone komórki nerwowe fałszywie interpretują rzeczywistość, pojawiają się zaburzenia w ocenie odległości, zaburzenia koordynacji ruchowej, bóle głowy, czasem wymioty.</span>
        <span start="1504" end="1520"> pojawia się lęk</span>
        <span start="1536" end="1559"> towarzyszący spadaniu.</span>
        <span start="1622" end="1726"> system nerwowy potrzebuje czasu, by wpisać nowe wzorce emocjonalnego zachowania w istniejące schematy. </span>
        <span start="1758" end="1762">krew</span>
        <span start="1817" end="1916"> zalewa mózg, może dojść do przekrwienia narządów czaszki, co też wpływa na możliwość halucynacji. </span>
        <span start="2034" end="2083">Jednak organizm zaraz włącza mechanizmy obronne. </span>
        <span start="2679" end="2732">Długotrwały lot kosmiczny zmienia rytmy biologiczne. </span>
        <span start="3671" end="3712">wnosi świadomość odizolowania od bliskich</span>
        <span start="3753" end="3766">, świadomość </span>
        <span start="3787" end="3798">samotności,</span>
        <span start="3839" end="3865"> samokontroli emocjonalnej</span>
        <span start="3961" end="3964">. 
</span>
        <span start="3965" end="4001">Długotrwałe przebywanie poza Ziemią </span>
        <span start="4010" end="4041">negatywnie wpływa na człowieka.</span>
        <span start="4183" end="4316"> Często pojawia się agresja, akceptowana zresztą w tamtych warunkach, gdyż jest często urozmaiceniem monotonii codziennych czynności.</span>
        <span start="4317" end="4318">
</span>
        <span start="4665" end="4812">gdzieś musi znaleźć ujście i zdarzało się tak, że została skierowana przeciwko wykonywanemu zadaniu. Załoga wracała bez wypełnienia misji do końca.</span>
        <span start="4939" end="4940"> </span>
        <span start="4956" end="4960">Aby </span>
        <span start="4965" end="5164">przybliżyć sukces misji, bo zagwarantować go do końca nawet od technicznej, a tym bardziej psychologicznej strony nie można, członkowie załogi muszą się odznaczać odpowiednią strukturą osobowościową.</span>
        <span start="5199" end="5248"> długotrwałą izolację dobrze znoszą ekstrawertycy</span>
        <span start="5374" end="5375">.</span>
        <span start="6079" end="6289">
Chociaż bardzo ulepszono statki kosmiczne, poradzono sobie z promieniowaniem, przeciążeniem i odwadnianiem, to nadal kosmos kryje wiele tajemnic, podobnie jak funkcjonowanie człowieka w bezkresnej przestrzeni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Fizjologia i psychika człowieka, przystosowane do warunków ziemskich, poza naszą planetą funkcjonują o wiele gorzej. W stanie nieważkości pojawiają się np. zaburzenia koordynacji ruchowej. W długotrwałym locie kosmicznym ulegają zakłóceniu rytmy biologiczne. Na psychikę człowieka destrukcyjnie wpływa poczucie samotności, które może rodzić agresję. Planowane zasiedlenie Marsa rodzi jeszcze wieksze problemy, związane zarówno z warunkami środowiska, jak i z koniecznością długotrwałej izolacji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Czy człowiek staje się obywatelem wszechświata? Długotrwały lot kosmiczny zmienia rytmy biologiczne. wnosi świadomość odizolowania od bliskich, świadomość samotności, samokontroli emocjonalnej. negatywnie wpływa na człowieka. Często pojawia się agresja, gdzieś musi znaleźć ujście i zdarzało się, że została skierowana przeciwko wykonywanemu zadaniu.  Aby przybliżyć sukces misji, członkowie załogi muszą się odznaczać odpowiednią strukturą osobowościową. długotrwałą izolację dobrze znoszą ekstrawertycy.</body>
      <spans>
        <span start="576" end="580">Czy </span>
        <span start="598" end="617">człowiek staje się </span>
        <span start="618" end="642">obywatelem wszechświata?</span>
        <span start="1030" end="1031"> </span>
        <span start="2679" end="2732">Długotrwały lot kosmiczny zmienia rytmy biologiczne. </span>
        <span start="3671" end="3712">wnosi świadomość odizolowania od bliskich</span>
        <span start="3753" end="3766">, świadomość </span>
        <span start="3787" end="3798">samotności,</span>
        <span start="3839" end="3865"> samokontroli emocjonalnej</span>
        <span start="3961" end="3963">. </span>
        <span start="4010" end="4041">negatywnie wpływa na człowieka.</span>
        <span start="4183" end="4212"> Często pojawia się agresja, </span>
        <span start="4665" end="4706">gdzieś musi znaleźć ujście i zdarzało się</span>
        <span start="4710" end="4766">, że została skierowana przeciwko wykonywanemu zadaniu. </span>
        <span start="4939" end="4940"> </span>
        <span start="4956" end="4960">Aby </span>
        <span start="4965" end="4990">przybliżyć sukces misji, </span>
        <span start="5090" end="5164">członkowie załogi muszą się odznaczać odpowiednią strukturą osobowościową.</span>
        <span start="5199" end="5248"> długotrwałą izolację dobrze znoszą ekstrawertycy</span>
        <span start="5374" end="5375">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Życie na Ziemi rozwinęło się dzięki grawitacji, człowieka pociąga jednak kosmos. Pobyt na statku kosmicznym w stanie nieważkości poważnie zaburza funkcjonowanie ludzkiego organizmu, osłabia kości, budzi lęk, zakłóca rytm bilogiczny. Technika niweluje niektóre niebezpieczeństwa, ale całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest możliwe. W kosmosie samotny człowiek, zamknięty w ciasnych pomieszczeniach, wykonujący rutynowe czynności staje się agresywny. Problemy emocjonalne załogi są częstą przyczyną niepowodzeń misji. Kosmonauci muszą odznaczać się odpowiednią osobowością. Funkcjonowanie człowieka w kosmosie jest wciąż kwestią niezbadaną. Nie wiadomo, czy człowiek jest w stanie przystosować się fizycznie i psychicznie do życia na Marsie i czy mógłby wytrzymać we wszechświecie dłużej niż 120 dni. Jednak naukowcy planują lot załogowy na Marsa i zasiedlenie czerwonej planety.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Kiedy Ziemia uwalnia statek kosmiczny ze sfery swojego oddziaływania grawitacyjnego, żmudnie wypracowane przez ewolucję otolity w uchu wewnętrznym człowieka przestają rejestrować  bodźce, do których przyzwyczajony był mózg - następuje stan nieważkości.Kiedy jest się zawieszonym głową w dół, pojawia się lęk, ten pierwotny, towarzyszący spadaniu. Bo choć z punktu widzenia prawa ciążenia bezzasadny, to jednak system nerwowy potrzebuje czasu, by wpisać nowe wzorce emocjonalnego zachowania w istniejące schematy. Niestety całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest ani możliwe, ani korzystne.Długotrwałe przebywanie poza Ziemią na pewno negatywnie wpływa na człowieka. Kosmonauta jest zamknięty w małym pomieszczeniu przez okres od kilku tygodni do kilkunastu miesięcy, skazany na towarzystwo tych samych osób. Często pojawia się agresja, akceptowana zresztą w tamtych warunkach, gdyż jest często urozmaiceniem monotonii codziennych czynności.</body>
      <spans>
        <span start="1040" end="1292">Kiedy Ziemia uwalnia statek kosmiczny ze sfery swojego oddziaływania grawitacyjnego, żmudnie wypracowane przez ewolucję otolity w uchu wewnętrznym człowieka przestają rejestrować  bodźce, do których przyzwyczajony był mózg - następuje stan nieważkości.</span>
        <span start="1465" end="1726">Kiedy jest się zawieszonym głową w dół, pojawia się lęk, ten pierwotny, towarzyszący spadaniu. Bo choć z punktu widzenia prawa ciążenia bezzasadny, to jednak system nerwowy potrzebuje czasu, by wpisać nowe wzorce emocjonalnego zachowania w istniejące schematy. </span>
        <span start="2277" end="2366">Niestety całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest ani możliwe, ani korzystne.</span>
        <span start="3965" end="4316">Długotrwałe przebywanie poza Ziemią na pewno negatywnie wpływa na człowieka. Kosmonauta jest zamknięty w małym pomieszczeniu przez okres od kilku tygodni do kilkunastu miesięcy, skazany na towarzystwo tych samych osób. Często pojawia się agresja, akceptowana zresztą w tamtych warunkach, gdyż jest często urozmaiceniem monotonii codziennych czynności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Osiągnięcia kosmonautyki sprawiają, że człowiek staje się obywatelem wszechświata. Życie na Ziemi rozwinęło się dzięki grawitacji, której podporządkowane są organizmy żywe. Pobyt na statku kosmicznym w stanie nieważkości jest szokiem dla ludzkiego organizmu, zaburza się koordynacja ruchowa, występują bóle głowy i wymioty. Człowiek przebywający w pozycji głową w dól odczuwa pierwotny lęk, krew zalewa jego mózg, mięśnia stają się bezwładne, a kości ulegają demineralizacji. Mechanizmem obronnym organizmu jest m.in. rozszerzenie się naczyń krwionośnych, co odciąża mózg. Całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest możliwe. Długotrwały lot kosmiczny zmienia rytm biologiczny człowieka, zaburza fazy aktywności i snu, co może doprowadzić do licznych zaburzeń a nawet śmierci. Dzięki technice zniwelowano wiele niebezpieczeństw i zdrowych ochotników nadal wysyła się w kosmos.
W kosmosie człowiek jest samotny, odizolowany od bliskich, zamknięty w ciasnych pomieszczeniach. To budzi agresję, którą hamuje świadomość wspólnoty z pozostałymi członkami załogi. Zdarza się, że przez problemy emocjonalne załoga nie realizuje zadania. Aby misja była sukcesem, kosmonauci muszą odznaczać się odpowiednią osobowością: równowagą emocjonalną i motywacją do zrealizowania celu. 
Kosmos i funkcjonowanie człowieka w stanie nieważkości to wciąż niezbadane kwestie. Wątpliwe jest, aby człowiek przystosował się fizycznie i psychicznie do życia na Marsie, gdzie temperatura wynosi -65 stopni Celcjusza, zawartość tlenu w atmosferze to 0,13 procent, a do domu bardzo daleko. Jednak naukowcy planują lot załogowy na Marsa i zasiedlenie czerwonej planety, a niektórzy spragnieni kosmosu śmiałkowie są gotowi zapłacić 98 tysięcy dolarów za dwugodzinny lot 100 km nad Ziemią.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Kiedy Ziemia uwalnia statek kosmiczny ze sfery swojego oddziaływania grawitacyjnego, żmudnie wypracowane przez ewolucję otolity w uchu wewnętrznym człowieka przestają rejestrować  bodźce, do których przyzwyczajony był mózg - następuje stan nieważkości. Zaskoczone komórki nerwowe fałszywie interpretują rzeczywistość, pojawiają się zaburzenia w ocenie odległości, zaburzenia koordynacji ruchowej, bóle głowy, czasem wymioty. Kiedy jest się zawieszonym głową w dół, pojawia się lęk, ten pierwotny, towarzyszący spadaniu. Bo choć z punktu widzenia prawa ciążenia bezzasadny, to jednak system nerwowy potrzebuje czasu, by wpisać nowe wzorce emocjonalnego zachowania w istniejące schematy. Uwolniona od prawideł ziemskich krew, normalnie zalegająca w większości dolne części ciała, zalewa mózg, może dojść do przekrwienia narządów czaszki, co też wpływa na możliwość halucynacji. Mięśnie stają się bezwładne, a czas wykonania precyzyjnego, choćby najmniejszego ruchu wydłuża się w nieskończoność.Jednak organizm zaraz włącza mechanizmy obronne. Naczynia krwionośne i limfatyczne w dolnych partiach ciała rozszerzają się, aby jak najwięcej płynów ściągnąć z góry i odciążyć przede wszystkim mózg. Zwiększa się także ilość wydalanego moczu. Niestety całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest ani możliwe, ani korzystne.Długotrwałe przebywanie poza Ziemią na pewno negatywnie wpływa na człowieka. Kosmonauta jest zamknięty w małym pomieszczeniu przez okres od kilku tygodni do kilkunastu miesięcy, skazany na towarzystwo tych samych osób. Często pojawia się agresja, akceptowana zresztą w tamtych warunkach, gdyż jest często urozmaiceniem monotonii codziennych czynności. Na podstawie badań stwierdzono, że długotrwałą izolację dobrze znoszą ekstrawertycy, bo w przeciwieństwie do introwertyków nawet, gdy zabraknie bodźców z otoczenia, pozostaje im jeszcze bogate życie wewnętrzne.</body>
      <spans>
        <span start="1040" end="2032">Kiedy Ziemia uwalnia statek kosmiczny ze sfery swojego oddziaływania grawitacyjnego, żmudnie wypracowane przez ewolucję otolity w uchu wewnętrznym człowieka przestają rejestrować  bodźce, do których przyzwyczajony był mózg - następuje stan nieważkości. Zaskoczone komórki nerwowe fałszywie interpretują rzeczywistość, pojawiają się zaburzenia w ocenie odległości, zaburzenia koordynacji ruchowej, bóle głowy, czasem wymioty. Kiedy jest się zawieszonym głową w dół, pojawia się lęk, ten pierwotny, towarzyszący spadaniu. Bo choć z punktu widzenia prawa ciążenia bezzasadny, to jednak system nerwowy potrzebuje czasu, by wpisać nowe wzorce emocjonalnego zachowania w istniejące schematy. Uwolniona od prawideł ziemskich krew, normalnie zalegająca w większości dolne części ciała, zalewa mózg, może dojść do przekrwienia narządów czaszki, co też wpływa na możliwość halucynacji. Mięśnie stają się bezwładne, a czas wykonania precyzyjnego, choćby najmniejszego ruchu wydłuża się w nieskończoność.</span>
        <span start="2034" end="2366">Jednak organizm zaraz włącza mechanizmy obronne. Naczynia krwionośne i limfatyczne w dolnych partiach ciała rozszerzają się, aby jak najwięcej płynów ściągnąć z góry i odciążyć przede wszystkim mózg. Zwiększa się także ilość wydalanego moczu. Niestety całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest ani możliwe, ani korzystne.</span>
        <span start="3965" end="4317">Długotrwałe przebywanie poza Ziemią na pewno negatywnie wpływa na człowieka. Kosmonauta jest zamknięty w małym pomieszczeniu przez okres od kilku tygodni do kilkunastu miesięcy, skazany na towarzystwo tych samych osób. Często pojawia się agresja, akceptowana zresztą w tamtych warunkach, gdyż jest często urozmaiceniem monotonii codziennych czynności. </span>
        <span start="5165" end="5375">Na podstawie badań stwierdzono, że długotrwałą izolację dobrze znoszą ekstrawertycy, bo w przeciwieństwie do introwertyków nawet, gdy zabraknie bodźców z otoczenia, pozostaje im jeszcze bogate życie wewnętrzne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Życie na Ziemi rozwinęło się dzięki grawitacji. Człowieka pociąga kosmos, cjociaż pobyt na statku kosmicznym poważnie zaburza funkcjonowanie ludzkiego organizmu i wpływa na jego psychikę. Technika niweluje niektóre niebezpieczeństwa, ale całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest możliwe. Nie wiadomo, czy człowiek jest w stanie dostosować się fizycznie i psychicznie do życia poza Ziemią, jednak naukowcy wciąż planują zasiedlenie Marsa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Kiedy Ziemia uwalnia statek kosmiczny ze sfery swojego oddziaływania grawitacyjnego, żmudnie wypracowane przez ewolucję otolity w uchu wewnętrznym człowieka przestają rejestrować  bodźce, do których przyzwyczajony był mózg - następuje stan nieważkości.Niestety całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest ani możliwe, ani korzystne.Kosmonauta jest zamknięty w małym pomieszczeniu przez okres od kilku tygodni do kilkunastu miesięcy, skazany na towarzystwo tych samych osób.</body>
      <spans>
        <span start="1040" end="1292">Kiedy Ziemia uwalnia statek kosmiczny ze sfery swojego oddziaływania grawitacyjnego, żmudnie wypracowane przez ewolucję otolity w uchu wewnętrznym człowieka przestają rejestrować  bodźce, do których przyzwyczajony był mózg - następuje stan nieważkości.</span>
        <span start="2277" end="2366">Niestety całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest ani możliwe, ani korzystne.</span>
        <span start="4042" end="4183">Kosmonauta jest zamknięty w małym pomieszczeniu przez okres od kilku tygodni do kilkunastu miesięcy, skazany na towarzystwo tych samych osób.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>"Mars może się stać bratem Ziemi, jak Ameryka stała się siostrą Europy" - mówił prof. dr Jesco von Puttkamer z NASA. Czy rzeczywiście uda się człowiekowi przenieść swoje nawyki, przyzwyczajenia i potrzeby na Marsa? Nie bez powodu życie rozwinęło się w takiej, a nie innej formie na naszej planecie, która rządzi się przede wszystkim prawem ciążenia. Poza Ziemią organizm zaczyna inaczej funkcjonować, pojawiają się zaburzenia w ocenie odległości, zaburzenia koordynacji ruchowej, bóle głowy, czasem wymioty. Zmieniają się rytmy biologiczne. Wszystko to może być groźne w skutkach. Długotrwałe przebywanie w kosmosie negatywnie wpływa również na psychikę. Kosmos wnosi świadomość odizolowania i samotności, często pojawia się agresja. Kosmos nadal kryje wiele tajemnic, podobnie jak funkcjonowanie człowieka w bezkresnej przestrzeni.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Nie bez powodu życie rozwinęło się w takiej formie na naszej planecie, która rządzi się przede wszystkim prawem ciążenia. grawitacja determinuje funkcjonowanie skomplikowanego mechanizmu, jakim jest organizm ludzki.Kiedy Ziemia uwalnia statek kosmiczny ze sfery swojego oddziaływania grawitacyjnego, następuje stan nieważkości. komórki nerwowe fałszywie interpretują rzeczywistość. pojawia się lęk, krew zalewa mózg. Mięśnie stają się bezwładne. organizm zaraz włącza mechanizmy obronne. Naczynia krwionośne i limfatyczne w dolnych partiach ciała rozszerzają się. Zwiększa się ilość wydalanego moczu. całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest możliwe. Długotrwały lot kosmiczny zmienia rytmy biologiczne. Człowiek znajduje się poza oddziaływaniem przemienności dzień - noc. Zakłóceniu ulega rytmiczna aktywność komórek nerwowych, narządów, procesów fizjologicznych. co może prowadzić nawet do śmierci. członkowie załogi muszą się odznaczać odpowiednią strukturą osobowościową. długotrwałą izolację dobrze znoszą ekstrawertycy.</body>
      <spans>
        <span start="666" end="709">Nie bez powodu życie rozwinęło się w takiej</span>
        <span start="722" end="800"> formie na naszej planecie, która rządzi się przede wszystkim prawem ciążenia.</span>
        <span start="802" end="826"> grawitacja determinuje </span>
        <span start="925" end="940">funkcjonowanie </span>
        <span start="983" end="1038">skomplikowanego mechanizmu, jakim jest organizm ludzki.</span>
        <span start="1040" end="1125">Kiedy Ziemia uwalnia statek kosmiczny ze sfery swojego oddziaływania grawitacyjnego, </span>
        <span start="1265" end="1293">następuje stan nieważkości. </span>
        <span start="1304" end="1356">komórki nerwowe fałszywie interpretują rzeczywistość</span>
        <span start="1463" end="1465">. </span>
        <span start="1505" end="1522">pojawia się lęk, </span>
        <span start="1758" end="1762">krew</span>
        <span start="1817" end="1829"> zalewa mózg</span>
        <span start="1914" end="1943">. Mięśnie stają się bezwładne</span>
        <span start="2031" end="2032">.</span>
        <span start="2040" end="2157"> organizm zaraz włącza mechanizmy obronne. Naczynia krwionośne i limfatyczne w dolnych partiach ciała rozszerzają się</span>
        <span start="2232" end="2247">. Zwiększa się </span>
        <span start="2253" end="2277">ilość wydalanego moczu. </span>
        <span start="2286" end="2339">całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest </span>
        <span start="2343" end="2350">możliwe</span>
        <span start="2365" end="2367">. </span>
        <span start="2679" end="2741">Długotrwały lot kosmiczny zmienia rytmy biologiczne. Człowiek </span>
        <span start="2833" end="2985">znajduje się poza oddziaływaniem przemienności dzień - noc. Zakłóceniu ulega rytmiczna aktywność komórek nerwowych, narządów, procesów fizjologicznych. </span>
        <span start="3036" end="3039">co </span>
        <span start="3074" end="3106">może prowadzić nawet do śmierci.</span>
        <span start="4202" end="4203"> </span>
        <span start="5090" end="5165">członkowie załogi muszą się odznaczać odpowiednią strukturą osobowościową. </span>
        <span start="5200" end="5248">długotrwałą izolację dobrze znoszą ekstrawertycy</span>
        <span start="5374" end="5375">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>"Mars może się stać bratem Ziemi, jak Ameryka stała się siostrą Europy" - mówił prof. dr Jesco von Puttkamer z NASA. Czy rzeczywiście uda się człowiekowi przenieść swoje nawyki, przyzwyczajenia i potrzeby na Marsa? Nie bez powodu życie rozwinęło się w takiej, a nie innej formie na naszej planecie, która rządzi się przede wszystkim prawem ciążenia. To grawitacja determinuje wielkość, proporcje i kształt organizmów żywych. Kiedy Ziemia uwalnia statek kosmiczny ze sfery swojego oddziaływania grawitacyjnego, organizm zaczyna inaczej funkcjonować. Pojawiają się zaburzenia w ocenie odległości, zaburzenia koordynacji ruchowej, bóle głowy, czasem wymioty. Krew gwałtownie odpływa do mózgu, zmniejsza się gęstość kości, co może stanowić poważne niebezpieczeństwo podczas przeciążeń. Zmieniają się rytmy biologiczne. Jedne organy mogą pracować wolniej, inne szybciej. Bez odpowiedniego przeciwdziałania może prowadzić nawet do śmierci. Zła jakość snu powoduje chroniczne niedospanie, za czym postępuje spadek wydolności umysłu. Długotrwałe przebywanie poza Ziemią  negatywnie wpływa również na psychikę człowieka. Kosmos wnosi świadomość odizolowania i samotności. Pojawia się agresja. Psychika człowieka w kosmosie często wymyka się spod kontroli tych, co pozostali w centrum dowodzenia na Ziemi. Chociaż bardzo ulepszono statki kosmiczne, poradzono sobie z promieniowaniem, przeciążeniem i odwadnianiem, to nadal kosmos kryje wiele tajemnic, podobnie jak funkcjonowanie człowieka w bezkresnej przestrzeni. Trudno wyobrazić sobie obecnie, jak rozwiązany zostanie problem bardzo niskiej temperatury, składu atmosfery i grawitacji. Podobnie psychologia eksperymentalna nie jest w stanie, na tym etapie badań, przewidzieć, w jaki sposób długotrwała izolacja wpłynie na zachowania człowieka.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Nie bez powodu życie rozwinęło się w takiej formie na naszej planecie, która rządzi się przede wszystkim prawem ciążenia. grawitacja determinuje wielkość, proporcje i kształt organizmów żywych, to jej słuchają wszystkie inne siły wpływające na funkcjonowanie od najprymitywniejszej form do skomplikowanego mechanizmu, jakim jest organizm ludzki.Kiedy Ziemia uwalnia statek kosmiczny ze sfery swojego oddziaływania grawitacyjnego, następuje stan nieważkości. Zaskoczone komórki nerwowe fałszywie interpretują rzeczywistość, pojawiają się zaburzenia w ocenie odległości, zaburzenia koordynacji ruchowej, bóle głowy, czasem wymioty. Kiedy jest się zawieszonym głową w dół, pojawia się lęk, ten pierwotny, towarzyszący spadaniu. Uwolniona od prawideł ziemskich krew zalewa mózg. Mięśnie stają się bezwładne, a czas wykonania choćby najmniejszego ruchu wydłuża się w nieskończoność. organizm zaraz włącza mechanizmy obronne. Naczynia krwionośne i limfatyczne w dolnych partiach ciała rozszerzają się, aby odciążyć mózg. Zwiększa się ilość wydalanego moczu. całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest ani możliwe, ani korzystne. Długotrwały lot kosmiczny zmienia rytmy biologiczne. Człowiek znajduje się poza oddziaływaniem przemienności dzień - noc. Zakłóceniu ulega rytmiczna aktywność komórek nerwowych, narządów, procesów fizjologicznych. co bez odpowiedniego przeciwdziałania może prowadzić nawet do śmierci. 
Kosmos wnosi świadomość odizolowania od bliskich, nieobjętej samotności, przymusu samowystarczalności. Często pojawia się agresja. 
członkowie załogi muszą się odznaczać odpowiednią strukturą osobowościową. długotrwałą izolację dobrze znoszą ekstrawertycy. Kosmonauta musi także być zrównoważony emocjonalnie i mieć silną motywację do zrealizowania celu wyprawy. mimo szczegółowych testów psychika człowieka w kosmosie często wymyka się spod kontroli.</body>
      <spans>
        <span start="666" end="709">Nie bez powodu życie rozwinęło się w takiej</span>
        <span start="722" end="800"> formie na naszej planecie, która rządzi się przede wszystkim prawem ciążenia.</span>
        <span start="802" end="967"> grawitacja determinuje wielkość, proporcje i kształt organizmów żywych, to jej słuchają wszystkie inne siły wpływające na funkcjonowanie od najprymitywniejszej form</span>
        <span start="979" end="1038"> do skomplikowanego mechanizmu, jakim jest organizm ludzki.</span>
        <span start="1040" end="1125">Kiedy Ziemia uwalnia statek kosmiczny ze sfery swojego oddziaływania grawitacyjnego, </span>
        <span start="1265" end="1560">następuje stan nieważkości. Zaskoczone komórki nerwowe fałszywie interpretują rzeczywistość, pojawiają się zaburzenia w ocenie odległości, zaburzenia koordynacji ruchowej, bóle głowy, czasem wymioty. Kiedy jest się zawieszonym głową w dół, pojawia się lęk, ten pierwotny, towarzyszący spadaniu. </span>
        <span start="1726" end="1762">Uwolniona od prawideł ziemskich krew</span>
        <span start="1817" end="1829"> zalewa mózg</span>
        <span start="1914" end="1962">. Mięśnie stają się bezwładne, a czas wykonania </span>
        <span start="1976" end="2032">choćby najmniejszego ruchu wydłuża się w nieskończoność.</span>
        <span start="2040" end="2163"> organizm zaraz włącza mechanizmy obronne. Naczynia krwionośne i limfatyczne w dolnych partiach ciała rozszerzają się, aby </span>
        <span start="2202" end="2211">odciążyć </span>
        <span start="2228" end="2247">mózg. Zwiększa się </span>
        <span start="2253" end="2277">ilość wydalanego moczu. </span>
        <span start="2286" end="2367">całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest ani możliwe, ani korzystne. </span>
        <span start="2679" end="2741">Długotrwały lot kosmiczny zmienia rytmy biologiczne. Człowiek </span>
        <span start="2833" end="2985">znajduje się poza oddziaływaniem przemienności dzień - noc. Zakłóceniu ulega rytmiczna aktywność komórek nerwowych, narządów, procesów fizjologicznych. </span>
        <span start="3036" end="3107">co bez odpowiedniego przeciwdziałania może prowadzić nawet do śmierci. </span>
        <span start="3663" end="3714">
Kosmos wnosi świadomość odizolowania od bliskich, </span>
        <span start="3776" end="3827">nieobjętej samotności, przymusu samowystarczalności</span>
        <span start="3961" end="3963">. </span>
        <span start="4184" end="4210">Często pojawia się agresja</span>
        <span start="4315" end="4318">. 
</span>
        <span start="5090" end="5165">członkowie załogi muszą się odznaczać odpowiednią strukturą osobowościową. </span>
        <span start="5200" end="5248">długotrwałą izolację dobrze znoszą ekstrawertycy</span>
        <span start="5374" end="5376">. </span>
        <span start="5468" end="5574">Kosmonauta musi także być zrównoważony emocjonalnie i mieć silną motywację do zrealizowania celu wyprawy. </span>
        <span start="5582" end="5669">mimo szczegółowych testów psychika człowieka w kosmosie często wymyka się spod kontroli</span>
        <span start="5718" end="5719">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Czy  człowiekowi uda się  przenieść swoje nawyki, przyzwyczajenia i potrzeby na Marsa? Nie bez powodu życie rozwinęło się w takiej, a nie innej formie na naszej planecie, która rządzi się przede wszystkim prawem ciążenia. Poza Ziemią organizm zaczyna inaczej funkcjonować. Kosmos wnosi świadomość odizolowania i samotności, często pojawia się agresja. Funkcjonowanie człowieka w kosmosie nadal kryje wiele tajemnic.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>grawitacja determinuje funkcjonowanie skomplikowanego mechanizmu, jakim jest organizm ludzki.Kiedy Ziemia uwalnia statek kosmiczny ze sfery oddziaływania grawitacyjnego, następuje stan nieważkości. komórki nerwowe fałszywie interpretują rzeczywistość. krew zalewa mózg. Mięśnie stają się bezwładne. organizm włącza mechanizmy obronne. Naczynia krwionośne i limfatyczne w dolnych partiach ciała rozszerzają się. Zwiększa się ilość wydalanego moczu. całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest możliwe. Długotrwały lot kosmiczny zmienia rytmy biologiczne.</body>
      <spans>
        <span start="803" end="826">grawitacja determinuje </span>
        <span start="925" end="940">funkcjonowanie </span>
        <span start="983" end="1038">skomplikowanego mechanizmu, jakim jest organizm ludzki.</span>
        <span start="1040" end="1087">Kiedy Ziemia uwalnia statek kosmiczny ze sfery </span>
        <span start="1095" end="1125">oddziaływania grawitacyjnego, </span>
        <span start="1265" end="1293">następuje stan nieważkości. </span>
        <span start="1304" end="1356">komórki nerwowe fałszywie interpretują rzeczywistość</span>
        <span start="1463" end="1465">. </span>
        <span start="1758" end="1762">krew</span>
        <span start="1817" end="1829"> zalewa mózg</span>
        <span start="1914" end="1943">. Mięśnie stają się bezwładne</span>
        <span start="2031" end="2032">.</span>
        <span start="2040" end="2050"> organizm </span>
        <span start="2056" end="2157">włącza mechanizmy obronne. Naczynia krwionośne i limfatyczne w dolnych partiach ciała rozszerzają się</span>
        <span start="2232" end="2247">. Zwiększa się </span>
        <span start="2253" end="2277">ilość wydalanego moczu. </span>
        <span start="2286" end="2339">całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest </span>
        <span start="2343" end="2350">możliwe</span>
        <span start="2365" end="2367">. </span>
        <span start="2679" end="2731">Długotrwały lot kosmiczny zmienia rytmy biologiczne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Dwadzieścia osiem lat po pierwszym lądowaniu człowieka na Księżycu mnożą się pomysły dotyczące dalszej eksploracji kosmosu. Wizja zasiedlenia Marsa, w obliczu doświadczeń astronautów przebywających dłużej w kosmosie, budzi jednak szereg zastrzeżeń. Pozbawione grawitacji ciało człowieka potrzebuje czasu, aby przystosować się do nowych warunków. Zaskoczony układ nerwowy fałszywie interpretuje rzeczywistość, pojawiają się różne zaburzenia. I choć ciało stara się uruchomić mechanizmy obronne, nie odkryto jeszcze sposobu na pełne przystosowanie się. Zawodna okazuje się również psychika: doświadczenie pustki i oddalenia wywołuje bunt nawet wśród osób wcześniej uznanych za spokojne. Aby nie dochodziło do starć,uczestnicy wypraw swoją agresję kierują najczęściej na powierzone im zadanie. Nie do przewidzenia więc staje się powodzenie misji zasiedlenia Marsa, skoro nie powstała recepta na bezbolesne rozłączenie człowieka z Ziemią.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>grawitacja determinuje wielkość, proporcje i kształt organizmów żywych, to jej słuchają wszystkie inne siły.Kiedy Ziemia uwalnia statek kosmiczny ze sfery swojego oddziaływania grawitacyjnego, organizm zaraz włącza mechanizmy obronne. całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest ani możliwe, ani korzystne. lot kosmiczny zmienia rytmy biologiczne. dochodzi zła jakość snu, za czym postępuje spadek wydolności umysłu. Kosmos wnosi świadomość odizolowania. pojawia się agresja. izolację dobrze znoszą ekstrawertycy. Niewykonalne jest stworzenie sztucznej nieważkości trwającej powyżej 1 minuty. pierwszy lot załogowy na Marsa miałby się odbyć w 2018, lądowanie w 2019. Pierwsze misje przygotowałyby infrastrukturę niezbędną dla wymogów biologicznych człowieka. Potem możliwe byłoby zasiedlenie. jak rozwiązany zostanie problem bardzo niskiej temperatury, składu atmosfery i grawitacji. granica bezpiecznego przebywania we wszechświecie wynosi 120 dni.</body>
      <spans>
        <span start="803" end="910">grawitacja determinuje wielkość, proporcje i kształt organizmów żywych, to jej słuchają wszystkie inne siły</span>
        <span start="1037" end="1038">.</span>
        <span start="1040" end="1125">Kiedy Ziemia uwalnia statek kosmiczny ze sfery swojego oddziaływania grawitacyjnego, </span>
        <span start="2041" end="2083">organizm zaraz włącza mechanizmy obronne. </span>
        <span start="2286" end="2367">całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest ani możliwe, ani korzystne. </span>
        <span start="2691" end="2732">lot kosmiczny zmienia rytmy biologiczne. </span>
        <span start="3115" end="3139">dochodzi zła jakość snu,</span>
        <span start="3217" end="3261"> za czym postępuje spadek wydolności umysłu.</span>
        <span start="3657" end="3658"> </span>
        <span start="3664" end="3700">Kosmos wnosi świadomość odizolowania</span>
        <span start="3961" end="3963">. </span>
        <span start="4191" end="4210">pojawia się agresja</span>
        <span start="4764" end="4766">. </span>
        <span start="5212" end="5248">izolację dobrze znoszą ekstrawertycy</span>
        <span start="5374" end="5376">. </span>
        <span start="6290" end="6369">Niewykonalne jest stworzenie sztucznej nieważkości trwającej powyżej 1 minuty. </span>
        <span start="6772" end="6838">pierwszy lot załogowy na Marsa miałby się odbyć w 2018, lądowanie </span>
        <span start="6842" end="6848">w 2019</span>
        <span start="6853" end="6979">. Pierwsze misje przygotowałyby infrastrukturę niezbędną dla wymogów biologicznych człowieka. Potem możliwe byłoby zasiedlenie</span>
        <span start="7026" end="7028">. </span>
        <span start="7067" end="7125">jak rozwiązany zostanie problem bardzo niskiej temperatury</span>
        <span start="7154" end="7172">, składu atmosfery</span>
        <span start="7224" end="7237"> i grawitacji</span>
        <span start="7289" end="7291">. </span>
        <span start="7611" end="7660">granica bezpiecznego przebywania we wszechświecie</span>
        <span start="7706" end="7714"> wynosi </span>
        <span start="7718" end="7726">120 dni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Dwadzieścia osiem lat po pierwszym lądowaniu człowieka na Księżycu mnożą się pomysły dotyczące dalszej eksploracji kosmosu. Wizja wysłania osiedleńców na Marsa, w obliczu doświadczeń astronautów przebywających dłużej w kosmosie, budzi jednak szereg zastrzeżeń. Pozbawione grawitacji ciało człowieka potrzebuje czasu, aby przystosować się do nowych warunków. Zaskoczone komórki nerwowe fałszywie interpretują rzeczywistość, pojawiają się zaburzenia w ocenie odległości, zaburzenia koordynacji ruchowej, bóle głowy, czasem wymioty. Uwolniona od prawideł ziemskich krew, normalnie zalegająca w większości dolne części ciała, zalewa mózg, może dojść do przekrwienia narządów czaszki, co też wpływa na możliwość halucynacji. Mięśnie stają się bezwładne, a czas wykonania precyzyjnego, choćby najmniejszego ruchu wydłuża się w nieskończoność. I choć ciało stara się uruchomić mechanizmy obronne, to nie da się całkowicie przystosować do życia w takich warunkach, długotrwałe przebywanie poza Ziemią po prostu negatywnie wpływa na człowieka. Zawodna okazuje się również psychika: doświadczenie pustki i oddalenia wywołuje bunt nawet wśród osób wcześniej uznanych za spokojne czy introwertyczne. Aby nie dochodziło do starć między uczestnikami kosmicznych wypraw, swoją agresję kierują najczęściej na powierzone im zadanie, którego nagle nie chcą wypełnić. Selekcja osób, które nadają się do lotu w kosmos stara się dobrać je tak, aby do takich wydarzeń nie dochodziło, jednak tam, na górze, kiedy astronauci żyją już swoim życiem, pewne zachowania okazują się nie do powstrzymania. Nie do przewidzenia więc staje się powodzenie misji zasiedlenia Marsa, skoro nie powstała jeszcze recepta na bezbolesne rozłączenie człowieka z Ziemią.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>grawitacja determinuje wielkość, proporcje i kształt organizmów żywych, to jej słuchają wszystkie inne siły wpływające na funkcjonowanie od najprymitywniejszej formy prokariota do skomplikowanego mechanizmu, jakim jest organizm ludzki.Kiedy Ziemia uwalnia statek kosmiczny ze sfery swojego oddziaływania grawitacyjnego, organizm zaraz włącza mechanizmy obronne. Naczynia krwionośne i limfatyczne w dolnych partiach ciała rozszerzają się, aby jak najwięcej płynów ściągnąć z góry i odciążyć przede wszystkim mózg. Zwiększa się także ilość wydalanego moczu. całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest ani możliwe, ani korzystne. brak grawitacji powoduje zaburzenia metaboliczne, a w konsekwencji ubytek tkanki kostnej.
Długotrwały lot kosmiczny zmienia rytmy biologiczne. dochodzi zła jakość snu, szczególnie zaburzenia snu głębokiego REM, powodujące chroniczne niedospanie, za czym postępuje spadek wydolności umysłu. Kosmos wnosi świadomość odizolowania. Często pojawia się agresja, skierowana przeciwko wykonywanemu zadaniu. członkowie załogi muszą się odznaczać odpowiednią strukturą osobowościową. długotrwałą izolację dobrze znoszą ekstrawertycy. Kosmonauta musi także być zrównoważony emocjonalnie i mieć silną motywację do zrealizowania celu wyprawy. Niewykonalne jest stworzenie sztucznej nieważkości trwającej powyżej 1 minuty. W locie po krzywej Keplera pilot doświadcza tego stanu na czterdzieści sekund. Substytutem nieważkości jest leżenie bez ruchu, najlepiej głową w dół. pierwszy lot załogowy na Marsa miałby się odbyć w 2018, lądowanie zaś w 2019 roku. Pierwsze misje przygotowałyby infrastrukturę niezbędną dla wymogów biologicznych człowieka. Potem możliwe byłoby zasiedlenie. Trudno jednak wyobrazić sobie, jak rozwiązany zostanie problem bardzo niskiej temperatury, składu atmosfery i grawitacji. magiczna granica bezpiecznego przebywania we wszechświecie wynosi 120 dni.</body>
      <spans>
        <span start="803" end="1038">grawitacja determinuje wielkość, proporcje i kształt organizmów żywych, to jej słuchają wszystkie inne siły wpływające na funkcjonowanie od najprymitywniejszej formy prokariota do skomplikowanego mechanizmu, jakim jest organizm ludzki.</span>
        <span start="1040" end="1125">Kiedy Ziemia uwalnia statek kosmiczny ze sfery swojego oddziaływania grawitacyjnego, </span>
        <span start="2041" end="2277">organizm zaraz włącza mechanizmy obronne. Naczynia krwionośne i limfatyczne w dolnych partiach ciała rozszerzają się, aby jak najwięcej płynów ściągnąć z góry i odciążyć przede wszystkim mózg. Zwiększa się także ilość wydalanego moczu. </span>
        <span start="2286" end="2367">całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest ani możliwe, ani korzystne. </span>
        <span start="2561" end="2576">brak grawitacji</span>
        <span start="2603" end="2678"> powoduje zaburzenia metaboliczne, a w konsekwencji ubytek tkanki kostnej.
</span>
        <span start="2679" end="2732">Długotrwały lot kosmiczny zmienia rytmy biologiczne. </span>
        <span start="3115" end="3261">dochodzi zła jakość snu, szczególnie zaburzenia snu głębokiego REM, powodujące chroniczne niedospanie, za czym postępuje spadek wydolności umysłu.</span>
        <span start="3657" end="3658"> </span>
        <span start="3664" end="3700">Kosmos wnosi świadomość odizolowania</span>
        <span start="3961" end="3963">. </span>
        <span start="4184" end="4211">Często pojawia się agresja,</span>
        <span start="4722" end="4766"> skierowana przeciwko wykonywanemu zadaniu. </span>
        <span start="5090" end="5165">członkowie załogi muszą się odznaczać odpowiednią strukturą osobowościową. </span>
        <span start="5200" end="5248">długotrwałą izolację dobrze znoszą ekstrawertycy</span>
        <span start="5374" end="5376">. </span>
        <span start="5468" end="5574">Kosmonauta musi także być zrównoważony emocjonalnie i mieć silną motywację do zrealizowania celu wyprawy. </span>
        <span start="6290" end="6519">Niewykonalne jest stworzenie sztucznej nieważkości trwającej powyżej 1 minuty. W locie po krzywej Keplera pilot doświadcza tego stanu na czterdzieści sekund. Substytutem nieważkości jest leżenie bez ruchu, najlepiej głową w dół. </span>
        <span start="6772" end="6979">pierwszy lot załogowy na Marsa miałby się odbyć w 2018, lądowanie zaś w 2019 roku. Pierwsze misje przygotowałyby infrastrukturę niezbędną dla wymogów biologicznych człowieka. Potem możliwe byłoby zasiedlenie</span>
        <span start="7026" end="7057">. Trudno jednak wyobrazić sobie</span>
        <span start="7065" end="7125">, jak rozwiązany zostanie problem bardzo niskiej temperatury</span>
        <span start="7154" end="7172">, składu atmosfery</span>
        <span start="7224" end="7237"> i grawitacji</span>
        <span start="7289" end="7291">. </span>
        <span start="7602" end="7660">magiczna granica bezpiecznego przebywania we wszechświecie</span>
        <span start="7706" end="7714"> wynosi </span>
        <span start="7718" end="7726">120 dni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Dwadzieścia osiem lat po pierwszym lądowaniu człowieka na Księżycu mnożą się pomysły dotyczące eksploracji kosmosu. Wizja zaludnienia Marsa, w obliczu doświadczeń astronautów przebywających dłużej w kosmosie, budzi jednak szereg zastrzeżeń. Pozbawione grawitacji ciało człowieka potrzebuje czasu, aby przystosować się do nowych warunków. Zawodna okazuje się również psychika: doświadczenie pustki i oddalenia wywołuje bunt nawet wśród osób wcześniej uznanych za spokojne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>grawitacja determinuje wielkość, proporcje i kształt organizmów. całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest ani możliwe, ani korzystne. lot kosmiczny zmienia rytmy biologiczne, wnosi świadomość odizolowania. pojawia się agresja. Niewykonalne jest stworzenie sztucznej nieważkości trwającej powyżej 1 minuty. pierwszy lot załogowy na Marsa miałby się odbyć w 2018, lądowanie w 2019. granica bezpiecznego przebywania we wszechświecie wynosi 120 dni.</body>
      <spans>
        <span start="803" end="866">grawitacja determinuje wielkość, proporcje i kształt organizmów</span>
        <span start="1037" end="1038">.</span>
        <span start="2082" end="2083"> </span>
        <span start="2286" end="2367">całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest ani możliwe, ani korzystne. </span>
        <span start="2691" end="2730">lot kosmiczny zmienia rytmy biologiczne</span>
        <span start="3138" end="3139">,</span>
        <span start="3217" end="3218"> </span>
        <span start="3671" end="3700">wnosi świadomość odizolowania</span>
        <span start="3961" end="3963">. </span>
        <span start="4191" end="4210">pojawia się agresja</span>
        <span start="4764" end="4766">. </span>
        <span start="6290" end="6369">Niewykonalne jest stworzenie sztucznej nieważkości trwającej powyżej 1 minuty. </span>
        <span start="6772" end="6838">pierwszy lot załogowy na Marsa miałby się odbyć w 2018, lądowanie </span>
        <span start="6842" end="6848">w 2019</span>
        <span start="6853" end="6855">. </span>
        <span start="7611" end="7660">granica bezpiecznego przebywania we wszechświecie</span>
        <span start="7706" end="7714"> wynosi </span>
        <span start="7718" end="7726">120 dni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Człowiek dotarł już na Księżyc i Marsa. Czy oznacza to jednak, że staje się obywatelem wszechświata? W kosmosie brak grawitacji dezorientuje ludzki organizm. Całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest ani możliwe, ani korzystne. Choć specjalne spodnie i odpowiednia technika budowy statku niwelują niebezpieczeństwo, w kosmos wysyłane są tylko starannie wybrane osoby, cieszące się pełnią zdrowia i posiadające odpowiednią osobowość. Najlepiej sprawdzają się esktrawertycy. Chociaż bardzo ulepszono statki kosmiczne, wszechświat wciąż kryje przed nami wiele tajemnic. Czy naprawdę ludzie mogliby żyć na Marsie, jeśli podróż tam trwa ponad rok, a powrót zależy od odpowiedniej konstelacji planet? Nie wiadomo też, jak poradzić sobie z panujacymi tam ciężkimi warunkami atmosferycznymi. Niejasne są wreszcie skutki długotrwałego przebywania poza Ziemią, zarówno fizyczne, jak i emocjonalne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>życie rozwinęło się na naszej planecie, która rządzi się przede wszystkim prawem ciążenia.Kiedy Ziemia uwalnia statek kosmiczny ze sfery swojego oddziaływania grawitacyjnego, następuje stan nieważkości. Zaskoczone komórki nerwowe fałszywie interpretują rzeczywistość, pojawiają się zaburzenia koordynacji ruchowej, bóle głowy, lęk. krew zalewa mózg. organizm zaraz włącza mechanizmy obronne. Niestety całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest możliwe. Długotrwałe przebywanie poza Ziemią negatywnie wpływa na człowieka. Często pojawia się agresja. gdzieś musi znaleźć ujście i zdarzało się, że została skierowana przeciwko zadaniu. członkowie załogi muszą się odznaczać odpowiednią strukturą osobowościową. Kosmonauta musi być zrównoważony emocjonalnie i mieć silną motywację. mimo szczegółowych testów psychika człowieka w kosmosie często wymyka się spod kontroli. kosmos kryje wiele tajemnic, podobnie jak funkcjonowanie człowieka w bezkresnej przestrzeni.</body>
      <spans>
        <span start="681" end="701">życie rozwinęło się </span>
        <span start="730" end="800">na naszej planecie, która rządzi się przede wszystkim prawem ciążenia.</span>
        <span start="1040" end="1125">Kiedy Ziemia uwalnia statek kosmiczny ze sfery swojego oddziaływania grawitacyjnego, </span>
        <span start="1265" end="1383">następuje stan nieważkości. Zaskoczone komórki nerwowe fałszywie interpretują rzeczywistość, pojawiają się zaburzenia </span>
        <span start="1415" end="1449">koordynacji ruchowej, bóle głowy, </span>
        <span start="1517" end="1520">lęk</span>
        <span start="1558" end="1560">. </span>
        <span start="1758" end="1762">krew</span>
        <span start="1817" end="1829"> zalewa mózg</span>
        <span start="1914" end="1916">. </span>
        <span start="2041" end="2083">organizm zaraz włącza mechanizmy obronne. </span>
        <span start="2277" end="2339">Niestety całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest </span>
        <span start="2343" end="2350">możliwe</span>
        <span start="2365" end="2367">. </span>
        <span start="3965" end="4001">Długotrwałe przebywanie poza Ziemią </span>
        <span start="4010" end="4042">negatywnie wpływa na człowieka. </span>
        <span start="4184" end="4210">Często pojawia się agresja</span>
        <span start="4315" end="4317">. </span>
        <span start="4665" end="4706">gdzieś musi znaleźć ujście i zdarzało się</span>
        <span start="4710" end="4744">, że została skierowana przeciwko </span>
        <span start="4757" end="4766">zadaniu. </span>
        <span start="5090" end="5165">członkowie załogi muszą się odznaczać odpowiednią strukturą osobowościową. </span>
        <span start="5468" end="5484">Kosmonauta musi </span>
        <span start="5490" end="5542">być zrównoważony emocjonalnie i mieć silną motywację</span>
        <span start="5572" end="5574">. </span>
        <span start="5582" end="5669">mimo szczegółowych testów psychika człowieka w kosmosie często wymyka się spod kontroli</span>
        <span start="5718" end="5720">. </span>
        <span start="6197" end="6289">kosmos kryje wiele tajemnic, podobnie jak funkcjonowanie człowieka w bezkresnej przestrzeni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Człowiek dotarł już na Księżyc i Marsa. Czy oznacza to jednak, że staje się obywatelem wszechświata? Życie na Ziemi determinuje siła przyciągania. W kosmosie brak grawitacji dezorientuje ludzki organizm. Szybko jednak włączają się mechanizmy obronne. Całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest jednak ani możliwe, ani korzystne. Długotrwały lot kosmiczny zmienia też rytmy biologiczne. Człowiek znajduje się poza oddziaływaniem przemienności dnia i nocy. Choć specjalne spodnie i odpowiednia technika budowy statku niwelują niebezpieczeństwo, w kosmos wysyłane są tylko starannie wybrane osoby, cieszące się pełnią zdrowia. Długotrwałe przebywanie poza Ziemią na pewno negatywnie wpływa na człowieka, który przez długi czas jest zamkniety w małym pomieszczeniu i skazany na towarzystwo tych samych osób. Wywołuje to często agresję. Wzajemna zależność członków małej grupy hamuje jednak jej wymiar interpersonalny i sprawia, że zostaje ona skierowana np. przeciwko wykonywanemu zadaniu. Dlatego sukces misji wymaga doboru załogi nie tylko pod kątem zdrowia, ale też osobowości. Najlepiej sprawdzają się esktrawertycy. Introwertycy popadają w depresję. Ważne są też zrównoważenie emocjonalne i silna motywacja. Mimo starannej selekcji kosmonauci często wymykają się spod kontroli stacji naziemnej. Chociaż bardzo ulepszono statki kosmiczne, wszechświat wciąż kryje przed nami wiele tajemnic. Czy naprawdę ludzie mogliby żyć na Marsie, jeśli podróż tam trwa ponad rok, a powrót zależy od odpowiedniej konstelacji planet? Nie wiadomo też, jak poradzić sobie z panujacymi tam ciężkimi warunkami atmosferycznymi. Niejasne są wreszcie skutki długotrwałego przebywania poza Ziemią, zarówno fizyczne, jak i emocjonalne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Nie bez powodu życie rozwinęło się na naszej planecie, która rządzi się przede wszystkim prawem ciążenia.Kiedy Ziemia uwalnia statek kosmiczny ze sfery swojego oddziaływania grawitacyjnego, następuje stan nieważkości. Zaskoczone komórki nerwowe fałszywie interpretują rzeczywistość, pojawiają się zaburzenia w ocenie odległości, zaburzenia koordynacji ruchowej, bóle głowy, czasem wymioty. pojawia się lęk. Uwolniona od prawideł ziemskich krew zalewa mózg, może dojść do przekrwienia narządów czaszki. Mięśnie stają się bezwładne. organizm zaraz włącza mechanizmy obronne. Naczynia krwionośne rozszerzają się. Zwiększa się ilość wydalanego moczu. Niestety całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest możliwe. Długotrwały lot kosmiczny zmienia rytmy biologiczne. Kosmos wnosi świadomość odizolowania, totalnej samotności, przymusu samowystarczalności. Długotrwałe przebywanie poza Ziemią negatywnie wpływa na człowieka. Często pojawia się agresja. ta agresja gdzieś musi znaleźć ujście i zdarzało się, że została skierowana przeciwko zadaniu. Załoga wracała bez wypełnienia misji do końca. Aby przybliżyć sukces misji, członkowie załogi muszą się odznaczać odpowiednią strukturą osobowościową. Kosmonauta musi być zrównoważony emocjonalnie i mieć silną motywację do zrealizowania celu wyprawy. mimo szczegółowych testów psychika człowieka w kosmosie często wymyka się spod kontroli centrum dowodzenia na Ziemi. Chociaż poradzono sobie z promieniowaniem, przeciążeniem i odwadnianiem, to nadal kosmos kryje wiele tajemnic, podobnie jak funkcjonowanie człowieka w bezkresnej przestrzeni. Według profesora Puttkamera pierwszy lot załogowy na Marsa miałby się odbyć w 2018. Pierwsze misje przygotowałyby infrastrukturę niezbędną dla wymogów biologicznych człowieka. Potem możliwe byłoby zasiedlenie Czerwonej Planety. Czy nastąpi zupełna adaptacja do warunków sztucznego środowiska?</body>
      <spans>
        <span start="666" end="701">Nie bez powodu życie rozwinęło się </span>
        <span start="730" end="800">na naszej planecie, która rządzi się przede wszystkim prawem ciążenia.</span>
        <span start="1040" end="1125">Kiedy Ziemia uwalnia statek kosmiczny ze sfery swojego oddziaływania grawitacyjnego, </span>
        <span start="1265" end="1465">następuje stan nieważkości. Zaskoczone komórki nerwowe fałszywie interpretują rzeczywistość, pojawiają się zaburzenia w ocenie odległości, zaburzenia koordynacji ruchowej, bóle głowy, czasem wymioty. </span>
        <span start="1505" end="1520">pojawia się lęk</span>
        <span start="1558" end="1560">. </span>
        <span start="1726" end="1762">Uwolniona od prawideł ziemskich krew</span>
        <span start="1817" end="1874"> zalewa mózg, może dojść do przekrwienia narządów czaszki</span>
        <span start="1914" end="1943">. Mięśnie stają się bezwładne</span>
        <span start="2031" end="2032">.</span>
        <span start="2040" end="2103"> organizm zaraz włącza mechanizmy obronne. Naczynia krwionośne </span>
        <span start="2142" end="2157">rozszerzają się</span>
        <span start="2232" end="2247">. Zwiększa się </span>
        <span start="2253" end="2339">ilość wydalanego moczu. Niestety całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest </span>
        <span start="2343" end="2350">możliwe</span>
        <span start="2365" end="2367">. </span>
        <span start="2679" end="2732">Długotrwały lot kosmiczny zmienia rytmy biologiczne. </span>
        <span start="3664" end="3700">Kosmos wnosi świadomość odizolowania</span>
        <span start="3712" end="3714">, </span>
        <span start="3766" end="3774">totalnej</span>
        <span start="3786" end="3827"> samotności, przymusu samowystarczalności</span>
        <span start="3961" end="3963">. </span>
        <span start="3965" end="4001">Długotrwałe przebywanie poza Ziemią </span>
        <span start="4010" end="4042">negatywnie wpływa na człowieka. </span>
        <span start="4184" end="4210">Często pojawia się agresja</span>
        <span start="4315" end="4317">. </span>
        <span start="4654" end="4706">ta agresja gdzieś musi znaleźć ujście i zdarzało się</span>
        <span start="4710" end="4744">, że została skierowana przeciwko </span>
        <span start="4757" end="4813">zadaniu. Załoga wracała bez wypełnienia misji do końca. </span>
        <span start="4956" end="4960">Aby </span>
        <span start="4965" end="4990">przybliżyć sukces misji, </span>
        <span start="5090" end="5165">członkowie załogi muszą się odznaczać odpowiednią strukturą osobowościową. </span>
        <span start="5468" end="5484">Kosmonauta musi </span>
        <span start="5490" end="5574">być zrównoważony emocjonalnie i mieć silną motywację do zrealizowania celu wyprawy. </span>
        <span start="5582" end="5669">mimo szczegółowych testów psychika człowieka w kosmosie często wymyka się spod kontroli</span>
        <span start="5690" end="5720"> centrum dowodzenia na Ziemi. </span>
        <span start="6080" end="6088">Chociaż </span>
        <span start="6123" end="6290">poradzono sobie z promieniowaniem, przeciążeniem i odwadnianiem, to nadal kosmos kryje wiele tajemnic, podobnie jak funkcjonowanie człowieka w bezkresnej przestrzeni. </span>
        <span start="6743" end="6770">Według profesora Puttkamera</span>
        <span start="6771" end="6826"> pierwszy lot załogowy na Marsa miałby się odbyć w 2018</span>
        <span start="6853" end="6997">. Pierwsze misje przygotowałyby infrastrukturę niezbędną dla wymogów biologicznych człowieka. Potem możliwe byłoby zasiedlenie Czerwonej Planety</span>
        <span start="7026" end="7028">. </span>
        <span start="7482" end="7546">Czy nastąpi zupełna adaptacja do warunków sztucznego środowiska?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Człowiek dotarł już na Księżyc i Marsa. Czy oznacza to jednak, że staje się obywatelem wszechświata? Odpowiedź na to pytanie wydaje się negatywna. Kosmos wciąż skrywa przed nami wiele tajemnic. Mimo ogromnego postępu techniki nie potrafimy wciąż stworzyć odpowiednich warunków do długotrwałego przebywania człowieka poza Ziemią, które byłoby dla niego bezpieczne zarówno pod względem fizycznym, jak i emocjonalnym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>życie rozwinęło się na naszej planecie, która rządzi się prawem ciążenia.Kiedy Ziemia uwalnia statek kosmiczny ze sfery oddziaływania grawitacyjnego, następuje stan nieważkości. organizm włącza mechanizmy obronne. całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest możliwe. Długotrwałe przebywanie poza Ziemią negatywnie wpływa na człowieka. członkowie załogi muszą się odznaczać odpowiednią strukturą osobowościową. mimo testów psychika człowieka w kosmosie często wymyka się spod kontroli.</body>
      <spans>
        <span start="681" end="701">życie rozwinęło się </span>
        <span start="730" end="767">na naszej planecie, która rządzi się </span>
        <span start="784" end="800">prawem ciążenia.</span>
        <span start="1040" end="1087">Kiedy Ziemia uwalnia statek kosmiczny ze sfery </span>
        <span start="1095" end="1125">oddziaływania grawitacyjnego, </span>
        <span start="1265" end="1293">następuje stan nieważkości. </span>
        <span start="2041" end="2050">organizm </span>
        <span start="2056" end="2083">włącza mechanizmy obronne. </span>
        <span start="2286" end="2339">całkowite przystosowanie się do nieważkości nie jest </span>
        <span start="2343" end="2350">możliwe</span>
        <span start="2365" end="2367">. </span>
        <span start="3965" end="4001">Długotrwałe przebywanie poza Ziemią </span>
        <span start="4010" end="4042">negatywnie wpływa na człowieka. </span>
        <span start="5090" end="5165">członkowie załogi muszą się odznaczać odpowiednią strukturą osobowościową. </span>
        <span start="5582" end="5587">mimo </span>
        <span start="5601" end="5669">testów psychika człowieka w kosmosie często wymyka się spod kontroli</span>
        <span start="5718" end="5719">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
