<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801020035">
  <date>1998-01-02</date>
  <title>Język i blaga</title>
  <section>Kultura</section>
  <authors>Krzysztof Masłoń</authors>
  <body>Zadziwiająca żywotność stereotypu "polnische Wirtschaft"

Język i blaga

Polak po napadzie furii. Karykatura "Kladderadatsch" z 16 listopada 1930 r.

Niezbyt długie, niemniej jednak ciekawe są dzieje pracy profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft". Napisana w języku niemieckim, ukazała się dwa lata temu w Wiesbaden nakładem wydawnictwa Otto Harrasowitza, wzbudziła żywą dyskusję nie tylko w środowisku naukowym, a obecnie - przetłumaczona przez Isabelę i Svena Sellmerów na polski - doczekała się krajowej edycji, dzięki Wspólnocie Kulturowej Borussia w Olsztynie. Niedaleko tegoż Olsztyna, w warmińskiej wsi Podlejki urodził się w 1937 r. autor tego niezwykłego "nowoczesnego niemieckiego dyskursu o Polsce", dziś profesor na Uniwersytecie im. Adama Mickiewicza w Poznaniu, jeden z najwybitniejszych polskich germanistów, znawca niemieckiej kultury i literatury.

Obszerna, ponad 400-stronicowa praca prof. Orłowskiego poświęcona jest tematowi niemal dziewiczemu w literaturze naukowej: stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem najsilniejszych z nich: "polnische Wirtschaft" i "polnische Reichstag". O pierwszym z nich tak pisał zmarły niedawno prof. Franciszek Ryszka: "«Polnische Wirtschaft» to chaos, lekkomyślność, rozrzutność, równocześnie jednak także brak higieny, zacofanie, ignorancja. Możliwe były różne kombinacje tych cech. Wśród warstw bogatszych widziano rozrzutność i lekkomyślność, u przedstawicieli «prostego ludu» brak higieny i ignorancję". Zdaniem innych badaczy problemu, interesujący nas termin określa "nieporządek i złą gospodarkę, niedbalstwo i bałagan".

Listy z Wilna

W jednym z dziewiętnastowiecznych niemieckich zbiorów przysłów możemy przeczytać takie "podsumowanie" naszego kraju: "Polska jest piekłem dla chłopów, rajem dla Żydów, czyśćcem dla mieszczan, niebem dla szlachty, a kopalnią złota dla cudzoziemców". No dobrze, podobne "złote myśli" znajdziemy i w naszych wydawnictwach, ale "polnische Wirtschaft" to co innego!

Autorstwo tego, mającego długą historię i niesłychaną żywotność, stereotypu przypisuje się niejakiemu Georgowi Fosterowi, uczonemu i podróżnikowi z Żuław Wiślanych. Naprawdę jednak formuła była już gotowa i nieźle znana wcześniej, choć w myśleniu Niemców (i nie tylko ich) o Polsce zadomowiła się dopiero ok. 1830 r. po edycji listów Fostera. W liście do swojego wierzyciela pisał z Wilna w 1784 roku: "O polnische Wirtschaft, o nieopisanym brudzie, lenistwie, opilstwie i nieudolności całej służby..., o niezdarności rzemieślników, ich niesłychanie kiepskiej robocie, wreszcie o zadowoleniu Polaków [Polaken] z własnego bagienka, a także ich przywiązaniu do rodzinnych zwyczajów nie chcę pisać już nic więcej, aby nie przedłużać tego listu". W tym samym roku, w liście do przyjaciela, opisując posiadłość biskupa Massalskiego w Werkach koło Wilna, zauważa: "Ale i ten majątek, najlepszy w okolicy, to polnische Wirtschaft".

Honorowi głupcy

Polska gospodarka i jej zadziwiający stan, tak żywo interesowały naszych zachodnich sąsiadów, że dawali temu wyraz nie tylko w książkach, ale i w operetkach, i filmach (1928 rok). W stereotyp myślenia o Polsce wpisywały się wydarzenia historyczne. Po klęsce powstania listopadowego, udających się na emigrację (nie wiedzieli jeszcze, że będzie to Wielka Emigracja) Polaków witano niczym bohaterów, wkrótce jednak Niemcy doszli do wniosku, że to nie patrioci miłujący wolność, ale... anarchiści. Literatura, szczególnie w obiegu trywialnym, kultywowała jednak mity szlachetnych Polaków i pięknych Polek.

We wrześniu 1831 r. poeta Franz Grillparzer tak skomentował upadek Warszawy: "I tak żeś upadło, miasto honoru,/ Ostatnia ostojo bohaterstwa!/ Czemu żeś wierzyło, miasto szlachetnych głupców,/ Że świat pomoże ci w wielkiej potrzebie?".

Stereotyp "polnische Wirtschaft" nigdy by może nie zaistniał, gdyby nie głębokie różnice dzielące polskie cnoty szlacheckie od niemieckich cnót mieszczańskich, gdyby nie jeszcze głębszy przedział między katolicyzmem i protestantyzmem.

Pole dla satyryków

Do Polaków przylgnęła w XIX wieku ironiczna etykieta "zawodowych rewolucjonistów Europy". W sumie, byliśmy i jesteśmy z niej dumni. Zgoła inaczej postrzegali to Niemcy. Nieprzypadkowo Günter Grass wprowadza na karty "Blaszanego bębenka" Don Kichota - "tego bardzo zdolnego Polaka". W tej samej powieści Oskar chce wybijać szyby "dla Polski i polskiej gospodarki, rosnącej dziko, a jednak wciąż wydającej owoce". Na funkcjonowanie stereotypu "polnische Wirtschaft" wskazuje zarówno gliwicka tetralogia Horsta Bienka, jak "Heimat-Museum" Siegfrieda Lenza.

"Polnische Wirtschaft" od lat stanowi świetny materiał źródłowy dla niemieckich satyryków i karykaturzystów. Pomińmy tu okres III Rzeszy, rzetelnie zresztą opisany i udokumentowany przez Huberta Orłowskiego, ale i w innych latach dowcipów o polskiej gospodarce czy polskim sejmikowaniu nie brakowało. Także, o czym nie zawsze pamiętamy, w czasach pierwszej "Solidarności", kiedy to wcale nie tylko NRD-owskie, ale i zachodnioniemieckie pisma wielce się dziwiły, że Polacy w tak fatalnej sytuacji ekonomicznej strajkują. Do "polnische Wirtschaft" "Solidarność" pasowała jak ulał, dopiero po wprowadzeniu stanu wojennego drwiny i szyderstwa uległy wyciszeniu.

Krokodyle łzy

Jako motto do swojej pracy wybrał Hubert Orłowski cytat z Maxa Frischa: "Język jako nośnik przesądów! Mógłby nas łączyć, lecz przeciwnie, przez uprzedzenia śmiertelnie nas dzieli. Język i kłamstwo!".

Czy naprawdę skazani jesteśmy na wieczne uleganie myślowym stereotypom? Niełatwo tu o optymizm. Latem ubiegłego roku "Hannoversche Allgemaine" cytowało jedną z ofiar powodzi: "To był ogromny bałagan", a w komentarzu lało krokodyle łzy: "Aż się narzuca owo fatalne uprzedzenie do polnische Wirtschaft". Cóż, jak twierdzi prof. Janusz Tazbir, stereotypy będące "wiedzą w pigułce" - żyją najdłużej.

Ostatnimi laty zmieniło się tylko jedno. Jeszcze w "Szczurzycy" Grass suponował, że z niemieckiego punktu widzenia nie co innego, a właśnie polska gospodarka stanowi podstawę realnego socjalizmu. Mur berliński został jednak zburzony i oto, jak pisał Andrzej Szczypiorski, "okazało się nagle, że nie była to tylko «polnische», lecz po prostu «sozialistische Wirtschaft»".

Nie zmienia to faktu, że stereotyp jest żywy, a podtrzymują go codzienne wiadomości, w których napady polskich skinów na obcokrajowców, kradzieże samochodów i "przekręty" w majestacie prawa zdecydowanie przeważają nad osiągnięciami Góreckiego czy Preisnera.

Dobre chęci

Profesor Orłowski jest człowiekiem twardo trzymającym się rzeczywistości. "Nie łudźmy się - czytamy - że przekazanie wiedzy o Uniwersytecie Jagiellońskim czy o Marii Curie-Skłodowskiej przyczyni się do wyeliminowania tego nadrzędnego i jakże wygodnego stereotypu. Również postulaty Herberta Czai wynikają z myślenia życzeniowego: «Apeluję, aby Polska nie kierowała się marzeniem o upokorzeniu Niemiec. Ale i Niemcy nie powinni mówić o wyimaginowanym obrazie nieustannego chaosu i bezsilności, wynikających z polnische Wirtschaft. Obie strony muszą nabrać do tych spraw dystansu». Obce są mi tego rodzaju woluntarystyczne i przepełnione dobrymi chęciami refleksje. Życzyłbym sobie natomiast bardzo gorąco, aby nadszedł czas, kiedy stereotyp polnische Wirtschaft nie będzie już określać habitusu wspólnoty, do której należę".

Krzysztof Masłoń

Hubert Orłowski "Polnische Wirtschaft. Nowoczesny niemiecki dyskurs o Polsce". Przekład: Isabela Sellmer i Sven Sellmer. Wspólnota Kulturowa Borussia, Olsztyn 1998.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Dwa lata temu ukazała się praca profesora Huberta Orłowskiego o stereotypie dotyczącym "polnische Wirtschaft", czyli chaosie, lekkomyślności, rozrzutności, zacofaniu i ignorancji w polskiej gospodarce. Pojęcie to zakorzeniło się w świadomości Niemców około 1830 roku dzięki Georgowi Fosterowi, uczonemu i pdróżnikowi z Żuław Wiślanych. "Polnische Wirtschaft" stanowi od lat świetny temat niemieckich książek, filmów, satyr i karykatur. U źródeł tego stereotypu mogły tkwić różnice dzielące polskie cnoty szlacheckie i niemieckie cnoty mieszczańskie, a także katolicyzm i protestantyzm. Stereotyp o "polnische Wirtschaft" jest wciąż żywy, bo podtrzymują go codzienne wiadomości o kradzieżach samochodów, napadów polskich skinów na obcokrajowców i "przekrętach" w majestacie prawa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Niezbyt długie, niemniej jednak ciekawe są dzieje pracy profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft". Napisana w języku niemieckim, ukazała się dwa lata temu w Wiesbaden, wzbudziła żywą dyskusję nie tylko w środowisku naukowym, a obecnie - przetłumaczona na polski - doczekała się krajowej edycji. Obszerna, ponad 400-stronicowa praca prof. Orłowskiego poświęcona jest tematowi niemal dziewiczemu w literaturze naukowej: stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem najsilniejszych z nich: "polnische Wirtschaft" i "polnische Reichstag". Polska gospodarka i jej zadziwiający stan, tak żywo interesowały naszych zachodnich sąsiadów, że dawali temu wyraz nie tylko w książkach, ale i w operetkach, i filmach.</body>
      <spans>
        <span start="150" end="329">Niezbyt długie, niemniej jednak ciekawe są dzieje pracy profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft". Napisana w języku niemieckim, ukazała się dwa lata temu w Wiesbaden</span>
        <span start="368" end="454">, wzbudziła żywą dyskusję nie tylko w środowisku naukowym, a obecnie - przetłumaczona </span>
        <span start="486" end="527">na polski - doczekała się krajowej edycji</span>
        <span start="578" end="579">.</span>
        <span start="665" end="666"> </span>
        <span start="880" end="1157">Obszerna, ponad 400-stronicowa praca prof. Orłowskiego poświęcona jest tematowi niemal dziewiczemu w literaturze naukowej: stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem najsilniejszych z nich: "polnische Wirtschaft" i "polnische Reichstag".</span>
        <span start="2189" end="2190"> </span>
        <span start="2959" end="3126">Polska gospodarka i jej zadziwiający stan, tak żywo interesowały naszych zachodnich sąsiadów, że dawali temu wyraz nie tylko w książkach, ale i w operetkach, i filmach</span>
        <span start="3137" end="3138">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Dwa lata temu ukazała się napisana po niemiecku praca profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft". Wzbudziła ona żywą dyskusję w różnych środowiskach i doczekała się tłumaczenia na język polski. Praca mówi o stereotypach dotyczących stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem stereotypu o "polnische Wirtschaft", rozumianej jako chaos, lekkomyślność, rozrzutność, zacofanie i ignorancja. Autorstwo tego stereotypu przypisuje się Georgowi Fosterowi, uczonemu i pdróżnikowi z Żuław Wiślanych. To właśnie dzięki niemu około 1830 roku pojęcie to zakorzeniło się w świadomości Niemców, którzy od tamtej pory poświecali mu książki, a nawet filmy i operetki. "Polnische Wirtschaft" stanowi także od lat świetny materiał dla niemieckich satyryków i karykaturzystów. Być może u źródeł tego stereotypu tkwiły głębokie różnice dzielące polskie cnoty szlacheckie i niemieckie cnoty mieszczańskie, a także katolicyzm i protestantyzm. Polacy w XIX wieku dumni byli z etykiety "rewolucjonistów Europy". W Niemczech postrzegano to określenie w innym świetle. W czasach "Solidarności" drwiono na przykład z tego, że Polacy strajkują mimo tak fatalnej sytuacji ekonomicznej kraju. Dopiero wprowadzenie stanu wojennego uciszyło szyderstwa. Stereotyp o "polnische Wirtschaft" jest wciąż żywy, bo podtrzymują go codzienne wiadomości o kradzieżach samochodów, napadów polskich skinów na obcokrajowców i "przekrętach" w majestacie prawa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Niezbyt długie, niemniej jednak ciekawe są dzieje pracy profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft". Napisana w języku niemieckim, ukazała się dwa lata temu w Wiesbaden nakładem wydawnictwa Otto Harrasowitza, wzbudziła żywą dyskusję nie tylko w środowisku naukowym, a obecnie - przetłumaczona na polski - doczekała się krajowej edycji. Obszerna, ponad 400-stronicowa praca prof. Orłowskiego poświęcona jest tematowi niemal dziewiczemu w literaturze naukowej: stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem najsilniejszych z nich: "polnische Wirtschaft" i "polnische Reichstag". O pierwszym z nich tak pisał zmarły niedawno prof. Franciszek Ryszka: "«Polnische Wirtschaft» to chaos, lekkomyślność, rozrzutność, równocześnie jednak także brak higieny, zacofanie, ignorancja". Autorstwo tego, mającego długą historię i niesłychaną żywotność, stereotypu przypisuje się niejakiemu Georgowi Fosterowi, uczonemu i podróżnikowi z Żuław Wiślanych. Polska gospodarka i jej zadziwiający stan, tak żywo interesowały naszych zachodnich sąsiadów, że dawali temu wyraz nie tylko w książkach, ale i w operetkach, i filmach. W stereotyp myślenia o Polsce wpisywały się wydarzenia historyczne. Do Polaków przylgnęła w XIX wieku ironiczna etykieta "zawodowych rewolucjonistów Europy". 
Jako motto do swojej pracy wybrał Hubert Orłowski cytat z Maxa Frischa: "Język jako nośnik przesądów! Mógłby nas łączyć, lecz przeciwnie, przez uprzedzenia śmiertelnie nas dzieli. Język i kłamstwo!".</body>
      <spans>
        <span start="150" end="454">Niezbyt długie, niemniej jednak ciekawe są dzieje pracy profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft". Napisana w języku niemieckim, ukazała się dwa lata temu w Wiesbaden nakładem wydawnictwa Otto Harrasowitza, wzbudziła żywą dyskusję nie tylko w środowisku naukowym, a obecnie - przetłumaczona </span>
        <span start="486" end="527">na polski - doczekała się krajowej edycji</span>
        <span start="578" end="579">.</span>
        <span start="665" end="666"> </span>
        <span start="880" end="1351">Obszerna, ponad 400-stronicowa praca prof. Orłowskiego poświęcona jest tematowi niemal dziewiczemu w literaturze naukowej: stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem najsilniejszych z nich: "polnische Wirtschaft" i "polnische Reichstag". O pierwszym z nich tak pisał zmarły niedawno prof. Franciszek Ryszka: "«Polnische Wirtschaft» to chaos, lekkomyślność, rozrzutność, równocześnie jednak także brak higieny, zacofanie, ignorancja</span>
        <span start="1515" end="1518">". </span>
        <span start="2016" end="2180">Autorstwo tego, mającego długą historię i niesłychaną żywotność, stereotypu przypisuje się niejakiemu Georgowi Fosterowi, uczonemu i podróżnikowi z Żuław Wiślanych.</span>
        <span start="2189" end="2190"> </span>
        <span start="2959" end="3126">Polska gospodarka i jej zadziwiający stan, tak żywo interesowały naszych zachodnich sąsiadów, że dawali temu wyraz nie tylko w książkach, ale i w operetkach, i filmach</span>
        <span start="3137" end="3207">. W stereotyp myślenia o Polsce wpisywały się wydarzenia historyczne. </span>
        <span start="4055" end="4145">Do Polaków przylgnęła w XIX wieku ironiczna etykieta "zawodowych rewolucjonistów Europy". </span>
        <span start="5283" end="5483">
Jako motto do swojej pracy wybrał Hubert Orłowski cytat z Maxa Frischa: "Język jako nośnik przesądów! Mógłby nas łączyć, lecz przeciwnie, przez uprzedzenia śmiertelnie nas dzieli. Język i kłamstwo!".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Dwa lata temu ukazała się praca profesora Huberta Orłowskiego o stereotypie dotyczącym "polnische Wirtschaft", czyli chaosie i zacofaniu w polskiej gospodarce. "Polnische Wirtschaft" stanowi od lat świetny temat niemieckich książek, filmów, satyr i karykatur. Stereotyp podtrzymują codzienne wiadomości o kradzieżach samochodów, napadów polskich skinów na obcokrajowców i "przekrętach" w majestacie prawa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Niezbyt długie, niemniej jednak ciekawe są dzieje pracy profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft". Napisana w języku niemieckim, ukazała się dwa lata temu w Wiesbaden, a obecnie - przetłumaczona na polski - doczekała się krajowej edycji. Obszerna praca prof. Orłowskiego poświęcona jest tematowi niemal dziewiczemu w literaturze naukowej.</body>
      <spans>
        <span start="150" end="329">Niezbyt długie, niemniej jednak ciekawe są dzieje pracy profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft". Napisana w języku niemieckim, ukazała się dwa lata temu w Wiesbaden</span>
        <span start="368" end="370">, </span>
        <span start="427" end="454">a obecnie - przetłumaczona </span>
        <span start="486" end="527">na polski - doczekała się krajowej edycji</span>
        <span start="578" end="579">.</span>
        <span start="665" end="666"> </span>
        <span start="880" end="888">Obszerna</span>
        <span start="910" end="1001"> praca prof. Orłowskiego poświęcona jest tematowi niemal dziewiczemu w literaturze naukowej</span>
        <span start="1156" end="1157">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Profesor Hubert Orłowski, wybitny germanista, jest autorem książki poświęconej niemieckim stereotypom dotyczącym Polski. Szczególną uwagę poświęca w niej stereotypowi "polnische Wirtschaft", oznaczającemu nieporządek, lekkomyślność i niedbalstwo. Niemcy byli zadziwieni funkjonowaniem polskiej "dzikiej" gospodarki i dawali temu wyraz w książkach, operetkach i filmach. Wiele jest niemieckich dowcipów o polskiej gospodarce i polskim sejmikowaniu. Stereotyp "polnische Witschaft" wynika z różnic między cnotami polskiej szlachty i niemieckiego mieszczaństwa. Początkowo także "Solidarność" wpisywała się w to schematyczne myślenie. Utrwalone w języku stereotypy żyją długo. Chociaż po upadku muru berlińskiego okazało się, że "polnische Wirtschaft" w rzeczywistości było socjalizmem, sposób myślenia o Polsce niewiele się w Niemczech zmienił.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>ciekawe są dzieje pracy profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft". Napisana w języku niemieckim, wzbudziła żywą dyskusję nie tylko w środowisku naukowym. poświęcona jest stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem  "polnische Wirtschaft". to chaos, lekkomyślność, rozrzutność, także brak higieny, zacofanie, ignorancja. określa "nieporządek i złą gospodarkę, niedbalstwo i bałagan".
Stereotyp "polnische Wirtschaft" nigdy by może nie zaistniał, gdyby nie głębokie różnice dzielące polskie cnoty szlacheckie od niemieckich cnót mieszczańskich, gdyby nie jeszcze głębszy przedział między katolicyzmem i protestantyzmem.
"Polnische Wirtschaft" od lat stanowi świetny materiał źródłowy dla niemieckich satyryków i karykaturzystów. stereotyp jest żywy, a podtrzymują go codzienne wiadomości.</body>
      <spans>
        <span start="182" end="292">ciekawe są dzieje pracy profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft". Napisana w języku niemieckim, </span>
        <span start="370" end="425">wzbudziła żywą dyskusję nie tylko w środowisku naukowym</span>
        <span start="578" end="580">. </span>
        <span start="935" end="951">poświęcona jest </span>
        <span start="1003" end="1086">stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem </span>
        <span start="1109" end="1132"> "polnische Wirtschaft"</span>
        <span start="1156" end="1157">.</span>
        <span start="1251" end="1289"> to chaos, lekkomyślność, rozrzutność,</span>
        <span start="1309" end="1352"> także brak higieny, zacofanie, ignorancja.</span>
        <span start="1517" end="1518"> </span>
        <span start="1575" end="1636">określa "nieporządek i złą gospodarkę, niedbalstwo i bałagan"</span>
        <span start="3452" end="3453">.</span>
        <span start="3798" end="4033">
Stereotyp "polnische Wirtschaft" nigdy by może nie zaistniał, gdyby nie głębokie różnice dzielące polskie cnoty szlacheckie od niemieckich cnót mieszczańskich, gdyby nie jeszcze głębszy przedział między katolicyzmem i protestantyzmem.</span>
        <span start="4609" end="4718">
"Polnische Wirtschaft" od lat stanowi świetny materiał źródłowy dla niemieckich satyryków i karykaturzystów.</span>
        <span start="6278" end="6337"> stereotyp jest żywy, a podtrzymują go codzienne wiadomości</span>
        <span start="6510" end="6511">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Profesor Hubert Orłowski, wybitny germanista, jest autorem książki poświęconej stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich. Praca została wydana po niemiecku w Wiesbaden, niedawno ukazało się jej tłumaczenie na język polski. W książce omówiony został szczegółowo stereotyp "polnische Wirtschaft", oznaczający nieporządek, lekkomyślność, niedbalstwo i złą gospodarkę. Autorstwo tego wyrażenia przypisuje się Georgowi Fosterowi, który w swoich listach z Wilna pisał o polskim lenistwie, nieudolności, zadowoleniu Polaków z własnego bagienka oraz przywiązaniu do rodzinnych zwyczajów. Zadziwienie Niemców polską gospodarką widoczne jest w książkach, operetkach i filmach. Po powstaniu listopadowym literatura podtrzymywała mit szlachetnego Polaka. Stereotyp "polnische Witschaft" wynika z różnic między cnotami polskiej, katolickiej szlachty i cnotami niemieckiego protestanckiego mieszczaństwa.
Polaków określano w XIX w. mianem "zawodowych rewolucjonistów Europy". Niemcy widzieli to inaczej, a ich wrażenia zawarte są w literaturze. Wiele jest niemieckich dowcipów o polskiej gospodarce i polskim sejmikowaniu. Początkowo "Solidarność" wpisywała się idealnie w ten stereotyp, ale po wprowadzeniu stanu wojennego szyderstwa ucichły.
Motto książki profesora Orłowskiego mówi o języku jako nośniku przesądów. Utrwalone w języku stereotypy żyją długo. Chociaż po upadku muru berlińskiego okazało się, że to, co dla Niemców było "polnische Wirtschaft", w rzeczywistości było socjalizmem, sposób myślenia o Polsce niewiele się w Niemczech zmienił.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>ciekawe są dzieje pracy profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft". Napisana w języku niemieckim, ukazała się dwa lata temu, wzbudziła żywą dyskusję nie tylko w środowisku naukowym. Obszerna praca poświęcona jest tematowi dziewiczemu w literaturze naukowej: stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem  "polnische Wirtschaft". to chaos, lekkomyślność, rozrzutność, także brak higieny, zacofanie, ignorancja. Zdaniem innych badaczy termin określa "nieporządek i złą gospodarkę, niedbalstwo i bałagan".
Autorstwo tego stereotypu przypisuje się Georgowi Fosterowi, uczonemu i podróżnikowi z Żuław Wiślanych. W liście do swojego wierzyciela pisał z Wilna w 1784 roku: "O polnische Wirtschaft, o nieopisanym brudzie, lenistwie, opilstwie i nieudolności całej służby..., o niezdarności rzemieślników, wreszcie o zadowoleniu Polaków z własnego bagienka".  W stereotyp myślenia o Polsce wpisywały się wydarzenia historyczne. Po klęsce powstania listopadowego, udających się na emigrację Polaków witano niczym bohaterów, wkrótce jednak Niemcy doszli do wniosku, że to nie patrioci miłujący wolność, ale anarchiści.
Stereotyp "polnische Wirtschaft" nigdy by może nie zaistniał, gdyby nie głębokie różnice dzielące polskie cnoty szlacheckie od niemieckich cnót mieszczańskich, gdyby nie jeszcze głębszy przedział między katolicyzmem i protestantyzmem.
"Polnische Wirtschaft" od lat stanowi świetny materiał źródłowy dla niemieckich satyryków i karykaturzystów. stereotyp jest żywy, a podtrzymują go codzienne wiadomości.</body>
      <spans>
        <span start="182" end="317">ciekawe są dzieje pracy profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft". Napisana w języku niemieckim, ukazała się dwa lata temu</span>
        <span start="368" end="425">, wzbudziła żywą dyskusję nie tylko w środowisku naukowym</span>
        <span start="578" end="580">. </span>
        <span start="880" end="888">Obszerna</span>
        <span start="910" end="916"> praca</span>
        <span start="934" end="960"> poświęcona jest tematowi </span>
        <span start="967" end="1086">dziewiczemu w literaturze naukowej: stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem </span>
        <span start="1109" end="1132"> "polnische Wirtschaft"</span>
        <span start="1156" end="1157">.</span>
        <span start="1251" end="1289"> to chaos, lekkomyślność, rozrzutność,</span>
        <span start="1309" end="1352"> także brak higieny, zacofanie, ignorancja.</span>
        <span start="1517" end="1540"> Zdaniem innych badaczy</span>
        <span start="1567" end="1638"> termin określa "nieporządek i złą gospodarkę, niedbalstwo i bałagan".
</span>
        <span start="2016" end="2030">Autorstwo tego</span>
        <span start="2080" end="2106"> stereotypu przypisuje się</span>
        <span start="2117" end="2181"> Georgowi Fosterowi, uczonemu i podróżnikowi z Żuław Wiślanych. </span>
        <span start="2359" end="2549">W liście do swojego wierzyciela pisał z Wilna w 1784 roku: "O polnische Wirtschaft, o nieopisanym brudzie, lenistwie, opilstwie i nieudolności całej służby..., o niezdarności rzemieślników, </span>
        <span start="2585" end="2616">wreszcie o zadowoleniu Polaków </span>
        <span start="2626" end="2645">z własnego bagienka</span>
        <span start="2756" end="2759">". </span>
        <span start="3138" end="3269"> W stereotyp myślenia o Polsce wpisywały się wydarzenia historyczne. Po klęsce powstania listopadowego, udających się na emigrację </span>
        <span start="3324" end="3438">Polaków witano niczym bohaterów, wkrótce jednak Niemcy doszli do wniosku, że to nie patrioci miłujący wolność, ale</span>
        <span start="3441" end="3453"> anarchiści.</span>
        <span start="3798" end="4033">
Stereotyp "polnische Wirtschaft" nigdy by może nie zaistniał, gdyby nie głębokie różnice dzielące polskie cnoty szlacheckie od niemieckich cnót mieszczańskich, gdyby nie jeszcze głębszy przedział między katolicyzmem i protestantyzmem.</span>
        <span start="4609" end="4718">
"Polnische Wirtschaft" od lat stanowi świetny materiał źródłowy dla niemieckich satyryków i karykaturzystów.</span>
        <span start="6278" end="6337"> stereotyp jest żywy, a podtrzymują go codzienne wiadomości</span>
        <span start="6510" end="6511">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Książka profesora Huberta Orłowskiego poświęcona jest niemieckiemu stereotypowi "polnische Wirtschaft", oznaczającemu polski nieporządek, lekkomyślność i niedbalstwo. Zadziwienie Niemców polską gospodarką widoczne jest w ich kulturze oraz w dowcipach. Stereotyp ten wynika z różnic między polską szlachtą i niemieckim mieszczaństwem. Mimo przemian politycznych i gospodarczych schematyczne myślenie o Polsce niewiele się w Niemczech zmieniło.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>ciekawe są dzieje pracy profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft". poświęcona jest stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem  "polnische Wirtschaft". to chaos, lekkomyślność, rozrzutność, brak higieny, zacofanie, ignorancja, niedbalstwo i bałagan.
Stereotyp stanowi świetny materiał źródłowy dla niemieckich satyryków i karykaturzystów. jest żywy, a podtrzymują go codzienne wiadomości.</body>
      <spans>
        <span start="182" end="262">ciekawe są dzieje pracy profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft". </span>
        <span start="935" end="951">poświęcona jest </span>
        <span start="1003" end="1086">stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem </span>
        <span start="1109" end="1132"> "polnische Wirtschaft"</span>
        <span start="1156" end="1157">.</span>
        <span start="1251" end="1289"> to chaos, lekkomyślność, rozrzutność,</span>
        <span start="1309" end="1310"> </span>
        <span start="1316" end="1351">brak higieny, zacofanie, ignorancja</span>
        <span start="1612" end="1635">, niedbalstwo i bałagan</span>
        <span start="3452" end="3453">.</span>
        <span start="3798" end="3809">
Stereotyp </span>
        <span start="4640" end="4718">stanowi świetny materiał źródłowy dla niemieckich satyryków i karykaturzystów.</span>
        <span start="6278" end="6279"> </span>
        <span start="6289" end="6337">jest żywy, a podtrzymują go codzienne wiadomości</span>
        <span start="6510" end="6511">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Praca Huberta Orłowskiego "Polnische Wirtschaft. Nowoczesny niemiecki dyskurs o Polsce" poświęcona jest stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, w tym jednemu z najsilniejszych - "polnische Wirtschaft". Autorstwo tego stereotypu przypisuje się Georgowi Fosterowi, uczonemu i podróżnikowi, który w swoich listach pisanych pod koniec XVIII w. terminem tym określał kombinację bałaganu, nieudolności, brudu i lenistwa. W stereotyp myślenia Niemców o Polsce wpisywały się wydarzenia historyczne. Zrywy niepodległościowe Polaków od powstania listopadowego do "Solidarności" traktowane były często jako przejaw polskiej skłonności do anarchii. We współczesnych Niemczech stereotyp "polnische Wirtschaft" jest wciąż żywy. Podtrzymują go zarówno media, jak i w literatura piękna.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>praca prof. Orłowskiego poświęcona jest stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem "polnische Wirtschaft". Autorstwo tego stereotypu przypisuje się Georgowi Fosterowi. pisał w 1784 roku: "O polnische Wirtschaft, o nieopisanym brudzie, lenistwie, opilstwie i nieudolności całej służby...". Stereotyp "polnische Wirtschaft" nigdy by może nie zaistniał, gdyby nie różnice dzielące polskie cnoty szlacheckie od niemieckich cnót mieszczańskich.Do Polaków przylgnęła w XIX wieku ironiczna etykieta "zawodowych rewolucjonistów Europy". "Polnische Wirtschaft" od lat stanowi materiał dla niemieckich satyryków. 

Czy skazani jesteśmy na uleganie myślowym stereotypom? Niełatwo o optymizm. stereotyp jest żywy, a podtrzymują go codzienne wiadomości. Profesor Orłowski jest człowiekiem twardo trzymającym się rzeczywistości.</body>
      <spans>
        <span start="911" end="951">praca prof. Orłowskiego poświęcona jest </span>
        <span start="1003" end="1086">stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem </span>
        <span start="1110" end="1132">"polnische Wirtschaft"</span>
        <span start="1156" end="1158">. </span>
        <span start="2016" end="2030">Autorstwo tego</span>
        <span start="2080" end="2107"> stereotypu przypisuje się </span>
        <span start="2118" end="2136">Georgowi Fosterowi</span>
        <span start="2179" end="2181">. </span>
        <span start="2391" end="2397">pisał </span>
        <span start="2405" end="2517">w 1784 roku: "O polnische Wirtschaft, o nieopisanym brudzie, lenistwie, opilstwie i nieudolności całej służby...</span>
        <span start="2756" end="2759">". </span>
        <span start="3799" end="3871">Stereotyp "polnische Wirtschaft" nigdy by może nie zaistniał, gdyby nie </span>
        <span start="3880" end="3957">różnice dzielące polskie cnoty szlacheckie od niemieckich cnót mieszczańskich</span>
        <span start="4032" end="4033">.</span>
        <span start="4055" end="4145">Do Polaków przylgnęła w XIX wieku ironiczna etykieta "zawodowych rewolucjonistów Europy". </span>
        <span start="4610" end="4648">"Polnische Wirtschaft" od lat stanowi </span>
        <span start="4656" end="4665">materiał </span>
        <span start="4674" end="4699">dla niemieckich satyryków</span>
        <span start="4717" end="4719">. </span>
        <span start="5282" end="5284">

</span>
        <span start="5485" end="5489">Czy </span>
        <span start="5498" end="5517">skazani jesteśmy na</span>
        <span start="5525" end="5566"> uleganie myślowym stereotypom? Niełatwo </span>
        <span start="5569" end="5581">o optymizm. </span>
        <span start="6279" end="6337">stereotyp jest żywy, a podtrzymują go codzienne wiadomości</span>
        <span start="6510" end="6511">.</span>
        <span start="6518" end="6519"> </span>
        <span start="6526" end="6599">Profesor Orłowski jest człowiekiem twardo trzymającym się rzeczywistości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Praca Huberta Orłowskiego "Polnische Wirtschaft. Nowoczesny niemiecki dyskurs o Polsce" poświęcona jest stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, w tym jednemu z najsilniejszych - "polnische Wirtschaft". Autorstwo tego stereotypu przypisuje się Georgowi Fosterowi, uczonemu i podróżnikowi z Żuław Wiślanych, który w swoich listach pisanych pod koniec XVIII w. terminem tym określał kombinację bałaganu, nieudolności, brudu i lenistwa. Po edycji listów Fostera ok. 1830 r. formuła "polskiej gospodarki" rozpowszechniła się w myśleniu Niemców o Polsce. Podtrzymywały ją głębokie różnice między polskimi cnotami szlacheckimi a niemieckimi cnotami mieszczańskimi, a także głęboki przedział między katolicyzmem i protestantyzmem. W stereotyp myślenia o Polsce wpisywały się wydarzenia historyczne. Zrywy niepodległościowe Polaków w XIX w. traktowane były często jako przejaw polskiej skłonności do anarchii. Jeszcze w okresie pierwszej "Solidarności" niemieckie media dziwiły się, że Polacy strajkują w tak fatalnej sytuacji ekonomicznej. "Polnische Wirtschaft" od lat stanowi świetny materiał źródłowy dla niemieckich satyryków i karykaturzystów. Eksploatowany jest także w literaturze, m.in. w "Blaszanym bębenku" Güntera Grassa, gliwickiej tetralogii Horsta Bienka i "Heimat-Museum" Siegfrieda Lenza. We współczesnych Niemczech stereotyp "polnische Wirtschaft" jest wciąż żywy, a podtrzymują go codzienne wiadomości, w których zdecydowanie przeważają napady polskich skinów na obcokrajowców, kradzieże samochodów i "przekręty" w majestacie prawa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>praca prof. Orłowskiego poświęcona jest stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem "polnische Wirtschaft". Autorstwo tego stereotypu przypisuje się Georgowi Fosterowi, uczonemu i podróżnikowi z Żuław Wiślanych. W liście do swojego wierzyciela pisał z Wilna w 1784 roku: "O polnische Wirtschaft, o nieopisanym brudzie, lenistwie, opilstwie i nieudolności całej służby...". 

W stereotyp myślenia o Polsce wpisywały się wydarzenia historyczne. Po klęsce powstania listopadowego, udających się na emigrację Polaków witano niczym bohaterów, wkrótce Niemcy doszli do wniosku, że to... anarchiści. Stereotyp "polnische Wirtschaft" nigdy by może nie zaistniał, gdyby nie różnice dzielące polskie cnoty szlacheckie od niemieckich cnót mieszczańskich.

Do Polaków przylgnęła w XIX wieku ironiczna etykieta "zawodowych rewolucjonistów Europy". Günter Grass wprowadza na karty "Blaszanego bębenka" Don Kichota - "tego bardzo zdolnego Polaka". "Polnische Wirtschaft" od lat stanowi materiał dla niemieckich satyryków. Także w czasach pierwszej "Solidarności", kiedy zachodnioniemieckie pisma się dziwiły, że Polacy w tak fatalnej sytuacji ekonomicznej strajkują. 

Czy skazani jesteśmy na uleganie myślowym stereotypom? Niełatwo o optymizm. stereotyp jest żywy, a podtrzymują go codzienne wiadomości, w których napady polskich skinów na obcokrajowców i "przekręty" w majestacie prawa przeważają nad osiągnięciami Góreckiego. Profesor Orłowski jest człowiekiem twardo trzymającym się rzeczywistości. "Nie łudźmy się - czytamy - że przekazanie wiedzy o Uniwersytecie Jagiellońskim czy o Marii Curie-Skłodowskiej przyczyni się do wyeliminowania tego stereotypu. ".</body>
      <spans>
        <span start="911" end="951">praca prof. Orłowskiego poświęcona jest </span>
        <span start="1003" end="1086">stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem </span>
        <span start="1110" end="1132">"polnische Wirtschaft"</span>
        <span start="1156" end="1158">. </span>
        <span start="2016" end="2030">Autorstwo tego</span>
        <span start="2080" end="2107"> stereotypu przypisuje się </span>
        <span start="2118" end="2181">Georgowi Fosterowi, uczonemu i podróżnikowi z Żuław Wiślanych. </span>
        <span start="2359" end="2517">W liście do swojego wierzyciela pisał z Wilna w 1784 roku: "O polnische Wirtschaft, o nieopisanym brudzie, lenistwie, opilstwie i nieudolności całej służby...</span>
        <span start="2756" end="2759">". </span>
        <span start="2957" end="2959">

</span>
        <span start="3139" end="3269">W stereotyp myślenia o Polsce wpisywały się wydarzenia historyczne. Po klęsce powstania listopadowego, udających się na emigrację </span>
        <span start="3324" end="3365">Polaków witano niczym bohaterów, wkrótce </span>
        <span start="3372" end="3403">Niemcy doszli do wniosku, że to</span>
        <span start="3438" end="3454">... anarchiści. </span>
        <span start="3799" end="3871">Stereotyp "polnische Wirtschaft" nigdy by może nie zaistniał, gdyby nie </span>
        <span start="3880" end="3957">różnice dzielące polskie cnoty szlacheckie od niemieckich cnót mieszczańskich</span>
        <span start="4032" end="4033">.</span>
        <span start="4053" end="4145">

Do Polaków przylgnęła w XIX wieku ironiczna etykieta "zawodowych rewolucjonistów Europy". </span>
        <span start="4239" end="4337">Günter Grass wprowadza na karty "Blaszanego bębenka" Don Kichota - "tego bardzo zdolnego Polaka". </span>
        <span start="4610" end="4648">"Polnische Wirtschaft" od lat stanowi </span>
        <span start="4656" end="4665">materiał </span>
        <span start="4674" end="4699">dla niemieckich satyryków</span>
        <span start="4717" end="4719">. </span>
        <span start="4911" end="4916">Także</span>
        <span start="4946" end="4989"> w czasach pierwszej "Solidarności", kiedy </span>
        <span start="5026" end="5052">zachodnioniemieckie pisma </span>
        <span start="5059" end="5130">się dziwiły, że Polacy w tak fatalnej sytuacji ekonomicznej strajkują. </span>
        <span start="5282" end="5284">

</span>
        <span start="5485" end="5489">Czy </span>
        <span start="5498" end="5517">skazani jesteśmy na</span>
        <span start="5525" end="5566"> uleganie myślowym stereotypom? Niełatwo </span>
        <span start="5569" end="5581">o optymizm. </span>
        <span start="6279" end="6388">stereotyp jest żywy, a podtrzymują go codzienne wiadomości, w których napady polskich skinów na obcokrajowców</span>
        <span start="6410" end="6444"> i "przekręty" w majestacie prawa </span>
        <span start="6457" end="6496">przeważają nad osiągnięciami Góreckiego</span>
        <span start="6510" end="6511">.</span>
        <span start="6518" end="6519"> </span>
        <span start="6526" end="6748">Profesor Orłowski jest człowiekiem twardo trzymającym się rzeczywistości. "Nie łudźmy się - czytamy - że przekazanie wiedzy o Uniwersytecie Jagiellońskim czy o Marii Curie-Skłodowskiej przyczyni się do wyeliminowania tego </span>
        <span start="6778" end="6790">stereotypu. </span>
        <span start="7347" end="7349">".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Praca Huberta Orłowskiego "Polnische Wirtschaft. Nowoczesny niemiecki dyskurs o Polsce" poświęcona jest stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, w tym jednemu z najsilniejszych - "polnische Wirtschaft" oznaczającemu kombinację bałaganu, nieudolności, brudu i lenistwa. Stereotyp ten istnieje w Niemczech od początku XIX w. i jest ciągle żywy. Współcześnie podtrzymują go niemieckie media.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>praca prof. Orłowskiego poświęcona jest stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem "polnische Wirtschaft". Autorstwo tego stereotypu przypisuje się Georgowi Fosterowi. pisał w 1784 roku: "O polnische Wirtschaft, o nieopisanym brudzie, lenistwie". Do Polaków przylgnęła w XIX wieku ironiczna etykieta "zawodowych rewolucjonistów Europy". stereotyp jest żywy, podtrzymują go codzienne wiadomości.</body>
      <spans>
        <span start="911" end="951">praca prof. Orłowskiego poświęcona jest </span>
        <span start="1003" end="1086">stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem </span>
        <span start="1110" end="1132">"polnische Wirtschaft"</span>
        <span start="1156" end="1158">. </span>
        <span start="2016" end="2030">Autorstwo tego</span>
        <span start="2080" end="2107"> stereotypu przypisuje się </span>
        <span start="2118" end="2136">Georgowi Fosterowi</span>
        <span start="2179" end="2181">. </span>
        <span start="2391" end="2397">pisał </span>
        <span start="2405" end="2475">w 1784 roku: "O polnische Wirtschaft, o nieopisanym brudzie, lenistwie</span>
        <span start="2756" end="2759">". </span>
        <span start="4055" end="4145">Do Polaków przylgnęła w XIX wieku ironiczna etykieta "zawodowych rewolucjonistów Europy". </span>
        <span start="6279" end="6300">stereotyp jest żywy, </span>
        <span start="6302" end="6337">podtrzymują go codzienne wiadomości</span>
        <span start="6510" end="6511">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Praca profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft" porusza temat niemal nieobecny do tej pory w literaturze: stereotypy dotyczące stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem najsilniejszych z nich: "polnische Wirtschaft" i "polnische Reichstag". Pierwszy z terminów prof. Franciszek Ryszka opisywał jako chaos, lekkomyślność, rozrzutność (wśród warstw bogatszych), równocześnie także brak higieny, zacofanie, ignorancję (u przedstawicieli prostego ludu). Za twórcę stereotypu "polnische Wirtschaft" uznaje się Georga Fostera, uczonego i podróżnika z Żuław Wiślanych. Stereotyp "polnische Wirtschaft" nigdy by może nie zaistniał, gdyby nie głębokie różnice dzielące polskie cnoty szlacheckie od niemieckich cnót mieszczańskich, gdyby nie jeszcze głębszy przedział między katolicyzmem i protestantyzmem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>ciekawe są dzieje pracy profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft". 
praca  poświęcona jest stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze uwzględnieniem: "polnische Wirtschaft" i "polnische Reichstag". Polska gospodarka tak żywo interesowały naszych zachodnich sąsiadów, że dawali temu wyraz w książkach operetkach i filmach.  Do Polaków przylgnęła  ironiczna etykieta "zawodowych rewolucjonistów Europy". byliśmy i jesteśmy z niej dumni. inaczej postrzegali to Niemcy. "Polnische Wirtschaft" od lat stanowi świetny materiał źródłowy dla niemieckich satyryków i karykaturzystów. Profesor Orłowski"Apeluję, aby Polska nie kierowała się marzeniem o upokorzeniu Niemiec. Ale i Niemcy nie powinni mówić o wyimaginowanym obrazie nieustannego chaosu i bezsilności, wynikających z polnische Wirtschaft ".</body>
      <spans>
        <span start="182" end="262">ciekawe są dzieje pracy profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft". </span>
        <span start="878" end="879">
</span>
        <span start="911" end="917">praca </span>
        <span start="934" end="951"> poświęcona jest </span>
        <span start="1003" end="1059">stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze </span>
        <span start="1071" end="1085">uwzględnieniem</span>
        <span start="1108" end="1158">: "polnische Wirtschaft" i "polnische Reichstag". </span>
        <span start="2959" end="2977">Polska gospodarka </span>
        <span start="3002" end="3074">tak żywo interesowały naszych zachodnich sąsiadów, że dawali temu wyraz </span>
        <span start="3084" end="3095">w książkach</span>
        <span start="3104" end="3115"> operetkach</span>
        <span start="3116" end="3126"> i filmach</span>
        <span start="3137" end="3139">. </span>
        <span start="3206" end="3207"> </span>
        <span start="4055" end="4077">Do Polaków przylgnęła </span>
        <span start="4088" end="4145"> ironiczna etykieta "zawodowych rewolucjonistów Europy". </span>
        <span start="4154" end="4186">byliśmy i jesteśmy z niej dumni.</span>
        <span start="4192" end="4224"> inaczej postrzegali to Niemcy. </span>
        <span start="4610" end="4719">"Polnische Wirtschaft" od lat stanowi świetny materiał źródłowy dla niemieckich satyryków i karykaturzystów. </span>
        <span start="6526" end="6543">Profesor Orłowski</span>
        <span start="6600" end="6601">"</span>
        <span start="6857" end="7054">Apeluję, aby Polska nie kierowała się marzeniem o upokorzeniu Niemiec. Ale i Niemcy nie powinni mówić o wyimaginowanym obrazie nieustannego chaosu i bezsilności, wynikających z polnische Wirtschaft</span>
        <span start="7055" end="7056"> </span>
        <span start="7347" end="7349">".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Praca profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft" wzbudziła żywą dyskusję w środowisku naukowym. Ostatnio została przetłumaczona również na język polski. Porusza temat niemal nieobecny do tej pory w literaturze: stereotypy dotyczące stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem najsilniejszych z nich: "polnische Wirtschaft" i "polnische Reichstag". Pierwszy z terminów prof. Franciszek Ryszka opisywał jako: chaos, lekkomyślność, rozrzutność (wśród warstw bogatszych), równocześnie także brak higieny, zacofanie, ignorancję (u przedstawicieli prostego ludu).  Za twórcę stereotypu "polnische Wirtschaft" uznaje się Georga Fostera, uczonego i podróżnika z Żuław Wiślanych. W stereotyp myślenia o Polsce wpisywały się wydarzenia historyczne. Po klęsce powstania listopadowego, udających się na emigrację Polaków witano niczym bohaterów, wkrótce jednak Niemcy doszli do wniosku, że to nie patrioci miłujący wolność, ale... anarchiści. Stereotyp "polnische Wirtschaft" nigdy by może nie zaistniał, gdyby nie głębokie różnice dzielące polskie cnoty szlacheckie od niemieckich cnót mieszczańskich, gdyby nie jeszcze głębszy przedział między katolicyzmem i protestantyzmem. Do dyskusji włącza się Herbert Czaja: „Apeluję, aby Polska nie kierowała się marzeniem o upokorzeniu Niemiec. Ale i Niemcy nie powinni mówić o wyimaginowanym obrazie nieustannego chaosu i bezsilności, wynikających z polnische Wirtschaft. Obie strony muszą nabrać do tych spraw dystansu".</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Niezbyt długie, niemniej jednak ciekawe są dzieje pracy profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft". 
praca  poświęcona jest stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze uwzględnieniem: "polnische Wirtschaft" i "polnische Reichstag". O pierwszym z nich pisał  prof. Ryszka: "«Polnische Wirtschaft» to chaos, lekkomyślność, rozrzutność, brak higieny, zacofanie, ignorancja".Autorstwo tego stereotypu przypisuje się Fosterowi, uczonemu i podróżnikowi z Żuław Wiślanych. Polska gospodarka tak żywo interesowały naszych zachodnich sąsiadów, że dawali temu wyraz w książkach operetkach i filmach.  Po klęsce powstania listopadowego Polaków witano niczym bohaterów, wkrótce jednak Niemcy doszli do wniosku, że to  anarchiści. Literatura kultywowała mity szlachetnych Polaków i pięknych Polek.


Do Polaków przylgnęła w XIX wieku ironiczna etykieta "zawodowych rewolucjonistów Europy". byliśmy i jesteśmy z niej dumni. inaczej postrzegali to Niemcy. "Polnische Wirtschaft" od lat stanowi świetny materiał źródłowy dla niemieckich satyryków i karykaturzystów. Latem ubiegłego roku "Hannoversche Allgemaine" cytowało jedną z ofiar powodzi: "To był ogromny bałagan", a w komentarzu lało krokodyle łzy: "Aż się narzuca owo fatalne uprzedzenie do polnische Wirtschaft". stereotyp jest żywy, podtrzymują go codzienne wiadomości.Profesor Orłowski"Apeluję, aby Polska nie kierowała się marzeniem o upokorzeniu Niemiec. Ale i Niemcy nie powinni mówić o wyimaginowanym obrazie nieustannego chaosu i bezsilności, wynikających z polnische Wirtschaft Obie strony muszą nabrać do tych spraw dystansu".</body>
      <spans>
        <span start="150" end="262">Niezbyt długie, niemniej jednak ciekawe są dzieje pracy profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft". </span>
        <span start="878" end="879">
</span>
        <span start="911" end="917">praca </span>
        <span start="934" end="951"> poświęcona jest </span>
        <span start="1003" end="1059">stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze </span>
        <span start="1071" end="1085">uwzględnieniem</span>
        <span start="1108" end="1177">: "polnische Wirtschaft" i "polnische Reichstag". O pierwszym z nich </span>
        <span start="1181" end="1187">pisał </span>
        <span start="1202" end="1209"> prof. </span>
        <span start="1220" end="1290">Ryszka: "«Polnische Wirtschaft» to chaos, lekkomyślność, rozrzutność, </span>
        <span start="1316" end="1351">brak higieny, zacofanie, ignorancja</span>
        <span start="1635" end="1637">".</span>
        <span start="2016" end="2030">Autorstwo tego</span>
        <span start="2080" end="2107"> stereotypu przypisuje się </span>
        <span start="2127" end="2181">Fosterowi, uczonemu i podróżnikowi z Żuław Wiślanych. </span>
        <span start="2959" end="2977">Polska gospodarka </span>
        <span start="3002" end="3074">tak żywo interesowały naszych zachodnich sąsiadów, że dawali temu wyraz </span>
        <span start="3084" end="3095">w książkach</span>
        <span start="3104" end="3115"> operetkach</span>
        <span start="3116" end="3126"> i filmach</span>
        <span start="3137" end="3139">. </span>
        <span start="3206" end="3240"> Po klęsce powstania listopadowego</span>
        <span start="3323" end="3404"> Polaków witano niczym bohaterów, wkrótce jednak Niemcy doszli do wniosku, że to </span>
        <span start="3441" end="3464"> anarchiści. Literatura</span>
        <span start="3498" end="3511"> kultywowała </span>
        <span start="3518" end="3562">mity szlachetnych Polaków i pięknych Polek.
</span>
        <span start="4033" end="4034">
</span>
        <span start="4053" end="4054">
</span>
        <span start="4055" end="4145">Do Polaków przylgnęła w XIX wieku ironiczna etykieta "zawodowych rewolucjonistów Europy". </span>
        <span start="4154" end="4186">byliśmy i jesteśmy z niej dumni.</span>
        <span start="4192" end="4224"> inaczej postrzegali to Niemcy. </span>
        <span start="4610" end="4719">"Polnische Wirtschaft" od lat stanowi świetny materiał źródłowy dla niemieckich satyryków i karykaturzystów. </span>
        <span start="5581" end="5787">Latem ubiegłego roku "Hannoversche Allgemaine" cytowało jedną z ofiar powodzi: "To był ogromny bałagan", a w komentarzu lało krokodyle łzy: "Aż się narzuca owo fatalne uprzedzenie do polnische Wirtschaft". </span>
        <span start="6279" end="6300">stereotyp jest żywy, </span>
        <span start="6302" end="6337">podtrzymują go codzienne wiadomości</span>
        <span start="6510" end="6511">.</span>
        <span start="6526" end="6543">Profesor Orłowski</span>
        <span start="6600" end="6601">"</span>
        <span start="6857" end="7054">Apeluję, aby Polska nie kierowała się marzeniem o upokorzeniu Niemiec. Ale i Niemcy nie powinni mówić o wyimaginowanym obrazie nieustannego chaosu i bezsilności, wynikających z polnische Wirtschaft</span>
        <span start="7055" end="7103"> Obie strony muszą nabrać do tych spraw dystansu</span>
        <span start="7347" end="7349">".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Praca profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft" porusza temat niemal nieobecny do tej pory w literaturze: stereotypy dotyczące stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem najsilniejszych z nich: "polnische Wirtschaft" i "polnische Reichstag". Autorstwo stereotypu "polnische Wirtschaft" przypisuje się niejakiemu Georgowi Fosterowi, uczonemu i podróżnikowi z Żuław Wiślanych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>ciekawe są dzieje pracy profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft". 
praca  poświęcona jest stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze uwzględnieniem: "polnische Wirtschaft" i "polnische Reichstag". Polska gospodarka tak żywo interesowały naszych zachodnich sąsiadów, że dawali temu wyraz w książkach operetkach i filmach.  Do Polaków przylgnęła  ironiczna etykieta "zawodowych rewolucjonistów Europy".</body>
      <spans>
        <span start="182" end="262">ciekawe są dzieje pracy profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft". </span>
        <span start="878" end="879">
</span>
        <span start="911" end="917">praca </span>
        <span start="934" end="951"> poświęcona jest </span>
        <span start="1003" end="1059">stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze </span>
        <span start="1071" end="1085">uwzględnieniem</span>
        <span start="1108" end="1158">: "polnische Wirtschaft" i "polnische Reichstag". </span>
        <span start="2959" end="2977">Polska gospodarka </span>
        <span start="3002" end="3074">tak żywo interesowały naszych zachodnich sąsiadów, że dawali temu wyraz </span>
        <span start="3084" end="3095">w książkach</span>
        <span start="3104" end="3115"> operetkach</span>
        <span start="3116" end="3126"> i filmach</span>
        <span start="3137" end="3139">. </span>
        <span start="3206" end="3207"> </span>
        <span start="4055" end="4077">Do Polaków przylgnęła </span>
        <span start="4088" end="4144"> ironiczna etykieta "zawodowych rewolucjonistów Europy".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Nowa książka profesora Huberta Orłowskiego poświęcona jest stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem najsilniejszego z nich: „polnische Wirtschaft”. Termin ten określa "nieporządek i złą gospodarkę, niedbalstwo i bałagan", obserwowane przez Niemców na terenie Polski od XIX wieku. Stereotyp ten od lat stanowi świetny materiał źródłowy dla niemieckich satyryków, nie brakowało nigdy dowcipów o polskiej gospodarce czy polskim sejmikowaniu. Stereotyp postrzymują codzienne wiadomości, w których napady polskich skinów na obcokrajowców czy kradzieże samochodów przeważają nad pozytywnymi informacjami o polskich dokonaniach. Czy naprawdę skazani jesteśmy na wieczne uleganie myślowym stereotypom? Niełatwo tu o optymizm, bowiem stereotypy, które są "wiedzą w pigułce", żyją najdłużej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Niezbyt długie, niemniej jednak ciekawe są dzieje pracy profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft".Obszerna, ponad 400-stronicowa praca prof. Orłowskiego poświęcona jest tematowi niemal dziewiczemu w literaturze naukowej: stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem najsilniejszych z nich: "polnische Wirtschaft" i "polnische Reichstag". O pierwszym z nich tak pisałprof. Franciszek Ryszka: "Polnische Wirtschaft to chaos, lekkomyślność, rozrzutność, równocześnie jednak także brak higieny, zacofanie, ignorancja."Autorstwo tego, mającego długą historię i niesłychaną żywotność, stereotypu przypisuje się niejakiemu Georgowi Fosterowi, uczonemu i podróżnikowi z Żuław Wiślanych. Naprawdę jednak formuła była już gotowa i nieźle znana wcześniej, choć w myśleniu Niemców (i nie tylko ich) o Polsce zadomowiła się dopiero ok. 1830 r.</body>
      <spans>
        <span start="150" end="261">Niezbyt długie, niemniej jednak ciekawe są dzieje pracy profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft".</span>
        <span start="880" end="1186">Obszerna, ponad 400-stronicowa praca prof. Orłowskiego poświęcona jest tematowi niemal dziewiczemu w literaturze naukowej: stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem najsilniejszych z nich: "polnische Wirtschaft" i "polnische Reichstag". O pierwszym z nich tak pisał</span>
        <span start="1203" end="1229">prof. Franciszek Ryszka: "</span>
        <span start="1230" end="1250">Polnische Wirtschaft</span>
        <span start="1251" end="1352"> to chaos, lekkomyślność, rozrzutność, równocześnie jednak także brak higieny, zacofanie, ignorancja.</span>
        <span start="1515" end="1516">"</span>
        <span start="2016" end="2332">Autorstwo tego, mającego długą historię i niesłychaną żywotność, stereotypu przypisuje się niejakiemu Georgowi Fosterowi, uczonemu i podróżnikowi z Żuław Wiślanych. Naprawdę jednak formuła była już gotowa i nieźle znana wcześniej, choć w myśleniu Niemców (i nie tylko ich) o Polsce zadomowiła się dopiero ok. 1830 r.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Obszerna, ponad 400-stronicowa książka „Polnische Wirtschaft. Nowoczesny niemiecki dyskurs o Polsce” profesora Huberta Orłowskiego poświęcona jest stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem najsilniejszego z nich: „polnische Wirtschaft”. Termin ten oznacza chaos, lekkomyślność, rozrzutność, równocześnie także brak higieny, zacofanie, ignorancję. Określa "nieporządek i złą gospodarkę, niedbalstwo i bałagan", obserwowane przez Niemców na terenie Polski od XIX wieku. Stereotyp ten nigdy by może nie zaistniał, gdyby nie głębokie różnice dzielące polskie cnoty szlacheckie od niemieckich cnót mieszczańskich, pogłębione różnicami między katolicyzmem i protestantyzmem.
"Polnische Wirtschaft" od lat stanowi świetny materiał źródłowy dla niemieckich satyryków i karykaturzystów, nie brakowało dowcipów o polskiej gospodarce czy polskim sejmikowaniu. Także w czasach pierwszej "Solidarności" zachodnioniemieckie pisma wielce się dziwiły, że Polacy w tak fatalnej sytuacji ekonomicznej strajkują. Do "polnische Wirtschaft" "Solidarność" pasowała jak ulał, dopiero po wprowadzeniu stanu wojennego drwiny i szyderstwa uległy wyciszeniu. Czy naprawdę skazani jesteśmy na wieczne uleganie myślowym stereotypom? Niełatwo tu o optymizm, bowiem stereotypy będące "wiedzą w pigułce" - żyją najdłużej. Nie zmienia to faktu, że stereotyp jest żywy, a podtrzymują go codzienne wiadomości, w których napady polskich skinów na obcokrajowców, kradzieże samochodów i "przekręty" w majestacie prawa przeważają nad pozytywnymi informacjami o polskich dokonaniach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Niezbyt długie, niemniej jednak ciekawe są dzieje pracy profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft". Napisana w języku niemieckim, ukazała się dwa lata temu w Wiesbaden nakładem wydawnictwa Otto Harrasowitza, wzbudziła żywą dyskusję nie tylko w środowisku naukowym, a obecnie - przetłumaczona przez Isabelę i Svena Sellmerów na polski - doczekała się krajowej edycji, dzięki Wspólnocie Kulturowej Borussia w Olsztynie.Obszerna, ponad 400-stronicowa praca prof. Orłowskiego poświęcona jest tematowi niemal dziewiczemu w literaturze naukowej: stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem najsilniejszych z nich: "polnische Wirtschaft" i "polnische Reichstag". O pierwszym z nich tak pisał zmarły niedawno prof. Franciszek Ryszka: "Polnische Wirtschaft to chaos, lekkomyślność, rozrzutność, równocześnie jednak także brak higieny, zacofanie, ignorancja. Wśród warstw bogatszych widziano rozrzutność i lekkomyślność, u przedstawicieli prostego ludu brak higieny i ignorancję".Autorstwo tego, mającego długą historię i niesłychaną żywotność, stereotypu przypisuje się niejakiemu Georgowi Fosterowi, uczonemu i podróżnikowi z Żuław Wiślanych. Naprawdę jednak formuła była już gotowa i nieźle znana wcześniej, choć w myśleniu Niemców (i nie tylko ich) o Polsce zadomowiła się dopiero ok. 1830 r. po edycji listów Fostera."Polnische Wirtschaft" od lat stanowi świetny materiał źródłowy dla niemieckich satyryków i karykaturzystów.Także, o czym nie zawsze pamiętamy, w czasach pierwszej "Solidarności", kiedy to wcale nie tylko NRD-owskie, ale i zachodnioniemieckie pisma wielce się dziwiły, że Polacy w tak fatalnej sytuacji ekonomicznej strajkują. Do "polnische Wirtschaft" "Solidarność" pasowała jak ulał, dopiero po wprowadzeniu stanu wojennego drwiny i szyderstwa uległy wyciszeniu.</body>
      <spans>
        <span start="150" end="579">Niezbyt długie, niemniej jednak ciekawe są dzieje pracy profesora Huberta Orłowskiego o "polnische Wirtschaft". Napisana w języku niemieckim, ukazała się dwa lata temu w Wiesbaden nakładem wydawnictwa Otto Harrasowitza, wzbudziła żywą dyskusję nie tylko w środowisku naukowym, a obecnie - przetłumaczona przez Isabelę i Svena Sellmerów na polski - doczekała się krajowej edycji, dzięki Wspólnocie Kulturowej Borussia w Olsztynie.</span>
        <span start="880" end="1229">Obszerna, ponad 400-stronicowa praca prof. Orłowskiego poświęcona jest tematowi niemal dziewiczemu w literaturze naukowej: stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem najsilniejszych z nich: "polnische Wirtschaft" i "polnische Reichstag". O pierwszym z nich tak pisał zmarły niedawno prof. Franciszek Ryszka: "</span>
        <span start="1230" end="1250">Polnische Wirtschaft</span>
        <span start="1251" end="1352"> to chaos, lekkomyślność, rozrzutność, równocześnie jednak także brak higieny, zacofanie, ignorancja.</span>
        <span start="1393" end="1474"> Wśród warstw bogatszych widziano rozrzutność i lekkomyślność, u przedstawicieli </span>
        <span start="1475" end="1488">prostego ludu</span>
        <span start="1489" end="1517"> brak higieny i ignorancję".</span>
        <span start="2016" end="2358">Autorstwo tego, mającego długą historię i niesłychaną żywotność, stereotypu przypisuje się niejakiemu Georgowi Fosterowi, uczonemu i podróżnikowi z Żuław Wiślanych. Naprawdę jednak formuła była już gotowa i nieźle znana wcześniej, choć w myśleniu Niemców (i nie tylko ich) o Polsce zadomowiła się dopiero ok. 1830 r. po edycji listów Fostera.</span>
        <span start="4610" end="4718">"Polnische Wirtschaft" od lat stanowi świetny materiał źródłowy dla niemieckich satyryków i karykaturzystów.</span>
        <span start="4911" end="5267">Także, o czym nie zawsze pamiętamy, w czasach pierwszej "Solidarności", kiedy to wcale nie tylko NRD-owskie, ale i zachodnioniemieckie pisma wielce się dziwiły, że Polacy w tak fatalnej sytuacji ekonomicznej strajkują. Do "polnische Wirtschaft" "Solidarność" pasowała jak ulał, dopiero po wprowadzeniu stanu wojennego drwiny i szyderstwa uległy wyciszeniu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Najsilniejszym stereotypem dotyczącym stosunków polsko-niemieckich jest „polnische Wirtschaft”. Określa "nieporządek i złą gospodarkę, niedbalstwo i bałagan", obserwowane przez Niemców na terenie Polski od XIX wieku. Stereotyp ten utrzymuje się do dziś, podtrzymywany codziennymi doniesieniami o napadach polskich skinów na obcokrajowców czy kradzieżami samochodów. Stereotypy,  które są "wiedzą w pigułce", żyją najdłużej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Obszerna, ponad 400-stronicowa praca prof. Orłowskiego poświęcona jest tematowi niemal dziewiczemu w literaturze naukowej: stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem najsilniejszych z nich: "polnische Wirtschaft" i "polnische Reichstag".Autorstwo tego, mającego długą historię i niesłychaną żywotność, stereotypu przypisuje się niejakiemu Georgowi Fosterowi, uczonemu i podróżnikowi z Żuław Wiślanych. Naprawdę jednak formuła była już gotowa i nieźle znana wcześniej.</body>
      <spans>
        <span start="880" end="1157">Obszerna, ponad 400-stronicowa praca prof. Orłowskiego poświęcona jest tematowi niemal dziewiczemu w literaturze naukowej: stereotypom dotyczącym stosunków polsko-niemieckich, ze szczególnym uwzględnieniem najsilniejszych z nich: "polnische Wirtschaft" i "polnische Reichstag".</span>
        <span start="2016" end="2245">Autorstwo tego, mającego długą historię i niesłychaną żywotność, stereotypu przypisuje się niejakiemu Georgowi Fosterowi, uczonemu i podróżnikowi z Żuław Wiślanych. Naprawdę jednak formuła była już gotowa i nieźle znana wcześniej</span>
        <span start="2331" end="2332">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
