<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199801220030">
  <date>1998-01-22</date>
  <title>Za ile kupić Polskę</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Paweł Reszka</authors>
  <body>MAJĄTEK

Można by powiedzieć, że państwo jest warte 809 miliardów 358 milionów 885 tysięcy złotych brutto, ale jest kilka wątpliwości

Za ile kupić Polskę

RYS. ALICJA KRZĘTOWSKA

PAWEŁ RESZKA

Przed wojną polska policja celna miała 55 psów, które były warte 8 tysięcy 200 złotych. Natomiast żłoby, drabiny i konwie znajdujące się w oborze folwarku doświadczalnego Mochełek wyceniono na 1200 zł. Zamek Królewski był wart 21 milionów złotych, a Wawel niecałe 5 milionów. Skąd to wiadomo? Stąd, że przedwojenne Ministerstwo Skarbu zinwentaryzowało cały majątek narodowy. A co dziś możemy powiedzieć o majątku, który ma Polska?

Najpierw jednak warto odpowiedzieć na inne pytanie. Po co w ogóle interesować się tym, ile warte jest państwo. Po pierwsze państwa przecież nikt nie będzie sprzedawał, a po drugie, trzeba to przyznać, konwie i drabiny nie mają przełomowego znaczenia dla "rozwoju gospodarki w skali makro".

Przytoczmy dwie opinie fachowców: przedwojennego i współczesnego.

Ignacy Hugo Matuszewski, długoletni kierownik Ministerstwa Skarbu (słynny m.in. ze skutecznej ewakuacji polskiego złota do Francji):

"[W życiu gospodarczym] poruszamy się już nie w ciemności - jak to było w pierwszych latach niepodległości - ale jeszcze w półmroku. Źródłowe, przepracowane dane liczbowe dotyczące naszego rozwoju są bądź niewystarczające, bądź w ogóle nie istnieją. Wiele nieistotnych spraw i jeszcze więcej legend gospodarczych przeszkadza nam w wyrobieniu sobie bezstronnego poglądu na potrzeby Państwa i Narodu, na ich niedomagania i braki. Z fałszywych bądź ułamkowych cyfr rodzą się nie tylko fałszywe sądy, lecz co gorsza - niejednokrotnie także i błędne czyny" (cytat ze wstępu do publikacji "Majątek Państwa Polskiego", Warszawa 1931 r.).

Jerzy Życki, dyrektor Departamentu Ewidencji Majątku Skarbu Państwa w Ministerstwie Skarbu (w rozmowie z "Rzeczpospolitą"):

"Majątek ewidencjonuje się z kilku powodów. Jest to na przykład kontrola ministra skarbu - co robi, żeby majątek pomnażać, zarabia czy traci na akcjach, które ma skarb państwa. Jest to także ważne dla procesów prywatyzacyjnych i reprywatyzacyjnych. Na przykład chcemy sprzedawać grunt państwowy, ale nie można wypuścić wszystkich gruntów naraz, bo ich wartość błyskawicznie się obniży. Jeśli wiemy, ile tego jest i ile to warte - można zacząć działać".

Jak widać obaj urzędnicy używają innych argumentów, ale obaj udowadniają, że majątek należący do państwa obliczać trzeba.

Król Jerzy miał tron

Są oczywiście przykłady innych krajów, gdzie ewidencjonuje się majątek. Mówi Krzysztof Marczewski, dyrektor Instytutu Koniunktur i Cen w Szkole Głównej Handlowej: "Jest to charakterystyczne dla krajów rozwiniętych gospodarczo. Na przykład w Nowej Zelandii liczy się nie tylko majątek państwowy, ale cały majątek, także należący do osób prywatnych".

Przyjrzyjmy się bliżej spisowi majątku państwowego w jednym z rozwiniętych krajów. W Zjednoczonym Królestwie nazywa się on "National Asset Register".

- Jest gruby jak książka telefoniczna i zawiera listę wszystkiego, co posiada państwo - podaje gazeta "The Daily Telegraph" (25 listopada 1997 r.).

Brytyjscy dziennikarze w sposób dość przejrzysty piszą, po co "National Asset Register" został wydany: - Chodzi o to, by pokazać społeczeństwu wszystko, co posiada.

Dużo ciekawsze jest jednak to, co znajduje się w środku.

Ewidencja przeprowadzona jest ministerstwo po ministerstwie. I tak na przykład Cabinet Office (coś w rodzaju naszego dawnego Urzędu Rady Ministrów) ma budynki przy Downing Street od numeru 10 do 12 (43 770 stóp kwadratowych powierzchni) oraz Dom Admiralicji (nieco ponad 16 tysięcy stóp kwadratowych powierzchni). Z rzeczy zabytkowych srebrną tacę, pudełko z tego samego kruszcu, kolekcję sztućców oraz tron króla Jerzego II.

Najwięcej miejsca w rejestrze - ponad 70 stron - zajmuje Ministerstwo Obrony. Wynika to między innego z tego, że resort jest największym posiadaczem gruntów - ma posiadłości nie tylko w Wielkiej Brytanii, ale i w Niemczech, Kanadzie, Nepalu, Belize, Cyprze, Gibraltarze, na wyspach Falklandzkich, a nawet w Stanach Zjednoczonych. Na stanie królewskich sił morskich - Royal Navy - są przeróżne jednostki pływające, od nowoczesnych łodzi podwodnych typu Trident do jachtu rodziny królewskiej. Brytyjskie siły lądowe, oprócz ponad tysiąca czternastu średnich czołgów bojowych (podstawowych na współczesnym teatrze wojny), mają 377 gotowych do akcji koni.

Równie poważną bazą dysponuje Ministerstwo Spraw Zagranicznych (Foreign and Commonwealth Office): 850 samochodów i 280 innych pojazdów, w tym pługi śnieżne. Jeśli chodzi o budynki poza granicami, to jest ich 1441: w samym Waszyngtonie 71, zaś w Paryżu 49.

Ciekawy jest też stan posiadania Home Office, czyli Ministerstwa Spraw Wewnętrznych - do resortu należy m.in. główny policyjny komputer, który mieści akta 5,5 miliona przestępców oraz 4,5-milionowy zapas ich odcisków palców. Ministerstwo Handlu i Przemysłu posiada oprócz np. udziału wartości 32 milionów funtów szterlingów w poważnym przedsiębiorstwie British Nuclear Fuels także 466 faksów, 69 niszczarek dokumentów oraz 1055 automatycznych sekretarek.

I właśnie taka lista ciągnie się przez 550 stron, bo tyle liczy "National Asset Register".

Segregatory  systemu Powersa

W Polsce potrzeba spisania majątku po raz pierwszy (i jak się okazało przedostatni) została dostrzeżona w latach 20. tego stulecia. Polscy urzędnicy przed przystąpieniem do pracy przeczytali dwa dzieła. Francuskie "Tableau General les proprietes de l'etat" (5 tomów) oraz wydawnictwo o majątku włoskim, jednotomowe, ale za to pod dłuższym tytułem: "Legge e regolamento per L'administratione del Patrimonio e per la contabilita generale dello stato".

Prace rozpoczęto w 1927 roku. Co prawda pierwsze rezultaty publikowano w roczniku Ministerstwa Skarbu za rok 1929, ale całkowite 410-stronicowe opracowanie wydano dopiero w 1931 roku. Książkę "Majątek Państwa Polskiego według stanu na dzień 1 stycznia 1927 r." opracował inżynier Stanisław Kruszewski.

Metodologia pracy była prosta - do odpowiednich instytucji wysyłano odpowiednią ankietę i oczekiwano na rezultat.

Profesor Jerzy Tomaszewski, znawca historii gospodarczej XX-lecia międzywojennego: "Efektem prac komisji ankietowej było, bez wątpienia najpoważniejsze, opracowanie ujmujące całość majątku w Polsce. Jednak mam głębokie przekonanie, że w jakiejś części była to «lipa». Pytania kierowano przecież do administracji, a administracja na całym świecie reaguje podobnie: «O znowu się czepiają. Trzeba im coś odpowiedzieć to będzie spokój»".

Mimo podejrzeń profesora należy przyznać, że dzieło opracowane przez inżyniera Kruszewskiego imponuje, choć stopień jego szczegółowości jest różny.

Pierwszą rzeczą należącą do Polski, którą opisano, jest Zamek Królewski, wówczas siedziba prezydenta Rzeczypospolitej. Już samo to, że można wyceniać Zamek Królewski jest rzeczą szokującą, ale warto wiedzieć, jak to zrobiono. Przede wszystkim nie zwracano uwagi na wartość historyczną. 

Zamek Królewski oszacowano biorąc pod uwagę ceny rynkowe gruntów i nieruchomości w tej części miasta. Z obliczenia wyszło na przykład, że plac pod zamkiem w górnej części powinien kosztować 100 złotych za metr, zaś teren pod folwarkiem zamkowym - na dole, pod skarpą - 50 złotych. Gdy dodano do tego metraż pomieszczeń i meble wyszło, że cały obiekt ma wartość 21 milionów 356 tysięcy złotych. Jak się okazało Łazienki Królewskie były znacznie bardziej wartościowe, wyliczono, że kosztują 38 milionów 670 tysięcy złotych. Wawel, w porównaniu z tym, to już zupełnie małe pieniądze - niecałe 5 milionów złotych.

Oczywiście "cenę" budynków historycznych podawano bez wartości obiektów muzealnych, które się w nich znajdowały. Zabytkowe zbiory z zamków w Warszawie i Krakowie, Łazienek, a także Prezydium Rady Ministrów liczono osobno. I tak Polska przed wojną miała obrazy warte 4 miliony złotych, rzeźby i brązy warte 4,5 miliona złotych, meble za 1 milion złotych. Prawdziwym majątkiem były arrasy i gobeliny - 35 milionów złotych.

Budynki Sejmu i Senatu były warte w sumie 16 mln 521 tys. zł, z tym że Sejm miał ogród kwiatowy - 330 tys. zł, warzywny - 160 tys. zł, owocowy - 1,7 mln zł (ogród owocowy był najdroższy, bo największy, a nie dlatego, że było w nim najwięcej ziemiopłodów - na te ostatnie przy wycenie w ogóle nie zwracano uwagi). Trzeba jeszcze napomknąć o środkach lokomocji, jakie mieli przedwojenni parlamentarzyści: zaledwie 4 samochody osobowe i 1 ciężarowy - wszystko razem 82 tys. zł. Już więcej środków lokomocji miało Prezydium Rady Ministrów - 7 osobowych i 1 ciężarowy warte 200 tys. złotych.

Najbogatsze przed wojną było Ministerstwo Spraw Wojskowych - łącznie szacowane na ponad 2 miliardy 100 milionów złotych. Najbiedniejszy resort rolnictwa zaledwie 308 tysięcy złotych.

W niektórych przypadkach zaskakiwała dokładność podawanych danych. Na przykład GUS (z natury rzeczy biegły w statystykach) poinformował, że ma dziurkarki i segregatory systemu Powersa o łącznej wartości 317 złotych. Straż celna donosiła o 55 psach o łącznej cenie 8200 złotych, 176 rowerach wartych 27 tysięcy zł oraz 273 koniach obliczanych na 116 tysięcy zł. Do tego celnicy posiadali bryczki, sanki i narty - o ogólnej wartości 38 tysięcy zł.

Z tego wszystkiego wyłania się obraz pod tytułem, ile był wart majątek państwa 1 stycznia 1927 roku. Brutto było to 16 401 578 000, jeśli odjąć długi państwowe 3 784 373 000, to można powiedzieć, że Polska tego dnia była warta 12 miliardów 617 milionów 205 tysięcy złotych.

Żeby przybliżyć te liczby można powiedzieć, że w styczniu 1927 r. kilogram chleba żytniego kosztował 65 groszy, 1 dolar - 8 złotych 99 groszy, minister zarabiał miesięcznie 1396 złotych, nauczyciel w szkole powszechnej 242 złote, a woźny w tej szkole 162 złote.

Coś tam wiemy

Po wojnie nikogo specjalnie nie obchodziło liczenie, ile ma Polska. Częściowe dane można było wyczytać w statystykach Głównego Urzędu Statystycznego, ale do osiągnięć przedwojennych było bardzo daleko. Dopiero po 1989 r. zaczęto interesować się sprawą. Mówiono o potrzebie zrobienia bilansu tego, co III Rzeczpospolita odziedziczyła po PRL, ale za słowami nie poszły poważne badania ani naukowe, ani statystyczne.

Na serio obliczenia zaczęły się po powstaniu Ministerstwa Skarbu, gdyż ustawa z 8 sierpnia 1996 r. nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa. W tym celu w resorcie powołano osobny departament.

Rychło okazało się, że rzecz nie jest prosta, bo mienie państwa to nie to samo, co majątek skarbu państwa. Na przykład PKP, Porty Lotnicze, Poczta Polska, Narodowy Bank Polski - to firmy, do których minister skarbu nic nie ma. Jeśli dodać do tego 2283 przedsiębiorstwa państwowe, które są własnością wojewodów, 284 jednostki kulturalne, Agencję Rynku Rolnego itd., to widać, że to, co ma prawo ewidencjonować Ministerstwo Skarbu jest zaledwie częścią całego majątku. Mimo to urzędnicy z Ministerstwa Skarbu wyliczyli szacunkowo, ile to wszystko warte. Wyszło, że 45 - 50 miliardów złotych.

A jeśli chodzi o to, co powinni ewidencjonować z urzędu? Na blisko 33 miliardy złotych obliczono fundusze własne państwa, akcje i udziały, jakie ma skarb w spółkach, na ponad 95 miliardów, zasoby oddane w zarząd wynoszą 13 miliardów 300 milionów złotych, wierzytelności z tytułu przekazania mienia do odpłatnego użytkowania niecały miliard złotych. Całość 143 miliardy 278 milionów 885 tysięcy. Do tego trzeba dodać szacunkową wartość gruntów należących do państwa, która wynosi 616 miliardów 80 milionów złotych.

Wydawałoby się, że gdyby dodać te wszystkie liczby (nie zapominając o owych 45 - 50 miliardach), otrzymalibyśmy majątek państwa polskiego brutto, a byłoby to 809 miliardów 358 milionów 885 tysięcy złotych. Gdy odjąć od tego zadłużenie budżetu państwa 185 miliardów 391 milionów 100 tysięcy złotych, to polski majątek netto można by oszacować na 623 miliardy 967 milionów 785 tysięcy złotych.

Dlaczego można by oszacować, a nie można szacować?

To proste. Po pierwsze nie wiadomo, jaka jest wartość bogactw naturalnych, są tylko dane ilościowe. Ministerstwo Ochrony Środowiska jest w stanie przeprowadzić odpowiednie wyliczenia w roku 2002. W sprawozdaniu nie ujęto też majątku komunalnego, bo należy do samorządów, ale przecież samorząd to także władza publiczna i forma organizacji państwa. Brak danych z 2 resortów - MON i MSZ. Minister Rosati nie potrafił poradzić sobie z pytaniem - co Polska ma za granicą. Ciekawostką jest, że z tym samym problemem błyskawicznie uporał się jego, można rzec, kolega po fachu minister August Zaleski (z pewnością biegły w rachunkach, bo był w swoim czasie prezesem Banku Handlowego). Z jego danych wnika, że wartość wszystkich ambasad wynosiła przed wojną niecałe 9 milionów złotych, najdroższa była placówka w Paryżu prawie 2,5 miliona, najtańszy konsulat w Kwidzynie, jedynie 3400 zł.

Mówiąc krótko, w porównaniu z tym, co jest w Wielkiej Brytanii oraz z tym, co było w Polsce przed wojną "Sprawozdanie o stanie mienia skarbu państwa na dzień 31 grudnia 1996 r." nie wygląda imponująco - 24 strony (nie licząc załączników).

Z drugiej strony początki są zawsze bardzo trudne, a nadzieją na przyszłość napawa stwierdzenie dyrektora Jerzego Życkiego odpowiedzialnego za ewidencję majątku Skarbu Państwa: "Nasz departament choć młody, to ambitny".

- Jeżeli tylko byłoby takie zamówienie, to bylibyśmy to w stanie zrobić w dwa lata, coś takiego jak przygotowano przed wojną. Dobrą datą na podsumowania byłby rok 2000.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>co możemy powiedzieć o majątku, który ma Polska? Majątek ewidencjonuje się z kilku powodów. Jest to na przykład kontrola ministra skarbu - co robi, żeby majątek pomnażać, zarabia czy traci na akcjach, które ma skarb państwa. Jest to także ważne dla procesów prywatyzacyjnych i reprywatyzacyjnych. Są przykłady innych krajów, gdzie ewidencjonuje się majątek. W Zjednoczonym Królestwie nazywa się on "National Asset Register".Po wojnie nikogo specjalnie nie obchodziło liczenie, ile ma Polska. Częściowe dane można było wyczytać w statystykach Głównego Urzędu Statystycznego. Dopiero po 1989 r. zaczęto interesować się sprawą. Mówiono o potrzebie zrobienia bilansu tego, co III Rzeczpospolita odziedziczyła po PRL,.obliczenia zaczęły się po powstaniu Ministerstwa Skarbu, gdyż ustawa z 8 sierpnia 1996 r. nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa. W tym celu w resorcie powołano osobny departament.Rychło okazało się, że rzecz nie jest prosta. to, co ma prawo ewidencjonować Ministerstwo Skarbu jest zaledwie częścią całego majątku. Mimo to gdyby dodać wszystkie liczby otrzymalibyśmy majątek państwa polskiego brutto, a byłoby to 809 miliardów 358 milionów 885 tysięcy złotych. Gdy odjąć od tego zadłużenie budżetu państwa 185 miliardów 391 milionów 100 tysięcy złotych, to polski majątek netto można by oszacować na 623 miliardy 967 milionów 785 tysięcy złotych.</body>
      <spans>
        <span start="571" end="574">co </span>
        <span start="579" end="624">możemy powiedzieć o majątku, który ma Polska?</span>
        <span start="907" end="908"> </span>
        <span start="1876" end="2124">Majątek ewidencjonuje się z kilku powodów. Jest to na przykład kontrola ministra skarbu - co robi, żeby majątek pomnażać, zarabia czy traci na akcjach, które ma skarb państwa. Jest to także ważne dla procesów prywatyzacyjnych i reprywatyzacyjnych. </span>
        <span start="2474" end="2477">Są </span>
        <span start="2488" end="2546">przykłady innych krajów, gdzie ewidencjonuje się majątek. </span>
        <span start="2907" end="2973">W Zjednoczonym Królestwie nazywa się on "National Asset Register".</span>
        <span start="9809" end="9957">Po wojnie nikogo specjalnie nie obchodziło liczenie, ile ma Polska. Częściowe dane można było wyczytać w statystykach Głównego Urzędu Statystycznego</span>
        <span start="10009" end="10149">. Dopiero po 1989 r. zaczęto interesować się sprawą. Mówiono o potrzebie zrobienia bilansu tego, co III Rzeczpospolita odziedziczyła po PRL,</span>
        <span start="10221" end="10222">.</span>
        <span start="10233" end="10443">obliczenia zaczęły się po powstaniu Ministerstwa Skarbu, gdyż ustawa z 8 sierpnia 1996 r. nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa. W tym celu w resorcie powołano osobny departament.</span>
        <span start="10445" end="10489">Rychło okazało się, że rzecz nie jest prosta</span>
        <span start="10550" end="10552">. </span>
        <span start="10823" end="10920">to, co ma prawo ewidencjonować Ministerstwo Skarbu jest zaledwie częścią całego majątku. Mimo to </span>
        <span start="11570" end="11582">gdyby dodać </span>
        <span start="11585" end="11601">wszystkie liczby</span>
        <span start="11647" end="11942"> otrzymalibyśmy majątek państwa polskiego brutto, a byłoby to 809 miliardów 358 milionów 885 tysięcy złotych. Gdy odjąć od tego zadłużenie budżetu państwa 185 miliardów 391 milionów 100 tysięcy złotych, to polski majątek netto można by oszacować na 623 miliardy 967 milionów 785 tysięcy złotych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>przedwojenne Ministerstwo Skarbu zinwentaryzowało cały majątek narodowy. A co dziś możemy powiedzieć o majątku, który ma Polska? W życiu gospodarczym poruszamy się jeszcze w półmroku. Źródłowe, przepracowane dane liczbowe dotyczące naszego rozwoju są bądź niewystarczające, bądź w ogóle nie istnieją. Z fałszywych bądź ułamkowych cyfr rodzą się nie tylko fałszywe sądy, lecz niejednokrotnie także i błędne czyny.
Majątek ewidencjonuje się z kilku powodów. Jest to na przykład kontrola ministra skarbu - co robi, żeby majątek pomnażać, zarabia czy traci na akcjach, które ma skarb państwa. Jest to także ważne dla procesów prywatyzacyjnych i reprywatyzacyjnych. Są przykłady innych krajów, gdzie ewidencjonuje się majątek. Jest to charakterystyczne dla krajów rozwiniętych gospodarczo. W Zjednoczonym Królestwie nazywa się on "National Asset Register".Chodzi o to, by pokazać społeczeństwu wszystko, co posiada.
W Polsce potrzeba spisania majątku po raz pierwszy została dostrzeżona w latach 20. tego stulecia. Prace rozpoczęto w 1927 roku. całkowite 410-stronicowe opracowanie wydano dopiero w 1931. Metodologia pracy była prosta - do odpowiednich instytucji wysyłano odpowiednią ankietę i oczekiwano na rezultat.Pierwszą rzeczą należącą do Polski, którą opisano, jest Zamek Królewski, wówczas siedziba prezydenta Rzeczypospolitej. Zamek Królewski oszacowano biorąc pod uwagę ceny rynkowe gruntów i nieruchomości w tej części miasta. Gdy dodano do tego metraż pomieszczeń i meble wyszło, że cały obiekt ma wartość 21 milionów 356 tysięcy złotych. Jak się okazało Łazienki Królewskie były znacznie bardziej wartościowe. 
Po wojnie nikogo specjalnie nie obchodziło liczenie, ile ma Polska. Częściowe dane można było wyczytać w statystykach Głównego Urzędu Statystycznego. Dopiero po 1989 r. zaczęto interesować się sprawą. Mówiono o potrzebie zrobienia bilansu tego, co III Rzeczpospolita odziedziczyła po PRL,.
obliczenia zaczęły się po powstaniu Ministerstwa Skarbu, gdyż ustawa z 8 sierpnia 1996 r. nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa. W tym celu w resorcie powołano osobny departament.Rychło okazało się, że rzecz nie jest prosta, bo mienie państwa to nie to samo, co majątek skarbu państwa. Na przykład PKP, Porty Lotnicze, Poczta Polska, Narodowy Bank Polski - to firmy, do których minister skarbu nic nie ma. to, co ma prawo ewidencjonować Ministerstwo Skarbu jest zaledwie częścią całego majątku. Mimo to gdyby dodać wszystkie liczby otrzymalibyśmy majątek państwa polskiego brutto, a byłoby to 809 miliardów 358 milionów 885 tysięcy złotych. Gdy odjąć od tego zadłużenie budżetu państwa 185 miliardów 391 milionów 100 tysięcy złotych, to polski majątek netto można by oszacować na 623 miliardy 967 milionów 785 tysięcy złotych.</body>
      <spans>
        <span start="496" end="624">przedwojenne Ministerstwo Skarbu zinwentaryzowało cały majątek narodowy. A co dziś możemy powiedzieć o majątku, który ma Polska?</span>
        <span start="907" end="908"> </span>
        <span start="1120" end="1140">W życiu gospodarczym</span>
        <span start="1141" end="1156"> poruszamy się </span>
        <span start="1231" end="1368">jeszcze w półmroku. Źródłowe, przepracowane dane liczbowe dotyczące naszego rozwoju są bądź niewystarczające, bądź w ogóle nie istnieją. </span>
        <span start="1546" end="1620">Z fałszywych bądź ułamkowych cyfr rodzą się nie tylko fałszywe sądy, lecz </span>
        <span start="1632" end="1668">niejednokrotnie także i błędne czyny</span>
        <span start="1747" end="1749">.
</span>
        <span start="1876" end="2124">Majątek ewidencjonuje się z kilku powodów. Jest to na przykład kontrola ministra skarbu - co robi, żeby majątek pomnażać, zarabia czy traci na akcjach, które ma skarb państwa. Jest to także ważne dla procesów prywatyzacyjnych i reprywatyzacyjnych. </span>
        <span start="2474" end="2477">Są </span>
        <span start="2488" end="2546">przykłady innych krajów, gdzie ewidencjonuje się majątek. </span>
        <span start="2638" end="2701">Jest to charakterystyczne dla krajów rozwiniętych gospodarczo. </span>
        <span start="2907" end="2973">W Zjednoczonym Królestwie nazywa się on "National Asset Register".</span>
        <span start="3229" end="3288">Chodzi o to, by pokazać społeczeństwu wszystko, co posiada.</span>
        <span start="5262" end="5314">
W Polsce potrzeba spisania majątku po raz pierwszy </span>
        <span start="5347" end="5395">została dostrzeżona w latach 20. tego stulecia. </span>
        <span start="5714" end="5744">Prace rozpoczęto w 1927 roku. </span>
        <span start="5833" end="5891">całkowite 410-stronicowe opracowanie wydano dopiero w 1931</span>
        <span start="5896" end="5898">. </span>
        <span start="6017" end="6130">Metodologia pracy była prosta - do odpowiednich instytucji wysyłano odpowiednią ankietę i oczekiwano na rezultat.</span>
        <span start="6716" end="6835">Pierwszą rzeczą należącą do Polski, którą opisano, jest Zamek Królewski, wówczas siedziba prezydenta Rzeczypospolitej. </span>
        <span start="7004" end="7106">Zamek Królewski oszacowano biorąc pod uwagę ceny rynkowe gruntów i nieruchomości w tej części miasta. </span>
        <span start="7285" end="7468">Gdy dodano do tego metraż pomieszczeń i meble wyszło, że cały obiekt ma wartość 21 milionów 356 tysięcy złotych. Jak się okazało Łazienki Królewskie były znacznie bardziej wartościowe</span>
        <span start="7524" end="7526">. </span>
        <span start="9808" end="9957">
Po wojnie nikogo specjalnie nie obchodziło liczenie, ile ma Polska. Częściowe dane można było wyczytać w statystykach Głównego Urzędu Statystycznego</span>
        <span start="10009" end="10149">. Dopiero po 1989 r. zaczęto interesować się sprawą. Mówiono o potrzebie zrobienia bilansu tego, co III Rzeczpospolita odziedziczyła po PRL,</span>
        <span start="10221" end="10223">.
</span>
        <span start="10233" end="10443">obliczenia zaczęły się po powstaniu Ministerstwa Skarbu, gdyż ustawa z 8 sierpnia 1996 r. nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa. W tym celu w resorcie powołano osobny departament.</span>
        <span start="10445" end="10672">Rychło okazało się, że rzecz nie jest prosta, bo mienie państwa to nie to samo, co majątek skarbu państwa. Na przykład PKP, Porty Lotnicze, Poczta Polska, Narodowy Bank Polski - to firmy, do których minister skarbu nic nie ma. </span>
        <span start="10823" end="10920">to, co ma prawo ewidencjonować Ministerstwo Skarbu jest zaledwie częścią całego majątku. Mimo to </span>
        <span start="11570" end="11582">gdyby dodać </span>
        <span start="11585" end="11601">wszystkie liczby</span>
        <span start="11647" end="11942"> otrzymalibyśmy majątek państwa polskiego brutto, a byłoby to 809 miliardów 358 milionów 885 tysięcy złotych. Gdy odjąć od tego zadłużenie budżetu państwa 185 miliardów 391 milionów 100 tysięcy złotych, to polski majątek netto można by oszacować na 623 miliardy 967 milionów 785 tysięcy złotych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Majątek ewidencjonuje się z kilku powodów. Jest to kontrola ministra skarbu - zarabia czy traci na akcjach, które ma skarb państwa. Jest to także ważne dla procesów prywatyzacyjnych i reprywatyzacyjnych. obliczenia zaczęły się po powstaniu Ministerstwa Skarbu, gdyż ustawa z 8 sierpnia 1996 r. nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa. W tym celu w resorcie powołano osobny departament. gdyby dodać wszystkie liczby otrzymalibyśmy majątek państwa polskiego brutto, a byłoby to 809 miliardów 358 milionów 885 tysięcy złotych. Gdy odjąć od tego zadłużenie budżetu państwa 185 miliardów 391 milionów 100 tysięcy złotych, to polski majątek netto można by oszacować na 623 miliardy 967 milionów 785 tysięcy złotych.</body>
      <spans>
        <span start="1876" end="1927">Majątek ewidencjonuje się z kilku powodów. Jest to </span>
        <span start="1939" end="1966">kontrola ministra skarbu - </span>
        <span start="1998" end="2124">zarabia czy traci na akcjach, które ma skarb państwa. Jest to także ważne dla procesów prywatyzacyjnych i reprywatyzacyjnych. </span>
        <span start="10233" end="10443">obliczenia zaczęły się po powstaniu Ministerstwa Skarbu, gdyż ustawa z 8 sierpnia 1996 r. nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa. W tym celu w resorcie powołano osobny departament.</span>
        <span start="10919" end="10920"> </span>
        <span start="11570" end="11582">gdyby dodać </span>
        <span start="11585" end="11601">wszystkie liczby</span>
        <span start="11647" end="11942"> otrzymalibyśmy majątek państwa polskiego brutto, a byłoby to 809 miliardów 358 milionów 885 tysięcy złotych. Gdy odjąć od tego zadłużenie budżetu państwa 185 miliardów 391 milionów 100 tysięcy złotych, to polski majątek netto można by oszacować na 623 miliardy 967 milionów 785 tysięcy złotych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>ile warte jest państwo. Majątek ewidencjonuje się z kilku powodów. Jest to na przykład kontrola ministra skarbu - co robi, żeby majątek pomnażać. Jest to także ważne dla procesów prywatyzacyjnych i reprywatyzacyjnych. W Polsce potrzeba spisania majątku po raz pierwszy została dostrzeżona w latach 20. tego stulecia. całkowite 410-stronicowe opracowanie wydano dopiero w 1931 roku. Pierwszą rzeczą należącą do Polski, którą opisano, jest Zamek Królewski, wówczas siedziba prezydenta Rzeczypospolitej. Zamek oszacowano biorąc pod uwagę ceny rynkowe gruntów i nieruchomości w tej części miasta. cały obiekt ma wartość 21 milionów 356 tysięcy złotch.  "cenę" budynków historycznych podawano bez wartości obiektów muzealnych, które się w nich znajdowały.
Po wojnie nikogo specjalnie nie obchodziło liczenie, ile ma Polska. Dopiero po 1989 r. zaczęto interesować się sprawą. Mówiono o potrzebie zrobienia bilansu tego, co III Rzeczpospolita odziedziczyła po PRL, ale za słowami nie poszły poważne badania ani naukowe, ani statystyczne.
Na serio obliczenia zaczęły się po powstaniu Ministerstwa Skarbu, gdyż ustawa z 8 sierpnia 1996 r. nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa. W tym celu w resorcie powołano osobny departament. urzędnicy wyliczyli szacunkowo majątek państwa polskiego brutto, a byłoby to 809 miliardów 358 milionów 885 tysięcy złotych.</body>
      <spans>
        <span start="713" end="737">ile warte jest państwo. </span>
        <span start="1876" end="1996">Majątek ewidencjonuje się z kilku powodów. Jest to na przykład kontrola ministra skarbu - co robi, żeby majątek pomnażać</span>
        <span start="2050" end="2124">. Jest to także ważne dla procesów prywatyzacyjnych i reprywatyzacyjnych. </span>
        <span start="5263" end="5314">W Polsce potrzeba spisania majątku po raz pierwszy </span>
        <span start="5347" end="5395">została dostrzeżona w latach 20. tego stulecia. </span>
        <span start="5833" end="5898">całkowite 410-stronicowe opracowanie wydano dopiero w 1931 roku. </span>
        <span start="6716" end="6835">Pierwszą rzeczą należącą do Polski, którą opisano, jest Zamek Królewski, wówczas siedziba prezydenta Rzeczypospolitej. </span>
        <span start="7004" end="7010">Zamek </span>
        <span start="7020" end="7106">oszacowano biorąc pod uwagę ceny rynkowe gruntów i nieruchomości w tej części miasta. </span>
        <span start="7342" end="7393">cały obiekt ma wartość 21 milionów 356 tysięcy złot</span>
        <span start="7394" end="7398">ch. </span>
        <span start="7625" end="7727"> "cenę" budynków historycznych podawano bez wartości obiektów muzealnych, które się w nich znajdowały.</span>
        <span start="9808" end="9877">
Po wojnie nikogo specjalnie nie obchodziło liczenie, ile ma Polska. </span>
        <span start="10011" end="10223">Dopiero po 1989 r. zaczęto interesować się sprawą. Mówiono o potrzebie zrobienia bilansu tego, co III Rzeczpospolita odziedziczyła po PRL, ale za słowami nie poszły poważne badania ani naukowe, ani statystyczne.
</span>
        <span start="10224" end="10443">Na serio obliczenia zaczęły się po powstaniu Ministerstwa Skarbu, gdyż ustawa z 8 sierpnia 1996 r. nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa. W tym celu w resorcie powołano osobny departament.</span>
        <span start="10919" end="10930"> urzędnicy </span>
        <span start="10952" end="10972">wyliczyli szacunkowo</span>
        <span start="11662" end="11756"> majątek państwa polskiego brutto, a byłoby to 809 miliardów 358 milionów 885 tysięcy złotych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>ile warte jest państwo. Majątek ewidencjonuje się z kilku powodów. Jest to na przykład kontrola ministra skarbu - co robi, żeby majątek pomnażać, zarabia czy traci na akcjach, które ma skarb państwa. Jest to także ważne dla procesów prywatyzacyjnych i reprywatyzacyjnych. 
Są oczywiście przykłady innych krajów, gdzie ewidencjonuje się majątek. Jest to charakterystyczne dla krajów rozwiniętych gospodarczo. Na przykład w Nowej Zelandii liczy się nie tylko majątek państwowy, ale cały majątek, także należący do osób prywatnych.
W Polsce potrzeba spisania majątku po raz pierwszy została dostrzeżona w latach 20. tego stulecia. Prace rozpoczęto w 1927 roku. Co prawda pierwsze rezultaty publikowano w roczniku Ministerstwa Skarbu za rok 1929, ale całkowite 410-stronicowe opracowanie wydano dopiero w 1931 roku. Metodologia pracy była prosta - do odpowiednich instytucji wysyłano odpowiednią ankietę i oczekiwano na rezultat.
Pierwszą rzeczą należącą do Polski, którą opisano, jest Zamek Królewski, wówczas siedziba prezydenta Rzeczypospolitej. Zamek oszacowano biorąc pod uwagę ceny rynkowe gruntów i nieruchomości w tej części miasta. Z obliczenia wyszło, że plac pod zamkiem w górnej części powinien kosztować 100 złotych za metr, zaś teren pod folwarkiem zamkowym - na dole, pod skarpą - 50 złotych. Gdy dodano do tego metraż pomieszczeń i meble wyszło, że cały obiekt ma wartość 21 milionów 356 tysięcy złotych. Jak się okazało Łazienki Królewskie były znacznie bardziej wartościowe, wyliczono, że kosztują 38 milionów 670 tysięcy złotych. Wawel - niecałe 5 milionów złotych.
 "cenę" budynków historycznych podawano bez wartości obiektów muzealnych, które się w nich znajdowały. Zabytkowe zbiory liczono osobno.
W niektórych przypadkach zaskakiwała dokładność podawanych danych. Z tego wszystkiego wyłania się obraz pod tytułem, ile był wart majątek państwa 1 stycznia 1927 roku. Brutto było to 16 401 578 000, jeśli odjąć długi państwowe 3 784 373 000, to można powiedzieć, że Polska tego dnia była warta 12 miliardów 617 milionów 205 tysięcy złotych.
Po wojnie nikogo specjalnie nie obchodziło liczenie, ile ma Polska. Dopiero po 1989 r. zaczęto interesować się sprawą. Mówiono o potrzebie zrobienia bilansu tego, co III Rzeczpospolita odziedziczyła po PRL, ale za słowami nie poszły poważne badania ani naukowe, ani statystyczne.
Na serio obliczenia zaczęły się po powstaniu Ministerstwa Skarbu, gdyż ustawa z 8 sierpnia 1996 r. nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa. W tym celu w resorcie powołano osobny departament. urzędnicy wyliczyli szacunkowo majątek państwa polskiego brutto, a byłoby to 809 miliardów 358 milionów 885 tysięcy złotych.</body>
      <spans>
        <span start="713" end="737">ile warte jest państwo. </span>
        <span start="1876" end="2124">Majątek ewidencjonuje się z kilku powodów. Jest to na przykład kontrola ministra skarbu - co robi, żeby majątek pomnażać, zarabia czy traci na akcjach, które ma skarb państwa. Jest to także ważne dla procesów prywatyzacyjnych i reprywatyzacyjnych. </span>
        <span start="2473" end="2546">
Są oczywiście przykłady innych krajów, gdzie ewidencjonuje się majątek. </span>
        <span start="2638" end="2820">Jest to charakterystyczne dla krajów rozwiniętych gospodarczo. Na przykład w Nowej Zelandii liczy się nie tylko majątek państwowy, ale cały majątek, także należący do osób prywatnych</span>
        <span start="2821" end="2822">.</span>
        <span start="5262" end="5314">
W Polsce potrzeba spisania majątku po raz pierwszy </span>
        <span start="5347" end="5395">została dostrzeżona w latach 20. tego stulecia. </span>
        <span start="5714" end="5898">Prace rozpoczęto w 1927 roku. Co prawda pierwsze rezultaty publikowano w roczniku Ministerstwa Skarbu za rok 1929, ale całkowite 410-stronicowe opracowanie wydano dopiero w 1931 roku. </span>
        <span start="6017" end="6131">Metodologia pracy była prosta - do odpowiednich instytucji wysyłano odpowiednią ankietę i oczekiwano na rezultat.
</span>
        <span start="6716" end="6835">Pierwszą rzeczą należącą do Polski, którą opisano, jest Zamek Królewski, wówczas siedziba prezydenta Rzeczypospolitej. </span>
        <span start="7004" end="7010">Zamek </span>
        <span start="7020" end="7125">oszacowano biorąc pod uwagę ceny rynkowe gruntów i nieruchomości w tej części miasta. Z obliczenia wyszło</span>
        <span start="7137" end="7531">, że plac pod zamkiem w górnej części powinien kosztować 100 złotych za metr, zaś teren pod folwarkiem zamkowym - na dole, pod skarpą - 50 złotych. Gdy dodano do tego metraż pomieszczeń i meble wyszło, że cały obiekt ma wartość 21 milionów 356 tysięcy złotych. Jak się okazało Łazienki Królewskie były znacznie bardziej wartościowe, wyliczono, że kosztują 38 milionów 670 tysięcy złotych. Wawel</span>
        <span start="7583" end="7614"> - niecałe 5 milionów złotych.
</span>
        <span start="7625" end="7745"> "cenę" budynków historycznych podawano bez wartości obiektów muzealnych, które się w nich znajdowały. Zabytkowe zbiory </span>
        <span start="7821" end="7836">liczono osobno.</span>
        <span start="8808" end="8876">
W niektórych przypadkach zaskakiwała dokładność podawanych danych. </span>
        <span start="9256" end="9529">Z tego wszystkiego wyłania się obraz pod tytułem, ile był wart majątek państwa 1 stycznia 1927 roku. Brutto było to 16 401 578 000, jeśli odjąć długi państwowe 3 784 373 000, to można powiedzieć, że Polska tego dnia była warta 12 miliardów 617 milionów 205 tysięcy złotych.</span>
        <span start="9808" end="9877">
Po wojnie nikogo specjalnie nie obchodziło liczenie, ile ma Polska. </span>
        <span start="10011" end="10223">Dopiero po 1989 r. zaczęto interesować się sprawą. Mówiono o potrzebie zrobienia bilansu tego, co III Rzeczpospolita odziedziczyła po PRL, ale za słowami nie poszły poważne badania ani naukowe, ani statystyczne.
</span>
        <span start="10224" end="10443">Na serio obliczenia zaczęły się po powstaniu Ministerstwa Skarbu, gdyż ustawa z 8 sierpnia 1996 r. nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa. W tym celu w resorcie powołano osobny departament.</span>
        <span start="10919" end="10930"> urzędnicy </span>
        <span start="10952" end="10972">wyliczyli szacunkowo</span>
        <span start="11662" end="11756"> majątek państwa polskiego brutto, a byłoby to 809 miliardów 358 milionów 885 tysięcy złotych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>ile warte jest państwo. Majątek ewidencjonuje się z kilku powodów. Jest to kontrola ministra skarbu. Jest to także ważne dla procesów prywatyzacyjnych i reprywatyzacyjnych. W Polsce potrzeba spisania majątku po raz pierwszy została dostrzeżona w latach 20. tego stulecia. Po wojnie nikogo nie obchodziło liczenie, ile ma Polska. Dopiero po 1989 r. zaczęto interesować się sprawą. Mówiono o potrzebie zrobienia bilansu tego, co III Rzeczpospolita odziedziczyła po PRL. obliczenia zaczęły się po powstaniu Ministerstwa Skarbu, gdyż ustawa z 8 sierpnia 1996 r. nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa. W tym celu w resorcie powołano osobny departament.</body>
      <spans>
        <span start="713" end="737">ile warte jest państwo. </span>
        <span start="1876" end="1927">Majątek ewidencjonuje się z kilku powodów. Jest to </span>
        <span start="1939" end="1963">kontrola ministra skarbu</span>
        <span start="2050" end="2124">. Jest to także ważne dla procesów prywatyzacyjnych i reprywatyzacyjnych. </span>
        <span start="5263" end="5314">W Polsce potrzeba spisania majątku po raz pierwszy </span>
        <span start="5347" end="5395">została dostrzeżona w latach 20. tego stulecia. </span>
        <span start="9809" end="9826">Po wojnie nikogo </span>
        <span start="9837" end="9877">nie obchodziło liczenie, ile ma Polska. </span>
        <span start="10011" end="10148">Dopiero po 1989 r. zaczęto interesować się sprawą. Mówiono o potrzebie zrobienia bilansu tego, co III Rzeczpospolita odziedziczyła po PRL</span>
        <span start="10221" end="10222">.</span>
        <span start="10232" end="10443"> obliczenia zaczęły się po powstaniu Ministerstwa Skarbu, gdyż ustawa z 8 sierpnia 1996 r. nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa. W tym celu w resorcie powołano osobny departament.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>W Polsce potrzeba spisania majątku po raz pierwszy została dostrzeżona w latach 20. tego stulecia. całkowite 410-stronicowe opracowanie wydano dopiero w 1931 roku. Metodologia pracy była prosta - do odpowiednich instytucji wysyłano odpowiednią ankietę i oczekiwano na rezultat. Z tego wszystkiego wyłania się obraz pod tytułem, ile był wart majątek państwa 1 stycznia 1927 roku. Brutto było to 16 401 578 000, jeśli odjąć długi państwowe 3 784 373 000, to można powiedzieć, że Polska tego dnia była warta 12 miliardów 617 milionów 205 tysięcy złotych.Po wojnie nikogo specjalnie nie obchodziło liczenie, ile ma Polska. Dopiero po 1989 r. zaczęto interesować się sprawą. Na serio obliczenia zaczęły się po powstaniu Ministerstwa Skarbu, gdyż ustawa nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa. Rychło okazało się, że rzecz nie jest prosta, bo mienie państwa to nie to samo, co majątek skarbu państwa. Mimo to urzędnicy wyliczyli szacunkowo, ile to wszystko warte. polski majątek netto można by oszacować na 623 miliardy 967 milionów 785 tysięcy złotych.
w porównaniu z tym, co było w Polsce przed wojną "Sprawozdanie o stanie mienia skarbu państwa na dzień 31 grudnia 1996 r." nie wygląda imponująco - 24 strony (nie licząc załączników).</body>
      <spans>
        <span start="5263" end="5314">W Polsce potrzeba spisania majątku po raz pierwszy </span>
        <span start="5347" end="5395">została dostrzeżona w latach 20. tego stulecia. </span>
        <span start="5833" end="5898">całkowite 410-stronicowe opracowanie wydano dopiero w 1931 roku. </span>
        <span start="6017" end="6130">Metodologia pracy była prosta - do odpowiednich instytucji wysyłano odpowiednią ankietę i oczekiwano na rezultat.</span>
        <span start="8875" end="8876"> </span>
        <span start="9256" end="9529">Z tego wszystkiego wyłania się obraz pod tytułem, ile był wart majątek państwa 1 stycznia 1927 roku. Brutto było to 16 401 578 000, jeśli odjąć długi państwowe 3 784 373 000, to można powiedzieć, że Polska tego dnia była warta 12 miliardów 617 milionów 205 tysięcy złotych.</span>
        <span start="9809" end="9877">Po wojnie nikogo specjalnie nie obchodziło liczenie, ile ma Polska. </span>
        <span start="10011" end="10062">Dopiero po 1989 r. zaczęto interesować się sprawą. </span>
        <span start="10224" end="10302">Na serio obliczenia zaczęły się po powstaniu Ministerstwa Skarbu, gdyż ustawa </span>
        <span start="10323" end="10393">nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa. </span>
        <span start="10445" end="10552">Rychło okazało się, że rzecz nie jest prosta, bo mienie państwa to nie to samo, co majątek skarbu państwa. </span>
        <span start="10912" end="10930">Mimo to urzędnicy </span>
        <span start="10952" end="10997">wyliczyli szacunkowo, ile to wszystko warte. </span>
        <span start="11853" end="11943">polski majątek netto można by oszacować na 623 miliardy 967 milionów 785 tysięcy złotych.
</span>
        <span start="12893" end="12913">w porównaniu z tym, </span>
        <span start="12953" end="13116">co było w Polsce przed wojną "Sprawozdanie o stanie mienia skarbu państwa na dzień 31 grudnia 1996 r." nie wygląda imponująco - 24 strony (nie licząc załączników).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>
Po co interesować się tym, ile warte jest państwo. Przytoczmy dwie opinie fachowców: przedwojennego i współczesnego.
Ignacy Hugo Matuszewski:"Z fałszywych bądź ułamkowych cyfr rodzą się nie tylko fałszywe sądy, lecz co gorsza - niejednokrotnie także i błędne czyny".Jerzy Życki:"Majątek ewidencjonuje się z kilku powodów. Jest to na przykład kontrola ministra skarbu. Jest to także ważne dla procesów prywatyzacyjnych i reprywatyzacyjnych".Jak widać obaj urzędnicy używają innych argumentów, ale obaj udowadniają, że majątek należący do państwa obliczać trzeba.W Polsce potrzeba spisania majątku po raz pierwszy została dostrzeżona w latach 20. tego stulecia. całkowite 410-stronicowe opracowanie wydano dopiero w 1931 roku. Książkę "Majątek Państwa Polskiego według stanu na dzień 1 stycznia 1927 r." opracował inżynier Stanisław Kruszewski.Metodologia pracy była prosta - do odpowiednich instytucji wysyłano odpowiednią ankietę i oczekiwano na rezultat.Pierwszą rzeczą należącą do Polski, którą opisano, jest Zamek Królewski. Zamek Królewski oszacowano biorąc pod uwagę ceny rynkowe gruntów i nieruchomości w tej części miasta. Wawel, w porównaniu z tym, to już zupełnie małe pieniądze - niecałe 5 milionów złotych.Oczywiście "cenę" budynków historycznych podawano bez wartości obiektów muzealnych, które się w nich znajdowały. Zabytkowe zbiory liczono osobno. Najbogatsze przed wojną było Ministerstwo Spraw Wojskowych - łącznie szacowane na ponad 2 miliardy 100 milionów złotych. Najbiedniejszy resort rolnictwa zaledwie 308 tysięcy złotych.
W niektórych przypadkach zaskakiwała dokładność podawanych danych. Z tego wszystkiego wyłania się obraz pod tytułem, ile był wart majątek państwa 1 stycznia 1927 roku. Brutto było to 16 401 578 000, jeśli odjąć długi państwowe 3 784 373 000, to można powiedzieć, że Polska tego dnia była warta 12 miliardów 617 milionów 205 tysięcy złotych.Po wojnie nikogo specjalnie nie obchodziło liczenie, ile ma Polska. Dopiero po 1989 r. zaczęto interesować się sprawą. Na serio obliczenia zaczęły się po powstaniu Ministerstwa Skarbu, gdyż ustawa z 8 sierpnia 1996 r. nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa. W tym celu w resorcie powołano osobny departament.Rychło okazało się, że rzecz nie jest prosta, bo mienie państwa to nie to samo, co majątek skarbu państwa. Mimo to urzędnicy z Ministerstwa Skarbu wyliczyli szacunkowo, ile to wszystko warte. Wyszło, że 45 - 50 miliardów złotych. polski majątek netto można by oszacować na 623 miliardy 967 milionów 785 tysięcy złotych.
w porównaniu z tym, co było w Polsce przed wojną "Sprawozdanie o stanie mienia skarbu państwa na dzień 31 grudnia 1996 r." nie wygląda imponująco - 24 strony (nie licząc załączników).</body>
      <spans>
        <span start="624" end="625">
</span>
        <span start="678" end="684">Po co </span>
        <span start="692" end="737">interesować się tym, ile warte jest państwo. </span>
        <span start="917" end="983">Przytoczmy dwie opinie fachowców: przedwojennego i współczesnego.
</span>
        <span start="984" end="1007">Ignacy Hugo Matuszewski</span>
        <span start="1115" end="1116">:</span>
        <span start="1118" end="1119">"</span>
        <span start="1546" end="1669">Z fałszywych bądź ułamkowych cyfr rodzą się nie tylko fałszywe sądy, lecz co gorsza - niejednokrotnie także i błędne czyny"</span>
        <span start="1747" end="1748">.</span>
        <span start="1750" end="1761">Jerzy Życki</span>
        <span start="1872" end="1873">:</span>
        <span start="1875" end="1963">"Majątek ewidencjonuje się z kilku powodów. Jest to na przykład kontrola ministra skarbu</span>
        <span start="2050" end="2122">. Jest to także ważne dla procesów prywatyzacyjnych i reprywatyzacyjnych</span>
        <span start="2325" end="2327">".</span>
        <span start="2329" end="2450">Jak widać obaj urzędnicy używają innych argumentów, ale obaj udowadniają, że majątek należący do państwa obliczać trzeba.</span>
        <span start="5263" end="5314">W Polsce potrzeba spisania majątku po raz pierwszy </span>
        <span start="5347" end="5395">została dostrzeżona w latach 20. tego stulecia. </span>
        <span start="5833" end="6015">całkowite 410-stronicowe opracowanie wydano dopiero w 1931 roku. Książkę "Majątek Państwa Polskiego według stanu na dzień 1 stycznia 1927 r." opracował inżynier Stanisław Kruszewski.</span>
        <span start="6017" end="6130">Metodologia pracy była prosta - do odpowiednich instytucji wysyłano odpowiednią ankietę i oczekiwano na rezultat.</span>
        <span start="6716" end="6787">Pierwszą rzeczą należącą do Polski, którą opisano, jest Zamek Królewski</span>
        <span start="6833" end="6835">. </span>
        <span start="7004" end="7106">Zamek Królewski oszacowano biorąc pod uwagę ceny rynkowe gruntów i nieruchomości w tej części miasta. </span>
        <span start="7526" end="7613">Wawel, w porównaniu z tym, to już zupełnie małe pieniądze - niecałe 5 milionów złotych.</span>
        <span start="7615" end="7745">Oczywiście "cenę" budynków historycznych podawano bez wartości obiektów muzealnych, które się w nich znajdowały. Zabytkowe zbiory </span>
        <span start="7821" end="7837">liczono osobno. </span>
        <span start="8625" end="8808">Najbogatsze przed wojną było Ministerstwo Spraw Wojskowych - łącznie szacowane na ponad 2 miliardy 100 milionów złotych. Najbiedniejszy resort rolnictwa zaledwie 308 tysięcy złotych.
</span>
        <span start="8809" end="8876">W niektórych przypadkach zaskakiwała dokładność podawanych danych. </span>
        <span start="9256" end="9529">Z tego wszystkiego wyłania się obraz pod tytułem, ile był wart majątek państwa 1 stycznia 1927 roku. Brutto było to 16 401 578 000, jeśli odjąć długi państwowe 3 784 373 000, to można powiedzieć, że Polska tego dnia była warta 12 miliardów 617 milionów 205 tysięcy złotych.</span>
        <span start="9809" end="9877">Po wojnie nikogo specjalnie nie obchodziło liczenie, ile ma Polska. </span>
        <span start="10011" end="10062">Dopiero po 1989 r. zaczęto interesować się sprawą. </span>
        <span start="10224" end="10443">Na serio obliczenia zaczęły się po powstaniu Ministerstwa Skarbu, gdyż ustawa z 8 sierpnia 1996 r. nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa. W tym celu w resorcie powołano osobny departament.</span>
        <span start="10445" end="10552">Rychło okazało się, że rzecz nie jest prosta, bo mienie państwa to nie to samo, co majątek skarbu państwa. </span>
        <span start="10912" end="11034">Mimo to urzędnicy z Ministerstwa Skarbu wyliczyli szacunkowo, ile to wszystko warte. Wyszło, że 45 - 50 miliardów złotych.</span>
        <span start="11852" end="11943"> polski majątek netto można by oszacować na 623 miliardy 967 milionów 785 tysięcy złotych.
</span>
        <span start="12893" end="12913">w porównaniu z tym, </span>
        <span start="12953" end="13116">co było w Polsce przed wojną "Sprawozdanie o stanie mienia skarbu państwa na dzień 31 grudnia 1996 r." nie wygląda imponująco - 24 strony (nie licząc załączników).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>W Polsce potrzeba spisania majątku po raz pierwszy została dostrzeżona w latach 20. tego stulecia. całkowite 410-stronicowe opracowanie wydano dopiero w 1931 roku. Metodologia pracy była prosta - do odpowiednich instytucji wysyłano odpowiednią ankietę i oczekiwano na rezultat. Z tego wszystkiego wyłania się obraz pod tytułem, ile był wart majątek państwa 1 stycznia 1927 roku. jeśli odjąć długi państwowe, Polska tego dnia była warta 12 miliardów 617 milionów 205 tysięcy złotych.Po wojnie nikogo specjalnie nie obchodziło liczenie, ile ma Polska. Dopiero po 1989 r. zaczęto interesować się sprawą. polski majątek netto można by oszacować na 623 miliardy 967 milionów 785 tysięcy złotych.</body>
      <spans>
        <span start="5263" end="5314">W Polsce potrzeba spisania majątku po raz pierwszy </span>
        <span start="5347" end="5395">została dostrzeżona w latach 20. tego stulecia. </span>
        <span start="5833" end="5898">całkowite 410-stronicowe opracowanie wydano dopiero w 1931 roku. </span>
        <span start="6017" end="6130">Metodologia pracy była prosta - do odpowiednich instytucji wysyłano odpowiednią ankietę i oczekiwano na rezultat.</span>
        <span start="8875" end="8876"> </span>
        <span start="9256" end="9357">Z tego wszystkiego wyłania się obraz pod tytułem, ile był wart majątek państwa 1 stycznia 1927 roku. </span>
        <span start="9388" end="9415">jeśli odjąć długi państwowe</span>
        <span start="9450" end="9452">, </span>
        <span start="9455" end="9529">Polska tego dnia była warta 12 miliardów 617 milionów 205 tysięcy złotych.</span>
        <span start="9809" end="9877">Po wojnie nikogo specjalnie nie obchodziło liczenie, ile ma Polska. </span>
        <span start="10011" end="10062">Dopiero po 1989 r. zaczęto interesować się sprawą. </span>
        <span start="11853" end="11942">polski majątek netto można by oszacować na 623 miliardy 967 milionów 785 tysięcy złotych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>W Polsce potrzeba spisania majątku po raz pierwszy (i jak się okazało przedostatni) została dostrzeżona w latach 20. tego stulecia.Prace rozpoczęto w 1927 roku. Co prawda pierwsze rezultaty publikowano w roczniku Ministerstwa Skarbu za rok 1929, ale całkowite 410-stronicowe opracowanie wydano dopiero w 1931 roku.Metodologia pracy była prosta - do odpowiednich instytucji wysyłano odpowiednią ankietę i oczekiwano na rezultat.Z tego wszystkiego wyłania się obraz pod tytułem, ile był wart majątek państwa 1 stycznia 1927 roku. Brutto było to 16 401 578 000, jeśli odjąć długi państwowe 3 784 373 000, to można powiedzieć, że Polska tego dnia była warta 12 miliardów 617 milionów 205 tysięcy złotych.Po wojnie nikogo specjalnie nie obchodziło liczenie, ile ma Polska. Częściowe dane można było wyczytać w statystykach Głównego Urzędu Statystycznego, ale do osiągnięć przedwojennych było bardzo daleko. Dopiero po 1989 r. zaczęto interesować się sprawą.Na serio obliczenia zaczęły się po powstaniu Ministerstwa Skarbu, gdyż ustawa z 8 sierpnia 1996 r. nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa.Rychło okazało się, że rzecz nie jest prosta, bo mienie państwa to nie to samo, co majątek skarbu państwa.Mimo to urzędnicy z Ministerstwa Skarbu wyliczyli szacunkowo, ile to wszystko warte. Wyszło, żepolski majątek netto można by oszacować na 623 miliardy 967 milionów 785 tysięcy złotych.</body>
      <spans>
        <span start="5263" end="5394">W Polsce potrzeba spisania majątku po raz pierwszy (i jak się okazało przedostatni) została dostrzeżona w latach 20. tego stulecia.</span>
        <span start="5714" end="5897">Prace rozpoczęto w 1927 roku. Co prawda pierwsze rezultaty publikowano w roczniku Ministerstwa Skarbu za rok 1929, ale całkowite 410-stronicowe opracowanie wydano dopiero w 1931 roku.</span>
        <span start="6017" end="6130">Metodologia pracy była prosta - do odpowiednich instytucji wysyłano odpowiednią ankietę i oczekiwano na rezultat.</span>
        <span start="9256" end="9529">Z tego wszystkiego wyłania się obraz pod tytułem, ile był wart majątek państwa 1 stycznia 1927 roku. Brutto było to 16 401 578 000, jeśli odjąć długi państwowe 3 784 373 000, to można powiedzieć, że Polska tego dnia była warta 12 miliardów 617 milionów 205 tysięcy złotych.</span>
        <span start="9809" end="10061">Po wojnie nikogo specjalnie nie obchodziło liczenie, ile ma Polska. Częściowe dane można było wyczytać w statystykach Głównego Urzędu Statystycznego, ale do osiągnięć przedwojennych było bardzo daleko. Dopiero po 1989 r. zaczęto interesować się sprawą.</span>
        <span start="10224" end="10392">Na serio obliczenia zaczęły się po powstaniu Ministerstwa Skarbu, gdyż ustawa z 8 sierpnia 1996 r. nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa.</span>
        <span start="10445" end="10551">Rychło okazało się, że rzecz nie jest prosta, bo mienie państwa to nie to samo, co majątek skarbu państwa.</span>
        <span start="10912" end="11007">Mimo to urzędnicy z Ministerstwa Skarbu wyliczyli szacunkowo, ile to wszystko warte. Wyszło, że</span>
        <span start="11853" end="11942">polski majątek netto można by oszacować na 623 miliardy 967 milionów 785 tysięcy złotych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body> Po co w ogóle interesować się tym, ile warte jest państwo.Jerzy Życki, dyrektor Departamentu Ewidencji Majątku Skarbu Państwa w Ministerstwie Skarbu :"Majątek ewidencjonuje się z kilku powodów. Jest to na przykład kontrola ministra skarbu - co robi, żeby majątek pomnażać, zarabia czy traci na akcjach, które ma skarb państwa. Jest to także ważne dla procesów prywatyzacyjnych i reprywatyzacyjnych. Na przykład chcemy sprzedawać grunt państwowy, ale nie można wypuścić wszystkich gruntów naraz, bo ich wartość błyskawicznie się obniży. Jeśli wiemy, ile tego jest i ile to warte - można zacząć działać".W Polsce potrzeba spisania majątku po raz pierwszy (i jak się okazało przedostatni) została dostrzeżona w latach 20. tego stulecia.Prace rozpoczęto w 1927 roku. Co prawda pierwsze rezultaty publikowano w roczniku Ministerstwa Skarbu za rok 1929, ale całkowite 410-stronicowe opracowanie wydano dopiero w 1931 roku. Książkę "Majątek Państwa Polskiego według stanu na dzień 1 stycznia 1927 r." opracował inżynier Stanisław Kruszewski.Metodologia pracy była prosta - do odpowiednich instytucji wysyłano odpowiednią ankietę i oczekiwano na rezultat.Pierwszą rzeczą należącą do Polski, którą opisano, jest Zamek Królewski, wówczas siedziba prezydenta Rzeczypospolitej. Już samo to, że można wyceniać Zamek Królewski jest rzeczą szokującą, ale warto wiedzieć, jak to zrobiono. Przede wszystkim nie zwracano uwagi na wartość historyczną.Zamek Królewski oszacowano biorąc pod uwagę ceny rynkowe gruntów i nieruchomości w tej części miasta.Gdy dodano do tego metraż pomieszczeń i meble wyszło, że cały obiekt ma wartość 21 milionów 356 tysięcy złotych.Oczywiście "cenę" budynków historycznych podawano bez wartości obiektów muzealnych, które się w nich znajdowały.Budynki Sejmu i Senatu były warte w sumie 16 mln 521 tys. zł, z tym że Sejm miał ogród kwiatowy - 330 tys. zł, warzywny - 160 tys. zł, owocowy - 1,7 mln zł.Najbogatsze przed wojną było Ministerstwo Spraw Wojskowych - łącznie szacowane na ponad 2 miliardy 100 milionów złotych. Najbiedniejszy resort rolnictwa zaledwie 308 tysięcy złotych.
Z tego wszystkiego wyłania się obraz pod tytułem, ile był wart majątek państwa 1 stycznia 1927 roku. Brutto było to 16 401 578 000, jeśli odjąć długi państwowe 3 784 373 000, to można powiedzieć, że Polska tego dnia była warta 12 miliardów 617 milionów 205 tysięcy złotych.Po wojnie nikogo specjalnie nie obchodziło liczenie, ile ma Polska. Częściowe dane można było wyczytać w statystykach Głównego Urzędu Statystycznego, ale do osiągnięć przedwojennych było bardzo daleko. Dopiero po 1989 r. zaczęto interesować się sprawą.Na serio obliczenia zaczęły się po powstaniu Ministerstwa Skarbu, gdyż ustawa z 8 sierpnia 1996 r. nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa.Rychło okazało się, że rzecz nie jest prosta, bo mienie państwa to nie to samo, co majątek skarbu państwa.Mimo to urzędnicy z Ministerstwa Skarbu wyliczyli szacunkowo, ile to wszystko warte. Wyszło, żepolski majątek netto można by oszacować na 623 miliardy 967 milionów 785 tysięcy złotych.</body>
      <spans>
        <span start="677" end="736"> Po co w ogóle interesować się tym, ile warte jest państwo.</span>
        <span start="1750" end="1841">Jerzy Życki, dyrektor Departamentu Ewidencji Majątku Skarbu Państwa w Ministerstwie Skarbu </span>
        <span start="1872" end="1873">:</span>
        <span start="1875" end="2327">"Majątek ewidencjonuje się z kilku powodów. Jest to na przykład kontrola ministra skarbu - co robi, żeby majątek pomnażać, zarabia czy traci na akcjach, które ma skarb państwa. Jest to także ważne dla procesów prywatyzacyjnych i reprywatyzacyjnych. Na przykład chcemy sprzedawać grunt państwowy, ale nie można wypuścić wszystkich gruntów naraz, bo ich wartość błyskawicznie się obniży. Jeśli wiemy, ile tego jest i ile to warte - można zacząć działać".</span>
        <span start="5263" end="5394">W Polsce potrzeba spisania majątku po raz pierwszy (i jak się okazało przedostatni) została dostrzeżona w latach 20. tego stulecia.</span>
        <span start="5714" end="6015">Prace rozpoczęto w 1927 roku. Co prawda pierwsze rezultaty publikowano w roczniku Ministerstwa Skarbu za rok 1929, ale całkowite 410-stronicowe opracowanie wydano dopiero w 1931 roku. Książkę "Majątek Państwa Polskiego według stanu na dzień 1 stycznia 1927 r." opracował inżynier Stanisław Kruszewski.</span>
        <span start="6017" end="6130">Metodologia pracy była prosta - do odpowiednich instytucji wysyłano odpowiednią ankietę i oczekiwano na rezultat.</span>
        <span start="6716" end="7001">Pierwszą rzeczą należącą do Polski, którą opisano, jest Zamek Królewski, wówczas siedziba prezydenta Rzeczypospolitej. Już samo to, że można wyceniać Zamek Królewski jest rzeczą szokującą, ale warto wiedzieć, jak to zrobiono. Przede wszystkim nie zwracano uwagi na wartość historyczną.</span>
        <span start="7004" end="7105">Zamek Królewski oszacowano biorąc pod uwagę ceny rynkowe gruntów i nieruchomości w tej części miasta.</span>
        <span start="7285" end="7397">Gdy dodano do tego metraż pomieszczeń i meble wyszło, że cały obiekt ma wartość 21 milionów 356 tysięcy złotych.</span>
        <span start="7615" end="7727">Oczywiście "cenę" budynków historycznych podawano bez wartości obiektów muzealnych, które się w nich znajdowały.</span>
        <span start="8037" end="8192">Budynki Sejmu i Senatu były warte w sumie 16 mln 521 tys. zł, z tym że Sejm miał ogród kwiatowy - 330 tys. zł, warzywny - 160 tys. zł, owocowy - 1,7 mln zł</span>
        <span start="8348" end="8349">.</span>
        <span start="8625" end="8808">Najbogatsze przed wojną było Ministerstwo Spraw Wojskowych - łącznie szacowane na ponad 2 miliardy 100 milionów złotych. Najbiedniejszy resort rolnictwa zaledwie 308 tysięcy złotych.
</span>
        <span start="9256" end="9529">Z tego wszystkiego wyłania się obraz pod tytułem, ile był wart majątek państwa 1 stycznia 1927 roku. Brutto było to 16 401 578 000, jeśli odjąć długi państwowe 3 784 373 000, to można powiedzieć, że Polska tego dnia była warta 12 miliardów 617 milionów 205 tysięcy złotych.</span>
        <span start="9809" end="10061">Po wojnie nikogo specjalnie nie obchodziło liczenie, ile ma Polska. Częściowe dane można było wyczytać w statystykach Głównego Urzędu Statystycznego, ale do osiągnięć przedwojennych było bardzo daleko. Dopiero po 1989 r. zaczęto interesować się sprawą.</span>
        <span start="10224" end="10392">Na serio obliczenia zaczęły się po powstaniu Ministerstwa Skarbu, gdyż ustawa z 8 sierpnia 1996 r. nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa.</span>
        <span start="10445" end="10551">Rychło okazało się, że rzecz nie jest prosta, bo mienie państwa to nie to samo, co majątek skarbu państwa.</span>
        <span start="10912" end="11007">Mimo to urzędnicy z Ministerstwa Skarbu wyliczyli szacunkowo, ile to wszystko warte. Wyszło, że</span>
        <span start="11853" end="11942">polski majątek netto można by oszacować na 623 miliardy 967 milionów 785 tysięcy złotych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>W Polsce potrzeba spisania majątku po raz pierwszyzostała dostrzeżona w latach 20. tego stulecia.Prace rozpoczęto w 1927 roku. Co prawda pierwsze rezultaty publikowano w roczniku Ministerstwa Skarbu za rok 1929, ale całkowite 410-stronicowe opracowanie wydano dopiero w 1931 roku.Po wojnie nikogo specjalnie nie obchodziło liczenie, ile ma Polska.Dopiero po 1989 r. zaczęto interesować się sprawą.Rychło okazało się, że rzecz nie jest prosta, bo mienie państwa to nie to samo, co majątek skarbu państwa.Mimo to urzędnicy z Ministerstwa Skarbu wyliczyli szacunkowo, ile to wszystko warte. Wyszło, żepolski majątek netto można by oszacować na 623 miliardy 967 milionów 785 tysięcy złotych.</body>
      <spans>
        <span start="5263" end="5313">W Polsce potrzeba spisania majątku po raz pierwszy</span>
        <span start="5347" end="5394">została dostrzeżona w latach 20. tego stulecia.</span>
        <span start="5714" end="5897">Prace rozpoczęto w 1927 roku. Co prawda pierwsze rezultaty publikowano w roczniku Ministerstwa Skarbu za rok 1929, ale całkowite 410-stronicowe opracowanie wydano dopiero w 1931 roku.</span>
        <span start="9809" end="9876">Po wojnie nikogo specjalnie nie obchodziło liczenie, ile ma Polska.</span>
        <span start="10011" end="10061">Dopiero po 1989 r. zaczęto interesować się sprawą.</span>
        <span start="10445" end="10551">Rychło okazało się, że rzecz nie jest prosta, bo mienie państwa to nie to samo, co majątek skarbu państwa.</span>
        <span start="10912" end="11007">Mimo to urzędnicy z Ministerstwa Skarbu wyliczyli szacunkowo, ile to wszystko warte. Wyszło, że</span>
        <span start="11853" end="11942">polski majątek netto można by oszacować na 623 miliardy 967 milionów 785 tysięcy złotych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Po co interesować się tym, ile warte jest państwo. Jest to kontrola ministra skarbu - co robi, żeby majątek pomnażać. Jest to także ważne dla procesów prywatyzacyjnych i reprywatyzacyjnych. 
W Zjednoczonym Królestwie "National Asset Register"Jest gruby jak książka telefoniczna i zawiera listę wszystkiego, co posiada państwo.
W Polsce 410-stronicowe opracowanie wydano w 1931 roku. Książkę "Majątek Państwa Polskiego według stanu na dzień 1 stycznia 1927 r." opracował inżynier Stanisław Kruszewski.Pierwszą rzeczą należącą do Polski, którą opisano, jest Zamek Królewski. nie zwracano uwagi na wartość historyczną. 
Zamek Królewski oszacowano biorąc pod uwagę ceny rynkowe gruntów i nieruchomości w tej części miasta. 1 stycznia 1927 roku Polska była warta 12 miliardów 617 milionów 205 tysięcy złotych.
Po wojnie obliczenia zaczęły się po powstaniu Ministerstwa Skarbu, gdyż ustawa z 8 sierpnia 1996 r. nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa. polski majątek netto można by oszacować na 623 miliardy 967 milionów 785 tysięcy złotych. nie wiadomo, jaka jest wartość bogactw naturalnych. W sprawozdaniu nie ujęto też majątku komunalnego, bo należy do samorządów. Brak danych z 2 resortów - MON i MSZ. "Sprawozdanie o stanie mienia skarbu państwa na dzień 31 grudnia 1996 r." nie wygląda imponująco - 24 strony.</body>
      <spans>
        <span start="678" end="684">Po co </span>
        <span start="692" end="737">interesować się tym, ile warte jest państwo. </span>
        <span start="1919" end="1927">Jest to </span>
        <span start="1939" end="1996">kontrola ministra skarbu - co robi, żeby majątek pomnażać</span>
        <span start="2050" end="2124">. Jest to także ważne dla procesów prywatyzacyjnych i reprywatyzacyjnych. </span>
        <span start="2473" end="2474">
</span>
        <span start="2907" end="2933">W Zjednoczonym Królestwie </span>
        <span start="2947" end="2972">"National Asset Register"</span>
        <span start="2977" end="3060">Jest gruby jak książka telefoniczna i zawiera listę wszystkiego, co posiada państwo</span>
        <span start="3121" end="3122">.</span>
        <span start="5262" end="5272">
W Polsce </span>
        <span start="5843" end="5877">410-stronicowe opracowanie wydano </span>
        <span start="5885" end="6015">w 1931 roku. Książkę "Majątek Państwa Polskiego według stanu na dzień 1 stycznia 1927 r." opracował inżynier Stanisław Kruszewski.</span>
        <span start="6716" end="6787">Pierwszą rzeczą należącą do Polski, którą opisano, jest Zamek Królewski</span>
        <span start="6833" end="6835">. </span>
        <span start="6959" end="7003">nie zwracano uwagi na wartość historyczną. 
</span>
        <span start="7004" end="7106">Zamek Królewski oszacowano biorąc pod uwagę ceny rynkowe gruntów i nieruchomości w tej części miasta. </span>
        <span start="9335" end="9355">1 stycznia 1927 roku</span>
        <span start="9454" end="9462"> Polska </span>
        <span start="9472" end="9529">była warta 12 miliardów 617 milionów 205 tysięcy złotych.</span>
        <span start="9808" end="9819">
Po wojnie </span>
        <span start="10233" end="10393">obliczenia zaczęły się po powstaniu Ministerstwa Skarbu, gdyż ustawa z 8 sierpnia 1996 r. nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa. </span>
        <span start="11853" end="11942">polski majątek netto można by oszacować na 623 miliardy 967 milionów 785 tysięcy złotych.</span>
        <span start="12018" end="12069"> nie wiadomo, jaka jest wartość bogactw naturalnych</span>
        <span start="12094" end="12096">. </span>
        <span start="12192" end="12265">W sprawozdaniu nie ujęto też majątku komunalnego, bo należy do samorządów</span>
        <span start="12342" end="12382">. Brak danych z 2 resortów - MON i MSZ. </span>
        <span start="12982" end="13090">"Sprawozdanie o stanie mienia skarbu państwa na dzień 31 grudnia 1996 r." nie wygląda imponująco - 24 strony</span>
        <span start="13115" end="13116">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Po co interesować się tym, ile warte jest państwo. Jerzy Życki, dyrektor Departamentu Ewidencji Majątku Skarbu Państwa w Ministerstwie Skarbu: Jest to na przykład kontrola ministra skarbu - co robi, żeby majątek pomnażać. Jest to także ważne dla procesów prywatyzacyjnych i reprywatyzacyjnych. 

Są oczywiście przykłady innych krajów, gdzie ewidencjonuje się majątek. Jest to charakterystyczne dla krajów rozwiniętych gospodarczo. W Zjednoczonym Królestwie "National Asset Register"Jest gruby jak książka telefoniczna i zawiera listę wszystkiego, co posiada państwo.

W Polsce potrzeba spisania majątku po raz pierwszy została dostrzeżona w latach 20. tego stulecia. Prace rozpoczęto w 1927 roku. całkowite 410-stronicowe opracowanie wydano w 1931 roku. Książkę "Majątek Państwa Polskiego według stanu na dzień 1 stycznia 1927 r." opracował inżynier Stanisław Kruszewski.
Metodologia pracy była prosta - do odpowiednich instytucji wysyłano odpowiednią ankietę i oczekiwano na rezultat.
Profesor Jerzy Tomaszewski, znawca historii gospodarczej XX-lecia międzywojennego: "mam głębokie przekonanie, że w jakiejś części była to «lipa». Pytania kierowano przecież do administracji, a administracja na całym świecie reaguje podobnie: Trzeba im coś odpowiedzieć to będzie spokój".

Pierwszą rzeczą należącą do Polski, którą opisano, jest Zamek Królewski, wówczas siedziba prezydenta Rzeczypospolitej. nie zwracano uwagi na wartość historyczną. 
Zamek Królewski oszacowano biorąc pod uwagę ceny rynkowe gruntów i nieruchomości w tej części miasta. Najbogatsze przed wojną było Ministerstwo Spraw Wojskowych - łącznie szacowane na ponad 2 miliardy 100 milionów złotych. Najbiedniejszy resort rolnictwa zaledwie 308 tysięcy złotych.
1 stycznia 1927 roku Polska była warta 12 miliardów 617 milionów 205 tysięcy złotych.

Po wojnie nikogo specjalnie nie obchodziło liczenie, ile ma Polska. Dopiero po 1989 r. zaczęto interesować się sprawą. Na serio obliczenia zaczęły się po powstaniu Ministerstwa Skarbu, gdyż ustawa z 8 sierpnia 1996 r. nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa. mienie państwa to nie to samo, co majątek skarbu państwa. polski majątek netto można by oszacować na 623 miliardy 967 milionów 785 tysięcy złotych.
Dlaczego można by oszacować, a nie można szacować? Po pierwsze nie wiadomo, jaka jest wartość bogactw naturalnych. W sprawozdaniu nie ujęto też majątku komunalnego, bo należy do samorządów. Brak danych z 2 resortów - MON i MSZ. Minister Rosati nie potrafił poradzić sobie z pytaniem - co Polska ma za granicą. 
w porównaniu z tym, co jest w Wielkiej Brytanii oraz z tym, co było w Polsce przed wojną "Sprawozdanie o stanie mienia skarbu państwa na dzień 31 grudnia 1996 r." nie wygląda imponująco - 24 strony.</body>
      <spans>
        <span start="678" end="684">Po co </span>
        <span start="692" end="737">interesować się tym, ile warte jest państwo. </span>
        <span start="1750" end="1840">Jerzy Życki, dyrektor Departamentu Ewidencji Majątku Skarbu Państwa w Ministerstwie Skarbu</span>
        <span start="1872" end="1873">:</span>
        <span start="1918" end="1996"> Jest to na przykład kontrola ministra skarbu - co robi, żeby majątek pomnażać</span>
        <span start="2050" end="2124">. Jest to także ważne dla procesów prywatyzacyjnych i reprywatyzacyjnych. </span>
        <span start="2451" end="2452">
</span>
        <span start="2473" end="2546">
Są oczywiście przykłady innych krajów, gdzie ewidencjonuje się majątek. </span>
        <span start="2638" end="2701">Jest to charakterystyczne dla krajów rozwiniętych gospodarczo. </span>
        <span start="2907" end="2933">W Zjednoczonym Królestwie </span>
        <span start="2947" end="2972">"National Asset Register"</span>
        <span start="2977" end="3060">Jest gruby jak książka telefoniczna i zawiera listę wszystkiego, co posiada państwo</span>
        <span start="3121" end="3122">.</span>
        <span start="5232" end="5233">
</span>
        <span start="5262" end="5314">
W Polsce potrzeba spisania majątku po raz pierwszy </span>
        <span start="5347" end="5395">została dostrzeżona w latach 20. tego stulecia. </span>
        <span start="5714" end="5744">Prace rozpoczęto w 1927 roku. </span>
        <span start="5833" end="5877">całkowite 410-stronicowe opracowanie wydano </span>
        <span start="5885" end="6015">w 1931 roku. Książkę "Majątek Państwa Polskiego według stanu na dzień 1 stycznia 1927 r." opracował inżynier Stanisław Kruszewski.</span>
        <span start="6016" end="6131">
Metodologia pracy była prosta - do odpowiednich instytucji wysyłano odpowiednią ankietę i oczekiwano na rezultat.
</span>
        <span start="6132" end="6216">Profesor Jerzy Tomaszewski, znawca historii gospodarczej XX-lecia międzywojennego: "</span>
        <span start="6338" end="6496">mam głębokie przekonanie, że w jakiejś części była to «lipa». Pytania kierowano przecież do administracji, a administracja na całym świecie reaguje podobnie: </span>
        <span start="6519" end="6562">Trzeba im coś odpowiedzieć to będzie spokój</span>
        <span start="6563" end="6565">".</span>
        <span start="6566" end="6567">
</span>
        <span start="6715" end="6835">
Pierwszą rzeczą należącą do Polski, którą opisano, jest Zamek Królewski, wówczas siedziba prezydenta Rzeczypospolitej. </span>
        <span start="6959" end="7003">nie zwracano uwagi na wartość historyczną. 
</span>
        <span start="7004" end="7106">Zamek Królewski oszacowano biorąc pod uwagę ceny rynkowe gruntów i nieruchomości w tej części miasta. </span>
        <span start="8625" end="8808">Najbogatsze przed wojną było Ministerstwo Spraw Wojskowych - łącznie szacowane na ponad 2 miliardy 100 milionów złotych. Najbiedniejszy resort rolnictwa zaledwie 308 tysięcy złotych.
</span>
        <span start="9335" end="9355">1 stycznia 1927 roku</span>
        <span start="9454" end="9462"> Polska </span>
        <span start="9472" end="9530">była warta 12 miliardów 617 milionów 205 tysięcy złotych.
</span>
        <span start="9808" end="9877">
Po wojnie nikogo specjalnie nie obchodziło liczenie, ile ma Polska. </span>
        <span start="10011" end="10062">Dopiero po 1989 r. zaczęto interesować się sprawą. </span>
        <span start="10224" end="10393">Na serio obliczenia zaczęły się po powstaniu Ministerstwa Skarbu, gdyż ustawa z 8 sierpnia 1996 r. nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa. </span>
        <span start="10494" end="10552">mienie państwa to nie to samo, co majątek skarbu państwa. </span>
        <span start="11853" end="11943">polski majątek netto można by oszacować na 623 miliardy 967 milionów 785 tysięcy złotych.
</span>
        <span start="11944" end="11994">Dlaczego można by oszacować, a nie można szacować?</span>
        <span start="12006" end="12069"> Po pierwsze nie wiadomo, jaka jest wartość bogactw naturalnych</span>
        <span start="12094" end="12096">. </span>
        <span start="12192" end="12265">W sprawozdaniu nie ujęto też majątku komunalnego, bo należy do samorządów</span>
        <span start="12342" end="12464">. Brak danych z 2 resortów - MON i MSZ. Minister Rosati nie potrafił poradzić sobie z pytaniem - co Polska ma za granicą. </span>
        <span start="12877" end="12878">
</span>
        <span start="12893" end="13090">w porównaniu z tym, co jest w Wielkiej Brytanii oraz z tym, co było w Polsce przed wojną "Sprawozdanie o stanie mienia skarbu państwa na dzień 31 grudnia 1996 r." nie wygląda imponująco - 24 strony</span>
        <span start="13115" end="13116">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Po co interesować się tym, ile warte jest państwo. Jest to kontrola ministra skarbu - co robi, żeby majątek pomnażać. Jest to także ważne dla procesów prywatyzacyjnych i reprywatyzacyjnych.  1 stycznia 1927 roku Polska była warta 12 miliardów 617 milionów 205 tysięcy złotych. ustawa z 8 sierpnia 1996 r. nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa. polski majątek netto można by oszacować na 623 miliardy 967 milionów 785 tysięcy złotych. nie wiadomo, jaka jest wartość bogactw naturalnych. W sprawozdaniu nie ujęto też majątku komunalnego, bo należy do samorządów. Brak danych z 2 resortów - MON i MSZ.</body>
      <spans>
        <span start="678" end="684">Po co </span>
        <span start="692" end="737">interesować się tym, ile warte jest państwo. </span>
        <span start="1919" end="1927">Jest to </span>
        <span start="1939" end="1996">kontrola ministra skarbu - co robi, żeby majątek pomnażać</span>
        <span start="2050" end="2124">. Jest to także ważne dla procesów prywatyzacyjnych i reprywatyzacyjnych. </span>
        <span start="7105" end="7106"> </span>
        <span start="9335" end="9355">1 stycznia 1927 roku</span>
        <span start="9454" end="9462"> Polska </span>
        <span start="9472" end="9529">była warta 12 miliardów 617 milionów 205 tysięcy złotych.</span>
        <span start="10294" end="10393"> ustawa z 8 sierpnia 1996 r. nakłada na ministra obowiązek ewidencjonowania mienia skarbu państwa. </span>
        <span start="11853" end="11942">polski majątek netto można by oszacować na 623 miliardy 967 milionów 785 tysięcy złotych.</span>
        <span start="12018" end="12069"> nie wiadomo, jaka jest wartość bogactw naturalnych</span>
        <span start="12094" end="12096">. </span>
        <span start="12192" end="12265">W sprawozdaniu nie ujęto też majątku komunalnego, bo należy do samorządów</span>
        <span start="12342" end="12381">. Brak danych z 2 resortów - MON i MSZ.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
