<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199906220029">
  <date>1999-06-22</date>
  <title>Jak wspierać trzeci filar</title>
  <section>Prawo</section>
  <authors>Marek Tatar, Adam Kościółek</authors>
  <body>NOWELIZACJE 

Pracownicze programy emerytalne

Jak wspierać trzeci filar

RYS. KORSUN

MAREK TATAR ADAM KOŚCIÓŁEK

Pogłębiona nowelizacja ustawy o pracowniczych programach emerytalnych jest ze wszech miar celowa.

Immanentnym elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne, dobrowolne oszczędzanie na cele emerytalne, zwane trzecim filarem. Uregulowania wprowadzone głównie przez ustawy: z 22 sierpnia 1997 r. o pracowniczych programach emerytalnych (Dz. U. nr 139, poz. 932 z późn. zm.; dalej: uppe) oraz z 28 sierpnia 1997 r. o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych (Dz. U. nr 139, poz. 934 z późn. zm.; dalej: uofe), przesądzają, iż trzeci filar ma szansę stać się powszechny (brak ograniczeń wieku uczestników) i znaczący (wysokość składek) w nowym systemie zabezpieczenia społecznego.

Dlatego projektowana właśnie nowelizacja uppe będzie mieć wydźwięk nie tylko prawny, ale i społeczny, zwłaszcza że mogą w niej zostać wykorzystane doświadczenia podmiotów już zaangażowanych w działania wdrożeniowe.

Uppe zmieniano dotychczas (jeszcze przed wejściem w życie) dwa razy, przy czym warta przypomnienia jest nowela wprowadzona przez ustawę z 17 grudnia 1998 r. o emeryturach i rentach z Funduszu Ubezpieczeń Społecznych (Dz. U. nr 162, poz. 1118), która m.in. zmieniła warunki prowadzenia pracowniczych programów emerytalnych (dalej: ppe) w formie wnoszenia składek do funduszy inwestycyjnych, zakres regulacji uczestnictwa w ppe w formie pracowniczego funduszu emerytalnego (zagadnienie akcji pracowniczych).

Już w momencie wprowadzania nowelizacji nie traktowano jej jako rozwiązania całościowego. Jej treść po uchwaleniu stała się podłożem dalszych prac legislacyjnych. W ich wyniku powstał poselski projekt nowelizacji (druk sejmowy nr 960), będący obecnie, wraz z propozycją alternatywną (druk nr 838), przedmiotem obrad komisji sejmowej.

Podstawowa wada

Według pierwszego z nich (druk 960) ppe mogłyby proponować "organizacje gospodarcze". Ich członkiem byłby pracodawca, przy czym zakładową umowę emerytalną dla zrzeszonych pracodawców zawierałaby wspólna reprezentacja pracowników z "właściwym statutowo organem organizacji gospodarczej". Pojęcie "organizacje gospodarcze" nie występuje dotychczas w regulacjach ustawowych. Trzeba przyjąć, iż z nowych możliwości mogłyby skorzystać konsorcja, mające za cel m.in. współpracę w zakresie trzeciego filara i upoważniające swego lidera do reprezentowania członków konsorcjum w tym zakresie.

Doraźność stosunku konsorcyjnego stawia jednak pod znakiem zapytania takie rozwiązanie. W świetle proponowanej nowelizacji ponadzakładowe umowy emerytalne mogłyby oferować w rezultacie wyłącznie organizacje pracodawców (ustawa z 23 maja 1991 r. o organizacjach pracodawców - Dz. U. nr 55, poz. 235 z późn. zm.), choć określanie ich mianem "gospodarczych" budzi wątpliwości (niezarobkowy cel działalności).

Proponowana możliwość ma być zapewne uzupełnieniem funkcjonujących ponadzakładowych układów zbiorowych pracy, standaryzującym warunki zatrudnienia w środowiskach branżowych. Jest jednak zbyt uproszczona. Nie wiadomo bowiem, jaka "wspólna reprezentacja związków zawodowych" przystępowałaby do negocjacji ze statutowym organem organizacji gospodarczej (brak np. odpowiednika pojęcia "organizacja reprezentatywna" z kodeksu pracy), przez co nawet tworzone ad hoc organizacje związkowe mogłyby mieć istotny wpływ na proces negocjacyjny. Brak również możliwości uwzględniania przez poszczególnych pracodawców ich indywidualnych uwarunkowań, co może uczynić niesprawnymi wdrażane wspólnie rozwiązania.

Podstawową jednak wadą jest brak pola dla unormowania stosunków między pracodawcami prowadzącymi ppe, jak chociażby zagadnień podziału generowanych kosztów. Taką płaszczyzną dla programów wdrażanych obecnie jest umowa o wspólnym międzyzakładowym programie emerytalnym. Bez szczegółowych uregulowań trudno będzie prowadzić wspólne ppe.

Więcej niż jeden

Drugi projekt (druk 838) sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe, co zwiększa jego swobodę w moderowaniu instrumentów motywacyjnych. Pracodawca może jednak stracić możliwość wpływania przez trzeci filar w jego przedsiębiorstwie na zarządzanie instrumentarium motywacyjnym i osiąganie dodatkowych celów ppe.

Nie bez znaczenia jest również, iż po przyjęciu modelu wielości ppe u pracodawcy przemodelowania wymagałaby znaczna część uppe, chociażby w zakresie zawierania zakładowych umów emerytalnych.

Zasada jednego ppe podtrzymywana jest w druku 960.

Kłopotliwa sytuacja 

Poruszenie kwestii form ppe skłania do kilku uwag na temat podobnych instytucji sprzed wejścia w życie uppe, jakimi są wymienione w rozporządzeniu ministra pracy i polityki socjalnej z 18 grudnia 1998 r. w sprawie szczegółowych zasad ustalania podstawy wymiaru składek na ubezpieczenia emerytalne i rentowe (Dz. U. nr 161, poz. 1106) umowy grupowego ubezpieczenia na życie oraz umowy z funduszami inwestycyjnymi. Od kwot wpłacanych na rzecz pracowników nie nalicza się składek na ubezpieczenie społeczne w granicach 7 proc. przeciętnej płacy u pracodawcy.

Utrzymanie zwolnień od obciążeń z tytułu ubezpieczenia społecznego (oraz wykreślenie znajdującego się pierwotnie w uppe obowiązku dostosowania prowadzonych kontraktów do ram uppe; dawny art. 45 ust. 2), jako efekt uwzględnienia konstytucyjnej zasady ochrony praw nabytych, tworzy nader kłopotliwą sytuację. Pracodawcy prowadzący wspomniane kontrakty mogą wdrożyć u siebie atrakcyjniejsze instytucjonalnie i finansowo ppe, ale bez wniesienia do nich zgromadzonych do tej pory na rzecz pracowników środków. W rezultacie, nie mogąc pozwolić sobie na utrzymywanie dwóch instytucji podobnego typu (koszty) ani zaprzestać wpłacania składek do instytucji zarządzających gromadzonymi środkami (rygory umowne), rezygnują z wdrażania ppe, prowadząc dotychczasowe kontrakty, gdzie wpłacane składki są uśrednione i nie ma możliwości transferowania środków; brakuje też nadzoru UNFE.

Niedogodność tę po części likwiduje propozycja zawarta w druku 960, według której umowy prowadzone z wykorzystaniem dotychczasowych zwolnień od obciążeń ubezpieczenia społecznego będą mogły być dostosowane do wymogów uppe w porozumieniu stron. Z istoty swej jednak zmiana kontraktów wyłącza wybór innej formy ppe niż prowadzona przez dotychczasowego kontrahenta.

Tymczasem można przewidzieć tu odpowiednie zastosowanie przepisów o zmianie formy ppe, wprowadzanych właśnie w propozycji noweli z druku 960, lub umożliwić dokonywanie indywidualnych "wypłat transferowych" środków zgromadzonych w dotychczasowo działających instytucjach do ppe.

Wzbogacenie form 

Kolejną kwestią jest wprowadzona w ustawie z 17 grudnia 1998 r. możliwość wnoszenia składek do kilku funduszy inwestycyjnych zarządzanych przez to samo towarzystwo funduszy inwestycyjnych. W rezultacie uczestnikom ppe można proponować kilka funduszy inwestycyjnych, lokujących swoje aktywa według różnych założeń ryzyka i oczekiwanych pożytków.

Poprawka jest tak interesująca, że nasuwa się pytanie, czy podobnego rozwiązania nie można wprowadzić dla pracowniczych funduszy emerytalnych, tym bardziej iż otwarte fundusze emerytalne uzyskają taką możliwość z początkiem 2005 r. Przemawiałby za tym przede wszystkim fakt, iż prowadzenie przez jedno pracownicze towarzystwo emerytalne kilku pracowniczych funduszy emerytalnych nie zwiększa ryzyka dla tych funduszy lub pracodawców (np. ryzyka wykazywania zbyt wysokich kosztów przez towarzystwo, ryzyka błędnych decyzji inwestycyjnych).

Co ważniejsze, pracownicze fundusze emerytalne, jako instytucje gromadzące środki na zasadach fakultatywności i uzupełniania podstawowego zabezpieczenia emerytalnego, powinny umożliwiać podejmowanie zwiększonego ryzyka inwestycyjnego w zamian za wyższe pożytki z lokat. Znacząca część członków funduszy będzie skłonna do podejmowania mniejszego ryzyka inwestycyjnego (ze względu np. na wiek przedemerytalny), co spowoduje sprzeczność interesów, która pozwoli prawdziwie identyfikować się z funduszem i jego inwestycjami najwyżej jednej z grup.

Opłacanie składek

Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe.

Dziś przystąpienie do ppe wiąże się z zadeklarowaniem wpłacania tych składek z wynagrodzenia uczestnika, co można z pewnym przybliżeniem potraktować jako kolejne obciążenie płacy netto. Rodzi to obawy o udział pracowników w ppe. Pracodawcy decydują się na podwyżki wynagrodzeń dla przystępujących do ppe, ale nie ma jak wyegzekwować przystąpienia do ppe uczestnika, który skorzystał z podwyżki.

Gdyby, jak chcą projektodawcy, składki opłacał pracodawca, przy opodatkowaniu ich podatkiem dochodowym uczestników i nieobciążaniu składkami na obowiązkowe ubezpieczenia społeczne (do 7 proc. przychodu brutto), niewątpliwie wzrosłoby zainteresowanie ppe i polepszyłyby się warunki zarządzania wydatkami na system motywacyjny. Biorąc zaś pod uwagę, iż wysokość opłacanych składek i jej zmiana uzgadniane byłyby na szczeblu zakładowym, reprezentacja załogi uzyskałaby nowe pole wpływu na ppe, biorąc równocześnie na siebie część odpowiedzialności za przedsiębiorstwo.

Zawieszenie i wznowienie

Druk 960 przewiduje możliwość zawieszania ppe. Miałoby ono następować przez zmianę zakładowej umowy emerytalnej, a "wznowienie" programu następowałoby jako contrarius actus, obligatoryjnie zaoferowany przez pracodawcę po ustąpieniu trudności finansowych.

Propozycja zasługuje na aprobatę, zważywszy zwłaszcza na nowy model opłacania składek podstawowych. Projekt nie określa niestety skutków zawieszenia dla poszczególnych aspektów prowadzenia ppe. Można wnosić, iż zawieszeniu ulegnie wpłacanie składek podstawowych przez pracodawcę, z całą pewnością nie można będzie jednak zawiesić obowiązków pracodawcy w zakresie prowadzenia obsługi programu (np. zawierania pracowniczych umów emerytalnych, przyjmowania oświadczeń woli od pracowników). Projekt nie uwzględnia także konieczności opłacania kosztów funkcjonowania programu, zwłaszcza w ppe prowadzonym w formie pracowniczego funduszu emerytalnego. Brak szczególnej regulacji na ten temat może ewokować kontrowersję, czy koszty poniesione w okresie zawieszenia będą mogły być traktowane jako koszty uzyskania przychodu pracodawcy. Zastanawiać się można również, czy zawieszenie nie powinno skutkować ustawowym obowiązkiem ujawnienia tego w rejestrze ppe.

Idea zasługująca  na aprobatę, ale... 

Kolejną nowością w druku 960 jest dopuszczenie - również na podstawie zmian umów zakładowych - zmiany formy ppe i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami. Operacja taka następowałaby przez wypłaty transferowe. Skutkiem tej poprawki - obok kolejnego tytułu do wzrostu znaczenia uzgodnień zakładowych - byłoby bieżące ocenianie efektów funkcjonowania danego programu emerytalnego co do formy i jednostki zarządzającej środkami, a przez to zmniejszenie systemowego ryzyka przedsięwzięcia. Dałoby się również niewątpliwie odnotować ożywienie konkurencji na rynku operatorów trzeciofilarowych.

Ponownie jednak idea zasługująca na całkowitą aprobatę nie została właściwie przełożona na rozwiązania szczegółowe. Skoro bowiem środki, jak chce projektodawca, "podlegają wypłacie transferowej", a z istoty obowiązujących uregulowań wynika, iż wypłata transferowa jest skutkiem (indywidualnej) dyspozycji uczestnika (art. 28 ust. 1 uppe), powstaje kontrowersja, czy możliwe jest dokonanie tej operacji bez podobnej dyspozycji. Pozostawienie tej swobody uczestnikom czyniłoby przeważnie niewykonalną zmianę formy ppe i/lub zarządzającego środkami - a to ze względu na zasadę jedności ppe u pracodawcy (art. 7 ust. 1 uppe). Wywodząc proponowaną poprawkę z celu regulacji, trzeba byłoby mówić o wypłacie transferowej sui generis ("przymusowej"), co stałoby się źródłem dalszych kontrowersji.

Można zastanowić się, czy odpowiedniejsze nie byłoby zastosowanie swoistej instytucji przeniesienia aktywów, zbliżonej do uregulowanego w uofe przeniesienia aktywów wobec likwidacji funduszu emerytalnego (art. 71 ust. 1). Propozycja taka wydaje się tym bardziej interesująca, iż swoiste uregulowanie przeniesienia aktywów da się obudować regulacjami chroniącymi pracodawców i uczestników ppe przed abuzywnymi klauzulami kontraktów oferowanych przez komercyjnych operatorów trzeciofilarowych, które wiążą rozwiązanie umowy z nadmiernie niekorzystnymi następstwami finansowymi, przesądzając o faktycznej nierozwiązywalności kontraktu.

Wiele innych zagadnień 

Istnieje jeszcze wiele zagadnień, o których można mówić jako o uregulowanych niedostatecznie. Przykładów dostarczają prowadzone na poziomie uppe działania koncepcyjne i wdrożeniowe, zwłaszcza dotyczące wspólnych międzyzakładowych programów emerytalnych (mppe).

Podmioty wdrażające mppe muszą się borykać przede wszystkim z małą nieelastycznością wspólnej instytucji. Interpretacja językowa art. 9 ust. 1 in fine uppe prowadzi bowiem do wniosku, iż wszyscy pracodawcy organizujący mppe muszą oferować jednakowe zakładowe umowy emerytalne. Dysfunkcja tego rozwiązania objawia się przykładowo w postanowieniach tej umowy dotyczących wnoszenia do pracowniczego funduszu akcji pracowniczych, jak i ewentualnego ułamka wnoszonych akcji z liczby akcji posiadanych (art. 18 ust. 1 uppe). Problem zaostrzy się, jeżeli w zakładowej umowie określana będzie wysokość składek podstawowych.

Próbą wyjścia z kłopotów jest propozycja, aby umowa ta zawierała zamknięty katalog klauzul dodatkowych, które mogłyby być przez strony poszczególnych zakładowych umów emerytalnych dołączane do wiążącej treści, oczywiście bez możliwości ingerencji w essentialiarum umowy.

Wprowadzenie ustawowej swobody w zakresie accidentaliarum zakładowych umów byłoby nader celowe.

W obecnym stanie normatywnym poważne trudności nastręcza również wcale nie hipotetyczna sytuacja, kiedy ze wspólnego ppe, prowadzonego w formie pracowniczego funduszu emerytalnego, zechce odłączyć się część pracodawców. Postanowienia uofe nie przewidują podzielenia funduszu, można je tylko zastąpić powszechnym wykonaniem wypłaty transferowej przez pracowników (uwagi o trudnościach z tym  związanych powyżej).

W razie uchwalenia propozycji zawartych w druku 960 lepsza (aczkolwiek niedoskonała) będzie zmiana podmiotu zarządzającego.

Pierwszy z autorów jest aplikantem radcowskim, drugi - doktorantem na Wydziale Prawa UJ; obydwaj są pracownikami Domu Maklerskiego PENETRATOR SA w Krakowie</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Komisja sejmowa obraduje obecnie nad poselskim projektem i propozycją alternatywną nowelizacji ustawy o pracowniczych programach emerytalnych. Według poselskiego projektu nowelizacji pracownicze programy emerytalne (ppe) mogłyby proponować "organizacje gospodarcze". To pojęcie nie występowało dotychczas w regulacjach ustawowych. Trzeba przyjąć, że z nowych możliwości mogłyby skorzystać konsorcja. Ta możliwość byłaby uzupełnieniem funkcjonujących przyzakładowych układów zbiorowych pracy, standaryzującym warunki zatrudnienia w środowiskach branżowych. Projekt ma jednak kilka wad. Nawet tworzone ad hoc organizacje związkowe mogłyby bowiem mieć istotny wpływ na proces negocjacyjny. Ponadto projekt nie normuje podziału generowanych kosztów, bez czego trudno będzie prowadzić wspólne ppe. Alternatywny projekt nowelizacji uppe sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe, co daje mu swobodę moderowania instrumentów motywacyjnych. Oba projekty proponują zmianę sposobu finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe. Dziś przystąpienie do ppe wiąże się z zadeklarowaniem wpłacania tych składek z wynagrodzenia uczestnika, co można potraktować jako dodatkowe obciążenie płacy netto. W rezultacie istnieją obawy o to, czy pracownicy będą brać udział w ppe. Projektodawcy chcą, by składki opłacał pracodawca, przy opodatkowaniu ich podatkiem dochodowym uczestników i nieobciążaniu składkami na obowiązkowe ubezpieczenia społeczne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Pogłębiona nowelizacja ustawy o pracowniczych programach emerytalnych jest ze wszech miar celowa. powstał poselski projekt nowelizacji (druk sejmowy nr 960), będący obecnie, wraz z propozycją alternatywną (druk nr 838), przedmiotem obrad komisji sejmowej.Według pierwszego z nich ppe mogłyby proponować "organizacje gospodarcze". Ich członkiem byłby pracodawca. Podstawową wadą jest brak pola dla unormowania stosunków między pracodawcami prowadzącymi ppe. Drugi projekt  sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe. umowy prowadzone z wykorzystaniem dotychczasowych zwolnień od obciążeń ubezpieczenia społecznego będą mogły być dostosowane do wymogów uppe w porozumieniu stron. Dziś przystąpienie do ppe wiąże się z zadeklarowaniem wpłacania tych składek z wynagrodzenia uczestnika. Gdyby, jak chcą projektodawcy, składki opłacał pracodawca, wzrosłoby zainteresowanie ppe. Druk 960 przewiduje możliwość zawieszania ppe. Miałoby ono następować przez zmianę zakładowej umowy emerytalnej, a "wznowienie" programu następowałoby jako contrarius actus, obligatoryjnie zaoferowany przez pracodawcę po ustąpieniu trudności finansowych. nowością w druku 960 jest dopuszczenie zmiany formy ppe i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami. Operacja taka następowałaby przez wypłaty transferowe. Można zastanowić się, czy odpowiedniejsze nie byłoby zastosowanie swoistej instytucji przeniesienia aktywów.Istnieje jeszcze wiele zagadnień uregulowanych niedostatecznie.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="212">Pogłębiona nowelizacja ustawy o pracowniczych programach emerytalnych jest ze wszech miar celowa.</span>
        <span start="1725" end="1883"> powstał poselski projekt nowelizacji (druk sejmowy nr 960), będący obecnie, wraz z propozycją alternatywną (druk nr 838), przedmiotem obrad komisji sejmowej.</span>
        <span start="1902" end="1927">Według pierwszego z nich </span>
        <span start="1938" end="2018">ppe mogłyby proponować "organizacje gospodarcze". Ich członkiem byłby pracodawca</span>
        <span start="2187" end="2189">. </span>
        <span start="3591" end="3602">Podstawową </span>
        <span start="3609" end="3691">wadą jest brak pola dla unormowania stosunków między pracodawcami prowadzącymi ppe</span>
        <span start="3746" end="3748">. </span>
        <span start="3945" end="3959">Drugi projekt </span>
        <span start="3969" end="4030"> sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe</span>
        <span start="4097" end="4099">. </span>
        <span start="6051" end="6213">umowy prowadzone z wykorzystaniem dotychczasowych zwolnień od obciążeń ubezpieczenia społecznego będą mogły być dostosowane do wymogów uppe w porozumieniu stron. </span>
        <span start="8184" end="8287">Dziś przystąpienie do ppe wiąże się z zadeklarowaniem wpłacania tych składek z wynagrodzenia uczestnika</span>
        <span start="8368" end="8370">. </span>
        <span start="8580" end="8637">Gdyby, jak chcą projektodawcy, składki opłacał pracodawca</span>
        <span start="8789" end="8791">, </span>
        <span start="8804" end="8833">wzrosłoby zainteresowanie ppe</span>
        <span start="8904" end="8906">. </span>
        <span start="9173" end="9427">Druk 960 przewiduje możliwość zawieszania ppe. Miałoby ono następować przez zmianę zakładowej umowy emerytalnej, a "wznowienie" programu następowałoby jako contrarius actus, obligatoryjnie zaoferowany przez pracodawcę po ustąpieniu trudności finansowych.</span>
        <span start="10429" end="10469"> nowością w druku 960 jest dopuszczenie </span>
        <span start="10517" end="10638">zmiany formy ppe i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami. Operacja taka następowałaby przez wypłaty transferowe. </span>
        <span start="11808" end="11915">Można zastanowić się, czy odpowiedniejsze nie byłoby zastosowanie swoistej instytucji przeniesienia aktywów</span>
        <span start="12028" end="12029">.</span>
        <span start="12467" end="12499">Istnieje jeszcze wiele zagadnień</span>
        <span start="12529" end="12560"> uregulowanych niedostatecznie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Komisja sejmowa obraduje obecnie nad poselskim projektem i propozycją alternatywną nowelizacji ustawy o pracowniczych programach emerytalnych (uppe). Przepisy uppe przesądzają o tym, że trzeci filar może stać się powszechny (ze względu na brak ograniczeń wieku uczestników) i znaczący (ze względu na wysokość składek) w nowym systemie zabezpieczenia społecznego. Nowelizacja może mieć więc wydźwięk nie tylko prawny, ale i społeczny. Według poselskiego projektu nowelizacji pracownicze programy emerytalne (ppe) mogłyby proponować "organizacje gospodarcze". To pojęcie nie występowało dotychczas w regulacjach ustawowych. Trzeba przyjąć, że z nowych możliwości mogłyby skorzystać konsorcja. Ta możliwość byłaby uzupełnieniem funkcjonujących przyzakładowych układów zbiorowych pracy, standaryzującym warunki zatrudnienia w środowiskach branżowych. Poselski projekt przewiduje także możliwość zawieszania ppe, które następowałoby poprzez zmianę zakładowej umowy emerytalnej, a także dopuszczenie zmiany formy ppe i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami, dzięki któremu możliwa byłaby bieżąca ocena efektów funkcjonowania danego programu emerytalnego, a dzięki temu zmniejszenie ryzyka systemowego. Projekt ma jednak kilka wad. Nawet tworzone ad hoc organizacje związkowe mogłyby bowiem mieć istotny wpływ na proces negocjacyjny, a brak możliwości uwzględniania przez poszczególnych pracodawców ich indywidualnych uwarunkowań mogłby sprawić, że wdrażane wspólnie rozwiązania będą niesprawne. Ponadto projekt nie normuje podziału generowanych kosztów, bez czego trudno będzie prowadzić wspólne ppe. Alternatywny projekt nowelizacji uppe sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe, co daje mu swobodę moderowania instrumentów motywacyjnych. Z drugiej strony pracodawca może stracić możliwość wpływania poprzez trzeci filar na zarządzanie instrumentarium motywacyjnym i osiąganie dalszych celów ppe. Oba projekty proponują zmianę sposobu finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe. Dziś przystąpienie do ppe wiąże się z zadeklarowaniem wpłacania tych składek z wynagrodzenia uczestnika, co można potraktować jako dodatkowe obciążenie płacy netto. W rezultacie istnieją obawy o to, czy pracownicy będą brać udział w ppe. Pracodawcy decydują się wprawdzie na podwyżki wynagrodzeń dla przystępujących do ppe, ale nie ma jak wyegzekwować przystąpienia do ppe pracownika, który skorzystał z podwyżki. Projektodawcy chcą, by składki opłacał pracodawca, przy opodatkowaniu ich podatkiem dochodowym uczestników i nieobciążaniu składkami na obowiązkowe ubezpieczenia społeczne. Dzięki temu z pewnością wzrosłoby zainteresowanie ppe i polepszyłyby się warunki zarządzania wydatkami na system motywacyjny. W obydwu projektach znajduje się jednak wiele zagadnień, które nie zostały dostatecznie uregulowane.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Pogłębiona nowelizacja ustawy o pracowniczych programach emerytalnych jest ze wszech miar celowa. powstał poselski projekt nowelizacji (druk sejmowy nr 960), będący obecnie, wraz z propozycją alternatywną (druk nr 838), przedmiotem obrad komisji sejmowej.
Według pierwszego z nich (druk 960) ppe mogłyby proponować "organizacje gospodarcze". Ich członkiem byłby pracodawca, przy czym zakładową umowę emerytalną dla zrzeszonych pracodawców zawierałaby wspólna reprezentacja pracowników. z nowych możliwości mogłyby skorzystać konsorcja, mające za cel m.in. współpracę w zakresie trzeciego filara. Podstawową wadą jest brak pola dla unormowania stosunków między pracodawcami prowadzącymi ppe. 
Drugi projekt (druk 838) sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe, co zwiększa jego swobodę w moderowaniu instrumentów motywacyjnych. Pracodawca może jednak stracić możliwość wpływania przez trzeci filar w jego przedsiębiorstwie na zarządzanie instrumentarium motywacyjnym i osiąganie dodatkowych celów ppe.
Utrzymanie zwolnień od obciążeń z tytułu ubezpieczenia społecznego tworzy kłopotliwą sytuację. Niedogodność tę likwiduje propozycja zawarta w druku 960, według której umowy prowadzone z wykorzystaniem dotychczasowych zwolnień od obciążeń ubezpieczenia społecznego będą mogły być dostosowane do wymogów uppe w porozumieniu stron. 
Kolejną kwestią jest możliwość wnoszenia składek do kilku funduszy inwestycyjnych zarządzanych przez to samo towarzystwo funduszy inwestycyjnych. nasuwa się pytanie, czy podobnego rozwiązania nie można wprowadzić dla pracowniczych funduszy emerytalnych. 
Dziś przystąpienie do ppe wiąże się z zadeklarowaniem wpłacania tych składek z wynagrodzenia uczestnika. Gdyby, jak chcą projektodawcy, składki opłacał pracodawca, przy opodatkowaniu ich podatkiem dochodowym uczestników i nieobciążaniu składkami na obowiązkowe ubezpieczenia społeczne, niewątpliwie wzrosłoby zainteresowanie ppe. 
Druk 960 przewiduje możliwość zawieszania ppe. Miałoby ono następować przez zmianę zakładowej umowy emerytalnej, a "wznowienie" programu następowałoby jako contrarius actus, obligatoryjnie zaoferowany przez pracodawcę po ustąpieniu trudności finansowych.
Kolejną nowością w druku 960 jest dopuszczenie - również na podstawie zmian umów zakładowych - zmiany formy ppe i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami. Operacja taka następowałaby przez wypłaty transferowe. Można zastanowić się, czy odpowiedniejsze nie byłoby zastosowanie swoistej instytucji przeniesienia aktywów.
Istnieje jeszcze wiele zagadnień uregulowanych niedostatecznie. Przykładów dostarczają działania dotyczące wspólnych międzyzakładowych programów emerytalnych.
wszyscy pracodawcy organizujący mppe muszą oferować jednakowe zakładowe umowy emerytalne. Wprowadzenie ustawowej swobody w zakresie accidentaliarum zakładowych umów byłoby celowe. trudności nastręcza również sytuacja, kiedy ze wspólnego ppe, prowadzonego w formie pracowniczego funduszu emerytalnego, zechce odłączyć się część pracodawców.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="212">Pogłębiona nowelizacja ustawy o pracowniczych programach emerytalnych jest ze wszech miar celowa.</span>
        <span start="1725" end="1883"> powstał poselski projekt nowelizacji (druk sejmowy nr 960), będący obecnie, wraz z propozycją alternatywną (druk nr 838), przedmiotem obrad komisji sejmowej.</span>
        <span start="1901" end="2130">
Według pierwszego z nich (druk 960) ppe mogłyby proponować "organizacje gospodarcze". Ich członkiem byłby pracodawca, przy czym zakładową umowę emerytalną dla zrzeszonych pracodawców zawierałaby wspólna reprezentacja pracowników</span>
        <span start="2187" end="2189">. </span>
        <span start="2293" end="2401">z nowych możliwości mogłyby skorzystać konsorcja, mające za cel m.in. współpracę w zakresie trzeciego filara</span>
        <span start="2573" end="2575">. </span>
        <span start="3591" end="3602">Podstawową </span>
        <span start="3609" end="3691">wadą jest brak pola dla unormowania stosunków między pracodawcami prowadzącymi ppe</span>
        <span start="3746" end="3748">. </span>
        <span start="3944" end="4272">
Drugi projekt (druk 838) sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe, co zwiększa jego swobodę w moderowaniu instrumentów motywacyjnych. Pracodawca może jednak stracić możliwość wpływania przez trzeci filar w jego przedsiębiorstwie na zarządzanie instrumentarium motywacyjnym i osiąganie dodatkowych celów ppe.</span>
        <span start="5096" end="5164">
Utrzymanie zwolnień od obciążeń z tytułu ubezpieczenia społecznego </span>
        <span start="5370" end="5377">tworzy </span>
        <span start="5383" end="5404">kłopotliwą sytuację. </span>
        <span start="5969" end="5985">Niedogodność tę </span>
        <span start="5995" end="6213">likwiduje propozycja zawarta w druku 960, według której umowy prowadzone z wykorzystaniem dotychczasowych zwolnień od obciążeń ubezpieczenia społecznego będą mogły być dostosowane do wymogów uppe w porozumieniu stron. </span>
        <span start="6630" end="6652">
Kolejną kwestią jest </span>
        <span start="6695" end="6820">możliwość wnoszenia składek do kilku funduszy inwestycyjnych zarządzanych przez to samo towarzystwo funduszy inwestycyjnych. </span>
        <span start="7012" end="7118">nasuwa się pytanie, czy podobnego rozwiązania nie można wprowadzić dla pracowniczych funduszy emerytalnych</span>
        <span start="7207" end="7209">. </span>
        <span start="8183" end="8287">
Dziś przystąpienie do ppe wiąże się z zadeklarowaniem wpłacania tych składek z wynagrodzenia uczestnika</span>
        <span start="8368" end="8370">. </span>
        <span start="8580" end="8759">Gdyby, jak chcą projektodawcy, składki opłacał pracodawca, przy opodatkowaniu ich podatkiem dochodowym uczestników i nieobciążaniu składkami na obowiązkowe ubezpieczenia społeczne</span>
        <span start="8789" end="8833">, niewątpliwie wzrosłoby zainteresowanie ppe</span>
        <span start="8904" end="8906">. </span>
        <span start="9172" end="9427">
Druk 960 przewiduje możliwość zawieszania ppe. Miałoby ono następować przez zmianę zakładowej umowy emerytalnej, a "wznowienie" programu następowałoby jako contrarius actus, obligatoryjnie zaoferowany przez pracodawcę po ustąpieniu trudności finansowych.</span>
        <span start="10421" end="10638">
Kolejną nowością w druku 960 jest dopuszczenie - również na podstawie zmian umów zakładowych - zmiany formy ppe i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami. Operacja taka następowałaby przez wypłaty transferowe. </span>
        <span start="11808" end="11915">Można zastanowić się, czy odpowiedniejsze nie byłoby zastosowanie swoistej instytucji przeniesienia aktywów</span>
        <span start="12028" end="12029">.</span>
        <span start="12466" end="12499">
Istnieje jeszcze wiele zagadnień</span>
        <span start="12529" end="12584"> uregulowanych niedostatecznie. Przykładów dostarczają </span>
        <span start="12612" end="12622">działania </span>
        <span start="12659" end="12719">dotyczące wspólnych międzyzakładowych programów emerytalnych</span>
        <span start="12726" end="12728">.
</span>
        <span start="12916" end="13006">wszyscy pracodawcy organizujący mppe muszą oferować jednakowe zakładowe umowy emerytalne. </span>
        <span start="13618" end="13700">Wprowadzenie ustawowej swobody w zakresie accidentaliarum zakładowych umów byłoby </span>
        <span start="13706" end="13713">celowe.</span>
        <span start="13751" end="13780"> trudności nastręcza również </span>
        <span start="13803" end="13934">sytuacja, kiedy ze wspólnego ppe, prowadzonego w formie pracowniczego funduszu emerytalnego, zechce odłączyć się część pracodawców.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Komisja sejmowa obraduje obecnie nad poselskim projektem i propozycją alternatywną nowelizacji ustawy o pracowniczych programach emerytalnych. Obydwa projekty przedstawiają kilka korzystnych rozwiązań, ale nie są wolne od wad. Projektodawcy zgodnie proponują zmianę sposobu finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe. Dziś przystąpienie do ppe wiąże się z zadeklarowaniem wpłacania tych składek z wynagrodzenia uczestnika, co jest dodatkowym obciążeniem płacy netto. W rezultacie istnieją obawy o to, czy pracownicy będą brać udział w ppe. Projektodawcy chcą, by składki opłacał pracodawca, przy opodatkowaniu ich podatkiem dochodowym uczestników i nieobciążaniu składkami na obowiązkowe ubezpieczenia społeczne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Pogłębiona nowelizacja ustawy o pracowniczych programach emerytalnych jest ze wszech miar celowa. powstał poselski projekt nowelizacji (druk sejmowy nr 960), będący obecnie, wraz z propozycją alternatywną (druk nr 838), przedmiotem obrad komisji sejmowej. ppe mogłyby proponować "organizacje gospodarcze". Ich członkiem byłby pracodawca. Drugi projekt  sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe. umowy prowadzone z wykorzystaniem dotychczasowych zwolnień od obciążeń ubezpieczenia społecznego będą mogły być dostosowane do wymogów uppe w porozumieniu stron. Druk 960 przewiduje możliwość zawieszania ppe. nowością jest dopuszczenie zmiany formy ppe i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="212">Pogłębiona nowelizacja ustawy o pracowniczych programach emerytalnych jest ze wszech miar celowa.</span>
        <span start="1725" end="1883"> powstał poselski projekt nowelizacji (druk sejmowy nr 960), będący obecnie, wraz z propozycją alternatywną (druk nr 838), przedmiotem obrad komisji sejmowej.</span>
        <span start="1926" end="1927"> </span>
        <span start="1938" end="2018">ppe mogłyby proponować "organizacje gospodarcze". Ich członkiem byłby pracodawca</span>
        <span start="2187" end="2189">. </span>
        <span start="3945" end="3959">Drugi projekt </span>
        <span start="3969" end="4030"> sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe</span>
        <span start="4097" end="4099">. </span>
        <span start="6051" end="6213">umowy prowadzone z wykorzystaniem dotychczasowych zwolnień od obciążeń ubezpieczenia społecznego będą mogły być dostosowane do wymogów uppe w porozumieniu stron. </span>
        <span start="9173" end="9220">Druk 960 przewiduje możliwość zawieszania ppe. </span>
        <span start="10430" end="10439">nowością </span>
        <span start="10451" end="10469">jest dopuszczenie </span>
        <span start="10517" end="10582">zmiany formy ppe i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Nowelizacja ustawy o pracowniczych programach emerytalnych jest niezbędna.
Immanentnym elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne, dobrowolne oszczędzanie na emeryturę. Uregulowania wprowadzone przez ustawy o pracowniczych programach emerytalnych (uppe) oraz o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych (uofe), przesądzają, iż trzeci filar może stać się powszechny.
Ostatnio powstał poselski projekt nowelizacji (druk sejmowy nr 960) oraz propozycja alternatywna (druk nr 838). 
Według druku 960 ppe mogłyby proponować "organizacje gospodarcze", z czego mogłyby skorzystać konsorcja. W świetle proponowanej nowelizacji ponadzakładowe umowy emerytalne mogłyby oferować w rezultacie wyłącznie organizacje pracodawców. 
Druk 838 sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe.
Utrzymanie zwolnień od obciążeń z tytułu ubezpieczenia społecznego (oraz wykreślenie znajdującego się pierwotnie w uppe obowiązku dostosowania prowadzonych kontraktów do ram uppe), przy uwzględnieniu konstytucyjnej zasady ochrony praw nabytych, daje  pracodawcy możliwość wdrożenia atrakcyjniejszego ppe, ale bez uwzględnienia zgromadzonych do tej pory  środków. W rezultacie pozostają przy dotychczasowych kontraktach. 
Oba projekty zakładają zmianę sposobu finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe.
Druk 960 przewiduje możliwość zawieszania ppe oraz dopuszcza zmiany formy ppe i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami.
Oprócz powyższych istnieje jeszcze wiele zagadnień nieuregulowanych dostatecznie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne oszczędzanie na cele emerytalne. Uregulowania wprowadzone przez ustawy: o pracowniczych programach emerytalnych (uppe) oraz o organizacji funduszy emerytalnych, przesądzają, iż trzeci filar ma szansę stać się powszechny i znaczący. nowelizacja uppe będzie mieć wydźwięk prawny i społeczny. powstał poselski projekt nowelizacji (druk nr 960) wraz z propozycją alternatywną (druk nr 838).Według pierwszego z nich ponadzakładowe umowy emerytalne mogłyby oferować wyłącznie organizacje pracodawców. wadą jest brak pola dla unormowania stosunków między pracodawcami prowadzącymi ppe. Drugi projekt (druk 838) sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe. Pracodawca może jednak stracić możliwość wpływania na zarządzanie instrumentarium motywacyjnym.Poruszenie kwestii form ppe skłania do uwag na temat instytucji sprzed uppe, jak umowy z funduszami inwestycyjnymi. Pracodawcy prowadzący wspomniane kontrakty mogą wdrożyć ppe, ale bez wniesienia do nich zgromadzonych środków. W rezultacie rezygnują z wdrażania ppe.Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych.Dziś przystąpienie do ppe wiąże się z zadeklarowaniem wpłacania składek z wynagrodzenia uczestnika. Rodzi to obawy o udział pracowników w ppe. Druk 960 przewiduje możliwość zawieszania ppe. Kolejną nowością jest dopuszczenie zmiany formy ppe i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami.</body>
      <spans>
        <span start="226" end="295">elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne</span>
        <span start="307" end="339"> oszczędzanie na cele emerytalne</span>
        <span start="362" end="389">. Uregulowania wprowadzone </span>
        <span start="397" end="411">przez ustawy: </span>
        <span start="433" end="474">o pracowniczych programach emerytalnych (</span>
        <span start="518" end="528">uppe) oraz</span>
        <span start="550" end="564"> o organizacji</span>
        <span start="581" end="603"> funduszy emerytalnych</span>
        <span start="654" end="715">, przesądzają, iż trzeci filar ma szansę stać się powszechny </span>
        <span start="751" end="761">i znaczący</span>
        <span start="824" end="825">.</span>
        <span start="855" end="894"> nowelizacja uppe będzie mieć wydźwięk </span>
        <span start="904" end="910">prawny</span>
        <span start="915" end="927"> i społeczny</span>
        <span start="1040" end="1041">.</span>
        <span start="1725" end="1769"> powstał poselski projekt nowelizacji (druk </span>
        <span start="1777" end="1784">nr 960)</span>
        <span start="1801" end="1846"> wraz z propozycją alternatywną (druk nr 838)</span>
        <span start="1882" end="1883">.</span>
        <span start="1902" end="1926">Według pierwszego z nich</span>
        <span start="2609" end="2659"> ponadzakładowe umowy emerytalne mogłyby oferować </span>
        <span start="2672" end="2705">wyłącznie organizacje pracodawców</span>
        <span start="2891" end="2892">.</span>
        <span start="3608" end="3691"> wadą jest brak pola dla unormowania stosunków między pracodawcami prowadzącymi ppe</span>
        <span start="3746" end="3748">. </span>
        <span start="3945" end="4030">Drugi projekt (druk 838) sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe</span>
        <span start="4097" end="4149">. Pracodawca może jednak stracić możliwość wpływania</span>
        <span start="4193" end="4237"> na zarządzanie instrumentarium motywacyjnym</span>
        <span start="4271" end="4272">.</span>
        <span start="4540" end="4579">Poruszenie kwestii form ppe skłania do </span>
        <span start="4585" end="4598">uwag na temat</span>
        <span start="4608" end="4627"> instytucji sprzed </span>
        <span start="4643" end="4652">uppe, jak</span>
        <span start="4917" end="4953"> umowy z funduszami inwestycyjnymi. </span>
        <span start="5404" end="5459">Pracodawcy prowadzący wspomniane kontrakty mogą wdrożyć</span>
        <span start="5513" end="5559"> ppe, ale bez wniesienia do nich zgromadzonych</span>
        <span start="5571" end="5572"> </span>
        <span start="5593" end="5614">środków. W rezultacie</span>
        <span start="5798" end="5824"> rezygnują z wdrażania ppe</span>
        <span start="5966" end="5967">.</span>
        <span start="8081" end="8163">Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych</span>
        <span start="8181" end="8182">.</span>
        <span start="8184" end="8247">Dziś przystąpienie do ppe wiąże się z zadeklarowaniem wpłacania</span>
        <span start="8252" end="8287"> składek z wynagrodzenia uczestnika</span>
        <span start="8368" end="8413">. Rodzi to obawy o udział pracowników w ppe. </span>
        <span start="9173" end="9220">Druk 960 przewiduje możliwość zawieszania ppe. </span>
        <span start="10422" end="10439">Kolejną nowością </span>
        <span start="10451" end="10468">jest dopuszczenie</span>
        <span start="10516" end="10582"> zmiany formy ppe i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Nowelizacja ustawy o pracowniczych programach emerytalnych jest niezbędna.
Immanentnym elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne, dobrowolne oszczędzanie na cele emerytalne (trzeci filar). Uregulowania wprowadzone przez ustawy o pracowniczych programach emerytalnych (uppe) oraz o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych (uofe), przesądzają, iż trzeci filar może stać się powszechny .
Projektowana nowelizacja uppe będzie mieć wydźwięk również społeczny.
Warto przypomnieć nowelę uppe wprowadzoną przez ustawę z 17 grudnia 1998 r. o emeryturach i rentach z Funduszu Ubezpieczeń Społecznych, zmieniającą m.in. warunki prowadzenia pracowniczych programów emerytalnych (ppe) w formie wnoszenia składek do funduszy inwestycyjnych oraz zakres regulacji uczestnictwa w ppe w formie pracowniczego funduszu emerytalnego. W wyniku dalszych prac legislacyjnych powstał poselski projekt nowelizacji (druk sejmowy nr 960) oraz propozycja alternatywna (druk nr 838).
Według druku 960 ppe mogłyby proponować "organizacje gospodarcze". Mogłyby z tego skorzystać konsorcja, jednakże doraźność stosunku konsorcyjnego utrudnia takie rozwiąznie. W świetle proponowanej nowelizacji ponadzakładowe umowy emerytalne mogłyby oferować w rezultacie wyłącznie organizacje pracodawców. 
Podstawową wadą proponowanego rozwiązania jest brak pola dla unormowania stosunków między pracodawcami prowadzącymi ppe.
Druk 838 sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe.
Utrzymanie zwolnień od obciążeń z tytułu ubezpieczenia społecznego (oraz wykreślenie znajdującego się pierwotnie w uppe obowiązku dostosowania prowadzonych kontraktów do ram uppe; dawny art. 45 ust. 2), jako efekt uwzględnienia konstytucyjnej zasady ochrony praw nabytych, tworzy kłopotliwą sytuację, gdyż pracodawcy mogą wdrożyć u siebie atrakcyjniejsze ppe, ale bez wniesienia do nich zgromadzonych do tej pory na rzecz pracowników środków. W rezultacie rezygnują z wdrażania ppe, prowadząc dotychczasowe kontrakty. 
Ustawa z 17 grudnia 1998 r. daje możliwość korzystania z kilku fundudszy inwestycyjnych tego samego towarzystwa funduszy inwestycyjnych.
Warto się zastanowić czy nie wprowadzić tej samej możliwości dla pracowniczych funduszy emerytalnych. 
Oba projekty zakładają zmianę sposobu finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe, ponieważ pracownicy mimo podwyżek płac mogą do ppe nie przystępować.
Druk 960 przewiduje możliwość zawieszania ppe, co zasługuje na aprobatę,choć pewne elementy należy jeszcze uzgodnić.
Druk 960 dopuszcza też zmiany formy ppe i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami (poprzez wpłaty transferowe). Ale również tu tej dobrej propozycji brakuje uszczegółowienia.
Oprócz powyższych istnieje jeszcze wiele zagadnień nieuregulowanych dostatecznie m.in. wprowadzenie katalogu klauzul dodatkowych do umowy emerytalnej, możliwość ewentualnego podziału funduszy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Immanentnym elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne, dobrowolne oszczędzanie na cele emerytalne. Uregulowania wprowadzone przez ustawy: o pracowniczych programach emerytalnych (uppe) oraz o organizacji funduszy emerytalnych (uofe), przesądzają, iż trzeci filar ma szansę stać się powszechny i znaczący. nowelizacja uppe będzie mieć wydźwięk prawny i społeczny. powstał poselski projekt nowelizacji (druk nr 960), będący, wraz z propozycją alternatywną (druk nr 838), przedmiotem obrad komisji sejmowej.
Według pierwszego z nich ppe mogłyby proponować "organizacje gospodarcze". Ich członkiem byłby pracodawca, przy czym zakładową umowę emerytalną zawierałaby reprezentacja pracowników z "organem organizacji gospodarczej".  W świetle nowelizacji ponadzakładowe umowy emerytalne mogłyby oferować wyłącznie organizacje pracodawców. wadą jest brak pola dla unormowania stosunków między pracodawcami prowadzącymi ppe. Drugi projekt (druk 838) sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe, co zwiększa jego swobodę w moderowaniu instrumentów motywacyjnych. Pracodawca może jednak stracić możliwość wpływania na zarządzanie instrumentarium motywacyjnym.
Poruszenie kwestii form ppe skłania do uwag na temat podobnych instytucji sprzed uppe, jakimi są umowy grupowego ubezpieczenia na życie oraz umowy z funduszami inwestycyjnymi. Od kwot wpłacanych na rzecz pracowników nie nalicza się składek na ubezpieczenie społeczne.Utrzymanie zwolnień od obciążeń tworzy kłopotliwą sytuację. Pracodawcy prowadzący wspomniane kontrakty mogą wdrożyć ppe, ale bez wniesienia do nich zgromadzonych na rzecz pracowników środków. W rezultacie rezygnują z wdrażania ppe. 
Kolejną kwestią jest możliwość wnoszenia składek do kilku funduszy inwestycyjnych. nasuwa się pytanie, czy podobnego rozwiązania nie można wprowadzić dla pracowniczych funduszy emerytalnych. 
Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe.Dziś przystąpienie do ppe wiąże się z zadeklarowaniem wpłacania składek z wynagrodzenia uczestnika, co można potraktować jako obciążenie płacy netto. Rodzi to obawy o udział pracowników w ppe. 
Druk 960 przewiduje możliwość zawieszania ppe. Propozycja zasługuje na aprobatę. Projekt nie określa niestety skutków zawieszenia dla prowadzenia ppe. Kolejną nowością w druku 960 jest dopuszczenie zmiany formy ppe i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami. Skutkiem tej poprawki byłoby bieżące ocenianie efektów funkcjonowania danego programu emerytalnego, a przez to zmniejszenie systemowego ryzyka przedsięwzięcia. idea zasługująca na aprobatę nie została przełożona na rozwiązania szczegółowe. 
Istnieje jeszcze wiele zagadnień uregulowanych niedostatecznie. Przykładów dostarczają działania dotyczące międzyzakładowych programów emerytalnych (mppe).Podmioty wdrażające mppe muszą się borykać z nieelastycznością wspólnej instytucji. trudności nastręcza również sytuacja, kiedy ze wspólnego ppe zechce odłączyć się część pracodawców. Postanowienia uofe nie przewidują podzielenia funduszu.</body>
      <spans>
        <span start="214" end="339">Immanentnym elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne, dobrowolne oszczędzanie na cele emerytalne</span>
        <span start="362" end="389">. Uregulowania wprowadzone </span>
        <span start="397" end="411">przez ustawy: </span>
        <span start="433" end="474">o pracowniczych programach emerytalnych (</span>
        <span start="518" end="528">uppe) oraz</span>
        <span start="550" end="564"> o organizacji</span>
        <span start="581" end="605"> funduszy emerytalnych (</span>
        <span start="649" end="715">uofe), przesądzają, iż trzeci filar ma szansę stać się powszechny </span>
        <span start="751" end="761">i znaczący</span>
        <span start="824" end="825">.</span>
        <span start="855" end="894"> nowelizacja uppe będzie mieć wydźwięk </span>
        <span start="904" end="910">prawny</span>
        <span start="915" end="927"> i społeczny</span>
        <span start="1040" end="1041">.</span>
        <span start="1725" end="1769"> powstał poselski projekt nowelizacji (druk </span>
        <span start="1777" end="1792">nr 960), będący</span>
        <span start="1800" end="1883">, wraz z propozycją alternatywną (druk nr 838), przedmiotem obrad komisji sejmowej.</span>
        <span start="1901" end="1927">
Według pierwszego z nich </span>
        <span start="1938" end="2057">ppe mogłyby proponować "organizacje gospodarcze". Ich członkiem byłby pracodawca, przy czym zakładową umowę emerytalną </span>
        <span start="2085" end="2096">zawierałaby</span>
        <span start="2104" end="2134"> reprezentacja pracowników z "</span>
        <span start="2154" end="2189">organem organizacji gospodarczej". </span>
        <span start="2574" end="2585"> W świetle </span>
        <span start="2598" end="2659">nowelizacji ponadzakładowe umowy emerytalne mogłyby oferować </span>
        <span start="2672" end="2705">wyłącznie organizacje pracodawców</span>
        <span start="2891" end="2892">.</span>
        <span start="3608" end="3691"> wadą jest brak pola dla unormowania stosunków między pracodawcami prowadzącymi ppe</span>
        <span start="3746" end="3748">. </span>
        <span start="3945" end="4149">Drugi projekt (druk 838) sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe, co zwiększa jego swobodę w moderowaniu instrumentów motywacyjnych. Pracodawca może jednak stracić możliwość wpływania</span>
        <span start="4193" end="4237"> na zarządzanie instrumentarium motywacyjnym</span>
        <span start="4271" end="4272">.</span>
        <span start="4539" end="4579">
Poruszenie kwestii form ppe skłania do </span>
        <span start="4585" end="4627">uwag na temat podobnych instytucji sprzed </span>
        <span start="4643" end="4659">uppe, jakimi są </span>
        <span start="4874" end="5043">umowy grupowego ubezpieczenia na życie oraz umowy z funduszami inwestycyjnymi. Od kwot wpłacanych na rzecz pracowników nie nalicza się składek na ubezpieczenie społeczne</span>
        <span start="5094" end="5095">.</span>
        <span start="5097" end="5129">Utrzymanie zwolnień od obciążeń </span>
        <span start="5370" end="5377">tworzy </span>
        <span start="5383" end="5459">kłopotliwą sytuację. Pracodawcy prowadzący wspomniane kontrakty mogą wdrożyć</span>
        <span start="5513" end="5559"> ppe, ale bez wniesienia do nich zgromadzonych</span>
        <span start="5571" end="5614"> na rzecz pracowników środków. W rezultacie</span>
        <span start="5798" end="5824"> rezygnują z wdrażania ppe</span>
        <span start="5966" end="5967">.</span>
        <span start="6623" end="6624"> </span>
        <span start="6630" end="6651">
Kolejną kwestią jest</span>
        <span start="6694" end="6755"> możliwość wnoszenia składek do kilku funduszy inwestycyjnych</span>
        <span start="6818" end="6820">. </span>
        <span start="7012" end="7118">nasuwa się pytanie, czy podobnego rozwiązania nie można wprowadzić dla pracowniczych funduszy emerytalnych</span>
        <span start="7207" end="7209">. </span>
        <span start="8080" end="8182">
Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe.</span>
        <span start="8184" end="8247">Dziś przystąpienie do ppe wiąże się z zadeklarowaniem wpłacania</span>
        <span start="8252" end="8298"> składek z wynagrodzenia uczestnika, co można </span>
        <span start="8321" end="8338">potraktować jako </span>
        <span start="8346" end="8413">obciążenie płacy netto. Rodzi to obawy o udział pracowników w ppe. </span>
        <span start="9172" end="9220">
Druk 960 przewiduje możliwość zawieszania ppe. </span>
        <span start="9429" end="9461">Propozycja zasługuje na aprobatę</span>
        <span start="9527" end="9582">. Projekt nie określa niestety skutków zawieszenia dla </span>
        <span start="9606" end="9623">prowadzenia ppe. </span>
        <span start="10422" end="10468">Kolejną nowością w druku 960 jest dopuszczenie</span>
        <span start="10516" end="10583"> zmiany formy ppe i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami. </span>
        <span start="10638" end="10659">Skutkiem tej poprawki</span>
        <span start="10728" end="10805"> byłoby bieżące ocenianie efektów funkcjonowania danego programu emerytalnego</span>
        <span start="10852" end="10913">, a przez to zmniejszenie systemowego ryzyka przedsięwzięcia.</span>
        <span start="11033" end="11054"> idea zasługująca na </span>
        <span start="11064" end="11085">aprobatę nie została </span>
        <span start="11095" end="11134">przełożona na rozwiązania szczegółowe. </span>
        <span start="12466" end="12499">
Istnieje jeszcze wiele zagadnień</span>
        <span start="12529" end="12583"> uregulowanych niedostatecznie. Przykładów dostarczają</span>
        <span start="12611" end="12621"> działania</span>
        <span start="12658" end="12668"> dotyczące</span>
        <span start="12678" end="12727"> międzyzakładowych programów emerytalnych (mppe).</span>
        <span start="12729" end="12771">Podmioty wdrażające mppe muszą się borykać</span>
        <span start="12788" end="12791"> z </span>
        <span start="12796" end="12835">nieelastycznością wspólnej instytucji. </span>
        <span start="13752" end="13780">trudności nastręcza również </span>
        <span start="13803" end="13835">sytuacja, kiedy ze wspólnego ppe</span>
        <span start="13895" end="13989"> zechce odłączyć się część pracodawców. Postanowienia uofe nie przewidują podzielenia funduszu</span>
        <span start="14125" end="14126">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Nowelizacja ustawy o pracowniczych programach emerytalnych jest niezbędna. Nowy system zabezpieczenia społecznego zawiera indywidualne, dobrowolne oszczędzanie na emeryturę. Uregulowania wprowadzają ustawa o pracowniczych programach emerytalnych (uppe) oraz o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych (uofe). 
Ostatnio powstał poselski projekt nowelizacji (druk sejmowy nr 960) oraz propozycja alternatywna (druk nr 838). 
Według druku 960 ppe mogłyby proponować "organizacje gospodarcze" np. konsorcja.
Druk 838 sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe. 
Oba projekty zakładają zmianę sposobu finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe.
Druk 960 przewiduje m.in. możliwość zawieszania ppe. Wiele zagadnień wymaga uszczegółowienia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne oszczędzanie na cele emerytalne. Uregulowania wprowadzone przez ustawy: o pracowniczych programach emerytalnych (uppe) oraz o organizacji funduszy emerytalnych, przesądzają, iż trzeci filar ma szansę stać się znaczący. powstał poselski projekt nowelizacji wraz z propozycją alternatywną.Według pierwszego ponadzakładowe umowy emerytalne mogłyby oferować wyłącznie organizacje pracodawców.  Drugi projekt sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe. Poruszenie kwestii ppe skłania do uwag na temat instytucji sprzed uppe. Pracodawcy prowadzący kontrakty mogą wdrożyć ppe, ale bez wniesienia do nich zgromadzonych środków. projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych.</body>
      <spans>
        <span start="226" end="295">elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne</span>
        <span start="307" end="339"> oszczędzanie na cele emerytalne</span>
        <span start="362" end="389">. Uregulowania wprowadzone </span>
        <span start="397" end="411">przez ustawy: </span>
        <span start="433" end="474">o pracowniczych programach emerytalnych (</span>
        <span start="518" end="528">uppe) oraz</span>
        <span start="550" end="564"> o organizacji</span>
        <span start="581" end="603"> funduszy emerytalnych</span>
        <span start="654" end="704">, przesądzają, iż trzeci filar ma szansę stać się </span>
        <span start="753" end="761">znaczący</span>
        <span start="824" end="825">.</span>
        <span start="855" end="856"> </span>
        <span start="1726" end="1763">powstał poselski projekt nowelizacji </span>
        <span start="1802" end="1832">wraz z propozycją alternatywną</span>
        <span start="1882" end="1883">.</span>
        <span start="1902" end="1919">Według pierwszego</span>
        <span start="2609" end="2659"> ponadzakładowe umowy emerytalne mogłyby oferować </span>
        <span start="2672" end="2705">wyłącznie organizacje pracodawców</span>
        <span start="2891" end="2892">.</span>
        <span start="3608" end="3609"> </span>
        <span start="3747" end="3748"> </span>
        <span start="3945" end="3959">Drugi projekt </span>
        <span start="3970" end="4030">sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe</span>
        <span start="4097" end="4099">. </span>
        <span start="4540" end="4559">Poruszenie kwestii </span>
        <span start="4564" end="4579">ppe skłania do </span>
        <span start="4585" end="4598">uwag na temat</span>
        <span start="4608" end="4627"> instytucji sprzed </span>
        <span start="4643" end="4647">uppe</span>
        <span start="4951" end="4953">. </span>
        <span start="5404" end="5426">Pracodawcy prowadzący </span>
        <span start="5437" end="5459">kontrakty mogą wdrożyć</span>
        <span start="5513" end="5559"> ppe, ale bez wniesienia do nich zgromadzonych</span>
        <span start="5571" end="5572"> </span>
        <span start="5593" end="5601">środków.</span>
        <span start="8084" end="8163"> projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych</span>
        <span start="8181" end="8182">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Indywidualne i dobrowolne oszczędzanie na cele emerytalne jest immanentnym elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego. Obecnie komisja sejmowa obraduje nad projektami (druk nr: 960 i 838) nowelizacji ustawy o pracowniczych programach emerytalnych (uppe).

Druk 960 przewiduje powołanie ponadzakładowych pracowniczych programów emerytalnych (dalej: ppe), których członkiem byłby pracodawca. W tym rozwiązaniu brakuje jednak pola dla unormowania stosunków między pracodawcami prowadzącymi ppe. Druk 838 sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe, co z jednej strony zwiększyłoby jego swobodę w moderowaniu instrumentów motywacyjnych, z drugiej mogłoby doprowadzić do utraty wpływu na zarządzenie instrumentarium motywacyjnym. Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych, które teraz są wpłacane do ppe z wynagrodzenia uczestnika, co obciąża płacę netto.

Na aprobatę zasługuje propozycja zawarta w druku 960, która przewiduje możliwość zawieszenia i wznowienia ppe przez zmianę zakładowej umowy emerytalnej. Innym dobrym rozwiązaniem zawartym w tym druku jest dopuszczenie zmiany formy ppe i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami w celu zwiększenia efektywności funkcjonowania danego programu emerytalnego. Niestety, ten pomysł nie został odpowiednio odzwierciedlony w rozwiązaniach szczegółowych.

Jeśli chodzi o inne niedostateczne uregulowania ppe, należy wspomnieć o mało elastycznych międzyzakładowych programach emerytalnych i braku przepisów przewidujących odłączenie się od ppe części pracodawców.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Immanentnym elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne, dobrowolne oszczędzanie na cele emerytalne, zwane trzecim filarem. Uregulowania wprowadzone głównie przez ustawy: z 22 sierpnia 1997 r. o pracowniczych programach emerytalnychoraz z 28 sierpnia 1997 r. o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych, przesądzają, iż trzeci filar ma szansę stać się powszechny i znaczącyw nowym systemie zabezpieczenia społecznego.Dlatego projektowana właśnie nowelizacja uppe będzie mieć wydźwięk nie tylko prawny, ale i społeczny, zwłaszcza że mogą w niej zostać wykorzystane doświadczenia podmiotów już zaangażowanych w działania wdrożeniowe.Już w momencie wprowadzania nowelizacji nie traktowano jej jako rozwiązania całościowego. Proponowana możliwość ma być zapewne uzupełnieniem funkcjonujących ponadzakładowych układów zbiorowych pracy, standaryzującym warunki zatrudnienia w środowiskach branżowych.Podstawową jednak wadą jest brak pola dla unormowania stosunków między pracodawcami prowadzącymi ppe, jak chociażby zagadnień podziału generowanych kosztów. Taką płaszczyzną dla programów wdrażanych obecnie jest umowa o wspólnym międzyzakładowym programie emerytalnym. Bez szczegółowych uregulowań trudno będzie prowadzić wspólne ppe.Drugi projekt sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe, co zwiększa jego swobodę w moderowaniu instrumentów motywacyjnych. Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe.</body>
      <spans>
        <span start="214" end="472">Immanentnym elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne, dobrowolne oszczędzanie na cele emerytalne, zwane trzecim filarem. Uregulowania wprowadzone głównie przez ustawy: z 22 sierpnia 1997 r. o pracowniczych programach emerytalnych</span>
        <span start="524" end="603">oraz z 28 sierpnia 1997 r. o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych</span>
        <span start="654" end="714">, przesądzają, iż trzeci filar ma szansę stać się powszechny</span>
        <span start="750" end="761"> i znaczący</span>
        <span start="781" end="825">w nowym systemie zabezpieczenia społecznego.</span>
        <span start="827" end="1041">Dlatego projektowana właśnie nowelizacja uppe będzie mieć wydźwięk nie tylko prawny, ale i społeczny, zwłaszcza że mogą w niej zostać wykorzystane doświadczenia podmiotów już zaangażowanych w działania wdrożeniowe.</span>
        <span start="1550" end="1640">Już w momencie wprowadzania nowelizacji nie traktowano jej jako rozwiązania całościowego. </span>
        <span start="2894" end="3067">Proponowana możliwość ma być zapewne uzupełnieniem funkcjonujących ponadzakładowych układów zbiorowych pracy, standaryzującym warunki zatrudnienia w środowiskach branżowych.</span>
        <span start="3591" end="3925">Podstawową jednak wadą jest brak pola dla unormowania stosunków między pracodawcami prowadzącymi ppe, jak chociażby zagadnień podziału generowanych kosztów. Taką płaszczyzną dla programów wdrażanych obecnie jest umowa o wspólnym międzyzakładowym programie emerytalnym. Bez szczegółowych uregulowań trudno będzie prowadzić wspólne ppe.</span>
        <span start="3945" end="3958">Drugi projekt</span>
        <span start="3969" end="4099"> sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe, co zwiększa jego swobodę w moderowaniu instrumentów motywacyjnych. </span>
        <span start="8081" end="8182">Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Indywidualne i dobrowolne oszczędzanie na cele emerytalne jest immanentnym elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego, wprowadzonego głównie przez ustawy z 1997 roku: o pracowniczych programach emerytalnych (dalej: uppe) oraz o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych (dalej: uofe). Trzeci filar ma szansę stać się powszechny i znaczący. Obecnie przedmiotem obrad komisji sejmowej jest projekt nowelizacji uppe (druki nr: 960 i 838).

Druk 960 przewiduje powołanie ponadzakładowych pracowniczych programów emerytalnych (dalej: ppe), których członkiem byłby pracodawca. Podstawową jednak wadą tego rozwiązania jest brak pola dla unormowania stosunków między pracodawcami prowadzącymi ppe. Drugi projekt (druk 838) sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe, co z jednej strony zwiększyłoby jego swobodę w moderowaniu instrumentów motywacyjnych, z drugiej mogłoby doprowadzić do utraty przez pracodawcę wpływu na zarządzenie instrumentarium motywacyjnym.

Warto zwrócić uwagę na to, że wdrożenie korzystnych ppe może być nieopłacalne dla pracodawcy, jeśli prowadził on wcześniej inne formy zabezpieczeń pracowników, np. grupowe ubezpieczenie na życie. W takiej sytuacji pracodawca nie może przenieść do ppe środków zgromadzonych na rzecz pracowników, i musiałby ponosić koszta utrzymania dwóch instytucji o tym samy charakterze.

Interesująca jest poprawka z grudnia 1998 r. pozwalająca wnosic składki do kilku funduszy inwestycyjnych zarządzanych przez tę samą firmę, co pozwala uczestnikom ppe lokować swoje środki według różnych założeń ryzyka i oczekiwanych pożytków.

Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych, które teraz są wpłacane do ppe z wynagrodzenia uczestnika. W ten sposób składka obciąża płacę netto. Zainteresowanie ppe wzrosłoby, gdyby składki opłacał pracodawca przy opodatkowaniu ich podatkiem dochodowym uczestników i nieobciążaniu składkami na ubezpieczenia społeczne.

Na aprobatę zasługuje propozycja zawarta w druku 960, która przewiduje możliwość zawieszenia, np. przy trudnościach finansowych, i wznowienia ppe przez zmianę zakładowej umowy emerytalnej. Innym dobrym rozwiązaniem zawartym w druku 960 jest dopuszczenie zmiany formy ppe i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami. Skutkiem tej poprawki byłoby bieżące ocenianie efektów funkcjonowania danego programu emerytalnego co do formy i jednostki zarządzającej środkami, a przez to zmniejszenie systemowego ryzyka przedsięwzięcia. Niestety, ten dobry pomysł nie został odpowiednio odzwierciedlony w rozwiązaniach szczegółowych.

Jeśli chodzi o inne niedostateczne uregulowania ppe, należy wspomnieć o międzyzakładowych programach emerytalnych, które są mało elastyczne, bowiem wymagają od pracodawców oferowania jednakowych zakładowych umów emerytalnych. Kłopotliwe jest również to, że obowiązujące prawo nie przewiduje sytuacji, kiedy ze wspólnego ppe zechce odłączyć się część pracodawców.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Immanentnym elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne, dobrowolne oszczędzanie na cele emerytalne, zwane trzecim filarem. Uregulowania wprowadzone głównie przez ustawy: z 22 sierpnia 1997 r. o pracowniczych programach emerytalnychoraz z 28 sierpnia 1997 r. o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych, przesądzają, iż trzeci filar ma szansę stać się powszechny (brak ograniczeń wieku uczestników) i znaczący (wysokość składek) w nowym systemie zabezpieczenia społecznego.Dlatego projektowana właśnie nowelizacja uppe będzie mieć wydźwięk nie tylko prawny, ale i społeczny, zwłaszcza że mogą w niej zostać wykorzystane doświadczenia podmiotów już zaangażowanych w działania wdrożeniowe.Uppe zmieniano dotychczas dwa razy, przy czym warta przypomnienia jest nowela wprowadzona przez ustawę z 17 grudnia 1998 r. o emeryturach i rentach z Funduszu Ubezpieczeń Społecznych, która m.in. zmieniła warunki prowadzenia pracowniczych programów emerytalnych (dalej: ppe) w formie wnoszenia składek do funduszy inwestycyjnych, zakres regulacji uczestnictwa w ppe w formie pracowniczego funduszu emerytalnego (zagadnienie akcji pracowniczych).Już w momencie wprowadzania nowelizacji nie traktowano jej jako rozwiązania całościowego. Proponowana możliwość ma być zapewne uzupełnieniem funkcjonujących ponadzakładowych układów zbiorowych pracy, standaryzującym warunki zatrudnienia w środowiskach branżowych. Jest jednak zbyt uproszczona. Nie wiadomo bowiem, jaka "wspólna reprezentacja związków zawodowych" przystępowałaby do negocjacji ze statutowym organem organizacji gospodarczej, przez co nawet tworzone ad hoc organizacje związkowe mogłyby mieć istotny wpływ na proces negocjacyjny.Podstawową jednak wadą jest brak pola dla unormowania stosunków między pracodawcami prowadzącymi ppe, jak chociażby zagadnień podziału generowanych kosztów. Taką płaszczyzną dla programów wdrażanych obecnie jest umowa o wspólnym międzyzakładowym programie emerytalnym. Bez szczegółowych uregulowań trudno będzie prowadzić wspólne ppe.Drugi projekt sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe, co zwiększa jego swobodę w moderowaniu instrumentów motywacyjnych. Kolejną kwestią jest wprowadzona w ustawie z 17 grudnia 1998 r. możliwość wnoszenia składek do kilku funduszy inwestycyjnych zarządzanych przez to samo towarzystwo funduszy inwestycyjnych. W rezultacie uczestnikom ppe można proponować kilka funduszy inwestycyjnych, lokujących swoje aktywa według różnych założeń ryzyka i oczekiwanych pożytków.Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe.Kolejną nowością w druku 960 jest dopuszczeniezmiany formy ppe i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami. Operacja taka następowałaby przez wypłaty transferowe.Istnieje jeszcze wiele zagadnień, o których można mówić jako o uregulowanych niedostatecznie. Przykładów dostarczają prowadzone na poziomie uppe działania koncepcyjne i wdrożeniowe, zwłaszcza dotyczące wspólnych międzyzakładowych programów emerytalnych (mppe).</body>
      <spans>
        <span start="214" end="472">Immanentnym elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne, dobrowolne oszczędzanie na cele emerytalne, zwane trzecim filarem. Uregulowania wprowadzone głównie przez ustawy: z 22 sierpnia 1997 r. o pracowniczych programach emerytalnych</span>
        <span start="524" end="603">oraz z 28 sierpnia 1997 r. o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych</span>
        <span start="654" end="825">, przesądzają, iż trzeci filar ma szansę stać się powszechny (brak ograniczeń wieku uczestników) i znaczący (wysokość składek) w nowym systemie zabezpieczenia społecznego.</span>
        <span start="827" end="1041">Dlatego projektowana właśnie nowelizacja uppe będzie mieć wydźwięk nie tylko prawny, ale i społeczny, zwłaszcza że mogą w niej zostać wykorzystane doświadczenia podmiotów już zaangażowanych w działania wdrożeniowe.</span>
        <span start="1043" end="1068">Uppe zmieniano dotychczas</span>
        <span start="1101" end="1258"> dwa razy, przy czym warta przypomnienia jest nowela wprowadzona przez ustawę z 17 grudnia 1998 r. o emeryturach i rentach z Funduszu Ubezpieczeń Społecznych</span>
        <span start="1285" end="1548">, która m.in. zmieniła warunki prowadzenia pracowniczych programów emerytalnych (dalej: ppe) w formie wnoszenia składek do funduszy inwestycyjnych, zakres regulacji uczestnictwa w ppe w formie pracowniczego funduszu emerytalnego (zagadnienie akcji pracowniczych).</span>
        <span start="1550" end="1640">Już w momencie wprowadzania nowelizacji nie traktowano jej jako rozwiązania całościowego. </span>
        <span start="2894" end="3243">Proponowana możliwość ma być zapewne uzupełnieniem funkcjonujących ponadzakładowych układów zbiorowych pracy, standaryzującym warunki zatrudnienia w środowiskach branżowych. Jest jednak zbyt uproszczona. Nie wiadomo bowiem, jaka "wspólna reprezentacja związków zawodowych" przystępowałaby do negocjacji ze statutowym organem organizacji gospodarczej</span>
        <span start="3321" end="3426">, przez co nawet tworzone ad hoc organizacje związkowe mogłyby mieć istotny wpływ na proces negocjacyjny.</span>
        <span start="3591" end="3925">Podstawową jednak wadą jest brak pola dla unormowania stosunków między pracodawcami prowadzącymi ppe, jak chociażby zagadnień podziału generowanych kosztów. Taką płaszczyzną dla programów wdrażanych obecnie jest umowa o wspólnym międzyzakładowym programie emerytalnym. Bez szczegółowych uregulowań trudno będzie prowadzić wspólne ppe.</span>
        <span start="3945" end="3958">Drugi projekt</span>
        <span start="3969" end="4099"> sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe, co zwiększa jego swobodę w moderowaniu instrumentów motywacyjnych. </span>
        <span start="6631" end="6975">Kolejną kwestią jest wprowadzona w ustawie z 17 grudnia 1998 r. możliwość wnoszenia składek do kilku funduszy inwestycyjnych zarządzanych przez to samo towarzystwo funduszy inwestycyjnych. W rezultacie uczestnikom ppe można proponować kilka funduszy inwestycyjnych, lokujących swoje aktywa według różnych założeń ryzyka i oczekiwanych pożytków.</span>
        <span start="8081" end="8182">Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe.</span>
        <span start="10422" end="10468">Kolejną nowością w druku 960 jest dopuszczenie</span>
        <span start="10517" end="10637">zmiany formy ppe i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami. Operacja taka następowałaby przez wypłaty transferowe.</span>
        <span start="12467" end="12727">Istnieje jeszcze wiele zagadnień, o których można mówić jako o uregulowanych niedostatecznie. Przykładów dostarczają prowadzone na poziomie uppe działania koncepcyjne i wdrożeniowe, zwłaszcza dotyczące wspólnych międzyzakładowych programów emerytalnych (mppe).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Indywidualne i dobrowolne oszczędzanie na emeryturę jest immanentnym elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego. Obecnie komisja sejmowa obraduje nad projektami (druk nr: 960 i 838) nowelizacji ustawy o pracowniczych programach emerytalnych.

Druk 960 przewiduje powołanie ponadzakładowych pracowniczych programów emerytalnych (ppe), których członkiem byłby pracodawca. Niestety przepisy nie normują stosunków między pracodawcami prowadzącymi ppe. Druk 838 sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe, co jednak mogłoby doprowadzić do utraty wpływu na zarządzenie instrumentarium motywacyjnym. Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych. Godne aprobaty jest zawarte w druku 960 rozwiązanie przewidujące zawieszenie bądź wznowienie ppe.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Immanentnym elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne, dobrowolne oszczędzanie na cele emerytalne, zwane trzecim filarem. Uregulowania wprowadzone głównie przez ustawy: z 22 sierpnia 1997 r. o pracowniczych programach emerytalnychoraz z 28 sierpnia 1997 r. o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych, przesądzają, iż trzeci filar ma szansę stać się powszechny i znaczącyw nowym systemie zabezpieczenia społecznego.Dlatego projektowana właśnie nowelizacja uppe będzie mieć wydźwięk nie tylko prawny, ale i społeczny, zwłaszcza że mogą w niej zostać wykorzystane doświadczenia podmiotów już zaangażowanych w działania wdrożeniowe.</body>
      <spans>
        <span start="214" end="472">Immanentnym elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne, dobrowolne oszczędzanie na cele emerytalne, zwane trzecim filarem. Uregulowania wprowadzone głównie przez ustawy: z 22 sierpnia 1997 r. o pracowniczych programach emerytalnych</span>
        <span start="524" end="603">oraz z 28 sierpnia 1997 r. o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych</span>
        <span start="654" end="714">, przesądzają, iż trzeci filar ma szansę stać się powszechny</span>
        <span start="750" end="761"> i znaczący</span>
        <span start="781" end="825">w nowym systemie zabezpieczenia społecznego.</span>
        <span start="827" end="1041">Dlatego projektowana właśnie nowelizacja uppe będzie mieć wydźwięk nie tylko prawny, ale i społeczny, zwłaszcza że mogą w niej zostać wykorzystane doświadczenia podmiotów już zaangażowanych w działania wdrożeniowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Uregulowania wprowadzone przez ustawy: z 22 sierpnia 1997 r. o pracowniczych programach emerytalnych (dalej: uppe) oraz z 28 sierpnia 1997 r. o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych (dalej: uofe), przesądzają, iż trzeci filar ma szansę stać się powszechny (brak ograniczeń wieku uczestników) i znaczący (wysokość składek) w nowym systemie zabezpieczenia społecznego. Powstał poselski projekt nowelizacji (druk sejmowy nr 960), będący obecnie, wraz z propozycją alternatywną (druk nr 838), przedmiotem obrad komisji sejmowej.
Według pierwszego z nich (druk 960) ppe mogłyby proponować "organizacje gospodarcze", których członkiem byłby pracodawca, przy czym zakładową umowę emerytalną dla zrzeszonych pracodawców zawierałaby wspólna reprezentacja pracowników z "właściwym statutowo organem organizacji gospodarczej".
Drugi projekt (druk 838) sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe, co zwiększa jego swobodę w moderowaniu instrumentów motywacyjnych.
Pracownicze fundusze emerytalne, jako instytucje gromadzące środki na zasadach fakultatywności i uzupełniania podstawowego zabezpieczenia emerytalnego, powinny umożliwiać podejmowanie zwiększonego ryzyka inwestycyjnego w zamian za wyższe pożytki z lokat.
Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe.
Druk 960 przewiduje możliwość zawieszania ppe oraz zmiany jego formy i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Immanentnym elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne, dobrowolne oszczędzanie na cele emerytalne, zwane trzecim filarem. trzeci filar ma szansę stać się powszechny (brak ograniczeń wieku uczestników) i znaczący (wysokość składek) w nowym systemie zabezpieczenia społecznego.
Dlatego projektowana właśnie nowelizacja uppe będzie mieć wydźwięk nie tylko prawny, ale i społeczny.
powstał poselski projekt nowelizacji, będący obecnie, wraz z propozycją alternatywną, przedmiotem obrad komisji sejmowej.
Według pierwszego z nich ppe mogłyby proponować "organizacje gospodarcze". Ich członkiem byłby pracodawca, przy czym zakładową umowę emerytalną dla zrzeszonych pracodawców zawierałaby wspólna reprezentacja pracowników z "właściwym statutowo organem organizacji gospodarczej". Proponowana możliwość ma być uzupełnieniem funkcjonujących ponadzakładowych układów zbiorowych pracy, standaryzującym warunki zatrudnienia w środowiskach branżowych. Drugi projekt sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe, co zwiększa jego swobodę w moderowaniu instrumentów motywacyjnych. Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe.
Dziś przystąpienie do ppe wiąże się z zadeklarowaniem wpłacania tych składek z wynagrodzenia uczestnika, co można z pewnym przybliżeniem potraktować jako kolejne obciążenie płacy netto. Gdyby składki opłacał pracodawca, niewątpliwie wzrosłoby zainteresowanie ppe i polepszyłyby się warunki zarządzania wydatkami na system motywacyjny.</body>
      <spans>
        <span start="214" end="364">Immanentnym elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne, dobrowolne oszczędzanie na cele emerytalne, zwane trzecim filarem. </span>
        <span start="672" end="826">trzeci filar ma szansę stać się powszechny (brak ograniczeń wieku uczestników) i znaczący (wysokość składek) w nowym systemie zabezpieczenia społecznego.
</span>
        <span start="827" end="927">Dlatego projektowana właśnie nowelizacja uppe będzie mieć wydźwięk nie tylko prawny, ale i społeczny</span>
        <span start="1040" end="1041">.</span>
        <span start="1042" end="1043">
</span>
        <span start="1726" end="1762">powstał poselski projekt nowelizacji</span>
        <span start="1784" end="1832">, będący obecnie, wraz z propozycją alternatywną</span>
        <span start="1846" end="1884">, przedmiotem obrad komisji sejmowej.
</span>
        <span start="1902" end="1926">Według pierwszego z nich</span>
        <span start="1937" end="2188"> ppe mogłyby proponować "organizacje gospodarcze". Ich członkiem byłby pracodawca, przy czym zakładową umowę emerytalną dla zrzeszonych pracodawców zawierałaby wspólna reprezentacja pracowników z "właściwym statutowo organem organizacji gospodarczej".</span>
        <span start="2877" end="2878"> </span>
        <span start="2894" end="2923">Proponowana możliwość ma być </span>
        <span start="2931" end="3067">uzupełnieniem funkcjonujących ponadzakładowych układów zbiorowych pracy, standaryzującym warunki zatrudnienia w środowiskach branżowych.</span>
        <span start="3937" end="3938"> </span>
        <span start="3945" end="3959">Drugi projekt </span>
        <span start="3970" end="4098">sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe, co zwiększa jego swobodę w moderowaniu instrumentów motywacyjnych.</span>
        <span start="6965" end="6966"> </span>
        <span start="8081" end="8182">Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe.</span>
        <span start="8183" end="8370">
Dziś przystąpienie do ppe wiąże się z zadeklarowaniem wpłacania tych składek z wynagrodzenia uczestnika, co można z pewnym przybliżeniem potraktować jako kolejne obciążenie płacy netto. </span>
        <span start="8580" end="8585">Gdyby</span>
        <span start="8610" end="8639"> składki opłacał pracodawca, </span>
        <span start="8791" end="8905">niewątpliwie wzrosłoby zainteresowanie ppe i polepszyłyby się warunki zarządzania wydatkami na system motywacyjny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Immanentnym elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne, dobrowolne oszczędzanie na cele emerytalne, zwane trzecim filarem. Uregulowania wprowadzone głównie przez ustawy: z 22 sierpnia 1997 r. o pracowniczych programach emerytalnych (dalej: uppe) oraz z 28 sierpnia 1997 r. o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych (dalej: uofe), przesądzają, iż trzeci filar ma szansę stać się powszechny (brak ograniczeń wieku uczestników) i znaczący (wysokość składek) w nowym systemie zabezpieczenia społecznego. Dlatego projektowana właśnie nowelizacja uppe będzie mieć wydźwięk nie tylko prawny, ale i społeczny.
Już w momencie wprowadzania nowelizacji nie traktowano jej jako rozwiązania całościowego. Jej treść po uchwaleniu stała się podłożem dalszych prac legislacyjnych. W ich wyniku powstał poselski projekt nowelizacji (druk sejmowy nr 960), będący obecnie, wraz z propozycją alternatywną (druk nr 838), przedmiotem obrad komisji sejmowej.
Według pierwszego z nich (druk 960) ppe mogłyby proponować "organizacje gospodarcze". Ich członkiem byłby pracodawca, przy czym zakładową umowę emerytalną dla zrzeszonych pracodawców zawierałaby wspólna reprezentacja pracowników z "właściwym statutowo organem organizacji gospodarczej". Pojęcie "organizacje gospodarcze" nie występuje dotychczas w regulacjach ustawowych.
Drugi projekt (druk 838) sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe, co zwiększa jego swobodę w moderowaniu instrumentów motywacyjnych. Po przyjęciu modelu wielości ppe u pracodawcy przemodelowania wymagałaby znaczna część uppe, chociażby w zakresie zawierania zakładowych umów emerytalnych.
Zasada jednego ppe podtrzymywana jest w druku 960.
umowy prowadzone z wykorzystaniem dotychczasowych zwolnień od obciążeń ubezpieczenia społecznego będą mogły być dostosowane do wymogów uppe w porozumieniu stron. Z istoty swej jednak zmiana kontraktów wyłącza wybór innej formy ppe niż prowadzona przez dotychczasowego kontrahenta.
można przewidzieć tu odpowiednie zastosowanie przepisów o zmianie formy ppe, wprowadzanych właśnie w propozycji noweli z druku 960, lub umożliwić dokonywanie indywidualnych "wypłat transferowych" środków zgromadzonych w dotychczasowo działających instytucjach do ppe.
Kolejną kwestią jest wprowadzona w ustawie z 17 grudnia 1998 r. możliwość wnoszenia składek do kilku funduszy inwestycyjnych zarządzanych przez to samo towarzystwo funduszy inwestycyjnych.
Pracownicze fundusze emerytalne, jako instytucje gromadzące środki na zasadach fakultatywności i uzupełniania podstawowego zabezpieczenia emerytalnego, powinny umożliwiać podejmowanie zwiększonego ryzyka inwestycyjnego w zamian za wyższe pożytki z lokat.
Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe.
Druk 960 przewiduje możliwość zawieszania ppe oraz zmiany jego formy i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Immanentnym elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne, dobrowolne oszczędzanie na cele emerytalne, zwane trzecim filarem. trzeci filar ma szansę stać się powszechny (brak ograniczeń wieku uczestników) i znaczący (wysokość składek) w nowym systemie zabezpieczenia społecznego.
Dlatego projektowana właśnie nowelizacja uppe będzie mieć wydźwięk nie tylko prawny, ale i społeczny.
Uppe zmieniano dotychczas (jeszcze przed wejściem w życie) dwa razy, przy czym warta przypomnienia jest nowela, która m.in. zmieniła warunki prowadzenia pracowniczych programów emerytalnych (dalej: ppe) w formie wnoszenia składek do funduszy inwestycyjnych, zakres regulacji uczestnictwa w ppe w formie pracowniczego funduszu emerytalnego (zagadnienie akcji pracowniczych).
Już w momencie wprowadzania nowelizacji nie traktowano jej jako rozwiązania całościowego. powstał poselski projekt nowelizacji, będący obecnie, wraz z propozycją alternatywną, przedmiotem obrad komisji sejmowej.
Według pierwszego z nich ppe mogłyby proponować "organizacje gospodarcze". Ich członkiem byłby pracodawca, przy czym zakładową umowę emerytalną dla zrzeszonych pracodawców zawierałaby wspólna reprezentacja pracowników z "właściwym statutowo organem organizacji gospodarczej". Proponowana możliwość ma być zapewne uzupełnieniem funkcjonujących ponadzakładowych układów zbiorowych pracy, standaryzującym warunki zatrudnienia w środowiskach branżowych. Drugi projekt sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe, co zwiększa jego swobodę w moderowaniu instrumentów motywacyjnych. Pracodawca może jednak stracić możliwość wpływania przez trzeci filar w jego przedsiębiorstwie na zarządzanie instrumentarium motywacyjnym i osiąganie dodatkowych celów ppe.
Utrzymanie zwolnień od obciążeń z tytułu ubezpieczenia społecznego, jako efekt uwzględnienia konstytucyjnej zasady ochrony praw nabytych, tworzy nader kłopotliwą sytuację. Niedogodność tę po części likwiduje propozycja według której umowy prowadzone z wykorzystaniem dotychczasowych zwolnień od obciążeń ubezpieczenia społecznego będą mogły być dostosowane do wymogów uppe w porozumieniu stron.
Kolejną kwestią jest możliwość wnoszenia składek do kilku funduszy inwestycyjnych zarządzanych przez to samo towarzystwo funduszy inwestycyjnych. W rezultacie uczestnikom ppe można proponować kilka funduszy inwestycyjnych, lokujących swoje aktywa według różnych założeń ryzyka i oczekiwanych pożytków.
Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe.
Dziś przystąpienie do ppe wiąże się z zadeklarowaniem wpłacania tych składek z wynagrodzenia uczestnika, co można z pewnym przybliżeniem potraktować jako kolejne obciążenie płacy netto. Gdyby składki opłacał pracodawca, przy opodatkowaniu ich podatkiem dochodowym uczestników i nieobciążaniu składkami na obowiązkowe ubezpieczenia społeczne niewątpliwie wzrosłoby zainteresowanie ppe i polepszyłyby się warunki zarządzania wydatkami na system motywacyjny.
Kolejną nowością jest dopuszczenie zmiany formy ppe i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami.</body>
      <spans>
        <span start="214" end="364">Immanentnym elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne, dobrowolne oszczędzanie na cele emerytalne, zwane trzecim filarem. </span>
        <span start="672" end="826">trzeci filar ma szansę stać się powszechny (brak ograniczeń wieku uczestników) i znaczący (wysokość składek) w nowym systemie zabezpieczenia społecznego.
</span>
        <span start="827" end="927">Dlatego projektowana właśnie nowelizacja uppe będzie mieć wydźwięk nie tylko prawny, ale i społeczny</span>
        <span start="1040" end="1041">.</span>
        <span start="1042" end="1153">
Uppe zmieniano dotychczas (jeszcze przed wejściem w życie) dwa razy, przy czym warta przypomnienia jest nowela</span>
        <span start="1285" end="1549">, która m.in. zmieniła warunki prowadzenia pracowniczych programów emerytalnych (dalej: ppe) w formie wnoszenia składek do funduszy inwestycyjnych, zakres regulacji uczestnictwa w ppe w formie pracowniczego funduszu emerytalnego (zagadnienie akcji pracowniczych).
</span>
        <span start="1550" end="1640">Już w momencie wprowadzania nowelizacji nie traktowano jej jako rozwiązania całościowego. </span>
        <span start="1726" end="1762">powstał poselski projekt nowelizacji</span>
        <span start="1784" end="1832">, będący obecnie, wraz z propozycją alternatywną</span>
        <span start="1846" end="1884">, przedmiotem obrad komisji sejmowej.
</span>
        <span start="1902" end="1926">Według pierwszego z nich</span>
        <span start="1937" end="2188"> ppe mogłyby proponować "organizacje gospodarcze". Ich członkiem byłby pracodawca, przy czym zakładową umowę emerytalną dla zrzeszonych pracodawców zawierałaby wspólna reprezentacja pracowników z "właściwym statutowo organem organizacji gospodarczej".</span>
        <span start="2877" end="2878"> </span>
        <span start="2894" end="3067">Proponowana możliwość ma być zapewne uzupełnieniem funkcjonujących ponadzakładowych układów zbiorowych pracy, standaryzującym warunki zatrudnienia w środowiskach branżowych.</span>
        <span start="3937" end="3938"> </span>
        <span start="3945" end="3959">Drugi projekt </span>
        <span start="3970" end="4272">sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe, co zwiększa jego swobodę w moderowaniu instrumentów motywacyjnych. Pracodawca może jednak stracić możliwość wpływania przez trzeci filar w jego przedsiębiorstwie na zarządzanie instrumentarium motywacyjnym i osiąganie dodatkowych celów ppe.</span>
        <span start="5096" end="5163">
Utrzymanie zwolnień od obciążeń z tytułu ubezpieczenia społecznego</span>
        <span start="5298" end="5404">, jako efekt uwzględnienia konstytucyjnej zasady ochrony praw nabytych, tworzy nader kłopotliwą sytuację. </span>
        <span start="5969" end="6016">Niedogodność tę po części likwiduje propozycja </span>
        <span start="6037" end="6212">według której umowy prowadzone z wykorzystaniem dotychczasowych zwolnień od obciążeń ubezpieczenia społecznego będą mogły być dostosowane do wymogów uppe w porozumieniu stron.</span>
        <span start="6630" end="6652">
Kolejną kwestią jest </span>
        <span start="6695" end="6975">możliwość wnoszenia składek do kilku funduszy inwestycyjnych zarządzanych przez to samo towarzystwo funduszy inwestycyjnych. W rezultacie uczestnikom ppe można proponować kilka funduszy inwestycyjnych, lokujących swoje aktywa według różnych założeń ryzyka i oczekiwanych pożytków.</span>
        <span start="8080" end="8182">
Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe.</span>
        <span start="8183" end="8370">
Dziś przystąpienie do ppe wiąże się z zadeklarowaniem wpłacania tych składek z wynagrodzenia uczestnika, co można z pewnym przybliżeniem potraktować jako kolejne obciążenie płacy netto. </span>
        <span start="8580" end="8585">Gdyby</span>
        <span start="8610" end="8760"> składki opłacał pracodawca, przy opodatkowaniu ich podatkiem dochodowym uczestników i nieobciążaniu składkami na obowiązkowe ubezpieczenia społeczne </span>
        <span start="8791" end="8905">niewątpliwie wzrosłoby zainteresowanie ppe i polepszyłyby się warunki zarządzania wydatkami na system motywacyjny.</span>
        <span start="10421" end="10438">
Kolejną nowością</span>
        <span start="10450" end="10468"> jest dopuszczenie</span>
        <span start="10516" end="10582"> zmiany formy ppe i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Uregulowania wprowadzone przez ustawy: z 22 sierpnia 1997 r. o pracowniczych programach emerytalnych oraz z 28 sierpnia 1997 r. o organizacji i funkcjonowaniu funduszy emerytalnych, przesądzają, iż trzeci filar ma szansę stać się powszechny (brak ograniczeń wieku uczestników) i znaczący (wysokość składek) w nowym systemie zabezpieczenia społecznego. Powstał poselski projekt nowelizacji, będący obecnie, wraz z propozycją alternatywną, przedmiotem obrad komisji sejmowej.
Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek wpłacanych do ppe, tylko jeden przewiduje możliwość zawieszania ppe oraz zmiany jego formy i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Immanentnym elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne, dobrowolne oszczędzanie na cele emerytalne, zwane trzecim filarem. ma szansę stać się powszechny  i znaczący w nowym systemie zabezpieczenia społecznego.powstał poselski projekt nowelizacji, będący obecnie, wraz z propozycją alternatywną, przedmiotem obrad komisji sejmowej.
Według pierwszego z nich ppe mogłyby proponować "organizacje gospodarcze". Ich członkiem byłby pracodawca, przy czym zakładową umowę emerytalną dla zrzeszonych pracodawców zawierałaby wspólna reprezentacja pracowników. Drugi projekt sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe. Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe.</body>
      <spans>
        <span start="214" end="364">Immanentnym elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne, dobrowolne oszczędzanie na cele emerytalne, zwane trzecim filarem. </span>
        <span start="685" end="715">ma szansę stać się powszechny </span>
        <span start="737" end="738"> </span>
        <span start="751" end="762">i znaczący </span>
        <span start="781" end="825">w nowym systemie zabezpieczenia społecznego.</span>
        <span start="1726" end="1762">powstał poselski projekt nowelizacji</span>
        <span start="1784" end="1832">, będący obecnie, wraz z propozycją alternatywną</span>
        <span start="1846" end="1884">, przedmiotem obrad komisji sejmowej.
</span>
        <span start="1902" end="1926">Według pierwszego z nich</span>
        <span start="1937" end="2130"> ppe mogłyby proponować "organizacje gospodarcze". Ich członkiem byłby pracodawca, przy czym zakładową umowę emerytalną dla zrzeszonych pracodawców zawierałaby wspólna reprezentacja pracowników</span>
        <span start="2187" end="2188">.</span>
        <span start="2877" end="2878"> </span>
        <span start="3945" end="3959">Drugi projekt </span>
        <span start="3970" end="4030">sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe</span>
        <span start="4097" end="4098">.</span>
        <span start="6965" end="6966"> </span>
        <span start="8081" end="8182">Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Immanentnym elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne, dobrowolne oszczędzanie na cele emerytalne, zwane trzecim filarem, który ma szansę stać się powszechny (brak ograniczeń wieku uczestników) i znaczący (wysokość składek) w nowym systemie zabezpieczenia społecznego. Dlatego projektowana właśnie nowelizacja uppe będzie mieć wydźwięk nie tylko prawny, ale i społeczny, zwłaszcza że mogą w niej zostać wykorzystane doświadczenia podmiotów już zaangażowanych w działania wdrożeniowe. Ważna nowelizacja z grudnia 1998 roku, będąca jedynie podwaliną do ostatecznych rozstrzygnięć, zmieniła warunki prowadzenia pracowniczych programów emerytalnych (dalej: ppe) w formie wnoszenia składek do funduszy inwestycyjnych oraz zakres regulacji uczestnictwa w ppe w formie pracowniczego funduszu emerytalnego. Poselski projekt nowelizacji, uwzględniający te rozstrzygnięcia, będzie przedmiotem obrad komisji sejmowej.
Jedno z możliwych rozstrzygnięć oferuje pracodawcy stworzenie "organizacji gospodarczej", której byłby członkiem, przy czym zakładową umowę emerytalną dla zrzeszonych pracodawców zawierałaby wspólna reprezentacja pracowników. Drugi projekt sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe, co zwiększa jego swobodę w moderowaniu instrumentów motywacyjnych. Część pomysłów wciąż wymaga szczegółowego dopracowania, trzeba też pogodzić aktualny system emerytalny z nowymi propozycjami.
Oba projekty są za to zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Pogłębiona nowelizacja ustawy o pracowniczych programach emerytalnych jest ze wszech miar celowa.trzeci filar ma szansę stać się powszechny i znaczący w nowym systemie zabezpieczenia społecznego.powstał poselski projekt nowelizacji (druk sejmowy nr 960), będący obecnie, wraz z propozycją alternatywną (druk nr 838), przedmiotem obrad komisji sejmowej.Według pierwszego z nich (druk 960) ppe mogłyby proponować "organizacje gospodarcze". Ich członkiem byłby pracodawca, przy czym zakładową umowę emerytalną dla zrzeszonych pracodawców zawierałaby wspólna reprezentacja pracowników z "właściwym statutowo organem organizacji gospodarczej". Drugi projekt (druk 838) sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe, co zwiększa jego swobodę w moderowaniu instrumentów motywacyjnych. Poruszenie kwestii form ppe skłania do kilku uwag na temat podobnych instytucji sprzed wejścia w życie uppe, jakimi są umowy grupowego ubezpieczenia na życie oraz umowy z funduszami inwestycyjnymi.Utrzymanie zwolnień od obciążeń z tytułu ubezpieczenia społecznego tworzy nader kłopotliwą sytuację. Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe.Druk 960 przewiduje możliwość zawieszania ppe. Kolejną nowością w druku 960 jest dopuszczenie zmiany formy ppe i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami. Istnieje wiele zagadnień, o których można mówić jako o uregulowanych niedostatecznie.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="212">Pogłębiona nowelizacja ustawy o pracowniczych programach emerytalnych jest ze wszech miar celowa.</span>
        <span start="672" end="714">trzeci filar ma szansę stać się powszechny</span>
        <span start="750" end="761"> i znaczący</span>
        <span start="780" end="825"> w nowym systemie zabezpieczenia społecznego.</span>
        <span start="1726" end="1883">powstał poselski projekt nowelizacji (druk sejmowy nr 960), będący obecnie, wraz z propozycją alternatywną (druk nr 838), przedmiotem obrad komisji sejmowej.</span>
        <span start="1902" end="2189">Według pierwszego z nich (druk 960) ppe mogłyby proponować "organizacje gospodarcze". Ich członkiem byłby pracodawca, przy czym zakładową umowę emerytalną dla zrzeszonych pracodawców zawierałaby wspólna reprezentacja pracowników z "właściwym statutowo organem organizacji gospodarczej". </span>
        <span start="3945" end="4099">Drugi projekt (druk 838) sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe, co zwiększa jego swobodę w moderowaniu instrumentów motywacyjnych. </span>
        <span start="4540" end="4659">Poruszenie kwestii form ppe skłania do kilku uwag na temat podobnych instytucji sprzed wejścia w życie uppe, jakimi są </span>
        <span start="4874" end="4952">umowy grupowego ubezpieczenia na życie oraz umowy z funduszami inwestycyjnymi.</span>
        <span start="5097" end="5164">Utrzymanie zwolnień od obciążeń z tytułu ubezpieczenia społecznego </span>
        <span start="5370" end="5404">tworzy nader kłopotliwą sytuację. </span>
        <span start="8081" end="8182">Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe.</span>
        <span start="9173" end="9220">Druk 960 przewiduje możliwość zawieszania ppe. </span>
        <span start="10422" end="10469">Kolejną nowością w druku 960 jest dopuszczenie </span>
        <span start="10517" end="10583">zmiany formy ppe i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami. </span>
        <span start="12467" end="12475">Istnieje</span>
        <span start="12483" end="12560"> wiele zagadnień, o których można mówić jako o uregulowanych niedostatecznie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Immanentnym elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne, dobrowolne oszczędzanie na cele emerytalne, zwane trzecim filarem, który ma szansę stać się powszechny (brak ograniczeń wieku uczestników) i znaczący (wysokość składek) w nowym systemie zabezpieczenia społecznego. Dlatego projektowana właśnie nowelizacja uppe będzie mieć wydźwięk nie tylko prawny, ale i społeczny, zwłaszcza że mogą w niej zostać wykorzystane doświadczenia podmiotów już zaangażowanych w działania wdrożeniowe. Ważna nowelizacja z grudnia 1998 roku, będąca jedynie podwaliną do ostatecznych rozstrzygnięć, zmieniła warunki prowadzenia pracowniczych programów emerytalnych (dalej: ppe) w formie wnoszenia składek do funduszy inwestycyjnych oraz zakres regulacji uczestnictwa w ppe w formie pracowniczego funduszu emerytalnego (zagadnienie akcji pracowniczych). Poselski projekt nowelizacji, uwzględniający te rozstrzygnięcia, będzie przedmiotem obrad komisji sejmowej.
Jedno z możliwych rozstrzygnięć oferuje pracodawcy stworzenie "organizacji gospodarczej", której byłby członkiem, przy czym zakładową umowę emerytalną dla zrzeszonych pracodawców zawierałaby wspólna reprezentacja pracowników. Drugi projekt sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe, co zwiększa jego swobodę w moderowaniu instrumentów motywacyjnych. Część pomysłów wciąż wymaga szczegółowego dopracowania, trzeba też pogodzić aktualny system emerytalny z nowymi propozycjami.
Oba projekty są za to zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe. Dziś przystąpienie do ppe wiąże się z zadeklarowaniem wpłacania tych składek z wynagrodzenia uczestnika, co można z pewnym przybliżeniem potraktować jako kolejne obciążenie płacy netto. Gdyby, jak chcą projektodawcy, składki opłacał pracodawca, przy opodatkowaniu ich podatkiem dochodowym uczestników i nieobciążaniu składkami na obowiązkowe ubezpieczenia społeczne (do 7 proc. przychodu brutto), niewątpliwie wzrosłoby zainteresowanie ppe i polepszyłyby się warunki zarządzania wydatkami na system motywacyjny.
Nowelizacja przewiduje również możliwość zawieszania ppe. Miałoby ono następować przez zmianę zakładowej umowy emerytalnej, a "wznowienie" programu następowałoby jako contrarius actus, obligatoryjnie zaoferowany przez pracodawcę po ustąpieniu trudności finansowych. Kolejną nowością jest dopuszczenie - również na podstawie zmian umów zakładowych - zmiany formy ppe i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami. Operacja taka następowałaby przez wypłaty transferowe. Wszystkie te nowinki wciąż wymagają jednak dodatkowych uszczegółowień. Istnieje jeszcze wiele innych zagadnień, o których można mówić jako o uregulowanych niedostatecznie. Przykładów dostarczają prowadzone na poziomie uppe działania koncepcyjne i wdrożeniowe, zwłaszcza dotyczące wspólnych międzyzakładowych programów emerytalnych (mppe).</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Pogłębiona nowelizacja ustawy o pracowniczych programach emerytalnych jest ze wszech miar celowa.
Immanentnym elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne, dobrowolne oszczędzanie na cele emerytalne, zwane trzecim filarem. trzeci filar ma szansę stać się powszechny i znaczący w nowym systemie zabezpieczenia społecznego.
Uppe zmieniano dotychczas (jeszcze przed wejściem w życie) dwa razy, przy czym warta przypomnienia jest nowela wprowadzona przez ustawę z 17 grudnia 1998 r.Już w momencie wprowadzania nowelizacji nie traktowano jej jako rozwiązania całościowego. Jej treść po uchwaleniu stała się podłożem dalszych prac legislacyjnych. W ich wyniku powstał poselski projekt nowelizacji (druk sejmowy nr 960), będący obecnie, wraz z propozycją alternatywną (druk nr 838), przedmiotem obrad komisji sejmowej.Według pierwszego z nich (druk 960) ppe mogłyby proponować "organizacje gospodarcze". Ich członkiem byłby pracodawca, przy czym zakładową umowę emerytalną dla zrzeszonych pracodawców zawierałaby wspólna reprezentacja pracowników z "właściwym statutowo organem organizacji gospodarczej". Drugi projekt (druk 838) sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe, co zwiększa jego swobodę w moderowaniu instrumentów motywacyjnych. Pracodawca może jednak stracić możliwość wpływania przez trzeci filar w jego przedsiębiorstwie na zarządzanie instrumentarium motywacyjnym i osiąganie dodatkowych celów ppe.Poruszenie kwestii form ppe skłania do kilku uwag na temat podobnych instytucji sprzed wejścia w życie uppe, jakimi są umowy grupowego ubezpieczenia na życie oraz umowy z funduszami inwestycyjnymi.
Utrzymanie zwolnień od obciążeń z tytułu ubezpieczenia społecznego tworzy nader kłopotliwą sytuację. Kolejną kwestią jest wprowadzona możliwość wnoszenia składek do kilku funduszy inwestycyjnych zarządzanych przez to samo towarzystwo funduszy inwestycyjnych. pracownicze fundusze emerytalne, jako instytucje gromadzące środki na zasadach fakultatywności i uzupełniania podstawowego zabezpieczenia emerytalnego, powinny umożliwiać podejmowanie zwiększonego ryzyka inwestycyjnego w zamian za wyższe pożytki z lokat. Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe.Druk 960 przewiduje możliwość zawieszania ppe. Propozycja zasługuje na aprobatę. Kolejną nowością w druku 960 jest dopuszczenie zmiany formy ppe i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami. Ponownie jednak idea zasługująca na całkowitą aprobatę nie została właściwie przełożona na rozwiązania szczegółowe. Można zastanowić się, czy odpowiedniejsze nie byłoby zastosowanie swoistej instytucji przeniesienia aktywów.Istnieje jeszcze wiele zagadnień, o których można mówić jako o uregulowanych niedostatecznie. Przykładów dostarczają prowadzone na poziomie uppe działania koncepcyjne i wdrożeniowe, zwłaszcza dotyczące wspólnych międzyzakładowych programów emerytalnych (mppe).</body>
      <spans>
        <span start="115" end="213">Pogłębiona nowelizacja ustawy o pracowniczych programach emerytalnych jest ze wszech miar celowa.
</span>
        <span start="214" end="364">Immanentnym elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne, dobrowolne oszczędzanie na cele emerytalne, zwane trzecim filarem. </span>
        <span start="672" end="714">trzeci filar ma szansę stać się powszechny</span>
        <span start="750" end="761"> i znaczący</span>
        <span start="780" end="826"> w nowym systemie zabezpieczenia społecznego.
</span>
        <span start="1043" end="1199">Uppe zmieniano dotychczas (jeszcze przed wejściem w życie) dwa razy, przy czym warta przypomnienia jest nowela wprowadzona przez ustawę z 17 grudnia 1998 r.</span>
        <span start="1550" end="1883">Już w momencie wprowadzania nowelizacji nie traktowano jej jako rozwiązania całościowego. Jej treść po uchwaleniu stała się podłożem dalszych prac legislacyjnych. W ich wyniku powstał poselski projekt nowelizacji (druk sejmowy nr 960), będący obecnie, wraz z propozycją alternatywną (druk nr 838), przedmiotem obrad komisji sejmowej.</span>
        <span start="1902" end="2189">Według pierwszego z nich (druk 960) ppe mogłyby proponować "organizacje gospodarcze". Ich członkiem byłby pracodawca, przy czym zakładową umowę emerytalną dla zrzeszonych pracodawców zawierałaby wspólna reprezentacja pracowników z "właściwym statutowo organem organizacji gospodarczej". </span>
        <span start="3945" end="4272">Drugi projekt (druk 838) sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe, co zwiększa jego swobodę w moderowaniu instrumentów motywacyjnych. Pracodawca może jednak stracić możliwość wpływania przez trzeci filar w jego przedsiębiorstwie na zarządzanie instrumentarium motywacyjnym i osiąganie dodatkowych celów ppe.</span>
        <span start="4540" end="4659">Poruszenie kwestii form ppe skłania do kilku uwag na temat podobnych instytucji sprzed wejścia w życie uppe, jakimi są </span>
        <span start="4874" end="4952">umowy grupowego ubezpieczenia na życie oraz umowy z funduszami inwestycyjnymi.</span>
        <span start="5095" end="5096">
</span>
        <span start="5097" end="5164">Utrzymanie zwolnień od obciążeń z tytułu ubezpieczenia społecznego </span>
        <span start="5370" end="5404">tworzy nader kłopotliwą sytuację. </span>
        <span start="6631" end="6664">Kolejną kwestią jest wprowadzona </span>
        <span start="6695" end="6820">możliwość wnoszenia składek do kilku funduszy inwestycyjnych zarządzanych przez to samo towarzystwo funduszy inwestycyjnych. </span>
        <span start="7532" end="7787">pracownicze fundusze emerytalne, jako instytucje gromadzące środki na zasadach fakultatywności i uzupełniania podstawowego zabezpieczenia emerytalnego, powinny umożliwiać podejmowanie zwiększonego ryzyka inwestycyjnego w zamian za wyższe pożytki z lokat. </span>
        <span start="8081" end="8182">Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe.</span>
        <span start="9173" end="9220">Druk 960 przewiduje możliwość zawieszania ppe. </span>
        <span start="9429" end="9461">Propozycja zasługuje na aprobatę</span>
        <span start="9527" end="9529">. </span>
        <span start="10422" end="10469">Kolejną nowością w druku 960 jest dopuszczenie </span>
        <span start="10517" end="10583">zmiany formy ppe i podmiotu zarządzającego gromadzonymi środkami. </span>
        <span start="11018" end="11134">Ponownie jednak idea zasługująca na całkowitą aprobatę nie została właściwie przełożona na rozwiązania szczegółowe. </span>
        <span start="11808" end="11915">Można zastanowić się, czy odpowiedniejsze nie byłoby zastosowanie swoistej instytucji przeniesienia aktywów</span>
        <span start="12028" end="12029">.</span>
        <span start="12467" end="12727">Istnieje jeszcze wiele zagadnień, o których można mówić jako o uregulowanych niedostatecznie. Przykładów dostarczają prowadzone na poziomie uppe działania koncepcyjne i wdrożeniowe, zwłaszcza dotyczące wspólnych międzyzakładowych programów emerytalnych (mppe).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Immanentnym elementem nowego systemu zabezpieczenia społecznego jest indywidualne, dobrowolne oszczędzanie na cele emerytalne, zwane trzecim filarem, który ma szansę stać się powszechny (brak ograniczeń wieku uczestników) i znaczący (wysokość składek) w nowym systemie zabezpieczenia społecznego. Dlatego projektowana właśnie nowelizacja będzie mieć wydźwięk nie tylko prawny, ale i społeczny.
Ważna nowelizacja, będąca jedynie podwaliną do ostatecznych rozstrzygnięć, zmieniła warunki prowadzenia pracowniczych programów emerytalnych w formie wnoszenia składek do funduszy inwestycyjnych oraz zakres regulacji uczestnictwa w ppe w formie pracowniczego funduszu emerytalnego. Poselski projekt nowelizacji, uwzględanijący te rozstrzygnięcia, będzie przedmiotem obrad komisji sejmowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Pogłębiona nowelizacja ustawy o pracowniczych programach emerytalnych jest ze wszech miar celowa.trzeci filar ma szansę stać się powszechny i znaczący w nowym systemie zabezpieczenia społecznego.powstał poselski projekt nowelizacji (druk sejmowy nr 960), będący obecnie, wraz z propozycją alternatywną (druk nr 838), przedmiotem obrad komisji sejmowej.Według pierwszego z nich (druk 960) ppe mogłyby proponować "organizacje gospodarcze".Drugi projekt (druk 838) sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe. Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe. Istnieje wiele zagadnień, o których można mówić jako o uregulowanych niedostatecznie.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="212">Pogłębiona nowelizacja ustawy o pracowniczych programach emerytalnych jest ze wszech miar celowa.</span>
        <span start="672" end="714">trzeci filar ma szansę stać się powszechny</span>
        <span start="750" end="761"> i znaczący</span>
        <span start="780" end="825"> w nowym systemie zabezpieczenia społecznego.</span>
        <span start="1726" end="1883">powstał poselski projekt nowelizacji (druk sejmowy nr 960), będący obecnie, wraz z propozycją alternatywną (druk nr 838), przedmiotem obrad komisji sejmowej.</span>
        <span start="1902" end="1987">Według pierwszego z nich (druk 960) ppe mogłyby proponować "organizacje gospodarcze".</span>
        <span start="3945" end="4030">Drugi projekt (druk 838) sugeruje prowadzenie przez pracodawcę więcej niż jednego ppe</span>
        <span start="4097" end="4099">. </span>
        <span start="8081" end="8182">Oba projekty są zgodne, że należy zmienić sposób finansowania składek podstawowych wpłacanych do ppe.</span>
        <span start="10582" end="10583"> </span>
        <span start="12467" end="12475">Istnieje</span>
        <span start="12483" end="12560"> wiele zagadnień, o których można mówić jako o uregulowanych niedostatecznie.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
