<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199910110057">
  <date>1999-10-11</date>
  <title>Rachunek sumienia Kościoła</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Maciej Zięba</authors>
  <body>SYNOD

Jeżeli uczestniczymy w zasługach naszych poprzedników, to winniśmy uznać, że obarcza nas także ich słabość i grzeszność

Rachunek sumienia Kościoła 

MACIEJ ZIĘBA 

W wielobarwnej mozaice, którą układamy podczas II Sesji Synodu Biskupów dla Europy, aby diagnozować duchową kondycję kontynentu europejskiego u progu nowego milenium, nie powinno zabraknąć rozważenia kontrowersyjnego niekiedy problemu rachunku sumienia Kościoła. 

Można co prawda usłyszeć, że podejmowanie takiego tematu jest teologicznie wątpliwe, jako że jest to bicie się w piersi z powodu grzechów popełnionych przez innych ludzi, że jest pastoralnie przeciwskuteczne, gdyż koncentruje uwagę na grzeszności i słabości wyznawców Chrystusa, wreszcie, że jest wręcz nieroztropne - dostarcza bowiem argumentów przeciwnikom Kościoła. Można też argumentować, że jest to raczej danina składana duchowi czasu, który nakazuje zamieniać złożone historycznie i kulturowo problemy na bezosobowe sentymentalne przeprosiny. 

Zarazem można także usłyszeć pogląd, iż Kościół zbyt połowicznie i bojaźliwie rozlicza się ze swoją historią, że realne krzywdy wyrządzone w przeszłości w imieniu Kościoła utrudniają dotarcie do współczesnych ludzi, że przeproszenie przedstawicieli różnych kultur i narodów, ras i religii, wyznań i przekonań za zło ongiś wyrządzone jest konieczne ze względów&amp;nbsp;moralnych, jest też jednym z warunków aktywnej i skutecznej obecności Kościoła we współczesnym świecie. 

Wezwanie do nawrócenia

Oba rodzaje argumentów są w jakiejś mierze prawdziwe. Dostrzegając złożoność materii nie wolno jednak zignorować jednoznacznego podkreślenia przez Jana Pawła II wagi rachunku sumienia synów i córek Kościoła. Organizowane przez Stolicę Apostolską w ostatnich latach sympozja o antyjudaizmie oraz inkwizycji i przygotowywane w ich następstwie dokumenty, liczne wątki magisterium pontificium, a zwłaszcza list apostolski "Tertio Millennio Adveniente" nie pozostawiają w tej mierze wątpliwości. 

Rachunek sumienia Kościoła, z grzechów, które wylicza Ojciec Święty, a więc przewin rozbijających jedność chrześcijan, używania przemocy w obronie prawdy, sojuszu tronu z ołtarzem, braków wyrazistego, ewangelicznego świadectwa oraz zbyt słabego wcielania w życie nauczania Vaticanum II, jest Kościołowi potrzebny z dwóch co najmniej powodów. 

Po pierwsze, jeżeli uznajemy, że Kościół jest jedyną w swoim rodzaju wspólnotą transcendującą czas i przestrzeń, w której dzięki duchowej łączności uczestniczymy w zasługach i świętości naszych poprzedników, to winniśmy uznać, że w jakiejś mierze obarcza nas także ich słabość i grzeszność. Każda popełniona w historii próba redukowania wiary do ideologii, wprzęgania jej w służbę osiągania doczesnych celów jest realną raną na Mistycznym Ciele Chrystusa - Kościoła, podobnie jak jest nią każde zachowanie nacechowane pogardą czy agresją, dzielące między sobą chrześcijan lub burzące jedność rodzaju ludzkiego. Niewierności naszych braci i sióstr odkrywane w historii tworzą zespół uwarunkowań, w kontekście których sądzona jest przynoszona dziś przez nas Dobra Nowina, są niejako tłem dla głoszonego przez nas Słowa. 

Po drugie, byłoby anachroniczną naiwnością, gdybyśmy nadużywając przywileju późniejszego urodzenia uznali, że problemy, o których mówimy, należą do zamkniętej historii. Błąd ideologizacji wiary, pokusa nietolerancji, brak wrażliwości na ludzką krzywdę, choć zmieniają się ich formy oraz zakresy, mają przystęp i do serc dzisiejszych chrześcijan. Rachunek sumienia jest więc nie tylko uzdrowieniem naszej pamięci, ale formą refleksji i szansą wyciągnięcia wniosków na przyszłość. Ma zatem wymiar profetyczny. Wielkoduszne stanięcie w prawdzie o konkretnych przewinach i krzywdach popełnionych przez synów i córki Kościoła jest zarazem wezwaniem do nawrócenia, do bardziej ofiarnej służby Bogu i bliźniemu. "Uznanie słabości dnia wczorajszego to akt - pisze Jan Paweł II - który pomaga nam umocnić naszą wiarę, pobudza czujność i gotowość stawienia czoła dzisiejszym trudnościom i pokusom" (TMA). 

Uzdrawianie  pamięci Europy

Jest jeszcze jeden aspekt tego problemu, rzadko podkreślany, a z punktu widzenia ewangelizacji, kto wie, czy nie najważniejszy. Bez uczciwego wyznania win i błędów popełnionych w przeszłości bez przyjęcia gorzkiej części prawdy o naszych słabościach nie posiadamy mandatu, aby dążyć do oczyszczenia z zafałszowań historię naszego kontynentu, nie możemy oczekiwać uzdrowienia pamięci Europy. A pamięć ta jest głęboko zniekształcona i to w taki sposób, który - niekiedy już na poziomie podświadomości - utrudnia otwarcie serc i umysłów na przyjęcie Dobrej Nowiny. 

Pomimo że społeczna pamięć i wiedza o oświeceniu są dziś znikome, że ideologiczny liberalizm, marksizm oraz scjentyzm mają obecnie niewielkie garstki wyznawców, świadomość większości Europejczyków nadal jest przede wszystkim kształtowana przez archaiczny i zdeformowany obraz religii, a zwłaszcza katolicyzmu i Kościoła, wypracowany w XVIII i XIX stuleciu. 

Jeżeli nawet sporo się dzisiaj mówi o postmodernistycznej krytyce spuścizny oświecenia: jego idei racjonalności, postępu narodowego państwa, nie dotyczy to oświeceniowej krytyki chrześcijaństwa i Kościoła. Wręcz przeciwnie, zostaje ona jeszcze wzmocniona przez radykalną krytykę wszelkich form metafizyki oraz instytucjonalnej religii. 

Wizja Kościoła i świata u ogromnej części nie związanych z Kościołem twórców i odbiorców kultury współczesnej, począwszy od środowisk akademickich, przez kręgi artystyczne i pracowników mediów, aż po uczniów szkół podstawowych, niezależnie od tego, czy mówimy o Hiszpanii, Rosji,  Francji, Niemczech czy Polsce, jest naznaczona głęboko przez postoświeceniowe stereotypy. Stereotypy, w których prawie nie ma miejsca na zasługi Kościoła w dziedzinie kultury, edukacji, nauki.

Stereotypy,w których wiara jawi się jako antyintelektualny anachronizm, a Kościół jako niebezpieczna i dehumanizująca człowieka instytucja. 

Stereotypy, według których społeczny postęp oraz rozwój nauki dokonują się przeciw religii. 

"Każdy dzień z mnóstwem jego postrzeżeń ćwiczy mnie w antyreligii", trafnie zauważył laureat literackiej Nagrody Nobla, Czesław Miłosz. 

Demistyfikacja historii

Wbrew prawdzie, wbrew ustaleniom nauk historycznych, wbrew historii idei i współczesnej nauce tożsamość współczesnego Europejczyka nadal w znacznym stopniu kształtuje wizja historii przyjęta od oświeceniowych encyklopedystów, wizja nauki oglądanej oczyma Comte'a oraz jego pozytywistycznych i neopozytywistycznych spadkobierców. Wizja relacji: rozum - wiara, Kościół - nauka, moralność - wolność oparta jest na ich ideologicznym przeciwstawieniu.

Jest więc wielkim zadaniem stojącym przed ludźmi Kościoła i wszystkimi ludźmi świata nauki i kultury, świadomymi tej historycznej nierzetelności, aby ów ideologiczny obraz zastąpić realistycznym opisem chrześcijaństwa i jego znaczenia w kształtowaniu europejskiej tożsamości oraz Kościoła i jego roli w dziejach naszego kontynentu. 

Demistyfikacja historii i reewangelizacja kultury jest jednym z podstawowych wyzwań stojących przed Kościołem w Europie. Dopóki bowiem wykształcony Europejczyk swoją wiedzę o inkwizycji będzie czerpał z "Legendy o Wielkim Inkwizytorze" Dostojewskiego i z "Don Carlosa" Verdiego, o jezuitach z "Czarodziejskiej góry" Manna, a o Galileuszu z oświeceniowej baśni o "e pur si muove", dopóki "więcej chrześcijaństwa" będzie w jego świadomości kojarzyło się z "mniej nauki", "mniej wolności", "mniej rozwoju" i dopóki taka wizja Kościoła oraz katolicyzmu będzie nauczana od uniwersytetów po szkoły podstawowe, rozpowszechniana przez kulturę elitarną oraz masową, dopóty ziarno Ewangelii częstokroć spadać będzie na ziemię źle przygotowaną, ziemię skalistą i suchą. Ziarna słowa rzucane na nasz kontynent, na którym rzeczywistość chrześcijaństwa filtrowana jest przez zranioną historyczną pamięć oraz okaleczoną wyobraźnię, bardzo łatwo zagłuszają osty i ciernie. 

Nowa wiosna Kościoła

Czyż nie znaczy to zarazem, że dzisiejsza Europa coraz dramatyczniej potrzebuje głoszenia Dobrej Nowiny? 

Przecież wszystkie realizowane od oświecenia ideologiczne projekty "nowoczesnej Europy" w swoim duchowym wymiarze poniosły klęskę. "Duch europejski, wierząc bardzo długo, że może walczyć przeciw Bogu wespół z całą ludzkością, spostrzega, że jeśli nie chce zginąć, musi walczyć także z ludźmi - pisał Camus. - Królestwo łaski upadło, ale ginie też królestwo sprawiedliwości. Europa kona od tego rozczarowania". 

Także projekt "postnowoczesny" jest w swej istocie abdykacją duchową, dwuznacznym nihilizmem epoki fin de siecle'u. "Czytelnicy Nietzschego wiedzą doskonale, że nihilizm wisiał w powietrzu od dość dawna. Czymś nowym w dzisiejszej ofensywnie jest jej widoczny dobry nastrój", zauważa Susan Shell analizując zjawisko postmodernizmu. Nihilizm współczesny to nie Angst, jest on bez reszty zabawą. Spiel macht frei. To prawda. Tylko że pansceptycyzm i pophedonizm nie są w stanie odpowiedzieć na żadne istotne pytanie człowieka. Co najwyżej mogą je przejściowo uchylać. 

Dlatego nadchodzące stulecie ma realną szansę stać się nową wiosną Kościoła w Europie. Wysychająca i spękana gleba naszego kontynentu jak nigdy spragniona jest wody życia. Ale zaczerpnąć i przynieść ją możemy jedynie wtedy, gdy z pokorą oraz wielkodusznością potrafimy rozpoznać nasze błędy i wyznać winy, zarówno te popełnione w przeszłości, jak i dzisiaj. 

Autor jest prowincjałem zakonu dominikanów.

- Tekst wygłoszony przez ojca Macieja Ziębę 5 października tego roku na II Sesji Synodu Biskupów dla Europy.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>aby diagnozować duchową kondycję kontynentu europejskiego, nie powinno zabraknąć rozważenia problemu rachunku sumienia Kościoła. Można usłyszeć, że podejmowanie takiego tematu jest teologicznie wątpliwe. Rachunek sumienia  z przewin rozbijających jedność chrześcijan, używania przemocy w obronie prawdy, sojuszu tronu z ołtarzem jest Kościołowi potrzebny. Błąd ideologizacji wiary, pokusa nietolerancji, brak wrażliwości na ludzką krzywdę mają przystęp i do serc dzisiejszych chrześcijan. Rachunek sumienia jest szansą wyciągnięcia wniosków na przyszłość. świadomość większości Europejczyków nadal jest kształtowana przez archaiczny i zdeformowany obraz religii, katolicyzmu i Kościoła. Wizja Kościoła i świata jest naznaczona przez postoświeceniowe stereotypy, w których wiara jawi się jako antyintelektualny anachronizm, a Kościół jako dehumanizująca człowieka instytucja. Demistyfikacja historii i reewangelizacja kultury jest jednym z podstawowych wyzwań stojących przed Kościołem w Europie. nadchodzące stulecie ma szansę stać się nową wiosną Kościoła.</body>
      <spans>
        <span start="256" end="313">aby diagnozować duchową kondycję kontynentu europejskiego</span>
        <span start="337" end="371">, nie powinno zabraknąć rozważenia</span>
        <span start="397" end="435"> problemu rachunku sumienia Kościoła. </span>
        <span start="437" end="443">Można </span>
        <span start="453" end="520">usłyszeć, że podejmowanie takiego tematu jest teologicznie wątpliwe</span>
        <span start="804" end="806">. </span>
        <span start="1977" end="1995">Rachunek sumienia </span>
        <span start="2004" end="2007"> z </span>
        <span start="2053" end="2156">przewin rozbijających jedność chrześcijan, używania przemocy w obronie prawdy, sojuszu tronu z ołtarzem</span>
        <span start="2263" end="2289"> jest Kościołowi potrzebny</span>
        <span start="2317" end="2319">. </span>
        <span start="3310" end="3392">Błąd ideologizacji wiary, pokusa nietolerancji, brak wrażliwości na ludzką krzywdę</span>
        <span start="3436" end="3510"> mają przystęp i do serc dzisiejszych chrześcijan. Rachunek sumienia jest </span>
        <span start="3576" end="3620">szansą wyciągnięcia wniosków na przyszłość. </span>
        <span start="4792" end="4839">świadomość większości Europejczyków nadal jest </span>
        <span start="4856" end="4916">kształtowana przez archaiczny i zdeformowany obraz religii, </span>
        <span start="4928" end="4950">katolicyzmu i Kościoła</span>
        <span start="4986" end="4988">. </span>
        <span start="5328" end="5352">Wizja Kościoła i świata </span>
        <span start="5640" end="5656">jest naznaczona </span>
        <span start="5664" end="5697">przez postoświeceniowe stereotypy</span>
        <span start="5709" end="5721">, w których </span>
        <span start="5824" end="5890">wiara jawi się jako antyintelektualny anachronizm, a Kościół jako </span>
        <span start="5906" end="5943">dehumanizująca człowieka instytucja. </span>
        <span start="6984" end="7105">Demistyfikacja historii i reewangelizacja kultury jest jednym z podstawowych wyzwań stojących przed Kościołem w Europie. </span>
        <span start="9059" end="9083">nadchodzące stulecie ma </span>
        <span start="9090" end="9126">szansę stać się nową wiosną Kościoła</span>
        <span start="9136" end="9137">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>aby diagnozować duchową kondycję kontynentu europejskiego, nie powinno zabraknąć rozważenia problemu rachunku sumienia Kościoła. Można usłyszeć, że podejmowanie takiego tematu jest teologicznie wątpliwe, jest to bicie się w piersi z powodu grzechów popełnionych przez innych ludzi. Zarazem można usłyszeć, iż Kościół zbyt bojaźliwie rozlicza się ze swoją historią. nie wolno zignorować jednoznacznego podkreślenia przez Jana Pawła II wagi rachunku sumienia Kościoła. Rachunek sumienia  z przewin rozbijających jedność chrześcijan, używania przemocy w obronie prawdy, sojuszu tronu z ołtarzem jest Kościołowi potrzebny. Każda popełniona w historii próba redukowania wiary do ideologii jest raną na Ciele Chrystusa - Kościoła. Błąd ideologizacji wiary, pokusa nietolerancji, brak wrażliwości na ludzką krzywdę mają przystęp i do serc dzisiejszych chrześcijan. Rachunek sumienia jest szansą wyciągnięcia wniosków na przyszłość. Bez uczciwego wyznania win i błędów w przeszłości nie możemy oczekiwać uzdrowienia pamięci Europy. świadomość większości Europejczyków nadal jest kształtowana przez archaiczny i zdeformowany obraz religii, katolicyzmu i Kościoła wypracowany w XVIII i XIX stuleciu. Wizja Kościoła i świata u ogromnej części nie związanych z Kościołem twórców i odbiorców kultury współczesnej jest naznaczona przez postoświeceniowe stereotypy, w których wiara jawi się jako antyintelektualny anachronizm, a Kościół jako dehumanizująca człowieka instytucja. tożsamość współczesnego Europejczyka nadal kształtuje wizja relacji: rozum - wiara, Kościół - nauka, moralność - wolność.Jest wielkim zadaniem stojącym przed ludźmi Kościoła, aby ów ideologiczny obraz zastąpić realistycznym opisem chrześcijaństwa. Demistyfikacja historii i reewangelizacja kultury jest jednym z podstawowych wyzwań stojących przed Kościołem w Europie. wszystkie realizowane od oświecenia ideologiczne projekty "nowoczesnej Europy" w duchowym wymiarze poniosły klęskę. nadchodzące stulecie ma szansę stać się nową wiosną Kościoła.</body>
      <spans>
        <span start="256" end="313">aby diagnozować duchową kondycję kontynentu europejskiego</span>
        <span start="337" end="371">, nie powinno zabraknąć rozważenia</span>
        <span start="397" end="435"> problemu rachunku sumienia Kościoła. </span>
        <span start="437" end="443">Można </span>
        <span start="453" end="522">usłyszeć, że podejmowanie takiego tematu jest teologicznie wątpliwe, </span>
        <span start="530" end="606">jest to bicie się w piersi z powodu grzechów popełnionych przez innych ludzi</span>
        <span start="804" end="806">. </span>
        <span start="989" end="1003">Zarazem można </span>
        <span start="1009" end="1017">usłyszeć</span>
        <span start="1024" end="1042">, iż Kościół zbyt </span>
        <span start="1056" end="1097">bojaźliwie rozlicza się ze swoją historią</span>
        <span start="1456" end="1458">. </span>
        <span start="1569" end="1579">nie wolno </span>
        <span start="1586" end="1668">zignorować jednoznacznego podkreślenia przez Jana Pawła II wagi rachunku sumienia </span>
        <span start="1682" end="1692">Kościoła. </span>
        <span start="1977" end="1995">Rachunek sumienia </span>
        <span start="2004" end="2007"> z </span>
        <span start="2053" end="2156">przewin rozbijających jedność chrześcijan, używania przemocy w obronie prawdy, sojuszu tronu z ołtarzem</span>
        <span start="2263" end="2289"> jest Kościołowi potrzebny</span>
        <span start="2317" end="2319">. </span>
        <span start="2612" end="2676">Każda popełniona w historii próba redukowania wiary do ideologii</span>
        <span start="2728" end="2734"> jest </span>
        <span start="2741" end="2749">raną na </span>
        <span start="2760" end="2786">Ciele Chrystusa - Kościoła</span>
        <span start="2930" end="2932">. </span>
        <span start="3310" end="3392">Błąd ideologizacji wiary, pokusa nietolerancji, brak wrażliwości na ludzką krzywdę</span>
        <span start="3436" end="3510"> mają przystęp i do serc dzisiejszych chrześcijan. Rachunek sumienia jest </span>
        <span start="3576" end="3620">szansą wyciągnięcia wniosków na przyszłość. </span>
        <span start="4195" end="4231">Bez uczciwego wyznania win i błędów </span>
        <span start="4244" end="4257">w przeszłości</span>
        <span start="4408" end="4458"> nie możemy oczekiwać uzdrowienia pamięci Europy. </span>
        <span start="4792" end="4839">świadomość większości Europejczyków nadal jest </span>
        <span start="4856" end="4916">kształtowana przez archaiczny i zdeformowany obraz religii, </span>
        <span start="4928" end="4950">katolicyzmu i Kościoła</span>
        <span start="4951" end="4988"> wypracowany w XVIII i XIX stuleciu. </span>
        <span start="5328" end="5437">Wizja Kościoła i świata u ogromnej części nie związanych z Kościołem twórców i odbiorców kultury współczesnej</span>
        <span start="5639" end="5656"> jest naznaczona </span>
        <span start="5664" end="5697">przez postoświeceniowe stereotypy</span>
        <span start="5709" end="5721">, w których </span>
        <span start="5824" end="5890">wiara jawi się jako antyintelektualny anachronizm, a Kościół jako </span>
        <span start="5906" end="5943">dehumanizująca człowieka instytucja. </span>
        <span start="6296" end="6339">tożsamość współczesnego Europejczyka nadal </span>
        <span start="6358" end="6375">kształtuje wizja </span>
        <span start="6537" end="6597">relacji: rozum - wiara, Kościół - nauka, moralność - wolność</span>
        <span start="6647" end="6648">.</span>
        <span start="6650" end="6655">Jest </span>
        <span start="6660" end="6707">wielkim zadaniem stojącym przed ludźmi Kościoła</span>
        <span start="6794" end="6867">, aby ów ideologiczny obraz zastąpić realistycznym opisem chrześcijaństwa</span>
        <span start="6980" end="6982">. </span>
        <span start="6984" end="7105">Demistyfikacja historii i reewangelizacja kultury jest jednym z podstawowych wyzwań stojących przed Kościołem w Europie. </span>
        <span start="8081" end="8162">wszystkie realizowane od oświecenia ideologiczne projekty "nowoczesnej Europy" w </span>
        <span start="8168" end="8203">duchowym wymiarze poniosły klęskę. </span>
        <span start="9059" end="9083">nadchodzące stulecie ma </span>
        <span start="9090" end="9126">szansę stać się nową wiosną Kościoła</span>
        <span start="9136" end="9137">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>aby diagnozować duchową kondycję kontynentu europejskiego, nie powinno zabraknąć rozważenia problemu rachunku sumienia Kościoła. Rachunek sumienia  z przewin rozbijających jedność chrześcijan, używania przemocy w obronie prawdy jest Kościołowi potrzebny. jest szansą wyciągnięcia wniosków na przyszłość. świadomość większości Europejczyków jest kształtowana przez archaiczny i zdeformowany obraz religii, katolicyzmu i Kościoła. Demistyfikacja historii i reewangelizacja kultury jest jednym z podstawowych wyzwań stojących przed Kościołem w Europie.</body>
      <spans>
        <span start="256" end="313">aby diagnozować duchową kondycję kontynentu europejskiego</span>
        <span start="337" end="371">, nie powinno zabraknąć rozważenia</span>
        <span start="397" end="435"> problemu rachunku sumienia Kościoła. </span>
        <span start="1977" end="1995">Rachunek sumienia </span>
        <span start="2004" end="2007"> z </span>
        <span start="2053" end="2130">przewin rozbijających jedność chrześcijan, używania przemocy w obronie prawdy</span>
        <span start="2263" end="2289"> jest Kościołowi potrzebny</span>
        <span start="2317" end="2319">. </span>
        <span start="3505" end="3510">jest </span>
        <span start="3576" end="3620">szansą wyciągnięcia wniosków na przyszłość. </span>
        <span start="4792" end="4828">świadomość większości Europejczyków </span>
        <span start="4834" end="4839">jest </span>
        <span start="4856" end="4916">kształtowana przez archaiczny i zdeformowany obraz religii, </span>
        <span start="4928" end="4950">katolicyzmu i Kościoła</span>
        <span start="4986" end="4988">. </span>
        <span start="6984" end="7104">Demistyfikacja historii i reewangelizacja kultury jest jednym z podstawowych wyzwań stojących przed Kościołem w Europie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>W wielobarwnej mozaice, którą układamy podczas II Sesji Synodu Biskupów dla Europy, aby diagnozować duchową kondycję kontynentu europejskiego u progu nowego milenium, nie powinno zabraknąć rozważenia kontrowersyjnego niekiedy problemu rachunku sumienia Kościoła. Rachunek sumienia jest Kościołowi potrzebny z dwóch co najmniej powodów.Po pierwsze, jeżeli uznajemy, że Kościół jest wspólnotą transcendującą czas i przestrzeń, w której uczestniczymy w zasługach i świętości naszych poprzedników, to winniśmy uznać, że obarcza nas także ich słabość i grzeszność. Po drugie, byłoby anachroniczną naiwnością, gdybyśmy nadużywając przywileju późniejszego urodzenia uznali, że problemy należą do zamkniętej historii. Wysychająca i spękana gleba naszego kontynentu jak nigdy spragniona jest wody życia. Ale zaczerpnąć i przynieść ją możemy jedynie wtedy, gdy z pokorą oraz wielkodusznością potrafimy rozpoznać nasze błędy i wyznać winy, zarówno te popełnione w przeszłości, jak i dzisiaj.</body>
      <spans>
        <span start="172" end="434">W wielobarwnej mozaice, którą układamy podczas II Sesji Synodu Biskupów dla Europy, aby diagnozować duchową kondycję kontynentu europejskiego u progu nowego milenium, nie powinno zabraknąć rozważenia kontrowersyjnego niekiedy problemu rachunku sumienia Kościoła.</span>
        <span start="1691" end="1692"> </span>
        <span start="1977" end="1995">Rachunek sumienia </span>
        <span start="2264" end="2318">jest Kościołowi potrzebny z dwóch co najmniej powodów.</span>
        <span start="2321" end="2367">Po pierwsze, jeżeli uznajemy, że Kościół jest </span>
        <span start="2390" end="2443">wspólnotą transcendującą czas i przestrzeń, w której </span>
        <span start="2469" end="2551">uczestniczymy w zasługach i świętości naszych poprzedników, to winniśmy uznać, że </span>
        <span start="2568" end="2612">obarcza nas także ich słabość i grzeszność. </span>
        <span start="3141" end="3259">Po drugie, byłoby anachroniczną naiwnością, gdybyśmy nadużywając przywileju późniejszego urodzenia uznali, że problemy</span>
        <span start="3278" end="3309"> należą do zamkniętej historii.</span>
        <span start="9137" end="9408"> Wysychająca i spękana gleba naszego kontynentu jak nigdy spragniona jest wody życia. Ale zaczerpnąć i przynieść ją możemy jedynie wtedy, gdy z pokorą oraz wielkodusznością potrafimy rozpoznać nasze błędy i wyznać winy, zarówno te popełnione w przeszłości, jak i dzisiaj.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>W wielobarwnej mozaice, którą układamy podczas II Sesji Synodu Biskupów dla Europy, aby diagnozować duchową kondycję kontynentu europejskiego u progu nowego milenium, nie powinno zabraknąć rozważenia kontrowersyjnego niekiedy problemu rachunku sumienia Kościoła.Można co prawda usłyszeć, że podejmowanie takiego tematu jest teologicznie wątpliwe, gdyż koncentruje uwagę na grzeszności i słabości wyznawców Chrystusa. Zarazem można także usłyszeć pogląd, że przeproszenie przedstawicieli różnych kultur i narodów, ras i religii za zło ongiś wyrządzone jest konieczne ze względówmoralnych.Oba rodzaje argumentów są w jakiejś mierze prawdziwe. Dostrzegając złożoność materii nie wolno jednak zignorować jednoznacznego podkreślenia przez Jana Pawła II wagi rachunku sumienia Kościoła. Rachunek sumienia jest Kościołowi potrzebny z dwóch co najmniej powodów.Po pierwsze, jeżeli uznajemy, że Kościół jest wspólnotą transcendującą czas i przestrzeń, w której dzięki duchowej łączności uczestniczymy w zasługach i świętości naszych poprzedników, to winniśmy uznać, że w jakiejś mierze obarcza nas także ich słabość i grzeszność. Po drugie, byłoby anachroniczną naiwnością, gdybyśmy nadużywając przywileju późniejszego urodzenia uznali, że problemy, o których mówimy, należą do zamkniętej historii. Jest jeszcze jeden aspekt tego problemu, rzadko podkreślany. Bez uczciwego wyznania win i błędów popełnionych w przeszłości bez przyjęcia gorzkiej części prawdy o naszych słabościach nie posiadamy mandatu, aby oczekiwać uzdrowienia pamięci Europy. nadchodzące stulecie ma realną szansę stać się nową wiosną Kościoła w Europie. Wysychająca i spękana gleba naszego kontynentu jak nigdy spragniona jest wody życia. Ale zaczerpnąć i przynieść ją możemy jedynie wtedy, gdy z pokorą oraz wielkodusznością potrafimy rozpoznać nasze błędy i wyznać winy, zarówno te popełnione w przeszłości, jak i dzisiaj.</body>
      <spans>
        <span start="172" end="434">W wielobarwnej mozaice, którą układamy podczas II Sesji Synodu Biskupów dla Europy, aby diagnozować duchową kondycję kontynentu europejskiego u progu nowego milenium, nie powinno zabraknąć rozważenia kontrowersyjnego niekiedy problemu rachunku sumienia Kościoła.</span>
        <span start="437" end="520">Można co prawda usłyszeć, że podejmowanie takiego tematu jest teologicznie wątpliwe</span>
        <span start="644" end="714">, gdyż koncentruje uwagę na grzeszności i słabości wyznawców Chrystusa</span>
        <span start="804" end="806">. </span>
        <span start="989" end="1026">Zarazem można także usłyszeć pogląd, </span>
        <span start="1205" end="1277">że przeproszenie przedstawicieli różnych kultur i narodów, ras i religii</span>
        <span start="1297" end="1348"> za zło ongiś wyrządzone jest konieczne ze względów</span>
        <span start="1354" end="1363">moralnych</span>
        <span start="1456" end="1457">.</span>
        <span start="1484" end="1668">Oba rodzaje argumentów są w jakiejś mierze prawdziwe. Dostrzegając złożoność materii nie wolno jednak zignorować jednoznacznego podkreślenia przez Jana Pawła II wagi rachunku sumienia </span>
        <span start="1682" end="1692">Kościoła. </span>
        <span start="1977" end="1995">Rachunek sumienia </span>
        <span start="2264" end="2318">jest Kościołowi potrzebny z dwóch co najmniej powodów.</span>
        <span start="2321" end="2367">Po pierwsze, jeżeli uznajemy, że Kościół jest </span>
        <span start="2390" end="2612">wspólnotą transcendującą czas i przestrzeń, w której dzięki duchowej łączności uczestniczymy w zasługach i świętości naszych poprzedników, to winniśmy uznać, że w jakiejś mierze obarcza nas także ich słabość i grzeszność. </span>
        <span start="3141" end="3310">Po drugie, byłoby anachroniczną naiwnością, gdybyśmy nadużywając przywileju późniejszego urodzenia uznali, że problemy, o których mówimy, należą do zamkniętej historii. </span>
        <span start="4067" end="4126">Jest jeszcze jeden aspekt tego problemu, rzadko podkreślany</span>
        <span start="4193" end="4344">. Bez uczciwego wyznania win i błędów popełnionych w przeszłości bez przyjęcia gorzkiej części prawdy o naszych słabościach nie posiadamy mandatu, aby </span>
        <span start="4420" end="4458">oczekiwać uzdrowienia pamięci Europy. </span>
        <span start="9059" end="9408">nadchodzące stulecie ma realną szansę stać się nową wiosną Kościoła w Europie. Wysychająca i spękana gleba naszego kontynentu jak nigdy spragniona jest wody życia. Ale zaczerpnąć i przynieść ją możemy jedynie wtedy, gdy z pokorą oraz wielkodusznością potrafimy rozpoznać nasze błędy i wyznać winy, zarówno te popełnione w przeszłości, jak i dzisiaj.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>W wielobarwnej mozaice, którą układamy podczas II Sesji Synodu Biskupów dla Europy, aby diagnozować duchową kondycję kontynentu europejskiego u progu nowego milenium, nie powinno zabraknąć rozważenia problemu rachunku sumienia Kościoła. Wysychająca i spękana gleba naszego kontynentu jak nigdy spragniona jest wody życia. Ale zaczerpnąć i przynieść ją możemy jedynie wtedy, gdy potrafimy rozpoznać nasze błędy i wyznać winy, zarówno te popełnione w przeszłości, jak i dzisiaj.</body>
      <spans>
        <span start="172" end="372">W wielobarwnej mozaice, którą układamy podczas II Sesji Synodu Biskupów dla Europy, aby diagnozować duchową kondycję kontynentu europejskiego u progu nowego milenium, nie powinno zabraknąć rozważenia </span>
        <span start="398" end="434">problemu rachunku sumienia Kościoła.</span>
        <span start="1691" end="1692"> </span>
        <span start="9138" end="9278">Wysychająca i spękana gleba naszego kontynentu jak nigdy spragniona jest wody życia. Ale zaczerpnąć i przynieść ją możemy jedynie wtedy, gdy</span>
        <span start="9309" end="9408"> potrafimy rozpoznać nasze błędy i wyznać winy, zarówno te popełnione w przeszłości, jak i dzisiaj.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>W wielobarwnej mozaice, którą układamy podczas II Sesji Synodu Biskupów dla Europy, aby diagnozować duchową kondycję kontynentu europejskiego, nie powinno zabraknąć rachunku sumienia Kościoła. Rachunek sumienia jest Kościołowi potrzebny. jeżeli uczestniczymy w zasługach naszych poprzedników, to winniśmy uznać, że obarcza nas także ich grzeszność. byłoby naiwnością, gdybyśmy uznali, że problemy należą do zamkniętej historii. Bez wyznania win i błędów popełnionych w przeszłości, nie możemy oczekiwać uzdrowienia pamięci Europy. pamięć ta jest zniekształcona. świadomość większości Europejczyków nadal jest kształtowana przez obraz religii, katolicyzmu i Kościoła, wypracowany w XVIII i XIX stuleciu. Demistyfikacja historii i reewangelizacja kultury jest jednym z podstawowych wyzwań stojących przed Kościołem. wszystkie realizowane od oświecenia projekty "nowoczesnej Europy" w swoim duchowym wymiarze poniosły klęskę. nadchodzące stulecie ma szansę stać się nową wiosną Kościoła w Europie.</body>
      <spans>
        <span start="172" end="313">W wielobarwnej mozaice, którą układamy podczas II Sesji Synodu Biskupów dla Europy, aby diagnozować duchową kondycję kontynentu europejskiego</span>
        <span start="337" end="361">, nie powinno zabraknąć </span>
        <span start="407" end="435">rachunku sumienia Kościoła. </span>
        <span start="1977" end="1995">Rachunek sumienia </span>
        <span start="2264" end="2289">jest Kościołowi potrzebny</span>
        <span start="2317" end="2319">. </span>
        <span start="2334" end="2341">jeżeli </span>
        <span start="2469" end="2494">uczestniczymy w zasługach</span>
        <span start="2506" end="2551"> naszych poprzedników, to winniśmy uznać, że </span>
        <span start="2568" end="2590">obarcza nas także ich </span>
        <span start="2600" end="2612">grzeszność. </span>
        <span start="3152" end="3159">byłoby </span>
        <span start="3173" end="3194">naiwnością, gdybyśmy </span>
        <span start="3240" end="3259">uznali, że problemy</span>
        <span start="3278" end="3310"> należą do zamkniętej historii. </span>
        <span start="4195" end="4199">Bez </span>
        <span start="4209" end="4257">wyznania win i błędów popełnionych w przeszłości</span>
        <span start="4407" end="4458">, nie możemy oczekiwać uzdrowienia pamięci Europy. </span>
        <span start="4460" end="4475">pamięć ta jest </span>
        <span start="4483" end="4497">zniekształcona</span>
        <span start="4627" end="4629">. </span>
        <span start="4792" end="4839">świadomość większości Europejczyków nadal jest </span>
        <span start="4856" end="4875">kształtowana przez </span>
        <span start="4901" end="4916">obraz religii, </span>
        <span start="4928" end="4988">katolicyzmu i Kościoła, wypracowany w XVIII i XIX stuleciu. </span>
        <span start="6984" end="7093">Demistyfikacja historii i reewangelizacja kultury jest jednym z podstawowych wyzwań stojących przed Kościołem</span>
        <span start="7103" end="7105">. </span>
        <span start="8081" end="8117">wszystkie realizowane od oświecenia </span>
        <span start="8130" end="8203">projekty "nowoczesnej Europy" w swoim duchowym wymiarze poniosły klęskę. </span>
        <span start="9059" end="9083">nadchodzące stulecie ma </span>
        <span start="9090" end="9137">szansę stać się nową wiosną Kościoła w Europie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>W wielobarwnej mozaice, którą układamy podczas II Sesji Synodu Biskupów dla Europy, aby diagnozować duchową kondycję kontynentu europejskiego, nie powinno zabraknąć rozważenia problemu rachunku sumienia Kościoła. Można usłyszeć, że podejmowanie takiego tematu jest teologicznie wątpliwe. Zarazem można usłyszeć, iż Kościół połowicznie rozlicza się ze swoją historią. 

Oba rodzaje argumentów są prawdziwe. Rachunek sumienia jest Kościołowi potrzebny. Po pierwsze, jeżeli uznajemy, że Kościół jest wspólnotą, w której dzięki duchowej łączności uczestniczymy w zasługach i świętości naszych poprzedników, to winniśmy uznać, że obarcza nas także ich słabość i grzeszność. Po drugie, byłoby anachroniczną naiwnością, gdybyśmy uznali, że problemy, o których mówimy, należą do zamkniętej historii. Rachunek sumienia jest szansą wyciągnięcia wniosków na przyszłość. Ma wymiar profetyczny. 

Bez wyznania win i błędów popełnionych w przeszłości, nie możemy oczekiwać uzdrowienia pamięci Europy. A pamięć ta jest głęboko zniekształcona. świadomość większości Europejczyków nadal jest kształtowana przez archaiczny obraz religii, katolicyzmu i Kościoła, wypracowany w XVIII i XIX stuleciu. 

Wbrew prawdzie, ustaleniom nauk historycznych, historii idei i współczesnej nauce tożsamość współczesnego Europejczyka nadal kształtuje wizja historii przyjęta od oświeceniowych encyklopedystów. Jest wielkim zadaniem, aby ów ideologiczny obraz zastąpić realistycznym opisem chrześcijaństwa i jego znaczenia w kształtowaniu europejskiej tożsamości oraz Kościoła i jego roli w dziejach kontynentu. Demistyfikacja historii i reewangelizacja kultury jest jednym z podstawowych wyzwań stojących przed Kościołem. 

wszystkie realizowane od oświecenia ideologiczne projekty "nowoczesnej Europy" w swoim duchowym wymiarze poniosły klęskę. nadchodzące stulecie ma realną szansę stać się nową wiosną Kościoła w Europie. gleba naszego kontynentu spragniona jest wody życia. Ale zaczerpnąć i przynieść ją możemy jedynie wtedy, gdy z pokorą potrafimy rozpoznać nasze błędy i wyznać winy, zarówno te popełnione w przeszłości, jak i dzisiaj.</body>
      <spans>
        <span start="172" end="313">W wielobarwnej mozaice, którą układamy podczas II Sesji Synodu Biskupów dla Europy, aby diagnozować duchową kondycję kontynentu europejskiego</span>
        <span start="337" end="372">, nie powinno zabraknąć rozważenia </span>
        <span start="398" end="435">problemu rachunku sumienia Kościoła. </span>
        <span start="437" end="443">Można </span>
        <span start="453" end="520">usłyszeć, że podejmowanie takiego tematu jest teologicznie wątpliwe</span>
        <span start="804" end="806">. </span>
        <span start="989" end="1003">Zarazem można </span>
        <span start="1009" end="1017">usłyszeć</span>
        <span start="1024" end="1037">, iż Kościół </span>
        <span start="1042" end="1054">połowicznie </span>
        <span start="1067" end="1097">rozlicza się ze swoją historią</span>
        <span start="1456" end="1458">. </span>
        <span start="1482" end="1510">

Oba rodzaje argumentów są </span>
        <span start="1527" end="1538">prawdziwe. </span>
        <span start="1977" end="1995">Rachunek sumienia </span>
        <span start="2264" end="2289">jest Kościołowi potrzebny</span>
        <span start="2317" end="2319">. </span>
        <span start="2321" end="2367">Po pierwsze, jeżeli uznajemy, że Kościół jest </span>
        <span start="2390" end="2399">wspólnotą</span>
        <span start="2432" end="2551">, w której dzięki duchowej łączności uczestniczymy w zasługach i świętości naszych poprzedników, to winniśmy uznać, że </span>
        <span start="2568" end="2612">obarcza nas także ich słabość i grzeszność. </span>
        <span start="3141" end="3194">Po drugie, byłoby anachroniczną naiwnością, gdybyśmy </span>
        <span start="3240" end="3310">uznali, że problemy, o których mówimy, należą do zamkniętej historii. </span>
        <span start="3487" end="3510">Rachunek sumienia jest </span>
        <span start="3576" end="3623">szansą wyciągnięcia wniosków na przyszłość. Ma </span>
        <span start="3629" end="3649">wymiar profetyczny. </span>
        <span start="4065" end="4067">

</span>
        <span start="4195" end="4199">Bez </span>
        <span start="4209" end="4257">wyznania win i błędów popełnionych w przeszłości</span>
        <span start="4407" end="4497">, nie możemy oczekiwać uzdrowienia pamięci Europy. A pamięć ta jest głęboko zniekształcona</span>
        <span start="4627" end="4629">. </span>
        <span start="4792" end="4839">świadomość większości Europejczyków nadal jest </span>
        <span start="4856" end="4886">kształtowana przez archaiczny </span>
        <span start="4901" end="4916">obraz religii, </span>
        <span start="4928" end="4988">katolicyzmu i Kościoła, wypracowany w XVIII i XIX stuleciu. </span>
        <span start="6200" end="6218">

Wbrew prawdzie, </span>
        <span start="6224" end="6255">ustaleniom nauk historycznych, </span>
        <span start="6261" end="6339">historii idei i współczesnej nauce tożsamość współczesnego Europejczyka nadal </span>
        <span start="6358" end="6426">kształtuje wizja historii przyjęta od oświeceniowych encyklopedystów</span>
        <span start="6529" end="6531">. </span>
        <span start="6650" end="6655">Jest </span>
        <span start="6660" end="6676">wielkim zadaniem</span>
        <span start="6794" end="6962">, aby ów ideologiczny obraz zastąpić realistycznym opisem chrześcijaństwa i jego znaczenia w kształtowaniu europejskiej tożsamości oraz Kościoła i jego roli w dziejach </span>
        <span start="6970" end="6982">kontynentu. </span>
        <span start="6984" end="7093">Demistyfikacja historii i reewangelizacja kultury jest jednym z podstawowych wyzwań stojących przed Kościołem</span>
        <span start="7103" end="7105">. </span>
        <span start="7963" end="7965">

</span>
        <span start="8081" end="8203">wszystkie realizowane od oświecenia ideologiczne projekty "nowoczesnej Europy" w swoim duchowym wymiarze poniosły klęskę. </span>
        <span start="9059" end="9138">nadchodzące stulecie ma realną szansę stać się nową wiosną Kościoła w Europie. </span>
        <span start="9160" end="9185">gleba naszego kontynentu </span>
        <span start="9195" end="9288">spragniona jest wody życia. Ale zaczerpnąć i przynieść ją możemy jedynie wtedy, gdy z pokorą </span>
        <span start="9310" end="9408">potrafimy rozpoznać nasze błędy i wyznać winy, zarówno te popełnione w przeszłości, jak i dzisiaj.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Rachunek sumienia jest Kościołowi potrzebny. jeżeli uczestniczymy w zasługach naszych poprzedników, to obarcza nas także ich grzeszność. Bez wyznania win, nie możemy oczekiwać uzdrowienia pamięci Europy. pamięć ta jest zniekształcona. świadomość Europejczyków nadal jest kształtowana przez obraz religii i Kościoła, wypracowany w XVIII i XIX stuleciu. Demistyfikacja historii jest jednym z podstawowych wyzwań stojących przed Kościołem. nadchodzące stulecie ma szansę stać się nową wiosną Kościoła w Europie.</body>
      <spans>
        <span start="1977" end="1995">Rachunek sumienia </span>
        <span start="2264" end="2289">jest Kościołowi potrzebny</span>
        <span start="2317" end="2319">. </span>
        <span start="2334" end="2341">jeżeli </span>
        <span start="2469" end="2494">uczestniczymy w zasługach</span>
        <span start="2506" end="2532"> naszych poprzedników, to </span>
        <span start="2568" end="2590">obarcza nas także ich </span>
        <span start="2600" end="2612">grzeszność. </span>
        <span start="4195" end="4199">Bez </span>
        <span start="4209" end="4221">wyznania win</span>
        <span start="4407" end="4458">, nie możemy oczekiwać uzdrowienia pamięci Europy. </span>
        <span start="4460" end="4475">pamięć ta jest </span>
        <span start="4483" end="4497">zniekształcona</span>
        <span start="4627" end="4629">. </span>
        <span start="4792" end="4803">świadomość </span>
        <span start="4814" end="4839">Europejczyków nadal jest </span>
        <span start="4856" end="4875">kształtowana przez </span>
        <span start="4901" end="4914">obraz religii</span>
        <span start="4939" end="4988"> i Kościoła, wypracowany w XVIII i XIX stuleciu. </span>
        <span start="6984" end="7008">Demistyfikacja historii </span>
        <span start="7034" end="7093">jest jednym z podstawowych wyzwań stojących przed Kościołem</span>
        <span start="7103" end="7105">. </span>
        <span start="9059" end="9083">nadchodzące stulecie ma </span>
        <span start="9090" end="9137">szansę stać się nową wiosną Kościoła w Europie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>W wielobarwnej mozaice, którą układamy podczas II Sesji Synodu Biskupów dla Europy, aby diagnozować duchową kondycję kontynentu europejskiego u progu nowego milenium, nie powinno zabraknąć rozważenia kontrowersyjnego niekiedy problemu rachunku sumienia Kościoła. Jest jeden aspekt tego problemu, rzadko podkreślany, a z punktu widzenia ewangelizacji, kto wie, czy nie najważniejszy. Bez uczciwego wyznania win i błędów popełnionych w przeszłości bez przyjęcia gorzkiej części prawdy o naszych słabościach nie posiadamy mandatu, aby dążyć do oczyszczenia z zafałszowań historię naszego kontynentu, nie możemy oczekiwać uzdrowienia pamięci Europy. Wizja Kościoła i świata u ogromnej części nie związanych z Kościołem twórców i odbiorców kultury współczesnej jest naznaczona głęboko przez postoświeceniowe stereotypy. Stereotypy, w których prawie nie ma miejsca na zasługi Kościoła w dziedzinie kultury, edukacji, nauki.</body>
      <spans>
        <span start="172" end="435">W wielobarwnej mozaice, którą układamy podczas II Sesji Synodu Biskupów dla Europy, aby diagnozować duchową kondycję kontynentu europejskiego u progu nowego milenium, nie powinno zabraknąć rozważenia kontrowersyjnego niekiedy problemu rachunku sumienia Kościoła. </span>
        <span start="4067" end="4071">Jest</span>
        <span start="4079" end="4458"> jeden aspekt tego problemu, rzadko podkreślany, a z punktu widzenia ewangelizacji, kto wie, czy nie najważniejszy. Bez uczciwego wyznania win i błędów popełnionych w przeszłości bez przyjęcia gorzkiej części prawdy o naszych słabościach nie posiadamy mandatu, aby dążyć do oczyszczenia z zafałszowań historię naszego kontynentu, nie możemy oczekiwać uzdrowienia pamięci Europy. </span>
        <span start="5328" end="5437">Wizja Kościoła i świata u ogromnej części nie związanych z Kościołem twórców i odbiorców kultury współczesnej</span>
        <span start="5639" end="5801"> jest naznaczona głęboko przez postoświeceniowe stereotypy. Stereotypy, w których prawie nie ma miejsca na zasługi Kościoła w dziedzinie kultury, edukacji, nauki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>W wielobarwnej mozaice, którą układamy podczas II Sesji Synodu Biskupów dla Europy, aby diagnozować duchową kondycję kontynentu europejskiego u progu nowego milenium, nie powinno zabraknąć rozważenia kontrowersyjnego niekiedy problemu rachunku sumienia Kościoła. Można co prawda usłyszeć, że podejmowanie takiego tematu jest teologicznie wątpliwe. Zarazem można także usłyszeć pogląd, iż Kościół zbyt połowicznie i bojaźliwie rozlicza się ze swoją historią. 
Oba rodzaje argumentów są w jakiejś mierze prawdziwe. Dostrzegając złożoność materii nie wolno jednak zignorować jednoznacznego podkreślenia przez Jana Pawła II wagi rachunku sumienia synów i córek Kościoła. Rachunek sumienia Kościoła, z grzechów, które wylicza Ojciec Święty, jest Kościołowi potrzebny z dwóch co najmniej powodów. Po pierwsze, jeżeli uznajemy, że Kościół jest jedyną w swoim rodzaju wspólnotą transcendującą czas i przestrzeń, w której dzięki duchowej łączności uczestniczymy w zasługach i świętości naszych poprzedników, to winniśmy uznać, że w jakiejś mierze obarcza nas także ich słabość i grzeszność. Po drugie, byłoby anachroniczną naiwnością, gdybyśmy nadużywając przywileju późniejszego urodzenia uznali, że problemy, o których mówimy, należą do zamkniętej historii. 
Jest jeszcze jeden aspekt tego problemu, rzadko podkreślany, a z punktu widzenia ewangelizacji, kto wie, czy nie najważniejszy. Bez uczciwego wyznania win i błędów popełnionych w przeszłości bez przyjęcia gorzkiej części prawdy o naszych słabościach nie posiadamy mandatu, aby dążyć do oczyszczenia z zafałszowań historię naszego kontynentu, nie możemy oczekiwać uzdrowienia pamięci Europy. Wizja Kościoła i świata u ogromnej części nie związanych z Kościołem twórców i odbiorców kultury współczesnej jest naznaczona głęboko przez postoświeceniowe stereotypy. Stereotypy, w których prawie nie ma miejsca na zasługi Kościoła w dziedzinie kultury, edukacji, nauki.</body>
      <spans>
        <span start="172" end="435">W wielobarwnej mozaice, którą układamy podczas II Sesji Synodu Biskupów dla Europy, aby diagnozować duchową kondycję kontynentu europejskiego u progu nowego milenium, nie powinno zabraknąć rozważenia kontrowersyjnego niekiedy problemu rachunku sumienia Kościoła. </span>
        <span start="437" end="520">Można co prawda usłyszeć, że podejmowanie takiego tematu jest teologicznie wątpliwe</span>
        <span start="804" end="806">. </span>
        <span start="989" end="1097">Zarazem można także usłyszeć pogląd, iż Kościół zbyt połowicznie i bojaźliwie rozlicza się ze swoją historią</span>
        <span start="1456" end="1458">. </span>
        <span start="1483" end="1692">
Oba rodzaje argumentów są w jakiejś mierze prawdziwe. Dostrzegając złożoność materii nie wolno jednak zignorować jednoznacznego podkreślenia przez Jana Pawła II wagi rachunku sumienia synów i córek Kościoła. </span>
        <span start="1977" end="2045">Rachunek sumienia Kościoła, z grzechów, które wylicza Ojciec Święty,</span>
        <span start="2263" end="2319"> jest Kościołowi potrzebny z dwóch co najmniej powodów. </span>
        <span start="2321" end="2612">Po pierwsze, jeżeli uznajemy, że Kościół jest jedyną w swoim rodzaju wspólnotą transcendującą czas i przestrzeń, w której dzięki duchowej łączności uczestniczymy w zasługach i świętości naszych poprzedników, to winniśmy uznać, że w jakiejś mierze obarcza nas także ich słabość i grzeszność. </span>
        <span start="3141" end="3310">Po drugie, byłoby anachroniczną naiwnością, gdybyśmy nadużywając przywileju późniejszego urodzenia uznali, że problemy, o których mówimy, należą do zamkniętej historii. </span>
        <span start="4066" end="4458">
Jest jeszcze jeden aspekt tego problemu, rzadko podkreślany, a z punktu widzenia ewangelizacji, kto wie, czy nie najważniejszy. Bez uczciwego wyznania win i błędów popełnionych w przeszłości bez przyjęcia gorzkiej części prawdy o naszych słabościach nie posiadamy mandatu, aby dążyć do oczyszczenia z zafałszowań historię naszego kontynentu, nie możemy oczekiwać uzdrowienia pamięci Europy. </span>
        <span start="5328" end="5437">Wizja Kościoła i świata u ogromnej części nie związanych z Kościołem twórców i odbiorców kultury współczesnej</span>
        <span start="5639" end="5801"> jest naznaczona głęboko przez postoświeceniowe stereotypy. Stereotypy, w których prawie nie ma miejsca na zasługi Kościoła w dziedzinie kultury, edukacji, nauki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>W wielobarwnej mozaice, którą układamy podczas II Sesji Synodu Biskupów dla Europy, aby diagnozować duchową kondycję kontynentu europejskiego u progu nowego milenium, nie powinno zabraknąć rozważenia kontrowersyjnego niekiedy problemu rachunku sumienia Kościoła. Jest jeden aspekt tego problemu, rzadko podkreślany, a z punktu widzenia ewangelizacji, kto wie, czy nie najważniejszy. Bez uczciwego wyznania win i błędów popełnionych w przeszłości nie możemy oczekiwać uzdrowienia pamięci Europy.</body>
      <spans>
        <span start="172" end="435">W wielobarwnej mozaice, którą układamy podczas II Sesji Synodu Biskupów dla Europy, aby diagnozować duchową kondycję kontynentu europejskiego u progu nowego milenium, nie powinno zabraknąć rozważenia kontrowersyjnego niekiedy problemu rachunku sumienia Kościoła. </span>
        <span start="4067" end="4071">Jest</span>
        <span start="4079" end="4257"> jeden aspekt tego problemu, rzadko podkreślany, a z punktu widzenia ewangelizacji, kto wie, czy nie najważniejszy. Bez uczciwego wyznania win i błędów popełnionych w przeszłości</span>
        <span start="4408" end="4457"> nie możemy oczekiwać uzdrowienia pamięci Europy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>W wielobarwnej mozaice, którą układamy podczas II Sesji Synodu Biskupów dla Europy nie powinno zabraknąć rozważenia kontrowersyjnego niekiedy problemu rachunku sumienia Kościoła. nie wolno zignorować  podkreślenia przez Jana Pawła II wagi rachunku sumienia synów i córek Kościoła. Bez wyznania win i błędów popełnionych w przeszłości bez przyjęcia gorzkiej części prawdy o naszych słabościach nie posiadamy mandatu, aby dążyć do oczyszczenia z zafałszowań historię naszego kontynentu. Wizja Kościoła i świata u nie związanych z Kościołem twórców i odbiorców kultury współczesnej jest naznaczona przez postoświeceniowe stereotypy. Jest zadaniem stojącym przed ludźmi Kościoła, aby ów ideologiczny obraz zastąpić realistycznym opisem chrześcijaństwa i jego znaczenia w kształtowaniu europejskiej tożsamości oraz Kościoła i jego roli w dziejach naszego kontynentu. nadchodzące stulecie ma realną szansę stać się nową wiosną Kościoła w Europie.</body>
      <spans>
        <span start="172" end="254">W wielobarwnej mozaice, którą układamy podczas II Sesji Synodu Biskupów dla Europy</span>
        <span start="338" end="435"> nie powinno zabraknąć rozważenia kontrowersyjnego niekiedy problemu rachunku sumienia Kościoła. </span>
        <span start="1569" end="1579">nie wolno </span>
        <span start="1586" end="1597">zignorować </span>
        <span start="1611" end="1692"> podkreślenia przez Jana Pawła II wagi rachunku sumienia synów i córek Kościoła. </span>
        <span start="4195" end="4199">Bez </span>
        <span start="4209" end="4407">wyznania win i błędów popełnionych w przeszłości bez przyjęcia gorzkiej części prawdy o naszych słabościach nie posiadamy mandatu, aby dążyć do oczyszczenia z zafałszowań historię naszego kontynentu</span>
        <span start="4456" end="4458">. </span>
        <span start="5328" end="5354">Wizja Kościoła i świata u </span>
        <span start="5370" end="5437">nie związanych z Kościołem twórców i odbiorców kultury współczesnej</span>
        <span start="5639" end="5656"> jest naznaczona </span>
        <span start="5664" end="5699">przez postoświeceniowe stereotypy. </span>
        <span start="6650" end="6655">Jest </span>
        <span start="6668" end="6707">zadaniem stojącym przed ludźmi Kościoła</span>
        <span start="6794" end="6982">, aby ów ideologiczny obraz zastąpić realistycznym opisem chrześcijaństwa i jego znaczenia w kształtowaniu europejskiej tożsamości oraz Kościoła i jego roli w dziejach naszego kontynentu. </span>
        <span start="9059" end="9137">nadchodzące stulecie ma realną szansę stać się nową wiosną Kościoła w Europie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>W wielobarwnej mozaice, którą układamy podczas II Sesji Synodu Biskupów dla Europy nie powinno zabraknąć rozważenia kontrowersyjnego niekiedy problemu rachunku sumienia Kościoła. Można usłyszeć, że podejmowanie takiego tematu jest teologicznie wątpliwe, że jest to bicie się w piersi z powodu grzechów popełnionych przez innych ludzi, że jest pastoralnie przeciwskuteczne,  że dostarcza argumentów przeciwnikom Kościoła. można usłyszeć pogląd, iż Kościół zbyt połowicznie i bojaźliwie rozlicza się ze swoją historią.  Dostrzegając złożoność materii nie wolno zignorować  podkreślenia przez Jana Pawła II wagi rachunku sumienia synów i córek Kościoła. jeżeli uznajemy, że Kościół jest jedyną w swoim rodzaju wspólnotą transcendującą czas i przestrzeń, w której dzięki duchowej łączności uczestniczymy w zasługach i świętości naszych poprzedników, to winniśmy uznać, że w obarcza nas także ich słabość i grzeszność. byłoby anachroniczną naiwnością, gdybyśmy uznali, że problemy, o których mówimy, należą do zamkniętej historii. Bez uczciwego wyznania win i błędów popełnionych w przeszłości bez przyjęcia gorzkiej części prawdy o naszych słabościach nie posiadamy mandatu, aby dążyć do oczyszczenia z zafałszowań historię naszego kontynentu. Wizja Kościoła i świata u ogromnej części nie związanych z Kościołem twórców i odbiorców kultury współczesnej jest naznaczona przez postoświeceniowe stereotypy. Stereotypy,w których wiara jawi się jako antyintelektualny anachronizm, a Kościół jako niebezpieczna i dehumanizująca człowieka instytucja. 
Jest zadaniem stojącym przed ludźmi Kościoła, aby ów ideologiczny obraz zastąpić realistycznym opisem chrześcijaństwa i jego znaczenia w kształtowaniu europejskiej tożsamości oraz Kościoła i jego roli w dziejach naszego kontynentu. wszystkie realizowane od oświecenia ideologiczne projekty "nowoczesnej Europy" w swoim duchowym wymiarze poniosły klęskę. Dlatego nadchodzące stulecie ma realną szansę stać się nową wiosną Kościoła w Europie.</body>
      <spans>
        <span start="172" end="254">W wielobarwnej mozaice, którą układamy podczas II Sesji Synodu Biskupów dla Europy</span>
        <span start="338" end="435"> nie powinno zabraknąć rozważenia kontrowersyjnego niekiedy problemu rachunku sumienia Kościoła. </span>
        <span start="437" end="443">Można </span>
        <span start="453" end="522">usłyszeć, że podejmowanie takiego tematu jest teologicznie wątpliwe, </span>
        <span start="527" end="646">że jest to bicie się w piersi z powodu grzechów popełnionych przez innych ludzi, że jest pastoralnie przeciwskuteczne, </span>
        <span start="725" end="729"> że </span>
        <span start="755" end="765">dostarcza </span>
        <span start="772" end="806">argumentów przeciwnikom Kościoła. </span>
        <span start="997" end="1003">można </span>
        <span start="1009" end="1097">usłyszeć pogląd, iż Kościół zbyt połowicznie i bojaźliwie rozlicza się ze swoją historią</span>
        <span start="1456" end="1458">. </span>
        <span start="1537" end="1579"> Dostrzegając złożoność materii nie wolno </span>
        <span start="1586" end="1597">zignorować </span>
        <span start="1611" end="1692"> podkreślenia przez Jana Pawła II wagi rachunku sumienia synów i córek Kościoła. </span>
        <span start="2334" end="2552">jeżeli uznajemy, że Kościół jest jedyną w swoim rodzaju wspólnotą transcendującą czas i przestrzeń, w której dzięki duchowej łączności uczestniczymy w zasługach i świętości naszych poprzedników, to winniśmy uznać, że w</span>
        <span start="2567" end="2612"> obarcza nas także ich słabość i grzeszność. </span>
        <span start="3152" end="3194">byłoby anachroniczną naiwnością, gdybyśmy </span>
        <span start="3240" end="3310">uznali, że problemy, o których mówimy, należą do zamkniętej historii. </span>
        <span start="4195" end="4407">Bez uczciwego wyznania win i błędów popełnionych w przeszłości bez przyjęcia gorzkiej części prawdy o naszych słabościach nie posiadamy mandatu, aby dążyć do oczyszczenia z zafałszowań historię naszego kontynentu</span>
        <span start="4456" end="4458">. </span>
        <span start="5328" end="5437">Wizja Kościoła i świata u ogromnej części nie związanych z Kościołem twórców i odbiorców kultury współczesnej</span>
        <span start="5639" end="5656"> jest naznaczona </span>
        <span start="5664" end="5699">przez postoświeceniowe stereotypy. </span>
        <span start="5803" end="5944">Stereotypy,w których wiara jawi się jako antyintelektualny anachronizm, a Kościół jako niebezpieczna i dehumanizująca człowieka instytucja. 
</span>
        <span start="6650" end="6655">Jest </span>
        <span start="6668" end="6707">zadaniem stojącym przed ludźmi Kościoła</span>
        <span start="6794" end="6982">, aby ów ideologiczny obraz zastąpić realistycznym opisem chrześcijaństwa i jego znaczenia w kształtowaniu europejskiej tożsamości oraz Kościoła i jego roli w dziejach naszego kontynentu. </span>
        <span start="8081" end="8203">wszystkie realizowane od oświecenia ideologiczne projekty "nowoczesnej Europy" w swoim duchowym wymiarze poniosły klęskę. </span>
        <span start="9051" end="9137">Dlatego nadchodzące stulecie ma realną szansę stać się nową wiosną Kościoła w Europie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>W  II Sesji Synodu Biskupów dla Europy nie powinno zabraknąć rozważenia problemu rachunku sumienia Kościoła. nie wolno zignorować  podkreślenia przez Jana Pawła II wagi rachunku sumienia synów i córek Kościoła. Wizja Kościoła i świata u nie związanych z Kościołem twórców i odbiorców kultury współczesnej jest naznaczona przez postoświeceniowe stereotypy. Jest zadaniem stojącym przed ludźmi Kościoła, aby ów ideologiczny obraz zastąpić realistycznym opisem chrześcijaństwaoraz Kościoła.</body>
      <spans>
        <span start="172" end="174">W </span>
        <span start="218" end="254"> II Sesji Synodu Biskupów dla Europy</span>
        <span start="338" end="372"> nie powinno zabraknąć rozważenia </span>
        <span start="398" end="435">problemu rachunku sumienia Kościoła. </span>
        <span start="1569" end="1579">nie wolno </span>
        <span start="1586" end="1597">zignorować </span>
        <span start="1611" end="1692"> podkreślenia przez Jana Pawła II wagi rachunku sumienia synów i córek Kościoła. </span>
        <span start="5328" end="5354">Wizja Kościoła i świata u </span>
        <span start="5370" end="5437">nie związanych z Kościołem twórców i odbiorców kultury współczesnej</span>
        <span start="5639" end="5656"> jest naznaczona </span>
        <span start="5664" end="5699">przez postoświeceniowe stereotypy. </span>
        <span start="6650" end="6655">Jest </span>
        <span start="6668" end="6707">zadaniem stojącym przed ludźmi Kościoła</span>
        <span start="6794" end="6867">, aby ów ideologiczny obraz zastąpić realistycznym opisem chrześcijaństwa</span>
        <span start="6925" end="6938">oraz Kościoła</span>
        <span start="9136" end="9137">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
