<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199906220027">
  <date>1999-06-22</date>
  <title>Internauta. pl</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Marek Kopyt</authors>
  <body>BADANIE

Polski użytkownik Internetu - wiemy, kim jest i co lubi

Internauta. pl

MAREK KOPYT

Młody, dobrze sytuowany i wykształcony optymista. Głosowałby na UW i na SLD. Regularnie czyta gazety i słucha radia. Telewizję ogląda już mniej chętnie i boi się sklepu w Internecie. Oto ogólna charakterystyka użytkownika polskiego Internetu.

Wyniki pierwszego w Polsce obszernego badania użytkownika Internetu są interesujące i powinny dać do myślenia właścicielom firm, reklamodawcom i partiom politycznym. Użytkownik Internetu jest po prostu klientem, znając klienta, można lepiej (się) sprzedać.

Ponad osiemdziesiąt proc. ankietowanych to mężczyźni. Dobrze wykształceni lub jeszcze uczący się. Żyjący w dużym mieście, (64 proc. mieszka w mieście mającym powyżej 100 tys. mieszkańców, 41 proc. w jednym z trzech województw: mazowieckim, śląskim i dolnośląskim; zwraca uwagę bardzo niski udział województw świętokrzyskiego, opolskiego, podlaskiego, w większości pracujący, głównie w branży informatycznej, oświacie lub w mediach. Ci, którzy nie pracują, uczą się bądź studiują. Biorąc jednak pod uwagę doświadczenia "Rzeczpospolitej on line", można powiedzieć, że ten wizerunek się zmieni: w 1997 roku "ROL" czytało 11 proc. kobiet, dziś 17 proc.; dwa lata temu 14 proc. czytelników "ROL" było informatykami - dziś 11 proc. itd. Dwa lata temu było oczywiste, że polski internauta musi być młodym informatykiem lub naukowcem. Teraz już tak być nie musi.

Respondenci dobrze oceniają swoją sytuację zawodową - ponad połowa (54 proc.) uważa, że łatwo znalazłaby pracę podobnie wynagradzaną (22 proc. - przeciwnie), 44 proc. pracuje na jednym etacie (12 proc. podejmuje prace dodatkowe), 18 proc. pracuje na własne konto. Polski internauta jest dobrze sytuowany - 17 proc. deklaruje zarobki netto powyżej 3,5 tys. zł (20 proc. od 1 do 1,5 tys.;  15 proc. od 1,5 do 2 tys.). To rzutuje na poglądy na sytuację w Polsce.

Na ogólnie postawione pytanie: "Czy uważasz, że sytuacja w Polsce zmierza w kierunku...", 57 proc. odpowiada, że w dobrym; 20 proc. - złym. Optymistyczna jest też ocena stanu polskiej gospodarki: 62 proc. uważa, że cechuje ją rozwój (32 proc. ocenia, iż mamy do czynienia z kryzysem). Te wyniki można porównać z badaniami "Rzeczpospolitej" (wykonanymi przez Demoskop) wskaźnika optymizmu konsumentów: w tym samym okresie kształtował się on w granicach 42 - 46 proc., natomiast klimat gospodarczy oceniany był w przedziale 36 - 40 proc. Pokazuje to dużą różnicę między "statystycznym" Polakiem a "statystycznym" internautą. Internauta jest większym optymistą.

Preferencje wyborcze polskich użytkowników Internetu różnią się zdecydowanie od powszechnie publikowanych, dotyczących ogółu populacji Polaków. I tak według ostatniego sondażu "Rzeczpospolitej" (wykonanego przez sopocką PBS) w kwietniu SLD miał 36 proc. poparcia, AWS - 29 proc., UW - 10 proc., a próg pięcioprocentowy przekraczały jeszcze PSL i UP. Polski internauta uważa inaczej: na pierwszym miejscu stawia UW - 37 proc., na drugim SLD - 21 proc., na trzecim AWS - 9 proc., następnie UPR - 6 proc., która w sondażu "RZ" miała 1 proc. (Te same cztery partie wygrały w 1997 roku internetowe wybory do Sejmu zorganizowane przez "Rzeczpospolitą on line" i CNT).  22 proc. internautów nie wskazało żadnej partii politycznej.

Jeżeli chodzi o częstotliwość brania udziału w praktykach religijnych, 31 proc. respondentów deklaruje, że bierze w nich udział raz lub więcej razy w tygodniu; 11 proc. - raz lub kilka razy w miesiącu, 23 proc. - kilka razy w roku, a 27 proc. w ogóle w praktykach tych nie uczestniczy. Podobne badanie przeprowadzone przez CBOS na przełomie lat 1998/1999, dotyczące ogółu Polaków, pokazuje, że 58 proc. populacji bierze udział w praktykach religijnych raz lub więcej razy w tygodniu (i odpowiednio: 15, 19 i 8 proc.) - czyli prawie dwukrotnie więcej.

Poszukiwana informacja

Do czego służy internautom Internet? Z badania wynika, że głównie używane są WWW (93 proc.) i poczta elektroniczna (86 proc.). Ważną pozycję zajmuje też rozrywka - 59 proc. i "sposób spędzania wolnego czasu" - 38 proc. Ale bardziej poszukiwana jest informacja: na własne potrzeby - 80 proc., w celach edukacyjnych - 59 proc., o produktach - 41 proc., potrzebna do pracy - 44 proc. Poszukuje się jej (w nawiasach procent wskazań) w: wiadomościach (59), materiałach naukowych (45), informacjach finansowo-giełdowych (20), o firmach (32), o produktach (33), o pogodzie (15), w ofertach pracy (18), w informacjach o hobby (58) oraz w plotkach i sensacjach (19).

Pocztę ma prawie każdy użytkownik Internetu. Tylko niespełna 4 proc. ankietowanych nie ma własnego konta pocztowego. Biorąc pod uwagę gigantyczne ilości przesyłanych wiadomości, można zastanawiać się, ile na tym kiedyś zarabiała poczta ślimacza... (gra słów: po angielsku na pocztę elektroniczną mówimy e-mail i odróżniamy od zwykłej poczty, nazywając tę drugą snail-mail). Każdy ją ma i każdy z niej korzysta: 41 proc. badanych wysyła kilka listów tygodniowo, 32 proc. kilka dziennie, a 8 proc. kilkanaście dziennie. Jeszcze niedawno było to nie do pomyślenia. Dawniej tak nie czekano na listy: poczta elektroniczna jest wśród użytkowników Internetu w tak powszechnym użyciu, że aż 38 proc. sprawdza, czy coś przyszło, kilka razy dziennie, a 32 proc. codziennie. 

Ani pan do sklepu,  ani sklep do pana

34 proc. ankietowanych polskich internautów zadeklarowało, że nie są zainteresowani zakupami w internetowych sklepach, a 34 proc. jeszcze tego nie próbowało. 23 proc. ankietowanych skorzystało z zakupów za pośrednictwem Internetu więcej niż jeden raz.

Internauci obawiają się takich zakupów, bo (w nawiasach procent wskazań): nie mają zaufania (35), obawiają się kradzieży danych z karty kredytowej (33), boją się ujawnienia danych osobowych (23), nie wiedzą, jak to robić (28). Obawa internautów przed przechwyceniem danych osobowych i danych z karty kredytowej wydaje się wywołana głównie przez sensacyjne artykuły prasowe. Mało kto boi się zapłacić kartą na przykład na stacji benzynowej, choć pracownik stacji mógłby ujawnić niepowołanym numery kart (i to często w powiązaniu z danymi osobowymi lub firmowymi z rachunków za paliwo), ale uważa za ryzykowne płacenie przez Internet.

Obawy związane z ujawnianiem danych osobowych wiążą się przede wszystkim z tym, że klient przestaje być anonimowy - w normalnym sklepie przy zakupie na przykład książki nikt nie pyta o nazwisko i adres. Pozostanie całkowicie anonimowym w Internecie, niestety, nie jest możliwe. Odwiedzając jakiekolwiek strony WWW i tak zostawia się dokładne ślady w postaci zapisów o porze i czasie odwiedzin, o miejscu (skąd odwiedzano), a także o tym, czym się interesowano.

Poza tym zakupy poprzez Internet to (w nawiasach procent wskazań): mało atrakcyjne ceny (17); niepewność, czy to, co zamówimy, zostanie dostarczone (22); mały wybór produktów (19); mała liczba polskich firm oferujących produkty (23); brak pożądanych ofert (19); konieczność czekania na dostawę (16).

Reklama - tak,  byle nie nachalna

Internauta do reklamy w ogóle nastawiony jest raczej przychylnie (31 proc. respondentów nie lubi reklamy), podobnie do reklamy w Internecie (27 proc. jej nie lubi). Woli jednak reklamę internetową. Według ankietowanych (w nawiasach odsetki głosów popierających i  przeciwnych) z firmowych serwisów WWW można łatwiej i więcej dowiedzieć się o produktach niż z reklam w innych mediach (66 - 18), firmowe serwisy są bardzo dobrym źródłem informacji (58 - 28), firmy, które reklamują swoje produkty w Internecie, są bardziej przyszłościowe (63 - 17), firmy, które nie reklamują produktów w Internecie, nie dbają o użytkowników Internetu (42 - 21), w Internecie powinno być więcej reklam produktów nie związanych z informatyką (48 - 21).

Reklama w Internecie jest dla jego użytkowników tak samo irytująca jak w czasopismach (29 - 27 - 29), mniej irytująca niż w radiu (21 - 18 - 47) i dużo mniej niż w telewizji (17 - 19 - 53) (liczby w nawiasach oznaczają odpowiednio odsetek odpowiedzi: bardziej irytuje, tak samo irytuje, mniej irytuje).

Internauta jest doświadczony i łatwo odróżnia, co jest reklamą, a co nie. Szczególnie denerwuje go niechciana reklama przysyłana pocztą elektroniczną. Oczywiście, tolerowane są reklamy subskrybowane lub będące opłatą za tzw. darmowe konto pocztowe. Niechciane listy lądują w koszu. Przesyłki pocztowe zawierające propozycję kupna produktu zajmują pierwszą pozycję pod względem uciążliwości (46 proc.), na drugim miejscu są bannery reklamowe (28 proc.), a na trzecim listy zachęcające do zajrzenia pod wskazany adres (17 proc.).

W bannerach najbardziej denerwuje: zbyt duża objętość powodująca spowalnianie transmisji (55 proc.), zawartość nie dopasowana do reklamowanych stron (11 proc.) i nieatrakcyjna grafika (7 proc.) oraz migające teksty (6 proc.) lub tło (6 proc.).

Żegnaj, telewizjo?

Dzienniki czyta codziennie, częściej niż przeciętny Polak, 38 proc. ankietowanych internautów.

Internauta słucha stacji radiowych tak często, jak przeciętny Polak (3 - 4 godziny dziennie), natomiast spędza mniej czasu przed telewizorem. Radia słucha tak samo jak kiedyś (62 proc). 

Z telewizją rzecz ma się inaczej: 42 proc. ogląda jej tyle samo, ale odpowiedź "mniej" wybiera już 48 proc. ankietowanych ("więcej" wskazuje  2 proc.). Jest to zrozumiałe - w domu trudno patrzeć w dwa ekrany jednocześnie, a w pracy (szkole, uczelni) można co najwyżej słuchać radia. Poza tym w Internecie można znaleźć te same informacje co w radiu i telewizji (a często w wygodniejszej i mniej ulotnej postaci) i sporo treści służących rozrywce.

Badanie wykonane w Katedrze Marketingu Akademii Ekonomicznej w Krakowie. Uzyskano ponad 7000 odpowiedzi (na część pytań, głównie o reklamę i inne media, odpowiedziało 3000 - 4000 osób). Badanie przeprowadzono wyłącznie w Internecie (http: //badanie. ae. krakow. pl) od 23 marca do 21 kwietnia br. Strony z badaniem obejrzane zostały w tym czasie 17 tys. razy.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Wyniki pierwszego w Polsce obszernego badania użytkownika Internetu są interesujące i powinny dać do myślenia właścicielom firm, reklamodawcom i partiom politycznym. Użytkownik Internetu jest po prostu klientem, znając klienta, można lepiej (się) sprzedać.Ponad osiemdziesiąt proc. ankietowanych to mężczyźni. Dobrze wykształceni lub jeszcze uczący się. Żyjący w dużym mieście, w jednym z trzech województw: mazowieckim, śląskim i dolnośląskim, w większości pracujący, głównie w branży informatycznej, oświacie lub w mediach. 
Z badania wynika, że głównie używane są WWW i poczta elektroniczna. Ważną pozycję zajmuje też rozrywka i "sposób spędzania wolnego czasu". Ale bardziej poszukiwana jest informacja: na własne potrzeby, w celach edukacyjnych, o produktach, potrzebna do pracy. Pocztę ma prawie każdy użytkownik Internetu. aż 38 proc. sprawdza, czy coś przyszło, kilka razy dziennie. 34 proc. polskich internautów zadeklarowało, że nie są zainteresowani zakupami w internetowych sklepach.Internauci nie mają zaufania, obawiają się kradzieży danych z karty kredytowej, ujawnienia danych osobowych.</body>
      <spans>
        <span start="339" end="595">Wyniki pierwszego w Polsce obszernego badania użytkownika Internetu są interesujące i powinny dać do myślenia właścicielom firm, reklamodawcom i partiom politycznym. Użytkownik Internetu jest po prostu klientem, znając klienta, można lepiej (się) sprzedać.</span>
        <span start="597" end="719">Ponad osiemdziesiąt proc. ankietowanych to mężczyźni. Dobrze wykształceni lub jeszcze uczący się. Żyjący w dużym mieście, </span>
        <span start="794" end="859">w jednym z trzech województw: mazowieckim, śląskim i dolnośląskim</span>
        <span start="946" end="1029">, w większości pracujący, głównie w branży informatycznej, oświacie lub w mediach. </span>
        <span start="3874" end="3875">
</span>
        <span start="3912" end="3955">Z badania wynika, że głównie używane są WWW</span>
        <span start="3966" end="3989"> i poczta elektroniczna</span>
        <span start="4000" end="4036">. Ważną pozycję zajmuje też rozrywka</span>
        <span start="4047" end="4082"> i "sposób spędzania wolnego czasu"</span>
        <span start="4092" end="4154">. Ale bardziej poszukiwana jest informacja: na własne potrzeby</span>
        <span start="4165" end="4188">, w celach edukacyjnych</span>
        <span start="4199" end="4213">, o produktach</span>
        <span start="4224" end="4244">, potrzebna do pracy</span>
        <span start="4254" end="4256">. </span>
        <span start="4534" end="4579">Pocztę ma prawie każdy użytkownik Internetu. </span>
        <span start="5214" end="5273">aż 38 proc. sprawdza, czy coś przyszło, kilka razy dziennie</span>
        <span start="5296" end="5298">. </span>
        <span start="5339" end="5348">34 proc. </span>
        <span start="5362" end="5456">polskich internautów zadeklarowało, że nie są zainteresowani zakupami w internetowych sklepach</span>
        <span start="5589" end="5590">.</span>
        <span start="5592" end="5603">Internauci </span>
        <span start="5666" end="5683">nie mają zaufania</span>
        <span start="5688" end="5738">, obawiają się kradzieży danych z karty kredytowej</span>
        <span start="5743" end="5745">, </span>
        <span start="5754" end="5781">ujawnienia danych osobowych</span>
        <span start="5817" end="5818">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Wyniki pierwszego w Polsce obszernego badania użytkownika Internetu są interesujące i powinny dać do myślenia właścicielom firm, reklamodawcom i partiom politycznym. Użytkownik Internetu jest po prostu klientem, znając klienta, można lepiej (się) sprzedać.Ponad osiemdziesiąt proc. ankietowanych to mężczyźni. Dobrze wykształceni lub jeszcze uczący się. Żyjący w dużym mieście, w jednym z trzech województw: mazowieckim, śląskim i dolnośląskim, w większości pracujący, głównie w branży informatycznej, oświacie lub w mediach. 
Z badania wynika, że głównie używane są WWW (93 proc.) i poczta elektroniczna (86 proc.). Ważną pozycję zajmuje też rozrywka - 59 proc. i "sposób spędzania wolnego czasu" - 38 proc. Ale bardziej poszukiwana jest informacja: na własne potrzeby - 80 proc., w celach edukacyjnych - 59 proc., o produktach - 41 proc., potrzebna do pracy - 44 proc. Pocztę ma prawie każdy użytkownik Internetu. aż 38 proc. sprawdza, czy coś przyszło, kilka razy dziennie, a 32 proc. codziennie. 
34 proc. ankietowanych polskich internautów zadeklarowało, że nie są zainteresowani zakupami w internetowych sklepach.
Internauci obawiają się takich zakupów, bo: nie mają zaufania, obawiają się kradzieży danych z karty kredytowej, boją się ujawnienia danych osobowych, nie wiedzą, jak to robić. Obawa internautów przed przechwyceniem danych osobowych i danych z karty kredytowej wydaje się wywołana głównie przez sensacyjne artykuły prasowe. Obawy związane z ujawnianiem danych osobowych wiążą się przede wszystkim z tym, że klient przestaje być anonimowy. Odwiedzając jakiekolwiek strony WWW zostawia się dokładne ślady w postaci zapisów o porze i czasie odwiedzin, o miejscu, a także o tym, czym się interesowano.
Internauta do reklamy w ogóle nastawiony jest raczej przychylnie, podobnie do reklamy w Internecie. Woli jednak reklamę internetową. z firmowych serwisów WWW można łatwiej i więcej dowiedzieć się o produktach niż z reklam w innych mediach, firmowe serwisy są bardzo dobrym źródłem informacj, firmy, które reklamują swoje produkty w Internecie, są bardziej przyszłościowe.</body>
      <spans>
        <span start="339" end="595">Wyniki pierwszego w Polsce obszernego badania użytkownika Internetu są interesujące i powinny dać do myślenia właścicielom firm, reklamodawcom i partiom politycznym. Użytkownik Internetu jest po prostu klientem, znając klienta, można lepiej (się) sprzedać.</span>
        <span start="597" end="719">Ponad osiemdziesiąt proc. ankietowanych to mężczyźni. Dobrze wykształceni lub jeszcze uczący się. Żyjący w dużym mieście, </span>
        <span start="794" end="859">w jednym z trzech województw: mazowieckim, śląskim i dolnośląskim</span>
        <span start="946" end="1029">, w większości pracujący, głównie w branży informatycznej, oświacie lub w mediach. </span>
        <span start="3874" end="3875">
</span>
        <span start="3912" end="4256">Z badania wynika, że głównie używane są WWW (93 proc.) i poczta elektroniczna (86 proc.). Ważną pozycję zajmuje też rozrywka - 59 proc. i "sposób spędzania wolnego czasu" - 38 proc. Ale bardziej poszukiwana jest informacja: na własne potrzeby - 80 proc., w celach edukacyjnych - 59 proc., o produktach - 41 proc., potrzebna do pracy - 44 proc. </span>
        <span start="4534" end="4579">Pocztę ma prawie każdy użytkownik Internetu. </span>
        <span start="5214" end="5299">aż 38 proc. sprawdza, czy coś przyszło, kilka razy dziennie, a 32 proc. codziennie. 
</span>
        <span start="5339" end="5456">34 proc. ankietowanych polskich internautów zadeklarowało, że nie są zainteresowani zakupami w internetowych sklepach</span>
        <span start="5589" end="5591">.
</span>
        <span start="5592" end="5634">Internauci obawiają się takich zakupów, bo</span>
        <span start="5664" end="5683">: nie mają zaufania</span>
        <span start="5688" end="5738">, obawiają się kradzieży danych z karty kredytowej</span>
        <span start="5743" end="5781">, boją się ujawnienia danych osobowych</span>
        <span start="5786" end="5812">, nie wiedzą, jak to robić</span>
        <span start="5817" end="5966">. Obawa internautów przed przechwyceniem danych osobowych i danych z karty kredytowej wydaje się wywołana głównie przez sensacyjne artykuły prasowe. </span>
        <span start="6226" end="6339">Obawy związane z ujawnianiem danych osobowych wiążą się przede wszystkim z tym, że klient przestaje być anonimowy</span>
        <span start="6427" end="6429">. </span>
        <span start="6504" end="6540">Odwiedzając jakiekolwiek strony WWW </span>
        <span start="6546" end="6629">zostawia się dokładne ślady w postaci zapisów o porze i czasie odwiedzin, o miejscu</span>
        <span start="6647" end="6686">, a także o tym, czym się interesowano.</span>
        <span start="7023" end="7088">
Internauta do reklamy w ogóle nastawiony jest raczej przychylnie</span>
        <span start="7129" end="7163">, podobnie do reklamy w Internecie</span>
        <span start="7187" end="7222">. Woli jednak reklamę internetową. </span>
        <span start="7301" end="7406">z firmowych serwisów WWW można łatwiej i więcej dowiedzieć się o produktach niż z reklam w innych mediach</span>
        <span start="7416" end="7468">, firmowe serwisy są bardzo dobrym źródłem informacj</span>
        <span start="7479" end="7559">, firmy, które reklamują swoje produkty w Internecie, są bardziej przyszłościowe</span>
        <span start="7755" end="7756">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Wyniki pierwszego w Polsce obszernego badania użytkownika Internetu są interesujące i powinny dać do myślenia właścicielom firm, reklamodawcom i partiom politycznym. Użytkownik Internetu jest po prostu klientem, znając klienta, można lepiej (się) sprzedać. Z badania wynika, że głównie używane są WWW i poczta elektroniczna. Ważną pozycję zajmuje też rozrywka. poszukiwana jest informacja: na własne potrzeby, w celach edukacyjnych, o produktach. Pocztę ma prawie każdy użytkownik Internetu. aż 38 proc. sprawdza, czy coś przyszło, kilka razy dziennie.</body>
      <spans>
        <span start="339" end="595">Wyniki pierwszego w Polsce obszernego badania użytkownika Internetu są interesujące i powinny dać do myślenia właścicielom firm, reklamodawcom i partiom politycznym. Użytkownik Internetu jest po prostu klientem, znając klienta, można lepiej (się) sprzedać.</span>
        <span start="602" end="603"> </span>
        <span start="3912" end="3955">Z badania wynika, że głównie używane są WWW</span>
        <span start="3966" end="3989"> i poczta elektroniczna</span>
        <span start="4000" end="4036">. Ważną pozycję zajmuje też rozrywka</span>
        <span start="4092" end="4094">. </span>
        <span start="4107" end="4154">poszukiwana jest informacja: na własne potrzeby</span>
        <span start="4165" end="4188">, w celach edukacyjnych</span>
        <span start="4199" end="4213">, o produktach</span>
        <span start="4254" end="4256">. </span>
        <span start="4534" end="4579">Pocztę ma prawie każdy użytkownik Internetu. </span>
        <span start="5214" end="5273">aż 38 proc. sprawdza, czy coś przyszło, kilka razy dziennie</span>
        <span start="5296" end="5297">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Wyniki pierwszego w Polsce obszernego badania użytkownika Internetu są interesujące i powinny dać do myślenia właścicielom firm, reklamodawcom i partiom politycznym. Ponad osiemdziesiąt proc. ankietowanych to mężczyźni. Dobrze wykształceni lub jeszcze uczący się. Żyjący w dużym mieście.Respondenci dobrze oceniają swoją sytuację zawodową. Preferencje wyborcze polskich użytkowników Internetu różnią się zdecydowanie od powszechnie publikowanych, dotyczących ogółu populacji Polaków. Do czego służy internautom Internet? Z badania wynika, że głównie używane są WWW (93 proc.) i poczta elektroniczna (86 proc.). Ważną pozycję zajmuje też rozrywka - 59 proc. i "sposób spędzania wolnego czasu" - 38 proc. Ale bardziej poszukiwana jest informacja.Pocztę ma prawie każdy użytkownik Internetu. 34 proc. ankietowanych polskich internautów zadeklarowało, że nie są zainteresowani zakupami w internetowych sklepach, a 34 proc. jeszcze tego nie próbowało. 23 proc. ankietowanych skorzystało z zakupów za pośrednictwem Internetu więcej niż jeden raInternauci obawiają się takich zakupów.Internauta spędza mniej czasu przed telewizorem.</body>
      <spans>
        <span start="339" end="505">Wyniki pierwszego w Polsce obszernego badania użytkownika Internetu są interesujące i powinny dać do myślenia właścicielom firm, reklamodawcom i partiom politycznym. </span>
        <span start="597" end="717">Ponad osiemdziesiąt proc. ankietowanych to mężczyźni. Dobrze wykształceni lub jeszcze uczący się. Żyjący w dużym mieście</span>
        <span start="1027" end="1028">.</span>
        <span start="1453" end="1504">Respondenci dobrze oceniają swoją sytuację zawodową</span>
        <span start="1715" end="1717">. </span>
        <span start="2574" end="2718">Preferencje wyborcze polskich użytkowników Internetu różnią się zdecydowanie od powszechnie publikowanych, dotyczących ogółu populacji Polaków. </span>
        <span start="3875" end="4134">Do czego służy internautom Internet? Z badania wynika, że głównie używane są WWW (93 proc.) i poczta elektroniczna (86 proc.). Ważną pozycję zajmuje też rozrywka - 59 proc. i "sposób spędzania wolnego czasu" - 38 proc. Ale bardziej poszukiwana jest informacja</span>
        <span start="4531" end="4532">.</span>
        <span start="4534" end="4579">Pocztę ma prawie każdy użytkownik Internetu. </span>
        <span start="5339" end="5588">34 proc. ankietowanych polskich internautów zadeklarowało, że nie są zainteresowani zakupami w internetowych sklepach, a 34 proc. jeszcze tego nie próbowało. 23 proc. ankietowanych skorzystało z zakupów za pośrednictwem Internetu więcej niż jeden ra</span>
        <span start="5592" end="5630">Internauci obawiają się takich zakupów</span>
        <span start="5817" end="5818">.</span>
        <span start="8952" end="8963">Internauta </span>
        <span start="9056" end="9093">spędza mniej czasu przed telewizorem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Wyniki pierwszego w Polsce obszernego badania użytkownika Internetu są interesujące i powinny dać do myślenia właścicielom firm, reklamodawcom i partiom politycznym. Ponad osiemdziesiąt proc. ankietowanych to mężczyźni. Dobrze wykształceni lub jeszcze uczący się. Żyjący w dużym mieście. Respondenci dobrze oceniają swoją sytuację zawodową. Na ogólnie postawione pytanie: "Czy uważasz, że sytuacja w Polsce zmierza w kierunku...", 57 proc. odpowiada, że w dobrym; 20 proc. - złym. Preferencje wyborcze polskich użytkowników Internetu różnią się zdecydowanie od powszechnie publikowanych, dotyczących ogółu populacji Polaków. internauta na pierwszym miejscu stawia UW - 37 proc., na drugim SLD - 21 proc. Jeżeli chodzi o częstotliwość brania udziału w praktykach religijnych, 31 proc. respondentów deklaruje, że bierze w nich udział raz lub więcej razy w tygodniu; 11 proc. - raz lub kilka razy w miesiącu, 23 proc. - kilka razy w roku, a 27 proc. w ogóle w praktykach tych nie uczestniczy. Do czego służy internautom Internet? Z badania wynika, że głównie używane są WWW (93 proc.) i poczta elektroniczna (86 proc.). Ważną pozycję zajmuje też rozrywka - 59 proc. i "sposób spędzania wolnego czasu" - 38 proc. Ale bardziej poszukiwana jest informacja.Pocztę ma prawie każdy użytkownik Internetu. 34 proc. ankietowanych polskich internautów zadeklarowało, że nie są zainteresowani zakupami w internetowych sklepach, a 34 proc. jeszcze tego nie próbowało. 23 proc. ankietowanych skorzystało z zakupów za pośrednictwem Internetu więcej niż jeden raz.Internauci obawiają się takich zakupów.Obawa internautów przed przechwyceniem danych osobowych i danych z karty kredytowej wydaje się wywołana głównie przez sensacyjne artykuły prasowe. Internauta do reklamy w ogóle nastawiony jest raczej przychylnie. Woli jednak reklamę internetową. Internauta jest doświadczony i łatwo odróżnia, co jest reklamą, a co nie. Dzienniki czyta codziennie, częściej niż przeciętny Polak, 38 proc. ankietowanych internautów.Internauta słucha stacji radiowych tak często, jak przeciętny Polak, natomiast spędza mniej czasu przed telewizorem.</body>
      <spans>
        <span start="339" end="505">Wyniki pierwszego w Polsce obszernego badania użytkownika Internetu są interesujące i powinny dać do myślenia właścicielom firm, reklamodawcom i partiom politycznym. </span>
        <span start="597" end="717">Ponad osiemdziesiąt proc. ankietowanych to mężczyźni. Dobrze wykształceni lub jeszcze uczący się. Żyjący w dużym mieście</span>
        <span start="1027" end="1029">. </span>
        <span start="1453" end="1504">Respondenci dobrze oceniają swoją sytuację zawodową</span>
        <span start="1715" end="1717">. </span>
        <span start="1914" end="2054">Na ogólnie postawione pytanie: "Czy uważasz, że sytuacja w Polsce zmierza w kierunku...", 57 proc. odpowiada, że w dobrym; 20 proc. - złym. </span>
        <span start="2574" end="2718">Preferencje wyborcze polskich użytkowników Internetu różnią się zdecydowanie od powszechnie publikowanych, dotyczących ogółu populacji Polaków. </span>
        <span start="2931" end="2942">internauta </span>
        <span start="2957" end="3024">na pierwszym miejscu stawia UW - 37 proc., na drugim SLD - 21 proc.</span>
        <span start="3025" end="3026"> </span>
        <span start="3299" end="3585">Jeżeli chodzi o częstotliwość brania udziału w praktykach religijnych, 31 proc. respondentów deklaruje, że bierze w nich udział raz lub więcej razy w tygodniu; 11 proc. - raz lub kilka razy w miesiącu, 23 proc. - kilka razy w roku, a 27 proc. w ogóle w praktykach tych nie uczestniczy. </span>
        <span start="3875" end="4134">Do czego służy internautom Internet? Z badania wynika, że głównie używane są WWW (93 proc.) i poczta elektroniczna (86 proc.). Ważną pozycję zajmuje też rozrywka - 59 proc. i "sposób spędzania wolnego czasu" - 38 proc. Ale bardziej poszukiwana jest informacja</span>
        <span start="4531" end="4532">.</span>
        <span start="4534" end="4579">Pocztę ma prawie każdy użytkownik Internetu. </span>
        <span start="5339" end="5590">34 proc. ankietowanych polskich internautów zadeklarowało, że nie są zainteresowani zakupami w internetowych sklepach, a 34 proc. jeszcze tego nie próbowało. 23 proc. ankietowanych skorzystało z zakupów za pośrednictwem Internetu więcej niż jeden raz.</span>
        <span start="5592" end="5630">Internauci obawiają się takich zakupów</span>
        <span start="5817" end="5818">.</span>
        <span start="5819" end="5966">Obawa internautów przed przechwyceniem danych osobowych i danych z karty kredytowej wydaje się wywołana głównie przez sensacyjne artykuły prasowe. </span>
        <span start="7024" end="7088">Internauta do reklamy w ogóle nastawiony jest raczej przychylnie</span>
        <span start="7187" end="7222">. Woli jednak reklamę internetową. </span>
        <span start="8062" end="8136">Internauta jest doświadczony i łatwo odróżnia, co jest reklamą, a co nie. </span>
        <span start="8856" end="8950">Dzienniki czyta codziennie, częściej niż przeciętny Polak, 38 proc. ankietowanych internautów.</span>
        <span start="8952" end="9019">Internauta słucha stacji radiowych tak często, jak przeciętny Polak</span>
        <span start="9044" end="9093">, natomiast spędza mniej czasu przed telewizorem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Wyniki pierwszego w Polsce obszernego badania użytkownika Internetu są interesujące i powinny dać do myślenia właścicielom firm, reklamodawcom i partiom politycznym. Ponad osiemdziesiąt proc. ankietowanych to mężczyźni. Dobrze wykształceni lub jeszcze uczący się. Żyjący w dużym mieście.Respondenci dobrze oceniają swoją sytuację zawodową. Preferencje wyborcze polskich użytkowników Internetu różnią się zdecydowanie od powszechnie publikowanych, dotyczących ogółu populacji Polaków. głównie używane są WWW (93 proc.) i poczta elektroniczna (86 proc.). Internauta spędza mniej czasu przed telewizorem.</body>
      <spans>
        <span start="339" end="505">Wyniki pierwszego w Polsce obszernego badania użytkownika Internetu są interesujące i powinny dać do myślenia właścicielom firm, reklamodawcom i partiom politycznym. </span>
        <span start="597" end="717">Ponad osiemdziesiąt proc. ankietowanych to mężczyźni. Dobrze wykształceni lub jeszcze uczący się. Żyjący w dużym mieście</span>
        <span start="1027" end="1028">.</span>
        <span start="1453" end="1504">Respondenci dobrze oceniają swoją sytuację zawodową</span>
        <span start="1715" end="1717">. </span>
        <span start="2574" end="2718">Preferencje wyborcze polskich użytkowników Internetu różnią się zdecydowanie od powszechnie publikowanych, dotyczących ogółu populacji Polaków. </span>
        <span start="3933" end="4002">głównie używane są WWW (93 proc.) i poczta elektroniczna (86 proc.). </span>
        <span start="8952" end="8963">Internauta </span>
        <span start="9056" end="9093">spędza mniej czasu przed telewizorem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Wyniki pierwszego w Polsce obszernego badania użytkownika Internetu są interesujące. Ponad osiemdziesiąt proc. ankietowanych to mężczyźni. Dobrze wykształceni lub jeszcze uczący się. Żyjący w dużym mieście, w większości pracujący, głównie w branży informatycznej, oświacie lub w mediach. Ci, którzy nie pracują, uczą się bądź studiują. Do czego służy internautom Internet? Z badania wynika, że głównie używane są WWW i poczta elektroniczna. Ważną pozycję zajmuje też rozrywka i sposób spędzania wolnego czasu. Ale bardziej poszukiwana jest informacja.Pocztę ma prawie każdy użytkownik Internetu. każdy z niej korzysta. Jeszcze niedawno było to nie do pomyślenia. 34 proc. ankietowanych polskich internautów zadeklarowało, że nie są zainteresowani zakupami w internetowych sklepach. Obawa internautów przed przechwyceniem danych osobowych i danych z karty kredytowej. Pozostanie całkowicie anonimowym w Internecie, niestety, nie jest możliwe. Odwiedzając jakiekolwiek strony WWW i tak zostawia się dokładne ślady. Internauta słucha stacji radiowych często, natomiast spędza mniej czasu przed telewizorem.</body>
      <spans>
        <span start="339" end="422">Wyniki pierwszego w Polsce obszernego badania użytkownika Internetu są interesujące</span>
        <span start="503" end="505">. </span>
        <span start="597" end="719">Ponad osiemdziesiąt proc. ankietowanych to mężczyźni. Dobrze wykształceni lub jeszcze uczący się. Żyjący w dużym mieście, </span>
        <span start="948" end="1077">w większości pracujący, głównie w branży informatycznej, oświacie lub w mediach. Ci, którzy nie pracują, uczą się bądź studiują. </span>
        <span start="3875" end="3956">Do czego służy internautom Internet? Z badania wynika, że głównie używane są WWW </span>
        <span start="3967" end="3989">i poczta elektroniczna</span>
        <span start="4000" end="4037">. Ważną pozycję zajmuje też rozrywka </span>
        <span start="4048" end="4050">i </span>
        <span start="4051" end="4081">sposób spędzania wolnego czasu</span>
        <span start="4092" end="4134">. Ale bardziej poszukiwana jest informacja</span>
        <span start="4531" end="4532">.</span>
        <span start="4534" end="4579">Pocztę ma prawie każdy użytkownik Internetu. </span>
        <span start="4922" end="4943">każdy z niej korzysta</span>
        <span start="5050" end="5096">. Jeszcze niedawno było to nie do pomyślenia. </span>
        <span start="5339" end="5456">34 proc. ankietowanych polskich internautów zadeklarowało, że nie są zainteresowani zakupami w internetowych sklepach</span>
        <span start="5589" end="5590">.</span>
        <span start="5818" end="5902"> Obawa internautów przed przechwyceniem danych osobowych i danych z karty kredytowej</span>
        <span start="5964" end="5966">. </span>
        <span start="6429" end="6573">Pozostanie całkowicie anonimowym w Internecie, niestety, nie jest możliwe. Odwiedzając jakiekolwiek strony WWW i tak zostawia się dokładne ślady</span>
        <span start="6685" end="6686">.</span>
        <span start="7398" end="7399"> </span>
        <span start="8952" end="8987">Internauta słucha stacji radiowych </span>
        <span start="8991" end="8998">często,</span>
        <span start="9045" end="9093"> natomiast spędza mniej czasu przed telewizorem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Wyniki pierwszego w Polsce obszernego badania użytkownika Internetu są interesujące i powinny dać do myślenia. Użytkownik Internetu jest po prostu klientem, znając klienta, można lepiej (się) sprzedać.
Ponad osiemdziesiąt proc. ankietowanych to mężczyźni. Dobrze wykształceni lub jeszcze uczący się. Żyjący w dużym mieście, w większości pracujący, głównie w branży informatycznej, oświacie lub w mediach. Ci, którzy nie pracują, uczą się bądź studiują. 
Respondenci dobrze oceniają swoją sytuację zawodową. Na ogólnie postawione pytanie: "Czy uważasz, że sytuacja w Polsce zmierza w kierunku...", 57 proc. odpowiada, że w dobrym; 20 proc. - złym. Optymistyczna jest też ocena stanu polskiej gospodarki. Pokazuje to dużą różnicę między "statystycznym" Polakiem a "statystycznym" internautą. Internauta jest większym optymistą.
Do czego służy internautom Internet? Z badania wynika, że głównie używane są WWW i poczta elektroniczna. Ważną pozycję zajmuje też rozrywka i sposób spędzania wolnego czasu. Ale bardziej poszukiwana jest informacja.
Pocztę ma prawie każdy użytkownik Internetu. Każdy ją ma i każdy z niej korzysta. Jeszcze niedawno było to nie do pomyślenia. 34 proc. ankietowanych polskich internautów zadeklarowało, że nie są zainteresowani zakupami w internetowych sklepach.
Internauci obawiają się takich zakupów. Obawa internautów przed przechwyceniem danych osobowych i danych z karty kredytowej. Obawy związane z ujawnianiem danych osobowych wiążą się z tym, że klient przestaje być anonimowy. Pozostanie całkowicie anonimowym w Internecie, niestety, nie jest możliwe. Odwiedzając jakiekolwiek strony WWW i tak zostawia się dokładne ślady.
Internauta do reklamy w ogóle nastawiony jest raczej przychylnie. Według ankietowanych z serwisów WWW można łatwiej i więcej dowiedzieć się o produktach niż z reklam w innych mediach .
Internauta słucha stacji radiowych często, natomiast spędza mniej czasu przed telewizorem. Jest to zrozumiałe - w domu trudno patrzeć w dwa ekrany jednocześnie. Poza tym w Internecie można znaleźć te same informacje co w radiu i telewizji i sporo treści służących rozrywce.</body>
      <spans>
        <span start="339" end="448">Wyniki pierwszego w Polsce obszernego badania użytkownika Internetu są interesujące i powinny dać do myślenia</span>
        <span start="503" end="595">. Użytkownik Internetu jest po prostu klientem, znając klienta, można lepiej (się) sprzedać.</span>
        <span start="596" end="719">
Ponad osiemdziesiąt proc. ankietowanych to mężczyźni. Dobrze wykształceni lub jeszcze uczący się. Żyjący w dużym mieście, </span>
        <span start="948" end="1077">w większości pracujący, głównie w branży informatycznej, oświacie lub w mediach. Ci, którzy nie pracują, uczą się bądź studiują. </span>
        <span start="1452" end="1504">
Respondenci dobrze oceniają swoją sytuację zawodową</span>
        <span start="1715" end="1717">. </span>
        <span start="1914" end="2108">Na ogólnie postawione pytanie: "Czy uważasz, że sytuacja w Polsce zmierza w kierunku...", 57 proc. odpowiada, że w dobrym; 20 proc. - złym. Optymistyczna jest też ocena stanu polskiej gospodarki</span>
        <span start="2197" end="2199">. </span>
        <span start="2450" end="2573">Pokazuje to dużą różnicę między "statystycznym" Polakiem a "statystycznym" internautą. Internauta jest większym optymistą.
</span>
        <span start="3875" end="3956">Do czego służy internautom Internet? Z badania wynika, że głównie używane są WWW </span>
        <span start="3967" end="3989">i poczta elektroniczna</span>
        <span start="4000" end="4037">. Ważną pozycję zajmuje też rozrywka </span>
        <span start="4048" end="4050">i </span>
        <span start="4051" end="4081">sposób spędzania wolnego czasu</span>
        <span start="4092" end="4134">. Ale bardziej poszukiwana jest informacja</span>
        <span start="4531" end="4532">.</span>
        <span start="4533" end="4579">
Pocztę ma prawie każdy użytkownik Internetu. </span>
        <span start="4908" end="4943">Każdy ją ma i każdy z niej korzysta</span>
        <span start="5050" end="5096">. Jeszcze niedawno było to nie do pomyślenia. </span>
        <span start="5339" end="5456">34 proc. ankietowanych polskich internautów zadeklarowało, że nie są zainteresowani zakupami w internetowych sklepach</span>
        <span start="5589" end="5590">.</span>
        <span start="5591" end="5630">
Internauci obawiają się takich zakupów</span>
        <span start="5817" end="5902">. Obawa internautów przed przechwyceniem danych osobowych i danych z karty kredytowej</span>
        <span start="5964" end="5966">. </span>
        <span start="6226" end="6282">Obawy związane z ujawnianiem danych osobowych wiążą się </span>
        <span start="6299" end="6339">z tym, że klient przestaje być anonimowy</span>
        <span start="6427" end="6573">. Pozostanie całkowicie anonimowym w Internecie, niestety, nie jest możliwe. Odwiedzając jakiekolwiek strony WWW i tak zostawia się dokładne ślady</span>
        <span start="6685" end="6686">.</span>
        <span start="7023" end="7088">
Internauta do reklamy w ogóle nastawiony jest raczej przychylnie</span>
        <span start="7220" end="7243">. Według ankietowanych </span>
        <span start="7301" end="7303">z </span>
        <span start="7313" end="7407">serwisów WWW można łatwiej i więcej dowiedzieć się o produktach niż z reklam w innych mediach </span>
        <span start="7755" end="7756">.</span>
        <span start="8951" end="8987">
Internauta słucha stacji radiowych </span>
        <span start="8991" end="8998">często,</span>
        <span start="9045" end="9094"> natomiast spędza mniej czasu przed telewizorem. </span>
        <span start="9292" end="9360">Jest to zrozumiałe - w domu trudno patrzeć w dwa ekrany jednocześnie</span>
        <span start="9421" end="9501">. Poza tym w Internecie można znaleźć te same informacje co w radiu i telewizji </span>
        <span start="9552" end="9586">i sporo treści służących rozrywce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Wyniki pierwszego w Polsce obszernego badania użytkownika Internetu są interesujące. Do czego służy internautom Internet? Z badania wynika, że głównie używane są WWW i poczta elektroniczna.Pocztę ma prawie każdy użytkownik Internetu.34 proc. ankietowanych polskich internautów zadeklarowało, że nie są zainteresowani zakupami w internetowych sklepach. Obawa internautów przed przechwyceniem danych osobowych i danych z karty kredytowej. Pozostanie anonimowym w Internecie, niestety, nie jest możliwe. Internauta słucha stacji radiowych często, natomiast spędza mniej czasu przed telewizorem.</body>
      <spans>
        <span start="339" end="422">Wyniki pierwszego w Polsce obszernego badania użytkownika Internetu są interesujące</span>
        <span start="503" end="504">.</span>
        <span start="1076" end="1077"> </span>
        <span start="3875" end="3956">Do czego służy internautom Internet? Z badania wynika, że głównie używane są WWW </span>
        <span start="3967" end="3989">i poczta elektroniczna</span>
        <span start="4000" end="4001">.</span>
        <span start="4534" end="4578">Pocztę ma prawie każdy użytkownik Internetu.</span>
        <span start="5339" end="5456">34 proc. ankietowanych polskich internautów zadeklarowało, że nie są zainteresowani zakupami w internetowych sklepach</span>
        <span start="5589" end="5590">.</span>
        <span start="5818" end="5902"> Obawa internautów przed przechwyceniem danych osobowych i danych z karty kredytowej</span>
        <span start="5964" end="5966">. </span>
        <span start="6429" end="6440">Pozostanie </span>
        <span start="6451" end="6504">anonimowym w Internecie, niestety, nie jest możliwe. </span>
        <span start="8952" end="8987">Internauta słucha stacji radiowych </span>
        <span start="8991" end="8998">często,</span>
        <span start="9045" end="9093"> natomiast spędza mniej czasu przed telewizorem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Wyniki pierwszego w Polsce badania użytkownika Internetu są interesujące. Ponad osiemdziesiąt proc. ankietowanych to mężczyźni. Dobrze wykształceni lub jeszcze uczący się. Żyjący w dużym mieście, pracujący głównie w branży informatycznej, oświacie lub mediach.Polski internauta jest dobrze sytuowany. jest optymistą. na pierwszym miejscu stawia UW - 37 proc. Z badania wynika, że głównie używane są WWW i poczta elektroniczna. poszukiwana jest informacja na własne potrzeby, w celach edukacyjnych, o produktach, potrzebna do pracy. Pocztę ma prawie każdy użytkownik Internetu. 34 proc. ankietowanych polskich internautów zadeklarowało, że nie są zainteresowani zakupami w internetowych sklepach. obawiają się kradzieży danych z karty kredytowej, boją się ujawnienia danych osobowych. w normalnym sklepie nikt nie pyta o nazwisko i adres. Internauta łatwo odróżnia, co jest reklamą, a co nie. denerwuje go niechciana reklama przysyłana pocztą elektroniczną. Dzienniki czyta codziennie 38 proc. ankietowanych.Internauta spędza mniej czasu przed telewizorem. Radia słucha tak samo jak kiedyś.</body>
      <spans>
        <span start="339" end="366">Wyniki pierwszego w Polsce </span>
        <span start="377" end="422">badania użytkownika Internetu są interesujące</span>
        <span start="503" end="505">. </span>
        <span start="597" end="719">Ponad osiemdziesiąt proc. ankietowanych to mężczyźni. Dobrze wykształceni lub jeszcze uczący się. Żyjący w dużym mieście, </span>
        <span start="961" end="970">pracujący</span>
        <span start="971" end="1018"> głównie w branży informatycznej, oświacie lub </span>
        <span start="1020" end="1028">mediach.</span>
        <span start="1717" end="1756">Polski internauta jest dobrze sytuowany</span>
        <span start="1867" end="1869">. </span>
        <span start="2548" end="2553">jest </span>
        <span start="2562" end="2572">optymistą.</span>
        <span start="2956" end="2998"> na pierwszym miejscu stawia UW - 37 proc.</span>
        <span start="3584" end="3585"> </span>
        <span start="3912" end="3956">Z badania wynika, że głównie używane są WWW </span>
        <span start="3967" end="3989">i poczta elektroniczna</span>
        <span start="4000" end="4002">. </span>
        <span start="4107" end="4134">poszukiwana jest informacja</span>
        <span start="4135" end="4154"> na własne potrzeby</span>
        <span start="4165" end="4188">, w celach edukacyjnych</span>
        <span start="4199" end="4213">, o produktach</span>
        <span start="4224" end="4244">, potrzebna do pracy</span>
        <span start="4254" end="4256">. </span>
        <span start="4534" end="4579">Pocztę ma prawie każdy użytkownik Internetu. </span>
        <span start="5339" end="5456">34 proc. ankietowanych polskich internautów zadeklarowało, że nie są zainteresowani zakupami w internetowych sklepach</span>
        <span start="5495" end="5497">. </span>
        <span start="5603" end="5616">obawiają się </span>
        <span start="5703" end="5738">kradzieży danych z karty kredytowej</span>
        <span start="5743" end="5781">, boją się ujawnienia danych osobowych</span>
        <span start="5817" end="5818">.</span>
        <span start="6308" end="6309"> </span>
        <span start="6342" end="6362">w normalnym sklepie </span>
        <span start="6395" end="6429">nikt nie pyta o nazwisko i adres. </span>
        <span start="8062" end="8073">Internauta </span>
        <span start="8093" end="8136">łatwo odróżnia, co jest reklamą, a co nie. </span>
        <span start="8148" end="8213">denerwuje go niechciana reklama przysyłana pocztą elektroniczną. </span>
        <span start="8856" end="8882">Dzienniki czyta codziennie</span>
        <span start="8914" end="8937"> 38 proc. ankietowanych</span>
        <span start="8949" end="8950">.</span>
        <span start="8952" end="8963">Internauta </span>
        <span start="9056" end="9126">spędza mniej czasu przed telewizorem. Radia słucha tak samo jak kiedyś</span>
        <span start="9136" end="9137">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Wyniki pierwszego w Polsce badania użytkownika Internetu są interesujące. Ponad osiemdziesiąt proc. ankietowanych to mężczyźni. Dobrze wykształceni lub jeszcze uczący się. Żyjący w dużym mieście, pracujący głównie w branży informatycznej, oświacie lub mediach.Respondenci dobrze oceniają swoją sytuację zawodową. Polski internauta jest dobrze sytuowany. jest optymistą. na pierwszym miejscu stawia UW - 37 proc., na drugim SLD - 21 proc., na trzecim AWS - 9 proc., następnie UPR - 6 proc. Jeżeli chodzi o częstotliwość brania udziału w praktykach religijnych, 31 proc. respondentów deklaruje, że bierze w nich udział raz lub więcej razy w tygodniu; 11 proc. - raz lub kilka razy w miesiącu, 23 proc. - kilka razy w roku, a 27 proc. w ogóle w praktykach tych nie uczestniczy. Z badania wynika, że głównie używane są WWW i poczta elektroniczna. poszukiwana jest informacja na własne potrzeby, w celach edukacyjnych, o produktach, potrzebna do pracy. Pocztę ma prawie każdy użytkownik Internetu. 34 proc. ankietowanych polskich internautów zadeklarowało, że nie są zainteresowani zakupami w internetowych sklepach. obawiają się takich zakupów, bo nie mają zaufania, obawiają się kradzieży danych z karty kredytowej, boją się ujawnienia danych osobowych, nie wiedzą, jak to robić. klient przestaje być anonimowy - w normalnym sklepie nikt nie pyta o nazwisko i adres. Internauta do reklamy w ogóle nastawiony jest raczej przychylnie. Woli jednak reklamę internetową. firmowe serwisy są bardzo dobrym źródłem informacji, firmy, które nie reklamują produktów w Internecie, nie dbają o użytkowników Internetu.Reklama w Internecie jest dla jego użytkowników tak samo irytująca jak w czasopismach, mniej irytująca niż w radiu.Internauta łatwo odróżnia, co jest reklamą, a co nie. denerwuje go niechciana reklama przysyłana pocztą elektroniczną. W bannerach najbardziej denerwuje zbyt duża objętość powodująca spowalnianie transmisji.Dzienniki czyta codziennie 38 proc. ankietowanych internautów.Internauta spędza mniej czasu przed telewizorem. Radia słucha tak samo jak kiedyś.</body>
      <spans>
        <span start="339" end="366">Wyniki pierwszego w Polsce </span>
        <span start="377" end="422">badania użytkownika Internetu są interesujące</span>
        <span start="503" end="505">. </span>
        <span start="597" end="719">Ponad osiemdziesiąt proc. ankietowanych to mężczyźni. Dobrze wykształceni lub jeszcze uczący się. Żyjący w dużym mieście, </span>
        <span start="961" end="970">pracujący</span>
        <span start="971" end="1018"> głównie w branży informatycznej, oświacie lub </span>
        <span start="1020" end="1028">mediach.</span>
        <span start="1453" end="1504">Respondenci dobrze oceniają swoją sytuację zawodową</span>
        <span start="1715" end="1756">. Polski internauta jest dobrze sytuowany</span>
        <span start="1867" end="1869">. </span>
        <span start="2548" end="2553">jest </span>
        <span start="2562" end="2572">optymistą.</span>
        <span start="2956" end="3075"> na pierwszym miejscu stawia UW - 37 proc., na drugim SLD - 21 proc., na trzecim AWS - 9 proc., następnie UPR - 6 proc.</span>
        <span start="3076" end="3077"> </span>
        <span start="3299" end="3585">Jeżeli chodzi o częstotliwość brania udziału w praktykach religijnych, 31 proc. respondentów deklaruje, że bierze w nich udział raz lub więcej razy w tygodniu; 11 proc. - raz lub kilka razy w miesiącu, 23 proc. - kilka razy w roku, a 27 proc. w ogóle w praktykach tych nie uczestniczy. </span>
        <span start="3912" end="3956">Z badania wynika, że głównie używane są WWW </span>
        <span start="3967" end="3989">i poczta elektroniczna</span>
        <span start="4000" end="4002">. </span>
        <span start="4107" end="4134">poszukiwana jest informacja</span>
        <span start="4135" end="4154"> na własne potrzeby</span>
        <span start="4165" end="4188">, w celach edukacyjnych</span>
        <span start="4199" end="4213">, o produktach</span>
        <span start="4224" end="4244">, potrzebna do pracy</span>
        <span start="4254" end="4256">. </span>
        <span start="4534" end="4579">Pocztę ma prawie każdy użytkownik Internetu. </span>
        <span start="5339" end="5456">34 proc. ankietowanych polskich internautów zadeklarowało, że nie są zainteresowani zakupami w internetowych sklepach</span>
        <span start="5495" end="5497">. </span>
        <span start="5603" end="5635">obawiają się takich zakupów, bo </span>
        <span start="5666" end="5683">nie mają zaufania</span>
        <span start="5688" end="5738">, obawiają się kradzieży danych z karty kredytowej</span>
        <span start="5743" end="5781">, boją się ujawnienia danych osobowych</span>
        <span start="5786" end="5812">, nie wiedzą, jak to robić</span>
        <span start="5817" end="5818">.</span>
        <span start="6308" end="6362"> klient przestaje być anonimowy - w normalnym sklepie </span>
        <span start="6395" end="6429">nikt nie pyta o nazwisko i adres. </span>
        <span start="7024" end="7088">Internauta do reklamy w ogóle nastawiony jest raczej przychylnie</span>
        <span start="7187" end="7222">. Woli jednak reklamę internetową. </span>
        <span start="7418" end="7469">firmowe serwisy są bardzo dobrym źródłem informacji</span>
        <span start="7569" end="7656">, firmy, które nie reklamują produktów w Internecie, nie dbają o użytkowników Internetu</span>
        <span start="7755" end="7756">.</span>
        <span start="7758" end="7843">Reklama w Internecie jest dla jego użytkowników tak samo irytująca jak w czasopismach</span>
        <span start="7858" end="7887">, mniej irytująca niż w radiu</span>
        <span start="8059" end="8060">.</span>
        <span start="8062" end="8073">Internauta </span>
        <span start="8093" end="8136">łatwo odróżnia, co jest reklamą, a co nie. </span>
        <span start="8148" end="8213">denerwuje go niechciana reklama przysyłana pocztą elektroniczną. </span>
        <span start="8591" end="8624">W bannerach najbardziej denerwuje</span>
        <span start="8625" end="8679"> zbyt duża objętość powodująca spowalnianie transmisji</span>
        <span start="8833" end="8834">.</span>
        <span start="8856" end="8882">Dzienniki czyta codziennie</span>
        <span start="8914" end="8950"> 38 proc. ankietowanych internautów.</span>
        <span start="8952" end="8963">Internauta </span>
        <span start="9056" end="9126">spędza mniej czasu przed telewizorem. Radia słucha tak samo jak kiedyś</span>
        <span start="9136" end="9137">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Wyniki pierwszego w Polsce badania użytkownika Internetu są interesujące. Ponad osiemdziesiąt proc. ankietowanych to mężczyźni. Żyjący w dużym mieście.Polski internauta jest dobrze sytuowany. jest optymistą. Pocztę ma prawie każdy użytkownik Internetu. 34 proc. ankietowanych polskich internautów zadeklarowało, że nie są zainteresowani zakupami w internetowych sklepach. boją się ujawnienia danych osobowych. Internauta odróżnia, co jest reklamą, a co nie. denerwuje go niechciana reklama przysyłana pocztą elektroniczną. spędza mniej czasu przed telewizorem. Radia słucha tak samo jak kiedyś.</body>
      <spans>
        <span start="339" end="366">Wyniki pierwszego w Polsce </span>
        <span start="377" end="422">badania użytkownika Internetu są interesujące</span>
        <span start="503" end="505">. </span>
        <span start="597" end="651">Ponad osiemdziesiąt proc. ankietowanych to mężczyźni. </span>
        <span start="695" end="717">Żyjący w dużym mieście</span>
        <span start="1027" end="1028">.</span>
        <span start="1717" end="1756">Polski internauta jest dobrze sytuowany</span>
        <span start="1867" end="1869">. </span>
        <span start="2548" end="2553">jest </span>
        <span start="2562" end="2572">optymistą.</span>
        <span start="2956" end="2957"> </span>
        <span start="4534" end="4579">Pocztę ma prawie każdy użytkownik Internetu. </span>
        <span start="5339" end="5456">34 proc. ankietowanych polskich internautów zadeklarowało, że nie są zainteresowani zakupami w internetowych sklepach</span>
        <span start="5495" end="5496">.</span>
        <span start="5744" end="5781"> boją się ujawnienia danych osobowych</span>
        <span start="5817" end="5818">.</span>
        <span start="6308" end="6309"> </span>
        <span start="8062" end="8073">Internauta </span>
        <span start="8099" end="8136">odróżnia, co jest reklamą, a co nie. </span>
        <span start="8148" end="8213">denerwuje go niechciana reklama przysyłana pocztą elektroniczną. </span>
        <span start="9056" end="9126">spędza mniej czasu przed telewizorem. Radia słucha tak samo jak kiedyś</span>
        <span start="9136" end="9137">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Młody, dobrze sytuowany i wykształcony optymista. Głosowałby na UW i na SLD. Regularnie czyta gazety i słucha radia. Telewizję ogląda już mniej chętnie. Oto ogólna charakterystyka użytkownika polskiego Internetu.Wyniki pierwszego w Polsce obszernego badania użytkownika Internetu są interesujące i powinny dać do myślenia właścicielom firm, reklamodawcom i partiom politycznym. Użytkownik Internetu jest po prostu klientem, znając klienta, można lepiej (się) sprzedać.Ponad osiemdziesiąt proc. ankietowanych to mężczyźni. Żyjący w dużym mieście, w większości pracujący, głównie w branży informatycznej, oświacie lub w mediach. Do czego służy internautom Internet? Z badania wynika, że głównie używane są WWW i poczta elektroniczna. Ważną pozycję zajmuje też rozrywka i "sposób spędzania wolnego czasu".Ale bardziej poszukiwana jest informacja. Badanie wykonane w Katedrze Marketingu Akademii Ekonomicznej w Krakowie. Uzyskano ponad 7000 odpowiedzi. Badanie przeprowadzono wyłącznie w Internecie od 23 marca do 21 kwietnia br. Strony z badaniem obejrzane zostały w tym czasie 17 tys. razy.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="246">Młody, dobrze sytuowany i wykształcony optymista. Głosowałby na UW i na SLD. Regularnie czyta gazety i słucha radia. Telewizję ogląda już mniej chętnie</span>
        <span start="276" end="337">. Oto ogólna charakterystyka użytkownika polskiego Internetu.</span>
        <span start="339" end="595">Wyniki pierwszego w Polsce obszernego badania użytkownika Internetu są interesujące i powinny dać do myślenia właścicielom firm, reklamodawcom i partiom politycznym. Użytkownik Internetu jest po prostu klientem, znając klienta, można lepiej (się) sprzedać.</span>
        <span start="597" end="651">Ponad osiemdziesiąt proc. ankietowanych to mężczyźni. </span>
        <span start="695" end="718">Żyjący w dużym mieście,</span>
        <span start="947" end="1029"> w większości pracujący, głównie w branży informatycznej, oświacie lub w mediach. </span>
        <span start="3875" end="3955">Do czego służy internautom Internet? Z badania wynika, że głównie używane są WWW</span>
        <span start="3966" end="3989"> i poczta elektroniczna</span>
        <span start="4000" end="4037">. Ważną pozycję zajmuje też rozrywka </span>
        <span start="4048" end="4082">i "sposób spędzania wolnego czasu"</span>
        <span start="4092" end="4093">.</span>
        <span start="4094" end="4134">Ale bardziej poszukiwana jest informacja</span>
        <span start="4254" end="4256">. </span>
        <span start="9588" end="9691">Badanie wykonane w Katedrze Marketingu Akademii Ekonomicznej w Krakowie. Uzyskano ponad 7000 odpowiedzi</span>
        <span start="9772" end="9819">. Badanie przeprowadzono wyłącznie w Internecie</span>
        <span start="9853" end="9947"> od 23 marca do 21 kwietnia br. Strony z badaniem obejrzane zostały w tym czasie 17 tys. razy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Młody, dobrze sytuowany i wykształcony optymista. Głosowałby na UW i na SLD. Regularnie czyta gazety i słucha radia. Telewizję ogląda już mniej chętnie. Oto ogólna charakterystyka użytkownika polskiego Internetu.Wyniki pierwszego w Polsce obszernego badania użytkownika Internetu są interesujące i powinny dać do myślenia właścicielom firm, reklamodawcom i partiom politycznym. Użytkownik Internetu jest po prostu klientem, znając klienta, można lepiej (się) sprzedać.Ponad osiemdziesiąt proc. ankietowanych to mężczyźni. Żyjący w dużym mieście, w większości pracujący, głównie w branży informatycznej, oświacie lub w mediach. Ci, którzy nie pracują, uczą się bądź studiują. Respondenci dobrze oceniają swoją sytuację zawodową. To rzutuje na poglądy na sytuację w Polsce.Na ogólnie postawione pytanie: "Czy uważasz, że sytuacja w Polsce zmierza w kierunku...", 57 proc. odpowiada, że w dobrym; 20 proc. - złym. Optymistyczna jest też ocena stanu polskiej gospodarki: 62 proc. uważa, że cechuje ją rozwój. Do czego służy internautom Internet? Z badania wynika, że głównie używane są WWW (93 proc.) i poczta elektroniczna (86 proc.). Ważną pozycję zajmuje też rozrywka - 59 proc. i "sposób spędzania wolnego czasu" - 38 proc. Ale bardziej poszukiwana jest informacja. 34 proc. ankietowanych polskich internautów zadeklarowało, że nie są zainteresowani zakupami w internetowych sklepach. Internauci obawiają się takich zakupów, bo (w nawiasach procent wskazań): nie mają zaufania (35), obawiają się kradzieży danych z karty kredytowej (33), boją się ujawnienia danych osobowych (23), nie wiedzą, jak to robić (28). Obawa internautów przed przechwyceniem danych osobowych i danych z karty kredytowej wydaje się wywołana głównie przez sensacyjne artykuły prasowe. Internauta do reklamy nastawiony jest raczej przychylnie. Woli jednak reklamę internetową. Badanie wykonane w Katedrze Marketingu Akademii Ekonomicznej w Krakowie. Uzyskano ponad 7000 odpowiedzi. Badanie przeprowadzono wyłącznie w Internecie od 23 marca do 21 kwietnia br. Strony z badaniem obejrzane zostały w tym czasie 17 tys. razy.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="246">Młody, dobrze sytuowany i wykształcony optymista. Głosowałby na UW i na SLD. Regularnie czyta gazety i słucha radia. Telewizję ogląda już mniej chętnie</span>
        <span start="276" end="337">. Oto ogólna charakterystyka użytkownika polskiego Internetu.</span>
        <span start="339" end="595">Wyniki pierwszego w Polsce obszernego badania użytkownika Internetu są interesujące i powinny dać do myślenia właścicielom firm, reklamodawcom i partiom politycznym. Użytkownik Internetu jest po prostu klientem, znając klienta, można lepiej (się) sprzedać.</span>
        <span start="597" end="651">Ponad osiemdziesiąt proc. ankietowanych to mężczyźni. </span>
        <span start="695" end="718">Żyjący w dużym mieście,</span>
        <span start="947" end="1077"> w większości pracujący, głównie w branży informatycznej, oświacie lub w mediach. Ci, którzy nie pracują, uczą się bądź studiują. </span>
        <span start="1453" end="1504">Respondenci dobrze oceniają swoją sytuację zawodową</span>
        <span start="1715" end="1717">. </span>
        <span start="1869" end="1912">To rzutuje na poglądy na sytuację w Polsce.</span>
        <span start="1914" end="2146">Na ogólnie postawione pytanie: "Czy uważasz, że sytuacja w Polsce zmierza w kierunku...", 57 proc. odpowiada, że w dobrym; 20 proc. - złym. Optymistyczna jest też ocena stanu polskiej gospodarki: 62 proc. uważa, że cechuje ją rozwój</span>
        <span start="2197" end="2199">. </span>
        <span start="3875" end="4134">Do czego służy internautom Internet? Z badania wynika, że głównie używane są WWW (93 proc.) i poczta elektroniczna (86 proc.). Ważną pozycję zajmuje też rozrywka - 59 proc. i "sposób spędzania wolnego czasu" - 38 proc. Ale bardziej poszukiwana jest informacja</span>
        <span start="4254" end="4256">. </span>
        <span start="5339" end="5456">34 proc. ankietowanych polskich internautów zadeklarowało, że nie są zainteresowani zakupami w internetowych sklepach</span>
        <span start="5495" end="5497">. </span>
        <span start="5592" end="5966">Internauci obawiają się takich zakupów, bo (w nawiasach procent wskazań): nie mają zaufania (35), obawiają się kradzieży danych z karty kredytowej (33), boją się ujawnienia danych osobowych (23), nie wiedzą, jak to robić (28). Obawa internautów przed przechwyceniem danych osobowych i danych z karty kredytowej wydaje się wywołana głównie przez sensacyjne artykuły prasowe. </span>
        <span start="7024" end="7046">Internauta do reklamy </span>
        <span start="7054" end="7088">nastawiony jest raczej przychylnie</span>
        <span start="7187" end="7222">. Woli jednak reklamę internetową. </span>
        <span start="9588" end="9691">Badanie wykonane w Katedrze Marketingu Akademii Ekonomicznej w Krakowie. Uzyskano ponad 7000 odpowiedzi</span>
        <span start="9772" end="9819">. Badanie przeprowadzono wyłącznie w Internecie</span>
        <span start="9853" end="9947"> od 23 marca do 21 kwietnia br. Strony z badaniem obejrzane zostały w tym czasie 17 tys. razy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Młody, dobrze sytuowany i wykształcony optymista. Głosowałby na UW i na SLD. Regularnie czyta gazety i słucha radia. Telewizję ogląda już mniej chętnie. Oto ogólna charakterystyka użytkownika polskiego Internetu.Wyniki pierwszego w Polsce obszernego badania użytkownika Internetu są interesujące i powinny dać do myślenia właścicielom firm, reklamodawcom i partiom politycznym. Użytkownik Internetu jest po prostu klientem, znając klienta, można lepiej (się) sprzedać. Badanie przeprowadzono wyłącznie w Internecie od 23 marca do 21 kwietnia br.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="246">Młody, dobrze sytuowany i wykształcony optymista. Głosowałby na UW i na SLD. Regularnie czyta gazety i słucha radia. Telewizję ogląda już mniej chętnie</span>
        <span start="276" end="337">. Oto ogólna charakterystyka użytkownika polskiego Internetu.</span>
        <span start="339" end="595">Wyniki pierwszego w Polsce obszernego badania użytkownika Internetu są interesujące i powinny dać do myślenia właścicielom firm, reklamodawcom i partiom politycznym. Użytkownik Internetu jest po prostu klientem, znając klienta, można lepiej (się) sprzedać.</span>
        <span start="9773" end="9819"> Badanie przeprowadzono wyłącznie w Internecie</span>
        <span start="9853" end="9884"> od 23 marca do 21 kwietnia br.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
