<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199912180026">
  <date>1999-12-18</date>
  <title>10 miliardów marek  dla przymusowych robotników</title>
  <section>Kraj</section>
  <authors>Jerzy Haszczyński; Z.L.</authors>
  <body>ODSZKODOWANIA

Prezydent Johannes Rau prosi o przebaczenie w imieniu narodu niemieckiego

10 miliardów marek  dla przymusowych robotników

Od lewej: Stuart Eizenstat, Gerhard Schroeder i Otto Lambsdorff

FOT. (C) EPA

10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - na taką sumę zaproponowaną oficjalnie przez Niemcy zgodziły się w piątek w Berlinie strony uczestniczące w negocjacjach odszkodowawczych. Prezydent RFN Johannes Rau, oddając podczas spotkania z uczestnikami negocjacji cześć "wszystkim, którzy pod panowaniem Niemiec wykonywać musieli pracę niewolniczą i przymusową", poprosił "w imieniu narodu niemieckiego" o przebaczenie. - Ich cierpień nigdy nie zapomnimy.

Do pierwszych dni lutego roku 2000 powinny zostać dopracowane wzbudzające wiele emocji szczegóły podziału tej sumy na różne kategorie ofiar i na kraje, z których pochodzą poszkodowani. Wiele wskazuje na to, że w kwestii podziału głównymi uczestnikami sporu będą z jednej strony Polska, a z drugiej organizacje żydowskie.

Wypłacanie zacznie się za rok - uważa główny amerykański negocjator Stuart Eizenstat. Inni uczestnicy, zarówno ze strony ofiar, jak i przemysłu niemieckiego, zapowiedzieli, że będą się starali jak najbardziej skrócić czas oczekiwania na wypłaty. Wątpliwe jednak, by doszło do nich szybciej niż w drugiej połowie 2000 roku.

Historyczny krok

To historyczny krok - komentował na konferencji prasowej kanclerz Gerhard Schr&amp;ouml;der. Stuart Eizenstat mówił o wielkim dniu dla poszkodowanych i szczególnym znaczeniu porozumienia dla stosunków Niemiec z USA i z krajami sąsiedzkimi. Strona polska oceniła ustalenie sumy jako sukces w wymiarze politycznym, dodając, że w wymiarze ludzkim nie można mówić o sukcesie, a jedynie o uldze, bo do kompromisu dochodzi ponad 54 lata po zakończeniu wojny i za życia mniej niż jednej piątej poszkodowanych. Rozczarowujące jest, podkreślił wiceminister spraw zagranicznych Janusz Stańczyk, że propozycja 10 miliardów marek, która mogła paść kilka miesięcy temu, pojawiła się dopiero teraz.

- Wszyscy wiemy, że pieniędzmi nie da się ofiarom zbrodni wynagrodzić doznanych krzywd, wszyscy wiemy, że cierpień zadanych milionom nie da się naprawić - mówił wczoraj prezydent RFN, Johannes Rau. Podkreślił, że państwo niemieckie oraz przedsiębiorstwa popierające utworzenie funduszu odszkodowawczego przyznają się do "wspólnej odpowiedzialności i obowiązku moralnego, które wynikają z wyrządzonych krzywd".

Polska delegacja przyjęła wystąpienie prezydenta Raua jako moralne dopełnienie negocjacji i wyraziła przekonanie, że spotka się ono z uznaniem ze strony ofiar.

Podział pieniędzy

W najbliższych tygodniach delegacje zajmą się sprawą podziału pieniędzy. Jedną z podstawowych kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część sumy przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym, których przede wszystkim dotyczą negocjacje, a jaka zostanie przeznaczona na inne cele - m.in. na odszkodowania za zagrabiony z przyczyn rasowych majątek, za utracone wkłady ubezpieczeniowe, odszkodowania dla ofiar eksperymentów medycznych oraz na tzw. fundusz przyszłości, z którego mają być finansowane akcje mające na celu zachowanie pamięci o pracy przymusowej i innych zbrodniach nazizmu. Polska, Czechy, Białoruś i Ukraina oficjalnie podkreślają, że na odszkodowania za pracę przymusową powinno się przeznaczyć 88 procent sumy całkowitej. Niektóre delegacje nieformalnie domagały się, by na ten cel przeznaczono najwyżej 60 proc.

Dla Polski, a także innych państw Europy Środkowej i Wschodniej, zasadnicze znaczenie ma sprawa robotników rolnych (w wypadku Polski to 226 tysięcy z 489 tysięcy wszystkich ofiar pracy przymusowej). Jerzy Widzyk, szef Kancelarii Premiera, mówił na sesji plenarnej, że Polska nie zgadza się na wykluczenie z tej grupy poszkodowanych przy podziale sumy ogólnej. Jak podkreślił, wykluczenie byłoby niezgodne z ustaleniami procesów norymberskich, bo to sama "deportacja była przestępstwem, a nie związany z nią stopień prześladowania". Delegacja polska dostrzegła pewną zmianę nastawienia do tego problemu polityków niemieckich. Prezydent Rau w swoim przemówieniu podkreślił bowiem, że praca przymusowa oznaczała nie tylko niewypłacenie sprawiedliwego wynagrodzenia, lecz także "deportację, pozbawienie stron rodzinnych, pozbawienie wszelkich praw i brutalne naruszanie godności ludzkiej".

Suma może być większa

Przez długi czas Polska nie znajdowała w sprawie robotników rolnych zrozumienia u negocjatorów amerykańskich. Nastąpiła jednak ewolucja poglądów, powiedział wiceminister Janusz Stańczyk, i jest szansa, że zostanie uznana kategoria robotników rolnych i fundacje narodowe nie będą musiały wypłacać odszkodowań tej grupie poszkodowanych kosztem innych grup.

Polska zakłada, że powinno jej przypaść około jednej czwartej sumy przeznaczonej dla robotników niewolniczych (zmuszanych do pracy więźniów obozów koncentracyjnych i gett) oraz przymusowych. Nasz kraj, mający duży procent ofiar w obu kategoriach (odpowiednio 25 i prawie 27 procent), spodziewa się odegrać kluczową rolę w rozmowach o podziale. Zapowiada się, że Polska będzie spierała się głównie z organizacjami żydowskimi, które chciałyby jak największą sumę przeznaczyć na robotników niewolniczych (z których 55 proc. to Żydzi) oraz na inne cele, np. odszkodowania za zabrany majątek. 

Polska delegacja uważa, że indywidualne odszkodowania dla robotników niewolniczych powinny być dwa razy wyższe niż dla robotników przymusowych zatrudnionych w przemyśle. Z drugiej strony padają propozycje, by ta proporcja była jak 5 do 1. 

Suma 10 miliardów marek być może zostanie jeszcze uzupełniona. Wcześniej z USA napływały informacje, że dodatkowy miliard dołożą przedsiębiorstwa amerykańskie, których filie w Niemczech korzystały z pracy przymusowej. W piątek w Berlinie nie było żadnego oficjalnego potwierdzenia w tej sprawie. Adwokaci wspominali jedynie o czynionych staraniach. Polska i inne państwa Europy Środkowej i Wschodniej uważają, że każda dodatkowa suma powinna być dzielona na tych samych zasadach, jakie zostaną ustalone w sprawie podziału 10 miliardów marek od niemieckiego państwa i przemysłu. Przekazały nawet przed kilkoma dniami list w tej sprawie Stuartowi Eizenstatowi i Otto Lambsdorffowi. Jak powiedział Jacek Turczyński, przewodniczący Fundacji Polsko-Niemieckie Pojednanie, warto teraz powrócić do idei zaangażowania w sprawę odszkodowań dla robotników przymusowych także firm austriackich.

Wynagrodzenia dla adwokatów

Dużo emocji wzbudza sprawa wynagrodzeń dla adwokatów ofiar. Sami prawnicy podkreślają, że honoraria dla nich nie uszczuplą funduszu dla ofiar. Wbrew obawom znacznej części opinii publicznej w Niemczech, sumy, które przypadną prawnikom, nie będą raczej szły w setki milionów marek. Jak się wczoraj mówiło nieoficjalnie, nie będzie to więcej niż 50 milionów marek dla wszystkich zaangażowanych od miesięcy w negocjacje kancelarii adwokackich. Mniej więcej trzy razy tyle mają pochłonąć inne koszty administracyjne. Prawdopodobnie pieniądze na te cele pochodzić będą z odsetek, które narosną na kontach bankowych od sumy na odszkodowania, w czasie, gdy nie będą one jeszcze wypłacane.

Z 10 mld marek 5 mld ma wpłacić rząd, a 5 mld przemysł niemiecki (połowę będzie mógł odliczyć od opodatkowania). W czasie wojny robotników przymusowych zatrudniało ponad 2000 firm. - Udział w funduszu zadeklarowało na razie 60 - 70 - mówił przedstawiciel niemieckich koncernów, Manfred Gentz. Zaapelował o akces następnych przedsiębiorstw, podkreślając, że ma on charakter dobrowolny. Były szef socjaldemokratów Hans-Jochen Vogel wezwał konsumentów do bojkotowania towarów firm, które zatrudniały robotników przymusowych, a teraz nie chcą płacić. Dzisiejszy przewodniczący SPD kanclerz Schr&amp;ouml;der, podkreślając, że zawsze darzył szacunkiem Vogla, powiedział, że nie zgadza się z takimi metodami.

z.l.

Jerzy Haszczyński z Berlina

"Porozumienie w sprawie wysokości kwoty odszkodowań wieńczy długotrwałe wysiłki polskiej dyplomacji, która w bieżącym roku z uporem prowadziła negocjacje w imieniu pół miliona poszkodowanych obywateli polskich", stwierdza w piątkowym oświadczeniu polskie Ministerstwo Spraw Zagranicznych. MSZ jest wdzięczne za dobrą współpracę administracji Stanów Zjednoczonych i z uznaniem wyraża się o wysiłkach i ostatecznych decyzjach strony niemieckiej. "Negocjacje na temat odszkodowań były trudne i nie pozbawione momentów krytycznych. W najnowszej historii stosunków polsko-niemieckich był to jeden z najpoważniejszych sprawdzianów naszego partnerstwa. Mamy nadzieję, iż sprawiedliwy podział środków przyczyni się do przezwyciężenia dziedzictwa przeszłości" - oświadczyło polskie MSZ.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Strony biorące udział w negocjacjach ustaliły kwotę 10 mld marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych. Podczas spotkania prezydent RFN Johannes Rau oddał cześć wszystkim poszkodowanym i poprosił w imieniu Niemiec o przebaczenie. Kanclersz Gerhard Schroeder skomentował, że jest to "historyczny krok". Strona polska oceniła ustalenie sumy jako sukces w wymiarze politycznym. Teraz delegacje zdecydują, jaka część pieniędzy przypadnie najliczniejszym robotnikom niewolniczym i przymusowym. Polska, mająca duży procent ofiar w obu kategoriach, spodziewa się odegrać kluczową rolę w rozmowach. Zapowiada się, że będzie spierała się z organizacjami żydowskimi, które chciałyby jak największą sumę przeznaczyć na robotników niewolniczych. Z 10 mld marek 5 mld ma wpłacić rząd, pozastałą kwotę pokryją niemieckie firmy, kóre w czasie wojny zatrudniały robotników przymusowych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - zgodziły się strony uczestniczące w negocjacjach. Prezydent RFN Johannes Rau poprosił "w imieniu narodu niemieckiego" o przebaczenie. To historyczny krok - komentował kanclerz Gerhard Schr&amp;ouml;der. Strona polska oceniła ustalenie sumy jako sukces polityczny. delegacje zajmą się sprawą podziału pieniędzy. Jedną z podstawowych kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część sumy przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym. Dla Polski zasadnicze znaczenie ma sprawa robotników rolnych. Polska nie zgadza się na wykluczenie tej grupy przy podziale. Polska zakłada, że powinno jej przypaść około jednej czwartej sumy dla robotników niewolniczych oraz przymusowych. spodziewa się odegrać kluczową rolę w rozmowach. Polska będzie spierała się z organizacjami żydowskimi, które chciałyby jak największą sumę przeznaczyć na robotników niewolniczych.</body>
      <spans>
        <span start="218" end="291">10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - </span>
        <span start="342" end="355">zgodziły się </span>
        <span start="375" end="410">strony uczestniczące w negocjacjach</span>
        <span start="427" end="455">. Prezydent RFN Johannes Rau</span>
        <span start="607" end="665"> poprosił "w imieniu narodu niemieckiego" o przebaczenie. </span>
        <span start="1366" end="1399">To historyczny krok - komentował </span>
        <span start="1423" end="1455">kanclerz Gerhard Schr&amp;ouml;der. </span>
        <span start="1602" end="1651">Strona polska oceniła ustalenie sumy jako sukces </span>
        <span start="1662" end="1672">polityczny</span>
        <span start="1863" end="1865">. </span>
        <span start="2665" end="2828">delegacje zajmą się sprawą podziału pieniędzy. Jedną z podstawowych kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część sumy przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym</span>
        <span start="3222" end="3224">. </span>
        <span start="3467" end="3477">Dla Polski</span>
        <span start="3531" end="3581"> zasadnicze znaczenie ma sprawa robotników rolnych</span>
        <span start="3664" end="3666">. </span>
        <span start="3735" end="3772">Polska nie zgadza się na wykluczenie </span>
        <span start="3774" end="3783">tej grupy</span>
        <span start="3798" end="3812"> przy podziale</span>
        <span start="3825" end="3827">. </span>
        <span start="4733" end="4799">Polska zakłada, że powinno jej przypaść około jednej czwartej sumy</span>
        <span start="4813" end="4842"> dla robotników niewolniczych</span>
        <span start="4904" end="4924"> oraz przymusowych. </span>
        <span start="5017" end="5064">spodziewa się odegrać kluczową rolę w rozmowach</span>
        <span start="5075" end="5077">. </span>
        <span start="5095" end="5122">Polska będzie spierała się </span>
        <span start="5130" end="5233">z organizacjami żydowskimi, które chciałyby jak największą sumę przeznaczyć na robotników niewolniczych</span>
        <span start="5319" end="5320">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>W piątek w Berlinie strony uczestniczące w negocjacjach odszkodowawczych zgodziły się na kwotę 10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych. Podczas spotkania prezydent RFN Johannes Rau oddał cześć "wszystkim, którzy pod panowaniem Niemiec wykonywać musieli pracę niewolniczą i przymusową" i poprosił "w imieniu narodu niemieckiego" o przebaczenie. Kanclersz Gerhard Schroeder skomentował, że jest to "historyczny krok". Strona polska oceniła ustalenie sumy jako sukces w wymiarze politycznym. Teraz delegacje zdecydują, jaka część pieniędzy przypadnie najliczniejszym robotnikom niewolniczym i przymusowym, a jaka część zostanie przeznaczona na inne cele, np. odszkodowania za zagrabiony majątek czy dla ofiar eksperymentów medycznych. Dla Polski i innych państw Europy Środkowej i Wschodniej zasadnicze znaczenie ma sprawa robotników rolnych i ich uwzględnienia przy podziale pieniędzy. Polska, mająca duży procent ofiar w kategorii ofiar niewolicznych (25%) i przymusowych (27%), spodziewa sie odegrać kluczową rolę w rozmowach. Zapowiada się, że Polska będzie spierała się głównie z organizacjami żydowskimi, które chciałyby jak największą sumę przeznaczyć na robotników niewolniczych (55% wśród Żydów). Suma 10 miliardów marek być może zostanie jeszcze uzupełniona, jeśli dołożą się przedsiębiorstwa amerykańskie, których filie w Niemczech korzystały z pracy przymusowej. Dużo emocji wzbudza sprawa wynagrodzeń dla adwokatów ofiar, których honoraria nie powinny uszczuplić funduszu ofiar. Nie wyniosą one więcej niż 50 milionów marek dla wszystkich zaangażowanych w wielomiesięczne negocjacje. Z 10 mld marek 5 mld ma wpłacić rząd, pozastałą kwotę pokryje przemysł niemiecki, kóry w czasie wojny zatrudniał robotników przymusowych. Dobrowolny udział w funduszu zadeklarowało około 60-70 firm.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - na taką sumę zgodziły się strony uczestniczące w negocjacjach odszkodowawczych. Prezydent RFN Johannes Rau, oddając cześć "wszystkim, którzy pod panowaniem Niemiec wykonywać musieli pracę niewolniczą i przymusową", poprosił "w imieniu narodu niemieckiego" o przebaczenie. To historyczny krok - komentował kanclerz Gerhard Schr&amp;ouml;der. Strona polska oceniła ustalenie sumy jako sukces w wymiarze politycznym, dodając, że w wymiarze ludzkim nie można mówić o sukcesie. 
W najbliższych tygodniach delegacje zajmą się sprawą podziału pieniędzy. Jedną z podstawowych kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część sumy przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym. Dla Polski zasadnicze znaczenie ma sprawa robotników rolnych. Polska nie zgadza się na wykluczenie tej grupy poszkodowanych przy podziale sumy. Polska nie znajdowała w sprawie robotników rolnych zrozumienia. Nastąpiła jednak ewolucja poglądów i jest szansa, że zostanie uznana kategoria robotników rolnych.Polska zakłada, że powinno jej przypaść około jednej czwartej sumy przeznaczonej dla robotników niewolniczych oraz przymusowych. Nasz kraj spodziewa się odegrać kluczową rolę w rozmowach. Zapowiada się, że Polska będzie spierała się z organizacjami żydowskimi, które chciałyby jak największą sumę przeznaczyć na robotników niewolniczych. 
Suma 10 miliardów marek może zostanie uzupełniona. napływały informacje, że dodatkowy miliard dołożą przedsiębiorstwa amerykańskie, których filie korzystały z pracy przymusowej. Dużo emocji wzbudza sprawa wynagrodzeń dla adwokatów ofiar. prawnicy podkreślają, że honoraria dla nich nie uszczuplą funduszu dla ofiar. nie będzie to więcej niż 50 milionów marek. Z 10 mld marek 5 mld ma wpłacić rząd, a 5 mld przemysł niemiecki.</body>
      <spans>
        <span start="218" end="304">10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - na taką sumę </span>
        <span start="342" end="355">zgodziły się </span>
        <span start="375" end="465">strony uczestniczące w negocjacjach odszkodowawczych. Prezydent RFN Johannes Rau, oddając </span>
        <span start="509" end="665">cześć "wszystkim, którzy pod panowaniem Niemiec wykonywać musieli pracę niewolniczą i przymusową", poprosił "w imieniu narodu niemieckiego" o przebaczenie. </span>
        <span start="1366" end="1399">To historyczny krok - komentował </span>
        <span start="1423" end="1455">kanclerz Gerhard Schr&amp;ouml;der. </span>
        <span start="1602" end="1732">Strona polska oceniła ustalenie sumy jako sukces w wymiarze politycznym, dodając, że w wymiarze ludzkim nie można mówić o sukcesie</span>
        <span start="1863" end="1865">. </span>
        <span start="2638" end="2828">
W najbliższych tygodniach delegacje zajmą się sprawą podziału pieniędzy. Jedną z podstawowych kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część sumy przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym</span>
        <span start="3222" end="3224">. </span>
        <span start="3467" end="3477">Dla Polski</span>
        <span start="3531" end="3581"> zasadnicze znaczenie ma sprawa robotników rolnych</span>
        <span start="3664" end="3666">. </span>
        <span start="3735" end="3772">Polska nie zgadza się na wykluczenie </span>
        <span start="3774" end="3817">tej grupy poszkodowanych przy podziale sumy</span>
        <span start="3825" end="3827">. </span>
        <span start="4394" end="4456">Polska nie znajdowała w sprawie robotników rolnych zrozumienia</span>
        <span start="4485" end="4521">. Nastąpiła jednak ewolucja poglądów</span>
        <span start="4563" end="4626"> i jest szansa, że zostanie uznana kategoria robotników rolnych</span>
        <span start="4730" end="4731">.</span>
        <span start="4733" end="4842">Polska zakłada, że powinno jej przypaść około jednej czwartej sumy przeznaczonej dla robotników niewolniczych</span>
        <span start="4904" end="4933"> oraz przymusowych. Nasz kraj</span>
        <span start="5016" end="5064"> spodziewa się odegrać kluczową rolę w rozmowach</span>
        <span start="5075" end="5122">. Zapowiada się, że Polska będzie spierała się </span>
        <span start="5130" end="5233">z organizacjami żydowskimi, które chciałyby jak największą sumę przeznaczyć na robotników niewolniczych</span>
        <span start="5319" end="5321">. </span>
        <span start="5563" end="5588">
Suma 10 miliardów marek </span>
        <span start="5592" end="5605">może zostanie</span>
        <span start="5613" end="5627"> uzupełniona. </span>
        <span start="5643" end="5737">napływały informacje, że dodatkowy miliard dołożą przedsiębiorstwa amerykańskie, których filie</span>
        <span start="5749" end="5782"> korzystały z pracy przymusowej. </span>
        <span start="6478" end="6538">Dużo emocji wzbudza sprawa wynagrodzeń dla adwokatów ofiar. </span>
        <span start="6543" end="6621">prawnicy podkreślają, że honoraria dla nich nie uszczuplą funduszu dla ofiar. </span>
        <span start="6797" end="6839">nie będzie to więcej niż 50 milionów marek</span>
        <span start="6917" end="6919">. </span>
        <span start="7161" end="7225">Z 10 mld marek 5 mld ma wpłacić rząd, a 5 mld przemysł niemiecki</span>
        <span start="7272" end="7273">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Ustalono kwotę 10 mld marek, która zostanie przeznaczona na odszkodowania dla byłych robotników, którzy pracowali niewolniczo i przymusowo dla Niemiec w czasie wojny. Prezydent RFN Johannes Rau oddał cześć poszkodowanym i poprosił o przebaczenie. Kanclerz Gerhard Schroeder powiedział, że zakończenie negocjacji to "historyczny krok". Strona polska mówiła o sukcesie politycznym. Delegacje zdecydują o podziale kwoty. Polska planuje odegrać kluczową rolę w rozmowach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - zgodziły się strony uczestniczące w negocjacjach. Prezydent RFN Johannes Rau poprosił "w imieniu narodu niemieckiego" o przebaczenie. Strona polska oceniła ustalenie sumy jako sukces polityczny. delegacje zajmą się sprawą podziału pieniędzy. Polska zakłada, że powinno jej przypaść około jednej czwartej sumy dla robotników niewolniczych oraz przymusowych. spodziewa się odegrać kluczową rolę w rozmowach.</body>
      <spans>
        <span start="218" end="291">10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - </span>
        <span start="342" end="355">zgodziły się </span>
        <span start="375" end="410">strony uczestniczące w negocjacjach</span>
        <span start="427" end="455">. Prezydent RFN Johannes Rau</span>
        <span start="607" end="664"> poprosił "w imieniu narodu niemieckiego" o przebaczenie.</span>
        <span start="1454" end="1455"> </span>
        <span start="1602" end="1651">Strona polska oceniła ustalenie sumy jako sukces </span>
        <span start="1662" end="1672">polityczny</span>
        <span start="1863" end="1865">. </span>
        <span start="2665" end="2712">delegacje zajmą się sprawą podziału pieniędzy. </span>
        <span start="4733" end="4799">Polska zakłada, że powinno jej przypaść około jednej czwartej sumy</span>
        <span start="4813" end="4842"> dla robotników niewolniczych</span>
        <span start="4904" end="4924"> oraz przymusowych. </span>
        <span start="5017" end="5064">spodziewa się odegrać kluczową rolę w rozmowach</span>
        <span start="5075" end="5076">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Zgodzono się na 10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych. Prezydent Rau prosił "w imieniu narodu niemieckiego" o przebaczenie.
Niebawem rozpoczną się negocjacje (głównie pomiędzy Polską a organizacjami żydowskimi) dt.  podziału tej sumy. 
Władze Niemiec i politycy podkreślają wagę historyczną tego wydarzenia.
Negocjacje mają ustalić jaka część sumy przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym,  jaka zostanie przeznaczona na inne cele oraz na tzw. fundusz przyszłości. 
Polska nie zgadza się na wykluczenie z grona poszkodowanych robotników rolnych.
Polsce powinna przypaść jedna czwarta sumy przeznaczonej dla robotników niewolniczych oraz przymusowych. 
Być może dodatkowy miliard wyłożą amerykańskie przedsiębiorstwa, które korzystały z pracy przymusowej.
Adwokaci dostaną ok. 50 mln marek.
Polski MSZ jest zadowolony ze współpracy z USA i Niemcami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - na taką sumę zaproponowaną oficjalnie przez Niemcy zgodziły się w piątek w Berlinie strony uczestniczące w negocjacjach odszkodowawczych. Do pierwszych dni lutego roku 2000 powinny zostać dopracowane szczegóły podziału tej sumy na różne kategorie ofiar i na kraje, z których pochodzą poszkodowani. Wiele wskazuje na to, że w kwestii podziału głównymi uczestnikami sporu będą z jednej strony Polska, a z drugiej organizacje żydowskie. Jedną z podstawowych kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część sumy przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym, których przede wszystkim dotyczą negocjacje, a jaka zostanie przeznaczona na inne cele. Dla Polski, a także innych państw Europy Środkowej i Wschodniej, zasadnicze znaczenie ma sprawa robotników rolnych.</body>
      <spans>
        <span start="218" end="428">10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - na taką sumę zaproponowaną oficjalnie przez Niemcy zgodziły się w piątek w Berlinie strony uczestniczące w negocjacjach odszkodowawczych.</span>
        <span start="664" end="665"> </span>
        <span start="702" end="764">Do pierwszych dni lutego roku 2000 powinny zostać dopracowane </span>
        <span start="789" end="1022">szczegóły podziału tej sumy na różne kategorie ofiar i na kraje, z których pochodzą poszkodowani. Wiele wskazuje na to, że w kwestii podziału głównymi uczestnikami sporu będą z jednej strony Polska, a z drugiej organizacje żydowskie.</span>
        <span start="1034" end="1035"> </span>
        <span start="2712" end="2916">Jedną z podstawowych kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część sumy przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym, których przede wszystkim dotyczą negocjacje, a jaka zostanie przeznaczona na inne cele</span>
        <span start="3222" end="3224">. </span>
        <span start="3467" end="3581">Dla Polski, a także innych państw Europy Środkowej i Wschodniej, zasadnicze znaczenie ma sprawa robotników rolnych</span>
        <span start="3664" end="3665">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Strony uczestniczące w negocjacjach odszkodowawczych zgodziły się na 10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych. Prezydent Rau prosił "w imieniu narodu niemieckiego" o przebaczenie.
Niebawem mają zostać dopracowane szczegóły dt. podziału tej sumy na kategorie ofiar i kraje. Prawdopodobnie głównymi uczestnikami sporu będzie Polska i organizacje żydowskie.
Władze Niemiec i poitycy podkreślają wagę historyczną tego wydarzenia. Prezydent Rau podkreślał, że żadne pieniądze nie są w stanie wynagrodzić doznanych krzywd.
Niebawem ropoczną sięnegocjajcje dt. podziału kwoty. Przede wszystkim trzeba wynegocjować  jaka część sumy przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym,  jaka zostanie przeznaczona na inne cele oraz na tzw. fundusz przyszłości, mający finansować akcje służące zachowanie pamięci o pracy przymusowej i innych zbrodniach nazizmu. 
Dla Polski i państw Europy Środkowej i Wschodniej istotna jest sprawa robotników rolnych. Polska nie zgadza na ich wykluczenie z grupy poszkodowanych. 
Polska zakłada, że powinno jej przypaść około jednej czwartej sumy przeznaczonej dla robotników niewolniczych oraz przymusowych. Być może dodatkowy miliard wyłożą amerykańskie przedsiębiorstwa, których filie w Niemczech korzystały z pracy przymusowej.
Emocje wzbudzają wynagrodzenia dla adwokatów. Będzie to prawdopodobnie suma ok. 50 mln marek dla wszystkich zaangażowanych adwokatów. Suma ta może zostać uzyskana z odsetek od sumy na odszkodowania, w czasie, gdy nie będą one jeszcze wypłacane.
Z 10 mld marek 5 mld ma wpłacić rząd, a 5 mld przemysł niemiecki .
Polski MSZ jest wdzięczne za dobrą współpracę administracji Stanów Zjednoczonych i z uznaniem wyraża się o wysiłkach i ostatecznych decyzjach strony niemieckiej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - na taką sumę zaproponowaną oficjalnie przez Niemcy zgodziły się w piątek w Berlinie strony uczestniczące w negocjacjach odszkodowawczych. Prezydent RFN Johannes Rau, oddając cześć wszystkim, którzy pod panowaniem Niemiec wykonywać musieli pracę niewolniczą i przymusową, poprosił w imieniu narodu niemieckiego o przebaczenie. Do pierwszych dni lutego roku 2000 powinny zostać dopracowane szczegóły podziału tej sumy na różne kategorie ofiar i na kraje, z których pochodzą poszkodowani. Wiele wskazuje na to, że w kwestii podziału głównymi uczestnikami sporu będą z jednej strony Polska, a z drugiej organizacje żydowskie.Wypłacanie zacznie się za rok. To historyczny krok. 
Jedną z podstawowych kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część sumy przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym, których przede wszystkim dotyczą negocjacje, a jaka zostanie przeznaczona na inne cele - m.in. na odszkodowania za zagrabiony z przyczyn rasowych majątek, za utracone wkłady ubezpieczeniowe, odszkodowania dla ofiar eksperymentów medycznych oraz na tzw. fundusz przyszłości. Dla Polski, a także innych państw Europy Środkowej i Wschodniej, zasadnicze znaczenie ma sprawa robotników rolnych. jest szansa, że zostanie uznana kategoria robotników rolnych i fundacje narodowe nie będą musiały wypłacać odszkodowań tej grupie poszkodowanych kosztem innych grup.
Polska zakłada, że powinno jej przypaść około jednej czwartej sumy przeznaczonej dla robotników niewolniczych (zmuszanych do pracy więźniów obozów koncentracyjnych i gett) oraz przymusowych. Nasz kraj, mający duży procent ofiar w obu kategoriach, spodziewa się odegrać kluczową rolę w rozmowach o podziale.</body>
      <spans>
        <span start="218" end="465">10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - na taką sumę zaproponowaną oficjalnie przez Niemcy zgodziły się w piątek w Berlinie strony uczestniczące w negocjacjach odszkodowawczych. Prezydent RFN Johannes Rau, oddając </span>
        <span start="509" end="515">cześć </span>
        <span start="516" end="605">wszystkim, którzy pod panowaniem Niemiec wykonywać musieli pracę niewolniczą i przymusową</span>
        <span start="606" end="617">, poprosił </span>
        <span start="618" end="647">w imieniu narodu niemieckiego</span>
        <span start="648" end="665"> o przebaczenie. </span>
        <span start="702" end="764">Do pierwszych dni lutego roku 2000 powinny zostać dopracowane </span>
        <span start="789" end="1022">szczegóły podziału tej sumy na różne kategorie ofiar i na kraje, z których pochodzą poszkodowani. Wiele wskazuje na to, że w kwestii podziału głównymi uczestnikami sporu będą z jednej strony Polska, a z drugiej organizacje żydowskie.</span>
        <span start="1024" end="1053">Wypłacanie zacznie się za rok</span>
        <span start="1108" end="1110">. </span>
        <span start="1366" end="1385">To historyczny krok</span>
        <span start="1453" end="1455">. </span>
        <span start="2046" end="2047">
</span>
        <span start="2712" end="3102">Jedną z podstawowych kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część sumy przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym, których przede wszystkim dotyczą negocjacje, a jaka zostanie przeznaczona na inne cele - m.in. na odszkodowania za zagrabiony z przyczyn rasowych majątek, za utracone wkłady ubezpieczeniowe, odszkodowania dla ofiar eksperymentów medycznych oraz na tzw. fundusz przyszłości</span>
        <span start="3222" end="3224">. </span>
        <span start="3467" end="3581">Dla Polski, a także innych państw Europy Środkowej i Wschodniej, zasadnicze znaczenie ma sprawa robotników rolnych</span>
        <span start="3664" end="3666">. </span>
        <span start="4566" end="4732">jest szansa, że zostanie uznana kategoria robotników rolnych i fundacje narodowe nie będą musiały wypłacać odszkodowań tej grupie poszkodowanych kosztem innych grup.
</span>
        <span start="4733" end="4978">Polska zakłada, że powinno jej przypaść około jednej czwartej sumy przeznaczonej dla robotników niewolniczych (zmuszanych do pracy więźniów obozów koncentracyjnych i gett) oraz przymusowych. Nasz kraj, mający duży procent ofiar w obu kategoriach</span>
        <span start="5015" end="5076">, spodziewa się odegrać kluczową rolę w rozmowach o podziale.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Przyznano 10 mln marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych.
Postanowienie to jest historycznym krokiem.
Niebawem rozpoczną się negocjacje (głównie pomiędzy Polską a organizacjami żydowskimi) dt. podziału kwoty i ustalenia jaka część sumy przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym,  jaka zostanie przeznaczona na inne cele oraz na tzw. fundusz przyszłości. 
Polski MSZ jest zadowolony ze współpracy z USA i Niemcami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - na taką sumę zaproponowaną oficjalnie przez Niemcy zgodziły się w piątek w Berlinie strony uczestniczące w negocjacjach odszkodowawczych. Do pierwszych dni lutego roku 2000 powinny zostać dopracowane szczegóły podziału tej sumy na różne kategorie ofiar i na kraje. Dla Polski zasadnicze znaczenie ma sprawa robotników rolnych.</body>
      <spans>
        <span start="218" end="428">10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - na taką sumę zaproponowaną oficjalnie przez Niemcy zgodziły się w piątek w Berlinie strony uczestniczące w negocjacjach odszkodowawczych.</span>
        <span start="664" end="665"> </span>
        <span start="702" end="764">Do pierwszych dni lutego roku 2000 powinny zostać dopracowane </span>
        <span start="789" end="852">szczegóły podziału tej sumy na różne kategorie ofiar i na kraje</span>
        <span start="885" end="887">. </span>
        <span start="3467" end="3477">Dla Polski</span>
        <span start="3531" end="3581"> zasadnicze znaczenie ma sprawa robotników rolnych</span>
        <span start="3664" end="3665">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Strony uczestniczące w negocjacjach zgodziły się na 10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych, zaproponowaną przez Niemcy.
Do początku lutego roku 2000 powinny zostać dopracowane szczegóły podziału tej sumy pomiędzy kraje i ofiary. Wypłaty nastąpią prawdopodobnie w drugiej połowie 2000 roku.
Polska zakłada, że powinno jej przypaść około jednej czwartej sumy przeznaczonej dla robotników niewolniczych oraz przymusowych.  Zapowiada się, że Polska będzie spierała się głównie z organizacjami żydowskimi, które chciałyby jak największą sumę przeznaczyć na robotników niewolniczych (z których 55 proc. to Żydzi) oraz na odszkodowania za zabrany majątek.
Z 10 mld połowę ma wpłacić rząd, resztę - przemysł niemiecki. W czasie wojny robotników przymusowych zatrudniało ponad 2000 firm - udział w funduszu zadeklarowało 60-70.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - na taką sumę zaproponowaną przez Niemcy zgodziły się strony uczestniczące w negocjacjach odszkodowawczych.
W najbliższych tygodniach delegacje zajmą się sprawą podziału pieniędzy. Jedną z podstawowych kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część sumy przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym, a jaka zostanie przeznaczona na inne cele - m.in. na odszkodowania za zagrabiony majątek. Dla Polski zasadnicze znaczenie ma sprawa robotników rolnych. Polska nie zgadza się na wykluczenie z tej grupy poszkodowanych przy podziale sumy ogólnej. Polska delegacja uważa, że indywidualne odszkodowania dla robotników niewolniczych powinny być dwa razy wyższe niż dla robotników przymusowych zatrudnionych w przemyśle. 
Z 10 mld marek 5 mld ma wpłacić rząd, a 5 mld przemysł niemiecki.</body>
      <spans>
        <span start="218" end="318">10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - na taką sumę zaproponowaną </span>
        <span start="329" end="355">przez Niemcy zgodziły się </span>
        <span start="375" end="428">strony uczestniczące w negocjacjach odszkodowawczych.</span>
        <span start="2638" end="2830">
W najbliższych tygodniach delegacje zajmą się sprawą podziału pieniędzy. Jedną z podstawowych kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część sumy przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym, </span>
        <span start="2875" end="2956">a jaka zostanie przeznaczona na inne cele - m.in. na odszkodowania za zagrabiony </span>
        <span start="2976" end="2983">majątek</span>
        <span start="3222" end="3224">. </span>
        <span start="3467" end="3477">Dla Polski</span>
        <span start="3531" end="3581"> zasadnicze znaczenie ma sprawa robotników rolnych</span>
        <span start="3664" end="3666">. </span>
        <span start="3735" end="3827">Polska nie zgadza się na wykluczenie z tej grupy poszkodowanych przy podziale sumy ogólnej. </span>
        <span start="5323" end="5493">Polska delegacja uważa, że indywidualne odszkodowania dla robotników niewolniczych powinny być dwa razy wyższe niż dla robotników przymusowych zatrudnionych w przemyśle. </span>
        <span start="6448" end="6449">
</span>
        <span start="7161" end="7225">Z 10 mld marek 5 mld ma wpłacić rząd, a 5 mld przemysł niemiecki</span>
        <span start="7272" end="7273">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Strony uczestniczące w negocjacjach zgodziły się w piątek w Berlinie na sumę 10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych, zaproponowaną przez Niemcy . Prezydent RFN Johannes Rau, oddając podczas spotkania z uczestnikami negocjacji cześć "wszystkim, którzy pod panowaniem Niemiec wykonywać musieli pracę niewolniczą i przymusową", poprosił "w imieniu narodu niemieckiego" o przebaczenie.
Do pierwszych dni lutego roku 2000 powinny zostać dopracowane szczegóły podziału tej sumy na różne kategorie ofiar i kraje, z których pochodzą poszkodowani. Wszyscy uczestnicy negocjacji zapowiedzieli, że będą się starali jak najbardziej skrócić czas oczekiwania na wypłaty. Wątpliwe jednak, by doszło do nich szybciej niż w drugiej połowie 2000 roku.
Polska zakłada, że powinno jej przypaść około jednej czwartej sumy przeznaczonej dla robotników niewolniczych (zmuszanych do pracy więźniów obozów koncentracyjnych i gett) oraz przymusowych. Nasz kraj, mający duży procent ofiar w obu kategoriach (odpowiednio 25 i prawie 27 procent), spodziewa się odegrać kluczową rolę w rozmowach o podziale. Zapowiada się, że Polska będzie spierała się głównie z organizacjami żydowskimi, które chciałyby jak największą sumę przeznaczyć na robotników niewolniczych (z których 55 proc. to Żydzi) oraz na m.in. odszkodowania za zabrany majątek.
Z 10 mld połowę ma wpłacić rząd, resztę - przemysł niemiecki. W czasie wojny robotników przymusowych zatrudniało ponad 2000 firm - udział w funduszu zadeklarowało 60-70. Były szef socjaldemokratów Hans-Jochen Vogel wezwał konsumentów do bojkotowania towarów firm, które zatrudniały robotników przymusowych, a teraz nie chcą płacić.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - na taką sumę zaproponowaną oficjalnie przez Niemcy zgodziły się w piątek w Berlinie strony uczestniczące w negocjacjach odszkodowawczych.Prezydent RFN Johannes Rau poprosił "w imieniu narodu niemieckiego" o przebaczenie. 

W najbliższych tygodniach delegacje zajmą się sprawą podziału pieniędzy. Jedną z podstawowych kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część sumy przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym, a jaka zostanie przeznaczona na inne cele - m.in. na odszkodowania za zagrabiony majątek. Polska, Czechy, Białoruś i Ukraina podkreślają, że na odszkodowania za pracę przymusową powinno się przeznaczyć 88 procent sumy całkowitej. Niektóre delegacje nieformalnie domagały się, by na ten cel przeznaczono najwyżej 60 proc.
Dla Polski zasadnicze znaczenie ma sprawa robotników rolnych. Polska nie zgadza się na wykluczenie z tej grupy poszkodowanych przy podziale sumy ogólnej. Delegacja polska dostrzegła pewną zmianę nastawienia do tego problemu polityków niemieckich. 

Polska zakłada, że powinno jej przypaść około jednej czwartej sumy przeznaczonej dla robotników niewolniczych oraz przymusowych. Polska będzie spierała się głównie z organizacjami żydowskimi. Polska delegacja uważa, że indywidualne odszkodowania dla robotników niewolniczych powinny być dwa razy wyższe niż dla robotników przymusowych zatrudnionych w przemyśle. Z drugiej strony padają propozycje, by ta proporcja była jak 5 do 1. 

Z 10 mld marek 5 mld ma wpłacić rząd, a 5 mld przemysł niemiecki. W czasie wojny robotników przymusowych zatrudniało ponad 2000 firm. Udział w funduszu zadeklarowało na razie 60 - 70.</body>
      <spans>
        <span start="218" end="428">10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - na taką sumę zaproponowaną oficjalnie przez Niemcy zgodziły się w piątek w Berlinie strony uczestniczące w negocjacjach odszkodowawczych.</span>
        <span start="429" end="455">Prezydent RFN Johannes Rau</span>
        <span start="607" end="665"> poprosił "w imieniu narodu niemieckiego" o przebaczenie. </span>
        <span start="2619" end="2620">
</span>
        <span start="2638" end="2830">
W najbliższych tygodniach delegacje zajmą się sprawą podziału pieniędzy. Jedną z podstawowych kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część sumy przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym, </span>
        <span start="2875" end="2956">a jaka zostanie przeznaczona na inne cele - m.in. na odszkodowania za zagrabiony </span>
        <span start="2976" end="2983">majątek</span>
        <span start="3222" end="3258">. Polska, Czechy, Białoruś i Ukraina</span>
        <span start="3269" end="3466"> podkreślają, że na odszkodowania za pracę przymusową powinno się przeznaczyć 88 procent sumy całkowitej. Niektóre delegacje nieformalnie domagały się, by na ten cel przeznaczono najwyżej 60 proc.
</span>
        <span start="3467" end="3477">Dla Polski</span>
        <span start="3531" end="3581"> zasadnicze znaczenie ma sprawa robotników rolnych</span>
        <span start="3664" end="3666">. </span>
        <span start="3735" end="3827">Polska nie zgadza się na wykluczenie z tej grupy poszkodowanych przy podziale sumy ogólnej. </span>
        <span start="3999" end="4092">Delegacja polska dostrzegła pewną zmianę nastawienia do tego problemu polityków niemieckich. </span>
        <span start="4376" end="4377">
</span>
        <span start="4732" end="4842">
Polska zakłada, że powinno jej przypaść około jednej czwartej sumy przeznaczonej dla robotników niewolniczych</span>
        <span start="4904" end="4924"> oraz przymusowych. </span>
        <span start="5095" end="5156">Polska będzie spierała się głównie z organizacjami żydowskimi</span>
        <span start="5319" end="5321">. </span>
        <span start="5323" end="5562">Polska delegacja uważa, że indywidualne odszkodowania dla robotników niewolniczych powinny być dwa razy wyższe niż dla robotników przymusowych zatrudnionych w przemyśle. Z drugiej strony padają propozycje, by ta proporcja była jak 5 do 1. </span>
        <span start="6448" end="6449">
</span>
        <span start="6477" end="6478">
</span>
        <span start="7161" end="7225">Z 10 mld marek 5 mld ma wpłacić rząd, a 5 mld przemysł niemiecki</span>
        <span start="7272" end="7342">. W czasie wojny robotników przymusowych zatrudniało ponad 2000 firm. </span>
        <span start="7344" end="7392">Udział w funduszu zadeklarowało na razie 60 - 70</span>
        <span start="7452" end="7453">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Strony uczestniczące w negocjacjach zgodziły się na 10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych, zaproponowaną przez Niemcy.
Do początku lutego 2000 powinny zostać dopracowane szczegóły podziału tej sumy pomiędzy kraje i ofiary. Wypłaty nastąpią prawdopodobnie w drugiej połowie 2000 roku.Połowę ma wpłacić rząd, resztę - przemysł niemiecki. W czasie wojny robotników przymusowych zatrudniało ponad 2000 firm.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - na taką sumę zaproponowaną przez Niemcy zgodziły się strony uczestniczące w negocjacjach odszkodowawczych.W najbliższych tygodniach delegacje zajmą się sprawą podziału pieniędzy. Jedną z podstawowych kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część sumy przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym, a jaka zostanie przeznaczona na inne cele - m.in. na odszkodowania za zagrabiony majątek.</body>
      <spans>
        <span start="218" end="318">10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - na taką sumę zaproponowaną </span>
        <span start="329" end="355">przez Niemcy zgodziły się </span>
        <span start="375" end="428">strony uczestniczące w negocjacjach odszkodowawczych.</span>
        <span start="2639" end="2830">W najbliższych tygodniach delegacje zajmą się sprawą podziału pieniędzy. Jedną z podstawowych kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część sumy przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym, </span>
        <span start="2875" end="2956">a jaka zostanie przeznaczona na inne cele - m.in. na odszkodowania za zagrabiony </span>
        <span start="2976" end="2983">majątek</span>
        <span start="3222" end="3223">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>W Niemczech sukcesem zakończyły się negocjacje dotyczące wysokości odszkodowania dla byłych robotników niewolniczych i przymusowych pracujących w Trzeciej Rzeszy. Rząd Niemiec na odszkodowania przeznaczył 10 miliardów marek. Na taką sumę zgodzili się negocjatorzy. Przewiduje się,że pierwsze pieniądze zostaną przekazane w drugiej połowie 2000 roku, po zakończeniu się wewnętrznych negocjacji dotyczących podziału sumy odszkodowania. Część otrzymanej sumy przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym, a część zostanie przeznaczona na inne cele m.in. na odszkodowania dla ofiar eksperymentów medycznych i odszkodowania za zagrabione mienie. Część pieniędzy zostanie przeznaczona na tzw. fundusz przyszłości, z którego mają być finansowane akcje mające na celu zachowanie pamięci o pracy przymusowej oraz innych zbrodniach nazizmu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - na taką sumę zaproponowaną oficjalnie przez Niemcy zgodziły się w piątek w Berlinie strony uczestniczące w negocjacjach odszkodowawczych. Do pierwszych dni lutego 2000 powinny zostać dopracowane szczegóły podziału tej sumy na różne kategorie ofiar i na kraje, z których pochodzą poszkodowani. głównymi uczestnikami sporu będą Polska, organizacje żydowskie. Jedną z kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym, a jaka zostanie przeznaczona na odszkodowania za zagrabiony z przyczyn rasowych majątek, za utracone wkłady ubezpieczeniowe, odszkodowania dla ofiar eksperymentów medycznych oraz na tzw. fundusz przyszłości. Suma 10 miliardów marek być może zostanie jeszcze uzupełniona. 5 mld ma wpłacić rząd, a 5 mld przemysł niemiecki.</body>
      <spans>
        <span start="218" end="429">10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - na taką sumę zaproponowaną oficjalnie przez Niemcy zgodziły się w piątek w Berlinie strony uczestniczące w negocjacjach odszkodowawczych. </span>
        <span start="702" end="727">Do pierwszych dni lutego </span>
        <span start="732" end="764">2000 powinny zostać dopracowane </span>
        <span start="789" end="887">szczegóły podziału tej sumy na różne kategorie ofiar i na kraje, z których pochodzą poszkodowani. </span>
        <span start="931" end="964">głównymi uczestnikami sporu będą </span>
        <span start="980" end="988">Polska, </span>
        <span start="1000" end="1022">organizacje żydowskie.</span>
        <span start="2711" end="2720"> Jedną z </span>
        <span start="2733" end="2775">kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część </span>
        <span start="2780" end="2830">przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym, </span>
        <span start="2875" end="2907">a jaka zostanie przeznaczona na </span>
        <span start="2928" end="3102">odszkodowania za zagrabiony z przyczyn rasowych majątek, za utracone wkłady ubezpieczeniowe, odszkodowania dla ofiar eksperymentów medycznych oraz na tzw. fundusz przyszłości</span>
        <span start="3222" end="3224">. </span>
        <span start="5564" end="5627">Suma 10 miliardów marek być może zostanie jeszcze uzupełniona. </span>
        <span start="7176" end="7225">5 mld ma wpłacić rząd, a 5 mld przemysł niemiecki</span>
        <span start="7272" end="7273">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Niemcy oficjalnie zaproponowały 10 miliardów marek jako sumę odszkodowania dla byłych robotników przymusowych. Na tę liczbę zgodziły się strony uczestniczące w negocjacjach odszkodowawczych. Prezydent RFN podczas spotkania oddał cześć wszystkim którzy pod panowaniem Niemiec musieli wykonywać pracę niewolniczą i przymusową. W imieniu narodu niemieckiego poprosił o przebaczenie. Na początku lutego 2000 r. powinny zostać dopracowane szczegóły dotyczące podziału tej sumy na różne kategorie i kraje, z których pochodzą poszkodowani. Przypuszcza się jednak,że odszkodowania zostaną wypłacone dopiero w drugiej połowie 2000 roku.
Zakończenie negocjacji uważa się za historyczny krok, który ma szczególne znaczenie nie tylko dla poszkodowanych,ale też dla stosunków niemiecko-amerykańskich oraz stosunków z krajami sąsiedzkimi. Strona polska również uważa koniec negocjacji za sukces w wymiarze politycznym, choć w wymiarze ludzkim jest to jedynie ulga, jako, że do kompromisu doszło 54 lata po zakończeniu wojny i za życia mniej niż jednej piątej poszkodowanych.
Jedną z podstawowych kwestii dotyczących podziału pieniędzy będzie wynegocjowanie jaka część odszkodowania przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym, a jaka zostanie przeznaczona na inne cele, np. odszkodowanie za zagrabiony majątek, odszkodowania dla ofiar eksperymentów medycznych oraz tzw. fundusz przyszłości mający na celu organizowanie akcji przypominających o zachowaniu pamięci o zbrodniach nazizmu.
Problem przy podziale pieniędzy dotyczy również stosunku procentowego odszkodowań dla robotników niewolniczych i przymusowych. Padają propozycje żeby te piersze odszkodowania były dwa razy większe od drugich, przy innych okazjach mówi się,że ten stosunek powininen wynosić 5 do 1.
Suma zaproponowana przez Niemcy może zostać zwiększona o miliard marek. Sumę tę mają wyłożyć przedsiębiorstwa amerykańskie, których filie w Niemczech korzystały z pracy przymusowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - na taką sumę zaproponowaną oficjalnie przez Niemcy zgodziły się w piątek w Berlinie strony uczestniczące w negocjacjach odszkodowawczych. Do pierwszych dni lutego 2000 powinny zostać dopracowane szczegóły podziału tej sumy na różne kategorie ofiar i na kraje, z których pochodzą poszkodowani. głównymi uczestnikami sporu będą Polska, organizacje żydowskie.

Wypłacanie zacznie się za rok - uważa główny amerykański negocjator. Inni uczestnicy zapowiedzieli, że będą się starali jak najbardziej skrócić czas oczekiwania na wypłaty. Wątpliwe jednak, by doszło do nich szybciej niż w drugiej połowie 2000 roku. Jedną z kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część sumy przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym, a jaka zostanie przeznaczona na odszkodowania za zagrabiony z przyczyn rasowych majątek, za utracone wkłady ubezpieczeniowe, odszkodowania dla ofiar eksperymentów medycznych oraz na tzw. fundusz przyszłości. Polska, Czechy, Białoruś i Ukraina oficjalnie podkreślają, że na odszkodowania za pracę przymusową powinno się przeznaczyć 88 procent sumy całkowitej. jest szansa, że zostanie uznana kategoria robotników rolnych i fundacje narodowe nie będą musiały wypłacać odszkodowań tej grupie poszkodowanych kosztem innych grup.Polska zakłada, że powinno jej przypaść około jednej czwartej sumy przeznaczonej dla robotników niewolniczych oraz przymusowych. Polska będzie spierała się głównie z organizacjami żydowskimi, które chciałyby jak największą sumę przeznaczyć na robotników niewolniczych oraz odszkodowania za zabrany majątek. Suma 10 miliardów marek być może zostanie jeszcze uzupełniona. 5 mld ma wpłacić rząd, a 5 mld przemysł niemiecki.</body>
      <spans>
        <span start="218" end="429">10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - na taką sumę zaproponowaną oficjalnie przez Niemcy zgodziły się w piątek w Berlinie strony uczestniczące w negocjacjach odszkodowawczych. </span>
        <span start="702" end="727">Do pierwszych dni lutego </span>
        <span start="732" end="764">2000 powinny zostać dopracowane </span>
        <span start="789" end="887">szczegóły podziału tej sumy na różne kategorie ofiar i na kraje, z których pochodzą poszkodowani. </span>
        <span start="931" end="964">głównymi uczestnikami sporu będą </span>
        <span start="980" end="988">Polska, </span>
        <span start="1000" end="1091">organizacje żydowskie.

Wypłacanie zacznie się za rok - uważa główny amerykański negocjator</span>
        <span start="1108" end="1125">. Inni uczestnicy</span>
        <span start="1181" end="1346"> zapowiedzieli, że będą się starali jak najbardziej skrócić czas oczekiwania na wypłaty. Wątpliwe jednak, by doszło do nich szybciej niż w drugiej połowie 2000 roku.</span>
        <span start="2711" end="2720"> Jedną z </span>
        <span start="2733" end="2830">kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część sumy przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym, </span>
        <span start="2875" end="2907">a jaka zostanie przeznaczona na </span>
        <span start="2928" end="3102">odszkodowania za zagrabiony z przyczyn rasowych majątek, za utracone wkłady ubezpieczeniowe, odszkodowania dla ofiar eksperymentów medycznych oraz na tzw. fundusz przyszłości</span>
        <span start="3222" end="3375">. Polska, Czechy, Białoruś i Ukraina oficjalnie podkreślają, że na odszkodowania za pracę przymusową powinno się przeznaczyć 88 procent sumy całkowitej. </span>
        <span start="4566" end="4731">jest szansa, że zostanie uznana kategoria robotników rolnych i fundacje narodowe nie będą musiały wypłacać odszkodowań tej grupie poszkodowanych kosztem innych grup.</span>
        <span start="4733" end="4842">Polska zakłada, że powinno jej przypaść około jednej czwartej sumy przeznaczonej dla robotników niewolniczych</span>
        <span start="4904" end="4924"> oraz przymusowych. </span>
        <span start="5095" end="5233">Polska będzie spierała się głównie z organizacjami żydowskimi, które chciałyby jak największą sumę przeznaczyć na robotników niewolniczych</span>
        <span start="5263" end="5269"> oraz </span>
        <span start="5287" end="5321">odszkodowania za zabrany majątek. </span>
        <span start="5564" end="5627">Suma 10 miliardów marek być może zostanie jeszcze uzupełniona. </span>
        <span start="7176" end="7225">5 mld ma wpłacić rząd, a 5 mld przemysł niemiecki</span>
        <span start="7272" end="7273">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>W Niemczech zakończyły się negocjacje dotyczące wypłacenia odszkodowań dla pracowników przymusowych pracujących w Trzeciej Rzeszy. Rząd Niemiec oficjalnie zaproponował sumę 10 miliardów marek, na którą zgodzili się negocjatorzy. Teraz rozpocznie się druga część negocjacji polegająca na podziale odszkodowania między byłych robotników niewolniczych i przymusowych oraz inne cele takie jak: odszkodowanie za zagrabiony majek, odszkodowanie dla ofiar eksperymentów oraz tzw. fundusz przyszłości.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych. Jedną z kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym, a jaka zostanie przeznaczona na odszkodowania za zagrabiony z przyczyn rasowych majątek, za utracone wkłady ubezpieczeniowe, odszkodowania dla ofiar eksperymentów medycznych oraz na tzw. fundusz przyszłości. 5 mld ma wpłacić rząd, a 5 mld przemysł niemiecki.</body>
      <spans>
        <span start="218" end="288">10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych</span>
        <span start="427" end="429">. </span>
        <span start="2712" end="2720">Jedną z </span>
        <span start="2733" end="2775">kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część </span>
        <span start="2780" end="2830">przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym, </span>
        <span start="2875" end="2907">a jaka zostanie przeznaczona na </span>
        <span start="2928" end="3102">odszkodowania za zagrabiony z przyczyn rasowych majątek, za utracone wkłady ubezpieczeniowe, odszkodowania dla ofiar eksperymentów medycznych oraz na tzw. fundusz przyszłości</span>
        <span start="3222" end="3224">. </span>
        <span start="7176" end="7225">5 mld ma wpłacić rząd, a 5 mld przemysł niemiecki</span>
        <span start="7272" end="7273">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Niemcy przeznaczą 10 miliardów marek dla byłych robotników przymusowych. Prezydent RFN Johannes Rau podczas spotkania z uczestnikami negocjacji odszkodowawczych poprosił poszkodowanych o przebaczenie w imieniu narodu niemieckiego. Wypłaty rozpoczną się najwcześniej w drugiej połowie 2000 roku. 

W najbliższych tygodniach delegacje zajmą się sprawą podziału pieniędzy. Prawdopodobnie głównymi uczestnikami sporu będą z jednej strony Polska, a z drugiej organizacje żydowskie.
Jedną z podstawowych kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część sumy przypadnie robotnikom niewolniczym (więźniom obozów koncentracyjnych i gett) oraz przymusowym, a jaka zostanie przeznaczona na inne cele - m.in. na odszkodowania za zagrabiony z przyczyn rasowych majątek. Polska delegacja chciałaby jak największą sumę przeznaczyć na odszkodowania za pracę przymusową. Zależy jej także na zaliczeniu do grupy poszkodowanych robotników rolnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - na taką sumę zgodziły się strony uczestniczące w negocjacjach. Do lutego roku 2000 powinny zostać dopracowane szczegóły podziału tej sumy na różne kategorie ofiar i kraje. głównymi uczestnikami sporu będą z jednej strony Polska, z drugiej organizacje żydowskie. Strona polska oceniła ustalenie sumy jako sukces w wymiarze politycznym, w wymiarze ludzkim można mówić jedynie o uldze. W najbliższych tygodniach Jedną z podstawowych kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część sumy przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym, a jaka zostanie przeznaczona na inne cele. Dla Polski zasadnicze znaczenie ma sprawa robotników rolnych. będzie spierała się głównie z organizacjami żydowskimi, które chciałyby jak największą sumę przeznaczyć na inne cele, np. odszkodowania za zabrany majątek.</body>
      <spans>
        <span start="218" end="304">10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - na taką sumę </span>
        <span start="342" end="355">zgodziły się </span>
        <span start="375" end="410">strony uczestniczące w negocjacjach</span>
        <span start="427" end="429">. </span>
        <span start="702" end="705">Do </span>
        <span start="720" end="764">lutego roku 2000 powinny zostać dopracowane </span>
        <span start="789" end="844">szczegóły podziału tej sumy na różne kategorie ofiar i </span>
        <span start="847" end="852">kraje</span>
        <span start="885" end="887">. </span>
        <span start="931" end="988">głównymi uczestnikami sporu będą z jednej strony Polska, </span>
        <span start="990" end="1022">z drugiej organizacje żydowskie.</span>
        <span start="1601" end="1675"> Strona polska oceniła ustalenie sumy jako sukces w wymiarze politycznym, </span>
        <span start="1687" end="1706">w wymiarze ludzkim </span>
        <span start="1710" end="1722">można mówić </span>
        <span start="1736" end="1751">jedynie o uldze</span>
        <span start="1863" end="1865">. </span>
        <span start="2639" end="2665">W najbliższych tygodniach </span>
        <span start="2712" end="2830">Jedną z podstawowych kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część sumy przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym, </span>
        <span start="2875" end="2916">a jaka zostanie przeznaczona na inne cele</span>
        <span start="3222" end="3224">. </span>
        <span start="3467" end="3477">Dla Polski</span>
        <span start="3531" end="3581"> zasadnicze znaczenie ma sprawa robotników rolnych</span>
        <span start="3664" end="3666">. </span>
        <span start="5102" end="5209">będzie spierała się głównie z organizacjami żydowskimi, które chciałyby jak największą sumę przeznaczyć na </span>
        <span start="5272" end="5320">inne cele, np. odszkodowania za zabrany majątek.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Niemcy przeznaczą 10 miliardów marek dla byłych robotników przymusowych. Prezydent RFN Johannes Rau podczas spotkania z uczestnikami negocjacji odszkodowawczych poprosił poszkodowanych o przebaczenie w imieniu narodu niemieckiego. Wypłaty rozpoczną się najwcześniej w drugiej połowie 2000 roku. 

W najbliższych tygodniach delegacje zajmą się sprawą podziału pieniędzy. Prawdopodobnie głównymi uczestnikami sporu będą z jednej strony Polska, a z drugiej organizacje żydowskie.
Jedną z podstawowych kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część sumy przypadnie robotnikom niewolniczym (zmuszanym do pracy więźniom obozów koncentracyjnych i gett) oraz przymusowym, a jaka zostanie przeznaczona na inne cele - m.in. na odszkodowania za zagrabiony z przyczyn rasowych majątek. Polska delegacja uważa, że na odszkodowania za pracę przymusową powinno się przeznaczyć 88 procent sumy całkowitej oraz że indywidualne odszkodowania dla robotników niewolniczych powinny być dwa razy wyższe niż dla robotników przymusowych. Polsce zależy także na zaliczeniu do grupy poszkodowanych robotników rolnych. Organizacje żydowskie chciałyby jak największą sumę przeznaczyć na robotników niewolniczych (z których 55 proc. to Żydzi) oraz na inne cele. Proponują też, żeby odszkodowania dla robotników niewolniczych były pieciokrotnie wyższe niż dla robotników przymusowych.

Z 10 mld marek 5 mld ma wpłacić do funduszu rząd, a 5 mld przemysł niemiecki. Udział w funduszu zadeklarowało na razie 60 - 70 firm spośród 2000, które w czasie wojny zatrudniały robotników przymusowych. Suma odszkodowania może być jeszcze powiększona o dodatkowy miliard. Dołożą go przedsiębiorstwa amerykańskie, których filie w Niemczech korzystały z pracy przymusowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - na taką sumę zgodziły się strony uczestniczące w negocjacjach. Prezydent RFN Johannes Rau poprosił w imieniu narodu niemieckiego o przebaczenie. Do lutego roku 2000 powinny zostać dopracowane szczegóły podziału tej sumy na różne kategorie ofiar i kraje. głównymi uczestnikami sporu będą z jednej strony Polska, z drugiej organizacje żydowskie.To historyczny krok. Stuart Eizenstat mówił o wielkim dniu dla poszkodowanych i znaczeniu porozumienia dla stosunków Niemiec z USA. Strona polska oceniła ustalenie sumy jako sukces w wymiarze politycznym, w wymiarze ludzkim można mówić jedynie o uldze. W najbliższych tygodniach Jedną z podstawowych kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część sumy przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym, a jaka zostanie przeznaczona na inne cele - m.in. na odszkodowania dla ofiar eksperymentów medycznych oraz na tzw. fundusz przyszłości. Dla Polski zasadnicze znaczenie ma sprawa robotników rolnych. wykluczenie  tej grupy poszkodowanych byłoby niezgodne z ustaleniami procesów norymberskich, bo to sama deportacja była przestępstwem. Polska zakłada, że powinno jej przypaść około jednej czwartej sumy przeznaczonej dla robotników niewolniczych oraz przymusowych. będzie spierała się głównie z organizacjami żydowskimi, które chciałyby jak największą sumę przeznaczyć na inne cele, np. odszkodowania za zabrany majątek. Suma 10 miliardów marek być może zostanie jeszcze uzupełniona. Dużo emocji wzbudza sprawa wynagrodzeń dla adwokatów ofiar, nie będzie to więcej niż 50 milionów marek. Z 10 mld marek 5 mld ma wpłacić rząd, a 5 mld przemysł niemiecki.</body>
      <spans>
        <span start="218" end="304">10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - na taką sumę </span>
        <span start="342" end="355">zgodziły się </span>
        <span start="375" end="410">strony uczestniczące w negocjacjach</span>
        <span start="427" end="455">. Prezydent RFN Johannes Rau</span>
        <span start="607" end="617"> poprosił </span>
        <span start="618" end="647">w imieniu narodu niemieckiego</span>
        <span start="648" end="665"> o przebaczenie. </span>
        <span start="702" end="705">Do </span>
        <span start="720" end="764">lutego roku 2000 powinny zostać dopracowane </span>
        <span start="789" end="844">szczegóły podziału tej sumy na różne kategorie ofiar i </span>
        <span start="847" end="852">kraje</span>
        <span start="885" end="887">. </span>
        <span start="931" end="988">głównymi uczestnikami sporu będą z jednej strony Polska, </span>
        <span start="990" end="1022">z drugiej organizacje żydowskie.</span>
        <span start="1366" end="1385">To historyczny krok</span>
        <span start="1453" end="1514">. Stuart Eizenstat mówił o wielkim dniu dla poszkodowanych i </span>
        <span start="1526" end="1576">znaczeniu porozumienia dla stosunków Niemiec z USA</span>
        <span start="1600" end="1675">. Strona polska oceniła ustalenie sumy jako sukces w wymiarze politycznym, </span>
        <span start="1687" end="1706">w wymiarze ludzkim </span>
        <span start="1710" end="1722">można mówić </span>
        <span start="1736" end="1751">jedynie o uldze</span>
        <span start="1863" end="1865">. </span>
        <span start="2639" end="2665">W najbliższych tygodniach </span>
        <span start="2712" end="2830">Jedną z podstawowych kwestii będzie wynegocjowanie, jaka część sumy przypadnie robotnikom niewolniczym i przymusowym, </span>
        <span start="2875" end="2941">a jaka zostanie przeznaczona na inne cele - m.in. na odszkodowania</span>
        <span start="3034" end="3102"> dla ofiar eksperymentów medycznych oraz na tzw. fundusz przyszłości</span>
        <span start="3222" end="3224">. </span>
        <span start="3467" end="3477">Dla Polski</span>
        <span start="3531" end="3581"> zasadnicze znaczenie ma sprawa robotników rolnych</span>
        <span start="3664" end="3666">. </span>
        <span start="3760" end="3772">wykluczenie </span>
        <span start="3773" end="3798"> tej grupy poszkodowanych</span>
        <span start="3854" end="3921"> byłoby niezgodne z ustaleniami procesów norymberskich, bo to sama </span>
        <span start="3922" end="3951">deportacja była przestępstwem</span>
        <span start="3997" end="3999">. </span>
        <span start="4733" end="4842">Polska zakłada, że powinno jej przypaść około jednej czwartej sumy przeznaczonej dla robotników niewolniczych</span>
        <span start="4904" end="4924"> oraz przymusowych. </span>
        <span start="5102" end="5209">będzie spierała się głównie z organizacjami żydowskimi, które chciałyby jak największą sumę przeznaczyć na </span>
        <span start="5272" end="5321">inne cele, np. odszkodowania za zabrany majątek. </span>
        <span start="5564" end="5627">Suma 10 miliardów marek być może zostanie jeszcze uzupełniona. </span>
        <span start="6478" end="6536">Dużo emocji wzbudza sprawa wynagrodzeń dla adwokatów ofiar</span>
        <span start="6795" end="6839">, nie będzie to więcej niż 50 milionów marek</span>
        <span start="6917" end="6919">. </span>
        <span start="7161" end="7225">Z 10 mld marek 5 mld ma wpłacić rząd, a 5 mld przemysł niemiecki</span>
        <span start="7272" end="7273">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Niemcy przeznaczą 10 miliardów marek dla byłych robotników przymusowych. Prezydent RFN Johannes Rau podczas spotkania z uczestnikami negocjacji poprosił poszkodowanych o przebaczenie w imieniu narodu niemieckiego. W najbliższych tygodniach delegacje zajmą się sprawą podziału pieniędzy. Prawdopodobnie głównymi uczestnikami sporu będą z jednej strony Polska, a z drugiej organizacje żydowskie. Wypłaty rozpoczną się najwcześniej w drugiej połowie 2000 roku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - na taką sumę zgodziły się strony uczestniczące w negocjacjach. Do lutego roku 2000 powinny zostać dopracowane szczegóły podziału tej sumy. Dla Polski zasadnicze znaczenie ma sprawa robotników rolnych. będzie spierała się głównie z organizacjami żydowskimi, które chciałyby jak największą sumę przeznaczyć na inne cele, np. odszkodowania za zabrany majątek.</body>
      <spans>
        <span start="218" end="304">10 miliardów marek na odszkodowania dla byłych robotników przymusowych - na taką sumę </span>
        <span start="342" end="355">zgodziły się </span>
        <span start="375" end="410">strony uczestniczące w negocjacjach</span>
        <span start="427" end="429">. </span>
        <span start="702" end="705">Do </span>
        <span start="720" end="764">lutego roku 2000 powinny zostać dopracowane </span>
        <span start="789" end="816">szczegóły podziału tej sumy</span>
        <span start="885" end="886">.</span>
        <span start="3223" end="3224"> </span>
        <span start="3467" end="3477">Dla Polski</span>
        <span start="3531" end="3581"> zasadnicze znaczenie ma sprawa robotników rolnych</span>
        <span start="3664" end="3666">. </span>
        <span start="5102" end="5209">będzie spierała się głównie z organizacjami żydowskimi, które chciałyby jak największą sumę przeznaczyć na </span>
        <span start="5272" end="5320">inne cele, np. odszkodowania za zabrany majątek.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
