<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199901270103">
  <date>1999-01-27</date>
  <title>Najbliżej do Berlina</title>
  <section>Sport</section>
  <authors>Andrzej Łozowski</authors>
  <body>STADION ŚLĄSKI: Na budowie jest więcej kontrolerów niż dźwigów - Sto razy drożej - Minister sportu jest za Warszawą

Najbliżej do Berlina

Dzisiaj Stadion Śląski jest placem budowy i na świecie nie widuje się meczów rozgrywanych przez reprezentację kraju na stadionach, zbudowanych w dwóch trzecich

FOT. (C) RAFAŁ KLIMKIEWICZ/TRYBUNA ŚLĄSKA

ANDRZEJ ŁOZOWSKI

Stadion narodowy powinien być w Warszawie, a nie w Chorzowie - twierdzą minister sportu Jacek Dębski i trener piłkarskiej reprezentacji Janusz Wójcik. W 1998 roku minister Dębski nie dał złotówki na modernizację Stadionu Śląskiego, a trener Wójcik wszem i wobec mówił, że polscy piłkarze najlepiej grają na stadionie warszawskiej Legii. 

Czy to jest zbieg okoliczności, że na terenie budowy Stadionu Śląskiego było w 1998 roku więcej kontroli niż dźwigów, i chociaż nie wisi tam kłódka, budowa jest bardzo opóźniona?

Stadion Śląski wygląda efektownie na planszach, branżowe pisma architektoniczne poświęcają mu dużo miejsca, ale ten obiekt nie ma dobrej prasy. Od miesięcy pisze się o nim w tonacji sensacyjno-kryminalnej, media zamieszczają kolejne komunikaty rzeczników Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach, z których wynika, że na budowie jest bałagan i brzydko pachnie. 

Pierwszy komunikat pochodzi z 12 maja ub. roku, przekazał go Polskiej Agencji Prasowej rzecznik ministra sportu. Oto treść: "Komisja działająca z ramienia Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach zakończyła wstępną kontrolę na Stadionie Śląskim w Chorzowie. Zwrócono uwagę na istotne nieprawidłowości związane z podejmowanymi procedurami przetargowymi. Poważne zastrzeżenia budzą znaczące kwoty wydawane na budowę tzw. inwestycji tymczasowych, takich jak: trybuna prasowa czy tunel dla zawodników, które po krótkim okresie funkcjonowania zostaną zdemontowane. Stwierdzono niczym nie uzasadniony wzrost ceny instalowanych na stadionie siedzeń plastikowych oraz przejawy rażącej niegospodarności dotyczącej m.in. dokumentacji technicznej, która pochłonęła blisko stokrotnie więcej środków, niż pierwotnie zakładano. Pełne rezultaty kontroli zostaną podane do publicznej wiadomości po zakończeniu wszystkich szczegółowych działań."

Sto albo tysiąc

Kolejne komunikaty miały podobną treść, były chętnie przechwytywane przez media, również zniekształcane, świadomie lub nie. Na przykład łódzka gazeta "TOPGOL" 18 listopada w tekście zatytułowanym "Utopione miliony" zawiadamiała, że dokumentacja techniczna kosztowała nie sto - jak informował 12 maja rzecznik prasowy ministra sportu - lecz tysiąc razy więcej, niż pierwotnie proponowano.

Telewizyjna Panorama, informując 1 grudnia ub.r. o tym, że wojewoda katowicki, Marek Kempski, złożył w Prokuraturze Wojewódzkiej wniosek o skontrolowanie Stadionu Śląskiego, zilustrowała wiadomość materiałem filmowym, który rzeczywiście był ponury. Kiedy prezenterka zawiadamiała telewidzów, że na stadion wkracza prokurator, na obrazie pokazywano widok budowy z zimy 1996, kiedy zaczynano modernizację, i dominującym wrażeniem był straszny bałagan. Następnie zabrał głos wojewoda Marek Kempski, który wyjaśnił, dlaczego nie czeka na wnioski po kontroli NIK, tylko zawiadamia pośpiesznie prokuraturę, i to się bardzo ładnie komponowało z ponurym widokiem stadionu z zimy 1996, czyli z bałaganem. Uzasadniało pośpiech wojewody.

Jeden scenariusz

Obfity w komunikaty był koniec roku. Po wiosennych i letnich kontrolach połączonych sił UKFiT oraz UW w Katowicach przyszedł czas na kontrolę NIK. Zakończyła ona pracę 6 listopada, a 30 listopada wojewoda Marek Kempski złożył wniosek w Prokuraturze Wojewódzkiej o zbadanie modernizacji Stadionu Śląskiego. W tym samym czasie dyrektor delegatury NIK w Katowicach, Mieczysław Kosmalski, informował media, że przygotowuje wnioski i przekazuje je kontrolowanym, którzy mają czas na wyjaśnienia, i że opinia publiczna pozna wnioski pokontrolne w lutym przyszłego roku. Oczywiście wojewoda nie musiał zwlekać z powiadomieniem prokuratury aż do lutego - czas w takich przypadkach pracuje na niekorzyść wymiaru sprawiedliwości - ale powinien liczyć się ze skutkami komunikatów, które brzmiały jak zapowiedź rychłego ujęcia sprawców poważnych przestępstw gospodarczych.

Wojewoda Marek Kempski mówił co prawda w styczniowym wywiadzie dla "Dziennika Zachodniego", że nie jest mu po drodze z ministrem Jackiem Dębskim, który toczy najdłuższą w dziejach polskiego sportu wojnę z PZPN i jego prezesem Marianem Dziurowiczem, ale posyłając kolejne kontrole na Stadion Śląski, użył dokładnie tej samej broni co prezes UKFiT i przyjął podobną taktykę walki. Scenariusz wszystkich kontroli na chorzowskim obiekcie był taki sam jak w PZPN: najpierw podawano do wiadomości publicznej komunikaty o niegospodarności, nadużyciach i rażących nieprawidłowościach, a dopiero potem kontrole starały się potwierdzić prognozę, to znaczy dostarczyć dowodów rzeczowych tych nadużyć. Jeśli pierwsza kontrola była mało skuteczna, to posyłano drugą, po niej trzecią, można powiedzieć, aż do skutku. Do dzisiaj skutki nie są znane i zasadne jest pytanie, jakie stawia sobie ulica: czy tu nie chodzi o coś innego?

Projekt za 33 tysiące

Czy nie może budzić wątpliwości, że kontrola UKFiT oraz UW w Katowicach stwierdza stukrotne przekroczenie kosztów dokumentacji technicznej? Na tym przykładzie warto się zatrzymać. Pierwsze zlecenie od głównego inwestora modernizacji Stadionu Śląskiego, czyli wojewody katowickiego, na prace projektowe wpłynęło do Zakładu Projektowania i Wdrożeń TB Spółka z o.o. w Katowicach w lutym 1994 roku. W tym czasie inwestor, czyli wojewoda katowicki, nie dysponował środkami finansowymi, nie umiał określić, ile ich zdobędzie w przyszłości, więc zdecydował się na kosmetyczny remont obiektu. Mając takie skromne plany, zlecił wspomnianemu zakładowi projektowania dokumentację techniczną, która została wyceniona wstępnie na kwotę 33 tys. złotych.

Sprawy przybrały wkrótce inny obrót. Już wstępne prace projektowe oraz badanie stanu technicznego stadionu przekonały inwestora, że kosmetyka nie ma sensu, i zdecydowano się na gruntowną przebudowę Stadionu Śląskiego. Inwestor wytyczył cele z wielkim rozmachem, powiedział, że efektem modernizacji ma być stadion nowoczesny, wielofunkcyjny, przeznaczony do organizowania imprez masowych o randze międzynarodowej dla 60 tys. widzów. Ma on spełniać - życzył sobie wojewoda - krajowe i międzynarodowe normy oraz standardy użytkowe. Inwestor nadmienił również, że obiekt ma cechować najwyższy poziom rozwiązań architektonicznych i technicznych.

Projekt za 3 miliony

Skoro cele inwestycyjne zmieniły się tak drastycznie, katowickie biuro projektów zabrało się ostro do pracy, której efektem był taki projekt Stadionu Śląskiego, na jaki opiewało zamówienie wojewody. Projektanci odwiedzali europejskie stadiony, poznawali najnowocześniejsze rozwiązania architektoniczne i zaproponowali dzieło wyróżnione dwoma prestiżowymi nagrodami w konkursach Stowarzyszenia Architektów Polskich. Koszt dokumentacji technicznej tego przedsięwzięcia zamknął się kwotą 3 mln 300 tys. złotych. Jeśli porówna się tę sumę z pierwszą - 33 tys. złotych - to rzeczywiście różnica daje liczbę sto, co stwierdziła kontrola UKFiT oraz UW, a potem potwierdziła kontrola NIK. Były to jednak dwa różne zakresy projektowe, oba wykonane na zamówienie inwestora.

Wyjaśnienie dyrektora Zakładu Projektowania i Wdrożeń TB w Katowicach, Teodora Badory: "Zarzut rażącej niegospodarności dotyczącej dokumentacji technicznej modernizacji Stadionu Śląskiego, która jakoby pochłonęła stokrotnie więcej środków, niż pierwotnie zakładano, jest absurdalny, całkowicie bezpodstawny i nieprawdziwy. Wykonany koszt dokumentacji projektowej stanowi: 1. dla prac koncepcyjnych 0,19 procent preliminowanego kosztu inwestycji; 2. dla dokumentacji projektowej Widowni Zachodniej 3,49 procent zrealizowanego kosztu robót budowlano-montażowych; 3. dla dokumentacji projektowej Trybuny Wschodniej 4,91 procent preliminowanej wartości robót budowlano-montażowych. Wyżej wymienione wartości są niższe od stosowanych w praktyce gospodarczej, które dla tego typu unikalnych obiektów wynoszą od 5 do 8 procent wartości robót budowlano-montażowych."

Ocena autorytetów

Projekt Stadionu Śląskiego został oceniony przez kontrole Urzędu Wojewódzkiego oraz ministerstwa sportu jako sto razy za drogi, natomiast autorytety architektoniczne w osobach prof. Wojciecha Bulińskiego i Stanisława Deńki są odmiennego zdania. W ocenie procesu projektowego, zleconej przez SARP, krakowscy architekci piszą m.in:. "Przyjęte podstawy wyceny projektów (oparte na cennikach SARP) są bardzo skromnym ekwiwalentem w porównaniu do stopnia trudności warunków projektowania, trybu realizacji inwestycji, jej charakteru funkcjonalno-technologicznego, uwarunkowań miejsca i ostatecznych nakładów organizacyjno-technicznych i koordynacyjnych. Nagromadzenie w jednym dziele tylu utrudnień technologicznych, wynikających z trybu realizacji tej inwestycji, powoduje nieporównywalne nakłady kosztów, które muszą przekraczać przeciętne standardy w tym względzie. Trzeba podkreślić fakt, że podobna inwestycja w Europie osiągnęłaby znacznie wyższe stawki procentowe wyceny prac projektowych w stosunku do kosztów inwestycji, a ta znacznie przekroczyłaby koszty dotychczas poniesione w warunkach polskiej realizacji, przy pomocy polskich środków i naszej siły roboczej. Zakres koordynacji i nadzoru w warunkach europejskich pochłania olbrzymi procent kosztów globalnych inwestycji."

Przeczekiwanie

W dalszej części opracowania krakowscy architekci może nie czynią zarzutu swoim katowickim kolegom, że byli tacy skromni przy wycenie dokumentacji technicznej Stadionu Śląskiego, ale przestrzegają potencjalnych inwestorów przed tanimi ofertami i przypominają, że proponowanie stawek niższych od obowiązujących jest formą dumpingu i może skończyć się pozbawieniem praw wykonywania zawodu architekta. Warto przy tej okazji przytoczyć opinię prof. Wojciecha Bulińskiego i Stanisława Deńki o wartości merytorycznej projektu architektów z Katowic: "W przypadku analizy prac wykonanych na rzecz inwestora należy podkreślić znakomite rezultaty jakościowe architektury, tak użytkowe jak estetyczne, za stosunkowo niskie koszta prac projektowych. Wskazuje to na wielkie emocjonalne zaangażowanie projektantów i szukanie rekompensaty w satysfakcji zawodowej z prestiżowego dzieła." Zważywszy na treść komunikatów kolejnych kontroli UW i UKFiT ta satysfakcja z prestiżowego dzieła jest na razie wątpliwa. W demokratycznym państwie prawa pomawiane oraz obrażane biura i przedsiębiorstwa pozwałyby oskarżycieli, w tym przypadku władzę państwową, do sądu, wytoczyły procesy o zniesławienie i domagały się wysokich odszkodowań za szarganie wizerunku zawodowego. W przypadku projektantów i wykonawców Stadionu Śląskiego nic takiego nie miało na razie miejsca, wieloletni dyrektor i jeden z głównych animatorów modernizacji tego obiektu, Józef Bąk, usunął się po cichu w cień. Inni opluci przeczekują burzę z piorunami, ale wszystko to, czego doświadczyli, bardziej kojarzy się z arogancją władzy i awanturnictwem politycznym niż z robieniem porządków i przywracaniem państwa prawa, o którym tak dużo i często mówi minister sportu.

Rozlane mleko

Dla ministra sportu, Jacka Dębskiego, ten obiekt nie był miłością od pierwszego wejrzenia, z czym nawiasem mówiąc nie krył się wcale. Po otrzymaniu nominacji w pierwszą podróż udał się na Śląsk, a po wizycie na Stadionie Śląskim miał ambiwalentne odczucia. "Jeśli uda się dokończyć modernizację stadionu zgodnie z planami projektantów - mówił przy tej okazji - będziemy mieli obiekt XXI wieku. Problemem polskiego sportu są także inne stadiony ligowe, które można raczej nazwać XIX-wiecznymi. W tej sytuacji decyzja o wydaniu na odbudowę swego rodzaju pomnika, jakim był Stadion Śląski, tak dużych pieniędzy, za które można by poprawić standard kilkunastu innych, musi budzić kontrowersje."

Budzi to kontrowersje ministra do dzisiaj. Jacek Dębski powiedział co prawda przy okazji tej samej wizyty, że "mleko zostało rozlane": skoro się wydało na remont chorzowskiego giganta 30 mln złotych i stadion jest w połowie gotowy, trzeba brnąć dalej i jak najszybciej dokończyć modernizację. Ale minister mówił też przy innych okazjach, że piłkarska reprezentacja powinna rozgrywać ważne mecze w stolicy kraju, tak jest wszędzie za granicą i to jest jeden z tropów, którym podążał, kiedy przyszło do dzielenia pieniędzy na rok 1998. Z zaplanowanych jeszcze przez poprzednika, Stefana Paszczyka, 5 mln złotych z funduszu Totalizatora Stadion Śląski nie dostał ani grosza. Minister nasyłał kolejne kontrole, pozbywał się wieloletniego dyrektora chorzowskiego obiektu, Józefa Bąka ("dopóki ten pan jest dyrektorem, nie dam na Stadion Śląski ani złotówki"), można powiedzieć, że obrzydzał opinii publicznej tę inwestycję. Miał również silne wsparcie w osobie trenera reprezentacji Janusza Wójcika.

Tylko w Warszawie

"Czuję wzruszenie i dreszcz emocji. Ten stadion jest pełen wspomnień" - mówił przed rozgrywanym w maju towarzyskim meczem z Rosją trener reprezentacji narodowej, ale mówił przez zaciśnięte zęby. Kiedy cztery dni przed meczem nie było wiadomo, gdzie zostanie rozegrany i kiedy w końcu na stadion przybyło tylko sześć tysięcy widzów, Janusz Wójcik nie mógł powstrzymać satysfakcji i wołał do kamery telewizyjnej: "No i gdzie są te dziesiątki tysięcy widzów?!" Trener ma swoją własną wizję stadionu narodowego, zbudowałby go najchętniej przy ulicy Łazienkowskiej w Warszawie, bo tam czuje się najlepiej. Na szczęście lokalizacji stadionów nie dopasowuje się do komfortu komunikacyjnego trenerów reprezentacji. Między innymi dlatego, że trenerzy bez przerwy zmieniają się na tym stanowisku (nie jest to postulat kadrowy).

Na prośbę naszej redakcji o podanie powodów nieotrzymania przez Stadion Śląski  planowanych pieniędzy na rok 1998 rzecznik prasowy ministra Jacka Dębskiego przekazał następujące wyjaśnienie: "Stadion Śląski był finansowany jako inwestycja centralna z budżetu państwa przez wojewodę. Inwestycja była też dofinansowywana przez UKFiT do wysokości 33 procent wartości zadania, określonego na dany rok w planie wojewody. Pieniądze w ramach planu na rok 1998 były przewidziane na sumę 5 mln PLN. Nie zostały uruchomione z uwagi na wszczęcie postępowania wyjaśniającego co do prawidłowego wykonywania robót do tego czasu. Kontrola Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach i UKFiT w maju stwierdziła wiele rażących nieprawidłowości. Efektem jest oddanie sprawy do prokuratury przez wojewodę Marka Kempskiego, jako rezultat kontroli NIK. W związku z wynikami kontroli został wstrzymany tryb przyznawania środków z Totalizatora Sportowego."

Rozdwojony wojewoda

O ile minister sportu mówi wprost, że modernizacja Stadionu Śląskiego jest rozrzutnością i budowaniem pomników, o tyle postawa wojewody katowickiego jest mniej czytelna. Z jednej strony Marek Kempski na okrągło kontroluje tych, którzy zarządzali i budowali chorzowski obiekt, jednocześnie rozpiera go duma, że region, którego jest gospodarzem, będzie miał piękny stadion. Niespełna dwa tygodnie przed złożeniem wniosku w prokuraturze (19 października) wojewoda mówił do posłów województwa katowickiego m.in.: "Dwa najpoważniejsze polskie miesięczniki architektoniczne, będące witryną polskiej architektury na forum światowym, zajęły się w ostatnim czasie tematem trwającej od 1994 r. modernizacji Stadionu Śląskiego w Chorzowie (...). Publikacje te potwierdzają wyjątkowość i najwyższą użytkową, kulturową oraz symboliczną rangę przedsięwzięcia, prowadzącego do odrodzenia się Stadionu Śląskiego - bez wątpienia miejsca »kultowego«, na trwale wpisanego w świadomość społeczną, jako symbol sukcesów polskiego sportu i wielkich wydarzeń kulturalnych. Artykuły te, w połączeniu z dwoma wysokimi wyróżnieniami Stowarzyszenia Architektów Polskich (SARP), stanowią dowód uznania i wysokiej oceny środowiska architektonicznego dla efektów działania projektantów, animatorów i realizatorów modernizacji."

Po grzecznej prośbie do posłów, by uczestniczyli w ustalaniu budżetu na 1999 rok, a w podtekście, by byli hojni dzieląc pieniądze i pamiętali o Stadionie Śląskim, wojewoda Kempski konstatował: "Jakiekolwiek opóźnienie w realizacji tej inwestycji spowodować może zmarnotrawienie przekazanych dotychczas pieniędzy publicznych oraz utratę uzyskanych homologacji FIFA i FIM, co byłoby niepowetowaną stratą dla naszego regionu." Opóźnienie z powodu zatrzymania środków przez UKFiT jest już faktem dokonanym. Od czerwca - mówią projektanci i wykonawcy - prace przy Stadionie Śląskim szły na bardzo wolnych obrotach i tak jest do dzisiaj. Wojewoda Marek Kempski, do którego dzwoniliśmy przez tydzień, odpowiadał - za pośrednictwem swych przemiłych sekretarek -  że nie ma w tej sprawie nic do powiedzenia, ponad to, co już powiedział.

Mecz na budowie

Czy Stadion Śląski jest - jak traktuje go AWS-owski minister sportu, Jacek Dębski -niepotrzebnym komunistycznym pomnikiem, którego, jeśli nie można rozwalić, to przynajmniej nie trzeba przykładać ręki do jego rozbudowy? Czy może jest jedyną szansą polskiego futbolu, w ogóle sportu, na to, by było miejsce, gdzie można rozegrać mecz międzypaństwowy nie rumieniąc się przed zagranicznymi gośćmi, kiedy zechcą pójść do toalety? 

Na to drugie pytanie próbuje odpowiedzieć bywalec światowych stadionów, Michał Listkiewicz: "Lech Wałęsa, kiedy był prezydentem, zapytał Kazimierza Górskiego, na jakim stadionie reprezentacja powinna rozgrywać mecze międzypaństwowe? Prezes PZPN uśmiechnął się i odpowiedział grzecznie, że najbliższy taki stadion jest w Berlinie. Nic się nie zmieniło w tym względzie, żaden polski stadion nie spełnia norm i wymagań FIFA. Dzisiaj Stadion Śląski jest wciąż placem budowy i nigdzie na świecie nie ogląda się  meczów rozgrywanych przez reprezentację kraju na stadionach zbudowanych w dwóch trzecich. Oczywiście jest pytanie: jeżeli nie Śląski, to jaki? Odpowiedź jest bardzo łatwa - żaden. Stadion Legii w Warszawie jest mały, UEFA zgodziła się na sprzedaż 7 tysięcy biletów na jesienny mecz z Luksemburgiem, my wybłagaliśmy zwiększenie tej liczby do 8,5 tysiąca. Jeśli Szwedzi chcieli pół roku przed marcowym meczem z Polską zamówić ok. 12 tysięcy biletów, nie trzeba dalej wyjaśniać przydatności stadionu warszawskiego. Zresztą już na mecz z Luksemburgiem koniki sprzedawały bilety. Przejdźmy się dalej po kraju. Stadion ŁKS w Łodzi UEFA dopuściła do meczów pucharowych, ale tylko na rundę wstępną, bo tam nie ma krzesełek. Stadiony Widzewa Łódź, Lecha Poznań, Wisły Kraków - wszystkie są zbyt małe, a ich wyposażenie techniczne nie spełnia norm FIFA. Jakiś stadion musi powstać, bo to jest wstyd dla 40-milionowego kraju, położonego w środku Europy." Michał Listkiewicz przypomniał, że Europejska Unia Piłkarska wyznaczyła krajom takim jak Polska okresy przystosowawcze na poprawienie stanu stadionów piłkarskich dopuszczonych do międzynarodowych spotkań.

Nawet Łukaszenko

Sezon 1999-2000 jest datą graniczną i parę krajów potraktowało ją poważnie: ładne stadiony ma Bułgaria i Rumunia (w Bukareszcie są trzy spełniające normy UEFA), na ukończeniu jest modernizacja Nepstadionu w Budapeszcie. Moskiewskie Łużniki są już pod dachem i tam odbędzie się najbliższy finał Pucharu UEFA. Nawet prezydent Aleksandr Łukaszenko potrafił w ciągu roku zmodernizować stary stalinowski stadion w Mińsku, który stał się jednym z ładniejszych w tamtej części Europy. Jeśli chodzi o Polskę, najbliższym miejscem, gdzie reprezentacja może zagrać mecz, jest ciągle Berlin.

"Nie bardzo widzę drugi kraj w Europie poza Polską, gdzie stadiony są w tak podłym stanie" - mówi Listkiewicz, przestrzegając, że UEFA nie żartuje i trzeba będzie rozgrywać mecze bez widzów. Zakończenie modernizacji Stadionu Śląskiego, na który państwo wydało już ok. 50 mln złotych, nie jest dzisiaj wyborem, lecz pilną koniecznością. Aktor Jan Nowicki, pytany o stosunek do wojny futbolowej, jaką toczy minister Jacek Dębski z prezesem Marianem Dziurowiczem, powiedział w jednym z programów telewizyjnych, że przyszła najwyższa pora, by usunąć tę "skamielinę komunistyczną". Zdaje się, że minister sportu ma taki sam stosunek do Stadionu Śląskiego, widząc w tej budowli silną fortyfikację prezesa PZPN i jego wojska, którą najchętniej potraktowałby tak samo jak prezydent Bill Clinton pałace Husajna. To znaczy posłałby do Chorzowa rakietę Tomahawk.

Nie ma stołu i krzeseł

Pierwszy przyszłoroczny mecz piłkarskiej reprezentacji Polski odbędzie się 27 marca na stadionie Wembley w Londynie,  nie ma więc zmartwienia z wyborem miasta i stadionu. Niestety, następny, ze Szwecją, jest zaplanowany na 30 marca w naszym kraju. Ten mecz ma być rozegrany na Stadionie Śląskim w Chorzowie, na którym są nadużycia, niegospodarność i prokurator stara się zrobić porządek. Gdzie odbędą się następne (z Bułgarią w czerwcu, z Anglią we wrześniu) - to jest pytanie w pierwszej kolejności do ministra sportu, Jacka Dębskiego, który chciałby podejmować gości tylko na stołecznych salonach, na których nie ma ani stołu, ani krzeseł. Został jeszcze Berlin.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Od miesięcy pisze się o Stadionie Śląskim w tonacji sensacyjno-kryminalnej, media zamieszczają kolejne komunikaty rzeczników Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach, w których mówi się o istotnych nieprawidłowościach i niegospodarności dotyczącej m.in. dokumentacji technicznej.
Po kontrolach UKFiT oraz UW w Katowicach przyszedł czas na kontrolę NIK. Zakończyła się 6 listopada, a 30 listopada wojewoda Marek Kempski złożył wniosek w Prokuraturze Wojewódzkiej o zbadanie modernizacji Stadionu Śląskiego.
Początkowo wojewoda katowicki nie umiał określić, ile zdobędzie środków finansowych, więc zdecydował się na kosmetyczny remont obiektu. Zlecił Zakładowi Projektowania i Wdrożeń wykonanie dokumentacji technicznej, która została wyceniona na 33 tys. złotych. Wstępne prace projektowe oraz badanie stanu technicznego stadionu przekonały inwestora, że kosmetyka nie ma sensu, i zdecydowano się na gruntowną przebudowę, której efektem miał być stadion nowoczesny, wielofunkcyjny, przeznaczony do organizowania imprez masowych o randze międzynarodowej dla 60 tys. widzów, spełniający krajowe i międzynarodowe normy oraz standardy użytkowe. Obiekt miał cechować najwyższy poziom rozwiązań architektonicznych i technicznych. Katowickie biuro opracowało nowy projekt, wyróżniony dwoma prestiżowymi nagrodami w konkursach Stowarzyszenia Architektów Polskich, za 3 mln 300 tys. Zdaniem autorytetów architektonicznych, koszt ten jest uzasadniony i niższy niż wynikający z przyjętych stawek.
Dla ministra sportu, Jacka Dębskiego Stadion Śląski nie był miłością od pierwszego wejrzenia, z czym nie krył się wcale. Mówił, że piłkarska reprezentacja powinna rozgrywać ważne mecze w stolicy kraju.
Z zaplanowanych na 1998 rok 5 mln złotych z funduszu Totalizatora Stadion Śląski nic nie dostał.
Dębski ma silne wsparcie w osobie trenera reprezentacji Janusza Wójcika, który ma swoją własną wizję stadionu narodowego - najchętniej przy ulicy Łazienkowskiej w Warszawie.
Michał Listkiewicz, zapytany, gdzie można rozegrać mecz międzypaństwowy, odpowiada, że najbliższy stadion jest w Berlinie.
Żaden polski stadion nie spełnia norm i wymagań FIFA, a sezon 1999-2000 jest datą graniczną.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Stadion Śląski nie ma dobrej prasy. pisze się o nim w tonacji sensacyjno-kryminalnej, media zamieszczają kolejne komunikaty. Pierwszy pochodzi z 12 maja ub. roku. Zwrócono uwagę na nieprawidłowości. Stwierdzono przejawy niegospodarności dotyczącej dokumentacji technicznej. Kolejne komunikaty miały podobną treść. przyszedł czas na kontrolę NIK. wojewoda Marek Kempski złożył wniosek w Prokuraturze o zbadanie modernizacji Stadionu. Wojewoda przyjął podobną taktykę jak w PZPN: najpierw podawano komunikaty o niegospodarności, a potem kontrole starały się potwierdzić prognozę. 

Pierwsze zlecenie od inwestora modernizacji Stadionu wpłynęło w 1994 roku. inwestor zdecydował się na kosmetyczny remont. zlecił dokumentację, która została wyceniona na 33 tys. złotych.wstępne prace przekonały inwestora, że kosmetyka nie ma sensu, i zdecydowano się na gruntowną przebudowę. Koszt dokumentacji technicznej zamknął się kwotą 3 mln 300 tys. złotych. Były to jednak dwa różne zakresy projektowe.Projekt Stadionu został oceniony przez kontrole jako sto razy za drogi, natomiast autorytety architektoniczne są odmiennego zdania. W ocenie, zleconej przez SARP, Przyjęte podstawy wyceny projektów są skromnym ekwiwalentem w porównaniu do trudności warunków projektowania, trybu realizacji inwestycji. 

Dla ministra sportu, Jacka Dębskiego, ten obiekt nie był miłością od pierwszego wejrzenia. decyzja o wydaniu na Stadion pieniędzy, za które można by poprawić standard kilkunastu innych, musi budzić kontrowersje. minister mówił, że piłkarska reprezentacja powinna rozgrywać ważne mecze w stolicy i na rok 1998 Stadion Śląski nie dostał ani grosza. Minister nasyłał kolejne kontrole. 

żaden polski stadion nie spełnia norm i wymagań FIFA. Stadion Śląski jest placem budowy. Europejska Unia Piłkarska wyznaczyła krajom okresy przystosowawcze na poprawienie stanu stadionów dopuszczonych do międzynarodowych spotkań. Sezon 1999-2000 jest datą graniczną. Jeśli chodzi o Polskę, najbliższym miejscem, gdzie reprezentacja może zagrać mecz, jest Berlin. Pierwszy mecz piłkarskiej reprezentacji Polski odbędzie się w Londynie. następny ma być rozegrany na Stadionie Śląskim, na którym są nadużycia. Gdzie odbędą się następne - to jest pytanie do ministra sportu.</body>
      <spans>
        <span start="880" end="895">Stadion Śląski </span>
        <span start="1003" end="1024">nie ma dobrej prasy. </span>
        <span start="1036" end="1123">pisze się o nim w tonacji sensacyjno-kryminalnej, media zamieszczają kolejne komunikaty</span>
        <span start="1274" end="1276">. </span>
        <span start="1278" end="1287">Pierwszy </span>
        <span start="1297" end="1324">pochodzi z 12 maja ub. roku</span>
        <span start="1389" end="1391">. </span>
        <span start="1571" end="1589">Zwrócono uwagę na </span>
        <span start="1597" end="1613">nieprawidłowości</span>
        <span start="1664" end="1666">. </span>
        <span start="1873" end="1885">Stwierdzono </span>
        <span start="1973" end="1982">przejawy </span>
        <span start="1990" end="2018">niegospodarności dotyczącej </span>
        <span start="2024" end="2048">dokumentacji technicznej</span>
        <span start="2125" end="2127">. </span>
        <span start="2260" end="2298">Kolejne komunikaty miały podobną treść</span>
        <span start="2382" end="2384">. </span>
        <span start="3510" end="3542">przyszedł czas na kontrolę NIK. </span>
        <span start="3591" end="3644">wojewoda Marek Kempski złożył wniosek w Prokuraturze </span>
        <span start="3657" end="3689">o zbadanie modernizacji Stadionu</span>
        <span start="3699" end="3701">. </span>
        <span start="4257" end="4265">Wojewoda</span>
        <span start="4555" end="4556"> </span>
        <span start="4605" end="4629">przyjął podobną taktykę </span>
        <span start="4704" end="4734">jak w PZPN: najpierw podawano </span>
        <span start="4759" end="4788">komunikaty o niegospodarności</span>
        <span start="4832" end="4836">, a </span>
        <span start="4844" end="4891">potem kontrole starały się potwierdzić prognozę</span>
        <span start="4945" end="4947">. </span>
        <span start="5195" end="5197">

</span>
        <span start="5377" end="5398">Pierwsze zlecenie od </span>
        <span start="5407" end="5438">inwestora modernizacji Stadionu</span>
        <span start="5498" end="5508"> wpłynęło </span>
        <span start="5573" end="5575">w </span>
        <span start="5581" end="5592">1994 roku. </span>
        <span start="5605" end="5613">inwestor</span>
        <span start="5735" end="5772"> zdecydował się na kosmetyczny remont</span>
        <span start="5780" end="5782">. </span>
        <span start="5809" end="5816">zlecił </span>
        <span start="5853" end="5865">dokumentację</span>
        <span start="5876" end="5902">, która została wyceniona </span>
        <span start="5911" end="5914">na </span>
        <span start="5920" end="5936">33 tys. złotych.</span>
        <span start="5979" end="5993">wstępne prace </span>
        <span start="6045" end="6135">przekonały inwestora, że kosmetyka nie ma sensu, i zdecydowano się na gruntowną przebudowę</span>
        <span start="6154" end="6156">. </span>
        <span start="7017" end="7048">Koszt dokumentacji technicznej </span>
        <span start="7069" end="7111">zamknął się kwotą 3 mln 300 tys. złotych. </span>
        <span start="7283" end="7326">Były to jednak dwa różne zakresy projektowe</span>
        <span start="7364" end="7365">.</span>
        <span start="8246" end="8263">Projekt Stadionu </span>
        <span start="8273" end="8304">został oceniony przez kontrole </span>
        <span start="8350" end="8412">jako sto razy za drogi, natomiast autorytety architektoniczne </span>
        <span start="8469" end="8499">są odmiennego zdania. W ocenie</span>
        <span start="8520" end="8543">, zleconej przez SARP, </span>
        <span start="8578" end="8612">Przyjęte podstawy wyceny projektów</span>
        <span start="8639" end="8643"> są </span>
        <span start="8650" end="8688">skromnym ekwiwalentem w porównaniu do </span>
        <span start="8696" end="8757">trudności warunków projektowania, trybu realizacji inwestycji</span>
        <span start="8893" end="8895">. </span>
        <span start="11274" end="11365">

Dla ministra sportu, Jacka Dębskiego, ten obiekt nie był miłością od pierwszego wejrzenia</span>
        <span start="11408" end="11410">. </span>
        <span start="11784" end="11805">decyzja o wydaniu na </span>
        <span start="11847" end="11854">Stadion</span>
        <span start="11862" end="11863"> </span>
        <span start="11874" end="11965">pieniędzy, za które można by poprawić standard kilkunastu innych, musi budzić kontrowersje.</span>
        <span start="12264" end="12279"> minister mówił</span>
        <span start="12304" end="12372">, że piłkarska reprezentacja powinna rozgrywać ważne mecze w stolicy</span>
        <span start="12408" end="12410"> i</span>
        <span start="12488" end="12500"> na rok 1998</span>
        <span start="12577" end="12578"> </span>
        <span start="12602" end="12673">Stadion Śląski nie dostał ani grosza. Minister nasyłał kolejne kontrole</span>
        <span start="12885" end="12887">. </span>
        <span start="16890" end="16892">

</span>
        <span start="17688" end="17742">żaden polski stadion nie spełnia norm i wymagań FIFA. </span>
        <span start="17750" end="17770">Stadion Śląski jest </span>
        <span start="17776" end="17789">placem budowy</span>
        <span start="17915" end="17917">. </span>
        <span start="18806" end="18850">Europejska Unia Piłkarska wyznaczyła krajom </span>
        <span start="18867" end="18921">okresy przystosowawcze na poprawienie stanu stadionów </span>
        <span start="18933" end="18975">dopuszczonych do międzynarodowych spotkań.</span>
        <span start="18982" end="18983"> </span>
        <span start="18995" end="19030">Sezon 1999-2000 jest datą graniczną</span>
        <span start="19213" end="19215">. </span>
        <span start="19473" end="19561">Jeśli chodzi o Polskę, najbliższym miejscem, gdzie reprezentacja może zagrać mecz, jest </span>
        <span start="19568" end="19575">Berlin.</span>
        <span start="19706" end="19707"> </span>
        <span start="20454" end="20463">Pierwszy </span>
        <span start="20478" end="20529">mecz piłkarskiej reprezentacji Polski odbędzie się </span>
        <span start="20559" end="20569">w Londynie</span>
        <span start="20623" end="20625">. </span>
        <span start="20635" end="20643">następny</span>
        <span start="20710" end="20748"> ma być rozegrany na Stadionie Śląskim</span>
        <span start="20760" end="20784">, na którym są nadużycia</span>
        <span start="20840" end="20867">. Gdzie odbędą się następne</span>
        <span start="20912" end="20931"> - to jest pytanie </span>
        <span start="20954" end="20972">do ministra sportu</span>
        <span start="21094" end="21095">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Stadion Śląski wygląda efektownie na planszach, branżowe pisma architektoniczne poświęcają mu dużo miejsca, ale ten obiekt nie ma dobrej prasy. Od miesięcy pisze się o nim w tonacji sensacyjno-kryminalnej, media zamieszczają kolejne komunikaty rzeczników Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach, w których mówi się o istotnych nieprawidłowościach związanych z podejmowanymi procedurami przetargowymi, znaczących kwotach wydawanych na budowę tzw. inwestycji tymczasowych, niczym nie uzasadnionym wzroście ceny instalowanych na stadionie siedzeń plastikowych oraz przejawach rażącej niegospodarności dotyczącej m.in. dokumentacji technicznej, która pochłonęła blisko stokrotnie więcej środków, niż pierwotnie zakładano.
Kolejne komunikaty miały podobną treść, były chętnie przechwytywane przez media, również zniekształcane, świadomie lub nie (informacje w gazecie "TOGPOL", materiał filmowy Panoramy ukazujący stadion zimą 1996 jako tło aktualnych informacji).
Po kontrolach UKFiT oraz UW w Katowicach przyszedł czas na kontrolę NIK. Zakończyła się 6 listopada, a 30 listopada wojewoda Marek Kempski złożył wniosek w Prokuraturze Wojewódzkiej o zbadanie modernizacji Stadionu Śląskiego.
Wojewoda Marek Kempski mówił co prawda, że nie jest mu po drodze z ministrem Jackiem Dębskim, który toczy najdłuższą w dziejach polskiego sportu wojnę z PZPN i jego prezesem Marianem Dziurowiczem, ale posyłając kolejne kontrole na Stadion Śląski, użył dokładnie tej samej broni co prezes UKFiT i przyjął podobną taktykę walki: najpierw podawano do wiadomości publicznej komunikaty o niegospodarności i rażących nieprawidłowościach, a dopiero potem kontrole starały się dostarczyć dowodów rzeczowych tych nadużyć.
Początkowo wojewoda katowicki nie umiał określić, ile zdobędzie środków finansowych, więc zdecydował się na kosmetyczny remont obiektu. Mając takie skromne plany, zlecił Zakładowi Projektowania i Wdrożeń wykonanie dokumentacji technicznej, która została wyceniona na 33 tys. złotych. Wstępne prace projektowe oraz badanie stanu technicznego stadionu przekonały inwestora, że kosmetyka nie ma sensu, i zdecydowano się na gruntowną przebudowę Stadionu Śląskiego. Inwestor stwierdził, że efektem modernizacji ma być stadion nowoczesny, wielofunkcyjny, przeznaczony do organizowania imprez masowych o randze międzynarodowej dla 60 tys. widzów. Ma spełniać krajowe i międzynarodowe normy oraz standardy użytkowe. Inwestor nadmienił również, że obiekt ma cechować najwyższy poziom rozwiązań architektonicznych i technicznych. Katowickie biuro opracowało zatem nowy projekt, wyróżniony dwoma prestiżowymi nagrodami w konkursach Stowarzyszenia Architektów Polskich, za 3 mln 300 tys. Zdaniem autorytetów architektonicznych w osobach prof. Wojciecha Bulińskiego i Stanisława Deńki, koszt ten jest uzasadniony i niższy niż wynikający z przyjętych stawek. Ponadto podkreślili znakomite rezultaty jakościowe architektury, tak użytkowe jak estetyczne.
Wieloletni dyrektor i jeden z głównych animatorów modernizacji tego obiektu, Józef Bąk, usunął się w cień. Inni opluci przeczekują burzę z piorunami, ale wszystko to, czego doświadczyli, bardziej kojarzy się z arogancją władzy i awanturnictwem politycznym niż z robieniem porządków i przywracaniem państwa prawa, o którym tak dużo i często mówi minister sportu, Jacek Dębski, dla którego ten obiekt nie był miłością od pierwszego wejrzenia, z czym nie krył się wcale. Mówił , że piłkarska reprezentacja powinna rozgrywać ważne mecze w stolicy kraju. Z zaplanowanych na 1998 rok jeszcze przez poprzednika, Stefana Paszczyka, 5 mln złotych z funduszu Totalizatora Stadion Śląski nie dostał ani grosza.
Obrzydzał opinii publicznej tę inwestycję. Miał również silne wsparcie w osobie trenera reprezentacji Janusza Wójcika, który ma swoją własną wizję stadionu narodowego - najchętniej przy ulicy Łazienkowskiej w Warszawie.
O ile minister sportu mówi wprost, że modernizacja Stadionu Śląskiego jest rozrzutnością i budowaniem pomników, o tyle postawa wojewody katowickiego jest mniej czytelna.
Michał Listkiewicz, zapytany, gdzie można rozegrać mecz międzypaństwowy, odpowiada, że najbliższy taki stadion jest w Berlinie.
Żaden polski stadion nie spełnia norm i wymagań FIFA, a sezon 1999-2000 jest datą graniczną. Stadiony mają już Bułgaria, Rumunia, Węgry i Rosja.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Stadion Śląski nie ma dobrej prasy. pisze się o nim w tonacji sensacyjno-kryminalnej, media zamieszczają kolejne komunikaty rzeczników Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach. Pierwszy pochodzi z 12 maja ub. roku. Zwrócono uwagę na nieprawidłowości związane z procedurami przetargowymi. zastrzeżenia budzą kwoty wydawane na budowę inwestycji tymczasowych. Stwierdzono przejawy niegospodarności dotyczącej dokumentacji technicznej. Kolejne komunikaty miały podobną treść, były przechwytywane przez media, również zniekształcane. 

przyszedł czas na kontrolę NIK. Zakończyła pracę 6 listopada, a 30 listopada wojewoda Marek Kempski złożył wniosek w Prokuraturze o zbadanie modernizacji Stadionu. Wojewoda, posyłając kolejne kontrole na Stadion Śląski, przyjął podobną taktykę walki jak w PZPN: najpierw podawano do wiadomości publicznej komunikaty o niegospodarności i nieprawidłowościach, a potem kontrole starały się potwierdzić prognozę. 

Czy nie może budzić wątpliwości stukrotne przekroczenie kosztów dokumentacji technicznej? Pierwsze zlecenie od inwestora modernizacji Stadionu Śląskiego, czyli wojewody katowickiego, na prace projektowe wpłynęło w lutym 1994 roku. W tym czasie inwestor zdecydował się na kosmetyczny remont obiektu. zlecił dokumentację techniczną, która została wyceniona na 33 tys. złotych.wstępne prace projektowe przekonały inwestora, że kosmetyka nie ma sensu, i zdecydowano się na gruntowną przebudowę Stadionu. Inwestor powiedział, że efektem modernizacji ma być stadion nowoczesny, wielofunkcyjny, przeznaczony do organizowania imprez dla 60 tys. widzów. cele inwestycyjne zmieniły się drastycznie. Koszt dokumentacji technicznej tego przedsięwzięcia zamknął się kwotą 3 mln 300 tys. złotych. Jeśli porówna się tę sumę z pierwszą - rzeczywiście różnica daje liczbę sto. Były to jednak dwa różne zakresy projektowe, oba wykonane na zamówienie inwestora.

Projekt Stadionu Śląskiego został oceniony przez kontrole jako sto razy za drogi, natomiast autorytety architektoniczne są odmiennego zdania. W ocenie procesu projektowego, zleconej przez SARP, Przyjęte podstawy wyceny projektów są skromnym ekwiwalentem w porównaniu do stopnia trudności warunków projektowania, trybu realizacji inwestycji, jej charakteru funkcjonalno-technologicznego. krakowscy architekci przestrzegają potencjalnych inwestorów przed tanimi ofertami i przypominają, że proponowanie stawek niższych od obowiązujących jest formą dumpingu. 

Dla ministra sportu, Jacka Dębskiego, ten obiekt nie był miłością od pierwszego wejrzenia. miał ambiwalentne odczucia. decyzja o wydaniu na odbudowę swego rodzaju pomnika, jakim był Stadion, pieniędzy, za które można by poprawić standard kilkunastu innych, musi budzić kontrowersje. minister mówił, że piłkarska reprezentacja powinna rozgrywać ważne mecze w stolicy i to jest jeden z tropów, którym podążał, kiedy przyszło do dzielenia pieniędzy na rok 1998. Z zaplanowanych  5 mln złotych Stadion Śląski nie dostał ani grosza. Minister nasyłał kolejne kontrole, pozbywał się dyrektora chorzowskiego obiektu. Na prośbę o podanie powodów nieotrzymania przez Stadion planowanych pieniędzy na rok 1998 rzecznik prasowy ministra przekazał wyjaśnienie: Pieniądze Nie zostały uruchomione z uwagi na wszczęcie postępowania wyjaśniającego co do prawidłowego wykonywania robót. O ile minister sportu mówi wprost, że modernizacja Stadionu Śląskiego jest rozrzutnością i budowaniem pomników, o tyle postawa wojewody katowickiego jest mniej czytelna. Z jednej strony Marek Kempski kontroluje tych, którzy zarządzali i budowali chorzowski obiekt, jednocześnie rozpiera go duma, że region będzie miał piękny stadion. 

Czy Stadion Śląski jest szansą polskiego futbolu, by było miejsce, gdzie można rozegrać mecz międzypaństwowy? żaden polski stadion nie spełnia norm i wymagań FIFA. Dzisiaj Stadion Śląski jest wciąż placem budowy. Europejska Unia Piłkarska wyznaczyła krajom okresy przystosowawcze na poprawienie stanu stadionów piłkarskich dopuszczonych do międzynarodowych spotkań. Sezon 1999-2000 jest datą graniczną i parę krajów potraktowało ją poważnie. Nawet prezydent Aleksandr Łukaszenko potrafił zmodernizować stadion w Mińsku. Jeśli chodzi o Polskę, najbliższym miejscem, gdzie reprezentacja może zagrać mecz, jest Berlin. UEFA nie żartuje i trzeba będzie rozgrywać mecze bez widzów. Zakończenie modernizacji Stadionu Śląskiego jest koniecznością. 

Pierwszy mecz piłkarskiej reprezentacji Polski odbędzie się w Londynie. następny ma być rozegrany na Stadionie Śląskim, na którym są nadużycia, niegospodarność i prokurator stara się zrobić porządek. Gdzie odbędą się następne - to jest pytanie do ministra sportu, Jacka Dębskiego.</body>
      <spans>
        <span start="880" end="895">Stadion Śląski </span>
        <span start="1003" end="1024">nie ma dobrej prasy. </span>
        <span start="1036" end="1210">pisze się o nim w tonacji sensacyjno-kryminalnej, media zamieszczają kolejne komunikaty rzeczników Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach</span>
        <span start="1274" end="1276">. </span>
        <span start="1278" end="1287">Pierwszy </span>
        <span start="1297" end="1324">pochodzi z 12 maja ub. roku</span>
        <span start="1389" end="1391">. </span>
        <span start="1571" end="1589">Zwrócono uwagę na </span>
        <span start="1597" end="1625">nieprawidłowości związane z </span>
        <span start="1639" end="1666">procedurami przetargowymi. </span>
        <span start="1674" end="1693">zastrzeżenia budzą </span>
        <span start="1702" end="1727">kwoty wydawane na budowę </span>
        <span start="1732" end="1755">inwestycji tymczasowych</span>
        <span start="1871" end="1885">. Stwierdzono </span>
        <span start="1973" end="1982">przejawy </span>
        <span start="1990" end="2018">niegospodarności dotyczącej </span>
        <span start="2024" end="2048">dokumentacji technicznej</span>
        <span start="2125" end="2127">. </span>
        <span start="2260" end="2305">Kolejne komunikaty miały podobną treść, były </span>
        <span start="2313" end="2363">przechwytywane przez media, również zniekształcane</span>
        <span start="2382" end="2384">. </span>
        <span start="3393" end="3395">

</span>
        <span start="3510" end="3553">przyszedł czas na kontrolę NIK. Zakończyła </span>
        <span start="3557" end="3644">pracę 6 listopada, a 30 listopada wojewoda Marek Kempski złożył wniosek w Prokuraturze </span>
        <span start="3657" end="3689">o zbadanie modernizacji Stadionu</span>
        <span start="3699" end="3701">. </span>
        <span start="4257" end="4265">Wojewoda</span>
        <span start="4504" end="4506">, </span>
        <span start="4510" end="4556">posyłając kolejne kontrole na Stadion Śląski, </span>
        <span start="4605" end="4634">przyjął podobną taktykę walki</span>
        <span start="4703" end="4788"> jak w PZPN: najpierw podawano do wiadomości publicznej komunikaty o niegospodarności</span>
        <span start="4801" end="4804"> i </span>
        <span start="4813" end="4836">nieprawidłowościach, a </span>
        <span start="4844" end="4891">potem kontrole starały się potwierdzić prognozę</span>
        <span start="4945" end="4947">. </span>
        <span start="5195" end="5228">

Czy nie może budzić wątpliwości</span>
        <span start="5278" end="5337"> stukrotne przekroczenie kosztów dokumentacji technicznej? </span>
        <span start="5377" end="5398">Pierwsze zlecenie od </span>
        <span start="5407" end="5508">inwestora modernizacji Stadionu Śląskiego, czyli wojewody katowickiego, na prace projektowe wpłynęło </span>
        <span start="5573" end="5613">w lutym 1994 roku. W tym czasie inwestor</span>
        <span start="5735" end="5782"> zdecydował się na kosmetyczny remont obiektu. </span>
        <span start="5809" end="5816">zlecił </span>
        <span start="5853" end="5902">dokumentację techniczną, która została wyceniona </span>
        <span start="5911" end="5914">na </span>
        <span start="5920" end="5936">33 tys. złotych.</span>
        <span start="5979" end="6003">wstępne prace projektowe</span>
        <span start="6044" end="6144"> przekonały inwestora, że kosmetyka nie ma sensu, i zdecydowano się na gruntowną przebudowę Stadionu</span>
        <span start="6154" end="6165">. Inwestor </span>
        <span start="6200" end="6316">powiedział, że efektem modernizacji ma być stadion nowoczesny, wielofunkcyjny, przeznaczony do organizowania imprez </span>
        <span start="6350" end="6370">dla 60 tys. widzów. </span>
        <span start="6608" end="6639">cele inwestycyjne zmieniły się </span>
        <span start="6643" end="6654">drastycznie</span>
        <span start="6799" end="6801">. </span>
        <span start="7017" end="7150">Koszt dokumentacji technicznej tego przedsięwzięcia zamknął się kwotą 3 mln 300 tys. złotych. Jeśli porówna się tę sumę z pierwszą - </span>
        <span start="7171" end="7207">rzeczywiście różnica daje liczbę sto</span>
        <span start="7281" end="7365">. Były to jednak dwa różne zakresy projektowe, oba wykonane na zamówienie inwestora.</span>
        <span start="8244" end="8304">

Projekt Stadionu Śląskiego został oceniony przez kontrole </span>
        <span start="8350" end="8412">jako sto razy za drogi, natomiast autorytety architektoniczne </span>
        <span start="8469" end="8543">są odmiennego zdania. W ocenie procesu projektowego, zleconej przez SARP, </span>
        <span start="8578" end="8612">Przyjęte podstawy wyceny projektów</span>
        <span start="8639" end="8643"> są </span>
        <span start="8650" end="8803">skromnym ekwiwalentem w porównaniu do stopnia trudności warunków projektowania, trybu realizacji inwestycji, jej charakteru funkcjonalno-technologicznego</span>
        <span start="8893" end="8895">. </span>
        <span start="9574" end="9595">krakowscy architekci </span>
        <span start="9728" end="9874">przestrzegają potencjalnych inwestorów przed tanimi ofertami i przypominają, że proponowanie stawek niższych od obowiązujących jest formą dumpingu</span>
        <span start="9942" end="9944">. </span>
        <span start="11274" end="11365">

Dla ministra sportu, Jacka Dębskiego, ten obiekt nie był miłością od pierwszego wejrzenia</span>
        <span start="11408" end="11410">. </span>
        <span start="11505" end="11533">miał ambiwalentne odczucia. </span>
        <span start="11784" end="11854">decyzja o wydaniu na odbudowę swego rodzaju pomnika, jakim był Stadion</span>
        <span start="11861" end="11863">, </span>
        <span start="11874" end="11965">pieniędzy, za które można by poprawić standard kilkunastu innych, musi budzić kontrowersje.</span>
        <span start="12264" end="12279"> minister mówił</span>
        <span start="12304" end="12372">, że piłkarska reprezentacja powinna rozgrywać ważne mecze w stolicy</span>
        <span start="12408" end="12518"> i to jest jeden z tropów, którym podążał, kiedy przyszło do dzielenia pieniędzy na rok 1998. Z zaplanowanych </span>
        <span start="12563" end="12578"> 5 mln złotych </span>
        <span start="12602" end="12688">Stadion Śląski nie dostał ani grosza. Minister nasyłał kolejne kontrole, pozbywał się </span>
        <span start="12702" end="12733">dyrektora chorzowskiego obiektu</span>
        <span start="12885" end="12887">. </span>
        <span start="13802" end="13812">Na prośbę </span>
        <span start="13828" end="13874">o podanie powodów nieotrzymania przez Stadion </span>
        <span start="13882" end="13942">planowanych pieniędzy na rok 1998 rzecznik prasowy ministra </span>
        <span start="13958" end="13968">przekazał </span>
        <span start="13980" end="13993">wyjaśnienie: </span>
        <span start="14218" end="14228">Pieniądze </span>
        <span start="14292" end="14401">Nie zostały uruchomione z uwagi na wszczęcie postępowania wyjaśniającego co do prawidłowego wykonywania robót</span>
        <span start="14415" end="14417">. </span>
        <span start="14748" end="14948">O ile minister sportu mówi wprost, że modernizacja Stadionu Śląskiego jest rozrzutnością i budowaniem pomników, o tyle postawa wojewody katowickiego jest mniej czytelna. Z jednej strony Marek Kempski </span>
        <span start="14959" end="15064">kontroluje tych, którzy zarządzali i budowali chorzowski obiekt, jednocześnie rozpiera go duma, że region</span>
        <span start="15091" end="15120"> będzie miał piękny stadion. </span>
        <span start="16890" end="16911">

Czy Stadion Śląski </span>
        <span start="17121" end="17126">jest </span>
        <span start="17133" end="17157">szansą polskiego futbolu</span>
        <span start="17180" end="17240">, by było miejsce, gdzie można rozegrać mecz międzypaństwowy</span>
        <span start="17316" end="17318">? </span>
        <span start="17688" end="17789">żaden polski stadion nie spełnia norm i wymagań FIFA. Dzisiaj Stadion Śląski jest wciąż placem budowy</span>
        <span start="17915" end="17917">. </span>
        <span start="18806" end="18850">Europejska Unia Piłkarska wyznaczyła krajom </span>
        <span start="18867" end="18975">okresy przystosowawcze na poprawienie stanu stadionów piłkarskich dopuszczonych do międzynarodowych spotkań.</span>
        <span start="18982" end="18983"> </span>
        <span start="18995" end="19069">Sezon 1999-2000 jest datą graniczną i parę krajów potraktowało ją poważnie</span>
        <span start="19213" end="19215">. </span>
        <span start="19303" end="19349">Nawet prezydent Aleksandr Łukaszenko potrafił </span>
        <span start="19362" end="19376">zmodernizować </span>
        <span start="19394" end="19410">stadion w Mińsku</span>
        <span start="19471" end="19561">. Jeśli chodzi o Polskę, najbliższym miejscem, gdzie reprezentacja może zagrać mecz, jest </span>
        <span start="19568" end="19575">Berlin.</span>
        <span start="19706" end="19811"> UEFA nie żartuje i trzeba będzie rozgrywać mecze bez widzów. Zakończenie modernizacji Stadionu Śląskiego</span>
        <span start="19864" end="19870"> jest </span>
        <span start="19898" end="19913">koniecznością. </span>
        <span start="20452" end="20463">

Pierwszy </span>
        <span start="20478" end="20529">mecz piłkarskiej reprezentacji Polski odbędzie się </span>
        <span start="20559" end="20569">w Londynie</span>
        <span start="20623" end="20625">. </span>
        <span start="20635" end="20643">następny</span>
        <span start="20710" end="20748"> ma być rozegrany na Stadionie Śląskim</span>
        <span start="20760" end="20867">, na którym są nadużycia, niegospodarność i prokurator stara się zrobić porządek. Gdzie odbędą się następne</span>
        <span start="20912" end="20931"> - to jest pytanie </span>
        <span start="20954" end="20989">do ministra sportu, Jacka Dębskiego</span>
        <span start="21094" end="21095">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Od miesięcy media zamieszczają komunikaty rzeczników Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach, w których mówi się o istotnych nieprawidłowościach i niegospodarności dotyczącej m.in. dokumentacji technicznej modernizacji Stadionu Śląskiego.
Po kontroli NIK wojewoda Marek Kempski złożył wniosek w Prokuraturze Wojewódzkiej o zbadanie modernizacji Stadionu Śląskiego.
Zdaniem autorytetów architektonicznych, koszt opracowanej dokumentacji jest uzasadniony i niższy niż wynikający z przyjętych stawek. Projekt wyróżniono prestiżowymi nagrodami w konkursach Stowarzyszenia Architektów Polskich.
Dla ministra sportu, Jacka Dębskiego Stadion Śląski nie był miłością od pierwszego wejrzenia. Mówił, że piłkarska reprezentacja powinna rozgrywać ważne mecze w stolicy kraju.
Z zaplanowanych na 1998 rok 5 mln złotych z funduszu Totalizatora Stadion Śląski nic nie dostał.
Dębski ma silne wsparcie w osobie trenera reprezentacji Janusza Wójcika, który stadion narodow najchętniej wybudowałby przy ulicy Łazienkowskiej w Warszawie.
Żaden polski stadion nie spełnia norm i wymagań FIFA, a sezon 1999-2000 jest datą graniczną.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Stadion Śląski nie ma dobrej prasy. pisze się o nim w tonacji sensacyjno-kryminalnej. 12 maja ub. roku Zwrócono uwagę na nieprawidłowości. Stwierdzono przejawy niegospodarności dotyczącej dokumentacji technicznej. wojewoda Marek Kempski złożył wniosek w Prokuraturze o zbadanie modernizacji Stadionu. 

w 1994 roku inwestor zdecydował się na kosmetyczny remont. zlecił dokumentację, która została wyceniona na 33 tys. złotych.prace przekonały inwestora, że kosmetyka nie ma sensu, i zdecydowano się na gruntowną przebudowę. Koszt dokumentacji zamknął się kwotą 3 mln 300 tys. złotych. Projekt Stadionu został oceniony przez kontrole jako sto razy za drogi. 

Dla ministra sportu, Jacka Dębskiego, decyzja o wydaniu na Stadion pieniędzy, za które można by poprawić standard kilkunastu innych, musi budzić kontrowersje. minister mówił, że piłkarska reprezentacja powinna rozgrywać mecze w stolicy i na rok 1998 Stadion Śląski nie dostał ani grosza. żaden polski stadion nie spełnia norm i wymagań FIFA.</body>
      <spans>
        <span start="880" end="895">Stadion Śląski </span>
        <span start="1003" end="1024">nie ma dobrej prasy. </span>
        <span start="1036" end="1084">pisze się o nim w tonacji sensacyjno-kryminalnej</span>
        <span start="1274" end="1276">. </span>
        <span start="1308" end="1324">12 maja ub. roku</span>
        <span start="1390" end="1391"> </span>
        <span start="1571" end="1589">Zwrócono uwagę na </span>
        <span start="1597" end="1613">nieprawidłowości</span>
        <span start="1664" end="1666">. </span>
        <span start="1873" end="1885">Stwierdzono </span>
        <span start="1973" end="1982">przejawy </span>
        <span start="1990" end="2018">niegospodarności dotyczącej </span>
        <span start="2024" end="2048">dokumentacji technicznej</span>
        <span start="2125" end="2127">. </span>
        <span start="3591" end="3644">wojewoda Marek Kempski złożył wniosek w Prokuraturze </span>
        <span start="3657" end="3689">o zbadanie modernizacji Stadionu</span>
        <span start="3699" end="3701">. </span>
        <span start="5195" end="5197">

</span>
        <span start="5573" end="5575">w </span>
        <span start="5581" end="5590">1994 roku</span>
        <span start="5591" end="5592"> </span>
        <span start="5605" end="5613">inwestor</span>
        <span start="5735" end="5772"> zdecydował się na kosmetyczny remont</span>
        <span start="5780" end="5782">. </span>
        <span start="5809" end="5816">zlecił </span>
        <span start="5853" end="5865">dokumentację</span>
        <span start="5876" end="5902">, która została wyceniona </span>
        <span start="5911" end="5914">na </span>
        <span start="5920" end="5936">33 tys. złotych.</span>
        <span start="5987" end="5993">prace </span>
        <span start="6045" end="6135">przekonały inwestora, że kosmetyka nie ma sensu, i zdecydowano się na gruntowną przebudowę</span>
        <span start="6154" end="6156">. </span>
        <span start="7017" end="7036">Koszt dokumentacji </span>
        <span start="7069" end="7111">zamknął się kwotą 3 mln 300 tys. złotych. </span>
        <span start="8246" end="8263">Projekt Stadionu </span>
        <span start="8273" end="8304">został oceniony przez kontrole </span>
        <span start="8350" end="8372">jako sto razy za drogi</span>
        <span start="8489" end="8491">. </span>
        <span start="11274" end="11314">

Dla ministra sportu, Jacka Dębskiego, </span>
        <span start="11784" end="11805">decyzja o wydaniu na </span>
        <span start="11847" end="11854">Stadion</span>
        <span start="11862" end="11863"> </span>
        <span start="11874" end="11965">pieniędzy, za które można by poprawić standard kilkunastu innych, musi budzić kontrowersje.</span>
        <span start="12264" end="12279"> minister mówił</span>
        <span start="12304" end="12351">, że piłkarska reprezentacja powinna rozgrywać </span>
        <span start="12357" end="12372">mecze w stolicy</span>
        <span start="12408" end="12410"> i</span>
        <span start="12488" end="12500"> na rok 1998</span>
        <span start="12577" end="12578"> </span>
        <span start="12602" end="12640">Stadion Śląski nie dostał ani grosza. </span>
        <span start="17688" end="17741">żaden polski stadion nie spełnia norm i wymagań FIFA.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Stadion narodowy powinien być w Warszawie, a nie w Chorzowie - twierdzą minister sportu Jacek Dębski i trener piłkarskiej reprezentacji, nie popierając budowy obiektu w Chorzowie.Czy to jest zbieg okoliczności, że na terenie budowy Stadionu Śląskiego było w 1998 roku więcej kontroli niż dźwigów a budowa jest bardzo opóźniona? Stadion Śląski choć efektowny w planach, ma kiepską prasę. Kolejne komunikaty rzeczników Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach zarzucają wykonawcom i inwestorowi niegospodarność i nieprawidłowości. Po kontrolach UKFiR i UW w Katowicach, odbyła się  kontrola NIK. Wszystkie kontrole na chorzowskim obiekcie miały ten sam scenariusz: najpierw komunikaty o niegospodarności, potem mające ją udowodnić kolejne kontrole. Budzi wątpliwości, że kontrola UKFiT oraz UW w Katowicach stwierdza stukrotne przekroczenie kosztów dokumentacji technicznej. Początkowo zlecono tylko remont; dokumentację techniczną wyceniono na 33 tys. złotych. Wkrótce okazało się, że remont jest bezsensowny i zaplanowano gruntowną przebudowę. Koszt dokumentacji technicznej wyniósł wtedy 3 mln 300 tys. złotych. Stąd stukrotna różnica w kosztach, ale były to dwa różne zakresy projektowe. Projekt Stadionu Śląskiego został oceniony przez kontrole Urzędu Wojewódzkiego oraz ministerstwa sportu jako sto razy za drogi, natomiast autorytety architektoniczne  są odmiennego zdania. Chwaląc jego walory architektoniczne, podkreślają stosunkowo niskie koszta realizacji w stosunku do jakości. Treść komunikatów sugeruje jednak poważne niedopatrzenia i niegospodarnośc. Minister sportu i trener reprezentacji narodowej podkreślał, że piłkarska reprezentacja powinna rozgrywać ważne mecze w stolicy kraju. Rzecznik ministra, wyjaśniając nie przyznanie zaplanowanych środków  na budowę, stwierdza, że fundusze są wstrzymane do czasu wyjaśnienia wątpliwości dt. prawidłowości wykonania robót. Polska nie dysponuje stadionem spełniającym międzynarodowe standarty. W tej sytuacji zakończenie budowy Stadiony Śląskiego jest koniecznością, mimo niechęci ministra sportu, który wolałby mecze rozgrywać w stolicy choć brak k temu warunków.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Stadion narodowy powinien być w Warszawie, a nie w Chorzowie - twierdzą minister sportu Jacek Dębski i trener piłkarskiej reprezentacji Janusz Wójcik. W 1998 roku minister Dębski nie dał złotówki na modernizację Stadionu Śląskiego, a trener Wójcik wszem i wobec mówił, że polscy piłkarze najlepiej grają na stadionie warszawskiej Legii. 
Stadion Śląski wygląda efektownie na planszach, branżowe pisma architektoniczne poświęcają mu dużo miejsca, ale ten obiekt nie ma dobrej prasy. Od miesięcy pisze się o nim w tonacji sensacyjno-kryminalnej, media zamieszczają kolejne komunikaty rzeczników Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach, z których wynika, że na budowie jest bałagan i brzydko pachnie. 
Obfity w komunikaty był koniec roku. Po wiosennych i letnich kontrolach połączonych sił UKFiT oraz UW w Katowicach przyszedł czas na kontrolę NIK. Zakończyła ona pracę 6 listopada, a 30 listopada wojewoda Marek Kempski złożył wniosek w Prokuraturze Wojewódzkiej o zbadanie modernizacji Stadionu Śląskiego. 
Scenariusz wszystkich kontroli na chorzowskim obiekcie był taki sam jak w PZPN: najpierw podawano do wiadomości publicznej komunikaty o niegospodarności, nadużyciach i rażących nieprawidłowościach, a dopiero potem kontrole starały się potwierdzić prognozę, to znaczy dostarczyć dowodów rzeczowych tych nadużyć. Jeśli pierwsza kontrola była mało skuteczna, to posyłano drugą, po niej trzecią, można powiedzieć, aż do skutku. Do dzisiaj skutki nie są znane i zasadne jest pytanie, jakie stawia sobie ulica: czy tu nie chodzi o coś innego?
Czy Stadion Śląski jest - jak traktuje go Jacek Dębski -niepotrzebnym komunistycznym pomnikiem, którego, jeśli nie można rozwalić, to przynajmniej nie trzeba przykładać ręki do jego rozbudowy? Czy może jest jedyną szansą polskiego futbolu, w ogóle sportu, na to, by było miejsce, gdzie można rozegrać mecz międzypaństwowy nie rumieniąc się przed zagranicznymi gośćmi, kiedy zechcą pójść do toalety?</body>
      <spans>
        <span start="361" end="698">Stadion narodowy powinien być w Warszawie, a nie w Chorzowie - twierdzą minister sportu Jacek Dębski i trener piłkarskiej reprezentacji Janusz Wójcik. W 1998 roku minister Dębski nie dał złotówki na modernizację Stadionu Śląskiego, a trener Wójcik wszem i wobec mówił, że polscy piłkarze najlepiej grają na stadionie warszawskiej Legii. </span>
        <span start="879" end="1276">
Stadion Śląski wygląda efektownie na planszach, branżowe pisma architektoniczne poświęcają mu dużo miejsca, ale ten obiekt nie ma dobrej prasy. Od miesięcy pisze się o nim w tonacji sensacyjno-kryminalnej, media zamieszczają kolejne komunikaty rzeczników Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach, z których wynika, że na budowie jest bałagan i brzydko pachnie. </span>
        <span start="3394" end="3701">
Obfity w komunikaty był koniec roku. Po wiosennych i letnich kontrolach połączonych sił UKFiT oraz UW w Katowicach przyszedł czas na kontrolę NIK. Zakończyła ona pracę 6 listopada, a 30 listopada wojewoda Marek Kempski złożył wniosek w Prokuraturze Wojewódzkiej o zbadanie modernizacji Stadionu Śląskiego. </span>
        <span start="4256" end="4257">
</span>
        <span start="4636" end="5172">Scenariusz wszystkich kontroli na chorzowskim obiekcie był taki sam jak w PZPN: najpierw podawano do wiadomości publicznej komunikaty o niegospodarności, nadużyciach i rażących nieprawidłowościach, a dopiero potem kontrole starały się potwierdzić prognozę, to znaczy dostarczyć dowodów rzeczowych tych nadużyć. Jeśli pierwsza kontrola była mało skuteczna, to posyłano drugą, po niej trzecią, można powiedzieć, aż do skutku. Do dzisiaj skutki nie są znane i zasadne jest pytanie, jakie stawia sobie ulica: czy tu nie chodzi o coś innego?</span>
        <span start="16891" end="16933">
Czy Stadion Śląski jest - jak traktuje go</span>
        <span start="16960" end="17317"> Jacek Dębski -niepotrzebnym komunistycznym pomnikiem, którego, jeśli nie można rozwalić, to przynajmniej nie trzeba przykładać ręki do jego rozbudowy? Czy może jest jedyną szansą polskiego futbolu, w ogóle sportu, na to, by było miejsce, gdzie można rozegrać mecz międzypaństwowy nie rumieniąc się przed zagranicznymi gośćmi, kiedy zechcą pójść do toalety?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Stadion narodowy powinien być w Warszawie, a nie w Chorzowie - twierdzą minister sportu Jacek Dębski i trener piłkarskiej reprezentacji Janusz Wójcik, nie popierając budowy obiektu w Chorzowie.Czy to jest zbieg okoliczności, że na terenie budowy Stadionu Śląskiego było w 1998 roku więcej kontroli niż dźwigów a budowa jest bardzo opóźniona? Stadion Śląski wygląda efektownie na planach, ale media zamieszczają kolejne komunikaty rzeczników Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach, z których wynika, że na budowie jest bałagan i brzydko pachnie. Pierwszy komunikat pochodzi z 12 maja ub. roku: "Komisja  zwróciła uwagę na istotne nieprawidłowości związane z podejmowanymi procedurami przetargowymi. Zastrzeżenia budzą  kwoty wydawane na budowę tzw. inwestycji tymczasowych. Stwierdzono przejawy rażącej niegospodarności. "Kolejne komunikaty miały podobną treść. Po kontrolach UKFiR i UW w Katowicach, odbyła się  kontrola NIK. Przed publikacją jej wyników, wojewoda złożył wniosek w Prokuraturze Wojewódzkiej o zbadanie modernizacji Stadionu Śląskiego. Wszystkie kontrole na chorzowskim obiekcie miały ten sam scenariusz: najpierw komunikaty o niegospodarności, potem mające ją udowodnić kolejne kontrole. Zasadne jest pytanie czy tu nie chodzi o coś innego. Budzi wątpliwości, że kontrola UKFiT oraz UW w Katowicach stwierdza stukrotne przekroczenie kosztów dokumentacji technicznej. Początkowo zlecono tylko remont obiektu; dokumentację techniczną wyceniono na 33 tys. złotych. Wkrótce okazało się, że remont jest bezsensowny i zaplanowano gruntowną przebudowę. Koszt dokumentacji technicznej tego przedsięwzięcia wyniósł 3 mln 300 tys. złotych. Jeśli porówna się tę sumę z pierwszą wyceną to rzeczywiście różnica daje liczbę sto, ale były to dwa różne zakresy projektowe. Dyrektor Zakładu Projektowania i Wdrożeń TB w Katowicach twierdzi, że zarzuty niegospodarności są absurdalne. Projekt Stadionu Śląskiego został oceniony przez kontrole Urzędu Wojewódzkiego oraz ministerstwa sportu jako sto razy za drogi, natomiast autorytety architektoniczne  są odmiennego zdania. Stwierdzają, że przyjęte podstawy wyceny projektów są bardzo skromnym ekwiwalentem w porównaniu do stopnia trudności realizacji projektu. Ponadto przypominają oni, że proponowanie stawek niższych od obowiązujących jest formą dumpingu. Chwalą wysoki poziom architektoniczny, estetyczny i użytkowy projektu w stosunku do niskich kosztów prac projektowych.Zważywszy na treść komunikatów, projektanci nie mają szans na satysfakcję zawodową, mogliby natomiast za obrażanie i pomawianie skierować sprawę do sądu. Minister sportu po wizycie na stadione mówił, że jeśli projekt zostanie ukończony, będzie na miarę XXI wieku, ale przy innych potrzebach wydawanie takich pieniędzy na jego odbudowę budzi kontrowersje. Podkreślał też, że piłkarska reprezentacja powinna rozgrywać ważne mecze w stolicy kraju. W efekcie stadion nie dostał  zaplanowanych środków. Trener reprezentacji narodowej również nie jest sympatykiem chorzowskiego stadionu i najchętniej widziałby stadion narodowy w stolicy. Rzecznik ministra wyjaśnił, że stadion nie otrzymał funduszy do czasu wyjaśnienia wątpliwości dt. prawidłowości wykonania robót.Wojewoda katowicki  z jednej strony mnoży kontrole na stadionie, z drugiej jest dumny z powstającego obiektu. Jakkolwiek odbudowa stadionu budzi kontrowersje, trzeba zauważyć, że żaden polski stadion nie spełnia norm i wymagań FIFA, a  Stadion Śląski jest wciąż placem budowy. Europejska Unia Piłkarska wyznaczyła krajom takim jak Polska okresy przystosowawcze na poprawienie stanu stadionów piłkarskich dopuszczonych do międzynarodowych spotkań.Sezon 1999-2000 jest datą graniczną i wiele krajów ma już stadiony spełniające wymagania. Polsce grozi rozgrywanie meczów bez widzów.Zakończenie modernizacji Stadionu Śląskiego, na który wydano już ok. 50 mln złotych, nie jest dzisiaj wyborem, lecz pilną koniecznością.Mecz naszej reprezentacji ze Szwecją, zaplanowany na 30 marca, ma być rozegrany na Stadionie Śląskim, na którym są nadużycia, niegospodarność i prokurator stara się zrobić porządek. Gdzie odbędą się następny mecz  to jest pytanie w pierwszej kolejności do ministra sportu, który chciałby podejmować gości tylko na stołecznych salonach, na których nie ma ani stołu, ani krzeseł.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Stadion narodowy powinien być w Warszawie, a nie w Chorzowie - twierdzą minister sportu Jacek Dębski i trener piłkarskiej reprezentacji Janusz Wójcik. W 1998 roku minister Dębski nie dał złotówki na modernizację Stadionu Śląskiego, a trener Wójcik wszem i wobec mówił, że polscy piłkarze najlepiej grają na stadionie warszawskiej Legii. 
Stadion Śląski wygląda efektownie na planszach, branżowe pisma architektoniczne poświęcają mu dużo miejsca, ale ten obiekt nie ma dobrej prasy. Od miesięcy pisze się o nim w tonacji sensacyjno-kryminalnej, media zamieszczają kolejne komunikaty rzeczników Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach, z których wynika, że na budowie jest bałagan i brzydko pachnie. 
Obfity w komunikaty był koniec roku. Po wiosennych i letnich kontrolach połączonych sił UKFiT oraz UW w Katowicach przyszedł czas na kontrolę NIK. Zakończyła ona pracę 6 listopada, a 30 listopada wojewoda Marek Kempski złożył wniosek w Prokuraturze Wojewódzkiej o zbadanie modernizacji Stadionu Śląskiego. 
Scenariusz wszystkich kontroli na chorzowskim obiekcie był taki sam jak w PZPN: najpierw podawano do wiadomości publicznej komunikaty o niegospodarności, nadużyciach i rażących nieprawidłowościach, a dopiero potem kontrole starały się potwierdzić prognozę, to znaczy dostarczyć dowodów rzeczowych tych nadużyć. Jeśli pierwsza kontrola była mało skuteczna, to posyłano drugą, po niej trzecią, można powiedzieć, aż do skutku. Do dzisiaj skutki nie są znane i zasadne jest pytanie, jakie stawia sobie ulica: czy tu nie chodzi o coś innego?
Czy nie może budzić wątpliwości, że kontrola UKFiT oraz UW w Katowicach stwierdza stukrotne przekroczenie kosztów dokumentacji technicznej? Projekt Stadionu Śląskiego został oceniony przez kontrole Urzędu Wojewódzkiego oraz ministerstwa sportu jako sto razy za drogi, natomiast autorytety architektoniczne w osobach prof. Wojciecha Bulińskiego i Stanisława Deńki są odmiennego zdania. 
Dla ministra sportu, Jacka Dębskiego, ten obiekt nie był miłością od pierwszego wejrzenia, z czym nawiasem mówiąc nie krył się wcale. Po otrzymaniu nominacji w pierwszą podróż udał się na Śląsk, a po wizycie na Stadionie Śląskim miał ambiwalentne odczucia. Jacek Dębski powiedział co prawda przy okazji tej samej wizyty, że "mleko zostało rozlane": skoro się wydało na remont chorzowskiego giganta 30 mln złotych i stadion jest w połowie gotowy, trzeba brnąć dalej i jak najszybciej dokończyć modernizację. Ale minister mówił też przy innych okazjach, że piłkarska reprezentacja powinna rozgrywać ważne mecze w stolicy kraju, tak jest wszędzie za granicą i to jest jeden z tropów, którym podążał, kiedy przyszło do dzielenia pieniędzy na rok 1998. Miał również silne wsparcie w osobie trenera reprezentacji Janusza Wójcika. Trener ma swoją własną wizję stadionu narodowego, zbudowałby go najchętniej przy ulicy Łazienkowskiej w Warszawie, bo tam czuje się najlepiej. 
O ile minister sportu mówi wprost, że modernizacja Stadionu Śląskiego jest rozrzutnością i budowaniem pomników, o tyle postawa wojewody katowickiego jest mniej czytelna. Z jednej strony Marek Kempski na okrągło kontroluje tych, którzy zarządzali i budowali chorzowski obiekt, jednocześnie rozpiera go duma, że region, którego jest gospodarzem, będzie miał piękny stadion. 
Czy Stadion Śląski jest - jak traktuje go Jacek Dębski -niepotrzebnym komunistycznym pomnikiem, którego, jeśli nie można rozwalić, to przynajmniej nie trzeba przykładać ręki do jego rozbudowy? Czy może jest jedyną szansą polskiego futbolu, w ogóle sportu, na to, by było miejsce, gdzie można rozegrać mecz międzypaństwowy nie rumieniąc się przed zagranicznymi gośćmi, kiedy zechcą pójść do toalety? 
Sezon 1999-2000 jest datą graniczną i parę krajów potraktowało ją poważnie. Nawet prezydent Aleksandr Łukaszenko potrafił w ciągu roku zmodernizować stary stalinowski stadion w Mińsku. Jeśli chodzi o Polskę, najbliższym miejscem, gdzie reprezentacja może zagrać mecz, jest ciągle Berlin.</body>
      <spans>
        <span start="361" end="698">Stadion narodowy powinien być w Warszawie, a nie w Chorzowie - twierdzą minister sportu Jacek Dębski i trener piłkarskiej reprezentacji Janusz Wójcik. W 1998 roku minister Dębski nie dał złotówki na modernizację Stadionu Śląskiego, a trener Wójcik wszem i wobec mówił, że polscy piłkarze najlepiej grają na stadionie warszawskiej Legii. </span>
        <span start="879" end="1276">
Stadion Śląski wygląda efektownie na planszach, branżowe pisma architektoniczne poświęcają mu dużo miejsca, ale ten obiekt nie ma dobrej prasy. Od miesięcy pisze się o nim w tonacji sensacyjno-kryminalnej, media zamieszczają kolejne komunikaty rzeczników Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach, z których wynika, że na budowie jest bałagan i brzydko pachnie. </span>
        <span start="3394" end="3701">
Obfity w komunikaty był koniec roku. Po wiosennych i letnich kontrolach połączonych sił UKFiT oraz UW w Katowicach przyszedł czas na kontrolę NIK. Zakończyła ona pracę 6 listopada, a 30 listopada wojewoda Marek Kempski złożył wniosek w Prokuraturze Wojewódzkiej o zbadanie modernizacji Stadionu Śląskiego. </span>
        <span start="4256" end="4257">
</span>
        <span start="4636" end="5172">Scenariusz wszystkich kontroli na chorzowskim obiekcie był taki sam jak w PZPN: najpierw podawano do wiadomości publicznej komunikaty o niegospodarności, nadużyciach i rażących nieprawidłowościach, a dopiero potem kontrole starały się potwierdzić prognozę, to znaczy dostarczyć dowodów rzeczowych tych nadużyć. Jeśli pierwsza kontrola była mało skuteczna, to posyłano drugą, po niej trzecią, można powiedzieć, aż do skutku. Do dzisiaj skutki nie są znane i zasadne jest pytanie, jakie stawia sobie ulica: czy tu nie chodzi o coś innego?</span>
        <span start="5196" end="5337">
Czy nie może budzić wątpliwości, że kontrola UKFiT oraz UW w Katowicach stwierdza stukrotne przekroczenie kosztów dokumentacji technicznej? </span>
        <span start="8246" end="8491">Projekt Stadionu Śląskiego został oceniony przez kontrole Urzędu Wojewódzkiego oraz ministerstwa sportu jako sto razy za drogi, natomiast autorytety architektoniczne w osobach prof. Wojciecha Bulińskiego i Stanisława Deńki są odmiennego zdania. </span>
        <span start="11275" end="11533">
Dla ministra sportu, Jacka Dębskiego, ten obiekt nie był miłością od pierwszego wejrzenia, z czym nawiasem mówiąc nie krył się wcale. Po otrzymaniu nominacji w pierwszą podróż udał się na Śląsk, a po wizycie na Stadionie Śląskim miał ambiwalentne odczucia. </span>
        <span start="12011" end="12502">Jacek Dębski powiedział co prawda przy okazji tej samej wizyty, że "mleko zostało rozlane": skoro się wydało na remont chorzowskiego giganta 30 mln złotych i stadion jest w połowie gotowy, trzeba brnąć dalej i jak najszybciej dokończyć modernizację. Ale minister mówił też przy innych okazjach, że piłkarska reprezentacja powinna rozgrywać ważne mecze w stolicy kraju, tak jest wszędzie za granicą i to jest jeden z tropów, którym podążał, kiedy przyszło do dzielenia pieniędzy na rok 1998. </span>
        <span start="12887" end="12962">Miał również silne wsparcie w osobie trenera reprezentacji Janusza Wójcika.</span>
        <span start="13440" end="13584"> Trener ma swoją własną wizję stadionu narodowego, zbudowałby go najchętniej przy ulicy Łazienkowskiej w Warszawie, bo tam czuje się najlepiej. </span>
        <span start="14747" end="15120">
O ile minister sportu mówi wprost, że modernizacja Stadionu Śląskiego jest rozrzutnością i budowaniem pomników, o tyle postawa wojewody katowickiego jest mniej czytelna. Z jednej strony Marek Kempski na okrągło kontroluje tych, którzy zarządzali i budowali chorzowski obiekt, jednocześnie rozpiera go duma, że region, którego jest gospodarzem, będzie miał piękny stadion. </span>
        <span start="16891" end="16933">
Czy Stadion Śląski jest - jak traktuje go</span>
        <span start="16960" end="17318"> Jacek Dębski -niepotrzebnym komunistycznym pomnikiem, którego, jeśli nie można rozwalić, to przynajmniej nie trzeba przykładać ręki do jego rozbudowy? Czy może jest jedyną szansą polskiego futbolu, w ogóle sportu, na to, by było miejsce, gdzie można rozegrać mecz międzypaństwowy nie rumieniąc się przed zagranicznymi gośćmi, kiedy zechcą pójść do toalety? </span>
        <span start="18994" end="19069">
Sezon 1999-2000 jest datą graniczną i parę krajów potraktowało ją poważnie</span>
        <span start="19213" end="19215">. </span>
        <span start="19303" end="19410">Nawet prezydent Aleksandr Łukaszenko potrafił w ciągu roku zmodernizować stary stalinowski stadion w Mińsku</span>
        <span start="19471" end="19575">. Jeśli chodzi o Polskę, najbliższym miejscem, gdzie reprezentacja może zagrać mecz, jest ciągle Berlin.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Budowa Stadionu Śląskiego budzi wiele kontrowersji. Jego przeciwnikiem jest minister sportu i trener reprezentacji piłkarskiej, którzy uważają, że mecze powinny odbywać się w stolicy. Budowa stadionu opóźnia się, a projektantom i inwestorowi zarzuca się niegospodarność i nieprawidłowości. Kolejne kontrole  na stadionie mają tylko potwierdzać wcześniej sformułowane zarzuty. Początkowo stadion miał być tylko remontowany, potem uznano koniecznośc odbudowy. Kwoty tych inwestycji różnią się stukrotnie - co jest jednym z zarzutów kontroli - ale też dotyczą dwóch innych inwestycji. Eksperci architektoniczni chwalą z kolei obiekt za jego walory architektoniczne i stosunkowo niskie koszty budowy. Mimo to stadion nie otrzymał zaplanowanych funduszy, które zostały wstrzymane do czasu wyjaśnienia wątpliwości dt. przeprowadzenia robót. Polska nie dysponuje stadionem spełniającym międzynarodowe standarty. W tej sytuacji zakończenie budowy Stadiony Śląskiego jest koniecznością, mimo niechęci ministra sportu, który wolałby mecze rozgrywać w stolicy choć brak ku temu warunków.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Stadion narodowy powinien być w Warszawie, a nie w Chorzowie - twierdzą minister sportu Jacek Dębski i trener piłkarskiej reprezentacji Janusz Wójcik. W 1998 roku minister Dębski nie dał złotówki na modernizację Stadionu Śląskiego, a trener Wójcik wszem i wobec mówił, że polscy piłkarze najlepiej grają na stadionie warszawskiej Legii. 
Stadion Śląski wygląda efektownie na planszach, branżowe pisma architektoniczne poświęcają mu dużo miejsca, ale ten obiekt nie ma dobrej prasy. Od miesięcy pisze się o nim w tonacji sensacyjno-kryminalnej, media zamieszczają kolejne komunikaty rzeczników Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach, z których wynika, że na budowie jest bałagan i brzydko pachnie. Po wiosennych i letnich kontrolach połączonych sił UKFiT oraz UW w Katowicach przyszedł czas na kontrolę NIK. Zakończyła ona pracę 6 listopada, a 30 listopada wojewoda Marek Kempski złożył wniosek w Prokuraturze Wojewódzkiej o zbadanie modernizacji Stadionu Śląskiego.</body>
      <spans>
        <span start="361" end="698">Stadion narodowy powinien być w Warszawie, a nie w Chorzowie - twierdzą minister sportu Jacek Dębski i trener piłkarskiej reprezentacji Janusz Wójcik. W 1998 roku minister Dębski nie dał złotówki na modernizację Stadionu Śląskiego, a trener Wójcik wszem i wobec mówił, że polscy piłkarze najlepiej grają na stadionie warszawskiej Legii. </span>
        <span start="879" end="1276">
Stadion Śląski wygląda efektownie na planszach, branżowe pisma architektoniczne poświęcają mu dużo miejsca, ale ten obiekt nie ma dobrej prasy. Od miesięcy pisze się o nim w tonacji sensacyjno-kryminalnej, media zamieszczają kolejne komunikaty rzeczników Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach, z których wynika, że na budowie jest bałagan i brzydko pachnie. </span>
        <span start="3432" end="3700">Po wiosennych i letnich kontrolach połączonych sił UKFiT oraz UW w Katowicach przyszedł czas na kontrolę NIK. Zakończyła ona pracę 6 listopada, a 30 listopada wojewoda Marek Kempski złożył wniosek w Prokuraturze Wojewódzkiej o zbadanie modernizacji Stadionu Śląskiego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Budowa Stadionu Śląskiego nie ma dobrej prasy. Rzecznik Ministerstwa Sportu wydał komunikat prasowy, w którym wskazał wiele nieprawidłowości w procesie budowy. Zarówno prasa, jak i telewizja manipulowały informacją, żeby przedstawić stadion w jak najgorszym świetle. Kontrole, które przeprowadzano na chorzowskim stadionie, miały za zadanie potwierdzenie z góry przyjętych tez o niegospodarności wykonawców. Jedną z kontroli przeprowadziła również Najwyższa Izba Kontroli. Jeszcze przed jej wynikami wojewoda katowicki złożył wniosek o skontrolowanie stadionu w Prokuraturze Wojewódzkiej. Pojawiły się oskarżenia o wygórowane ceny dokumentacji technicznej. Tymczasem wykonano ją po cenach niższych, niż wynika to z praktyki gospodarczej. Podkreśla się wielkie emocjonalne zaangażowanie projektantów i szukanie rekompensaty niskich stawek w satysfakcji zawodowej z prestiżowego dzieła. Prestiż ten zmniejsza jednak zamieszanie wokół stadionu. Minister Dębski od początku swojego urzędowania nie był przychylny modernizacji. Przyznał jednak, że inwestycję należy dokończyć, skoro w połowie jest już gotowa. Nie przeznaczył jednak na ten cel odpowiednich środków. Uparcie powtarzał też, że reprezentacja powinna rozgrywać swoje mecze w stolicy. Wtórował mu trener biało-czerwonych. O ile minister sportu mówi wprost, że modernizacja Stadionu Śląskiego jest rozrzutnością i budowaniem pomników, o tyle postawa wojewody katowickiego jest mniej czytelna. Z jednej strony przysyła on na plac budowy kolejne kontrole, z drugiej zaś rozpiera go duma, że region, którego jest gospodarzem, będzie miał piękny stadion. Czy Stadion Śląski jest niepotrzebnym komunistycznym pomnikiem, jak chciałby to widzieć minister Dębski? Wydaje się, że jest raczej szansą Polski na pierwszy stadion z prawdziwego zdarzenia, którego nie trzeba by się wstydzić przed zagranicznymi gośćmi. Europejska Unia Piłkarska wyznaczyła krajom takim jak Polska okresy przystosowawcze na poprawienie stanu stadionów. Udało się to już m. in. Bułgarii, Rosji i Rumunii, a nawet Białorusi. Listkiewicz podkreśla, że UEFA nie żartuje i grozi nam rozgrywanie spotkań bez widzów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Stadion narodowy powinien być w Warszawie, a nie w Chorzowie - twierdzą minister sportu i trener piłkarskiej reprezentacji. na terenie budowy Stadionu Śląskiego było w 1998 roku więcej kontroli niż dźwigów, i budowa jest bardzo opóźniona. "Zwrócono uwagę na istotne nieprawidłowości związane z podejmowanymi procedurami przetargowymi. Stwierdzono przejawy rażącej niegospodarności dotyczącej m.in. dokumentacji technicznej."  wojewoda Marek Kempski złożył wniosek w Prokuraturze Wojewódzkiej o zbadanie modernizacji Stadionu Śląskiego. W tym samym czasie dyrektor delegatury NIK informował media, że przygotowuje wnioski i przekazuje je kontrolowanym, którzy mają czas na wyjaśnienia. wojewoda katowicki zdecydował się na kosmetyczny remont obiektu. zlecił zakładowi projektowania dokumentację techniczną, która została wyceniona na 33 tys. złotych.
 wstępne prace projektowe oraz badanie stanu technicznego stadionu przekonały inwestora, że kosmetyka nie ma sensu i zdecydowano się na gruntowną przebudowę Stadionu Śląskiego. Koszt dokumentacji technicznej tego przedsięwzięcia zamknął się kwotą 3 mln 300 tys. złotych. Wyjaśnienie dyrektora Zakładu Projektowania i Wdrożeń TB w Katowicach: "Zarzut rażącej niegospodarności dotyczącej dokumentacji technicznej modernizacji Stadionu Śląskiego jest absurdalny, całkowicie bezpodstawny i nieprawdziwy."
Projekt Stadionu Śląskiego został oceniony przez kontrole Urzędu Wojewódzkiego oraz ministerstwa sportu jako sto razy za drogi, natomiast autorytety architektoniczne są odmiennego zdania. Dla ministra sportu ten obiekt nie był miłością od pierwszego wejrzenia. "decyzja o wydaniu na odbudowę swego rodzaju pomnika, jakim był Stadion Śląski, tak dużych pieniędzy, za które można by poprawić standard kilkunastu innych, musi budzić kontrowersje." rzecznik prasowy ministra Jacka Dębskiego przekazał  wyjaśnienie: "Pieniądze w ramach planu na rok 1998 były przewidziane na sumę 5 mln PLN. Nie zostały uruchomione z uwagi na wszczęcie postępowania wyjaśniającego co do prawidłowego wykonywania robót do tego czasu." Michał Listkiewicz: "żaden polski stadion nie spełnia norm i wymagań FIFA." Jeśli chodzi o Polskę, najbliższym miejscem, gdzie reprezentacja może zagrać mecz, jest ciągle Berlin.</body>
      <spans>
        <span start="361" end="448">Stadion narodowy powinien być w Warszawie, a nie w Chorzowie - twierdzą minister sportu</span>
        <span start="461" end="496"> i trener piłkarskiej reprezentacji</span>
        <span start="510" end="512">. </span>
        <span start="735" end="820">na terenie budowy Stadionu Śląskiego było w 1998 roku więcej kontroli niż dźwigów, i </span>
        <span start="849" end="877">budowa jest bardzo opóźniona</span>
        <span start="1022" end="1024">. </span>
        <span start="1402" end="1403">"</span>
        <span start="1571" end="1666">Zwrócono uwagę na istotne nieprawidłowości związane z podejmowanymi procedurami przetargowymi. </span>
        <span start="1873" end="1885">Stwierdzono </span>
        <span start="1973" end="2048">przejawy rażącej niegospodarności dotyczącej m.in. dokumentacji technicznej</span>
        <span start="2239" end="2241">."</span>
        <span start="2383" end="2384"> </span>
        <span start="3590" end="3743"> wojewoda Marek Kempski złożył wniosek w Prokuraturze Wojewódzkiej o zbadanie modernizacji Stadionu Śląskiego. W tym samym czasie dyrektor delegatury NIK</span>
        <span start="3757" end="3758"> </span>
        <span start="3780" end="3884">informował media, że przygotowuje wnioski i przekazuje je kontrolowanym, którzy mają czas na wyjaśnienia</span>
        <span start="3957" end="3959">. </span>
        <span start="5621" end="5639">wojewoda katowicki</span>
        <span start="5735" end="5782"> zdecydował się na kosmetyczny remont obiektu. </span>
        <span start="5809" end="5816">zlecił </span>
        <span start="5829" end="5902">zakładowi projektowania dokumentację techniczną, która została wyceniona </span>
        <span start="5911" end="5914">na </span>
        <span start="5920" end="5937">33 tys. złotych.
</span>
        <span start="5978" end="6092"> wstępne prace projektowe oraz badanie stanu technicznego stadionu przekonały inwestora, że kosmetyka nie ma sensu</span>
        <span start="6093" end="6156"> i zdecydowano się na gruntowną przebudowę Stadionu Śląskiego. </span>
        <span start="7017" end="7111">Koszt dokumentacji technicznej tego przedsięwzięcia zamknął się kwotą 3 mln 300 tys. złotych. </span>
        <span start="7367" end="7436">Wyjaśnienie dyrektora Zakładu Projektowania i Wdrożeń TB w Katowicach</span>
        <span start="7452" end="7554">: "Zarzut rażącej niegospodarności dotyczącej dokumentacji technicznej modernizacji Stadionu Śląskiego</span>
        <span start="7632" end="7689"> jest absurdalny, całkowicie bezpodstawny i nieprawdziwy.</span>
        <span start="8224" end="8225">"</span>
        <span start="8245" end="8412">
Projekt Stadionu Śląskiego został oceniony przez kontrole Urzędu Wojewódzkiego oraz ministerstwa sportu jako sto razy za drogi, natomiast autorytety architektoniczne </span>
        <span start="8469" end="8491">są odmiennego zdania. </span>
        <span start="11276" end="11295">Dla ministra sportu</span>
        <span start="11313" end="11365"> ten obiekt nie był miłością od pierwszego wejrzenia</span>
        <span start="11408" end="11409">.</span>
        <span start="11532" end="11534"> "</span>
        <span start="11784" end="11966">decyzja o wydaniu na odbudowę swego rodzaju pomnika, jakim był Stadion Śląski, tak dużych pieniędzy, za które można by poprawić standard kilkunastu innych, musi budzić kontrowersje."</span>
        <span start="12264" end="12265"> </span>
        <span start="13916" end="13968">rzecznik prasowy ministra Jacka Dębskiego przekazał </span>
        <span start="13979" end="13994"> wyjaśnienie: "</span>
        <span start="14218" end="14415">Pieniądze w ramach planu na rok 1998 były przewidziane na sumę 5 mln PLN. Nie zostały uruchomione z uwagi na wszczęcie postępowania wyjaśniającego co do prawidłowego wykonywania robót do tego czasu</span>
        <span start="14723" end="14725">."</span>
        <span start="14917" end="14918"> </span>
        <span start="17392" end="17413">Michał Listkiewicz: "</span>
        <span start="17688" end="17741">żaden polski stadion nie spełnia norm i wymagań FIFA.</span>
        <span start="18769" end="18771">" </span>
        <span start="19473" end="19575">Jeśli chodzi o Polskę, najbliższym miejscem, gdzie reprezentacja może zagrać mecz, jest ciągle Berlin.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Budowa Stadionu Śląskiego nie ma dobrej prasy. Projekt jest opóźniony. Na miejscu widać więcej kontrolerów niż dźwigów. Minister sportu i trener reprezentacji uważają, że stadion narodowy powinien być w Warszawie, nie w Chorzowie. Rzecznik Ministerstwa Sportu wydał komunikat prasowy, w którym wskazał wiele nieprawidłowości w procesie budowy. Następnie wydano kolejne nieprzychylne komunikaty. Były one przechwytywane przez media, niekiedy również zniekształcane. Zarówno prasa, jak i telewizja manipulowały informacją, żeby przedstawić stadion w jak najgorszym świetle. Kontrole, które przeprowadzano na chorzowskim stadionie, miały za zadanie potwierdzenie z góry przyjętych tez o niegospodarności wykonawców. Jeśli niczego nie udawało się potwierdzić, wysyłano kolejne, aż do skutku. Kontrolę przeprowadziła również Najwyższa Izba Kontroli. Jeszcze przed jej wynikami wojewoda katowicki złożył wniosek o skontrolowanie stadionu w Prokuraturze Wojewódzkiej. Przykładem manipulowania informacją może być relacja, według której koszty dokumentacji technicznej miałyby zostać przekroczone stukrotnie. W rzeczywistości ich wzrost wynika z faktu, że pierwotnie wykonawca zlecił przygotowanie dokumentacji techniczej jedynie dla kosmetycznego remontu stadionu. Kiedy okazało się, że takie kosmetyczne zmiany nie mają sensu, zdecydowano się na pełną modernizację. Wzrost kosztów projektu był więc naturalną konsekwencją zmian koncepcyjnych. Dyrektor Zakładu Projektowania i Wdrożeń TB w Katowicach zwraca uwagę, że dokumentacja została wykonana po cenie niższej, niż wynika to z praktyki gospodarczej przy tego typu unikalnych obiektach. Projekt stadionu zdobył dwie prestiżowe nagrody w konkursach Stowarzyszenia Architektów Polskich. Autorytety architektoniczne stwierdziły też, że wycena projektów jest bardzo skromnym ekwiwalentem w porównaniu do stopnia trudności warunków projektowania.  Profesorowie Buliński i Deńka podkreślają wielkie emocjonalne zaangażowanie projektantów i szukanie rekompensaty niskich stawek w satysfakcji zawodowej z prestiżowego dzieła. Prestiż ten zmniejszają jednak niesprawiedliwe kontrole. W demokratycznym państwie prawa pomawiane i obrażane przedsiębiorstwa pozwałyby oskarżycieli, w tym przypadku władzę państwowa, domagając się odszkodowań za szarganie wizerunku zawodowego. Projektanci i wykonawcy Stadionu Śląskiego wolą jednak po cichu przeczekać burzę. Minister Dębski od początku swojego urzędowania nie był przychylny modernizacji Stadionu Śląskiego. Twierdził, że za pieniądze, które przeznaczono na ten cel, można by poprawić standard kilkunastu innych obiektów, z związku z czym projekt musi budzić kontrowersje. Przyznał jednak, że inwestycję należy dokończyć, skoro w połowie jest już gotowa. Nie przeznaczył jednak na ten cel odpowiednich środków. Zamiast tego przysyłał na plac budowy kolejne kontrole, starając się obrzydzić inwestycję opinii publicznej. Uparcie powtarzał też, że reprezentacja powinna rozgrywać swoje mecze w stolicy. Wtórował mu trener biało-czerwonych. Rzecznik prasowy Ministerstwa Sportu poinformował, że dofinansowanie dla Stadionu Śląskiego zostało wstrzymane ze względu na wszczęcie postępowania wyjaśniającego co do prawidłowego wykonywania robót. O ile minister sportu mówi wprost, że modernizacja Stadionu Śląskiego jest rozrzutnością i budowaniem pomników, o tyle postawa wojewody katowickiego jest mniej czytelna. Z jednej strony przysyła on na plac budowy kolejne kontrole, z drugiej zaś rozpiera go duma, że region, którego jest gospodarzem, będzie miał piękny stadion. Choć opóźnienia w realizacji projektu mogą spowodować zmarnotrawienie przekazanych dotychczas środków publicznych i utratę uzyskanych homologacji FIFA i FIM, wojewoda odmawia komentarza w sprawie, chowając się za sekretarkami. Czy Stadion Śląski jest niepotrzebnym komunistycznym pomnikiem, jak chciałby to widzieć minister Dębski? Wydaje się, że jest raczej szansą Polski na pierwszy stadion z prawdziwego zdarzenia, którego nie trzeba by się wstydzić przed zagranicznymi gośćmi. Europejska Unia Piłkarska wyznaczyła krajom takim jak Polska okresy przystosowawcze na poprawienie stanu stadionów. Udało się to już m. in. Bułgarii, Rosji i Rumunii, a nawet Białorusi. Jeśli chodzi o Polskę, najbliższym miejscem, gdzie reprezentacja może rozgrywać mecze, jest ciągle Berlin. Listkiewicz podkreśla, że UEFA nie żartuje i grozi nam rozgrywanie spotkań bez widzów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Stadion narodowy powinien być w Warszawie, a nie w Chorzowie - twierdzą minister sportu i trener piłkarskiej reprezentacji. na terenie budowy Stadionu Śląskiego było w 1998 roku więcej kontroli niż dźwigów, i budowa jest bardzo opóźniona. media zamieszczają kolejne komunikaty rzeczników Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach, z których wynika, że na budowie jest bałagan i brzydko pachnie. 
"Komisja działająca z ramienia Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach zakończyła wstępną kontrolę na Stadionie Śląskim w Chorzowie. Zwrócono uwagę na istotne nieprawidłowości związane z podejmowanymi procedurami przetargowymi. Stwierdzono przejawy rażącej niegospodarności dotyczącej m.in. dokumentacji technicznej ."
Kolejne komunikaty miały podobną treść, były chętnie przechwytywane przez media, również zniekształcane, świadomie lub nie.  wojewoda Marek Kempski złożył wniosek w Prokuraturze Wojewódzkiej o zbadanie modernizacji Stadionu Śląskiego. W tym samym czasie dyrektor delegatury NIK informował media, że przygotowuje wnioski i przekazuje je kontrolowanym, którzy mają czas na wyjaśnienia. Scenariusz wszystkich kontroli na chorzowskim obiekcie był taki : najpierw podawano do wiadomości publicznej komunikaty o niegospodarności, nadużyciach i rażących nieprawidłowościach, a potem kontrole starały się potwierdzić prognozę. Pierwsze zlecenie od głównego inwestora modernizacji Stadionu Śląskiego na prace projektowe wpłynęło do Zakładu Projektowania i Wdrożeń TB Spółka z o.o. w Katowicach w 1994 roku. wojewoda katowicki zdecydował się na kosmetyczny remont obiektu. zlecił zakładowi projektowania dokumentację techniczną, która została wyceniona na 33 tys. złotych.
 wstępne prace projektowe oraz badanie stanu technicznego stadionu przekonały inwestora, że kosmetyka nie ma sensu i zdecydowano się na gruntowną przebudowę Stadionu Śląskiego. Koszt dokumentacji technicznej tego przedsięwzięcia zamknął się kwotą 3 mln 300 tys. złotych. 
Wyjaśnienie dyrektora Zakładu Projektowania i Wdrożeń TB w Katowicach: "Zarzut rażącej niegospodarności dotyczącej dokumentacji technicznej modernizacji Stadionu Śląskiego jest absurdalny, całkowicie bezpodstawny i nieprawdziwy."
Projekt Stadionu Śląskiego został oceniony przez kontrole Urzędu Wojewódzkiego oraz ministerstwa sportu jako sto razy za drogi, natomiast autorytety architektoniczne są odmiennego zdania. krakowscy architekci przestrzegają potencjalnych inwestorów przed tanimi ofertami. Dla ministra sportu ten obiekt nie był miłością od pierwszego wejrzenia. "decyzja o wydaniu na odbudowę swego rodzaju pomnika, jakim był Stadion Śląski, tak dużych pieniędzy, za które można by poprawić standard kilkunastu innych, musi budzić kontrowersje." minister mówił, że piłkarska reprezentacja powinna rozgrywać ważne mecze w stolicy kraju. Trener ma swoją własną wizję stadionu narodowego, zbudowałby go najchętniej przy ulicy Łazienkowskiej w Warszawie. rzecznik prasowy ministra Jacka Dębskiego przekazał  wyjaśnienie: "Pieniądze w ramach planu na rok 1998 były przewidziane na sumę 5 mln PLN. Nie zostały uruchomione z uwagi na wszczęcie postępowania wyjaśniającego co do prawidłowego wykonywania robót do tego czasu. W związku z wynikami kontroli został wstrzymany tryb przyznawania środków z Totalizatora Sportowego." Z jednej strony Marek Kempski na okrągło kontroluje tych, którzy zarządzali i budowali chorzowski obiekt, jednocześnie rozpiera go duma, że region, którego jest gospodarzem, będzie miał piękny stadion.  Od czerwca - mówią projektanci i wykonawcy - prace przy Stadionie Śląskim szły na bardzo wolnych obrotach i tak jest do dzisiaj. Michał Listkiewicz: "żaden polski stadion nie spełnia norm i wymagań FIFA." Sezon 1999-2000 jest datą graniczną ładne stadiony ma Bułgaria i Rumunia, na ukończeniu jest modernizacja Nepstadionu w Budapeszcie. Moskiewskie Łużniki są już pod dachem i tam odbędzie się najbliższy finał Pucharu UEFA. Jeśli chodzi o Polskę, najbliższym miejscem, gdzie reprezentacja może zagrać mecz, jest ciągle Berlin.
Pierwszy przyszłoroczny mecz piłkarskiej reprezentacji Polski odbędzie się 27 marca na stadionie Wembley w Londynie. następny, ze Szwecją ma być rozegrany na Stadionie Śląskim w Chorzowie, na którym są nadużycia, niegospodarność i prokurator stara się zrobić porządek.</body>
      <spans>
        <span start="361" end="448">Stadion narodowy powinien być w Warszawie, a nie w Chorzowie - twierdzą minister sportu</span>
        <span start="461" end="496"> i trener piłkarskiej reprezentacji</span>
        <span start="510" end="512">. </span>
        <span start="735" end="820">na terenie budowy Stadionu Śląskiego było w 1998 roku więcej kontroli niż dźwigów, i </span>
        <span start="849" end="877">budowa jest bardzo opóźniona</span>
        <span start="1022" end="1024">. </span>
        <span start="1086" end="1277">media zamieszczają kolejne komunikaty rzeczników Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach, z których wynika, że na budowie jest bałagan i brzydko pachnie. 
</span>
        <span start="1402" end="1666">"Komisja działająca z ramienia Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach zakończyła wstępną kontrolę na Stadionie Śląskim w Chorzowie. Zwrócono uwagę na istotne nieprawidłowości związane z podejmowanymi procedurami przetargowymi. </span>
        <span start="1873" end="1885">Stwierdzono </span>
        <span start="1973" end="2048">przejawy rażącej niegospodarności dotyczącej m.in. dokumentacji technicznej</span>
        <span start="2049" end="2050"> </span>
        <span start="2239" end="2241">."</span>
        <span start="2259" end="2384">
Kolejne komunikaty miały podobną treść, były chętnie przechwytywane przez media, również zniekształcane, świadomie lub nie. </span>
        <span start="3590" end="3743"> wojewoda Marek Kempski złożył wniosek w Prokuraturze Wojewódzkiej o zbadanie modernizacji Stadionu Śląskiego. W tym samym czasie dyrektor delegatury NIK</span>
        <span start="3757" end="3758"> </span>
        <span start="3780" end="3884">informował media, że przygotowuje wnioski i przekazuje je kontrolowanym, którzy mają czas na wyjaśnienia</span>
        <span start="3957" end="3959">. </span>
        <span start="4636" end="4700">Scenariusz wszystkich kontroli na chorzowskim obiekcie był taki </span>
        <span start="4714" end="4836">: najpierw podawano do wiadomości publicznej komunikaty o niegospodarności, nadużyciach i rażących nieprawidłowościach, a </span>
        <span start="4844" end="4891">potem kontrole starały się potwierdzić prognozę</span>
        <span start="4945" end="4947">. </span>
        <span start="5377" end="5448">Pierwsze zlecenie od głównego inwestora modernizacji Stadionu Śląskiego</span>
        <span start="5478" end="5575"> na prace projektowe wpłynęło do Zakładu Projektowania i Wdrożeń TB Spółka z o.o. w Katowicach w </span>
        <span start="5581" end="5592">1994 roku. </span>
        <span start="5621" end="5639">wojewoda katowicki</span>
        <span start="5735" end="5782"> zdecydował się na kosmetyczny remont obiektu. </span>
        <span start="5809" end="5816">zlecił </span>
        <span start="5829" end="5902">zakładowi projektowania dokumentację techniczną, która została wyceniona </span>
        <span start="5911" end="5914">na </span>
        <span start="5920" end="5937">33 tys. złotych.
</span>
        <span start="5978" end="6092"> wstępne prace projektowe oraz badanie stanu technicznego stadionu przekonały inwestora, że kosmetyka nie ma sensu</span>
        <span start="6093" end="6156"> i zdecydowano się na gruntowną przebudowę Stadionu Śląskiego. </span>
        <span start="7017" end="7111">Koszt dokumentacji technicznej tego przedsięwzięcia zamknął się kwotą 3 mln 300 tys. złotych. </span>
        <span start="7366" end="7436">
Wyjaśnienie dyrektora Zakładu Projektowania i Wdrożeń TB w Katowicach</span>
        <span start="7452" end="7554">: "Zarzut rażącej niegospodarności dotyczącej dokumentacji technicznej modernizacji Stadionu Śląskiego</span>
        <span start="7632" end="7689"> jest absurdalny, całkowicie bezpodstawny i nieprawdziwy.</span>
        <span start="8224" end="8225">"</span>
        <span start="8245" end="8412">
Projekt Stadionu Śląskiego został oceniony przez kontrole Urzędu Wojewódzkiego oraz ministerstwa sportu jako sto razy za drogi, natomiast autorytety architektoniczne </span>
        <span start="8469" end="8491">są odmiennego zdania. </span>
        <span start="9574" end="9595">krakowscy architekci </span>
        <span start="9728" end="9788">przestrzegają potencjalnych inwestorów przed tanimi ofertami</span>
        <span start="9942" end="9944">. </span>
        <span start="11276" end="11295">Dla ministra sportu</span>
        <span start="11313" end="11365"> ten obiekt nie był miłością od pierwszego wejrzenia</span>
        <span start="11408" end="11409">.</span>
        <span start="11532" end="11534"> "</span>
        <span start="11784" end="11966">decyzja o wydaniu na odbudowę swego rodzaju pomnika, jakim był Stadion Śląski, tak dużych pieniędzy, za które można by poprawić standard kilkunastu innych, musi budzić kontrowersje."</span>
        <span start="12264" end="12279"> minister mówił</span>
        <span start="12304" end="12378">, że piłkarska reprezentacja powinna rozgrywać ważne mecze w stolicy kraju</span>
        <span start="12500" end="12501">.</span>
        <span start="13440" end="13554"> Trener ma swoją własną wizję stadionu narodowego, zbudowałby go najchętniej przy ulicy Łazienkowskiej w Warszawie</span>
        <span start="13582" end="13584">. </span>
        <span start="13916" end="13968">rzecznik prasowy ministra Jacka Dębskiego przekazał </span>
        <span start="13979" end="13994"> wyjaśnienie: "</span>
        <span start="14218" end="14417">Pieniądze w ramach planu na rok 1998 były przewidziane na sumę 5 mln PLN. Nie zostały uruchomione z uwagi na wszczęcie postępowania wyjaśniającego co do prawidłowego wykonywania robót do tego czasu. </span>
        <span start="14624" end="14725">W związku z wynikami kontroli został wstrzymany tryb przyznawania środków z Totalizatora Sportowego."</span>
        <span start="14917" end="15120"> Z jednej strony Marek Kempski na okrągło kontroluje tych, którzy zarządzali i budowali chorzowski obiekt, jednocześnie rozpiera go duma, że region, którego jest gospodarzem, będzie miał piękny stadion. </span>
        <span start="16548" end="16678"> Od czerwca - mówią projektanci i wykonawcy - prace przy Stadionie Śląskim szły na bardzo wolnych obrotach i tak jest do dzisiaj. </span>
        <span start="17392" end="17413">Michał Listkiewicz: "</span>
        <span start="17688" end="17741">żaden polski stadion nie spełnia norm i wymagań FIFA.</span>
        <span start="18769" end="18771">" </span>
        <span start="18995" end="19030">Sezon 1999-2000 jest datą graniczną</span>
        <span start="19070" end="19107"> ładne stadiony ma Bułgaria i Rumunia</span>
        <span start="19154" end="19303">, na ukończeniu jest modernizacja Nepstadionu w Budapeszcie. Moskiewskie Łużniki są już pod dachem i tam odbędzie się najbliższy finał Pucharu UEFA. </span>
        <span start="19473" end="19576">Jeśli chodzi o Polskę, najbliższym miejscem, gdzie reprezentacja może zagrać mecz, jest ciągle Berlin.
</span>
        <span start="20454" end="20569">Pierwszy przyszłoroczny mecz piłkarskiej reprezentacji Polski odbędzie się 27 marca na stadionie Wembley w Londynie</span>
        <span start="20623" end="20625">. </span>
        <span start="20635" end="20655">następny, ze Szwecją</span>
        <span start="20710" end="20841"> ma być rozegrany na Stadionie Śląskim w Chorzowie, na którym są nadużycia, niegospodarność i prokurator stara się zrobić porządek.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Budowa Stadionu Śląskiego nie ma dobrej prasy. Rzecznik Ministerstwa Sportu wydał komunikat prasowy, w którym wskazał wiele nieprawidłowości w procesie budowy. Manipuluje się informacją, żeby przedstawić stadion w jak najgorszym świetle. Kontrole, które przeprowadzano na chorzowskim stadionie, miały za zadanie potwierdzenie z góry przyjętych tez o niegospodarności wykonawców. Minister Dębski od początku swojego urzędowania nie był przychylny modernizacji. Przyznał jednak, że inwestycję należy dokończyć, skoro w połowie jest już gotowa. Nie przeznaczył jednak na ten cel odpowiednich środków. Czy Stadion Śląski jest niepotrzebnym komunistycznym pomnikiem, jak chciałby to widzieć minister Dębski? Wydaje się, że jest raczej szansą Polski na pierwszy stadion z prawdziwego zdarzenia, którego nie trzeba by się wstydzić przed zagranicznymi gośćmi. Europejska Unia Piłkarska wyznaczyła krajom takim jak Polska okresy przystosowawcze na poprawienie stanu stadionów. Listkiewicz podkreśla, że UEFA nie żartuje i grozi nam rozgrywanie spotkań bez widzów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Stadion narodowy powinien być w Warszawie, a nie w Chorzowie - twierdzą minister sportu i trener piłkarskiej reprezentacji. wojewoda Marek Kempski złożył wniosek w Prokuraturze Wojewódzkiej o zbadanie modernizacji Stadionu Śląskiego. wojewoda katowicki zdecydował się na kosmetyczny remont obiektu. zlecił zakładowi projektowania dokumentację techniczną, która została wyceniona na 33 tys. złotych.
 wstępne prace projektowe oraz badanie stanu technicznego przekonały inwestora, że kosmetyka nie ma sensu i zdecydowano się na gruntowną przebudowę Stadionu Śląskiego. Koszt dokumentacji technicznej zamknął się kwotą 3 mln 300 tys. złotych. Wyjaśnienie dyrektora Zakładu Projektowania i Wdrożeń TB w Katowicach: "Zarzut rażącej niegospodarności dotyczącej dokumentacji technicznej modernizacji Stadionu Śląskiego jest absurdalny, całkowicie bezpodstawny i nieprawdziwy."
Projekt Stadionu Śląskiego został oceniony przez kontrole Urzędu Wojewódzkiego oraz ministerstwa sportu jako sto razy za drogi, natomiast autorytety architektoniczne są odmiennego zdania. Michał Listkiewicz: "żaden polski stadion nie spełnia norm i wymagań FIFA."</body>
      <spans>
        <span start="361" end="448">Stadion narodowy powinien być w Warszawie, a nie w Chorzowie - twierdzą minister sportu</span>
        <span start="461" end="496"> i trener piłkarskiej reprezentacji</span>
        <span start="510" end="512">. </span>
        <span start="3591" end="3701">wojewoda Marek Kempski złożył wniosek w Prokuraturze Wojewódzkiej o zbadanie modernizacji Stadionu Śląskiego. </span>
        <span start="5621" end="5639">wojewoda katowicki</span>
        <span start="5735" end="5782"> zdecydował się na kosmetyczny remont obiektu. </span>
        <span start="5809" end="5816">zlecił </span>
        <span start="5829" end="5902">zakładowi projektowania dokumentację techniczną, która została wyceniona </span>
        <span start="5911" end="5914">na </span>
        <span start="5920" end="5937">33 tys. złotych.
</span>
        <span start="5978" end="6036"> wstępne prace projektowe oraz badanie stanu technicznego </span>
        <span start="6045" end="6092">przekonały inwestora, że kosmetyka nie ma sensu</span>
        <span start="6093" end="6156"> i zdecydowano się na gruntowną przebudowę Stadionu Śląskiego. </span>
        <span start="7017" end="7048">Koszt dokumentacji technicznej </span>
        <span start="7069" end="7111">zamknął się kwotą 3 mln 300 tys. złotych. </span>
        <span start="7367" end="7436">Wyjaśnienie dyrektora Zakładu Projektowania i Wdrożeń TB w Katowicach</span>
        <span start="7452" end="7554">: "Zarzut rażącej niegospodarności dotyczącej dokumentacji technicznej modernizacji Stadionu Śląskiego</span>
        <span start="7632" end="7689"> jest absurdalny, całkowicie bezpodstawny i nieprawdziwy.</span>
        <span start="8224" end="8225">"</span>
        <span start="8245" end="8412">
Projekt Stadionu Śląskiego został oceniony przez kontrole Urzędu Wojewódzkiego oraz ministerstwa sportu jako sto razy za drogi, natomiast autorytety architektoniczne </span>
        <span start="8469" end="8491">są odmiennego zdania. </span>
        <span start="17392" end="17413">Michał Listkiewicz: "</span>
        <span start="17688" end="17741">żaden polski stadion nie spełnia norm i wymagań FIFA.</span>
        <span start="18769" end="18770">"</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Stadion narodowy powinien być w Warszawie, a nie w Chorzowie - twierdzą minister sportu Jacek Dębski i trener piłkarskiej reprezentacji Janusz Wójcik. W 1998 roku minister Dębski nie dał złotówki na modernizację Stadionu Śląskiego, a trener Wójcik wszem i wobec mówił, że polscy piłkarze najlepiej grają na stadionie warszawskiej Legii. 
Stadion Śląski nie ma dobrej prasy. Od miesięcy media zamieszczają kolejne komunikaty rzeczników Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach, z których wynika, że na budowie jest bałagan i brzydko pachnie. W komunikacie rzecznika prasowego ministra sportu z 12 maja ub. roku wskazywano, że dokumentacja techniczna kosztowała sto razy więcej, niż pierwotnie proponowano. 30 listopada wojewoda katowicki Marek Kempski złożył wniosek w Prokuraturze Wojewódzkiej o zbadanie modernizacji Stadionu Śląskiego.
Zdaniem ministra sportu, Jacka Dębskiego, modernizacja Stadionu Śląskiego jest rozrzutnością i budowaniem pomników. Minister powiedział co prawda, że skoro się wydało na remont chorzowskiego giganta 30 mln złotych i stadion jest w połowie gotowy, trzeba brnąć dalej i jak najszybciej dokończyć modernizację. Ale mówił też przy innych okazjach, że piłkarska reprezentacja powinna rozgrywać ważne mecze w stolicy kraju, tak jest wszędzie za granicą i to jest jeden z tropów, którym podążał, kiedy przyszło do dzielenia pieniędzy na rok 1998. Podobną wizję stadionu narodowego ma trener piłkarskiej reprezentacji Janusz Wójcik. Mniej czytelna jest postawa Marka Kempskiego. Z jednej strony wojewoda na okrągło kontroluje tych, którzy zarządzali i budowali chorzowski obiekt, jednocześnie rozpiera go duma, że region, którego jest gospodarzem, będzie miał piękny stadion. Zdaniem Michała Listkiewicza żaden polski stadion nie spełnia wymagań FIFA. Stadion Śląski jest wciąż placem budowy i nigdzie na świecie nie ogląda się meczów rozgrywanych przez reprezentację kraju na stadionach zbudowanych w dwóch trzecich. Najbliższym miejscem, gdzie reprezentacja może zagrać mecz, jest ciągle Berlin.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Stadion Śląski wygląda efektownie na planszach, ale ten obiekt nie ma dobrej prasy. media zamieszczają komunikaty, z których wynika, że na budowie jest bałagan. Zwrócono uwagę na nieprawidłowości związane z podejmowanymi procedurami przetargowymi. Poważne zastrzeżenia budzą przejawy niegospodarności dotyczącej dokumentacji technicznej. Po wiosennych i letnich kontrolach UKFiT oraz UW przyszedł czas na kontrolę NIK. Scenariusz wszystkich kontroli na chorzowskim obiekcie był taki sam: najpierw podawano do wiadomości komunikaty o rażących nieprawidłowościach, a potem kontrole starały się dostarczyć dowodów rzeczowych tych nadużyć. kontrola UKFiT oraz UW w Katowicach stwierdza stukrotne przekroczenie kosztów dokumentacji technicznej. Pierwsze zlecenie od głównego inwestora modernizacji, czyli wojewody katowickiego, na prace projektowe wpłynęło w lutym 1994 roku. wojewoda zdecydował się na kosmetyczny remont obiektu, zlecił dokumentację techniczną, która została wyceniona na 33 tys. złotych. wstępne prace przekonały inwestora, że kosmetyka nie ma sensu, i zdecydowano się na gruntowną przebudowę Stadionu Śląskiego. Skoro cele inwestycyjne zmieniły się tak drastycznie, Koszt dokumentacji technicznej zamknął się kwotą 3 mln 300 tys. złotych. Były to dwa różne zakresy projektowe.Projekt Stadionu Śląskiego został oceniony przez kontrole oraz ministerstwa sportu jako za drogi, natomiast autorytety architektoniczne są odmiennego zdania. krakowscy architekci przestrzegają potencjalnych inwestorów przed tanimi ofertami. Z zaplanowanych 5 mln złotych z funduszu Totalizatora Stadion Śląski nie dostał ani grosza.Minister obrzydzał opinii publicznej tę inwestycję. Miał wsparcie trenera reprezentacji Janusza Wójcika. O ile minister mówi wprost, że modernizacja Stadionu Śląskiego jest rozrzutnością, o tyle postawa wojewody katowickiego jest mniej czytelna. Marek Kempski kontroluje chorzowski obiekt, jednocześnie rozpiera go duma, że region będzie miał piękny stadion. żaden polski stadion nie spełnia norm i wymagań FIFA. Stadion Legii w Warszawie jest mały. Stadion ŁKS w Łodzi nie ma krzesełek. Jakiś stadion musi powstać, bo to jest wstyd. Zakończenie modernizacji Stadionu Śląskiego jest dzisiaj pilną koniecznością.</body>
      <spans>
        <span start="880" end="928">Stadion Śląski wygląda efektownie na planszach, </span>
        <span start="988" end="1024">ale ten obiekt nie ma dobrej prasy. </span>
        <span start="1086" end="1104">media zamieszczają</span>
        <span start="1112" end="1123"> komunikaty</span>
        <span start="1210" end="1256">, z których wynika, że na budowie jest bałagan</span>
        <span start="1274" end="1276">. </span>
        <span start="1571" end="1589">Zwrócono uwagę na </span>
        <span start="1597" end="1693">nieprawidłowości związane z podejmowanymi procedurami przetargowymi. Poważne zastrzeżenia budzą </span>
        <span start="1973" end="1981">przejawy</span>
        <span start="1989" end="2018"> niegospodarności dotyczącej </span>
        <span start="2024" end="2048">dokumentacji technicznej</span>
        <span start="2125" end="2127">. </span>
        <span start="3432" end="3467">Po wiosennych i letnich kontrolach </span>
        <span start="3483" end="3497">UKFiT oraz UW </span>
        <span start="3510" end="3542">przyszedł czas na kontrolę NIK. </span>
        <span start="4636" end="4703">Scenariusz wszystkich kontroli na chorzowskim obiekcie był taki sam</span>
        <span start="4714" end="4747">: najpierw podawano do wiadomości</span>
        <span start="4758" end="4772"> komunikaty o </span>
        <span start="4804" end="4836">rażących nieprawidłowościach, a </span>
        <span start="4844" end="4871">potem kontrole starały się </span>
        <span start="4903" end="4947">dostarczyć dowodów rzeczowych tych nadużyć. </span>
        <span start="5233" end="5335">kontrola UKFiT oraz UW w Katowicach stwierdza stukrotne przekroczenie kosztów dokumentacji technicznej</span>
        <span start="5375" end="5429">. Pierwsze zlecenie od głównego inwestora modernizacji</span>
        <span start="5448" end="5508">, czyli wojewody katowickiego, na prace projektowe wpłynęło </span>
        <span start="5573" end="5592">w lutym 1994 roku. </span>
        <span start="5621" end="5629">wojewoda</span>
        <span start="5735" end="5780"> zdecydował się na kosmetyczny remont obiektu</span>
        <span start="5807" end="5816">, zlecił </span>
        <span start="5853" end="5902">dokumentację techniczną, która została wyceniona </span>
        <span start="5911" end="5914">na </span>
        <span start="5920" end="5936">33 tys. złotych.</span>
        <span start="5978" end="5993"> wstępne prace </span>
        <span start="6045" end="6156">przekonały inwestora, że kosmetyka nie ma sensu, i zdecydowano się na gruntowną przebudowę Stadionu Śląskiego. </span>
        <span start="6602" end="6656">Skoro cele inwestycyjne zmieniły się tak drastycznie, </span>
        <span start="7017" end="7047">Koszt dokumentacji technicznej</span>
        <span start="7068" end="7111"> zamknął się kwotą 3 mln 300 tys. złotych. </span>
        <span start="7283" end="7291">Były to </span>
        <span start="7298" end="7326">dwa różne zakresy projektowe</span>
        <span start="7364" end="7365">.</span>
        <span start="8246" end="8304">Projekt Stadionu Śląskiego został oceniony przez kontrole </span>
        <span start="8325" end="8355">oraz ministerstwa sportu jako </span>
        <span start="8364" end="8412">za drogi, natomiast autorytety architektoniczne </span>
        <span start="8469" end="8491">są odmiennego zdania. </span>
        <span start="9574" end="9595">krakowscy architekci </span>
        <span start="9728" end="9788">przestrzegają potencjalnych inwestorów przed tanimi ofertami</span>
        <span start="9942" end="9944">. </span>
        <span start="12502" end="12518">Z zaplanowanych </span>
        <span start="12564" end="12639">5 mln złotych z funduszu Totalizatora Stadion Śląski nie dostał ani grosza.</span>
        <span start="12640" end="12649">Minister </span>
        <span start="12844" end="12892">obrzydzał opinii publicznej tę inwestycję. Miał </span>
        <span start="12906" end="12915">wsparcie </span>
        <span start="12924" end="12962">trenera reprezentacji Janusza Wójcika.</span>
        <span start="13440" end="13441"> </span>
        <span start="14748" end="14763">O ile minister </span>
        <span start="14770" end="14836">mówi wprost, że modernizacja Stadionu Śląskiego jest rozrzutnością</span>
        <span start="14858" end="14918">, o tyle postawa wojewody katowickiego jest mniej czytelna. </span>
        <span start="14934" end="14948">Marek Kempski </span>
        <span start="14959" end="14970">kontroluje </span>
        <span start="15005" end="15064">chorzowski obiekt, jednocześnie rozpiera go duma, że region</span>
        <span start="15091" end="15120"> będzie miał piękny stadion. </span>
        <span start="17688" end="17742">żaden polski stadion nie spełnia norm i wymagań FIFA. </span>
        <span start="18007" end="18042">Stadion Legii w Warszawie jest mały</span>
        <span start="18179" end="18181">. </span>
        <span start="18432" end="18452">Stadion ŁKS w Łodzi </span>
        <span start="18525" end="18543">nie ma krzesełek. </span>
        <span start="18671" end="18715">Jakiś stadion musi powstać, bo to jest wstyd</span>
        <span start="18768" end="18769">.</span>
        <span start="18770" end="18771"> </span>
        <span start="19768" end="19811">Zakończenie modernizacji Stadionu Śląskiego</span>
        <span start="19860" end="19861"> </span>
        <span start="19865" end="19878">jest dzisiaj </span>
        <span start="19892" end="19912">pilną koniecznością.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Stadion narodowy powinien być w Warszawie, a nie w Chorzowie - twierdzą minister sportu Jacek Dębski i trener piłkarskiej reprezentacji Janusz Wójcik. W 1998 roku minister Dębski nie dał złotówki na modernizację Stadionu Śląskiego, a trener Wójcik wszem i wobec mówił, że polscy piłkarze najlepiej grają na stadionie warszawskiej Legii. 
Stadion Śląski wygląda efektownie na planszach, branżowe pisma architektoniczne poświęcają mu dużo miejsca, ale ten obiekt nie ma dobrej prasy. Od miesięcy pisze się o nim w tonacji sensacyjno-kryminalnej, media zamieszczają kolejne komunikaty rzeczników Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach, z których wynika, że na budowie jest bałagan i brzydko pachnie. W komunikacie rzecznika prasowego ministra sportu z 12 maja ub. roku wskazywano, że dokumentacja techniczna kosztowała sto razy więcej, niż pierwotnie proponowano. 30 listopada wojewoda Marek Kempski złożył wniosek w Prokuraturze Wojewódzkiej o zbadanie modernizacji Stadionu Śląskiego.
Dla ministra sportu, Jacka Dębskiego, ten obiekt nie był miłością od pierwszego wejrzenia, z czym nawiasem mówiąc nie krył się wcale. Jego zdaniem modernizacja Stadionu Śląskiego jest rozrzutnością i budowaniem pomników. Minister powiedział co prawda, że skoro się wydało na remont chorzowskiego giganta 30 mln złotych i stadion jest w połowie gotowy, trzeba brnąć dalej i jak najszybciej dokończyć modernizację. Ale mówił też przy innych okazjach, że piłkarska reprezentacja powinna rozgrywać ważne mecze w stolicy kraju, tak jest wszędzie za granicą i to jest jeden z tropów, którym podążał, kiedy przyszło do dzielenia pieniędzy na rok 1998. Podobną wizję stadionu narodowego ma trener piłkarskiej reprezentacji Janusz Wójcik, który  zbudowałby go najchętniej przy ulicy Łazienkowskiej w Warszawie. Mniej czytelna jest postawa wojewody katowickiego Marka Kempskiego. Z jednej strony wojewoda na okrągło kontroluje tych, którzy zarządzali i budowali chorzowski obiekt, jednocześnie rozpiera go duma, że region, którego jest gospodarzem, będzie miał piękny stadion.
Czy Stadion Śląski jest niepotrzebnym komunistycznym pomnikiem, którego, jeśli nie można rozwalić, to przynajmniej nie trzeba przykładać ręki do jego rozbudowy? Czy może jest jedyną szansą polskiego futbolu, w ogóle sportu, na to, by było miejsce, gdzie można rozegrać mecz międzypaństwowy nie rumieniąc się przed zagranicznymi gośćmi, kiedy zechcą pójść do toalety?  Zdaniem Michała Listkiewicza żaden polski stadion nie spełnia norm i wymagań FIFA. Stadion Śląski jest wciąż placem budowy i nigdzie na świecie nie ogląda się meczów rozgrywanych przez reprezentację kraju na stadionach zbudowanych w dwóch trzecich. Jakiś stadion musi powstać, bo to jest wstyd dla 40-milionowego kraju, położonego w środku Europy.
Sezon 1999-2000 jest datą graniczną i parę krajów potraktowało ją poważnie: ładne stadiony ma Bułgaria i Rumunia (w Bukareszcie są trzy spełniające normy UEFA), na ukończeniu jest modernizacja Nepstadionu w Budapeszcie. Moskiewskie Łużniki są już pod dachem i tam odbędzie się najbliższy finał Pucharu UEFA. Nawet prezydent Aleksandr Łukaszenko potrafił w ciągu roku zmodernizować stary stalinowski stadion w Mińsku. Jeśli chodzi o Polskę, najbliższym miejscem, gdzie reprezentacja może zagrać mecz, jest ciągle Berlin.
Pierwszy przyszłoroczny mecz piłkarskiej reprezentacji Polski odbędzie się 27 marca na stadionie Wembley w Londynie,  nie ma więc zmartwienia z wyborem miasta i stadionu. Niestety, następny, ze Szwecją, jest zaplanowany na 30 marca w naszym kraju. Ten mecz ma być rozegrany na Stadionie Śląskim w Chorzowie, na którym są nadużycia, niegospodarność i prokurator stara się zrobić porządek. Gdzie odbędą się następne (z Bułgarią w czerwcu, z Anglią we wrześniu) - to jest pytanie w pierwszej kolejności do ministra sportu, Jacka Dębskiego, który chciałby podejmować gości tylko na stołecznych salonach, na których nie ma ani stołu, ani krzeseł. Został jeszcze Berlin.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Stadion Śląski wygląda efektownie na planszach, ale ten obiekt nie ma dobrej prasy. media zamieszczają komunikaty, z których wynika, że na budowie jest bałagan. Pierwszy komunikat przekazał rzecznik ministra sportu. Zwrócono uwagę na nieprawidłowości związane z podejmowanymi procedurami przetargowymi. Poważne zastrzeżenia budzą kwoty wydawane na budowę tzw. inwestycji tymczasowych oraz przejawy niegospodarności dotyczącej dokumentacji technicznej. Kolejne komunikaty były chętnie przechwytywane przez media, również zniekształcane. Po wiosennych i letnich kontrolach UKFiT oraz UW przyszedł czas na kontrolę NIK. dyrektor delegatury NIK w Katowicach informował media, że przygotowuje wnioski i przekazuje je kontrolowanym, którzy mają czas na wyjaśnienia. Scenariusz wszystkich kontroli na chorzowskim obiekcie był taki sam: najpierw podawano do wiadomości publicznej komunikaty o niegospodarności i rażących nieprawidłowościach, a dopiero potem kontrole starały się dostarczyć dowodów rzeczowych tych nadużyć. kontrola UKFiT oraz UW w Katowicach stwierdza stukrotne przekroczenie kosztów dokumentacji technicznej. Pierwsze zlecenie od głównego inwestora modernizacji Stadionu Śląskiego, czyli wojewody katowickiego, na prace projektowe wpłynęło w lutym 1994 roku. wojewoda zdecydował się na kosmetyczny remont obiektu. Mając skromne plany, zlecił dokumentację techniczną, która została wyceniona na 33 tys. złotych.Już wstępne prace przekonały inwestora, że kosmetyka nie ma sensu, i zdecydowano się na gruntowną przebudowę Stadionu Śląskiego. Ma on spełniać krajowe i międzynarodowe normy oraz standardy użytkowe. Skoro cele inwestycyjne zmieniły się tak drastycznie, katowickie biuro projektów zabrało się do pracy. Koszt dokumentacji technicznej przedsięwzięcia zamknął się kwotą 3 mln 300 tys. złotych. Były to dwa różne zakresy projektowe.Zarzut rażącej niegospodarności jest całkowicie bezpodstawny i nieprawdziwy. Projekt Stadionu Śląskiego został oceniony przez kontrole UW oraz ministerstwa sportu jako za drogi, natomiast autorytety architektoniczne są odmiennego zdania. Przyjęte podstawy wyceny projektów są bardzo skromnym ekwiwalentem w porównaniu do stopnia trudności warunków projektowania. podobna inwestycja w Europie osiągnęłaby znacznie wyższe stawki wyceny prac projektowych. krakowscy architekci przestrzegają potencjalnych inwestorów przed tanimi ofertami i przypominają. o wartości merytorycznej projektu architektów z Katowic. Wskazuje na wielkie zaangażowanie projektantów. Dla ministra sportu Jacka Dębskiego ten obiekt nie był miłością od pierwszego wejrzenia. decyzja o wydaniu na odbudowę pomnika, jakim był Stadion Śląski, tak dużych pieniędzy musi budzić kontrowersje. minister mówił też, że piłkarska reprezentacja powinna rozgrywać ważne mecze w stolicy kraju. Z zaplanowanych 5 mln złotych z funduszu Totalizatora Stadion Śląski nie dostał ani grosza.Minister obrzydzał opinii publicznej tę inwestycję. Miał wsparcie trenera reprezentacji Janusza Wójcika. Trener ma własną wizję stadionu narodowego, zbudowałby go najchętniej przy ulicy Łazienkowskiej w Warszawie. rzecznik prasowy ministra Dębskiego przekazał wyjaśnienie: Stadion Śląski był finansowany z budżetu państwa przez wojewodę. W związku z wynikami kontroli został wstrzymany tryb przyznawania środków z Totalizatora Sportowego.O ile minister sportu mówi wprost, że modernizacja Stadionu Śląskiego jest rozrzutnością, o tyle postawa wojewody katowickiego jest mniej czytelna. Marek Kempski kontroluje chorzowski obiekt, jednocześnie rozpiera go duma, że region będzie miał piękny stadion. wojewoda konstatował: Jakiekolwiek opóźnienie w realizacji inwestycji spowodować może zmarnotrawienie przekazanych dotychczas pieniędzy publicznych. żaden polski stadion nie spełnia norm i wymagań FIFA. Stadion Legii w Warszawie jest mały. Stadion ŁKS w Łodzi UEFA dopuściła do meczów pucharowych, ale tylko na rundę wstępną, bo tam nie ma krzesełek. Stadiony Widzewa Łódź, Lecha Poznań, Wisły Kraków - wszystkie są zbyt małe, a ich wyposażenie techniczne nie spełnia norm FIFA. Jakiś stadion musi powstać, bo to jest wstyd dla 40-milionowego kraju. Nawet prezydent Aleksandr Łukaszenko potrafił w ciągu roku zmodernizować stary stalinowski stadion w Mińsku, który stał się jednym z ładniejszych w tamtej części Europy. Zakończenie modernizacji Stadionu Śląskiego nie jest dzisiaj wyborem, lecz pilną koniecznością.</body>
      <spans>
        <span start="880" end="928">Stadion Śląski wygląda efektownie na planszach, </span>
        <span start="988" end="1024">ale ten obiekt nie ma dobrej prasy. </span>
        <span start="1086" end="1104">media zamieszczają</span>
        <span start="1112" end="1123"> komunikaty</span>
        <span start="1210" end="1256">, z których wynika, że na budowie jest bałagan</span>
        <span start="1274" end="1276">. </span>
        <span start="1278" end="1297">Pierwszy komunikat </span>
        <span start="1326" end="1335">przekazał</span>
        <span start="1364" end="1391"> rzecznik ministra sportu. </span>
        <span start="1571" end="1589">Zwrócono uwagę na </span>
        <span start="1597" end="1693">nieprawidłowości związane z podejmowanymi procedurami przetargowymi. Poważne zastrzeżenia budzą </span>
        <span start="1702" end="1755">kwoty wydawane na budowę tzw. inwestycji tymczasowych</span>
        <span start="1967" end="1981"> oraz przejawy</span>
        <span start="1989" end="2018"> niegospodarności dotyczącej </span>
        <span start="2024" end="2048">dokumentacji technicznej</span>
        <span start="2125" end="2127">. </span>
        <span start="2260" end="2279">Kolejne komunikaty </span>
        <span start="2300" end="2363">były chętnie przechwytywane przez media, również zniekształcane</span>
        <span start="2382" end="2384">. </span>
        <span start="3432" end="3467">Po wiosennych i letnich kontrolach </span>
        <span start="3483" end="3497">UKFiT oraz UW </span>
        <span start="3510" end="3542">przyszedł czas na kontrolę NIK. </span>
        <span start="3720" end="3756">dyrektor delegatury NIK w Katowicach</span>
        <span start="3779" end="3884"> informował media, że przygotowuje wnioski i przekazuje je kontrolowanym, którzy mają czas na wyjaśnienia</span>
        <span start="3957" end="3959">. </span>
        <span start="4636" end="4703">Scenariusz wszystkich kontroli na chorzowskim obiekcie był taki sam</span>
        <span start="4714" end="4788">: najpierw podawano do wiadomości publicznej komunikaty o niegospodarności</span>
        <span start="4801" end="4871"> i rażących nieprawidłowościach, a dopiero potem kontrole starały się </span>
        <span start="4903" end="4947">dostarczyć dowodów rzeczowych tych nadużyć. </span>
        <span start="5233" end="5335">kontrola UKFiT oraz UW w Katowicach stwierdza stukrotne przekroczenie kosztów dokumentacji technicznej</span>
        <span start="5375" end="5508">. Pierwsze zlecenie od głównego inwestora modernizacji Stadionu Śląskiego, czyli wojewody katowickiego, na prace projektowe wpłynęło </span>
        <span start="5573" end="5592">w lutym 1994 roku. </span>
        <span start="5621" end="5629">wojewoda</span>
        <span start="5735" end="5788"> zdecydował się na kosmetyczny remont obiektu. Mając </span>
        <span start="5794" end="5816">skromne plany, zlecił </span>
        <span start="5853" end="5902">dokumentację techniczną, która została wyceniona </span>
        <span start="5911" end="5914">na </span>
        <span start="5920" end="5936">33 tys. złotych.</span>
        <span start="5975" end="5993">Już wstępne prace </span>
        <span start="6045" end="6156">przekonały inwestora, że kosmetyka nie ma sensu, i zdecydowano się na gruntowną przebudowę Stadionu Śląskiego. </span>
        <span start="6370" end="6385">Ma on spełniać </span>
        <span start="6411" end="6467">krajowe i międzynarodowe normy oraz standardy użytkowe. </span>
        <span start="6602" end="6695">Skoro cele inwestycyjne zmieniły się tak drastycznie, katowickie biuro projektów zabrało się </span>
        <span start="6701" end="6709">do pracy</span>
        <span start="6799" end="6801">. </span>
        <span start="7017" end="7048">Koszt dokumentacji technicznej </span>
        <span start="7053" end="7111">przedsięwzięcia zamknął się kwotą 3 mln 300 tys. złotych. </span>
        <span start="7283" end="7291">Były to </span>
        <span start="7298" end="7326">dwa różne zakresy projektowe</span>
        <span start="7364" end="7365">.</span>
        <span start="7455" end="7487">Zarzut rażącej niegospodarności </span>
        <span start="7633" end="7638">jest </span>
        <span start="7650" end="7690">całkowicie bezpodstawny i nieprawdziwy. </span>
        <span start="8246" end="8305">Projekt Stadionu Śląskiego został oceniony przez kontrole U</span>
        <span start="8311" end="8312">W</span>
        <span start="8324" end="8355"> oraz ministerstwa sportu jako </span>
        <span start="8364" end="8412">za drogi, natomiast autorytety architektoniczne </span>
        <span start="8469" end="8491">są odmiennego zdania. </span>
        <span start="8578" end="8613">Przyjęte podstawy wyceny projektów </span>
        <span start="8640" end="8728">są bardzo skromnym ekwiwalentem w porównaniu do stopnia trudności warunków projektowania</span>
        <span start="8893" end="8894">.</span>
        <span start="9136" end="9200"> podobna inwestycja w Europie osiągnęłaby znacznie wyższe stawki</span>
        <span start="9211" end="9236"> wyceny prac projektowych</span>
        <span start="9413" end="9415">. </span>
        <span start="9574" end="9595">krakowscy architekci </span>
        <span start="9728" end="9803">przestrzegają potencjalnych inwestorów przed tanimi ofertami i przypominają</span>
        <span start="9942" end="9944">. </span>
        <span start="10031" end="10086">o wartości merytorycznej projektu architektów z Katowic</span>
        <span start="10281" end="10292">. Wskazuje </span>
        <span start="10295" end="10306">na wielkie </span>
        <span start="10318" end="10344">zaangażowanie projektantów</span>
        <span start="10537" end="10539">. </span>
        <span start="11276" end="11295">Dla ministra sportu</span>
        <span start="11296" end="11312"> Jacka Dębskiego</span>
        <span start="11313" end="11365"> ten obiekt nie był miłością od pierwszego wejrzenia</span>
        <span start="11408" end="11410">. </span>
        <span start="11784" end="11814">decyzja o wydaniu na odbudowę </span>
        <span start="11828" end="11883">pomnika, jakim był Stadion Śląski, tak dużych pieniędzy</span>
        <span start="11939" end="11965"> musi budzić kontrowersje.</span>
        <span start="12264" end="12283"> minister mówił też</span>
        <span start="12304" end="12378">, że piłkarska reprezentacja powinna rozgrywać ważne mecze w stolicy kraju</span>
        <span start="12500" end="12518">. Z zaplanowanych </span>
        <span start="12564" end="12639">5 mln złotych z funduszu Totalizatora Stadion Śląski nie dostał ani grosza.</span>
        <span start="12640" end="12649">Minister </span>
        <span start="12844" end="12892">obrzydzał opinii publicznej tę inwestycję. Miał </span>
        <span start="12906" end="12915">wsparcie </span>
        <span start="12924" end="12962">trenera reprezentacji Janusza Wójcika.</span>
        <span start="13440" end="13451"> Trener ma </span>
        <span start="13457" end="13554">własną wizję stadionu narodowego, zbudowałby go najchętniej przy ulicy Łazienkowskiej w Warszawie</span>
        <span start="13582" end="13584">. </span>
        <span start="13916" end="13942">rzecznik prasowy ministra </span>
        <span start="13948" end="13968">Dębskiego przekazał </span>
        <span start="13980" end="13993">wyjaśnienie: </span>
        <span start="13994" end="14025">Stadion Śląski był finansowany </span>
        <span start="14051" end="14085">z budżetu państwa przez wojewodę. </span>
        <span start="14624" end="14724">W związku z wynikami kontroli został wstrzymany tryb przyznawania środków z Totalizatora Sportowego.</span>
        <span start="14748" end="14836">O ile minister sportu mówi wprost, że modernizacja Stadionu Śląskiego jest rozrzutnością</span>
        <span start="14858" end="14918">, o tyle postawa wojewody katowickiego jest mniej czytelna. </span>
        <span start="14934" end="14948">Marek Kempski </span>
        <span start="14959" end="14970">kontroluje </span>
        <span start="15005" end="15064">chorzowski obiekt, jednocześnie rozpiera go duma, że region</span>
        <span start="15091" end="15120"> będzie miał piękny stadion. </span>
        <span start="16209" end="16218">wojewoda </span>
        <span start="16226" end="16239">konstatował: </span>
        <span start="16240" end="16277">Jakiekolwiek opóźnienie w realizacji </span>
        <span start="16281" end="16369">inwestycji spowodować może zmarnotrawienie przekazanych dotychczas pieniędzy publicznych</span>
        <span start="16467" end="16468">.</span>
        <span start="16469" end="16470"> </span>
        <span start="17688" end="17742">żaden polski stadion nie spełnia norm i wymagań FIFA. </span>
        <span start="18007" end="18042">Stadion Legii w Warszawie jest mały</span>
        <span start="18179" end="18181">. </span>
        <span start="18432" end="18740">Stadion ŁKS w Łodzi UEFA dopuściła do meczów pucharowych, ale tylko na rundę wstępną, bo tam nie ma krzesełek. Stadiony Widzewa Łódź, Lecha Poznań, Wisły Kraków - wszystkie są zbyt małe, a ich wyposażenie techniczne nie spełnia norm FIFA. Jakiś stadion musi powstać, bo to jest wstyd dla 40-milionowego kraju</span>
        <span start="18768" end="18769">.</span>
        <span start="18770" end="18771"> </span>
        <span start="19303" end="19473">Nawet prezydent Aleksandr Łukaszenko potrafił w ciągu roku zmodernizować stary stalinowski stadion w Mińsku, który stał się jednym z ładniejszych w tamtej części Europy. </span>
        <span start="19768" end="19811">Zakończenie modernizacji Stadionu Śląskiego</span>
        <span start="19860" end="19912"> nie jest dzisiaj wyborem, lecz pilną koniecznością.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Stadion narodowy powinien być w Warszawie, a nie w Chorzowie - twierdzą minister sportu Jacek Dębski i trener piłkarskiej reprezentacji Janusz Wójcik. W 1998 roku minister Dębski nie dał złotówki na modernizację Stadionu Śląskiego, a trener Wójcik wszem i wobec mówił, że polscy piłkarze najlepiej grają na stadionie warszawskiej Legii. 
Stadion Śląski nie ma dobrej prasy. Od miesięcy media zamieszczają kolejne komunikaty rzeczników Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach, z których wynika, że na budowie jest bałagan i brzydko pachnie. W komunikacie rzecznika prasowego ministra sportu z 12 maja ub. roku wskazywano, że dokumentacja techniczna kosztowała sto razy więcej, niż pierwotnie proponowano. 30 listopada wojewoda katowicki Marek Kempski złożył wniosek w Prokuraturze Wojewódzkiej o zbadanie modernizacji Stadionu Śląskiego.
Polska nie ma stadionu, który spełniałby normy i wymagania FIFA. Najbliższym miejscem, gdzie reprezentacja może zagrać mecz, jest Berlin.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Stadion Śląski nie ma dobrej prasy. Zwrócono uwagę na nieprawidłowości związane z podejmowanymi procedurami przetargowymi. Poważne zastrzeżenia budzą przejawy niegospodarności dotyczącej dokumentacji technicznej. Po kontrolach UKFiT oraz UW przyszedł czas na NIK.Scenariusz wszystkich kontroli był taki sam: najpierw podawano do wiadomości komunikaty o rażących nieprawidłowościach, a potem kontrole starały się dostarczyć dowodów rzeczowych tych nadużyć. Pierwsze zlecenie na prace projektowe wpłynęło w lutym 1994 roku. wojewoda zdecydował się na kosmetyczny remont. wstępne prace przekonały inwestora, że kosmetyka nie ma sensu, i zdecydowano się na gruntowną przebudowę. Koszt dokumentacji technicznej zamknął się kwotą 3 mln 300 tys. złotych. Były to dwa różne zakresy projektowe.Projekt został oceniony przez kontrole oraz ministerstwa sportu jako za drogi, autorytety architektoniczne są odmiennego zdania. Minister obrzydzał opinii publicznej tę inwestycję. żaden polski stadion nie spełnia norm i wymagań FIFA, to jest wstyd. Zakończenie modernizacji Stadionu Śląskiego jest dzisiaj pilną koniecznością.</body>
      <spans>
        <span start="880" end="895">Stadion Śląski </span>
        <span start="1003" end="1023">nie ma dobrej prasy.</span>
        <span start="1275" end="1276"> </span>
        <span start="1571" end="1589">Zwrócono uwagę na </span>
        <span start="1597" end="1693">nieprawidłowości związane z podejmowanymi procedurami przetargowymi. Poważne zastrzeżenia budzą </span>
        <span start="1973" end="1981">przejawy</span>
        <span start="1989" end="2018"> niegospodarności dotyczącej </span>
        <span start="2024" end="2048">dokumentacji technicznej</span>
        <span start="2125" end="2127">. </span>
        <span start="3432" end="3435">Po </span>
        <span start="3456" end="3467">kontrolach </span>
        <span start="3483" end="3497">UKFiT oraz UW </span>
        <span start="3510" end="3528">przyszedł czas na </span>
        <span start="3537" end="3541">NIK.</span>
        <span start="4636" end="4667">Scenariusz wszystkich kontroli </span>
        <span start="4691" end="4703">był taki sam</span>
        <span start="4714" end="4747">: najpierw podawano do wiadomości</span>
        <span start="4758" end="4772"> komunikaty o </span>
        <span start="4804" end="4836">rażących nieprawidłowościach, a </span>
        <span start="4844" end="4871">potem kontrole starały się </span>
        <span start="4903" end="4946">dostarczyć dowodów rzeczowych tych nadużyć.</span>
        <span start="5376" end="5394"> Pierwsze zlecenie</span>
        <span start="5478" end="5508"> na prace projektowe wpłynęło </span>
        <span start="5573" end="5592">w lutym 1994 roku. </span>
        <span start="5621" end="5629">wojewoda</span>
        <span start="5735" end="5772"> zdecydował się na kosmetyczny remont</span>
        <span start="5935" end="5936">.</span>
        <span start="5978" end="5993"> wstępne prace </span>
        <span start="6045" end="6135">przekonały inwestora, że kosmetyka nie ma sensu, i zdecydowano się na gruntowną przebudowę</span>
        <span start="6154" end="6156">. </span>
        <span start="7017" end="7047">Koszt dokumentacji technicznej</span>
        <span start="7068" end="7111"> zamknął się kwotą 3 mln 300 tys. złotych. </span>
        <span start="7283" end="7291">Były to </span>
        <span start="7298" end="7326">dwa różne zakresy projektowe</span>
        <span start="7364" end="7365">.</span>
        <span start="8246" end="8254">Projekt </span>
        <span start="8273" end="8304">został oceniony przez kontrole </span>
        <span start="8325" end="8355">oraz ministerstwa sportu jako </span>
        <span start="8364" end="8374">za drogi, </span>
        <span start="8384" end="8412">autorytety architektoniczne </span>
        <span start="8469" end="8491">są odmiennego zdania. </span>
        <span start="12640" end="12649">Minister </span>
        <span start="12844" end="12887">obrzydzał opinii publicznej tę inwestycję. </span>
        <span start="17688" end="17740">żaden polski stadion nie spełnia norm i wymagań FIFA</span>
        <span start="18697" end="18699">, </span>
        <span start="18702" end="18715">to jest wstyd</span>
        <span start="18768" end="18769">.</span>
        <span start="18770" end="18771"> </span>
        <span start="19768" end="19811">Zakończenie modernizacji Stadionu Śląskiego</span>
        <span start="19860" end="19861"> </span>
        <span start="19865" end="19878">jest dzisiaj </span>
        <span start="19892" end="19912">pilną koniecznością.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Stadion Śląski w Chorzowie wciąż jest placem budowy, na którym ciągle przeprowadza się kontrole, wykazujące nieprawidłowości związane z procedurami przetargowym oraz niegospodarność dotyczącą dokumentacji technicznej. Media, np. telewizyjna "Panorama", zniekształcają wiele komunikatów urzędowych, pokazują nie do końca prawdziwy obraz stadionu. Wszystkie dotychczasowe kontrole mają taki sam scenariusz: społeczeństwo jest informowane o nieprawidłowościach, które potem są udowadniane podczas kontroli. Biuro projektowe w Katowicach na zamówienie wojewody katowickiego, planującego niewielki remont stadionu, przedstawiło dokumentację techniczną wycenioną na 33 tysiące złotych. Inwestor zmienił jednak zdanie i zdecydował się na gruntowną modernizację obiektu. Projektanci zaproponowali więc najnowocześniejsze rozwiązania architektoniczne i koszt nowej dokumentacji wyniósł 3 miliony złotych. Biuro oraz architekci z Krakowa uważają, że zarzut niegospodarności przedstawiony m.in. przez ministra skarbu jest bezpodstawny. Wycena projektu jest bardzo skromna, podobne inwestycje w Europie są znacznie droższe. Architekci przestrzegają inwestorów przed tanimi ofertami i podkreślają walory katowickiego projektu. Minister sportu od początku nie lubił Stadionu Śląskiego. Uważał, że wydawanie tak dużych pieniędzy na jego odbudowę jest kontrowersyjne. Ostatecznie Stadion Śląski nie dostał pieniędzy z funduszu Totalizatora Sportowego. Rzecznik prasowy ministerstwa sportu wyjaśnił, że Stadion Śląski nie otrzymał pieniędzy z powodu wszczęcia postępowania wyjaśniającego nieprawidłowości w dotychczasowej realizacji inwestycji. Wojewowa katowicki kontroluje wykonawców, a zarazem jest dumny z wyjątkowości chorzowskiego stadionu. Namawiał posłów do dofinansowania Stadionu Śląskiego, aby nie zmarnotrawili przekazanych dotychczas pieniędzy publicznych. Michał Listkiewicz zaznacza, że brak w Polsce stadionu, na którym mogą być rozgrywane międzynarodowe spotkania, to wstyd. Żaden z polskich obiektów nie spełnia norm i wymagań UEFA ani FIFA. Ładne stadiony, uznane przez UEFA, są w Bułgarii i Rumunii, nawet na Białorusi w ciągu roku udało się zmodernizować stary stadion w Mińsku. Modernizacja Stadionu Śląskiego jest pilną koniecznością, tutaj w przyszłym roku polska reprezentacja ma zagrać ze Szwecją.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Stadion narodowy powinien być w Warszawie, a nie w Chorzowie - twierdzą minister sportu Jacek Dębski i trener piłkarskiej reprezentacji Janusz Wójcik. Czy to zbieg okoliczności, że na terenie budowy Stadionu Śląskiego było w 1998 roku więcej kontroli niż dźwigów, i chociaż nie wisi tam kłódka, budowa jest bardzo opóźniona?Stadion Śląski wygląda efektownie na planszach, branżowe pisma architektoniczne poświęcają mu dużo miejsca, ale ten obiekt nie ma dobrej prasy. media zamieszczają kolejne komunikaty rzeczników Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach, zniekształcane, świadomie lub nie. Scenariusz wszystkich kontroli na chorzowskim obiekcie był taki sam jak w PZPN: najpierw podawano do wiadomości publicznej komunikaty o niegospodarności, nadużyciach i rażących nieprawidłowościach, a dopiero potem kontrole starały się potwierdzić prognozę, to znaczy dostarczyć dowodów rzeczowych tych nadużyć. Jeśli pierwsza kontrola była mało skuteczna, to posyłano drugą, po niej trzecią. Do dzisiaj skutki nie są znane i zasadne jest pytanie, jakie stawia sobie ulica: czy tu nie chodzi o coś innego? Dla ministra sportu, Jacka Dębskiego, ten obiekt nie był miłością od pierwszego wejrzenia, z czym nie krył się wcale. "Problemem polskiego sportu są także inne stadiony ligowe, które można raczej nazwać XIX-wiecznymi. W tej sytuacji decyzja o wydaniu na odbudowę swego rodzaju pomnika, jakim był Stadion Śląski, tak dużych pieniędzy, za które można by poprawić standard kilkunastu innych, musi budzić kontrowersje." minister Miał również silne wsparcie w osobie trenera reprezentacji Janusza Wójcika. Trener ma swoją własną wizję stadionu narodowego, zbudowałby go najchętniej przy ulicy Łazienkowskiej w Warszawie. Sezon 1999-2000 jest datą graniczną i parę krajów potraktowało ją poważnie. Jeśli chodzi o Polskę, najbliższym miejscem, gdzie reprezentacja może zagrać mecz, jest ciągle Berlin.</body>
      <spans>
        <span start="361" end="512">Stadion narodowy powinien być w Warszawie, a nie w Chorzowie - twierdzą minister sportu Jacek Dębski i trener piłkarskiej reprezentacji Janusz Wójcik. </span>
        <span start="700" end="707">Czy to </span>
        <span start="712" end="878">zbieg okoliczności, że na terenie budowy Stadionu Śląskiego było w 1998 roku więcej kontroli niż dźwigów, i chociaż nie wisi tam kłódka, budowa jest bardzo opóźniona?</span>
        <span start="880" end="1024">Stadion Śląski wygląda efektownie na planszach, branżowe pisma architektoniczne poświęcają mu dużo miejsca, ale ten obiekt nie ma dobrej prasy. </span>
        <span start="1086" end="1212">media zamieszczają kolejne komunikaty rzeczników Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach, </span>
        <span start="2349" end="2384">zniekształcane, świadomie lub nie. </span>
        <span start="4636" end="5026">Scenariusz wszystkich kontroli na chorzowskim obiekcie był taki sam jak w PZPN: najpierw podawano do wiadomości publicznej komunikaty o niegospodarności, nadużyciach i rażących nieprawidłowościach, a dopiero potem kontrole starały się potwierdzić prognozę, to znaczy dostarczyć dowodów rzeczowych tych nadużyć. Jeśli pierwsza kontrola była mało skuteczna, to posyłano drugą, po niej trzecią</span>
        <span start="5058" end="5172">. Do dzisiaj skutki nie są znane i zasadne jest pytanie, jakie stawia sobie ulica: czy tu nie chodzi o coś innego?</span>
        <span start="11268" end="11269"> </span>
        <span start="11276" end="11374">Dla ministra sportu, Jacka Dębskiego, ten obiekt nie był miłością od pierwszego wejrzenia, z czym </span>
        <span start="11390" end="11410">nie krył się wcale. </span>
        <span start="11533" end="11534">"</span>
        <span start="11670" end="11966">Problemem polskiego sportu są także inne stadiony ligowe, które można raczej nazwać XIX-wiecznymi. W tej sytuacji decyzja o wydaniu na odbudowę swego rodzaju pomnika, jakim był Stadion Śląski, tak dużych pieniędzy, za które można by poprawić standard kilkunastu innych, musi budzić kontrowersje."</span>
        <span start="12264" end="12274"> minister </span>
        <span start="12887" end="12962">Miał również silne wsparcie w osobie trenera reprezentacji Janusza Wójcika.</span>
        <span start="13440" end="13554"> Trener ma swoją własną wizję stadionu narodowego, zbudowałby go najchętniej przy ulicy Łazienkowskiej w Warszawie</span>
        <span start="13582" end="13583">.</span>
        <span start="15119" end="15120"> </span>
        <span start="18995" end="19069">Sezon 1999-2000 jest datą graniczną i parę krajów potraktowało ją poważnie</span>
        <span start="19213" end="19215">. </span>
        <span start="19473" end="19575">Jeśli chodzi o Polskę, najbliższym miejscem, gdzie reprezentacja może zagrać mecz, jest ciągle Berlin.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Stadion Śląski w Chorzowie efektownie prezentuje się w projektach i pismach architektonicznych. W rzeczywistości jest to plac budowy, na którym ciągle przeprowadza się kontrole (m.in. z Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki, Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach i Najwyższej Izby Kontroli), bo inwestycja budzi poważne zastrzeżenia. Zwraca się uwagę na nieprawidłowości związane z procedurami przetargowymi, m.in. duże koszty budowy trybuny prasowej, oraz rażącą niegospodarność dotyczącą dokumentacji technicznej - stokrotnie wyższe koszty niż początkowo planowano. Wiele komunikatów było przechwytywanych i zniekształcanych przez media. Na przykład telewizyjna "Panorama" zilustrowała wiadomość o tym, że wojewoda katowicki złożył wniosek o skontrolowanie Stadionu Śląskiego, materiałem filmowym przedstawiającym początkowy etap modernizacji obiektu. Dyrektor delegatury NIK w Katowicach poinformował media, że za kilka miesięcy opinia publiczna pozna wnioski z przeprowadzonej kontroli stadionu - brzmiało to tak, jakby chodziło o poważne przestępstwa. Wszystkie dotychczasowe kontrole stadionu mają taki sam scenariusz: najpierw społeczeństwo jest informowane o nieprawidłowościach, a potem kontrola dostarcza dowodów nadużyć i niegospodarności. Zaczyna to budzić wątpliwości. Początkowo Zakład Projektowania i Wdrożeń TB Sp. z o.o. w Katowicach na zamówienie wojewody katowickiego, głównego inwestora, który planował niewielki remont stadionu, przedstawił dokumentację techniczną wycenioną na 33 tysiące złotych. Inwestor zmienił jednak zdanie i zdecydował się na gruntowną modernizację obiektu, dostosowującą go do międzynarodowych standardów. Projektanci zaproponowali więc najnowocześniejsze rozwiązania architektoniczne i koszt nowej dokumentacji technicznej wyniósł 3 miliony złotych - sto razy więcej. Były to jednak dwa różne projekty zamówione przez inwestora. Biuro projektowe uważa, że zarzut niegospodarności przedstawiony przez Urząd Województwa i ministra skarbu jest bezpodstawny. Podobnego zdania są architekci z Krakowa, którzy twierdzą, że wycena projektu jest bardzo skromna w porównaniu do nakładu pracy, trybu realizacji inwestycji, jej funkcji, miejsca itd. Podobne inwestycje w Europie - ze względu na droższą siłę roboczą i wysokie koszty nadzoru, byłyby znacznie droższe. Architekci przestrzegają inwestorów przed tanimi ofertami, podkreślają jednocześnie walory katowickiego projektu, świadczące ich zdaniem o ogromnym zaangażowaniu projektantów. W innym państwie za podobne zniesławienie biuro architektoniczne pozwałoby oskarżycieli do sądu. Katowiccy architekci przeczekują jednak awanturę. Minister sportu od początku nie lubił Stadionu Śląskiego. Uważał, że wydawanie na jego odbudowę takich pieniędzy, które pozwoliłyby na poprawienie standardu kilku innych obiektów w kraju, jest kontrowersyjne. Minister obrzydzał opinii publicznej tę inwestycję, ostatecznie Stadion Śląski nie dostał pieniędzy z funduszu Totalizatora Sportowego. Minister zaznaczał, że reprezentacja powinna rozgrywać ważne mecze w stolicy. Podobnie uważa trener reprezentacji, który najchętniej zbudowałby stadion narodowy przy ul. Łazienkowskiej w Warszawie. Rzecznik prasowy ministerstwa sportu wyjaśnił, że Stadion Śląski nie otrzymał pieniędzy z powodu wszczęcia postępowania wyjaśniającego nieprawidłowości w dotychczasowej realizacji tej inwestycji. Postawa wojewody katowickiego jest niejednoznaczna: z jednej strony kontroluje wykonawców modernizacji, z drugiej zaś utrzymuje, że jest dumny z wyjątkowości chorzowskiego stadionu, który jest symbolem sukcesów polskiego sportu. Wojewoda namawiał posłów, aby w przyszłorocznym budżecie pamiętali o Stadionie Śląskim, gdzyż opóźnienia w realizacji inwestycji mogą spowodować zmarnotrawienie przekazanych dotychczas pieniędzy publicznych. Minister sportu uważa Stadion Śląski za niepotrzebny pomnik, Michał Listkiewicz zaś zaznacza, że brak stadionu, na którym mogą być rozgrywane międzynarodowe spotkania, to wstyd na 40-milionowego narodu. Tymczasem żaden z obecnych polskich stadionów nie spełnia norm i wymagań UEFA ani FIFA: są za małe, nie mają krzesełek, brakuje na nich wyposażenia technicznego itd. Ładne stadiony, spełniające normy UEFA, są w Bułgarii i Rumunii, nawet na Białorusi w ciągu roku udało się zmodernizować stary stadion w Mińsku. Polskie stadiony są chyba najgorsze w całej Europie. Modernizacja Stadionu Śląskiego jest koniecznością, tutaj w przyszłym roku polska reprezentacja ma zagrać ze Szwecją.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Stadion narodowy powinien być w Warszawie, a nie w Chorzowie - twierdzą minister sportu Jacek Dębski i trener piłkarskiej reprezentacji Janusz Wójcik. Czy to zbieg okoliczności, że na terenie budowy Stadionu Śląskiego było w 1998 roku więcej kontroli niż dźwigów, i chociaż nie wisi tam kłódka, budowa jest bardzo opóźniona?Stadion Śląski wygląda efektownie na planszach, branżowe pisma architektoniczne poświęcają mu dużo miejsca, ale ten obiekt nie ma dobrej prasy. media zamieszczają kolejne komunikaty rzeczników Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach, zniekształcane, świadomie lub nie. Telewizyjna Panorama, informując o tym, że wojewoda katowicki, Marek Kempski, złożył w Prokuraturze Wojewódzkiej wniosek o skontrolowanie Stadionu Śląskiego, zilustrowała wiadomość materiałem filmowym, który rzeczywiście był ponury. Po wiosennych i letnich kontrolach połączonych sił UKFiT oraz UW w Katowicach przyszedł czas na kontrolę NIK. Scenariusz wszystkich kontroli na chorzowskim obiekcie był taki sam jak w PZPN: najpierw podawano do wiadomości publicznej komunikaty o niegospodarności, nadużyciach i rażących nieprawidłowościach, a dopiero potem kontrole starały się potwierdzić prognozę, to znaczy dostarczyć dowodów rzeczowych tych nadużyć. Jeśli pierwsza kontrola była mało skuteczna, to posyłano drugą, po niej trzecią. Do dzisiaj skutki nie są znane i zasadne jest pytanie, jakie stawia sobie ulica: czy tu nie chodzi o coś innego?Czy nie może budzić wątpliwości, że kontrola UKFiT oraz UW w Katowicach stwierdza stukrotne przekroczenie kosztów dokumentacji technicznej? Pierwsze zlecenie od głównego inwestora modernizacji Stadionu Śląskiego, czyli wojewody katowickiego, na prace projektowe wpłynęło w lutym 1994 roku. W tym czasie inwestor nie dysponował środkami finansowymi, nie umiał określić, ile ich zdobędzie w przyszłości, więc zdecydował się na kosmetyczny remont obiektu. Mając takie skromne plany, zlecił wspomnianemu zakładowi projektowania dokumentację techniczną, która została wyceniona wstępnie na kwotę 33 tys. złotych.Sprawy przybrały wkrótce inny obrót. Już wstępne prace projektowe oraz badanie stanu technicznego stadionu przekonały inwestora, że kosmetyka nie ma sensu, i zdecydowano się na gruntowną przebudowę Stadionu Śląskiego. Skoro cele inwestycyjne zmieniły się tak drastycznie, katowickie biuro projektów zabrało się do pracy, której efektem był taki projekt Stadionu Śląskiego, na jaki opiewało zamówienie wojewody. Koszt dokumentacji technicznej tego przedsięwzięcia zamknął się kwotą 3 mln 300 tys. złotych. Jeśli porówna się tę sumę z pierwszą - 33 tys. złotych - to rzeczywiście różnica daje liczbę sto, co stwierdziła kontrola UKFiT oraz UW, a potem potwierdziła kontrola NIK. Były to jednak dwa różne zakresy projektowe. Dla ministra sportu, Jacka Dębskiego, ten obiekt nie był miłością od pierwszego wejrzenia, z czym nie krył się wcale. "Problemem polskiego sportu są także inne stadiony ligowe, które można raczej nazwać XIX-wiecznymi. W tej sytuacji decyzja o wydaniu na odbudowę swego rodzaju pomnika, jakim był Stadion Śląski, tak dużych pieniędzy, za które można by poprawić standard kilkunastu innych, musi budzić kontrowersje." minister Miał również silne wsparcie w osobie trenera reprezentacji Janusza Wójcika. Trener ma swoją własną wizję stadionu narodowego, zbudowałby go najchętniej przy ulicy Łazienkowskiej w Warszawie. Na prośbę naszej redakcji o podanie powodów nieotrzymania przez Stadion Śląski  planowanych pieniędzy na rok 1998 rzecznik prasowy ministra Jacka Dębskiego przekazał następujące wyjaśnienie: "Pieniądze Nie zostały uruchomione z uwagi na wszczęcie postępowania wyjaśniającego co do prawidłowego wykonywania robót." O ile minister sportu mówi wprost, że modernizacja Stadionu Śląskiego jest rozrzutnością i budowaniem pomników, o tyle postawa wojewody katowickiego jest mniej czytelna. Z jednej strony Marek Kempski na okrągło kontroluje tych, którzy budowali chorzowski obiekt, jednocześnie rozpiera go duma, że region, którego jest gospodarzem, będzie miał piękny stadion. Sezon 1999-2000 jest datą graniczną i parę krajów potraktowało ją poważnie. Jeśli chodzi o Polskę, najbliższym miejscem, gdzie reprezentacja może zagrać mecz, jest ciągle Berlin.</body>
      <spans>
        <span start="361" end="512">Stadion narodowy powinien być w Warszawie, a nie w Chorzowie - twierdzą minister sportu Jacek Dębski i trener piłkarskiej reprezentacji Janusz Wójcik. </span>
        <span start="700" end="707">Czy to </span>
        <span start="712" end="878">zbieg okoliczności, że na terenie budowy Stadionu Śląskiego było w 1998 roku więcej kontroli niż dźwigów, i chociaż nie wisi tam kłódka, budowa jest bardzo opóźniona?</span>
        <span start="880" end="1024">Stadion Śląski wygląda efektownie na planszach, branżowe pisma architektoniczne poświęcają mu dużo miejsca, ale ten obiekt nie ma dobrej prasy. </span>
        <span start="1086" end="1212">media zamieszczają kolejne komunikaty rzeczników Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach, </span>
        <span start="2349" end="2384">zniekształcane, świadomie lub nie. </span>
        <span start="2649" end="2682">Telewizyjna Panorama, informując </span>
        <span start="2698" end="2898">o tym, że wojewoda katowicki, Marek Kempski, złożył w Prokuraturze Wojewódzkiej wniosek o skontrolowanie Stadionu Śląskiego, zilustrowała wiadomość materiałem filmowym, który rzeczywiście był ponury. </span>
        <span start="3432" end="3542">Po wiosennych i letnich kontrolach połączonych sił UKFiT oraz UW w Katowicach przyszedł czas na kontrolę NIK. </span>
        <span start="4636" end="5026">Scenariusz wszystkich kontroli na chorzowskim obiekcie był taki sam jak w PZPN: najpierw podawano do wiadomości publicznej komunikaty o niegospodarności, nadużyciach i rażących nieprawidłowościach, a dopiero potem kontrole starały się potwierdzić prognozę, to znaczy dostarczyć dowodów rzeczowych tych nadużyć. Jeśli pierwsza kontrola była mało skuteczna, to posyłano drugą, po niej trzecią</span>
        <span start="5058" end="5172">. Do dzisiaj skutki nie są znane i zasadne jest pytanie, jakie stawia sobie ulica: czy tu nie chodzi o coś innego?</span>
        <span start="5197" end="5337">Czy nie może budzić wątpliwości, że kontrola UKFiT oraz UW w Katowicach stwierdza stukrotne przekroczenie kosztów dokumentacji technicznej? </span>
        <span start="5377" end="5508">Pierwsze zlecenie od głównego inwestora modernizacji Stadionu Śląskiego, czyli wojewody katowickiego, na prace projektowe wpłynęło </span>
        <span start="5573" end="5613">w lutym 1994 roku. W tym czasie inwestor</span>
        <span start="5640" end="5936"> nie dysponował środkami finansowymi, nie umiał określić, ile ich zdobędzie w przyszłości, więc zdecydował się na kosmetyczny remont obiektu. Mając takie skromne plany, zlecił wspomnianemu zakładowi projektowania dokumentację techniczną, która została wyceniona wstępnie na kwotę 33 tys. złotych.</span>
        <span start="5938" end="6156">Sprawy przybrały wkrótce inny obrót. Już wstępne prace projektowe oraz badanie stanu technicznego stadionu przekonały inwestora, że kosmetyka nie ma sensu, i zdecydowano się na gruntowną przebudowę Stadionu Śląskiego. </span>
        <span start="6602" end="6695">Skoro cele inwestycyjne zmieniły się tak drastycznie, katowickie biuro projektów zabrało się </span>
        <span start="6701" end="6801">do pracy, której efektem był taki projekt Stadionu Śląskiego, na jaki opiewało zamówienie wojewody. </span>
        <span start="7017" end="7326">Koszt dokumentacji technicznej tego przedsięwzięcia zamknął się kwotą 3 mln 300 tys. złotych. Jeśli porówna się tę sumę z pierwszą - 33 tys. złotych - to rzeczywiście różnica daje liczbę sto, co stwierdziła kontrola UKFiT oraz UW, a potem potwierdziła kontrola NIK. Były to jednak dwa różne zakresy projektowe</span>
        <span start="7364" end="7365">.</span>
        <span start="11268" end="11269"> </span>
        <span start="11276" end="11374">Dla ministra sportu, Jacka Dębskiego, ten obiekt nie był miłością od pierwszego wejrzenia, z czym </span>
        <span start="11390" end="11410">nie krył się wcale. </span>
        <span start="11533" end="11534">"</span>
        <span start="11670" end="11966">Problemem polskiego sportu są także inne stadiony ligowe, które można raczej nazwać XIX-wiecznymi. W tej sytuacji decyzja o wydaniu na odbudowę swego rodzaju pomnika, jakim był Stadion Śląski, tak dużych pieniędzy, za które można by poprawić standard kilkunastu innych, musi budzić kontrowersje."</span>
        <span start="12264" end="12274"> minister </span>
        <span start="12887" end="12962">Miał również silne wsparcie w osobie trenera reprezentacji Janusza Wójcika.</span>
        <span start="13440" end="13554"> Trener ma swoją własną wizję stadionu narodowego, zbudowałby go najchętniej przy ulicy Łazienkowskiej w Warszawie</span>
        <span start="13582" end="13584">. </span>
        <span start="13802" end="13994">Na prośbę naszej redakcji o podanie powodów nieotrzymania przez Stadion Śląski  planowanych pieniędzy na rok 1998 rzecznik prasowy ministra Jacka Dębskiego przekazał następujące wyjaśnienie: "</span>
        <span start="14218" end="14228">Pieniądze </span>
        <span start="14292" end="14401">Nie zostały uruchomione z uwagi na wszczęcie postępowania wyjaśniającego co do prawidłowego wykonywania robót</span>
        <span start="14723" end="14725">."</span>
        <span start="14737" end="14738"> </span>
        <span start="14748" end="14983">O ile minister sportu mówi wprost, że modernizacja Stadionu Śląskiego jest rozrzutnością i budowaniem pomników, o tyle postawa wojewody katowickiego jest mniej czytelna. Z jednej strony Marek Kempski na okrągło kontroluje tych, którzy </span>
        <span start="14996" end="15120">budowali chorzowski obiekt, jednocześnie rozpiera go duma, że region, którego jest gospodarzem, będzie miał piękny stadion. </span>
        <span start="18995" end="19069">Sezon 1999-2000 jest datą graniczną i parę krajów potraktowało ją poważnie</span>
        <span start="19213" end="19215">. </span>
        <span start="19473" end="19575">Jeśli chodzi o Polskę, najbliższym miejscem, gdzie reprezentacja może zagrać mecz, jest ciągle Berlin.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Stadion Śląski w Chorzowie wciąż jest placem budowy, na którym ciągle przeprowadza się kontrole, które mają udowadniać m.in. niegospodarność w dokumentacji technicznej. Biuro projektowe w Katowicach na zamówienie wojewody katowickiego wykonało dwa projekty: pierwszy miał dotyczyć niewielkiego remonty, drugi - zgodnie z nową decyzją inwestora - był dostosowany do gruntownej modernizacji obiektu. Biuro oraz architekci z Krakowa uważają, że zarzut niegospodarności jest bezpodstawny, wycena projektu, który ma wiele walorów, jest skromna. Minister sportu uważał, że wydawanie dużych pieniędzy na odbudowę Stadionu Śląskiego jest niepotrzebne. Ostatecznie wstrzymano finansowanie modernizacji. Michał Listkiewicz zaznacza, że w Polsce nie ma stadionu, na którym mogą być rozgrywane międzynarodowe spotkania. Stadiony uznane przez UEFA są w Bułgarii i Rumunii, nawet na Białorusi w ciągu roku zmodernizowano stadion w Mińsku. Dostosowanie Stadionu Śląskiego do norm UEFA jest pilną koniecznością, tutaj w przyszłym roku polska reprezentacja ma zagrać ze Szwecją.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Stadion narodowy powinien być w Warszawie, a nie w Chorzowie - twierdzą minister sportu Jacek Dębski i trener piłkarskiej reprezentacji Janusz Wójcik. Stadion Śląski wygląda efektownie na planszach, ale ten obiekt nie ma dobrej prasy. media zamieszczają kolejne komunikaty rzeczników Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach, zniekształcane, świadomie lub nie. Dla ministra sportu, Jacka Dębskiego, ten obiekt nie był miłością od pierwszego wejrzenia, z czym nie krył się wcale. "Problemem polskiego sportu są także inne stadiony ligowe, które można raczej nazwać XIX-wiecznymi. W tej sytuacji decyzja o wydaniu na odbudowę swego rodzaju pomnika, jakim był Stadion Śląski, tak dużych pieniędzy musi budzić kontrowersje." minister Miał również silne wsparcie w osobie trenera reprezentacji Janusza Wójcika. Sezon 1999-2000 jest datą graniczną i parę krajów potraktowało ją poważnie. Jeśli chodzi o Polskę, najbliższym miejscem, gdzie reprezentacja może zagrać mecz, jest ciągle Berlin.</body>
      <spans>
        <span start="361" end="512">Stadion narodowy powinien być w Warszawie, a nie w Chorzowie - twierdzą minister sportu Jacek Dębski i trener piłkarskiej reprezentacji Janusz Wójcik. </span>
        <span start="880" end="926">Stadion Śląski wygląda efektownie na planszach</span>
        <span start="986" end="1024">, ale ten obiekt nie ma dobrej prasy. </span>
        <span start="1086" end="1212">media zamieszczają kolejne komunikaty rzeczników Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki oraz Urzędu Wojewódzkiego w Katowicach, </span>
        <span start="2349" end="2384">zniekształcane, świadomie lub nie. </span>
        <span start="11276" end="11374">Dla ministra sportu, Jacka Dębskiego, ten obiekt nie był miłością od pierwszego wejrzenia, z czym </span>
        <span start="11390" end="11410">nie krył się wcale. </span>
        <span start="11533" end="11534">"</span>
        <span start="11670" end="11883">Problemem polskiego sportu są także inne stadiony ligowe, które można raczej nazwać XIX-wiecznymi. W tej sytuacji decyzja o wydaniu na odbudowę swego rodzaju pomnika, jakim był Stadion Śląski, tak dużych pieniędzy</span>
        <span start="11939" end="11966"> musi budzić kontrowersje."</span>
        <span start="12264" end="12274"> minister </span>
        <span start="12887" end="12962">Miał również silne wsparcie w osobie trenera reprezentacji Janusza Wójcika.</span>
        <span start="13440" end="13441"> </span>
        <span start="18995" end="19069">Sezon 1999-2000 jest datą graniczną i parę krajów potraktowało ją poważnie</span>
        <span start="19213" end="19215">. </span>
        <span start="19473" end="19575">Jeśli chodzi o Polskę, najbliższym miejscem, gdzie reprezentacja może zagrać mecz, jest ciągle Berlin.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
