<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199901250008">
  <date>1999-01-25</date>
  <title>Era demokratycznej normalności</title>
  <section type="interview">Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Małgorzata Tryc-Ostrowska</authors>
  <body>ROZMOWA

Ernesto Zedillo, prezydent Meksyku

Era demokratycznej normalności

Papież w Meksyku

Gdy przed kilkoma laty przeprowadzałam wywiad z pana poprzednikiem, Carlosem Salinasem de Gortari, znajdował się on u szczytu sławy, a świat zachwycał się "meksykańskim cudem gospodarczym" i panującą w pana kraju stabilizacją polityczną i społeczną. Co zostało z tej sławy, tego cudu, tej stabilizacji? Salinas ukrywa się za granicą. Meksyk przeżył krach finansowy. W stanach Chiapas, Guerrero, Oaxaca pojawiła się partyzantka....

ERNESTO ZEDILLO: Wprawdzie Meksyk przeżył trudne chwile, ale nie można pomijać milczeniem tego, co osiągnęliśmy w sferze politycznej, gospodarczej i społecznej. Gospodarka ewoluowała w sposób bardzo korzystny dzięki wprowadzeniu w życie - od początku kryzysu z 1995 roku - rygorystycznego programu oszczędnościowego, który narzucił ostrą dyscyplinę pieniężną i podatkową. Osiągnięciom w sferze gospodarczej towarzyszył postęp w innych dziedzinach. Reformy polityczne zagwarantowały bezwzględne poszanowanie pluralizmu i pełne zaufanie do procesów wyborczych. Obecna administracja zainicjowała również reformę wymiaru sprawiedliwości jako punkt wyjścia do umocnienia państwa prawa i zagwarantowania wszystkim Meksykanom równego traktowania. Właściwe funkcjonowanie wymiaru sprawiedliwości jest wszak jednym ze źródeł zaufania obywateli do instytucji publicznych. Proces transformacji ma na celu wzmacnianie autonomii, niezawisłości i profesjonalizmu organów wymiaru sprawiedliwości, a także zwiększanie skuteczności w zapobieganiu przestępstwom i ich ściganiu oraz w zwalczaniu przestępczości zorganizowanej.

Po Salinasie odziedziczył pan właśnie nie wyjaśnione zabójstwa polityczne, skorumpowany system sądowniczy, narkobiznes powiązany ze światem polityki... Co pan zrobił, by pozbyć się tej schedy?

W tym celu została zapoczątkowana reforma prawa, która zapewnia sądownictwu skuteczne mechanizmy kontrolowania władzy. W ciągu ostatniego roku opracowano też wiele projektów reformy konstytucji, mających na celu zwiększenie skuteczności instytucji, których zadaniem jest wymierzanie sprawiedliwości. Jest to odpowiedź na słuszne żądania społeczeństwa, by obywatelom zagwarantowano bezpieczeństwo, a przestępcy nie byli bezkarni. Cennym i nowatorskim instrumentem prawnym jest ustawa o zwalczaniu przestępczości zorganizowanej, która stworzyła nowe możliwości pociągania do odpowiedzialności kierownictwa organizacji przestępczych. Podjęto też energiczne działania na rzecz likwidacji głównych gangów handlarzy narkotyków i porywaczy, stanowiących poważne zagrożenie dla bezpieczeństwa narodowego z racji destrukcyjnej władzy, jaką posiadają.

Pana partia rządzi nieprzerwanie w Meksyku od 70 lat. Przed ostatnimi wyborami wielu komentatorów mówiło, że dla odzyskania przez nią wiarygodności byłoby lepiej, gdyby je przegrała. Tak się jednak nie stało. Czy uważa pan, że mimo to Partia Rewolucyjno-Instytucjonalna nauczyła się demokracji? Chociażby dlatego, że utraciła bezwzględną większość w Kongresie...

Nigdzie na świecie przegrana jakiejś partii w wyborach nie jest warunkiem ustanowienia demokracji. Jest nim natomiast bezwzględne poszanowanie decyzji elektoratu. Demokracja zależy jednak nie tylko od rezultatów wyborów, lecz również od danych ludziom możliwości korzystania z lepszych pod każdym względem warunków życia.

W wyniku politycznego rozwoju Meksyku powstało społeczeństwo bardziej pluralistyczne, obywatelskie i krytyczne. Znalazło to odzwierciedlenie w wyższej frekwencji i ostrzejszej rywalizacji podczas ubiegłorocznych wyborów lokalnych. Meksyk przeżywa nową erę demokracji. Dowodem tego są wyjątkowo przejrzyste i uczciwe wybory z 1994 roku, w wyniku których zostałem prezydentem. Opozycja uzyskała przestrzeń do prowadzenia działalności politycznej, na przykład w Kongresie - o czym pani wspomniała - czy we władzach stanowych.

Powiedział pan, że pańskie pokolenie "będzie pierwszym, któremu uda się połączyć wzrost gospodarczy z pełną demokracją". Odebrano to jako przyznanie, że przed pana prezydenturą nie było w Meksyku demokracji.

Demokracja - w Meksyku czy gdzie indziej - to coś, co jest w ciągłej budowie, to proces podlegający stałemu doskonaleniu. Historia naszego kraju w tym stuleciu to historia budowania demokracji. Występowały w niej - oczywiście - niepowodzenia i przeciwności, ale czyniono także kroki, które stopniowo wzmacniały demokrację. Dziś żyjemy na szczęście w warunkach demokratycznej normalności. Procesy wyborcze mają nowe ramy prawne i instytucjonalne, sprawiedliwe dla wszystkich uczestników, jeśli chodzi o dostęp do mediów czy finansowanie kampanii.

Mamy też wyraźniejszy podział władz i wolne pod każdym względem środki masowego przekazu. Federalizm stał się faktem, podobnie jak możliwości demokratycznej alternatywy na wszystkich szczeblach władzy. To, co zostało jeszcze do zrobienia, zależy od wszystkich podmiotów życia politycznego, a nie wyłącznie od władzy wykonawczej, jak działo się do niedawna.

Przed mniej więcej rokiem opinią publiczną wstrząsnęła wieść o dokonanej z nieopisanym okrucieństwem w stanie Chiapas masakrze Indian. Partii rządzącej zarzucano, że tej zbrodni dokonano z jej błogosławieństwem.

Od początku stałem na stanowisku, że na ten zbrodniczy czyn należy odpowiedzieć stanowczym i surowym wymierzeniem winnym kary. Powiedziałem, że ci, którzy uczestniczyli w jego planowaniu i realizacji, powinni poczuć karzącą rękę sprawiedliwości, bez względu na to, z jakich środowisk społecznych, politycznych czy religijnych się wywodzą. Rząd nie pozostał bierny. Śledztwo wzięła w swoje ręce Prokuratura Generalna. Zatrzymano 97 osób, które już są sądzone. Znajduje się wśród nich 11 byłych urzędników państwowych.

Ale rozmowy między rządem i partyzantami w Chiapas utknęły w martwym punkcie...

Pokojowe rozwiązanie tego konfliktu jest priorytetem rządu w ramach określonych przez "ustawę na rzecz dialogu, pojednania i godnego pokoju w Chiapas". W ciągu ostatniego roku podjęto wiele inicjatyw w celu wznowienia dialogu. Ale nie było na nie odpowiedzi ze strony zapatystów. W czasie ostatniego spotkania parlamentarnej Komisji ds. Porozumienia i Pacyfikacji z Armią Wyzwolenia Narodowego im. Zapaty (EZLN) rząd próbował przekazać im kolejną propozycję. Deputowani powiedzieli, że zapatyści nie okazali najmniejszego zainteresowania wznowieniem pokojowego dialogu.

Jeśli chodzi o przeciwdziałanie ubóstwu, w jakim żyją mieszkańcy Chiapas, rząd nie będzie czekał na negocjacje. Opracowaliśmy strategię, która - realizowana we współpracy z władzami stanowymi - ma pomóc w zakończeniu konfliktu oraz pobudzić rozwój gospodarczy i społeczny regionu. Jest on stymulowany dzięki reagowaniu na żądania najbardziej opuszczonych i ubogich wspólnot. W minionym roku przedstawiciele rządu wielokrotnie odwiedzali ten region w celu podtrzymania dialogu z mieszkańcami.

Opowiadamy się za bezpośrednim dialogiem z EZLN, zmierzającym do ostatecznego rozwiązania konfliktu, bez zwycięzców ani zwyciężonych, bez warunków wstępnych, za dialogiem, podczas którego dojdzie do jasnej prezentacji stanowisk i ich konfrontacji z myślą o przezwyciężeniu różnic i wspólnym dążeniu do celu, jakim jest osiągnięcie godnego i sprawiedliwego pokoju w Chiapas. Wielokrotnie zapewniałem, że jestem gotów zaspokoić słuszne żądania wszystkich wspólnot indiańskich i zapewnić pełne respektowanie ich praw politycznych, gospodarczych, społecznych i kulturalnych.

Jedną z przyczyn rewolty w Chiapas było ubóstwo. Obiecywał pan, że z każdego peso, które wyda rząd, 56 centavos zostanie przeznaczonych na poprawę życia Meksykan...

Grupy etniczne z Chiapas są częścią wielokulturowej mozaiki Meksyku. Działania rządu zawsze zmierzały do poprawy poziomu życia wszystkich Meksykan. Wymagało to zapewnienia bezpieczeństwa i stabilności gospodarczej do utrzymania szybkiego, stałego wzrostu, który generowałby nowe miejsca dobrze opłacanej pracy oraz zasoby niezbędne do finansowania wydatków na cele socjalne. Jednocześnie doskonalono zdolności reagowania instytucji dzięki przekazywaniu władzom lokalnym uprawnień, obowiązków i funduszy.

Nasza strategia na rzecz rozwoju społecznego jest dwukierunkowa. Po pierwsze polega na zapewnieniu ludności oświaty, ochrony zdrowia, ubezpieczeń społecznych, mieszkań, przygotowania zawodowego oraz miejsc pracy i pełnych świadczeń pracowniczych. To plany średnio- i długoterminowe. Drugi kierunek działań to programy adresowane do Meksykan żyjących w skrajnej nędzy, którym trzeba zapewnić podstawową infrastrukturę i zwiększyć ich dochody przez zasiłki.

Na rozwój społeczny przeznaczamy w ramach wydatków publicznych coraz większe środki. W pierwszym półroczu 1998 roku sięgnęły one 148,98 miliardów pesos (1 USD = około 10 pesos przyp. MT-O) i stanowiły 60,7 proc. wydatków federacji.

Kryzys finansowy z grudnia 1994 roku ujawnił słabości meksykańskiej gospodarki, ukrywane przez poprzednią ekipę. Czy za pana rządów gospodarka stała się na tyle silna, by stawić czoło skutkom kryzysów azjatyckiego, rosyjskiego, itd.?

Uważam, że faktycznie mamy gospodarkę wystarczająco silną, by stawić czoło międzynarodowej niestabilności finansowej.

Potwierdziły to ostatnie lata. Już w 1996 roku odnotowaliśmy 5,2-procentowy wzrost gospodarczy, a w 1997 roku uzyskaliśmy najwyższy wskaźnik wzrostu w ciągu ostatnich 16 lat - 7 procent. W roku 1998, mimo spadku PKB o 1 procent z powodu obniżki cen ropy, w ciągu pierwszego półrocza mieliśmy wzrost 5,4 proc. - drugi pod względem wysokości wśród 15 największych gospodarek świata. Od 1995 roku powstało ponad 1,7 miliona nowych miejsc pracy.

Zawdzięczamy to w dużym stopniu temu, że jesteśmy teraz mniej zależni od eksportu ropy i mamy lepszy dostęp do rynków zagranicznych dzięki układom o wolnym handlu. Polityka liberalizacji handlu była jednym z kluczowych elementów uzdrawiania gospodarki. Gdyby nasze uzależnienie od eksportu ropy było takie jak w latach 80., to spadek cen tego surowca oznaczałby prawdziwą katastrofę dla całej gospodarki. Na szczęście zdołaliśmy włączyć do eksportu wiele innych branż, czego odzwierciedleniem jest fakt, iż 90 proc. eksportu stanowią obecnie wyroby przemysłowe.

Meksyk nie wydaje się przywiązywać wagi do współpracy z Europą Środkową i Wschodnią. Obroty z Polską są bardzo skromne. Czy to się zmieni?

Meksyk i Polska mają za sobą 70 lat stosunków dyplomatycznych. W tym czasie doszło do zacieśnienia więzów przyjaźni dzięki kulturze, sztuce, a przede wszystkim kontaktom międzyludzkim.

Niedawna wizyta premiera Jerzego Buzka w Meksyku zapoczątkowała nowy etap zrozumienia i współpracy. Jestem przekonany, że zbieżność w negocjacjach obu państw z Unią Europejską, silne więzy przyjaźni i wspólnota interesów mogą przyczynić się do zwielokrotnienia inwestycji i wymiany gospodarczej. Żywotne znaczenie ma niedawno podpisana umowa o unikaniu podwójnego opodatkowania. Oba rządy pracują nad poszerzeniem i aktualizacją ram prawnych współpracy w dziedzinie nauki i techniki oraz nad zacieśnieniem więzów kulturalnych. Jestem przekonany, że wynikiem intensywnej wymiany kulturalnej będzie równie owocna i intensywna współpraca w dziedzinie handlu i inwestycji.

rozmawiała: Małgorzata Tryc-Ostrowska</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Gdy przed kilkoma laty przeprowadzałam wywiad z pana poprzednikiem znajdował się on u szczytu sławy. Co zostało z tej sławy? Salinas ukrywa się za granicą. Meksyk przeżył krach finansowy. 
ERNESTO ZEDILLO: Meksyk przeżył trudne chwile, ale nie można pomijać milczeniem tego, co osiągnęliśmy w sferze politycznej, gospodarczej i społecznej. Gospodarka ewoluowała. Reformy polityczne zagwarantowały poszanowanie pluralizmu. 

Czy Partia Rewolucyjno-Instytucjonalna nauczyła się demokracji? 
W wyniku politycznego rozwoju Meksyku powstało społeczeństwo bardziej pluralistyczne, obywatelskie i krytyczne. Meksyk przeżywa nową erę demokracji. 

Przed rokiem opinią publiczną wstrząsnęła wieść o dokonanej w stanie Chiapas masakrze Indian. Partii rządzącej zarzucano, że tej zbrodni dokonano z jej błogosławieństwem.
Od początku stałem na stanowisku, że na ten zbrodniczy czyn należy odpowiedzieć stanowczym i surowym wymierzeniem winnym kary. Rząd nie pozostał bierny. Śledztwo wzięła w swoje ręce Prokuratura Generalna. 

Czy za pana rządów gospodarka stała się na tyle silna, by stawić czoło skutkom kryzysów?
mamy gospodarkę wystarczająco silną, by stawić czoło międzynarodowej niestabilności finansowej.Potwierdziły to ostatnie lata.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="161">Gdy przed kilkoma laty przeprowadzałam wywiad z pana poprzednikiem</span>
        <span start="193" end="226"> znajdował się on u szczytu sławy</span>
        <span start="343" end="367">. Co zostało z tej sławy</span>
        <span start="396" end="461">? Salinas ukrywa się za granicą. Meksyk przeżył krach finansowy. </span>
        <span start="526" end="544">
ERNESTO ZEDILLO: </span>
        <span start="554" end="709">Meksyk przeżył trudne chwile, ale nie można pomijać milczeniem tego, co osiągnęliśmy w sferze politycznej, gospodarczej i społecznej. Gospodarka ewoluowała</span>
        <span start="897" end="899">. </span>
        <span start="975" end="1009">Reformy polityczne zagwarantowały </span>
        <span start="1021" end="1044">poszanowanie pluralizmu</span>
        <span start="1084" end="1086">. </span>
        <span start="2671" end="2673">

</span>
        <span start="2882" end="2886">Czy </span>
        <span start="2908" end="2968">Partia Rewolucyjno-Instytucjonalna nauczyła się demokracji? </span>
        <span start="3359" end="3472">
W wyniku politycznego rozwoju Meksyku powstało społeczeństwo bardziej pluralistyczne, obywatelskie i krytyczne. </span>
        <span start="3591" end="3628">Meksyk przeżywa nową erę demokracji. </span>
        <span start="4996" end="5004">

Przed </span>
        <span start="5017" end="5071">rokiem opinią publiczną wstrząsnęła wieść o dokonanej </span>
        <span start="5099" end="5209">w stanie Chiapas masakrze Indian. Partii rządzącej zarzucano, że tej zbrodni dokonano z jej błogosławieństwem.</span>
        <span start="5210" end="5338">
Od początku stałem na stanowisku, że na ten zbrodniczy czyn należy odpowiedzieć stanowczym i surowym wymierzeniem winnym kary. </span>
        <span start="5550" end="5628">Rząd nie pozostał bierny. Śledztwo wzięła w swoje ręce Prokuratura Generalna. </span>
        <span start="8805" end="8807">

</span>
        <span start="8920" end="9007">Czy za pana rządów gospodarka stała się na tyle silna, by stawić czoło skutkom kryzysów</span>
        <span start="9039" end="9040">?</span>
        <span start="9041" end="9042">
</span>
        <span start="9064" end="9159">mamy gospodarkę wystarczająco silną, by stawić czoło międzynarodowej niestabilności finansowej.</span>
        <span start="9161" end="9191">Potwierdziły to ostatnie lata.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Gdy przed kilkoma laty przeprowadzałam wywiad z pana poprzednikiem znajdował się on u szczytu sławy. Co zostało z tej sławy? Salinas ukrywa się za granicą. Meksyk przeżył krach finansowy. 
ERNESTO ZEDILLO: Wprawdzie Meksyk przeżył trudne chwile, ale nie można pomijać milczeniem tego, co osiągnęliśmy w sferze politycznej, gospodarczej i społecznej. Gospodarka ewoluowała. Reformy polityczne zagwarantowały poszanowanie pluralizmu. Obecna administracja zainicjowała również reformę wymiaru sprawiedliwości jako punkt wyjścia do umocnienia państwa prawa. 

Czy uważa pan, że Partia Rewolucyjno-Instytucjonalna nauczyła się demokracji? 
W wyniku politycznego rozwoju Meksyku powstało społeczeństwo bardziej pluralistyczne, obywatelskie i krytyczne. Meksyk przeżywa nową erę demokracji. 

Powiedział pan, że pańskie pokolenie "będzie pierwszym, któremu uda się połączyć wzrost gospodarczy z pełną demokracją". Odebrano to jako przyznanie, że przed pana prezydenturą nie było demokracji.
Historia naszego kraju w tym stuleciu to historia budowania demokracji. Występowały w niej niepowodzenia i przeciwności. Dziś żyjemy w warunkach demokratycznej normalności. 

Przed rokiem opinią publiczną wstrząsnęła wieść o dokonanej w stanie Chiapas masakrze Indian. Partii rządzącej zarzucano, że tej zbrodni dokonano z jej błogosławieństwem.
Od początku stałem na stanowisku, że na ten zbrodniczy czyn należy odpowiedzieć stanowczym i surowym wymierzeniem winnym kary. Rząd nie pozostał bierny. Śledztwo wzięła w swoje ręce Prokuratura Generalna. Zatrzymano 97 osób. Jeśli chodzi o przeciwdziałanie ubóstwu, w jakim żyją mieszkańcy Chiapas, rząd nie będzie czekał na negocjacje. Opracowaliśmy strategię, która ma pomóc w zakończeniu konfliktu oraz pobudzić rozwój gospodarczy i społeczny regionu. 

Obiecywał pan, że z każdego peso, które wyda rząd, 56 centavos zostanie przeznaczonych na poprawę życia Meksykan...
Działania rządu zmierzały do poprawy poziomu życia Meksykan. Wymagało to zapewnienia bezpieczeństwa i stabilności gospodarczej do utrzymania wzrostu, który generowałby miejsca pracy oraz zasoby niezbędne do finansowania wydatków na cele socjalne. 

Czy za pana rządów gospodarka stała się na tyle silna, by stawić czoło skutkom kryzysów azjatyckiego, rosyjskiego, itd.?
Uważam, że mamy gospodarkę wystarczająco silną, by stawić czoło międzynarodowej niestabilności finansowej.Potwierdziły to ostatnie lata. Już w 1996 roku odnotowaliśmy 5,2-procentowy wzrost gospodarczy.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="161">Gdy przed kilkoma laty przeprowadzałam wywiad z pana poprzednikiem</span>
        <span start="193" end="226"> znajdował się on u szczytu sławy</span>
        <span start="343" end="367">. Co zostało z tej sławy</span>
        <span start="396" end="461">? Salinas ukrywa się za granicą. Meksyk przeżył krach finansowy. </span>
        <span start="526" end="709">
ERNESTO ZEDILLO: Wprawdzie Meksyk przeżył trudne chwile, ale nie można pomijać milczeniem tego, co osiągnęliśmy w sferze politycznej, gospodarczej i społecznej. Gospodarka ewoluowała</span>
        <span start="897" end="899">. </span>
        <span start="975" end="1009">Reformy polityczne zagwarantowały </span>
        <span start="1021" end="1044">poszanowanie pluralizmu</span>
        <span start="1084" end="1206">. Obecna administracja zainicjowała również reformę wymiaru sprawiedliwości jako punkt wyjścia do umocnienia państwa prawa</span>
        <span start="1265" end="1267">. </span>
        <span start="2671" end="2673">

</span>
        <span start="2882" end="2900">Czy uważa pan, że </span>
        <span start="2908" end="2968">Partia Rewolucyjno-Instytucjonalna nauczyła się demokracji? </span>
        <span start="3359" end="3472">
W wyniku politycznego rozwoju Meksyku powstało społeczeństwo bardziej pluralistyczne, obywatelskie i krytyczne. </span>
        <span start="3591" end="3628">Meksyk przeżywa nową erę demokracji. </span>
        <span start="3882" end="4070">

Powiedział pan, że pańskie pokolenie "będzie pierwszym, któremu uda się połączyć wzrost gospodarczy z pełną demokracją". Odebrano to jako przyznanie, że przed pana prezydenturą nie było </span>
        <span start="4080" end="4091">demokracji.</span>
        <span start="4092" end="4093">
</span>
        <span start="4215" end="4306">Historia naszego kraju w tym stuleciu to historia budowania demokracji. Występowały w niej </span>
        <span start="4321" end="4349">niepowodzenia i przeciwności</span>
        <span start="4414" end="4428">. Dziś żyjemy </span>
        <span start="4441" end="4481">w warunkach demokratycznej normalności. </span>
        <span start="4996" end="5004">

Przed </span>
        <span start="5017" end="5071">rokiem opinią publiczną wstrząsnęła wieść o dokonanej </span>
        <span start="5099" end="5209">w stanie Chiapas masakrze Indian. Partii rządzącej zarzucano, że tej zbrodni dokonano z jej błogosławieństwem.</span>
        <span start="5210" end="5338">
Od początku stałem na stanowisku, że na ten zbrodniczy czyn należy odpowiedzieć stanowczym i surowym wymierzeniem winnym kary. </span>
        <span start="5550" end="5646">Rząd nie pozostał bierny. Śledztwo wzięła w swoje ręce Prokuratura Generalna. Zatrzymano 97 osób</span>
        <span start="5668" end="5670">. </span>
        <span start="6381" end="6524">Jeśli chodzi o przeciwdziałanie ubóstwu, w jakim żyją mieszkańcy Chiapas, rząd nie będzie czekał na negocjacje. Opracowaliśmy strategię, która </span>
        <span start="6575" end="6662">ma pomóc w zakończeniu konfliktu oraz pobudzić rozwój gospodarczy i społeczny regionu. </span>
        <span start="7444" end="7446">

</span>
        <span start="7495" end="7610">Obiecywał pan, że z każdego peso, które wyda rząd, 56 centavos zostanie przeznaczonych na poprawę życia Meksykan...</span>
        <span start="7611" end="7612">
</span>
        <span start="7681" end="7697">Działania rządu </span>
        <span start="7704" end="7739">zmierzały do poprawy poziomu życia </span>
        <span start="7750" end="7840">Meksykan. Wymagało to zapewnienia bezpieczeństwa i stabilności gospodarczej do utrzymania </span>
        <span start="7859" end="7886">wzrostu, który generowałby </span>
        <span start="7891" end="7899">miejsca </span>
        <span start="7916" end="7987">pracy oraz zasoby niezbędne do finansowania wydatków na cele socjalne. </span>
        <span start="8805" end="8807">

</span>
        <span start="8920" end="9040">Czy za pana rządów gospodarka stała się na tyle silna, by stawić czoło skutkom kryzysów azjatyckiego, rosyjskiego, itd.?</span>
        <span start="9041" end="9053">
Uważam, że </span>
        <span start="9064" end="9159">mamy gospodarkę wystarczająco silną, by stawić czoło międzynarodowej niestabilności finansowej.</span>
        <span start="9161" end="9255">Potwierdziły to ostatnie lata. Już w 1996 roku odnotowaliśmy 5,2-procentowy wzrost gospodarczy</span>
        <span start="9346" end="9347">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Gdy przed kilkoma laty przeprowadzałam wywiad z pana poprzednikiem znajdował się on u szczytu sławy. Co zostało z tej sławy? Salinas ukrywa się za granicą. Meksyk przeżył krach finansowy. 
ERNESTO ZEDILLO: Meksyk przeżył trudne chwile, ale nie można pomijać milczeniem tego, co osiągnęliśmy w sferze politycznej, gospodarczej i społecznej. Gospodarka ewoluowała. Reformy polityczne zagwarantowały poszanowanie pluralizmu. 

Czy Partia Rewolucyjno-Instytucjonalna nauczyła się demokracji? 
W wyniku politycznego rozwoju Meksyku powstało społeczeństwo bardziej pluralistyczne, obywatelskie i krytyczne. Meksyk przeżywa nową erę demokracji.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="161">Gdy przed kilkoma laty przeprowadzałam wywiad z pana poprzednikiem</span>
        <span start="193" end="226"> znajdował się on u szczytu sławy</span>
        <span start="343" end="367">. Co zostało z tej sławy</span>
        <span start="396" end="461">? Salinas ukrywa się za granicą. Meksyk przeżył krach finansowy. </span>
        <span start="526" end="544">
ERNESTO ZEDILLO: </span>
        <span start="554" end="709">Meksyk przeżył trudne chwile, ale nie można pomijać milczeniem tego, co osiągnęliśmy w sferze politycznej, gospodarczej i społecznej. Gospodarka ewoluowała</span>
        <span start="897" end="899">. </span>
        <span start="975" end="1009">Reformy polityczne zagwarantowały </span>
        <span start="1021" end="1044">poszanowanie pluralizmu</span>
        <span start="1084" end="1086">. </span>
        <span start="2671" end="2673">

</span>
        <span start="2882" end="2886">Czy </span>
        <span start="2908" end="2968">Partia Rewolucyjno-Instytucjonalna nauczyła się demokracji? </span>
        <span start="3359" end="3472">
W wyniku politycznego rozwoju Meksyku powstało społeczeństwo bardziej pluralistyczne, obywatelskie i krytyczne. </span>
        <span start="3591" end="3627">Meksyk przeżywa nową erę demokracji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>przed kilkoma laty świat zachwycał się "meksykańskim cudem gospodarczym". Co zostało z tej sławy? Meksyk przeżył krach finansowy. pojawiła się partyzantka....

ERNESTO ZEDILLO: Meksyk przeżył trudne chwile, ale nie można pomijać tego, co osiągnęliśmy w sferze politycznej, gospodarczej i społecznej. ostrą dyscyplinę pieniężną i podatkową. poszanowanie pluralizmu i reformę wymiaru sprawiedliwości

 by obywatelom zagwarantowano bezpieczeństwo, a przestępcy nie byli bezkarni.

Pana partia rządzi nieprzerwanie w Meksyku od 70 lat. Partia Rewolucyjno-Instytucjonalna nauczyła się demokracji?

warunkiem ustanowienia demokracji Jest bezwzględne poszanowanie decyzji elektoratu.
powstało społeczeństwo pluralistyczne, obywatelskie i krytyczne.
Demokracja to coś, co jest w ciągłej budowie, proces podlegający stałemu doskonaleniu.

opinią publiczną wstrząsnęła wieść o dokonanej z okrucieństwem w stanie Chiapas masakrze Indian.

na ten zbrodniczy czyn należy odpowiedzieć stanowczym i surowym wymierzeniem winnym kary.

Jedną z przyczyn rewolty w Chiapas było ubóstwo.

Działania rządu zawsze zmierzały do poprawy poziomu życia wszystkich Meksykan. zapewnieniu ludności oświaty, ochrony zdrowia, ubezpieczeń społecznych, mieszkań, miejsc pracy.</body>
      <spans>
        <span start="99" end="117">przed kilkoma laty</span>
        <span start="229" end="283"> świat zachwycał się "meksykańskim cudem gospodarczym"</span>
        <span start="343" end="367">. Co zostało z tej sławy</span>
        <span start="396" end="397">?</span>
        <span start="428" end="460"> Meksyk przeżył krach finansowy.</span>
        <span start="496" end="544"> pojawiła się partyzantka....

ERNESTO ZEDILLO: </span>
        <span start="554" end="606">Meksyk przeżył trudne chwile, ale nie można pomijać </span>
        <span start="617" end="687">tego, co osiągnęliśmy w sferze politycznej, gospodarczej i społecznej.</span>
        <span start="858" end="899"> ostrą dyscyplinę pieniężną i podatkową. </span>
        <span start="1021" end="1047">poszanowanie pluralizmu i </span>
        <span start="1128" end="1159">reformę wymiaru sprawiedliwości</span>
        <span start="1634" end="1635">
</span>
        <span start="1828" end="1829">
</span>
        <span start="2181" end="2258"> by obywatelom zagwarantowano bezpieczeństwo, a przestępcy nie byli bezkarni.</span>
        <span start="2671" end="2726">

Pana partia rządzi nieprzerwanie w Meksyku od 70 lat.</span>
        <span start="2907" end="2967"> Partia Rewolucyjno-Instytucjonalna nauczyła się demokracji?</span>
        <span start="3035" end="3037">

</span>
        <span start="3101" end="3134">warunkiem ustanowienia demokracji</span>
        <span start="3135" end="3140"> Jest</span>
        <span start="3154" end="3199"> bezwzględne poszanowanie decyzji elektoratu.</span>
        <span start="3359" end="3360">
</span>
        <span start="3398" end="3421">powstało społeczeństwo </span>
        <span start="3430" end="3471">pluralistyczne, obywatelskie i krytyczne.</span>
        <span start="4092" end="4103">
Demokracja</span>
        <span start="4135" end="4171"> to coś, co jest w ciągłej budowie, </span>
        <span start="4174" end="4214">proces podlegający stałemu doskonaleniu.</span>
        <span start="4996" end="4998">

</span>
        <span start="5024" end="5073">opinią publiczną wstrząsnęła wieść o dokonanej z </span>
        <span start="5085" end="5132">okrucieństwem w stanie Chiapas masakrze Indian.</span>
        <span start="5209" end="5211">

</span>
        <span start="5248" end="5337">na ten zbrodniczy czyn należy odpowiedzieć stanowczym i surowym wymierzeniem winnym kary.</span>
        <span start="5727" end="5728">
</span>
        <span start="7445" end="7494">
Jedną z przyczyn rewolty w Chiapas było ubóstwo.</span>
        <span start="7610" end="7612">

</span>
        <span start="7681" end="7759">Działania rządu zawsze zmierzały do poprawy poziomu życia wszystkich Meksykan.</span>
        <span start="8203" end="8286"> zapewnieniu ludności oświaty, ochrony zdrowia, ubezpieczeń społecznych, mieszkań, </span>
        <span start="8316" end="8328">miejsc pracy</span>
        <span start="8362" end="8363">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>przed kilkoma laty przeprowadzałam wywiad z pana poprzednikiem, Carlosem Salinasem de Gortari, znajdował się on u szczytu sławy, a świat zachwycał się "meksykańskim cudem gospodarczym". Co zostało z tej sławy? Salinas ukrywa się za granicą. Meksyk przeżył krach finansowy. pojawiła się partyzantka....

ERNESTO ZEDILLO: Meksyk przeżył trudne chwile, ale nie można pomijać tego, co osiągnęliśmy w sferze politycznej, gospodarczej i społecznej. ostrą dyscyplinę pieniężną i podatkową. poszanowanie pluralizmu i reformę wymiaru sprawiedliwości.

odziedziczył pan niewyjaśnione zabójstwa polityczne, skorumpowany system sądowniczy, narkobiznes. Co pan zrobił?

została zapoczątkowana reforma prawa, by obywatelom zagwarantowano bezpieczeństwo, a przestępcy nie byli bezkarni.

Pana partia rządzi nieprzerwanie w Meksyku od 70 lat. Partia Rewolucyjno-Instytucjonalna nauczyła się demokracji?

warunkiem ustanowienia demokracji Jest bezwzględne poszanowanie decyzji elektoratu.
W Meksyku powstało społeczeństwo pluralistyczne, obywatelskie i krytyczne.

Powiedział pan, że pańskie pokolenie "będzie pierwszym, któremu uda się połączyć wzrost gospodarczy z pełną demokracją". to przyznanie, że nie było w Meksyku demokracji.

Demokracja to coś, co jest w ciągłej budowie, proces podlegający stałemu doskonaleniu.

opinią publiczną wstrząsnęła wieść o dokonanej z okrucieństwem w stanie Chiapas masakrze Indian.

stałem na stanowisku, że na ten zbrodniczy czyn należy odpowiedzieć stanowczym i surowym wymierzeniem winnym kary.

rozmowy między rządem i partyzantami w Chiapas utknęły w martwym punkcie.

Pokojowe rozwiązanie konfliktu jest priorytetem rządu w ramach określonych przez "ustawę na rzecz dialogu, pojednania i godnego pokoju w Chiapas".

Jedną z przyczyn rewolty w Chiapas było ubóstwo.

Działania rządu zawsze zmierzały do poprawy poziomu życia wszystkich Meksykan. zapewnieniu ludności oświaty, ochrony zdrowia, ubezpieczeń społecznych, mieszkań, miejsc pracy.

Czy za pana rządów gospodarka stała się silna?

mamy gospodarkę wystarczająco silną, by stawić czoło międzynarodowej niestabilności finansowej.

Meksyk nie wydaje się przywiązywać wagi do współpracy z Europą Środkową i Wschodnią. Obroty z Polską są skromne. Czy to się zmieni?

Meksyk i Polska mają za sobą 70 lat stosunków dyplomatycznych. doszło do zacieśnienia więzów przyjaźni dzięki kulturze, kontaktom międzyludzkim.</body>
      <spans>
        <span start="99" end="283">przed kilkoma laty przeprowadzałam wywiad z pana poprzednikiem, Carlosem Salinasem de Gortari, znajdował się on u szczytu sławy, a świat zachwycał się "meksykańskim cudem gospodarczym"</span>
        <span start="343" end="367">. Co zostało z tej sławy</span>
        <span start="396" end="460">? Salinas ukrywa się za granicą. Meksyk przeżył krach finansowy.</span>
        <span start="496" end="544"> pojawiła się partyzantka....

ERNESTO ZEDILLO: </span>
        <span start="554" end="606">Meksyk przeżył trudne chwile, ale nie można pomijać </span>
        <span start="617" end="687">tego, co osiągnęliśmy w sferze politycznej, gospodarczej i społecznej.</span>
        <span start="858" end="899"> ostrą dyscyplinę pieniężną i podatkową. </span>
        <span start="1021" end="1047">poszanowanie pluralizmu i </span>
        <span start="1128" end="1159">reformę wymiaru sprawiedliwości</span>
        <span start="1265" end="1266">.</span>
        <span start="1634" end="1636">

</span>
        <span start="1649" end="1666">odziedziczył pan </span>
        <span start="1674" end="1677">nie</span>
        <span start="1678" end="1754">wyjaśnione zabójstwa polityczne, skorumpowany system sądowniczy, narkobiznes</span>
        <span start="1786" end="1801">. Co pan zrobił</span>
        <span start="1827" end="1830">?

</span>
        <span start="1841" end="1877">została zapoczątkowana reforma prawa</span>
        <span start="2180" end="2258">, by obywatelom zagwarantowano bezpieczeństwo, a przestępcy nie byli bezkarni.</span>
        <span start="2671" end="2726">

Pana partia rządzi nieprzerwanie w Meksyku od 70 lat.</span>
        <span start="2907" end="2967"> Partia Rewolucyjno-Instytucjonalna nauczyła się demokracji?</span>
        <span start="3035" end="3037">

</span>
        <span start="3101" end="3134">warunkiem ustanowienia demokracji</span>
        <span start="3135" end="3140"> Jest</span>
        <span start="3154" end="3199"> bezwzględne poszanowanie decyzji elektoratu.</span>
        <span start="3359" end="3362">
W </span>
        <span start="3390" end="3421">Meksyku powstało społeczeństwo </span>
        <span start="3430" end="3471">pluralistyczne, obywatelskie i krytyczne.</span>
        <span start="3882" end="4004">

Powiedział pan, że pańskie pokolenie "będzie pierwszym, któremu uda się połączyć wzrost gospodarczy z pełną demokracją".</span>
        <span start="4013" end="4016"> to</span>
        <span start="4021" end="4036"> przyznanie, że</span>
        <span start="4060" end="4103"> nie było w Meksyku demokracji.

Demokracja</span>
        <span start="4135" end="4171"> to coś, co jest w ciągłej budowie, </span>
        <span start="4174" end="4214">proces podlegający stałemu doskonaleniu.</span>
        <span start="4996" end="4998">

</span>
        <span start="5024" end="5073">opinią publiczną wstrząsnęła wieść o dokonanej z </span>
        <span start="5085" end="5132">okrucieństwem w stanie Chiapas masakrze Indian.</span>
        <span start="5209" end="5211">

</span>
        <span start="5223" end="5337">stałem na stanowisku, że na ten zbrodniczy czyn należy odpowiedzieć stanowczym i surowym wymierzeniem winnym kary.</span>
        <span start="5727" end="5729">

</span>
        <span start="5733" end="5806">rozmowy między rządem i partyzantami w Chiapas utknęły w martwym punkcie.</span>
        <span start="5808" end="5831">

Pokojowe rozwiązanie </span>
        <span start="5836" end="5961">konfliktu jest priorytetem rządu w ramach określonych przez "ustawę na rzecz dialogu, pojednania i godnego pokoju w Chiapas".</span>
        <span start="7444" end="7494">

Jedną z przyczyn rewolty w Chiapas było ubóstwo.</span>
        <span start="7610" end="7612">

</span>
        <span start="7681" end="7759">Działania rządu zawsze zmierzały do poprawy poziomu życia wszystkich Meksykan.</span>
        <span start="8203" end="8286"> zapewnieniu ludności oświaty, ochrony zdrowia, ubezpieczeń społecznych, mieszkań, </span>
        <span start="8316" end="8328">miejsc pracy</span>
        <span start="8362" end="8363">.</span>
        <span start="8805" end="8807">

</span>
        <span start="8920" end="8960">Czy za pana rządów gospodarka stała się </span>
        <span start="8968" end="8973">silna</span>
        <span start="9039" end="9042">?

</span>
        <span start="9064" end="9159">mamy gospodarkę wystarczająco silną, by stawić czoło międzynarodowej niestabilności finansowej.</span>
        <span start="10165" end="10271">

Meksyk nie wydaje się przywiązywać wagi do współpracy z Europą Środkową i Wschodnią. Obroty z Polską są </span>
        <span start="10278" end="10370">skromne. Czy to się zmieni?

Meksyk i Polska mają za sobą 70 lat stosunków dyplomatycznych. </span>
        <span start="10383" end="10438">doszło do zacieśnienia więzów przyjaźni dzięki kulturze</span>
        <span start="10446" end="10448">, </span>
        <span start="10467" end="10491">kontaktom międzyludzkim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>świat zachwycał się "meksykańskim cudem gospodarczym". Co zostało z tej sławy? Meksyk przeżył krach finansowy. pojawiła się partyzantka....

ERNESTO ZEDILLO: Meksyk przeżył trudne chwile, nie można pomijać tego, co osiągnęliśmy w sferze politycznej, gospodarczej i społecznej. dyscyplinę pieniężną i podatkową. poszanowanie pluralizmu i reformę wymiaru sprawiedliwości

Partia Rewolucyjno-Instytucjonalna nauczyła się demokracji?

warunkiem ustanowienia demokracji Jest poszanowanie decyzji elektoratu.

opinią publiczną wstrząsnęła wieść o dokonanej z okrucieństwem w Chiapas masakrze Indian.

należy odpowiedzieć stanowczym i surowym wymierzeniem winnym kary.</body>
      <spans>
        <span start="230" end="283">świat zachwycał się "meksykańskim cudem gospodarczym"</span>
        <span start="343" end="367">. Co zostało z tej sławy</span>
        <span start="396" end="397">?</span>
        <span start="428" end="460"> Meksyk przeżył krach finansowy.</span>
        <span start="496" end="544"> pojawiła się partyzantka....

ERNESTO ZEDILLO: </span>
        <span start="554" end="584">Meksyk przeżył trudne chwile, </span>
        <span start="588" end="606">nie można pomijać </span>
        <span start="617" end="687">tego, co osiągnęliśmy w sferze politycznej, gospodarczej i społecznej.</span>
        <span start="858" end="859"> </span>
        <span start="865" end="899">dyscyplinę pieniężną i podatkową. </span>
        <span start="1021" end="1047">poszanowanie pluralizmu i </span>
        <span start="1128" end="1159">reformę wymiaru sprawiedliwości</span>
        <span start="1634" end="1635">
</span>
        <span start="2671" end="2672">
</span>
        <span start="2908" end="2967">Partia Rewolucyjno-Instytucjonalna nauczyła się demokracji?</span>
        <span start="3035" end="3037">

</span>
        <span start="3101" end="3134">warunkiem ustanowienia demokracji</span>
        <span start="3135" end="3140"> Jest</span>
        <span start="3154" end="3155"> </span>
        <span start="3167" end="3199">poszanowanie decyzji elektoratu.</span>
        <span start="3359" end="3360">
</span>
        <span start="4997" end="4998">
</span>
        <span start="5024" end="5073">opinią publiczną wstrząsnęła wieść o dokonanej z </span>
        <span start="5085" end="5101">okrucieństwem w </span>
        <span start="5108" end="5132">Chiapas masakrze Indian.</span>
        <span start="5209" end="5211">

</span>
        <span start="5271" end="5337">należy odpowiedzieć stanowczym i surowym wymierzeniem winnym kary.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Ernesto Zedillo, prezydent Meksyku: Wprawdzie Meksyk przeżył trudne chwile, ale Gospodarka ewoluowała w sposób bardzo korzystny. Reformy polityczne zagwarantowały poszanowanie pluralizmu i zaufanie do procesów wyborczych. Obecna administracja zainicjowała również reformę wymiaru sprawiedliwości. Mamy też wyraźniejszy podział władz i wolne środki masowego przekazu. Federalizm stał się faktem. 

Przed rokiem opinią publiczną wstrząsnęła wieść o dokonanej w stanie Chiapas masakrze Indian. Partii rządzącej zarzucano, że tej zbrodni dokonano z jej błogosławieństwem.
Rząd nie pozostał bierny. 

Ale rozmowy między rządem i partyzantami w Chiapas utknęły w martwym punkcie...
podjęto wiele inicjatyw w celu wznowienia dialogu. Ale nie było na nie odpowiedzi ze strony zapatystów. Opracowaliśmy strategię, która ma pomóc w zakończeniu konfliktu oraz pobudzić rozwój gospodarczy i społeczny regionu.

Uważam, że mamy gospodarkę wystarczająco silną, by stawić czoło międzynarodowej niestabilności finansowej. jesteśmy teraz mniej zależni od eksportu ropy i mamy lepszy dostęp do rynków zagranicznych dzięki układom o wolnym handlu.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="43">Ernesto Zedillo, prezydent Meksyku</span>
        <span start="542" end="588">: Wprawdzie Meksyk przeżył trudne chwile, ale </span>
        <span start="688" end="735">Gospodarka ewoluowała w sposób bardzo korzystny</span>
        <span start="897" end="899">. </span>
        <span start="975" end="1009">Reformy polityczne zagwarantowały </span>
        <span start="1021" end="1047">poszanowanie pluralizmu i </span>
        <span start="1053" end="1159">zaufanie do procesów wyborczych. Obecna administracja zainicjowała również reformę wymiaru sprawiedliwości</span>
        <span start="1265" end="1267">. </span>
        <span start="4640" end="4684">Mamy też wyraźniejszy podział władz i wolne </span>
        <span start="4704" end="4756">środki masowego przekazu. Federalizm stał się faktem</span>
        <span start="4840" end="4842">. </span>
        <span start="4996" end="5004">

Przed </span>
        <span start="5017" end="5071">rokiem opinią publiczną wstrząsnęła wieść o dokonanej </span>
        <span start="5099" end="5210">w stanie Chiapas masakrze Indian. Partii rządzącej zarzucano, że tej zbrodni dokonano z jej błogosławieństwem.
</span>
        <span start="5550" end="5576">Rząd nie pozostał bierny. </span>
        <span start="5727" end="5808">

Ale rozmowy między rządem i partyzantami w Chiapas utknęły w martwym punkcie...</span>
        <span start="5809" end="5810">
</span>
        <span start="5986" end="6090">podjęto wiele inicjatyw w celu wznowienia dialogu. Ale nie było na nie odpowiedzi ze strony zapatystów. </span>
        <span start="6493" end="6524">Opracowaliśmy strategię, która </span>
        <span start="6575" end="6661">ma pomóc w zakończeniu konfliktu oraz pobudzić rozwój gospodarczy i społeczny regionu.</span>
        <span start="9040" end="9053">

Uważam, że </span>
        <span start="9064" end="9159">mamy gospodarkę wystarczająco silną, by stawić czoło międzynarodowej niestabilności finansowej.</span>
        <span start="9644" end="9767"> jesteśmy teraz mniej zależni od eksportu ropy i mamy lepszy dostęp do rynków zagranicznych dzięki układom o wolnym handlu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Ernesto Zedillo, prezydent Meksyku: Wprawdzie Meksyk przeżył trudne chwile, ale Gospodarka ewoluowała w sposób bardzo korzystny. Reformy polityczne zagwarantowały bezwzględne poszanowanie pluralizmu i pełne zaufanie do procesów wyborczych. Obecna administracja zainicjowała również reformę wymiaru sprawiedliwości. Cennym instrumentem prawnym jest ustawa o zwalczaniu przestępczości zorganizowanej. 

Meksyk przeżywa nową erę demokracji. Dowodem tego są wyjątkowo przejrzyste i uczciwe wybory z 1994 roku, w wyniku których zostałem prezydentem. Opozycja uzyskała przestrzeń do prowadzenia działalności politycznej, na przykład w Kongresie. Procesy wyborcze mają nowe ramy prawne i instytucjonalne, sprawiedliwe dla wszystkich uczestników.Mamy też wyraźniejszy podział władz i wolne środki masowego przekazu. Federalizm stał się faktem. 

Przed rokiem opinią publiczną wstrząsnęła wieść o dokonanej w stanie Chiapas masakrze Indian. Partii rządzącej zarzucano, że tej zbrodni dokonano z jej błogosławieństwem.
Rząd nie pozostał bierny. Zatrzymano 97 osób, które już są sądzone. Znajduje się wśród nich 11 byłych urzędników państwowych.

Ale rozmowy między rządem i partyzantami w Chiapas utknęły w martwym punkcie...
podjęto wiele inicjatyw w celu wznowienia dialogu. Ale nie było na nie odpowiedzi ze strony zapatystów. Opracowaliśmy strategię, która ma pomóc w zakończeniu konfliktu oraz pobudzić rozwój gospodarczy i społeczny regionu. Nasza strategia na rzecz rozwoju społecznego polega na zapewnieniu ludności oświaty, ochrony zdrowia, ubezpieczeń społecznych, mieszkań, przygotowania zawodowego oraz miejsc pracy i pełnych świadczeń pracowniczych. Drugi kierunek działań to programy adresowane do Meksykan żyjących w skrajnej nędzy, którym trzeba zapewnić podstawową infrastrukturę i zwiększyć ich dochody przez zasiłki.

Uważam, że mamy gospodarkę wystarczająco silną, by stawić czoło międzynarodowej niestabilności finansowej. jesteśmy teraz mniej zależni od eksportu ropy i mamy lepszy dostęp do rynków zagranicznych dzięki układom o wolnym handlu. 

Obroty z Polską są bardzo skromne. Czy to się zmieni?
zbieżność w negocjacjach obu państw z Unią Europejską i wspólnota interesów mogą przyczynić się do zwielokrotnienia inwestycji i wymiany gospodarczej.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="43">Ernesto Zedillo, prezydent Meksyku</span>
        <span start="542" end="588">: Wprawdzie Meksyk przeżył trudne chwile, ale </span>
        <span start="688" end="735">Gospodarka ewoluowała w sposób bardzo korzystny</span>
        <span start="897" end="899">. </span>
        <span start="975" end="1159">Reformy polityczne zagwarantowały bezwzględne poszanowanie pluralizmu i pełne zaufanie do procesów wyborczych. Obecna administracja zainicjowała również reformę wymiaru sprawiedliwości</span>
        <span start="1265" end="1267">. </span>
        <span start="2259" end="2266">Cennym </span>
        <span start="2280" end="2355">instrumentem prawnym jest ustawa o zwalczaniu przestępczości zorganizowanej</span>
        <span start="2459" end="2461">. </span>
        <span start="2671" end="2672">
</span>
        <span start="3359" end="3360">
</span>
        <span start="3591" end="3828">Meksyk przeżywa nową erę demokracji. Dowodem tego są wyjątkowo przejrzyste i uczciwe wybory z 1994 roku, w wyniku których zostałem prezydentem. Opozycja uzyskała przestrzeń do prowadzenia działalności politycznej, na przykład w Kongresie</span>
        <span start="3881" end="3882">.</span>
        <span start="4480" end="4578"> Procesy wyborcze mają nowe ramy prawne i instytucjonalne, sprawiedliwe dla wszystkich uczestników</span>
        <span start="4637" end="4638">.</span>
        <span start="4640" end="4684">Mamy też wyraźniejszy podział władz i wolne </span>
        <span start="4704" end="4756">środki masowego przekazu. Federalizm stał się faktem</span>
        <span start="4840" end="4842">. </span>
        <span start="4996" end="5004">

Przed </span>
        <span start="5017" end="5071">rokiem opinią publiczną wstrząsnęła wieść o dokonanej </span>
        <span start="5099" end="5210">w stanie Chiapas masakrze Indian. Partii rządzącej zarzucano, że tej zbrodni dokonano z jej błogosławieństwem.
</span>
        <span start="5550" end="5576">Rząd nie pozostał bierny. </span>
        <span start="5628" end="5808">Zatrzymano 97 osób, które już są sądzone. Znajduje się wśród nich 11 byłych urzędników państwowych.

Ale rozmowy między rządem i partyzantami w Chiapas utknęły w martwym punkcie...</span>
        <span start="5809" end="5810">
</span>
        <span start="5986" end="6090">podjęto wiele inicjatyw w celu wznowienia dialogu. Ale nie było na nie odpowiedzi ze strony zapatystów. </span>
        <span start="6493" end="6524">Opracowaliśmy strategię, która </span>
        <span start="6575" end="6662">ma pomóc w zakończeniu konfliktu oraz pobudzić rozwój gospodarczy i społeczny regionu. </span>
        <span start="8117" end="8162">Nasza strategia na rzecz rozwoju społecznego </span>
        <span start="8194" end="8364">polega na zapewnieniu ludności oświaty, ochrony zdrowia, ubezpieczeń społecznych, mieszkań, przygotowania zawodowego oraz miejsc pracy i pełnych świadczeń pracowniczych. </span>
        <span start="8400" end="8572">Drugi kierunek działań to programy adresowane do Meksykan żyjących w skrajnej nędzy, którym trzeba zapewnić podstawową infrastrukturę i zwiększyć ich dochody przez zasiłki.</span>
        <span start="9040" end="9053">

Uważam, że </span>
        <span start="9064" end="9159">mamy gospodarkę wystarczająco silną, by stawić czoło międzynarodowej niestabilności finansowej.</span>
        <span start="9644" end="9768"> jesteśmy teraz mniej zależni od eksportu ropy i mamy lepszy dostęp do rynków zagranicznych dzięki układom o wolnym handlu. </span>
        <span start="10165" end="10167">

</span>
        <span start="10252" end="10305">Obroty z Polską są bardzo skromne. Czy to się zmieni?</span>
        <span start="10492" end="10493">
</span>
        <span start="10615" end="10668">zbieżność w negocjacjach obu państw z Unią Europejską</span>
        <span start="10691" end="10788"> i wspólnota interesów mogą przyczynić się do zwielokrotnienia inwestycji i wymiany gospodarczej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Ernesto Zedillo, prezydent Meksyku: Wprawdzie Meksyk przeżył trudne chwile, ale Gospodarka ewoluowała w sposób bardzo korzystny. Reformy polityczne zagwarantowały poszanowanie pluralizmu i zaufanie do procesów wyborczych. 

Przed rokiem opinią publiczną wstrząsnęła wieść o dokonanej w stanie Chiapas masakrze Indian. 
Rząd nie pozostał bierny. 

Ale rozmowy między rządem i partyzantami w Chiapas utknęły w martwym punkcie...
podjęto wiele inicjatyw w celu wznowienia dialogu. Opracowaliśmy strategię, która ma pobudzić rozwój gospodarczy i społeczny regionu.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="43">Ernesto Zedillo, prezydent Meksyku</span>
        <span start="542" end="588">: Wprawdzie Meksyk przeżył trudne chwile, ale </span>
        <span start="688" end="735">Gospodarka ewoluowała w sposób bardzo korzystny</span>
        <span start="897" end="899">. </span>
        <span start="975" end="1009">Reformy polityczne zagwarantowały </span>
        <span start="1021" end="1047">poszanowanie pluralizmu i </span>
        <span start="1053" end="1086">zaufanie do procesów wyborczych. </span>
        <span start="4996" end="5004">

Przed </span>
        <span start="5017" end="5071">rokiem opinią publiczną wstrząsnęła wieść o dokonanej </span>
        <span start="5099" end="5133">w stanie Chiapas masakrze Indian. </span>
        <span start="5209" end="5210">
</span>
        <span start="5550" end="5576">Rząd nie pozostał bierny. </span>
        <span start="5727" end="5808">

Ale rozmowy między rządem i partyzantami w Chiapas utknęły w martwym punkcie...</span>
        <span start="5809" end="5810">
</span>
        <span start="5986" end="6037">podjęto wiele inicjatyw w celu wznowienia dialogu. </span>
        <span start="6493" end="6524">Opracowaliśmy strategię, która </span>
        <span start="6575" end="6578">ma </span>
        <span start="6613" end="6661">pobudzić rozwój gospodarczy i społeczny regionu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Meksyk przeżył trudne chwile, ale nie można pomijać milczeniem tego, co osiągnęliśmy w sferze politycznej, gospodarczej i społecznej. Reformy polityczne zagwarantowały bezwzględne poszanowanie pluralizmu i pełne zaufanie do procesów wyborczych. Obecna administracja zainicjowała również reformę wymiaru sprawiedliwości jako punkt wyjścia do umocnienia państwa prawa i zagwarantowania wszystkim Meksykanom równego traktowania.  została zapoczątkowana reforma prawa, która zapewnia sądownictwu skuteczne mechanizmy kontrolowania władzy. Podjęto też energiczne działania na rzecz likwidacji głównych gangów handlarzy narkotyków i porywaczy.
Pokojowe rozwiązanie konfliktu jest priorytetem rządu w ramach określonych przez "ustawę na rzecz dialogu, pojednania i godnego pokoju w Chiapas". W ciągu ostatniego roku podjęto wiele inicjatyw w celu wznowienia dialogu. Ale nie było na nie odpowiedzi ze strony zapatystów. Jeśli chodzi o przeciwdziałanie ubóstwu, w jakim żyją mieszkańcy Chiapas, rząd nie będzie czekał na negocjacje. 
Grupy etniczne z Chiapas są częścią wielokulturowej mozaiki Meksyku. Działania rządu zawsze zmierzały do poprawy poziomu życia wszystkich Meksykan.</body>
      <spans>
        <span start="554" end="688">Meksyk przeżył trudne chwile, ale nie można pomijać milczeniem tego, co osiągnęliśmy w sferze politycznej, gospodarczej i społecznej. </span>
        <span start="975" end="1267">Reformy polityczne zagwarantowały bezwzględne poszanowanie pluralizmu i pełne zaufanie do procesów wyborczych. Obecna administracja zainicjowała również reformę wymiaru sprawiedliwości jako punkt wyjścia do umocnienia państwa prawa i zagwarantowania wszystkim Meksykanom równego traktowania. </span>
        <span start="1840" end="1949"> została zapoczątkowana reforma prawa, która zapewnia sądownictwu skuteczne mechanizmy kontrolowania władzy. </span>
        <span start="2461" end="2562">Podjęto też energiczne działania na rzecz likwidacji głównych gangów handlarzy narkotyków i porywaczy</span>
        <span start="2670" end="2671">.</span>
        <span start="4092" end="4093">
</span>
        <span start="5810" end="5830">Pokojowe rozwiązanie</span>
        <span start="5835" end="6090"> konfliktu jest priorytetem rządu w ramach określonych przez "ustawę na rzecz dialogu, pojednania i godnego pokoju w Chiapas". W ciągu ostatniego roku podjęto wiele inicjatyw w celu wznowienia dialogu. Ale nie było na nie odpowiedzi ze strony zapatystów. </span>
        <span start="6381" end="6493">Jeśli chodzi o przeciwdziałanie ubóstwu, w jakim żyją mieszkańcy Chiapas, rząd nie będzie czekał na negocjacje. </span>
        <span start="7611" end="7759">
Grupy etniczne z Chiapas są częścią wielokulturowej mozaiki Meksyku. Działania rządu zawsze zmierzały do poprawy poziomu życia wszystkich Meksykan.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Meksyk przeżył trudne chwile, ale nie można pomijać milczeniem tego, co osiągnęliśmy w sferze politycznej, gospodarczej i społecznej. Reformy polityczne zagwarantowały bezwzględne poszanowanie pluralizmu i pełne zaufanie do procesów wyborczych. Obecna administracja zainicjowała również reformę wymiaru sprawiedliwości jako punkt wyjścia do umocnienia państwa prawa i zagwarantowania wszystkim Meksykanom równego traktowania.  została zapoczątkowana reforma prawa, która zapewnia sądownictwu skuteczne mechanizmy kontrolowania władzy. Podjęto też energiczne działania na rzecz likwidacji głównych gangów handlarzy narkotyków i porywaczy.
Demokracja - w Meksyku czy gdzie indziej - to coś, co jest w ciągłej budowie, to proces podlegający stałemu doskonaleniu. Historia naszego kraju w tym stuleciu to historia budowania demokracji. Występowały w niej niepowodzenia i przeciwności, ale czyniono także kroki, które stopniowo wzmacniały demokrację. Dziś żyjemy na szczęście w warunkach demokratycznej normalności. 
Pokojowe rozwiązanie konfliktu jest priorytetem rządu w ramach określonych przez "ustawę na rzecz dialogu, pojednania i godnego pokoju w Chiapas". W ciągu ostatniego roku podjęto wiele inicjatyw w celu wznowienia dialogu. Ale nie było na nie odpowiedzi ze strony zapatystów. Jeśli chodzi o przeciwdziałanie ubóstwu, w jakim żyją mieszkańcy Chiapas, rząd nie będzie czekał na negocjacje. 
Grupy etniczne z Chiapas są częścią wielokulturowej mozaiki Meksyku. Działania rządu zawsze zmierzały do poprawy poziomu życia wszystkich Meksykan. 
Uważam, że faktycznie mamy gospodarkę wystarczająco silną, by stawić czoło międzynarodowej niestabilności finansowej. Zawdzięczamy to w dużym stopniu temu, że jesteśmy teraz mniej zależni od eksportu ropy i mamy lepszy dostęp do rynków zagranicznych dzięki układom o wolnym handlu. 
Meksyk i Polska mają za sobą 70 lat stosunków dyplomatycznych. W tym czasie doszło do zacieśnienia więzów przyjaźni dzięki kulturze, sztuce, a przede wszystkim kontaktom międzyludzkim. Jestem przekonany, że zbieżność w negocjacjach obu państw z Unią Europejską, silne więzy przyjaźni i wspólnota interesów mogą przyczynić się do zwielokrotnienia inwestycji i wymiany gospodarczej.</body>
      <spans>
        <span start="554" end="688">Meksyk przeżył trudne chwile, ale nie można pomijać milczeniem tego, co osiągnęliśmy w sferze politycznej, gospodarczej i społecznej. </span>
        <span start="975" end="1267">Reformy polityczne zagwarantowały bezwzględne poszanowanie pluralizmu i pełne zaufanie do procesów wyborczych. Obecna administracja zainicjowała również reformę wymiaru sprawiedliwości jako punkt wyjścia do umocnienia państwa prawa i zagwarantowania wszystkim Meksykanom równego traktowania. </span>
        <span start="1840" end="1949"> została zapoczątkowana reforma prawa, która zapewnia sądownictwu skuteczne mechanizmy kontrolowania władzy. </span>
        <span start="2461" end="2562">Podjęto też energiczne działania na rzecz likwidacji głównych gangów handlarzy narkotyków i porywaczy</span>
        <span start="2670" end="2671">.</span>
        <span start="4092" end="4305">
Demokracja - w Meksyku czy gdzie indziej - to coś, co jest w ciągłej budowie, to proces podlegający stałemu doskonaleniu. Historia naszego kraju w tym stuleciu to historia budowania demokracji. Występowały w niej</span>
        <span start="4320" end="4481"> niepowodzenia i przeciwności, ale czyniono także kroki, które stopniowo wzmacniały demokrację. Dziś żyjemy na szczęście w warunkach demokratycznej normalności. </span>
        <span start="5809" end="5830">
Pokojowe rozwiązanie</span>
        <span start="5835" end="6090"> konfliktu jest priorytetem rządu w ramach określonych przez "ustawę na rzecz dialogu, pojednania i godnego pokoju w Chiapas". W ciągu ostatniego roku podjęto wiele inicjatyw w celu wznowienia dialogu. Ale nie było na nie odpowiedzi ze strony zapatystów. </span>
        <span start="6381" end="6493">Jeśli chodzi o przeciwdziałanie ubóstwu, w jakim żyją mieszkańcy Chiapas, rząd nie będzie czekał na negocjacje. </span>
        <span start="7611" end="7760">
Grupy etniczne z Chiapas są częścią wielokulturowej mozaiki Meksyku. Działania rządu zawsze zmierzały do poprawy poziomu życia wszystkich Meksykan. </span>
        <span start="9041" end="9159">
Uważam, że faktycznie mamy gospodarkę wystarczająco silną, by stawić czoło międzynarodowej niestabilności finansowej.</span>
        <span start="9173" end="9174"> </span>
        <span start="9604" end="9768">Zawdzięczamy to w dużym stopniu temu, że jesteśmy teraz mniej zależni od eksportu ropy i mamy lepszy dostęp do rynków zagranicznych dzięki układom o wolnym handlu. </span>
        <span start="10306" end="10491">
Meksyk i Polska mają za sobą 70 lat stosunków dyplomatycznych. W tym czasie doszło do zacieśnienia więzów przyjaźni dzięki kulturze, sztuce, a przede wszystkim kontaktom międzyludzkim.</span>
        <span start="10592" end="10788"> Jestem przekonany, że zbieżność w negocjacjach obu państw z Unią Europejską, silne więzy przyjaźni i wspólnota interesów mogą przyczynić się do zwielokrotnienia inwestycji i wymiany gospodarczej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Meksyk przeżył trudne chwile, ale nie można pomijać milczeniem tego, co osiągnęliśmy w sferze politycznej, gospodarczej i społecznej. Reformy polityczne zagwarantowały bezwzględne poszanowanie pluralizmu i pełne zaufanie do procesów wyborczych. Obecna administracja zainicjowała również reformę wymiaru sprawiedliwości jako punkt wyjścia do umocnienia państwa prawa i zagwarantowania wszystkim Meksykanom równego traktowania.  została zapoczątkowana reforma prawa, która zapewnia sądownictwu skuteczne mechanizmy kontrolowania władzy. Podjęto też energiczne działania na rzecz likwidacji głównych gangów handlarzy narkotyków i porywaczy.</body>
      <spans>
        <span start="554" end="688">Meksyk przeżył trudne chwile, ale nie można pomijać milczeniem tego, co osiągnęliśmy w sferze politycznej, gospodarczej i społecznej. </span>
        <span start="975" end="1267">Reformy polityczne zagwarantowały bezwzględne poszanowanie pluralizmu i pełne zaufanie do procesów wyborczych. Obecna administracja zainicjowała również reformę wymiaru sprawiedliwości jako punkt wyjścia do umocnienia państwa prawa i zagwarantowania wszystkim Meksykanom równego traktowania. </span>
        <span start="1840" end="1949"> została zapoczątkowana reforma prawa, która zapewnia sądownictwu skuteczne mechanizmy kontrolowania władzy. </span>
        <span start="2461" end="2562">Podjęto też energiczne działania na rzecz likwidacji głównych gangów handlarzy narkotyków i porywaczy</span>
        <span start="2670" end="2671">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>ERNESTO ZEDILLO: Wprawdzie Meksyk przeżył trudne chwile, ale nie można pomijać milczeniem tego, co osiągnęliśmy w sferze politycznej, gospodarczej i społecznej. Gospodarka ewoluowała w sposób bardzo korzystny dzięki wprowadzeniu w życie rygorystycznego programu oszczędnościowego, który narzucił ostrą dyscyplinę pieniężną i podatkową. Reformy polityczne zagwarantowały bezwzględne poszanowanie pluralizmu i pełne zaufanie do procesów wyborczych. Obecna administracja zainicjowała również reformę wymiaru sprawiedliwości jako punkt wyjścia do umocnienia państwa prawa i zagwarantowania wszystkim Meksykanom równego traktowania. została zapoczątkowana reforma prawa, która zapewnia sądownictwu skuteczne mechanizmy kontrolowania władzy. W ciągu ostatniego roku opracowano też wiele projektów reformy konstytucji, mających na celu zwiększenie skuteczności instytucji, których zadaniem jest wymierzanie sprawiedliwości. Cennym i nowatorskim instrumentem prawnym jest ustawa o zwalczaniu przestępczości zorganizowanej, która stworzyła nowe możliwości pociągania do odpowiedzialności kierownictwa organizacji przestępczych. Podjęto też energiczne działania na rzecz likwidacji głównych gangów handlarzy narkotyków i porywaczy, stanowiących poważne zagrożenie dla bezpieczeństwa narodowego z racji destrukcyjnej władzy, jaką posiadają.</body>
      <spans>
        <span start="527" end="764">ERNESTO ZEDILLO: Wprawdzie Meksyk przeżył trudne chwile, ale nie można pomijać milczeniem tego, co osiągnęliśmy w sferze politycznej, gospodarczej i społecznej. Gospodarka ewoluowała w sposób bardzo korzystny dzięki wprowadzeniu w życie </span>
        <span start="800" end="899">rygorystycznego programu oszczędnościowego, który narzucił ostrą dyscyplinę pieniężną i podatkową. </span>
        <span start="975" end="1267">Reformy polityczne zagwarantowały bezwzględne poszanowanie pluralizmu i pełne zaufanie do procesów wyborczych. Obecna administracja zainicjowała również reformę wymiaru sprawiedliwości jako punkt wyjścia do umocnienia państwa prawa i zagwarantowania wszystkim Meksykanom równego traktowania. </span>
        <span start="1841" end="2130">została zapoczątkowana reforma prawa, która zapewnia sądownictwu skuteczne mechanizmy kontrolowania władzy. W ciągu ostatniego roku opracowano też wiele projektów reformy konstytucji, mających na celu zwiększenie skuteczności instytucji, których zadaniem jest wymierzanie sprawiedliwości. </span>
        <span start="2259" end="2671">Cennym i nowatorskim instrumentem prawnym jest ustawa o zwalczaniu przestępczości zorganizowanej, która stworzyła nowe możliwości pociągania do odpowiedzialności kierownictwa organizacji przestępczych. Podjęto też energiczne działania na rzecz likwidacji głównych gangów handlarzy narkotyków i porywaczy, stanowiących poważne zagrożenie dla bezpieczeństwa narodowego z racji destrukcyjnej władzy, jaką posiadają.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Gdy przed kilkoma laty przeprowadzałam wywiad z pana poprzednikiem, Carlosem Salinasem de Gortari, znajdował się on u szczytu sławy, a świat zachwycał się "meksykańskim cudem gospodarczym" i panującą w pana kraju stabilizacją polityczną i społeczną. Co zostało z tej sławy, tego cudu, tej stabilizacji? 
ERNESTO ZEDILLO: Wprawdzie Meksyk przeżył trudne chwile, ale nie można pomijać milczeniem tego, co osiągnęliśmy w sferze politycznej, gospodarczej i społecznej. Gospodarka ewoluowała w sposób bardzo korzystny dzięki wprowadzeniu w życie - od początku kryzysu z 1995 roku - rygorystycznego programu oszczędnościowego, który narzucił ostrą dyscyplinę pieniężną i podatkową. Osiągnięciom w sferze gospodarczej towarzyszył postęp w innych dziedzinach. Reformy polityczne zagwarantowały bezwzględne poszanowanie pluralizmu i pełne zaufanie do procesów wyborczych. Obecna administracja zainicjowała również reformę wymiaru sprawiedliwości jako punkt wyjścia do umocnienia państwa prawa i zagwarantowania wszystkim Meksykanom równego traktowania. Właściwe funkcjonowanie wymiaru sprawiedliwości jest wszak jednym ze źródeł zaufania obywateli do instytucji publicznych. Proces transformacji ma na celu wzmacnianie autonomii, niezawisłości i profesjonalizmu organów wymiaru sprawiedliwości, a także zwiększanie skuteczności w zapobieganiu przestępstwom i ich ściganiu oraz w zwalczaniu przestępczości zorganizowanej.
Po Salinasie odziedziczył pan właśnie nie wyjaśnione zabójstwa polityczne, skorumpowany system sądowniczy, narkobiznes powiązany ze światem polityki. 
W tym celu została zapoczątkowana reforma prawa, która zapewnia sądownictwu skuteczne mechanizmy kontrolowania władzy. W ciągu ostatniego roku opracowano też wiele projektów reformy konstytucji, mających na celu zwiększenie skuteczności instytucji, których zadaniem jest wymierzanie sprawiedliwości. Jest to odpowiedź na słuszne żądania społeczeństwa, by obywatelom zagwarantowano bezpieczeństwo, a przestępcy nie byli bezkarni. Cennym i nowatorskim instrumentem prawnym jest ustawa o zwalczaniu przestępczości zorganizowanej, która stworzyła nowe możliwości pociągania do odpowiedzialności kierownictwa organizacji przestępczych. Podjęto też energiczne działania na rzecz likwidacji głównych gangów handlarzy narkotyków i porywaczy, stanowiących poważne zagrożenie dla bezpieczeństwa narodowego z racji destrukcyjnej władzy, jaką posiadają.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="398">Gdy przed kilkoma laty przeprowadzałam wywiad z pana poprzednikiem, Carlosem Salinasem de Gortari, znajdował się on u szczytu sławy, a świat zachwycał się "meksykańskim cudem gospodarczym" i panującą w pana kraju stabilizacją polityczną i społeczną. Co zostało z tej sławy, tego cudu, tej stabilizacji? </span>
        <span start="526" end="1635">
ERNESTO ZEDILLO: Wprawdzie Meksyk przeżył trudne chwile, ale nie można pomijać milczeniem tego, co osiągnęliśmy w sferze politycznej, gospodarczej i społecznej. Gospodarka ewoluowała w sposób bardzo korzystny dzięki wprowadzeniu w życie - od początku kryzysu z 1995 roku - rygorystycznego programu oszczędnościowego, który narzucił ostrą dyscyplinę pieniężną i podatkową. Osiągnięciom w sferze gospodarczej towarzyszył postęp w innych dziedzinach. Reformy polityczne zagwarantowały bezwzględne poszanowanie pluralizmu i pełne zaufanie do procesów wyborczych. Obecna administracja zainicjowała również reformę wymiaru sprawiedliwości jako punkt wyjścia do umocnienia państwa prawa i zagwarantowania wszystkim Meksykanom równego traktowania. Właściwe funkcjonowanie wymiaru sprawiedliwości jest wszak jednym ze źródeł zaufania obywateli do instytucji publicznych. Proces transformacji ma na celu wzmacnianie autonomii, niezawisłości i profesjonalizmu organów wymiaru sprawiedliwości, a także zwiększanie skuteczności w zapobieganiu przestępstwom i ich ściganiu oraz w zwalczaniu przestępczości zorganizowanej.
</span>
        <span start="1636" end="1784">Po Salinasie odziedziczył pan właśnie nie wyjaśnione zabójstwa polityczne, skorumpowany system sądowniczy, narkobiznes powiązany ze światem polityki</span>
        <span start="1786" end="1788">. </span>
        <span start="1828" end="1829">
</span>
        <span start="1830" end="2671">W tym celu została zapoczątkowana reforma prawa, która zapewnia sądownictwu skuteczne mechanizmy kontrolowania władzy. W ciągu ostatniego roku opracowano też wiele projektów reformy konstytucji, mających na celu zwiększenie skuteczności instytucji, których zadaniem jest wymierzanie sprawiedliwości. Jest to odpowiedź na słuszne żądania społeczeństwa, by obywatelom zagwarantowano bezpieczeństwo, a przestępcy nie byli bezkarni. Cennym i nowatorskim instrumentem prawnym jest ustawa o zwalczaniu przestępczości zorganizowanej, która stworzyła nowe możliwości pociągania do odpowiedzialności kierownictwa organizacji przestępczych. Podjęto też energiczne działania na rzecz likwidacji głównych gangów handlarzy narkotyków i porywaczy, stanowiących poważne zagrożenie dla bezpieczeństwa narodowego z racji destrukcyjnej władzy, jaką posiadają.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>ERNESTO ZEDILLO: Meksyk przeżył trudne chwile, ale nie można pomijać tego, co osiągnęliśmy w sferze politycznej, gospodarczej i społecznej. Gospodarka ewoluowała w sposób bardzo korzystny dzięki wprowadzeniu w życie rygorystycznego programu oszczędnościowego, który narzucił ostrą dyscyplinę pieniężną i podatkową. Reformy polityczne zagwarantowały bezwzględne poszanowanie pluralizmu. Obecna administracja zainicjowała również reformę wymiaru sprawiedliwości jako punkt wyjścia do umocnienia państwa prawa i zagwarantowania wszystkim Meksykanom równego traktowania. Cennym i nowatorskim instrumentem prawnym jest ustawa o zwalczaniu przestępczości zorganizowanej.</body>
      <spans>
        <span start="527" end="544">ERNESTO ZEDILLO: </span>
        <span start="554" end="606">Meksyk przeżył trudne chwile, ale nie można pomijać </span>
        <span start="617" end="764">tego, co osiągnęliśmy w sferze politycznej, gospodarczej i społecznej. Gospodarka ewoluowała w sposób bardzo korzystny dzięki wprowadzeniu w życie </span>
        <span start="800" end="899">rygorystycznego programu oszczędnościowego, który narzucił ostrą dyscyplinę pieniężną i podatkową. </span>
        <span start="975" end="1044">Reformy polityczne zagwarantowały bezwzględne poszanowanie pluralizmu</span>
        <span start="1084" end="1267">. Obecna administracja zainicjowała również reformę wymiaru sprawiedliwości jako punkt wyjścia do umocnienia państwa prawa i zagwarantowania wszystkim Meksykanom równego traktowania. </span>
        <span start="2259" end="2355">Cennym i nowatorskim instrumentem prawnym jest ustawa o zwalczaniu przestępczości zorganizowanej</span>
        <span start="2459" end="2460">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
