<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199902240123">
  <date>1999-02-24</date>
  <title>Ludzie są nieważni, ważny jest wódz</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Michał Majewski</authors>
  <body>PROTESTY

"Samoobrona" - nie skoszarowana grupa wielbicieli Andrzeja Leppera

Ludzie są nieważni, ważny jest wódz

FOT. PIOTR KOWALCZYK

MICHAŁ MAJEWSKI

Andrzej Lepper rozegrał koncertową partię. W jeden miesiąc sprawił, że jego pozbawiona struktur organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia - to wystarczyłoby, żeby "Samoobrona" trafiła do Sejmu.  

Lepper ma grubą teczkę w redakcyjnym archiwum. Ta teczka z gazetowymi wycinkami tyje w ekspresowym tempie od początku roku. O przewodniczącym napisano już prawie wszystko. Napisano między innymi, że jest nieokrzesanym łobuzem, ludowym demagogiem, człowiekiem mającym za nic reguły demokracji, szefem organizacji sponsorowanej przez tajemniczych mocodawców. Co by złego o Lepperze nie powiedzieć, trzeba mu jedną rzecz oddać - przez lata rozrób, bezwzględnej walki, stał się nieprawdopodobnym spryciarzem.

"Głośniej!, Głośniej!"

W poprzednią sobotę przewodniczący ściągnął do Warszawy trzystu rolników. W sali konferencyjnej na warszawskim Powiślu nie było wątpliwości, kto jest najważniejszą postacią. Z trybuny płynął miód na serce wodza: "Wyrasta nam większa postać niż Witos", "Czekamy na głos generała", "Andrzej!, Andrzej!". Ludzie zrywali się z miejsc, śpiewali hymn narodowy i "Rotę". Odpowiedzialne zadanie miał Ireneusz Martyniuk, od niedawna pierwszy zausznik Leppera w "Samoobronie". Odpowiadał za doping dla pryncypała. Przeraźliwie grzmiał z mikrofonem w ręce: "Głośniej!, Głośniej!". Na znak Martyniuka tłum zrywał się z krzeseł i wołał: "Prawda!, Prawda!".

Wszystko robiło niemałe wrażenie. Oto członkowie związku oddawali bezgraniczny hołd swojemu przewodniczącemu.

Jedna rzecz budziła wątpliwości.

Chociaż spotkanie oficjalnie nazywało się Radą Krajową "Samoobrony", większość zebranych nie należała do organizacji Leppera - byli po prostu sympatykami przywódcy. To wcale nie przeszkodziło przewodniczącemu zarządzić poważnych głosowań.

I tak wątpliwa Rada Krajowa "Samoobrony" podejmowała uchwały podsunięte przez Leppera. - Treść napiszemy później, teraz przegłosujemy - postanowił przewodniczący. Po czym oddani sympatycy owacyjnie przyjęli uchwały o konieczności samorozwiązania Sejmu, dymisji rządu i wreszcie o wznowieniu blokad oraz marszu na Warszawę. Wszystko to wyglądało bardzo poważnie, jakiś zaniepokojony dziennikarz zwracał Lepperowi uwagę, że te uchwały to po prostu wezwanie do rewolucji. Ale przewodniczący wiele sobie z tego nie robił. Dał rządowi dwa tygodnie na rozwiązanie problemów rolnictwa, a potem udzielał sympatykom korepetycji z taktyki ulicznego pojedynkowania się z policją. Nie było w tym nic nowego i dziwnego, radykalne posunięcia to w końcu "wizytówka" przewodniczącego Leppera.

Ciekawe jest to, że Lepper niespełna tydzień po tych radykalnych zapowiedziach wycofał się z pomysłu "marcowej rewolucji".

Dlaczego zrezygnował?

Partyzantka

Lepper mówi, że jego "Samoobrona" ma milion członków. To kompletna bzdura, w którą z pewnością nie wierzy sam przywódca. Nie wierzy, ale bez wahania powtarza: "»Samoobrona« ma milion członków". Dlaczego opowiada oczywiste kłamstwa? Lepper mówił ostatnio, że studiował klasykę. Dokładniej miał na myśli napisaną przed ponad stu laty "Psychologię tłumu".

Jej autor Gustaw Le Bon pisze tak: "Tłum nie pożąda prawdy i gardzi rzeczywistością, ubóstwia natomiast zwodnicze złudzenia".

Gdyby związek Leppera miał milion członków, przewodniczący nie musiałby czekać z rewolucją do marca, bez wahania zmiótłby całą klasę polityczną w lutym.

- "Samoobrona" to taka partyzantka, która od czasu do czasu wyskakuje z lasu - mówi Ryszard Miazek, polityk PSL i naczelny redaktor "Zielonego Sztandaru".

- Wodzowska organizacja o bardzo słabej strukturze w terenie - określa "Samoobronę" Władysław Serafin, wiceprzewodniczący Kółek Rolniczych.

Trudno się z takimi ocenami nie zgodzić po obejrzeniu niedawnej Rady Krajowej "Samoobrony". Z pewnością nie tak wyglądają zebrania organizacji, które mają milion członków. - Nie podawajcie dziennikarzom swoich nazwisk! Nie podawajcie informacji o strukturach! - nawoływał Ireneusz Martyniuk, jakby zdając sobie sprawę z tego, że na razie nie ma się czym chwalić. Większość osób w sali w ogóle nie była członkami "Samoobrony", wydelegowany przez Leppera człowiek dopiero w czasie spotkania zbierał numery telefonów i faksów do sympatyków rozrzuconych po kraju. Po tym wszystkim łatwiej zrozumieć, dlaczego Lepper odwołał planowane blokady i marsz na Warszawę. Prawda jest taka, że mimo najszczerszych chęci, Lepper nie dałby rady wyprowadzić ludzi na drogi. Warto przypomnieć, że kilka dni po zawieszeniu blokad Lepper wezwał do ponownego ich ustawiania. Ten apel spotkał się z mizernym odzewem. "Samoobrona", bez poparcia innych organizacji, jest teraz za słaba na wywołanie buntu rolników. Pewnie Lepper wiedział o tym obiecując niedawno z mównicy totalny paraliż kraju i marsz gwiaździsty na Warszawę.

Ale i tak Rada Krajowa to był dobry pomysł przewodniczącego. Radykalne zapowiedzi sprawiły, że wiadomości o Lepperze jeszcze raz trafiły na kolumny gazet, do serwisów radia i telewizji. Poza tym Rada była okazją, żeby zebrać namiary najwierniejszych sympatyków, zachęcić ich do zakładania "Samoobrony" w małych ośrodkach. Przy okazji przewodniczący tradycyjnie obrzydzał rolnikom konkurencyjne organizacje, czyli Polskie Stronnictwo Ludowe, Kółka Rolnicze oraz chłopską "Solidarność". Nie zostawił wątpliwości, kto jest najważniejszy: - dowództwo jest jedno! W Warszawie przy Marszałkowskiej, w siedzibie "Samoobrony"!

Z odrobiną zazdrości

- Okazało się, iż struktury nie są ważne. Wyszło, że najważniejszy jest przywódca - z odrobiną zazdrości mówi Władysław Serafin z Kółek Rolniczych. Z odrobiną zazdrości, bo Serafin nie kwestionuje tego, że to Andrzej Lepper wyrósł na główną postać ostatnich protestów. Lider Kółek Rolniczych z zadumą dodaje: "Nastąpiła identyfikacja mas chłopskich z Andrzejem Lepperem". Stało się tak, mimo że protest organizowały na równi z "Samoobroną", Kółka Rolnicze i "Solidarność" RI.

Gustaw Le Bon, na którego powołuje się Lepper, pisze w "Psychologii tłumu": "Chcąc owładnąć tłumem i pchnąć go do spełnienia jakiegoś czynu, np. by spalił pałac, ginął na barykadach, musimy go możliwie szybko zasugerować. Potrzeba jednak, aby tłum był już podniecony przez pewne okoliczności". W styczniu ludzie byli wystarczająco podnieceni tym, że cena wieprzowiny spadła na samo dno - za kilogram mięsa w skupie płacili ledwie 1,70 - 1,80 zł.

Kiedy rolnicy byli już na drogach, Lepper sprytnie zaczął obrażać liderów związków, z którymi ręka w rękę organizował protest. Przyparci do muru panowie Wierzbicki, Maksymiuk, Serafin zaczęli się tłumaczyć przed rolnikami. O to tylko chodziło Lepperowi. Le Bon pisze tak: "Jeżeli przeciwnik nie zna psychologii tłumu, będzie starał się odeprzeć kłamliwe twierdzenia przez dostarczanie należytych dowodów, zamiast zbijać je równie oszczerczymi twierdzeniami, bo jedynie ten sposób zapewnia szansę wygrania".

Ciekawe, że w wielu miejscach, gdzie stanęły blokady i z sympatią mówiono o Lepperze, nie było w ogóle członków "Samoobrony". Tak było na przykład na jednej z najbardziej uciążliwych blokad w Bedlnie, gdzie rolnicy zatamowali ruch na drodze Poznań - Warszawa.

Nikt z kilkuset chłopów, którzy wylegli na szosę, nie należał do "Samoobrony", ale wszyscy z napięciem czekali na dalsze instrukcje właśnie od przewodniczącego. Kim byli ci rolnicy? Nie było reguły. Ręka w rękę stali obok siebie właściciele nowoczesnych gospodarstw 300- hektarowych i tzw. małorolni, którzy mają przysłowiowe 3 hektary, dwie kury i krowę.

- Lepper ma doskonałą umiejętność wyczuwania nastrojów na wsi. Wie, kiedy ma szansę stanąć na czele. Posługuje się radykalnym językiem, który trafia do zawiedzionych rolników. Moi szwagrowie ostatnio doszli do wniosku, że liczy się tylko Lepper. Dla nich nawet prezes Kalinowski za miękko mówi - opowiada Ryszard Miazek.

Wariant rumuński

Władysław Serafin z Kółek Rolniczych mówi, że ambicje jego organizacji i chłopskiej "Solidarności" sięgają drugiego piętra, natomiast ambicje lidera "Samoobrony" to dach potężnego wieżowca. - Andrzej nie ukrywa, że chodzi mu o obalenie rządu, my takich postulatów nie popieramy - opowiada wiceprzewodniczący Kółek Rolniczych.

Serafin uważa, iż Lepper gra nieczysto: "Andrzej powinnien wreszcie jasno powiedzieć dziennikarzom, że obok związku »Samoobrona« zarejestrował też partię polityczną »Samoobrona«, której jest przewodniczącym. Gdzie kończy się działalność związku, gdzie zaczyna partia polityczna?".

Takich wątpliwości jest więcej. Ściśle tajne są w "Samoobronie" sprawy finansowe.

Sam Lepper z trybuny podczas Rady Krajowej apelował o składki, bo w centrali brakuje na herbatę. Ireneusz Martyniuk, ten odpowiedzialny za doping w sali, zaproponował, żeby delegaci wpłacali do kasy "Samoobrony" po dwadzieścia złotych. Trzeba powiedzieć, iż ten apel nie spotkał się ze odzewem i przed stolikiem nieopodal wyjścia nie było tłumu chętnych do wpłacenia pieniędzy. Skąd więc środki na działalność?

"Polityka" niedawno trafiła na ślad związków Leppera z budzącą grozę, tajemniczą organizacją amerykańskiego biznesmena Lyndona LaRouche. Instytut Schillera, bo o nim mowa, to trockistowska, prorosyjska organizacja zwalczająca m.in. zjednoczeniowe tendencje w Europie. Do tej pory Lepper wystarczająco jasno nie wyjaśnił swoich związków z tym instytutem.

W czasie konferencji prasowych widać, że przewodniczący nie lubi pytań o pieniądze. - Pieniądze pochodzą ze składek rolników - tyle ma do powiedzenia na ten temat.

Od niedawna Lepper nie lubi jeszcze jednego pytania. Nie lubi, kiedy dziennikarze pytają go o Rumunię, a konkretniej o Mirona Cozmę, wodza tamtejszych górników, który za awanturnictwo na ulicach Bukaresztu został skazany przed kilkoma dniami na 18 lat więzienia.

Kiedy pada pytanie, Lepper wyraźnie się peszy, co nie jest zjawiskiem często spotykanym. Peszy się, bo sam we wtorek miał spotkanie z wymiarem sprawiedliwości. Sąd w Lublinie, co prawda nie odwiesił wczoraj roku więzienia za lżenie na wiecach przed kilkoma laty prezydenta RP, Sejmu, premiera i parlamentarzystów, ale nie można wykluczyć, że niekorzystny dla Leppera wyrok zapadnie w innym mieście.

Tak się składa, że podczas niedawnych blokad przewodniczący wyrażał się nie mniej delikatnie o osobach, które teraz zajmują najwyższe stanowiska w państwie. Ma więc podstawy, żeby spodziewać się najgorszego. - Jesteśmy na to przygotowani. Są ludzie, którzy mogą mnie zastąpić - mówił dziennikarzom Lepper, bez charakterystycznej pewności głosu. Już raz w 1994 roku, kiedy przewodniczący siedział w areszcie, Janusz Bryczkowski, skrajny nacjonalista i opiekun skinheadów, próbował odebrać mu "Samoobronę". Od tego wydarzenia przewodniczący jest uważniejszy i od czasu do czasu przewietrza swoje otoczenie z ambitniejszych działaczy. Dzięki temu ma w związku władzę niepodzielną - wyrazów "Samoobrona" oraz Lepper można z powodzeniem używać zamiennie. Reszta "centrali" to gorliwi wykonawcy poleceń szefa. Bez Leppera, który koncertowo wykorzystał ostanie niezadowolenie rolników, nie byłoby "Samoobronie" łatwo. A następna okazja do wyciągnięcia chłopów na blokady nie przytrafi się szybko. Niedługo wiosna, zaczynają się prace w polu i rolnicy nie będą mieć czasu na protesty oraz zdobywanie Warszawy.

Okazją mogą być żniwa i ewentualne problemy ze skupem zboża, co zdarzyło się w zeszłym roku. To może być dobry termin dla związkowców, którzy chcieliby wykorzystać niezadowolenie na wsi. Nie jest pewne, czy to jest termin, który odpowiada Andrzejowi Lepperowi. On sam jeszcze nie wie, czy w sierpniu będzie w sztabie "Samoobrony" przy Marszałkowskiej, czy w zupełnie innym, mniej dostępnym miejscu.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Andrzej Lepper rozegrał koncertową partię. W jeden miesiąc sprawił, że jego pozbawiona struktur organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia. W poprzednią sobotę przewodniczący ściągnął do Warszawy trzystu rolników. Chociaż spotkanie oficjalnie nazywało się Radą Krajową "Samoobrony", większość zebranych nie należała do organizacji Leppera - byli po prostu sympatykami przywódcy. Lepper mówi, że jego "Samoobrona" ma milion członków. To kompletna bzdura. - Wodzowska organizacja o bardzo słabej strukturze w terenie - określa "Samoobronę" wiceprzewodniczący Kółek Rolniczych.Trudno się z takimi ocenami nie zgodzić po obejrzeniu niedawnej Rady Krajowej "Samoobrony". Z pewnością nie tak wyglądają zebrania organizacji, które mają milion członków. Radykalne zapowiedzi sprawiły, że wiadomości o Lepperze jeszcze raz trafiły na kolumny gazet, do serwisów radia i telewizji. Lepper ma doskonałą umiejętność wyczuwania nastrojów na wsi. Serafin uważa, iż Lepper gra nieczysto. Ściśle tajne są w "Samoobronie" sprawy finansowe.
W czasie konferencji prasowych widać, że przewodniczący nie lubi pytań o pieniądze. Od niedawna Lepper nie lubi jeszcze pytania o Mirona Cozmę.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="299">Andrzej Lepper rozegrał koncertową partię. W jeden miesiąc sprawił, że jego pozbawiona struktur organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia</span>
        <span start="354" end="356">. </span>
        <span start="889" end="963">W poprzednią sobotę przewodniczący ściągnął do Warszawy trzystu rolników. </span>
        <span start="1679" end="1844">Chociaż spotkanie oficjalnie nazywało się Radą Krajową "Samoobrony", większość zebranych nie należała do organizacji Leppera - byli po prostu sympatykami przywódcy. </span>
        <span start="2857" end="2930">Lepper mówi, że jego "Samoobrona" ma milion członków. To kompletna bzdura</span>
        <span start="2976" end="2978">. </span>
        <span start="3648" end="3732">- Wodzowska organizacja o bardzo słabej strukturze w terenie - określa "Samoobronę" </span>
        <span start="3751" end="3787">wiceprzewodniczący Kółek Rolniczych.</span>
        <span start="3789" end="3961">Trudno się z takimi ocenami nie zgodzić po obejrzeniu niedawnej Rady Krajowej "Samoobrony". Z pewnością nie tak wyglądają zebrania organizacji, które mają milion członków. </span>
        <span start="4955" end="5080">Radykalne zapowiedzi sprawiły, że wiadomości o Lepperze jeszcze raz trafiły na kolumny gazet, do serwisów radia i telewizji. </span>
        <span start="7588" end="7649">Lepper ma doskonałą umiejętność wyczuwania nastrojów na wsi. </span>
        <span start="8253" end="8291">Serafin uważa, iż Lepper gra nieczysto</span>
        <span start="8532" end="8533">.</span>
        <span start="8566" end="8617"> Ściśle tajne są w "Samoobronie" sprawy finansowe.
</span>
        <span start="9385" end="9469">W czasie konferencji prasowych widać, że przewodniczący nie lubi pytań o pieniądze. </span>
        <span start="9550" end="9586">Od niedawna Lepper nie lubi jeszcze </span>
        <span start="9594" end="9601">pytania</span>
        <span start="9666" end="9681"> o Mirona Cozmę</span>
        <span start="9811" end="9812">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Andrzej Lepper rozegrał koncertową partię. W jeden miesiąc sprawił, że jego pozbawiona struktur organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia - to wystarczyłoby, żeby "Samoobrona" trafiła do Sejmu. W poprzednią sobotę przewodniczący ściągnął do Warszawy trzystu rolników. W sali konferencyjnej na warszawskim Powiślu nie było wątpliwości, kto jest najważniejszą postacią. członkowie związku oddawali bezgraniczny hołd swojemu przewodniczącemu.Chociaż spotkanie oficjalnie nazywało się Radą Krajową "Samoobrony", większość zebranych nie należała do organizacji Leppera - byli po prostu sympatykami przywódcy. To wcale nie przeszkodziło przewodniczącemu zarządzić poważnych głosowań.
I tak wątpliwa Rada Krajowa "Samoobrony" podejmowała uchwały podsunięte przez Leppera. - Treść napiszemy później, teraz przegłosujemy - postanowił przewodniczący. Lepper mówi, że jego "Samoobrona" ma milion członków. To kompletna bzdura. - "Samoobrona" to taka partyzantka, która od czasu do czasu wyskakuje z lasu - mówi Ryszard Miazek, polityk PSL i naczelny redaktor "Zielonego Sztandaru".
- Wodzowska organizacja o bardzo słabej strukturze w terenie - określa "Samoobronę" Władysław Serafin, wiceprzewodniczący Kółek Rolniczych.Trudno się z takimi ocenami nie zgodzić po obejrzeniu niedawnej Rady Krajowej "Samoobrony". Z pewnością nie tak wyglądają zebrania organizacji, które mają milion członków. Po tym wszystkim łatwiej zrozumieć, dlaczego Lepper odwołał planowane blokady i marsz na Warszawę. Prawda jest taka, że mimo najszczerszych chęci, Lepper nie dałby rady wyprowadzić ludzi na drogi. Ale i tak Rada Krajowa to był dobry pomysł przewodniczącego. Radykalne zapowiedzi sprawiły, że wiadomości o Lepperze jeszcze raz trafiły na kolumny gazet, do serwisów radia i telewizji. Poza tym Rada była okazją, żeby zebrać namiary najwierniejszych sympatyków, zachęcić ich do zakładania "Samoobrony" w małych ośrodkach. Lider Kółek Rolniczych z zadumą dodaje: "Nastąpiła identyfikacja mas chłopskich z Andrzejem Lepperem". Stało się tak, mimo że protest organizowały na równi z "Samoobroną", Kółka Rolnicze i "Solidarność" RI.
 Lepper ma doskonałą umiejętność wyczuwania nastrojów na wsi. Serafin uważa, iż Lepper gra nieczysto. Ściśle tajne są w "Samoobronie" sprawy finansowe.
W czasie konferencji prasowych widać, że przewodniczący nie lubi pytań o pieniądze. Od niedawna Lepper nie lubi jeszcze pytania o Mirona Cozmę.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="356">Andrzej Lepper rozegrał koncertową partię. W jeden miesiąc sprawił, że jego pozbawiona struktur organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia - to wystarczyłoby, żeby "Samoobrona" trafiła do Sejmu. </span>
        <span start="889" end="1063">W poprzednią sobotę przewodniczący ściągnął do Warszawy trzystu rolników. W sali konferencyjnej na warszawskim Powiślu nie było wątpliwości, kto jest najważniejszą postacią. </span>
        <span start="1572" end="1643">członkowie związku oddawali bezgraniczny hołd swojemu przewodniczącemu.</span>
        <span start="1679" end="1918">Chociaż spotkanie oficjalnie nazywało się Radą Krajową "Samoobrony", większość zebranych nie należała do organizacji Leppera - byli po prostu sympatykami przywódcy. To wcale nie przeszkodziło przewodniczącemu zarządzić poważnych głosowań.
</span>
        <span start="1919" end="2082">I tak wątpliwa Rada Krajowa "Samoobrony" podejmowała uchwały podsunięte przez Leppera. - Treść napiszemy później, teraz przegłosujemy - postanowił przewodniczący. </span>
        <span start="2857" end="2930">Lepper mówi, że jego "Samoobrona" ma milion członków. To kompletna bzdura</span>
        <span start="2976" end="2978">. </span>
        <span start="3492" end="3647">- "Samoobrona" to taka partyzantka, która od czasu do czasu wyskakuje z lasu - mówi Ryszard Miazek, polityk PSL i naczelny redaktor "Zielonego Sztandaru".
</span>
        <span start="3648" end="3787">- Wodzowska organizacja o bardzo słabej strukturze w terenie - określa "Samoobronę" Władysław Serafin, wiceprzewodniczący Kółek Rolniczych.</span>
        <span start="3789" end="3961">Trudno się z takimi ocenami nie zgodzić po obejrzeniu niedawnej Rady Krajowej "Samoobrony". Z pewnością nie tak wyglądają zebrania organizacji, które mają milion członków. </span>
        <span start="4349" end="4546">Po tym wszystkim łatwiej zrozumieć, dlaczego Lepper odwołał planowane blokady i marsz na Warszawę. Prawda jest taka, że mimo najszczerszych chęci, Lepper nie dałby rady wyprowadzić ludzi na drogi. </span>
        <span start="4894" end="5216">Ale i tak Rada Krajowa to był dobry pomysł przewodniczącego. Radykalne zapowiedzi sprawiły, że wiadomości o Lepperze jeszcze raz trafiły na kolumny gazet, do serwisów radia i telewizji. Poza tym Rada była okazją, żeby zebrać namiary najwierniejszych sympatyków, zachęcić ich do zakładania "Samoobrony" w małych ośrodkach. </span>
        <span start="5805" end="6011">Lider Kółek Rolniczych z zadumą dodaje: "Nastąpiła identyfikacja mas chłopskich z Andrzejem Lepperem". Stało się tak, mimo że protest organizowały na równi z "Samoobroną", Kółka Rolnicze i "Solidarność" RI.</span>
        <span start="6966" end="6967">
</span>
        <span start="7587" end="7649"> Lepper ma doskonałą umiejętność wyczuwania nastrojów na wsi. </span>
        <span start="8253" end="8291">Serafin uważa, iż Lepper gra nieczysto</span>
        <span start="8532" end="8533">.</span>
        <span start="8566" end="8617"> Ściśle tajne są w "Samoobronie" sprawy finansowe.
</span>
        <span start="9385" end="9469">W czasie konferencji prasowych widać, że przewodniczący nie lubi pytań o pieniądze. </span>
        <span start="9550" end="9586">Od niedawna Lepper nie lubi jeszcze </span>
        <span start="9594" end="9601">pytania</span>
        <span start="9666" end="9681"> o Mirona Cozmę</span>
        <span start="9811" end="9812">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Andrzej Lepper rozegrał koncertową partię. W jeden miesiąc sprawił, że jego pozbawiona struktur organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia. Lepper mówi, że jego "Samoobrona" ma milion członków. To kompletna bzdura. - Wodzowska organizacja o bardzo słabej strukturze w terenie - określa "Samoobronę" wiceprzewodniczący Kółek Rolniczych.Trudno się z takimi ocenami nie zgodzić po obejrzeniu niedawnej Rady Krajowej "Samoobrony". Z pewnością nie tak wyglądają zebrania organizacji, które mają milion członków. Ściśle tajne są w "Samoobronie" sprawy finansowe.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="299">Andrzej Lepper rozegrał koncertową partię. W jeden miesiąc sprawił, że jego pozbawiona struktur organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia</span>
        <span start="354" end="356">. </span>
        <span start="2857" end="2930">Lepper mówi, że jego "Samoobrona" ma milion członków. To kompletna bzdura</span>
        <span start="2976" end="2978">. </span>
        <span start="3648" end="3732">- Wodzowska organizacja o bardzo słabej strukturze w terenie - określa "Samoobronę" </span>
        <span start="3751" end="3787">wiceprzewodniczący Kółek Rolniczych.</span>
        <span start="3789" end="3961">Trudno się z takimi ocenami nie zgodzić po obejrzeniu niedawnej Rady Krajowej "Samoobrony". Z pewnością nie tak wyglądają zebrania organizacji, które mają milion członków. </span>
        <span start="8567" end="8616">Ściśle tajne są w "Samoobronie" sprawy finansowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Andrzej Lepper W jeden miesiąc sprawił, że jego pozbawiona struktur organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia - to wystarczyłoby, żeby "Samoobrona" trafiła do Sejmu. O przewodniczącym napisano już prawie wszystko, że jest nieokrzesanym łobuzem, ludowym demagogiem, szefem organizacji sponsorowanej przez tajemniczych mocodawców. Co by złego o Lepperze nie powiedzieć, trzeba mu jedną rzecz oddać - przez lata rozrób, bezwzględnej walki, stał się nieprawdopodobnym spryciarzem.W poprzednią sobotę przewodniczący ściągnął do Warszawy trzystu rolników. Chociaż spotkanie oficjalnie nazywało się Radą Krajową "Samoobrony", większość zebranych nie należała do organizacji. wątpliwa Rada podejmowała uchwały podsunięte przez Leppera. oddani sympatycy owacyjnie przyjęli uchwały o konieczności samorozwiązania Sejmu, dymisji rządu i wreszcie o wznowieniu blokad oraz marszu na Warszawę. Lepper odwołał planowane blokady i marsz na Warszawę. "Samoobrona", bez poparcia innych organizacji, jest teraz za słaba na wywołanie buntu rolników. Ale i tak Radykalne zapowiedzi sprawiły, że wiadomości o Lepperze jeszcze raz trafiły na kolumny gazet, do serwisów radia i telewizji. struktury nie są ważne, najważniejszy jest przywódca.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="169">Andrzej Lepper </span>
        <span start="197" end="356">W jeden miesiąc sprawił, że jego pozbawiona struktur organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia - to wystarczyłoby, żeby "Samoobrona" trafiła do Sejmu. </span>
        <span start="483" end="529">O przewodniczącym napisano już prawie wszystko</span>
        <span start="553" end="606">, że jest nieokrzesanym łobuzem, ludowym demagogiem, </span>
        <span start="652" end="863">szefem organizacji sponsorowanej przez tajemniczych mocodawców. Co by złego o Lepperze nie powiedzieć, trzeba mu jedną rzecz oddać - przez lata rozrób, bezwzględnej walki, stał się nieprawdopodobnym spryciarzem.</span>
        <span start="889" end="963">W poprzednią sobotę przewodniczący ściągnął do Warszawy trzystu rolników. </span>
        <span start="1679" end="1795">Chociaż spotkanie oficjalnie nazywało się Radą Krajową "Samoobrony", większość zebranych nie należała do organizacji</span>
        <span start="1842" end="1844">. </span>
        <span start="1925" end="1939">wątpliwa Rada </span>
        <span start="1960" end="2006">podejmowała uchwały podsunięte przez Leppera. </span>
        <span start="2090" end="2242">oddani sympatycy owacyjnie przyjęli uchwały o konieczności samorozwiązania Sejmu, dymisji rządu i wreszcie o wznowieniu blokad oraz marszu na Warszawę. </span>
        <span start="4394" end="4448">Lepper odwołał planowane blokady i marsz na Warszawę. </span>
        <span start="4684" end="4780">"Samoobrona", bez poparcia innych organizacji, jest teraz za słaba na wywołanie buntu rolników. </span>
        <span start="4894" end="4904">Ale i tak </span>
        <span start="4955" end="5080">Radykalne zapowiedzi sprawiły, że wiadomości o Lepperze jeszcze raz trafiły na kolumny gazet, do serwisów radia i telewizji. </span>
        <span start="5554" end="5576">struktury nie są ważne</span>
        <span start="5584" end="5586">, </span>
        <span start="5589" end="5617">najważniejszy jest przywódca</span>
        <span start="5682" end="5683">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Andrzej Lepper W jeden miesiąc sprawił, że jego pozbawiona struktur organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia - to wystarczyłoby, żeby "Samoobrona" trafiła do Sejmu.  
O przewodniczącym napisano już prawie wszystko, że jest nieokrzesanym łobuzem, ludowym demagogiem, człowiekiem mającym za nic reguły demokracji, szefem organizacji sponsorowanej przez tajemniczych mocodawców. Co by złego o Lepperze nie powiedzieć, trzeba mu jedną rzecz oddać - przez lata rozrób, bezwzględnej walki, stał się nieprawdopodobnym spryciarzem.
W poprzednią sobotę przewodniczący ściągnął do Warszawy trzystu rolników. Chociaż spotkanie oficjalnie nazywało się Radą Krajową "Samoobrony", większość zebranych nie należała do organizacji Leppera - byli po prostu sympatykami przywódcy. I tak wątpliwa Rada Krajowa "Samoobrony" podejmowała uchwały podsunięte przez Leppera. oddani sympatycy owacyjnie przyjęli uchwały o konieczności samorozwiązania Sejmu, dymisji rządu i wreszcie o wznowieniu blokad oraz marszu na Warszawę. przewodniczący Dał rządowi dwa tygodnie na rozwiązanie problemów rolnictwa, a potem udzielał sympatykom korepetycji z taktyki ulicznego pojedynkowania się z policją. radykalne posunięcia to "wizytówka" przewodniczącego Leppera.Lepper mówi, że jego "Samoobrona" ma milion członków. To bzdura. 
Lepper odwołał planowane blokady i marsz na Warszawę. mimo najszczerszych chęci, nie dałby rady wyprowadzić ludzi na drogi. "Samoobrona", bez poparcia innych organizacji, jest teraz za słaba na wywołanie buntu rolników. Ale i tak Radykalne zapowiedzi sprawiły, że wiadomości o Lepperze jeszcze raz trafiły na kolumny gazet, do serwisów radia i telewizji. Poza tym Rada była okazją, żeby zebrać namiary najwierniejszych sympatyków, zachęcić ich do zakładania "Samoobrony" w małych ośrodkach. struktury nie są ważne, najważniejszy jest przywódca. Gustaw Le Bon, na którego powołuje się Lepper, pisze w "Psychologii tłumu": "Chcąc owładnąć tłumem i pchnąć go do spełnienia jakiegoś czynu, musimy go możliwie szybko zasugerować. Potrzeba jednak, aby tłum był już podniecony przez pewne okoliczności". W styczniu ludzie byli wystarczająco podnieceni tym, że cena wieprzowiny spadła na samo dno.Kiedy rolnicy byli już na drogach, Lepper sprytnie zaczął obrażać liderów związków, z którymi ręka w rękę organizował protest. Przyparci do muru panowie Wierzbicki, Maksymiuk, Serafin zaczęli się tłumaczyć przed rolnikami.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="169">Andrzej Lepper </span>
        <span start="197" end="358">W jeden miesiąc sprawił, że jego pozbawiona struktur organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia - to wystarczyłoby, żeby "Samoobrona" trafiła do Sejmu.  
</span>
        <span start="483" end="529">O przewodniczącym napisano już prawie wszystko</span>
        <span start="553" end="863">, że jest nieokrzesanym łobuzem, ludowym demagogiem, człowiekiem mającym za nic reguły demokracji, szefem organizacji sponsorowanej przez tajemniczych mocodawców. Co by złego o Lepperze nie powiedzieć, trzeba mu jedną rzecz oddać - przez lata rozrób, bezwzględnej walki, stał się nieprawdopodobnym spryciarzem.</span>
        <span start="888" end="963">
W poprzednią sobotę przewodniczący ściągnął do Warszawy trzystu rolników. </span>
        <span start="1679" end="1844">Chociaż spotkanie oficjalnie nazywało się Radą Krajową "Samoobrony", większość zebranych nie należała do organizacji Leppera - byli po prostu sympatykami przywódcy. </span>
        <span start="1919" end="2006">I tak wątpliwa Rada Krajowa "Samoobrony" podejmowała uchwały podsunięte przez Leppera. </span>
        <span start="2090" end="2242">oddani sympatycy owacyjnie przyjęli uchwały o konieczności samorozwiązania Sejmu, dymisji rządu i wreszcie o wznowieniu blokad oraz marszu na Warszawę. </span>
        <span start="2392" end="2407">przewodniczący </span>
        <span start="2437" end="2588">Dał rządowi dwa tygodnie na rozwiązanie problemów rolnictwa, a potem udzielał sympatykom korepetycji z taktyki ulicznego pojedynkowania się z policją. </span>
        <span start="2626" end="2650">radykalne posunięcia to </span>
        <span start="2658" end="2695">"wizytówka" przewodniczącego Leppera.</span>
        <span start="2857" end="2914">Lepper mówi, że jego "Samoobrona" ma milion członków. To </span>
        <span start="2924" end="2930">bzdura</span>
        <span start="2976" end="2978">. </span>
        <span start="3209" end="3210">
</span>
        <span start="4394" end="4448">Lepper odwołał planowane blokady i marsz na Warszawę. </span>
        <span start="4469" end="4496">mimo najszczerszych chęci, </span>
        <span start="4503" end="4546">nie dałby rady wyprowadzić ludzi na drogi. </span>
        <span start="4684" end="4780">"Samoobrona", bez poparcia innych organizacji, jest teraz za słaba na wywołanie buntu rolników. </span>
        <span start="4894" end="4904">Ale i tak </span>
        <span start="4955" end="5216">Radykalne zapowiedzi sprawiły, że wiadomości o Lepperze jeszcze raz trafiły na kolumny gazet, do serwisów radia i telewizji. Poza tym Rada była okazją, żeby zebrać namiary najwierniejszych sympatyków, zachęcić ich do zakładania "Samoobrony" w małych ośrodkach. </span>
        <span start="5554" end="5576">struktury nie są ważne</span>
        <span start="5584" end="5586">, </span>
        <span start="5589" end="5617">najważniejszy jest przywódca</span>
        <span start="5682" end="5684">. </span>
        <span start="6013" end="6154">Gustaw Le Bon, na którego powołuje się Lepper, pisze w "Psychologii tłumu": "Chcąc owładnąć tłumem i pchnąć go do spełnienia jakiegoś czynu, </span>
        <span start="6196" end="6398">musimy go możliwie szybko zasugerować. Potrzeba jednak, aby tłum był już podniecony przez pewne okoliczności". W styczniu ludzie byli wystarczająco podnieceni tym, że cena wieprzowiny spadła na samo dno</span>
        <span start="6457" end="6458">.</span>
        <span start="6460" end="6682">Kiedy rolnicy byli już na drogach, Lepper sprytnie zaczął obrażać liderów związków, z którymi ręka w rękę organizował protest. Przyparci do muru panowie Wierzbicki, Maksymiuk, Serafin zaczęli się tłumaczyć przed rolnikami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Andrzej Lepper W jeden miesiąc sprawił, że jego pozbawiona struktur organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia - to wystarczyłoby, żeby "Samoobrona" trafiła do Sejmu. O przewodniczącym napisano już prawie wszystko, że jest nieokrzesanym łobuzem, ludowym demagogiem, szefem organizacji sponsorowanej przez tajemniczych mocodawców. Co by złego o Lepperze nie powiedzieć, trzeba mu jedną rzecz oddać - przez lata rozrób, bezwzględnej walki, stał się nieprawdopodobnym spryciarzem. Radykalne zapowiedzi sprawiły, że wiadomości o Lepperze jeszcze raz trafiły na kolumny gazet, do serwisów radia i telewizji.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="169">Andrzej Lepper </span>
        <span start="197" end="356">W jeden miesiąc sprawił, że jego pozbawiona struktur organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia - to wystarczyłoby, żeby "Samoobrona" trafiła do Sejmu. </span>
        <span start="483" end="529">O przewodniczącym napisano już prawie wszystko</span>
        <span start="553" end="606">, że jest nieokrzesanym łobuzem, ludowym demagogiem, </span>
        <span start="652" end="863">szefem organizacji sponsorowanej przez tajemniczych mocodawców. Co by złego o Lepperze nie powiedzieć, trzeba mu jedną rzecz oddać - przez lata rozrób, bezwzględnej walki, stał się nieprawdopodobnym spryciarzem.</span>
        <span start="4903" end="4904"> </span>
        <span start="4955" end="5079">Radykalne zapowiedzi sprawiły, że wiadomości o Lepperze jeszcze raz trafiły na kolumny gazet, do serwisów radia i telewizji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Andrzej Lepper W jeden miesiąc sprawił, że jego organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia - to wystarczyłoby, żeby "Samoobrona" trafiła do Sejmu. przewodniczący ściągnął do Warszawy rolników. Chociaż spotkanie nazywało się Radą Krajową "Samoobrony", większość zebranych nie należała do organizacji. przyjęli uchwały o konieczności samorozwiązania Sejmu, dymisji rządu i wznowieniu blokad oraz marszu na Warszawę. Lepper wycofał się z pomysłu."Samoobrona", bez poparcia innych organizacji, jest za słaba na wywołanie buntu rolników. Rada była okazją, żeby zebrać namiary najwierniejszych sympatyków, zachęcić ich do zakładania "Samoobrony" w małych ośrodkach. Nastąpiła identyfikacja mas chłopskich z Andrzejem Lepperem. ma doskonałą umiejętność wyczuwania nastrojów na wsi. Wie, kiedy ma szansę stanąć na czele. Posługuje się radykalnym językiem, który trafia do zawiedzionych rolników. obok związku »Samoobrona« zarejestrował partię polityczną »Samoobrona«, której jest przewodniczącym.  Ściśle tajne są w "Samoobronie" sprawy finansowe. Sąd w Lublinie nie odwiesił wczoraj roku więzienia za lżenie przed kilkoma laty prezydenta RP, Sejmu, premiera i parlamentarzystów. Bez Leppera nie byłoby "Samoobronie" łatwo.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="169">Andrzej Lepper </span>
        <span start="197" end="230">W jeden miesiąc sprawił, że jego </span>
        <span start="250" end="356">organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia - to wystarczyłoby, żeby "Samoobrona" trafiła do Sejmu. </span>
        <span start="909" end="945">przewodniczący ściągnął do Warszawy </span>
        <span start="953" end="963">rolników. </span>
        <span start="1679" end="1697">Chociaż spotkanie </span>
        <span start="1708" end="1795">nazywało się Radą Krajową "Samoobrony", większość zebranych nie należała do organizacji</span>
        <span start="1842" end="1844">. </span>
        <span start="2117" end="2188">przyjęli uchwały o konieczności samorozwiązania Sejmu, dymisji rządu i </span>
        <span start="2199" end="2242">wznowieniu blokad oraz marszu na Warszawę. </span>
        <span start="2717" end="2724">Lepper </span>
        <span start="2776" end="2797">wycofał się z pomysłu</span>
        <span start="2818" end="2819">.</span>
        <span start="4684" end="4736">"Samoobrona", bez poparcia innych organizacji, jest </span>
        <span start="4742" end="4780">za słaba na wywołanie buntu rolników. </span>
        <span start="5089" end="5216">Rada była okazją, żeby zebrać namiary najwierniejszych sympatyków, zachęcić ich do zakładania "Samoobrony" w małych ośrodkach. </span>
        <span start="5846" end="5905">Nastąpiła identyfikacja mas chłopskich z Andrzejem Lepperem</span>
        <span start="6010" end="6011">.</span>
        <span start="7594" end="7762"> ma doskonałą umiejętność wyczuwania nastrojów na wsi. Wie, kiedy ma szansę stanąć na czele. Posługuje się radykalnym językiem, który trafia do zawiedzionych rolników. </span>
        <span start="8356" end="8396">obok związku »Samoobrona« zarejestrował </span>
        <span start="8400" end="8461">partię polityczną »Samoobrona«, której jest przewodniczącym. </span>
        <span start="8566" end="8616"> Ściśle tajne są w "Samoobronie" sprawy finansowe.</span>
        <span start="9973" end="9988"> Sąd w Lublinie</span>
        <span start="9999" end="10046"> nie odwiesił wczoraj roku więzienia za lżenie </span>
        <span start="10057" end="10126">przed kilkoma laty prezydenta RP, Sejmu, premiera i parlamentarzystów</span>
        <span start="10211" end="10212">.</span>
        <span start="11017" end="11029"> Bez Leppera</span>
        <span start="11092" end="11124"> nie byłoby "Samoobronie" łatwo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Andrzej Lepper W jeden miesiąc sprawił, że jego pozbawiona struktur organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia - to wystarczyłoby, żeby "Samoobrona" trafiła do Sejmu.  W poprzednią sobotę przewodniczący ściągnął do Warszawy trzystu rolników. W sali konferencyjnej na warszawskim Powiślu członkowie związku oddawali bezgraniczny hołd swojemu przewodniczącemu.Chociaż spotkanie oficjalnie nazywało się Radą Krajową "Samoobrony", większość zebranych nie należała do organizacji Leppera. wątpliwa Rada Krajowa "Samoobrony" podejmowała uchwały podsunięte przez Leppera. oddani sympatycy owacyjnie przyjęli uchwały o konieczności samorozwiązania Sejmu, dymisji rządu i wreszcie o wznowieniu blokad oraz marszu na Warszawę. przewodniczący Dał rządowi dwa tygodnie na rozwiązanie problemów rolnictwa, a potem udzielał sympatykom korepetycji z taktyki ulicznego pojedynkowania się z policją. Lepper niespełna tydzień po tych radykalnych zapowiedziach wycofał się z pomysłu "marcowej rewolucji".
Lepper mówi, że "Samoobrona" ma milion członków. Gdyby związek Leppera miał milion członków, przewodniczący nie musiałby czekać z rewolucją do marca, bez wahania zmiótłby całą klasę polityczną w lutym. Lepper nie dałby rady wyprowadzić ludzi na drogi. "Samoobrona", bez poparcia innych organizacji, jest za słaba na wywołanie buntu rolników. Rada Krajowa to był dobry pomysł przewodniczącego. Radykalne zapowiedzi sprawiły, że wiadomości o Lepperze jeszcze raz trafiły na kolumny gazet, do serwisów radia i telewizji. Poza tym Rada była okazją, żeby zebrać namiary najwierniejszych sympatyków, zachęcić ich do zakładania "Samoobrony" w małych ośrodkach. Przy okazji przewodniczący tradycyjnie obrzydzał rolnikom konkurencyjne organizacje, czyli Polskie Stronnictwo Ludowe, Kółka Rolnicze oraz chłopską "Solidarność". Nastąpiła identyfikacja mas chłopskich z Andrzejem Lepperem, mimo że protest organizowały z "Samoobroną", Kółka Rolnicze i "Solidarność" RI.Lepper ma doskonałą umiejętność wyczuwania nastrojów na wsi. Wie, kiedy ma szansę stanąć na czele. Posługuje się radykalnym językiem, który trafia do zawiedzionych rolników. chodzi mu o obalenie rządu. obok związku »Samoobrona« zarejestrował też partię polityczną »Samoobrona«, której jest przewodniczącym.  Ściśle tajne są w "Samoobronie" sprawy finansowe. Sąd w Lublinie nie odwiesił wczoraj roku więzienia za lżenie przed kilkoma laty prezydenta RP, Sejmu, premiera i parlamentarzystów. Bez Leppera nie byłoby "Samoobronie" łatwo.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="169">Andrzej Lepper </span>
        <span start="197" end="357">W jeden miesiąc sprawił, że jego pozbawiona struktur organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia - to wystarczyłoby, żeby "Samoobrona" trafiła do Sejmu.  </span>
        <span start="889" end="1008">W poprzednią sobotę przewodniczący ściągnął do Warszawy trzystu rolników. W sali konferencyjnej na warszawskim Powiślu </span>
        <span start="1572" end="1643">członkowie związku oddawali bezgraniczny hołd swojemu przewodniczącemu.</span>
        <span start="1679" end="1803">Chociaż spotkanie oficjalnie nazywało się Radą Krajową "Samoobrony", większość zebranych nie należała do organizacji Leppera</span>
        <span start="1842" end="1844">. </span>
        <span start="1925" end="2006">wątpliwa Rada Krajowa "Samoobrony" podejmowała uchwały podsunięte przez Leppera. </span>
        <span start="2090" end="2242">oddani sympatycy owacyjnie przyjęli uchwały o konieczności samorozwiązania Sejmu, dymisji rządu i wreszcie o wznowieniu blokad oraz marszu na Warszawę. </span>
        <span start="2392" end="2407">przewodniczący </span>
        <span start="2437" end="2588">Dał rządowi dwa tygodnie na rozwiązanie problemów rolnictwa, a potem udzielał sympatykom korepetycji z taktyki ulicznego pojedynkowania się z policją. </span>
        <span start="2717" end="2819">Lepper niespełna tydzień po tych radykalnych zapowiedziach wycofał się z pomysłu "marcowej rewolucji".</span>
        <span start="2856" end="2873">
Lepper mówi, że </span>
        <span start="2878" end="2911">"Samoobrona" ma milion członków. </span>
        <span start="3338" end="3490">Gdyby związek Leppera miał milion członków, przewodniczący nie musiałby czekać z rewolucją do marca, bez wahania zmiótłby całą klasę polityczną w lutym.</span>
        <span start="4495" end="4546"> Lepper nie dałby rady wyprowadzić ludzi na drogi. </span>
        <span start="4684" end="4736">"Samoobrona", bez poparcia innych organizacji, jest </span>
        <span start="4742" end="4780">za słaba na wywołanie buntu rolników. </span>
        <span start="4904" end="5379">Rada Krajowa to był dobry pomysł przewodniczącego. Radykalne zapowiedzi sprawiły, że wiadomości o Lepperze jeszcze raz trafiły na kolumny gazet, do serwisów radia i telewizji. Poza tym Rada była okazją, żeby zebrać namiary najwierniejszych sympatyków, zachęcić ich do zakładania "Samoobrony" w małych ośrodkach. Przy okazji przewodniczący tradycyjnie obrzydzał rolnikom konkurencyjne organizacje, czyli Polskie Stronnictwo Ludowe, Kółka Rolnicze oraz chłopską "Solidarność". </span>
        <span start="5846" end="5905">Nastąpiła identyfikacja mas chłopskich z Andrzejem Lepperem</span>
        <span start="5921" end="5952">, mimo że protest organizowały </span>
        <span start="5961" end="6011">z "Samoobroną", Kółka Rolnicze i "Solidarność" RI.</span>
        <span start="7588" end="7762">Lepper ma doskonałą umiejętność wyczuwania nastrojów na wsi. Wie, kiedy ma szansę stanąć na czele. Posługuje się radykalnym językiem, który trafia do zawiedzionych rolników. </span>
        <span start="8141" end="8167">chodzi mu o obalenie rządu</span>
        <span start="8250" end="8251">.</span>
        <span start="8355" end="8461"> obok związku »Samoobrona« zarejestrował też partię polityczną »Samoobrona«, której jest przewodniczącym. </span>
        <span start="8566" end="8616"> Ściśle tajne są w "Samoobronie" sprawy finansowe.</span>
        <span start="9973" end="9988"> Sąd w Lublinie</span>
        <span start="9999" end="10046"> nie odwiesił wczoraj roku więzienia za lżenie </span>
        <span start="10057" end="10126">przed kilkoma laty prezydenta RP, Sejmu, premiera i parlamentarzystów</span>
        <span start="10211" end="10212">.</span>
        <span start="11017" end="11029"> Bez Leppera</span>
        <span start="11092" end="11124"> nie byłoby "Samoobronie" łatwo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Andrzej Lepper sprawił, że jego organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia. przewodniczący ściągnął do Warszawy rolników. przyjęli uchwały o konieczności samorozwiązania Sejmu, dymisji rządu i wznowieniu blokad oraz marszu na Warszawę. Lepper wycofał się z pomysłu. Rada była okazją, żeby zachęcić do zakładania "Samoobrony" w małych ośrodkach. Nastąpiła identyfikacja mas chłopskich z Lepperem. zarejestrował partię polityczną »Samoobrona«, której jest przewodniczącym. Sąd w Lublinie nie odwiesił roku więzienia za lżenie przed kilkoma laty prezydenta RP, Sejmu, premiera i parlamentarzystów.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="168">Andrzej Lepper</span>
        <span start="212" end="230"> sprawił, że jego </span>
        <span start="250" end="299">organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia</span>
        <span start="354" end="356">. </span>
        <span start="909" end="945">przewodniczący ściągnął do Warszawy </span>
        <span start="953" end="963">rolników. </span>
        <span start="2117" end="2188">przyjęli uchwały o konieczności samorozwiązania Sejmu, dymisji rządu i </span>
        <span start="2199" end="2242">wznowieniu blokad oraz marszu na Warszawę. </span>
        <span start="2717" end="2724">Lepper </span>
        <span start="2776" end="2797">wycofał się z pomysłu</span>
        <span start="2818" end="2819">.</span>
        <span start="4779" end="4780"> </span>
        <span start="5089" end="5112">Rada była okazją, żeby </span>
        <span start="5156" end="5165">zachęcić </span>
        <span start="5169" end="5216">do zakładania "Samoobrony" w małych ośrodkach. </span>
        <span start="5846" end="5887">Nastąpiła identyfikacja mas chłopskich z </span>
        <span start="5897" end="5905">Lepperem</span>
        <span start="6010" end="6011">.</span>
        <span start="7594" end="7595"> </span>
        <span start="8382" end="8396">zarejestrował </span>
        <span start="8400" end="8461">partię polityczną »Samoobrona«, której jest przewodniczącym. </span>
        <span start="9974" end="9988">Sąd w Lublinie</span>
        <span start="9999" end="10013"> nie odwiesił </span>
        <span start="10021" end="10046">roku więzienia za lżenie </span>
        <span start="10057" end="10126">przed kilkoma laty prezydenta RP, Sejmu, premiera i parlamentarzystów</span>
        <span start="10211" end="10212">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Andrzej Lepper W miesiąc sprawił, że jego organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia. przewodniczący ściągnął do Warszawy rolników. W sali konferencyjnej nie było wątpliwości, kto jest najważniejszą postacią. Z trybuny płynął miód na serce wodza: "Wyrasta nam większa postać niż Witos". oddani sympatycy przyjęli uchwały o konieczności samorozwiązania Sejmu, dymisji rządu. Lepper tydzień po tych zapowiedziach wycofał się z pomysłu. Większość osób w sali w ogóle nie była członkami "Samoobrony". Po tym wszystkim łatwiej zrozumieć, dlaczego Lepper odwołał planowane blokady. Lepper nie dałby rady wyprowadzić ludzi na drogi. - Wyszło, że najważniejszy jest przywódca - z odrobiną zazdrości mówi Władysław Serafin z Kółek Rolniczych. Lepper wyrósł na główną postać ostatnich protestów, mimo że protest organizowały na równi z "Samoobroną", Kółka Rolnicze i "Solidarność" RI. Serafin uważa, iż Lepper gra nieczysto: "Andrzej powinnien wreszcie jasno powiedzieć, że obok związku »Samoobrona« zarejestrował też partię polityczną »Samoobrona«, której jest przewodniczącym. Gdzie kończy się działalność związku, gdzie zaczyna partia polityczna?".Takich wątpliwości jest więcej. Ściśle tajne są w "Samoobronie" sprawy finansowe.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="169">Andrzej Lepper </span>
        <span start="197" end="199">W </span>
        <span start="205" end="230">miesiąc sprawił, że jego </span>
        <span start="250" end="299">organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia</span>
        <span start="354" end="356">. </span>
        <span start="909" end="945">przewodniczący ściągnął do Warszawy </span>
        <span start="953" end="985">rolników. W sali konferencyjnej </span>
        <span start="1008" end="1139">nie było wątpliwości, kto jest najważniejszą postacią. Z trybuny płynął miód na serce wodza: "Wyrasta nam większa postać niż Witos"</span>
        <span start="1189" end="1191">. </span>
        <span start="2090" end="2107">oddani sympatycy </span>
        <span start="2117" end="2185">przyjęli uchwały o konieczności samorozwiązania Sejmu, dymisji rządu</span>
        <span start="2240" end="2242">. </span>
        <span start="2717" end="2724">Lepper </span>
        <span start="2734" end="2750">tydzień po tych </span>
        <span start="2762" end="2797">zapowiedziach wycofał się z pomysłu</span>
        <span start="2818" end="2819">.</span>
        <span start="2977" end="2978"> </span>
        <span start="4152" end="4213">Większość osób w sali w ogóle nie była członkami "Samoobrony"</span>
        <span start="4347" end="4426">. Po tym wszystkim łatwiej zrozumieć, dlaczego Lepper odwołał planowane blokady</span>
        <span start="4446" end="4448">. </span>
        <span start="4496" end="4546">Lepper nie dałby rady wyprowadzić ludzi na drogi. </span>
        <span start="5536" end="5538">- </span>
        <span start="5578" end="5684">Wyszło, że najważniejszy jest przywódca - z odrobiną zazdrości mówi Władysław Serafin z Kółek Rolniczych. </span>
        <span start="5753" end="5803">Lepper wyrósł na główną postać ostatnich protestów</span>
        <span start="5921" end="6011">, mimo że protest organizowały na równi z "Samoobroną", Kółka Rolnicze i "Solidarność" RI.</span>
        <span start="6454" end="6455"> </span>
        <span start="8253" end="8337">Serafin uważa, iż Lepper gra nieczysto: "Andrzej powinnien wreszcie jasno powiedzieć</span>
        <span start="8351" end="8533">, że obok związku »Samoobrona« zarejestrował też partię polityczną »Samoobrona«, której jest przewodniczącym. Gdzie kończy się działalność związku, gdzie zaczyna partia polityczna?".</span>
        <span start="8535" end="8616">Takich wątpliwości jest więcej. Ściśle tajne są w "Samoobronie" sprawy finansowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Andrzej Lepper W miesiąc sprawił, że jego organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia - to wystarczyłoby, żeby "Samoobrona" trafiła do Sejmu. przewodniczący ściągnął do Warszawy trzystu rolników. W sali konferencyjnej nie było wątpliwości, kto jest najważniejszą postacią. Z trybuny płynął miód na serce wodza: "Wyrasta nam większa postać niż Witos", "Andrzej!, Andrzej!". Chociaż spotkanie nazywało się Radą Krajową "Samoobrony", większość zebranych nie należała do organizacji Leppera. To nie przeszkodziło przewodniczącemu zarządzić poważnych głosowań. oddani sympatycy owacyjnie przyjęli uchwały o konieczności samorozwiązania Sejmu, dymisji rządu. Lepper tydzień po tych radykalnych zapowiedziach wycofał się z pomysłu.

Lepper mówi, że jego "Samoobrona" ma milion członków. To kompletna bzdura. Większość osób w sali w ogóle nie była członkami "Samoobrony". Po tym wszystkim łatwiej zrozumieć, dlaczego Lepper odwołał planowane blokady i marsz na Warszawę. mimo najszczerszych chęci, Lepper nie dałby rady wyprowadzić ludzi na drogi. Ale i tak Rada Krajowa to był dobry pomysł. wiadomości o Lepperze trafiły na kolumny gazet, do radia i telewizji. 

- Wyszło, że najważniejszy jest przywódca - z odrobiną zazdrości mówi Władysław Serafin z Kółek Rolniczych. Lepper wyrósł na główną postać ostatnich protestów, mimo że protest organizowały na równi z "Samoobroną", Kółka Rolnicze i "Solidarność" RI. Kiedy rolnicy byli już na drogach, Lepper sprytnie zaczął obrażać liderów związków, z którymi organizował protest. Przyparci do muru panowie zaczęli się tłumaczyć przed rolnikami. O to chodziło Lepperowi. 

Serafin uważa, iż Lepper gra nieczysto: "Andrzej powinnien wreszcie jasno powiedzieć, że obok związku »Samoobrona« zarejestrował też partię polityczną »Samoobrona«, której jest przewodniczącym. Gdzie kończy się działalność związku, gdzie zaczyna partia polityczna?".Takich wątpliwości jest więcej. Ściśle tajne są w "Samoobronie" sprawy finansowe. "Polityka" trafiła na ślad związków Leppera z budzącą grozę organizacją Lyndona LaRouche. Instytut Schillera, bo o nim mowa, to trockistowska, prorosyjska organizacja zwalczająca zjednoczeniowe tendencje w Europie. Od niedawna Lepper nie lubi, kiedy dziennikarze pytają go o Rumunię, o Mirona Cozmę, wodza tamtejszych górników, który za awanturnictwo został skazany na 18 lat więzienia.Kiedy pada pytanie, Lepper wyraźnie się peszy, bo sam we wtorek miał spotkanie z wymiarem sprawiedliwości.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="169">Andrzej Lepper </span>
        <span start="197" end="199">W </span>
        <span start="205" end="230">miesiąc sprawił, że jego </span>
        <span start="250" end="356">organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia - to wystarczyłoby, żeby "Samoobrona" trafiła do Sejmu. </span>
        <span start="909" end="985">przewodniczący ściągnął do Warszawy trzystu rolników. W sali konferencyjnej </span>
        <span start="1008" end="1141">nie było wątpliwości, kto jest najważniejszą postacią. Z trybuny płynął miód na serce wodza: "Wyrasta nam większa postać niż Witos", </span>
        <span start="1169" end="1191">"Andrzej!, Andrzej!". </span>
        <span start="1679" end="1697">Chociaż spotkanie </span>
        <span start="1708" end="1803">nazywało się Radą Krajową "Samoobrony", większość zebranych nie należała do organizacji Leppera</span>
        <span start="1842" end="1847">. To </span>
        <span start="1853" end="1917">nie przeszkodziło przewodniczącemu zarządzić poważnych głosowań.</span>
        <span start="2089" end="2185"> oddani sympatycy owacyjnie przyjęli uchwały o konieczności samorozwiązania Sejmu, dymisji rządu</span>
        <span start="2240" end="2242">. </span>
        <span start="2717" end="2724">Lepper </span>
        <span start="2734" end="2797">tydzień po tych radykalnych zapowiedziach wycofał się z pomysłu</span>
        <span start="2818" end="2819">.</span>
        <span start="2855" end="2930">

Lepper mówi, że jego "Samoobrona" ma milion członków. To kompletna bzdura</span>
        <span start="2976" end="2978">. </span>
        <span start="4152" end="4213">Większość osób w sali w ogóle nie była członkami "Samoobrony"</span>
        <span start="4347" end="4448">. Po tym wszystkim łatwiej zrozumieć, dlaczego Lepper odwołał planowane blokady i marsz na Warszawę. </span>
        <span start="4469" end="4546">mimo najszczerszych chęci, Lepper nie dałby rady wyprowadzić ludzi na drogi. </span>
        <span start="4894" end="4936">Ale i tak Rada Krajowa to był dobry pomysł</span>
        <span start="4953" end="4955">. </span>
        <span start="4989" end="5011">wiadomości o Lepperze </span>
        <span start="5023" end="5052">trafiły na kolumny gazet, do </span>
        <span start="5061" end="5080">radia i telewizji. </span>
        <span start="5534" end="5538">

- </span>
        <span start="5578" end="5684">Wyszło, że najważniejszy jest przywódca - z odrobiną zazdrości mówi Władysław Serafin z Kółek Rolniczych. </span>
        <span start="5753" end="5803">Lepper wyrósł na główną postać ostatnich protestów</span>
        <span start="5921" end="6011">, mimo że protest organizowały na równi z "Samoobroną", Kółka Rolnicze i "Solidarność" RI.</span>
        <span start="6454" end="6455"> </span>
        <span start="6460" end="6554">Kiedy rolnicy byli już na drogach, Lepper sprytnie zaczął obrażać liderów związków, z którymi </span>
        <span start="6566" end="6613">organizował protest. Przyparci do muru panowie </span>
        <span start="6644" end="6688">zaczęli się tłumaczyć przed rolnikami. O to </span>
        <span start="6694" end="6714">chodziło Lepperowi. </span>
        <span start="7924" end="7926">

</span>
        <span start="8253" end="8337">Serafin uważa, iż Lepper gra nieczysto: "Andrzej powinnien wreszcie jasno powiedzieć</span>
        <span start="8351" end="8533">, że obok związku »Samoobrona« zarejestrował też partię polityczną »Samoobrona«, której jest przewodniczącym. Gdzie kończy się działalność związku, gdzie zaczyna partia polityczna?".</span>
        <span start="8535" end="8616">Takich wątpliwości jest więcej. Ściśle tajne są w "Samoobronie" sprawy finansowe.</span>
        <span start="8621" end="8622"> </span>
        <span start="9030" end="9041">"Polityka" </span>
        <span start="9050" end="9098">trafiła na ślad związków Leppera z budzącą grozę</span>
        <span start="9110" end="9123"> organizacją </span>
        <span start="9149" end="9256">Lyndona LaRouche. Instytut Schillera, bo o nim mowa, to trockistowska, prorosyjska organizacja zwalczająca </span>
        <span start="9262" end="9298">zjednoczeniowe tendencje w Europie. </span>
        <span start="9550" end="9577">Od niedawna Lepper nie lubi</span>
        <span start="9611" end="9653">, kiedy dziennikarze pytają go o Rumunię, </span>
        <span start="9667" end="9734">o Mirona Cozmę, wodza tamtejszych górników, który za awanturnictwo </span>
        <span start="9756" end="9771">został skazany </span>
        <span start="9792" end="9812">na 18 lat więzienia.</span>
        <span start="9814" end="9859">Kiedy pada pytanie, Lepper wyraźnie się peszy</span>
        <span start="9912" end="9973">, bo sam we wtorek miał spotkanie z wymiarem sprawiedliwości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Andrzej Lepper W miesiąc sprawił, że jego organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia. przewodniczący ściągnął do Warszawy rolników. oddani sympatycy przyjęli uchwały o konieczności samorozwiązania Sejmu, dymisji rządu. Lepper tydzień po tych zapowiedziach wycofał się z pomysłu. Większość osób w sali w ogóle nie była członkami "Samoobrony". Po tym wszystkim łatwiej zrozumieć, dlaczego Lepper odwołał planowane blokady. Lepper obok związku »Samoobrona« zarejestrował partię polityczną »Samoobrona«, której jest przewodniczącym. Gdzie kończy się działalność związku, gdzie zaczyna partia polityczna?Takich wątpliwości jest więcej.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="169">Andrzej Lepper </span>
        <span start="197" end="199">W </span>
        <span start="205" end="230">miesiąc sprawił, że jego </span>
        <span start="250" end="299">organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia</span>
        <span start="354" end="356">. </span>
        <span start="909" end="945">przewodniczący ściągnął do Warszawy </span>
        <span start="953" end="963">rolników. </span>
        <span start="2090" end="2107">oddani sympatycy </span>
        <span start="2117" end="2185">przyjęli uchwały o konieczności samorozwiązania Sejmu, dymisji rządu</span>
        <span start="2240" end="2242">. </span>
        <span start="2717" end="2724">Lepper </span>
        <span start="2734" end="2750">tydzień po tych </span>
        <span start="2762" end="2797">zapowiedziach wycofał się z pomysłu</span>
        <span start="2818" end="2819">.</span>
        <span start="2977" end="2978"> </span>
        <span start="4152" end="4213">Większość osób w sali w ogóle nie była członkami "Samoobrony"</span>
        <span start="4347" end="4426">. Po tym wszystkim łatwiej zrozumieć, dlaczego Lepper odwołał planowane blokady</span>
        <span start="4446" end="4448">. </span>
        <span start="8271" end="8278">Lepper </span>
        <span start="8356" end="8396">obok związku »Samoobrona« zarejestrował </span>
        <span start="8400" end="8531">partię polityczną »Samoobrona«, której jest przewodniczącym. Gdzie kończy się działalność związku, gdzie zaczyna partia polityczna?</span>
        <span start="8535" end="8566">Takich wątpliwości jest więcej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Andrzej Lepper rozegrał koncertową partię. W jeden miesiąc sprawił, że jego pozbawiona struktur organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia - to wystarczyłoby, żeby "Samoobrona" trafiła do Sejmu.  
W poprzednią sobotę przewodniczący ściągnął do Warszawy trzystu rolników. W sali konferencyjnej na warszawskim Powiślu nie było wątpliwości, kto jest najważniejszą postacią. członkowie związku oddawali bezgraniczny hołd swojemu przewodniczącemu. Chociaż spotkanie oficjalnie nazywało się Radą Krajową "Samoobrony", większość zebranych nie należała do organizacji Leppera - byli po prostu sympatykami przywódcy. To wcale nie przeszkodziło przewodniczącemu zarządzić poważnych głosowań. oddani sympatycy owacyjnie przyjęli uchwały o konieczności samorozwiązania Sejmu, dymisji rządu i wreszcie o wznowieniu blokad oraz marszu na Warszawę. 
Ciekawe jest to, że Lepper niespełna tydzień po tych radykalnych zapowiedziach wycofał się z pomysłu "marcowej rewolucji". "Samoobrona", bez poparcia innych organizacji, jest teraz za słaba na wywołanie buntu rolników. 
Ale i tak Rada Krajowa to był dobry pomysł przewodniczącego. Radykalne zapowiedzi sprawiły, że wiadomości o Lepperze jeszcze raz trafiły na kolumny gazet, do serwisów radia i telewizji.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="357">Andrzej Lepper rozegrał koncertową partię. W jeden miesiąc sprawił, że jego pozbawiona struktur organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia - to wystarczyłoby, żeby "Samoobrona" trafiła do Sejmu.  </span>
        <span start="863" end="864">
</span>
        <span start="889" end="1063">W poprzednią sobotę przewodniczący ściągnął do Warszawy trzystu rolników. W sali konferencyjnej na warszawskim Powiślu nie było wątpliwości, kto jest najważniejszą postacią. </span>
        <span start="1572" end="1643">członkowie związku oddawali bezgraniczny hołd swojemu przewodniczącemu.</span>
        <span start="1650" end="1651"> </span>
        <span start="1679" end="1917">Chociaż spotkanie oficjalnie nazywało się Radą Krajową "Samoobrony", większość zebranych nie należała do organizacji Leppera - byli po prostu sympatykami przywódcy. To wcale nie przeszkodziło przewodniczącemu zarządzić poważnych głosowań.</span>
        <span start="2089" end="2242"> oddani sympatycy owacyjnie przyjęli uchwały o konieczności samorozwiązania Sejmu, dymisji rządu i wreszcie o wznowieniu blokad oraz marszu na Warszawę. </span>
        <span start="2696" end="2819">
Ciekawe jest to, że Lepper niespełna tydzień po tych radykalnych zapowiedziach wycofał się z pomysłu "marcowej rewolucji".</span>
        <span start="4447" end="4448"> </span>
        <span start="4684" end="4780">"Samoobrona", bez poparcia innych organizacji, jest teraz za słaba na wywołanie buntu rolników. </span>
        <span start="4893" end="5079">
Ale i tak Rada Krajowa to był dobry pomysł przewodniczącego. Radykalne zapowiedzi sprawiły, że wiadomości o Lepperze jeszcze raz trafiły na kolumny gazet, do serwisów radia i telewizji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Andrzej Lepper rozegrał koncertową partię. W jeden miesiąc sprawił, że jego pozbawiona struktur organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia - to wystarczyłoby, żeby "Samoobrona" trafiła do Sejmu.  
O przewodniczącym napisano już prawie wszystko. Napisano między innymi, że jest nieokrzesanym łobuzem, ludowym demagogiem, człowiekiem mającym za nic reguły demokracji, szefem organizacji sponsorowanej przez tajemniczych mocodawców. Co by złego o Lepperze nie powiedzieć, trzeba mu jedną rzecz oddać - przez lata rozrób, bezwzględnej walki, stał się nieprawdopodobnym spryciarzem.
W poprzednią sobotę przewodniczący ściągnął do Warszawy trzystu rolników. W sali konferencyjnej na warszawskim Powiślu nie było wątpliwości, kto jest najważniejszą postacią. członkowie związku oddawali bezgraniczny hołd swojemu przewodniczącemu. Chociaż spotkanie oficjalnie nazywało się Radą Krajową "Samoobrony", większość zebranych nie należała do organizacji Leppera - byli po prostu sympatykami przywódcy. To wcale nie przeszkodziło przewodniczącemu zarządzić poważnych głosowań. oddani sympatycy owacyjnie przyjęli uchwały o konieczności samorozwiązania Sejmu, dymisji rządu i wreszcie o wznowieniu blokad oraz marszu na Warszawę. 
Ciekawe jest to, że Lepper niespełna tydzień po tych radykalnych zapowiedziach wycofał się z pomysłu "marcowej rewolucji". Prawda jest taka, że mimo najszczerszych chęci, Lepper nie dałby rady wyprowadzić ludzi na drogi. "Samoobrona", bez poparcia innych organizacji, jest teraz za słaba na wywołanie buntu rolników. 
Ale i tak Rada Krajowa to był dobry pomysł przewodniczącego. Radykalne zapowiedzi sprawiły, że wiadomości o Lepperze jeszcze raz trafiły na kolumny gazet, do serwisów radia i telewizji. 
- Okazało się, iż struktury nie są ważne. Wyszło, że najważniejszy jest przywódca - z odrobiną zazdrości mówi Władysław Serafin z Kółek Rolniczych. 
Serafin uważa, iż Lepper gra nieczysto. "Polityka" niedawno trafiła na ślad związków Leppera z budzącą grozę, tajemniczą organizacją amerykańskiego biznesmena Lyndona LaRouche. W czasie konferencji prasowych widać, że przewodniczący nie lubi pytań o pieniądze. Od niedawna Lepper nie lubi jeszcze jednego pytania. Nie lubi, kiedy dziennikarze pytają go o Rumunię, a konkretniej o Mirona Cozmę, wodza tamtejszych górników, który za awanturnictwo na ulicach Bukaresztu został skazany przed kilkoma dniami na 18 lat więzienia.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="357">Andrzej Lepper rozegrał koncertową partię. W jeden miesiąc sprawił, że jego pozbawiona struktur organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia - to wystarczyłoby, żeby "Samoobrona" trafiła do Sejmu.  </span>
        <span start="358" end="359">
</span>
        <span start="483" end="864">O przewodniczącym napisano już prawie wszystko. Napisano między innymi, że jest nieokrzesanym łobuzem, ludowym demagogiem, człowiekiem mającym za nic reguły demokracji, szefem organizacji sponsorowanej przez tajemniczych mocodawców. Co by złego o Lepperze nie powiedzieć, trzeba mu jedną rzecz oddać - przez lata rozrób, bezwzględnej walki, stał się nieprawdopodobnym spryciarzem.
</span>
        <span start="889" end="1063">W poprzednią sobotę przewodniczący ściągnął do Warszawy trzystu rolników. W sali konferencyjnej na warszawskim Powiślu nie było wątpliwości, kto jest najważniejszą postacią. </span>
        <span start="1572" end="1643">członkowie związku oddawali bezgraniczny hołd swojemu przewodniczącemu.</span>
        <span start="1650" end="1651"> </span>
        <span start="1679" end="1917">Chociaż spotkanie oficjalnie nazywało się Radą Krajową "Samoobrony", większość zebranych nie należała do organizacji Leppera - byli po prostu sympatykami przywódcy. To wcale nie przeszkodziło przewodniczącemu zarządzić poważnych głosowań.</span>
        <span start="2089" end="2242"> oddani sympatycy owacyjnie przyjęli uchwały o konieczności samorozwiązania Sejmu, dymisji rządu i wreszcie o wznowieniu blokad oraz marszu na Warszawę. </span>
        <span start="2696" end="2819">
Ciekawe jest to, że Lepper niespełna tydzień po tych radykalnych zapowiedziach wycofał się z pomysłu "marcowej rewolucji".</span>
        <span start="4447" end="4546"> Prawda jest taka, że mimo najszczerszych chęci, Lepper nie dałby rady wyprowadzić ludzi na drogi. </span>
        <span start="4684" end="4780">"Samoobrona", bez poparcia innych organizacji, jest teraz za słaba na wywołanie buntu rolników. </span>
        <span start="4893" end="5080">
Ale i tak Rada Krajowa to był dobry pomysł przewodniczącego. Radykalne zapowiedzi sprawiły, że wiadomości o Lepperze jeszcze raz trafiły na kolumny gazet, do serwisów radia i telewizji. </span>
        <span start="5535" end="5684">
- Okazało się, iż struktury nie są ważne. Wyszło, że najważniejszy jest przywódca - z odrobiną zazdrości mówi Władysław Serafin z Kółek Rolniczych. </span>
        <span start="8252" end="8291">
Serafin uważa, iż Lepper gra nieczysto</span>
        <span start="8532" end="8533">.</span>
        <span start="8541" end="8542"> </span>
        <span start="9030" end="9167">"Polityka" niedawno trafiła na ślad związków Leppera z budzącą grozę, tajemniczą organizacją amerykańskiego biznesmena Lyndona LaRouche. </span>
        <span start="9385" end="9469">W czasie konferencji prasowych widać, że przewodniczący nie lubi pytań o pieniądze. </span>
        <span start="9550" end="9812">Od niedawna Lepper nie lubi jeszcze jednego pytania. Nie lubi, kiedy dziennikarze pytają go o Rumunię, a konkretniej o Mirona Cozmę, wodza tamtejszych górników, który za awanturnictwo na ulicach Bukaresztu został skazany przed kilkoma dniami na 18 lat więzienia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Andrzej Lepper rozegrał koncertową partię. W jeden miesiąc sprawił, że jego pozbawiona struktur organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia - to wystarczyłoby, żeby "Samoobrona" trafiła do Sejmu.  
W poprzednią sobotę przewodniczący ściągnął do Warszawy trzystu rolników. W sali konferencyjnej na warszawskim Powiślu nie było wątpliwości, kto jest najważniejszą postacią. członkowie związku oddawali bezgraniczny hołd swojemu przewodniczącemu. Chociaż spotkanie oficjalnie nazywało się Radą Krajową "Samoobrony", większość zebranych nie należała do organizacji Leppera - byli po prostu sympatykami przywódcy.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="357">Andrzej Lepper rozegrał koncertową partię. W jeden miesiąc sprawił, że jego pozbawiona struktur organizacja ma w sondażach sześć procent poparcia - to wystarczyłoby, żeby "Samoobrona" trafiła do Sejmu.  </span>
        <span start="863" end="864">
</span>
        <span start="889" end="1063">W poprzednią sobotę przewodniczący ściągnął do Warszawy trzystu rolników. W sali konferencyjnej na warszawskim Powiślu nie było wątpliwości, kto jest najważniejszą postacią. </span>
        <span start="1572" end="1643">członkowie związku oddawali bezgraniczny hołd swojemu przewodniczącemu.</span>
        <span start="1650" end="1651"> </span>
        <span start="1679" end="1843">Chociaż spotkanie oficjalnie nazywało się Radą Krajową "Samoobrony", większość zebranych nie należała do organizacji Leppera - byli po prostu sympatykami przywódcy.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
