<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199907030018">
  <date>1999-07-03</date>
  <title>Garnek, na którym siedział kanclerz Kohl</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jerzy Haszczyński</authors>
  <body>ODSZKODOWANIA 

Część Niemców niezbyt chętnie wsłuchuje się w roszczenia byłych ofiar nazizmu. Twierdzą, że nie chcą być postrzegani przez pryzmat tego, co się wydarzyło pół wieku temu.

Garnek, na którym siedział kanclerz Kohl

JERZY HASZCZYŃSKI 

z Berlina

Helmut Kohl był świadom, jak skomplikowana jest sprawa odpowiedzialności firm niemieckich za roboty przymusowe i inne zbrodnie nazizmu. To trochę jak z garnkiem z gotującą się zupą, na którym złowieszczo podskakuje pokrywka. W każdej chwili zupa może się wylać, a skutki są nie do przewidzenia. Dlatego Kohl najpierw trzymał pokrywkę, a potem nawet przysiadł na niej całym swym ciężarem.

Autor tego porównania - obserwator sceny politycznej, który jak kilku innych rozmówców wolał zachować anonimowość - uważa, że gdyby poprzedni kanclerz Niemiec widział możliwość kompromisowego rozwiązania tego problemu, starałby się go rozwiązać. Ale nie widział, więc siedział na garnku.

Mieli nadzieję,  że im się upiecze

- Inicjatywa powołania funduszu odszkodowawczego nie wynikła z tego, że świat stał się nagle lepszy, a przemysłowcy bardziej moralni. Bez nacisku z USA, działań lobbystycznych i skarg w sądach nic by nie było - twierdzi ten sam obserwator.

Ignatz Bubis, przewodniczący Centralnej Rady Żydów w Niemczech, mówi o nacisku ze strony amerykańskiej. Jego zdaniem bez tej presji prawdopodobnie nie ruszyłaby też wcześniej sprawa martwych kont w bankach szwajcarskich.

- To wstyd, że niemiecki przemysł i banki nie zdobyły się na to same, że musiała interweniować społeczność międzynarodowa - mówi Lothar Bisky, przewodniczący postkomunistycznej Partii Demokratycznego Socjalizmu (PDS). - Mam wrażenie, że ci, co się wzbogacili na pracy robotników przymusowych i więźniów obozów koncentracyjnych, mieli nadzieję, że im się upiecze, że nigdy nie będą musieli płacić.

W funduszu, który ma wypłacać odszkodowania, chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw z setek tych, których ten problem dotyczy.

- Wszystkie przedsiębiorstwa i banki, które działały w Niemczech w czasach nazizmu, były w jakiś sposób związane z tym systemem. Jedne mniej, drugie bardziej. Dlatego do tworzenia funduszu powinno się zgłosić zdecydowanie więcej firm - uważa profesor Manfred Pohl, dyrektor Instytutu Historycznego przy Deutsche Banku.

Profesor Pohl przed kilkoma miesiącami poinformował opinię publiczną o odnalezieniu dokumentów, które dowodzą, że filia katowicka Deutsche Banku kredytowała część budowy obozu zagłady w Oświęcimiu. - Wiadomo, że dyrekcja filii w Katowicach wiedziała, do czego wykorzystywano te kredyty, czy wiedział zarząd banku w Berlinie, można na razie tylko spekulować - mówi dyrektor Instytutu finansowanego przez bank, ale zachowującego całkowitą niezależność badań.

Ten największy niemiecki bank (i jeden z dwóch, obok Dresdner Banku, który zdecydował się na udział w funduszu) od niemal dwudziestu lat interesuje się zasobami swoich archiwów z czasów nazizmu. Z doświadczenia profesora Pohla wynika, że z hitleryzmem przede wszystkim powiązane były przedsiębiorstwa budowlane, banki i kasy oszczędnościowe oraz towarzystwa ubezpieczeniowe.

- Ale współpracowały wszystkie firmy - powtarza dyrektor Instytutu Historycznego DB. - Najważniejsze pytanie brzmi: w jakim stopniu poszczególne z nich były zaangażowane w nazizm? To trzeba badać na wielką skalę. Nie można ograniczać się do niewielkiej grupy przedsiębiorstw, bo w ten sposób fałszuje się historię.

W wielkich przedsiębiorstwach niemieckich można usłyszeć, że twierdzenie, iż od półwiecza nie poczuwały się do rozwiązania kwestii odszkodowań za pracę przymusową w czasie drugiej wojny, są nieuzasadnione.

- W przypadku DaimleraChryslera (przed fuzją z amerykańskim Chryslerem - Daimlera Benza) żaden międzynarodowy nacisk nie jest potrzebny - zapewnia Ursula Mertzig, przedstawicielka tego koncernu zajmująca się problemem pracy przymusowej. Dodaje, że jej firma już dawno wyraziła żal z powodu wykorzystywania pracowników przymusowych.

Szefowie Daimlera podkreślają, ile od lat osiemdziesiątych koncern zrobił dla organizacji pomagających byłym robotnikom przymusowym. Przekazał 10 milionów marek dla Jewish Claims Conference, 5 milionów na dom spokojnej starości w Polsce, wspierał finansowo Czerwony Krzyż i inne organizacje.

- Mamy dobre kontakty z naszymi byłymi robotnikami przymusowymi - mówi Ursula Mertzig.

O mającym już długoletnią historię rozliczaniu się z problemem prac przymusowych wspomina się nie tylko u Daimlera. Opowiadano mi, że jeden z niemieckich koncernów "rozliczył się" ze swoimi byłymi robotnikami, zapraszając ich do Niemiec. Przyjechali z Europy Środkowej i Wschodniej, gdzie mieli emerytury wartości kilkudziesięciu marek. A tu zamieszkali na koszt koncernu w wielogwiazdkowym hotelu (po kilkaset marek doba) i przez tydzień żyli w luksusie, uczestnicząc w organizowanych dla nich przyjęciach, na których podawano wykwintne dania, nieznane im wcześniej nawet ze słyszenia.

Wątek prawny i moralny

Część Niemców niezbyt chętnie wsłuchuje się w roszczenia byłych ofiar nazizmu. - Przecież już tyle zapłaciliśmy - słyszałem od kilku osób urodzonych po wojnie. Zazwyczaj nie odróżniają zobowiązania firm od zobowiązań państwa niemieckiego. Gdy się im wskaże różnicę, nie bronią koncernów. Bronią siebie samych - nie mają nic wspólnego z wojną i nazizmem, nie chcą, by oni i ich naród byli postrzegani przez pryzmat tego, co się wydarzyło ponad pół wieku temu.

Część Niemców mówi stanowczo: już dość tego kluczenia, niech przedsiębiorcy zrobią wreszcie to, co powinni zrobić dawno. - Nie chcę, by z tym borykały się jeszcze moje dzieci czy wnuki - podkreśla polityk w średnim wieku.

- Co pewien czas słychać opinię, że Niemcy wywołali wojnę, a teraz powodzi im się bardzo dobrze, więc żeby było sprawiedliwie, powinni oddawać część dóbr innym, biedniejszym. To niewłaściwe podejście - mówi urodzony w czasie wojny adwokat Lothar de Maiziere (ostatni premier NRD).

De Maiziere unika moralnej oceny tego, że przez tyle lat nie załatwiono sprawy pracy przymusowej. Uważa, że jedną z przyczyn tak późno podjętej próby ze strony przedsiębiorstw jest ograniczona suwerenność, jaką do 1990 roku miały państwa niemieckie.

- Nie jesteśmy spadkobiercą prawnym przedsiębiorstwa, które wykorzystywało pracę robotników przymusowych - tłumaczy się wiele firm. Nazwy są te same lub podobne, ale "nie ma ciągłości prawnej". Koncern DaimlerChrysler wychodzi z założenia, że w czasie wojny nie decydował sam o sobie, że pracował zgodnie z zasadami realizowanej przez Trzecią Rzeszę gospodarki wojennej, a spadkobiercą tamtego państwa niemieckiego jest RFN.

Dresdner Bank informował, że nie ma pewności, czy jest następcą prawnym wojennego Dresdner Banku, posądzanego o finansowanie SS. Kancelaria adwokacka Dietera Wissgota, która reprezentuje tysiące polskich ofiar nazizmu, uważa, że takie tłumaczenia to kpina z ofiar.

Adwokat Lothar de Maiziere, który zajmował się sprawą ukraińskich robotników przymusowych, mówi, że problem ciągłości prawnej jest niezwykle skomplikowany: - Wiele przedsiębiorstw nie istnieje. Są też takie, które w NRD zostały znacjonalizowane i teraz mają nowych właścicieli. Niektóre przedsiębiorstwa korzystały z oferty SS, która traktowała więźniów obozów jak swoją własność i wynajmowała ich do pracy. Firmy te za wynajętych do pracy więźniów płaciły SS, a więc finansowały poprzez nią machinę wojenną. Nie ma jednak jednoznacznego związku między byłym pracownikiem przymusowym a dzisiejszą firmą - uważa de Maiziere.

Koncerny, które zdecydowały się utworzyć fundusz odszkodowawczy, podkreślają, że z prawnego punktu widzenia nie musiały tego robić, że prawne roszczenia finansowe ich nie dotyczą. Ale chciały to uczynić - co jest wynikiem ich dobrej woli. Wszystko więc sprowadza się do wątku moralnego.

Fundusz czy raczej inicjatywa na rzecz funduszu niemieckich przedsiębiorstw nazywa się "Pamięć, Odpowiedzialność i Przyszłość". W nazwie nie ma "odszkodowań".

Także w projekcie działalności funduszu nie wspomina się o odszkodowaniach, lecz o "świadczeniach" (Leistungen), często z dodatkiem "moralne". - O odszkodowaniach można mówić w odniesieniu do rządu federalnego, który je zresztą realizował - tłumaczy Ursula Mertzig.

W dyskusjach o zadośćuczynieniu za zbrodnie nazizmu ze strony niemieckiej pada jeszcze inny argument - przedawnienie. Ignatz Bubis mówi, że z punktu widzenia prawa można się powoływać na przedawnienie, ale nie znaczy to, że i w moralności obowiązuje ta zasada. Dlatego - uważa przewodniczący Centralnej Rady Żydów w Niemczech - szesnastu koncernom, które mimo wszystko zadeklarowały chęć wypłacenia świadczeń byłym robotnikom przymusowym, należy się uznanie.

Sielankowa wizja  pracy przymusowej

Z rozważań o odszkodowaniach czy świadczeniach strona niemiecka z góry wyłączyła połowę zainteresowanych - robotników przymusowych, którzy pracowali na roli. - Po pierwsze, to nikt nas nie pytał, czy jesteśmy zainteresowani takim funduszem. Nie zgłosił się do nas zajmujący się tą sprawą szef Urzędu Kanclerskiego Bodo Hombach - mówi Michael Lohse, rzecznik Związku Rolników Niemieckich.

Ale gdyby nawet się zgłosił, to i tak nic by z tego nie wynikło. Michael Lohse argumentuje: związek powstał cztery lata po zakończeniu wojny i nie wziął na siebie zobowiązań istniejących wcześniej organizacji rolniczych; największe gospodarstwa korzystające z pracy przymusowej znalazły się po wojnie na terenie Polski lub NRD, w zupełnie innych rękach; właścicieli zmieniło też wiele gospodarstw na zachodzie, w których w czasach nazistowskich pracował zazwyczaj jeden lub dwóch robotników przymusowych, w stosunku do nich nie używa się zresztą nazwy robotnik przymusowy (Zwangsarbeiter), lecz robotnik obcokrajowiec (Fremdarbeiter).

Ale czy Fremdarbeiter nie był po prostu jednym z Zwangsarbeiterów? - Można tak powiedzieć - przyznaje Michael Lohse - ale jego praca była zupełnie inna niż w obozach czy fabrykach. Bez straży, bez lufy przy głowie.

Rzecznik Związku Rolników przedstawił mi nawet sielankową wizję pracy w małych gospodarstwach na zachodzie Niemiec, w których "pracownicy należeli do rodziny". O wielu poniżających zakazach, które obowiązywały Fremdarbeiterów, i wielu innych niegodziwościach, które ich dotykały, nie wspomniał.

Sprawa prac przymusowych nie była rozwiązana także w Niemieckiej Republice Demokratycznej. - W NRD uczono nas, że nazizm był ostatnią fazą imperializmu kapitalistycznego. Mówiono, że naziści żyli potem na zachodzie, w RFN, a na wschodzie zostali ci, których trzymano za Hitlera w obozach i więzieniach. Panowało zatem przekonanie, że my w NRD jesteśmy zwycięzcami historii, a nie sprawcami zbrodni nazistowskich - opowiada ostatni premier nie istniejącego już państwa Lothar de Maiziere.

W kwietniu 1990 roku parlament enerdowski wydał uchwałę, w której przyznawano, że Niemcy z NRD są częścią narodu ponoszącego odpowiedzialność za holokaust.

Lider postkomunistów Lothar Bisky przyznaje, że NRD - "która powstała jako państwo antyfaszystowskie" - nie płaciła robotnikom przymusowym: - Trzeba jednak dodać, że wielkie banki i wielkie przedsiębiorstwa, które korzystały z pracy przymusowej, nie pozostały w NRD. Oczywiście współodpowiedzialni za zbrodnie żyli w obu częściach Niemiec.

Fundusz  może nie powstać

Ignatz Bubis obawia się, że fundusz może w ogóle nie powstać: - Mój sceptycyzm związany jest z jednym zdaniem, które znalazło się w projekcie funduszu [przedstawionego 10 czerwca - przyp. red.]. Jest w nim mowa o "nieodzownym warunku" założenia funduszu i przygotowania się do wypłat. Chodzi o gwarancję, że roszczenia takie nie pojawią się w przyszłości.

- Kto jednak może to zagwarantować? - zastanawia się przewodniczący Centralnej Rady Żydów.

- Bezpieczeństwo prawne to bardzo ważny punkt. Ale przedstawiony projekt to pierwszy szkic, który jest przedmiotem dyskusji - mówi Ursula Mertzig z DaimleraChryslera.

- Jeżeli wszyscy podejdą do tematu z życzliwością, to fundusz ma szansę powstać - podkreśla Ursula Mertzig. - Ale gdy tylu mówi: "To nam nie wystarcza, to nie tak ma wyglądać, tego nie chcemy", to czy warto sobie zadawać trud powoływania go do życia?

Teoretycznie jest jeszcze szansa na dotrzymanie planowanego wcześniej terminu pierwszych wypłat - 1 września, w sześćdziesiątą rocznicę wybuchu wojny.

- Kanclerz Gerhard Schroder spodziewał się, że z powstawaniem funduszu będą kłopoty - mówi wspomniany na początku obserwator sceny politycznej - dlatego nie chciał, by go z tym identyfikowano.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>skomplikowana jest sprawa odpowiedzialności firm niemieckich za roboty przymusowe i inne zbrodnie nazizmu. 
Inicjatywa powołania funduszu odszkodowawczego nie wynikła z tego, że świat stał się nagle lepszy, Bez nacisku z USA, działań lobbystycznych i skarg w sądach nic by nie było. To wstyd, że niemiecki przemysł i banki nie zdobyły się na to same. ci, co się wzbogacili na pracy robotników przymusowych i więźniów obozów koncentracyjnych, mieli nadzieję, że im się upiecze.W funduszu, który ma wypłacać odszkodowania, chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw z setek tych, których ten problem dotyczy. Część Niemców niezbyt chętnie wsłuchuje się w roszczenia byłych ofiar nazizmu. nie chcą, by oni i ich naród byli postrzegani przez pryzmat tego, co się wydarzyło ponad pół wieku temu. Wiele przedsiębiorstw nie istnieje. Są też takie, które w NRD zostały znacjonalizowane i teraz mają nowych właścicieli. Niektóre korzystały z oferty SS, która traktowała więźniów obozów jak swoją własność i wynajmowała ich do pracy. Firmy te płaciły SS, a więc finansowały machinę wojenną. Koncerny, które zdecydowały się utworzyć fundusz odszkodowawczy, podkreślają, że nie musiały tego robić, to uwynik ich dobrej woli.</body>
      <spans>
        <span start="289" end="396">skomplikowana jest sprawa odpowiedzialności firm niemieckich za roboty przymusowe i inne zbrodnie nazizmu. </span>
        <span start="936" end="937">
</span>
        <span start="976" end="1075">Inicjatywa powołania funduszu odszkodowawczego nie wynikła z tego, że świat stał się nagle lepszy, </span>
        <span start="1108" end="1182">Bez nacisku z USA, działań lobbystycznych i skarg w sądach nic by nie było</span>
        <span start="1212" end="1213">.</span>
        <span start="1331" end="1332"> </span>
        <span start="1439" end="1505">To wstyd, że niemiecki przemysł i banki nie zdobyły się na to same</span>
        <span start="1653" end="1655">. </span>
        <span start="1674" end="1798">ci, co się wzbogacili na pracy robotników przymusowych i więźniów obozów koncentracyjnych, mieli nadzieję, że im się upiecze</span>
        <span start="1832" end="1833">.</span>
        <span start="1835" end="1976">W funduszu, który ma wypłacać odszkodowania, chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw z setek tych, których ten problem dotyczy.</span>
        <span start="1979" end="1980"> </span>
        <span start="4981" end="5060">Część Niemców niezbyt chętnie wsłuchuje się w roszczenia byłych ofiar nazizmu. </span>
        <span start="5335" end="5439">nie chcą, by oni i ich naród byli postrzegani przez pryzmat tego, co się wydarzyło ponad pół wieku temu.</span>
        <span start="7044" end="7045"> </span>
        <span start="7047" end="7176">Wiele przedsiębiorstw nie istnieje. Są też takie, które w NRD zostały znacjonalizowane i teraz mają nowych właścicieli. Niektóre </span>
        <span start="7193" end="7306">korzystały z oferty SS, która traktowała więźniów obozów jak swoją własność i wynajmowała ich do pracy. Firmy te </span>
        <span start="7338" end="7369">płaciły SS, a więc finansowały </span>
        <span start="7381" end="7398">machinę wojenną. </span>
        <span start="7514" end="7595">Koncerny, które zdecydowały się utworzyć fundusz odszkodowawczy, podkreślają, że </span>
        <span start="7622" end="7646">nie musiały tego robić, </span>
        <span start="7706" end="7710">to u</span>
        <span start="7727" end="7732">wynik</span>
        <span start="7735" end="7752"> ich dobrej woli.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Helmut Kohl był świadom, jak skomplikowana jest sprawa odpowiedzialności firm niemieckich za roboty przymusowe i inne zbrodnie nazizmu. 
Inicjatywa powołania funduszu odszkodowawczego nie wynikła z tego, że świat stał się nagle lepszy, a przemysłowcy bardziej moralni. Bez nacisku z USA, działań lobbystycznych i skarg w sądach nic by nie było. bez tej presji prawdopodobnie nie ruszyłaby też wcześniej sprawa martwych kont w bankach szwajcarskich.To wstyd, że niemiecki przemysł i banki nie zdobyły się na to same, że musiała interweniować społeczność międzynarodowa. ci, co się wzbogacili na pracy robotników przymusowych i więźniów obozów koncentracyjnych, mieli nadzieję, że im się upiecze.
W funduszu, który ma wypłacać odszkodowania, chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw z setek tych, których ten problem dotyczy. Wszystkie przedsiębiorstwa i banki, które działały w Niemczech w czasach nazizmu, były w jakiś sposób związane z tym systemem. filia katowicka Deutsche Banku kredytowała część budowy obozu zagłady w Oświęcimiu.Ten największy niemiecki bank (i jeden z dwóch, obok Dresdner Banku, który zdecydował się na udział w funduszu) od niemal dwudziestu lat interesuje się zasobami swoich archiwów z czasów nazizmu. z hitleryzmem przede wszystkim powiązane były przedsiębiorstwa budowlane, banki i kasy oszczędnościowe oraz towarzystwa ubezpieczeniowe.
Część Niemców niezbyt chętnie wsłuchuje się w roszczenia byłych ofiar nazizmu. Bronią siebie samych - nie mają nic wspólnego z wojną i nazizmem, nie chcą, by oni i ich naród byli postrzegani przez pryzmat tego, co się wydarzyło ponad pół wieku temu.Część Niemców mówi stanowczo: już dość tego kluczenia, niech przedsiębiorcy zrobią wreszcie to, co powinni zrobić dawno. 
problem ciągłości prawnej jest niezwykle skomplikowany: Wiele przedsiębiorstw nie istnieje. Są też takie, które w NRD zostały znacjonalizowane i teraz mają nowych właścicieli. Niektóre przedsiębiorstwa korzystały z oferty SS, która traktowała więźniów obozów jak swoją własność i wynajmowała ich do pracy. Firmy te za wynajętych do pracy więźniów płaciły SS, a więc finansowały machinę wojenną. Koncerny, które zdecydowały się utworzyć fundusz odszkodowawczy, podkreślają, że z prawnego punktu widzenia nie musiały tego robić, to uwynik ich dobrej woli. W dyskusjach o zadośćuczynieniu za zbrodnie nazizmu ze strony niemieckiej pada jeszcze inny argument - z punktu widzenia prawa można się powoływać na przedawnienie.</body>
      <spans>
        <span start="260" end="396">Helmut Kohl był świadom, jak skomplikowana jest sprawa odpowiedzialności firm niemieckich za roboty przymusowe i inne zbrodnie nazizmu. </span>
        <span start="936" end="937">
</span>
        <span start="976" end="1182">Inicjatywa powołania funduszu odszkodowawczego nie wynikła z tego, że świat stał się nagle lepszy, a przemysłowcy bardziej moralni. Bez nacisku z USA, działań lobbystycznych i skarg w sądach nic by nie było</span>
        <span start="1212" end="1213">.</span>
        <span start="1331" end="1435"> bez tej presji prawdopodobnie nie ruszyłaby też wcześniej sprawa martwych kont w bankach szwajcarskich.</span>
        <span start="1439" end="1558">To wstyd, że niemiecki przemysł i banki nie zdobyły się na to same, że musiała interweniować społeczność międzynarodowa</span>
        <span start="1653" end="1655">. </span>
        <span start="1674" end="1798">ci, co się wzbogacili na pracy robotników przymusowych i więźniów obozów koncentracyjnych, mieli nadzieję, że im się upiecze</span>
        <span start="1832" end="1834">.
</span>
        <span start="1835" end="1976">W funduszu, który ma wypłacać odszkodowania, chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw z setek tych, których ten problem dotyczy.</span>
        <span start="1979" end="2107"> Wszystkie przedsiębiorstwa i banki, które działały w Niemczech w czasach nazizmu, były w jakiś sposób związane z tym systemem. </span>
        <span start="2412" end="2495">filia katowicka Deutsche Banku kredytowała część budowy obozu zagłady w Oświęcimiu.</span>
        <span start="2756" end="2951">Ten największy niemiecki bank (i jeden z dwóch, obok Dresdner Banku, który zdecydował się na udział w funduszu) od niemal dwudziestu lat interesuje się zasobami swoich archiwów z czasów nazizmu. </span>
        <span start="2994" end="3131">z hitleryzmem przede wszystkim powiązane były przedsiębiorstwa budowlane, banki i kasy oszczędnościowe oraz towarzystwa ubezpieczeniowe.
</span>
        <span start="4981" end="5060">Część Niemców niezbyt chętnie wsłuchuje się w roszczenia byłych ofiar nazizmu. </span>
        <span start="5269" end="5439">Bronią siebie samych - nie mają nic wspólnego z wojną i nazizmem, nie chcą, by oni i ich naród byli postrzegani przez pryzmat tego, co się wydarzyło ponad pół wieku temu.</span>
        <span start="5441" end="5562">Część Niemców mówi stanowczo: już dość tego kluczenia, niech przedsiębiorcy zrobią wreszcie to, co powinni zrobić dawno. </span>
        <span start="6888" end="6889">
</span>
        <span start="6989" end="7045">problem ciągłości prawnej jest niezwykle skomplikowany: </span>
        <span start="7047" end="7369">Wiele przedsiębiorstw nie istnieje. Są też takie, które w NRD zostały znacjonalizowane i teraz mają nowych właścicieli. Niektóre przedsiębiorstwa korzystały z oferty SS, która traktowała więźniów obozów jak swoją własność i wynajmowała ich do pracy. Firmy te za wynajętych do pracy więźniów płaciły SS, a więc finansowały </span>
        <span start="7381" end="7398">machinę wojenną. </span>
        <span start="7514" end="7646">Koncerny, które zdecydowały się utworzyć fundusz odszkodowawczy, podkreślają, że z prawnego punktu widzenia nie musiały tego robić, </span>
        <span start="7706" end="7710">to u</span>
        <span start="7727" end="7732">wynik</span>
        <span start="7735" end="7753"> ich dobrej woli. </span>
        <span start="8229" end="8332">W dyskusjach o zadośćuczynieniu za zbrodnie nazizmu ze strony niemieckiej pada jeszcze inny argument - </span>
        <span start="8369" end="8429">z punktu widzenia prawa można się powoływać na przedawnienie</span>
        <span start="8488" end="8489">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>skomplikowana jest sprawa odpowiedzialności firm niemieckich za roboty przymusowe i inne zbrodnie nazizmu. 
Inicjatywa powołania funduszu odszkodowawczego wynikła z nacisku z USA, działań lobbystycznych i skarg w sądach. niemiecki przemysł i banki nie zdobyły się na to same. ci, co się wzbogacili na pracy robotników przymusowych i więźniów obozów koncentracyjnych, mieli nadzieję, że im się upiecze.W funduszu, który ma wypłacać odszkodowania, chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw z setek tych, których ten problem dotyczy. Koncerny, które zdecydowały się utworzyć fundusz odszkodowawczy, podkreślają, że nie musiały tego robić, to uwynik ich dobrej woli.</body>
      <spans>
        <span start="289" end="396">skomplikowana jest sprawa odpowiedzialności firm niemieckich za roboty przymusowe i inne zbrodnie nazizmu. </span>
        <span start="936" end="937">
</span>
        <span start="976" end="1023">Inicjatywa powołania funduszu odszkodowawczego </span>
        <span start="1027" end="1037">wynikła z </span>
        <span start="1112" end="1166">nacisku z USA, działań lobbystycznych i skarg w sądach</span>
        <span start="1212" end="1213">.</span>
        <span start="1331" end="1332"> </span>
        <span start="1452" end="1505">niemiecki przemysł i banki nie zdobyły się na to same</span>
        <span start="1653" end="1655">. </span>
        <span start="1674" end="1798">ci, co się wzbogacili na pracy robotników przymusowych i więźniów obozów koncentracyjnych, mieli nadzieję, że im się upiecze</span>
        <span start="1832" end="1833">.</span>
        <span start="1835" end="1976">W funduszu, który ma wypłacać odszkodowania, chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw z setek tych, których ten problem dotyczy.</span>
        <span start="1979" end="1980"> </span>
        <span start="7514" end="7595">Koncerny, które zdecydowały się utworzyć fundusz odszkodowawczy, podkreślają, że </span>
        <span start="7622" end="7646">nie musiały tego robić, </span>
        <span start="7706" end="7710">to u</span>
        <span start="7727" end="7732">wynik</span>
        <span start="7735" end="7752"> ich dobrej woli.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Helmut Kohl był świadom, jak skomplikowana jest sprawa odpowiedzialności firm niemieckich za roboty przymusowe i inne zbrodnie nazizmu. Inicjatywa powołania funduszu odszkodowawczego nie wynikła z tego, że świat stał się nagle lepszy. Ignatz Bubis, przewodniczący Centralnej Rady Żydów w Niemczech, mówi o nacisku ze strony amerykańskiej. 
W funduszu, który ma wypłacać odszkodowania, chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw z setek tych, których ten problem dotyczy. Lothar de Maiziere (ostatni premier NRD) Uważa, że jedną z przyczyn tak późno podjętej próby ze strony przedsiębiorstw jest ograniczona suwerenność, jaką do 1990 roku miały państwa niemieckie.
- Nie jesteśmy spadkobiercą prawnym przedsiębiorstwa, które wykorzystywało pracę robotników przymusowych - tłumaczy się wiele firm. W dyskusjach o zadośćuczynieniu za zbrodnie nazizmu ze strony niemieckiej pada jeszcze inny argument - przedawnienie. 
Z rozważań o odszkodowaniach strona niemiecka wyłączyła robotników przymusowych, którzy pracowali na roli. Michael Lohse, rzecznik Związku Rolników Niemieckich argumentuje: największe gospodarstwa korzystające z pracy przymusowej znalazły się po wojnie na terenie Polski lub NRD, w zupełnie innych rękach.
Ignatz Bubis obawia się, że fundusz może w ogóle nie powstać.</body>
      <spans>
        <span start="260" end="396">Helmut Kohl był świadom, jak skomplikowana jest sprawa odpowiedzialności firm niemieckich za roboty przymusowe i inne zbrodnie nazizmu. </span>
        <span start="976" end="1073">Inicjatywa powołania funduszu odszkodowawczego nie wynikła z tego, że świat stał się nagle lepszy</span>
        <span start="1106" end="1108">. </span>
        <span start="1215" end="1319">Ignatz Bubis, przewodniczący Centralnej Rady Żydów w Niemczech, mówi o nacisku ze strony amerykańskiej. </span>
        <span start="1436" end="1437">
</span>
        <span start="1835" end="1976">W funduszu, który ma wypłacać odszkodowania, chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw z setek tych, których ten problem dotyczy.</span>
        <span start="1979" end="1980"> </span>
        <span start="5903" end="5943">Lothar de Maiziere (ostatni premier NRD)</span>
        <span start="6043" end="6195"> Uważa, że jedną z przyczyn tak późno podjętej próby ze strony przedsiębiorstw jest ograniczona suwerenność, jaką do 1990 roku miały państwa niemieckie.</span>
        <span start="6196" end="6329">
- Nie jesteśmy spadkobiercą prawnym przedsiębiorstwa, które wykorzystywało pracę robotników przymusowych - tłumaczy się wiele firm. </span>
        <span start="8229" end="8347">W dyskusjach o zadośćuczynieniu za zbrodnie nazizmu ze strony niemieckiej pada jeszcze inny argument - przedawnienie. </span>
        <span start="8725" end="8755">
Z rozważań o odszkodowaniach </span>
        <span start="8773" end="8790">strona niemiecka </span>
        <span start="8797" end="8807">wyłączyła </span>
        <span start="8833" end="8884">robotników przymusowych, którzy pracowali na roli. </span>
        <span start="9060" end="9112">Michael Lohse, rzecznik Związku Rolników Niemieckich</span>
        <span start="9193" end="9207"> argumentuje: </span>
        <span start="9336" end="9467">największe gospodarstwa korzystające z pracy przymusowej znalazły się po wojnie na terenie Polski lub NRD, w zupełnie innych rękach</span>
        <span start="9748" end="9749">.</span>
        <span start="11276" end="11337">
Ignatz Bubis obawia się, że fundusz może w ogóle nie powstać</span>
        <span start="11631" end="11632">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Helmut Kohl był świadom, jak skomplikowana jest sprawa odpowiedzialności firm niemieckich za roboty przymusowe i inne zbrodnie nazizmu. gdyby poprzedni kanclerz Niemiec widział możliwość kompromisowego rozwiązania tego problemu, starałby się go rozwiązać. Ale nie widział.

Inicjatywa powołania funduszu odszkodowawczego nie wynikła z tego, że świat stał się nagle lepszy. Ignatz Bubis, przewodniczący Centralnej Rady Żydów w Niemczech, mówi o nacisku ze strony amerykańskiej. 

W funduszu, który ma wypłacać odszkodowania, chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw z setek tych, których ten problem dotyczy. Wszystkie przedsiębiorstwa i banki, które działały w Niemczech w czasach nazizmu, były związane z tym systemem. W wielkich przedsiębiorstwach niemieckich można usłyszeć, że twierdzenie, iż od półwiecza nie poczuwały się do rozwiązania kwestii odszkodowań za pracę przymusową w czasie drugiej wojny, są nieuzasadnione.
Szefowie Daimlera podkreślają, ile od lat osiemdziesiątych koncern zrobił dla organizacji pomagających byłym robotnikom przymusowym. 

Część Niemców niezbyt chętnie wsłuchuje się w roszczenia byłych ofiar nazizmu. Zazwyczaj nie odróżniają zobowiązania firm od zobowiązań państwa niemieckiego. Część Niemców mówi stanowczo: niech przedsiębiorcy zrobią wreszcie to, co powinni zrobić dawno. Lothar de Maiziere (ostatni premier NRD) Uważa, że jedną z przyczyn tak późno podjętej próby ze strony przedsiębiorstw jest ograniczona suwerenność, jaką do 1990 roku miały państwa niemieckie.
- Nie jesteśmy spadkobiercą prawnym przedsiębiorstwa, które wykorzystywało pracę robotników przymusowych - tłumaczy się wiele firm. W dyskusjach o zadośćuczynieniu za zbrodnie nazizmu ze strony niemieckiej pada jeszcze inny argument - przedawnienie. 

Z rozważań o odszkodowaniach strona niemiecka z góry wyłączyła połowę zainteresowanych - robotników przymusowych, którzy pracowali na roli. Michael Lohse, rzecznik Związku Rolników Niemieckich argumentuje: największe gospodarstwa korzystające z pracy przymusowej znalazły się po wojnie na terenie Polski lub NRD, w zupełnie innych rękach; właścicieli zmieniło też wiele gospodarstw na zachodzie.
Sprawa prac przymusowych nie była rozwiązana także w Niemieckiej Republice Demokratycznej. - Panowało przekonanie, że my w NRD jesteśmy zwycięzcami historii, a nie sprawcami zbrodni nazistowskich - opowiada Lothar de Maiziere.

Ignatz Bubis obawia się, że fundusz może w ogóle nie powstać: - w projekcie funduszu Jest mowa o "nieodzownym warunku" założenia funduszu i przygotowania się do wypłat. Chodzi o gwarancję, że roszczenia takie nie pojawią się w przyszłości.</body>
      <spans>
        <span start="260" end="396">Helmut Kohl był świadom, jak skomplikowana jest sprawa odpowiedzialności firm niemieckich za roboty przymusowe i inne zbrodnie nazizmu. </span>
        <span start="775" end="910">gdyby poprzedni kanclerz Niemiec widział możliwość kompromisowego rozwiązania tego problemu, starałby się go rozwiązać. Ale nie widział</span>
        <span start="935" end="936">.</span>
        <span start="937" end="938">
</span>
        <span start="973" end="974">
</span>
        <span start="976" end="1073">Inicjatywa powołania funduszu odszkodowawczego nie wynikła z tego, że świat stał się nagle lepszy</span>
        <span start="1106" end="1108">. </span>
        <span start="1215" end="1319">Ignatz Bubis, przewodniczący Centralnej Rady Żydów w Niemczech, mówi o nacisku ze strony amerykańskiej. </span>
        <span start="1436" end="1437">
</span>
        <span start="1834" end="1976">
W funduszu, który ma wypłacać odszkodowania, chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw z setek tych, których ten problem dotyczy.</span>
        <span start="1979" end="2067"> Wszystkie przedsiębiorstwa i banki, które działały w Niemczech w czasach nazizmu, były </span>
        <span start="2082" end="2107">związane z tym systemem. </span>
        <span start="3448" end="3653">W wielkich przedsiębiorstwach niemieckich można usłyszeć, że twierdzenie, iż od półwiecza nie poczuwały się do rozwiązania kwestii odszkodowań za pracę przymusową w czasie drugiej wojny, są nieuzasadnione.</span>
        <span start="3987" end="4121">
Szefowie Daimlera podkreślają, ile od lat osiemdziesiątych koncern zrobił dla organizacji pomagających byłym robotnikom przymusowym. </span>
        <span start="4956" end="4957">
</span>
        <span start="4980" end="5060">
Część Niemców niezbyt chętnie wsłuchuje się w roszczenia byłych ofiar nazizmu. </span>
        <span start="5141" end="5220">Zazwyczaj nie odróżniają zobowiązania firm od zobowiązań państwa niemieckiego. </span>
        <span start="5441" end="5471">Część Niemców mówi stanowczo: </span>
        <span start="5496" end="5562">niech przedsiębiorcy zrobią wreszcie to, co powinni zrobić dawno. </span>
        <span start="5903" end="5943">Lothar de Maiziere (ostatni premier NRD)</span>
        <span start="6043" end="6195"> Uważa, że jedną z przyczyn tak późno podjętej próby ze strony przedsiębiorstw jest ograniczona suwerenność, jaką do 1990 roku miały państwa niemieckie.</span>
        <span start="6196" end="6329">
- Nie jesteśmy spadkobiercą prawnym przedsiębiorstwa, które wykorzystywało pracę robotników przymusowych - tłumaczy się wiele firm. </span>
        <span start="8229" end="8347">W dyskusjach o zadośćuczynieniu za zbrodnie nazizmu ze strony niemieckiej pada jeszcze inny argument - przedawnienie. </span>
        <span start="8688" end="8689">
</span>
        <span start="8725" end="8755">
Z rozważań o odszkodowaniach </span>
        <span start="8773" end="8884">strona niemiecka z góry wyłączyła połowę zainteresowanych - robotników przymusowych, którzy pracowali na roli. </span>
        <span start="9060" end="9112">Michael Lohse, rzecznik Związku Rolników Niemieckich</span>
        <span start="9193" end="9207"> argumentuje: </span>
        <span start="9336" end="9524">największe gospodarstwa korzystające z pracy przymusowej znalazły się po wojnie na terenie Polski lub NRD, w zupełnie innych rękach; właścicieli zmieniło też wiele gospodarstw na zachodzie</span>
        <span start="9748" end="9749">.</span>
        <span start="10262" end="10356">
Sprawa prac przymusowych nie była rozwiązana także w Niemieckiej Republice Demokratycznej. - </span>
        <span start="10566" end="10575">Panowało </span>
        <span start="10581" end="10686">przekonanie, że my w NRD jesteśmy zwycięzcami historii, a nie sprawcami zbrodni nazistowskich - opowiada </span>
        <span start="10731" end="10750">Lothar de Maiziere.</span>
        <span start="11249" end="11250">
</span>
        <span start="11276" end="11341">
Ignatz Bubis obawia się, że fundusz może w ogóle nie powstać: - </span>
        <span start="11407" end="11428">w projekcie funduszu </span>
        <span start="11472" end="11477">Jest </span>
        <span start="11483" end="11632">mowa o "nieodzownym warunku" założenia funduszu i przygotowania się do wypłat. Chodzi o gwarancję, że roszczenia takie nie pojawią się w przyszłości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Helmut Kohl był świadom, jak skomplikowana jest sprawa odpowiedzialności firm niemieckich za roboty przymusowe i inne zbrodnie nazizmu. Inicjatywa powołania funduszu odszkodowawczego nie wynikła z tego, że świat stał się lepszy. Ignatz Bubis, przewodniczący Centralnej Rady Żydów w Niemczech, mówi o nacisku ze strony amerykańskiej. 
W funduszu chce uczestniczyć szesnaście przedsiębiorstw z setek tych, których ten problem dotyczy. - Nie jesteśmy spadkobiercą prawnym przedsiębiorstwa, które wykorzystywało pracę robotników przymusowych - tłumaczy się wiele firm. Z rozważań o odszkodowaniach strona niemiecka wyłączyła robotników przymusowych, którzy pracowali na roli.</body>
      <spans>
        <span start="260" end="396">Helmut Kohl był świadom, jak skomplikowana jest sprawa odpowiedzialności firm niemieckich za roboty przymusowe i inne zbrodnie nazizmu. </span>
        <span start="976" end="1061">Inicjatywa powołania funduszu odszkodowawczego nie wynikła z tego, że świat stał się </span>
        <span start="1067" end="1073">lepszy</span>
        <span start="1106" end="1108">. </span>
        <span start="1215" end="1319">Ignatz Bubis, przewodniczący Centralnej Rady Żydów w Niemczech, mówi o nacisku ze strony amerykańskiej. </span>
        <span start="1436" end="1437">
</span>
        <span start="1835" end="1845">W funduszu</span>
        <span start="1879" end="1898"> chce uczestniczyć </span>
        <span start="1907" end="1976">szesnaście przedsiębiorstw z setek tych, których ten problem dotyczy.</span>
        <span start="1979" end="1980"> </span>
        <span start="6197" end="6329">- Nie jesteśmy spadkobiercą prawnym przedsiębiorstwa, które wykorzystywało pracę robotników przymusowych - tłumaczy się wiele firm. </span>
        <span start="8726" end="8755">Z rozważań o odszkodowaniach </span>
        <span start="8773" end="8790">strona niemiecka </span>
        <span start="8797" end="8807">wyłączyła </span>
        <span start="8833" end="8883">robotników przymusowych, którzy pracowali na roli.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Inicjatywa powołania funduszu odszkodowawczego nie wynikła z tego, że świat stał się lepszy. Bez nacisku z USA, działań lobbystycznych i skarg w sądach nic by nie było. W funduszu chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw z setek tych, których ten problem dotyczy. 

Część Niemców niezbyt chętnie wsłuchuje się w roszczenia byłych ofiar nazizmu. Część Niemców mówi: niech przedsiębiorcy zrobią wreszcie to, co powinni zrobić dawno. - Nie jesteśmy spadkobiercą prawnym przedsiębiorstwa, które wykorzystywało pracę robotników przymusowych - tłumaczy się wiele firm. Koncerny, które zdecydowały się utworzyć fundusz, podkreślają, że nie musiały tego robić. Ale chciały. Wszystko sprowadza się do wątku moralnego.

Z rozważań o odszkodowaniach strona niemiecka wyłączyła połowę zainteresowanych - robotników przymusowych, którzy pracowali na roli. - nikt nas nie pytał, czy jesteśmy zainteresowani funduszem - mówi Michael Lohse, rzecznik Związku Rolników Niemieckich. gdyby nawet się zgłosił, to i tak nic by z tego nie wynikło. związek powstał po zakończeniu wojny i nie wziął na siebie zobowiązań istniejących wcześniej organizacji rolniczych. Sprawa prac przymusowych nie była rozwiązana także w Niemieckiej Republice Demokratycznej.</body>
      <spans>
        <span start="976" end="1061">Inicjatywa powołania funduszu odszkodowawczego nie wynikła z tego, że świat stał się </span>
        <span start="1067" end="1073">lepszy</span>
        <span start="1106" end="1182">. Bez nacisku z USA, działań lobbystycznych i skarg w sądach nic by nie było</span>
        <span start="1212" end="1213">.</span>
        <span start="1654" end="1655"> </span>
        <span start="1835" end="1845">W funduszu</span>
        <span start="1879" end="1976"> chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw z setek tych, których ten problem dotyczy.</span>
        <span start="3436" end="3437"> </span>
        <span start="4979" end="5060">

Część Niemców niezbyt chętnie wsłuchuje się w roszczenia byłych ofiar nazizmu. </span>
        <span start="5441" end="5459">Część Niemców mówi</span>
        <span start="5469" end="5471">: </span>
        <span start="5496" end="5562">niech przedsiębiorcy zrobią wreszcie to, co powinni zrobić dawno. </span>
        <span start="6197" end="6329">- Nie jesteśmy spadkobiercą prawnym przedsiębiorstwa, które wykorzystywało pracę robotników przymusowych - tłumaczy się wiele firm. </span>
        <span start="7514" end="7562">Koncerny, które zdecydowały się utworzyć fundusz</span>
        <span start="7577" end="7595">, podkreślają, że </span>
        <span start="7622" end="7644">nie musiały tego robić</span>
        <span start="7692" end="7705">. Ale chciały</span>
        <span start="7751" end="7762">. Wszystko </span>
        <span start="7767" end="7800">sprowadza się do wątku moralnego.</span>
        <span start="8724" end="8755">

Z rozważań o odszkodowaniach </span>
        <span start="8773" end="8790">strona niemiecka </span>
        <span start="8797" end="8886">wyłączyła połowę zainteresowanych - robotników przymusowych, którzy pracowali na roli. - </span>
        <span start="8902" end="8950">nikt nas nie pytał, czy jesteśmy zainteresowani </span>
        <span start="8956" end="8965">funduszem</span>
        <span start="9052" end="9113"> - mówi Michael Lohse, rzecznik Związku Rolników Niemieckich.</span>
        <span start="9118" end="9180"> gdyby nawet się zgłosił, to i tak nic by z tego nie wynikło. </span>
        <span start="9207" end="9223">związek powstał </span>
        <span start="9235" end="9334">po zakończeniu wojny i nie wziął na siebie zobowiązań istniejących wcześniej organizacji rolniczych</span>
        <span start="9748" end="9749">.</span>
        <span start="9754" end="9755"> </span>
        <span start="10263" end="10353">Sprawa prac przymusowych nie była rozwiązana także w Niemieckiej Republice Demokratycznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Inicjatywa powołania funduszu odszkodowawczego nie wynikła z tego, że świat stał się lepszy. Bez nacisku z USA, działań lobbystycznych i skarg w sądach nic by nie było.- To wstyd, że niemiecki przemysł i banki nie zdobyły się na to same - mówi Lothar Bisky, przewodniczący postkomunistycznej Partii Demokratycznego Socjalizmu. W funduszu, który ma wypłacać odszkodowania, chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw z setek tych, których ten problem dotyczy. W przedsiębiorstwach niemieckich można usłyszeć, że twierdzenie, iż od półwiecza nie poczuwały się do rozwiązania kwestii odszkodowań za pracę przymusową w czasie drugiej wojny, są nieuzasadnione.

Część Niemców niezbyt chętnie wsłuchuje się w roszczenia byłych ofiar nazizmu. Zazwyczaj nie odróżniają zobowiązania firm od zobowiązań państwa niemieckiego. Część Niemców mówi: niech przedsiębiorcy zrobią wreszcie to, co powinni zrobić dawno. adwokat Lothar de Maiziere (ostatni premier NRD) unika moralnej oceny tego, że przez tyle lat nie załatwiono sprawy pracy przymusowej. Uważa, że jedną z przyczyn tak późno podjętej próby jest ograniczona suwerenność, jaką do 1990 roku miały państwa niemieckie.- Nie jesteśmy spadkobiercą prawnym przedsiębiorstwa, które wykorzystywało pracę robotników przymusowych - tłumaczy się wiele firm. Koncerny, które zdecydowały się utworzyć fundusz, podkreślają, że nie musiały tego robić. Ale chciały. Wszystko sprowadza się do wątku moralnego.

Z rozważań o odszkodowaniach strona niemiecka wyłączyła połowę zainteresowanych - robotników przymusowych, którzy pracowali na roli. - nikt nas nie pytał, czy jesteśmy zainteresowani takim funduszem - mówi Michael Lohse, rzecznik Związku Rolników Niemieckich. gdyby nawet się zgłosił, to i tak nic by z tego nie wynikło. Lohse argumentuje: związek powstał cztery lata po zakończeniu wojny i nie wziął na siebie zobowiązań istniejących wcześniej organizacji rolniczych. Rzecznik Związku Rolników przedstawił sielankową wizję pracy w gospodarstwach na zachodzie Niemiec, w których "pracownicy należeli do rodziny". Sprawa prac przymusowych nie była rozwiązana także w Niemieckiej Republice Demokratycznej. - Panowało przekonanie, że my w NRD jesteśmy zwycięzcami historii, a nie sprawcami zbrodni nazistowskich - opowiada de Maiziere.

Ignatz Bubis obawia się, że fundusz może w ogóle nie powstać: - Mój sceptycyzm związany jest z jednym zdaniem, które znalazło się w projekcie funduszu. Jest w nim mowa o "nieodzownym warunku" założenia funduszu. Chodzi o gwarancję, że roszczenia takie nie pojawią się w przyszłości.</body>
      <spans>
        <span start="976" end="1061">Inicjatywa powołania funduszu odszkodowawczego nie wynikła z tego, że świat stał się </span>
        <span start="1067" end="1073">lepszy</span>
        <span start="1106" end="1182">. Bez nacisku z USA, działań lobbystycznych i skarg w sądach nic by nie było</span>
        <span start="1212" end="1213">.</span>
        <span start="1437" end="1505">- To wstyd, że niemiecki przemysł i banki nie zdobyły się na to same</span>
        <span start="1558" end="1647"> - mówi Lothar Bisky, przewodniczący postkomunistycznej Partii Demokratycznego Socjalizmu</span>
        <span start="1653" end="1655">. </span>
        <span start="1835" end="1976">W funduszu, który ma wypłacać odszkodowania, chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw z setek tych, których ten problem dotyczy.</span>
        <span start="3436" end="3437"> </span>
        <span start="3448" end="3450">W </span>
        <span start="3459" end="3653">przedsiębiorstwach niemieckich można usłyszeć, że twierdzenie, iż od półwiecza nie poczuwały się do rozwiązania kwestii odszkodowań za pracę przymusową w czasie drugiej wojny, są nieuzasadnione.</span>
        <span start="4979" end="5060">

Część Niemców niezbyt chętnie wsłuchuje się w roszczenia byłych ofiar nazizmu. </span>
        <span start="5141" end="5220">Zazwyczaj nie odróżniają zobowiązania firm od zobowiązań państwa niemieckiego. </span>
        <span start="5441" end="5459">Część Niemców mówi</span>
        <span start="5469" end="5471">: </span>
        <span start="5496" end="5562">niech przedsiębiorcy zrobią wreszcie to, co powinni zrobić dawno. </span>
        <span start="5895" end="5943">adwokat Lothar de Maiziere (ostatni premier NRD)</span>
        <span start="5957" end="6096"> unika moralnej oceny tego, że przez tyle lat nie załatwiono sprawy pracy przymusowej. Uważa, że jedną z przyczyn tak późno podjętej próby </span>
        <span start="6122" end="6195">jest ograniczona suwerenność, jaką do 1990 roku miały państwa niemieckie.</span>
        <span start="6197" end="6329">- Nie jesteśmy spadkobiercą prawnym przedsiębiorstwa, które wykorzystywało pracę robotników przymusowych - tłumaczy się wiele firm. </span>
        <span start="7514" end="7562">Koncerny, które zdecydowały się utworzyć fundusz</span>
        <span start="7577" end="7595">, podkreślają, że </span>
        <span start="7622" end="7644">nie musiały tego robić</span>
        <span start="7692" end="7705">. Ale chciały</span>
        <span start="7751" end="7762">. Wszystko </span>
        <span start="7767" end="7800">sprowadza się do wątku moralnego.</span>
        <span start="8724" end="8755">

Z rozważań o odszkodowaniach </span>
        <span start="8773" end="8790">strona niemiecka </span>
        <span start="8797" end="8886">wyłączyła połowę zainteresowanych - robotników przymusowych, którzy pracowali na roli. - </span>
        <span start="8902" end="8965">nikt nas nie pytał, czy jesteśmy zainteresowani takim funduszem</span>
        <span start="9052" end="9113"> - mówi Michael Lohse, rzecznik Związku Rolników Niemieckich.</span>
        <span start="9118" end="9180"> gdyby nawet się zgłosił, to i tak nic by z tego nie wynikło. </span>
        <span start="9188" end="9334">Lohse argumentuje: związek powstał cztery lata po zakończeniu wojny i nie wziął na siebie zobowiązań istniejących wcześniej organizacji rolniczych</span>
        <span start="9748" end="9749">.</span>
        <span start="9754" end="9755"> </span>
        <span start="9967" end="10005">Rzecznik Związku Rolników przedstawił </span>
        <span start="10014" end="10039">sielankową wizję pracy w </span>
        <span start="10046" end="10127">gospodarstwach na zachodzie Niemiec, w których "pracownicy należeli do rodziny". </span>
        <span start="10263" end="10356">Sprawa prac przymusowych nie była rozwiązana także w Niemieckiej Republice Demokratycznej. - </span>
        <span start="10566" end="10575">Panowało </span>
        <span start="10581" end="10686">przekonanie, że my w NRD jesteśmy zwycięzcami historii, a nie sprawcami zbrodni nazistowskich - opowiada </span>
        <span start="10738" end="10750">de Maiziere.</span>
        <span start="11275" end="11427">

Ignatz Bubis obawia się, że fundusz może w ogóle nie powstać: - Mój sceptycyzm związany jest z jednym zdaniem, które znalazło się w projekcie funduszu</span>
        <span start="11470" end="11530">. Jest w nim mowa o "nieodzownym warunku" założenia funduszu</span>
        <span start="11560" end="11632">. Chodzi o gwarancję, że roszczenia takie nie pojawią się w przyszłości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Inicjatywa powołania funduszu odszkodowawczego nie wynikła z tego, że świat stał się lepszy. Bez nacisku z USA, działań lobbystycznych i skarg w sądach nic by nie było. W funduszu chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw. Część Niemców niezbyt chętnie wsłuchuje się w roszczenia byłych ofiar nazizmu.  - Nie jesteśmy spadkobiercą prawnym przedsiębiorstwa, które wykorzystywało pracę robotników przymusowych - tłumaczy się wiele firm. Koncerny, które zdecydowały się utworzyć fundusz, podkreślają, że nie musiały tego robić. Ale chciały. Z rozważań o odszkodowaniach strona niemiecka wyłączyła połowę zainteresowanych - robotników przymusowych, którzy pracowali na roli.</body>
      <spans>
        <span start="976" end="1061">Inicjatywa powołania funduszu odszkodowawczego nie wynikła z tego, że świat stał się </span>
        <span start="1067" end="1073">lepszy</span>
        <span start="1106" end="1182">. Bez nacisku z USA, działań lobbystycznych i skarg w sądach nic by nie było</span>
        <span start="1212" end="1213">.</span>
        <span start="1654" end="1655"> </span>
        <span start="1835" end="1845">W funduszu</span>
        <span start="1879" end="1933"> chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw</span>
        <span start="1975" end="1976">.</span>
        <span start="3436" end="3437"> </span>
        <span start="4981" end="5060">Część Niemców niezbyt chętnie wsłuchuje się w roszczenia byłych ofiar nazizmu. </span>
        <span start="5561" end="5562"> </span>
        <span start="6197" end="6329">- Nie jesteśmy spadkobiercą prawnym przedsiębiorstwa, które wykorzystywało pracę robotników przymusowych - tłumaczy się wiele firm. </span>
        <span start="7514" end="7562">Koncerny, które zdecydowały się utworzyć fundusz</span>
        <span start="7577" end="7595">, podkreślają, że </span>
        <span start="7622" end="7644">nie musiały tego robić</span>
        <span start="7692" end="7705">. Ale chciały</span>
        <span start="7751" end="7753">. </span>
        <span start="8726" end="8755">Z rozważań o odszkodowaniach </span>
        <span start="8773" end="8790">strona niemiecka </span>
        <span start="8797" end="8883">wyłączyła połowę zainteresowanych - robotników przymusowych, którzy pracowali na roli.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>skomplikowana jest sprawa odpowiedzialności firm niemieckich za roboty przymusowe i inne zbrodnie nazizmu. Inicjatywa powołania funduszu odszkodowawczego nie wynikła z tego, że świat stał się nagle lepszy. To wstyd, że niemiecki przemysł i banki nie zdobyły się na to same, że musiała interweniować społeczność międzynarodowa.W funduszu chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw. Wszystkie przedsiębiorstwa i banki, które działały w Niemczech w czasach nazizmu, były związane z tym systemem. Deutsche Bank od dwudziestu lat interesuje się zasobami swoich archiwów z czasów nazizmu. z hitleryzmem współpracowały wszystkie firmy. Część Niemców niezbyt chętnie wsłuchuje się w roszczenia byłych ofiar nazizmu. Zazwyczaj nie odróżniają zobowiązania firm od zobowiązań państwa niemieckiego. Nie jesteśmy spadkobiercą prawnym przedsiębiorstwa, które wykorzystywało pracę robotników przymusowych. Nazwy są te same, ale nie ma ciągłości prawnej. Wiele przedsiębiorstw nie istnieje. Są też takie, które mają nowych właścicieli. w projekcie działalności funduszu nie wspomina się o odszkodowaniach, lecz o "świadczeniach". Z rozważań o odszkodowaniach strona niemiecka z góry wyłączyła robotników, którzy pracowali na roli. Sprawa prac przymusowych nie była rozwiązana także w NRD. fundusz ma szansę powstać.</body>
      <spans>
        <span start="289" end="396">skomplikowana jest sprawa odpowiedzialności firm niemieckich za roboty przymusowe i inne zbrodnie nazizmu. </span>
        <span start="976" end="1073">Inicjatywa powołania funduszu odszkodowawczego nie wynikła z tego, że świat stał się nagle lepszy</span>
        <span start="1106" end="1108">. </span>
        <span start="1439" end="1558">To wstyd, że niemiecki przemysł i banki nie zdobyły się na to same, że musiała interweniować społeczność międzynarodowa</span>
        <span start="1653" end="1654">.</span>
        <span start="1835" end="1845">W funduszu</span>
        <span start="1879" end="1933"> chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw</span>
        <span start="1975" end="1976">.</span>
        <span start="1979" end="2067"> Wszystkie przedsiębiorstwa i banki, które działały w Niemczech w czasach nazizmu, były </span>
        <span start="2082" end="2107">związane z tym systemem. </span>
        <span start="2428" end="2441">Deutsche Bank</span>
        <span start="2785" end="2786"> </span>
        <span start="2868" end="2871">od </span>
        <span start="2878" end="2951">dwudziestu lat interesuje się zasobami swoich archiwów z czasów nazizmu. </span>
        <span start="2994" end="3008">z hitleryzmem </span>
        <span start="3138" end="3168">współpracowały wszystkie firmy</span>
        <span start="3215" end="3217">. </span>
        <span start="4981" end="5060">Część Niemców niezbyt chętnie wsłuchuje się w roszczenia byłych ofiar nazizmu. </span>
        <span start="5141" end="5220">Zazwyczaj nie odróżniają zobowiązania firm od zobowiązań państwa niemieckiego. </span>
        <span start="6199" end="6301">Nie jesteśmy spadkobiercą prawnym przedsiębiorstwa, które wykorzystywało pracę robotników przymusowych</span>
        <span start="6327" end="6345">. Nazwy są te same</span>
        <span start="6357" end="6363">, ale </span>
        <span start="6364" end="6388">nie ma ciągłości prawnej</span>
        <span start="6389" end="6391">. </span>
        <span start="7047" end="7103">Wiele przedsiębiorstw nie istnieje. Są też takie, które </span>
        <span start="7142" end="7167">mają nowych właścicieli. </span>
        <span start="7968" end="8060">w projekcie działalności funduszu nie wspomina się o odszkodowaniach, lecz o "świadczeniach"</span>
        <span start="8103" end="8105">. </span>
        <span start="8726" end="8755">Z rozważań o odszkodowaniach </span>
        <span start="8773" end="8807">strona niemiecka z góry wyłączyła </span>
        <span start="8833" end="8843">robotników</span>
        <span start="8856" end="8884">, którzy pracowali na roli. </span>
        <span start="10263" end="10317">Sprawa prac przymusowych nie była rozwiązana także w N</span>
        <span start="10328" end="10329">R</span>
        <span start="10338" end="10339">D</span>
        <span start="10352" end="10354">. </span>
        <span start="11948" end="11973">fundusz ma szansę powstać</span>
        <span start="12000" end="12001">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>skomplikowana jest sprawa odpowiedzialności firm niemieckich za roboty przymusowe i inne zbrodnie nazizmu. Inicjatywa powołania funduszu odszkodowawczego nie wynikła z tego, że świat stał się nagle lepszy. Bez nacisku USA i skarg w sądach nic by nie było.To wstyd, że niemiecki przemysł i banki nie zdobyły się na to same, że musiała interweniować społeczność międzynarodowa.W funduszu chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw z setek, których ten problem dotyczy. Wszystkie przedsiębiorstwa i banki, które działały w Niemczech w czasach nazizmu, były związane z tym systemem. Profesor Pohl poinformował opinię publiczną, że filia katowicka Deutsche Banku kredytowała część budowy obozu zagłady w Oświęcimiu. Ten największy niemiecki bank od dwudziestu lat interesuje się zasobami swoich archiwów z czasów nazizmu. z hitleryzmem współpracowały wszystkie firmy. W przypadku DaimleraChryslera międzynarodowy nacisk nie jest potrzebny. Szefowie podkreślają, ile koncern zrobił dla organizacji pomagających byłym robotnikom przymusowym. Część Niemców niezbyt chętnie wsłuchuje się w roszczenia byłych ofiar nazizmu. Zazwyczaj nie odróżniają zobowiązania firm od zobowiązań państwa niemieckiego. słychać opinię, że Niemcy wywołali wojnę, a teraz powodzi im się bardzo dobrze, więc powinni oddawać część dóbr biedniejszym. To niewłaściwe podejście - mówi adwokat Lothar de Maiziere.Nie jesteśmy spadkobiercą prawnym przedsiębiorstwa, które wykorzystywało pracę robotników przymusowych. Nazwy są te same, ale nie ma ciągłości prawnej. problem jest niezwykle skomplikowany - Wiele przedsiębiorstw nie istnieje. Są też takie, które mają nowych właścicieli. Koncerny, które zdecydowały się utworzyć fundusz odszkodowawczy, podkreślają, że z prawnego punktu widzenia nie musiały tego robić. Ale chciały. w projekcie działalności funduszu nie wspomina się o odszkodowaniach, lecz o "świadczeniach". z punktu widzenia prawa można się powoływać na przedawnienie, ale nie znaczy to, że i w moralności obowiązuje ta zasada. Z rozważań o odszkodowaniach strona niemiecka z góry wyłączyła robotników, którzy pracowali na roli. największe gospodarstwa korzystające z pracy przymusowej znalazły się po wojnie na terenie Polski lub NRD, w zupełnie innych rękach.Sprawa prac przymusowych nie była rozwiązana także w NRD. Panowało przekonanie, że w NRD jesteśmy zwycięzcami, a nie sprawcami zbrodni nazistowskich.W 1990 roku parlament wydał uchwałę, w której przyznawano, że Niemcy z NRD są częścią narodu ponoszącego odpowiedzialność za holokaust.Jeżeli wszyscy podejdą do tematu z życzliwością, to fundusz ma szansę powstać.</body>
      <spans>
        <span start="289" end="396">skomplikowana jest sprawa odpowiedzialności firm niemieckich za roboty przymusowe i inne zbrodnie nazizmu. </span>
        <span start="976" end="1073">Inicjatywa powołania funduszu odszkodowawczego nie wynikła z tego, że świat stał się nagle lepszy</span>
        <span start="1106" end="1120">. Bez nacisku </span>
        <span start="1122" end="1125">USA</span>
        <span start="1149" end="1182"> i skarg w sądach nic by nie było</span>
        <span start="1212" end="1213">.</span>
        <span start="1439" end="1558">To wstyd, że niemiecki przemysł i banki nie zdobyły się na to same, że musiała interweniować społeczność międzynarodowa</span>
        <span start="1653" end="1654">.</span>
        <span start="1835" end="1845">W funduszu</span>
        <span start="1879" end="1941"> chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw z setek</span>
        <span start="1946" end="1976">, których ten problem dotyczy.</span>
        <span start="1979" end="2067"> Wszystkie przedsiębiorstwa i banki, które działały w Niemczech w czasach nazizmu, były </span>
        <span start="2082" end="2107">związane z tym systemem. </span>
        <span start="2298" end="2312">Profesor Pohl </span>
        <span start="2337" end="2366">poinformował opinię publiczną</span>
        <span start="2407" end="2496">, że filia katowicka Deutsche Banku kredytowała część budowy obozu zagłady w Oświęcimiu. </span>
        <span start="2756" end="2786">Ten największy niemiecki bank </span>
        <span start="2868" end="2871">od </span>
        <span start="2878" end="2951">dwudziestu lat interesuje się zasobami swoich archiwów z czasów nazizmu. </span>
        <span start="2994" end="3008">z hitleryzmem </span>
        <span start="3138" end="3168">współpracowały wszystkie firmy</span>
        <span start="3215" end="3217">. </span>
        <span start="3657" end="3687">W przypadku DaimleraChryslera </span>
        <span start="3750" end="3790">międzynarodowy nacisk nie jest potrzebny</span>
        <span start="3890" end="3892">. </span>
        <span start="3988" end="3997">Szefowie </span>
        <span start="4006" end="4023">podkreślają, ile </span>
        <span start="4047" end="4121">koncern zrobił dla organizacji pomagających byłym robotnikom przymusowym. </span>
        <span start="4981" end="5060">Część Niemców niezbyt chętnie wsłuchuje się w roszczenia byłych ofiar nazizmu. </span>
        <span start="5141" end="5220">Zazwyczaj nie odróżniają zobowiązania firm od zobowiązań państwa niemieckiego. </span>
        <span start="5681" end="5766">słychać opinię, że Niemcy wywołali wojnę, a teraz powodzi im się bardzo dobrze, więc </span>
        <span start="5791" end="5818">powinni oddawać część dóbr </span>
        <span start="5825" end="5871">biedniejszym. To niewłaściwe podejście - mówi </span>
        <span start="5895" end="5921">adwokat Lothar de Maiziere</span>
        <span start="5943" end="5944">.</span>
        <span start="6199" end="6301">Nie jesteśmy spadkobiercą prawnym przedsiębiorstwa, które wykorzystywało pracę robotników przymusowych</span>
        <span start="6327" end="6345">. Nazwy są te same</span>
        <span start="6357" end="6363">, ale </span>
        <span start="6364" end="6388">nie ma ciągłości prawnej</span>
        <span start="6389" end="6391">. </span>
        <span start="6989" end="6997">problem </span>
        <span start="7015" end="7043">jest niezwykle skomplikowany</span>
        <span start="7044" end="7103"> - Wiele przedsiębiorstw nie istnieje. Są też takie, które </span>
        <span start="7142" end="7167">mają nowych właścicieli. </span>
        <span start="7514" end="7644">Koncerny, które zdecydowały się utworzyć fundusz odszkodowawczy, podkreślają, że z prawnego punktu widzenia nie musiały tego robić</span>
        <span start="7692" end="7705">. Ale chciały</span>
        <span start="7751" end="7753">. </span>
        <span start="7968" end="8060">w projekcie działalności funduszu nie wspomina się o odszkodowaniach, lecz o "świadczeniach"</span>
        <span start="8103" end="8105">. </span>
        <span start="8369" end="8490">z punktu widzenia prawa można się powoływać na przedawnienie, ale nie znaczy to, że i w moralności obowiązuje ta zasada. </span>
        <span start="8726" end="8755">Z rozważań o odszkodowaniach </span>
        <span start="8773" end="8807">strona niemiecka z góry wyłączyła </span>
        <span start="8833" end="8843">robotników</span>
        <span start="8856" end="8884">, którzy pracowali na roli. </span>
        <span start="9336" end="9467">największe gospodarstwa korzystające z pracy przymusowej znalazły się po wojnie na terenie Polski lub NRD, w zupełnie innych rękach</span>
        <span start="9748" end="9749">.</span>
        <span start="10263" end="10317">Sprawa prac przymusowych nie była rozwiązana także w N</span>
        <span start="10328" end="10329">R</span>
        <span start="10338" end="10339">D</span>
        <span start="10352" end="10354">. </span>
        <span start="10566" end="10575">Panowało </span>
        <span start="10581" end="10597">przekonanie, że </span>
        <span start="10600" end="10626">w NRD jesteśmy zwycięzcami</span>
        <span start="10635" end="10674">, a nie sprawcami zbrodni nazistowskich</span>
        <span start="10749" end="10750">.</span>
        <span start="10752" end="10754">W </span>
        <span start="10763" end="10783">1990 roku parlament </span>
        <span start="10794" end="10907">wydał uchwałę, w której przyznawano, że Niemcy z NRD są częścią narodu ponoszącego odpowiedzialność za holokaust.</span>
        <span start="11896" end="11973">Jeżeli wszyscy podejdą do tematu z życzliwością, to fundusz ma szansę powstać</span>
        <span start="12000" end="12001">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>skomplikowana jest sprawa odpowiedzialności firm niemieckich za roboty przymusowe i inne zbrodnie nazizmu. Inicjatywa powołania funduszu odszkodowawczego nie wynikła z tego, że świat stał się nagle lepszy. To wstyd, żemusiała interweniować społeczność międzynarodowa.W funduszu chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw. Wszystkie przedsiębiorstwa i banki, które działały w Niemczech w czasach nazizmu, były związane z tym systemem. Część Niemców niezbyt chętnie wsłuchuje się w roszczenia byłych ofiar nazizmu. nie odróżniają zobowiązania firm od zobowiązań państwa niemieckiego. w projekcie działalności funduszu nie wspomina się o odszkodowaniach, lecz o "świadczeniach".</body>
      <spans>
        <span start="289" end="396">skomplikowana jest sprawa odpowiedzialności firm niemieckich za roboty przymusowe i inne zbrodnie nazizmu. </span>
        <span start="976" end="1073">Inicjatywa powołania funduszu odszkodowawczego nie wynikła z tego, że świat stał się nagle lepszy</span>
        <span start="1106" end="1108">. </span>
        <span start="1439" end="1451">To wstyd, że</span>
        <span start="1510" end="1558">musiała interweniować społeczność międzynarodowa</span>
        <span start="1653" end="1654">.</span>
        <span start="1835" end="1845">W funduszu</span>
        <span start="1879" end="1933"> chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw</span>
        <span start="1975" end="1976">.</span>
        <span start="1979" end="2067"> Wszystkie przedsiębiorstwa i banki, które działały w Niemczech w czasach nazizmu, były </span>
        <span start="2082" end="2107">związane z tym systemem. </span>
        <span start="4981" end="5060">Część Niemców niezbyt chętnie wsłuchuje się w roszczenia byłych ofiar nazizmu. </span>
        <span start="5151" end="5220">nie odróżniają zobowiązania firm od zobowiązań państwa niemieckiego. </span>
        <span start="7968" end="8060">w projekcie działalności funduszu nie wspomina się o odszkodowaniach, lecz o "świadczeniach"</span>
        <span start="8103" end="8104">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Część Niemców niezbyt chętnie wsłuchuje się w roszczenia byłych ofiar nazizmu. Twierdzą, że nie chcą być postrzegani przez pryzmat tego, co się wydarzyło pół wieku temu. Ignatz Bubis, przewodniczący Centralnej Rady Żydów w Niemczech, mówi o nacisku ze strony amerykańskiej. W funduszu, który ma wypłacać odszkodowania, chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw z setek tych, których ten problem dotyczy. W wielkich przedsiębiorstwach niemieckich można usłyszeć, że twierdzenie, iż od półwiecza nie poczuwały się do rozwiązania kwestii odszkodowań za pracę przymusową w czasie drugiej wojny, są nieuzasadnione. Część Niemców mówi stanowczo: już dość tego kluczenia, niech przedsiębiorcy zrobią wreszcie to, co powinni zrobić dawno. Koncerny, które zdecydowały się utworzyć fundusz odszkodowawczy, podkreślają, że z prawnego punktu widzenia nie musiały tego robić, że prawne roszczenia finansowe ich nie dotyczą. Ale chciały to uczynić - co jest wynikiem ich dobrej woli. Fundusz czy raczej inicjatywa na rzecz funduszu niemieckich przedsiębiorstw nazywa się "Pamięć, Odpowiedzialność i Przyszłość". W nazwie nie ma "odszkodowań".Także w projekcie działalności funduszu nie wspomina się o odszkodowaniach, lecz o "świadczeniach", często z dodatkiem "moralne".</body>
      <spans>
        <span start="16" end="185">Część Niemców niezbyt chętnie wsłuchuje się w roszczenia byłych ofiar nazizmu. Twierdzą, że nie chcą być postrzegani przez pryzmat tego, co się wydarzyło pół wieku temu.</span>
        <span start="964" end="965"> </span>
        <span start="1215" end="1319">Ignatz Bubis, przewodniczący Centralnej Rady Żydów w Niemczech, mówi o nacisku ze strony amerykańskiej. </span>
        <span start="1835" end="1976">W funduszu, który ma wypłacać odszkodowania, chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw z setek tych, których ten problem dotyczy.</span>
        <span start="3436" end="3437"> </span>
        <span start="3448" end="3653">W wielkich przedsiębiorstwach niemieckich można usłyszeć, że twierdzenie, iż od półwiecza nie poczuwały się do rozwiązania kwestii odszkodowań za pracę przymusową w czasie drugiej wojny, są nieuzasadnione.</span>
        <span start="5433" end="5434"> </span>
        <span start="5441" end="5562">Część Niemców mówi stanowczo: już dość tego kluczenia, niech przedsiębiorcy zrobią wreszcie to, co powinni zrobić dawno. </span>
        <span start="7514" end="7753">Koncerny, które zdecydowały się utworzyć fundusz odszkodowawczy, podkreślają, że z prawnego punktu widzenia nie musiały tego robić, że prawne roszczenia finansowe ich nie dotyczą. Ale chciały to uczynić - co jest wynikiem ich dobrej woli. </span>
        <span start="7802" end="7960">Fundusz czy raczej inicjatywa na rzecz funduszu niemieckich przedsiębiorstw nazywa się "Pamięć, Odpowiedzialność i Przyszłość". W nazwie nie ma "odszkodowań".</span>
        <span start="7962" end="8060">Także w projekcie działalności funduszu nie wspomina się o odszkodowaniach, lecz o "świadczeniach"</span>
        <span start="8073" end="8104">, często z dodatkiem "moralne".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Część Niemców niezbyt chętnie wsłuchuje się w roszczenia byłych ofiar nazizmu. Twierdzą, że nie chcą być postrzegani przez pryzmat tego, co się wydarzyło pół wieku temu. Ignatz Bubis, przewodniczący Centralnej Rady Żydów w Niemczech, mówi o nacisku ze strony amerykańskiej. W funduszu, który ma wypłacać odszkodowania, chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw z setek tych, których ten problem dotyczy. W wielkich przedsiębiorstwach niemieckich można usłyszeć, że twierdzenie, iż od półwiecza nie poczuwały się do rozwiązania kwestii odszkodowań za pracę przymusową w czasie drugiej wojny, są nieuzasadnione. Część Niemców mówi stanowczo: już dość tego kluczenia, niech przedsiębiorcy zrobią wreszcie to, co powinni zrobić dawno. - Nie chcę, by z tym borykały się jeszcze moje dzieci czy wnuki - podkreśla polityk w średnim wieku. Koncerny, które zdecydowały się utworzyć fundusz odszkodowawczy, podkreślają, że z prawnego punktu widzenia nie musiały tego robić, że prawne roszczenia finansowe ich nie dotyczą. Ale chciały to uczynić - co jest wynikiem ich dobrej woli. Wszystko więc sprowadza się do wątku moralnego.Fundusz czy raczej inicjatywa na rzecz funduszu niemieckich przedsiębiorstw nazywa się "Pamięć, Odpowiedzialność i Przyszłość". W nazwie nie ma "odszkodowań".Także w projekcie działalności funduszu nie wspomina się o odszkodowaniach, lecz o "świadczeniach", często z dodatkiem "moralne". W dyskusjach o zadośćuczynieniu za zbrodnie nazizmu ze strony niemieckiej pada jeszcze inny argument - przedawnienie. Ignatz Bubis mówi, że z punktu widzenia prawa można się powoływać na przedawnienie, ale nie znaczy to, że i w moralności obowiązuje ta zasada. Z rozważań o odszkodowaniach czy świadczeniach strona niemiecka z góry wyłączyła połowę zainteresowanych - robotników przymusowych, którzy pracowali na roli. W kwietniu 1990 roku parlament enerdowski wydał uchwałę, w której przyznawano, że Niemcy z NRD są częścią narodu ponoszącego odpowiedzialność za holokaust. Ignatz Bubis obawia się, że fundusz może w ogóle nie powstać: - Mój sceptycyzm związany jest z jednym zdaniem, które znalazło się w projekcie funduszu. Jest w nim mowa o "nieodzownym warunku" założenia funduszu i przygotowania się do wypłat. Chodzi o gwarancję, że roszczenia takie nie pojawią się w przyszłości. Kto jednak może to zagwarantować?  Teoretycznie jest jeszcze szansa na dotrzymanie planowanego wcześniej terminu pierwszych wypłat - 1 września, w sześćdziesiątą rocznicę wybuchu wojny.</body>
      <spans>
        <span start="16" end="185">Część Niemców niezbyt chętnie wsłuchuje się w roszczenia byłych ofiar nazizmu. Twierdzą, że nie chcą być postrzegani przez pryzmat tego, co się wydarzyło pół wieku temu.</span>
        <span start="964" end="965"> </span>
        <span start="1215" end="1319">Ignatz Bubis, przewodniczący Centralnej Rady Żydów w Niemczech, mówi o nacisku ze strony amerykańskiej. </span>
        <span start="1835" end="1976">W funduszu, który ma wypłacać odszkodowania, chce uczestniczyć zaledwie szesnaście przedsiębiorstw z setek tych, których ten problem dotyczy.</span>
        <span start="3436" end="3437"> </span>
        <span start="3448" end="3653">W wielkich przedsiębiorstwach niemieckich można usłyszeć, że twierdzenie, iż od półwiecza nie poczuwały się do rozwiązania kwestii odszkodowań za pracę przymusową w czasie drugiej wojny, są nieuzasadnione.</span>
        <span start="5433" end="5434"> </span>
        <span start="5441" end="5662">Część Niemców mówi stanowczo: już dość tego kluczenia, niech przedsiębiorcy zrobią wreszcie to, co powinni zrobić dawno. - Nie chcę, by z tym borykały się jeszcze moje dzieci czy wnuki - podkreśla polityk w średnim wieku.</span>
        <span start="7502" end="7503"> </span>
        <span start="7514" end="7800">Koncerny, które zdecydowały się utworzyć fundusz odszkodowawczy, podkreślają, że z prawnego punktu widzenia nie musiały tego robić, że prawne roszczenia finansowe ich nie dotyczą. Ale chciały to uczynić - co jest wynikiem ich dobrej woli. Wszystko więc sprowadza się do wątku moralnego.</span>
        <span start="7802" end="7960">Fundusz czy raczej inicjatywa na rzecz funduszu niemieckich przedsiębiorstw nazywa się "Pamięć, Odpowiedzialność i Przyszłość". W nazwie nie ma "odszkodowań".</span>
        <span start="7962" end="8060">Także w projekcie działalności funduszu nie wspomina się o odszkodowaniach, lecz o "świadczeniach"</span>
        <span start="8073" end="8105">, często z dodatkiem "moralne". </span>
        <span start="8229" end="8490">W dyskusjach o zadośćuczynieniu za zbrodnie nazizmu ze strony niemieckiej pada jeszcze inny argument - przedawnienie. Ignatz Bubis mówi, że z punktu widzenia prawa można się powoływać na przedawnienie, ale nie znaczy to, że i w moralności obowiązuje ta zasada. </span>
        <span start="8726" end="8884">Z rozważań o odszkodowaniach czy świadczeniach strona niemiecka z góry wyłączyła połowę zainteresowanych - robotników przymusowych, którzy pracowali na roli. </span>
        <span start="10752" end="10907">W kwietniu 1990 roku parlament enerdowski wydał uchwałę, w której przyznawano, że Niemcy z NRD są częścią narodu ponoszącego odpowiedzialność za holokaust.</span>
        <span start="11267" end="11268"> </span>
        <span start="11277" end="11427">Ignatz Bubis obawia się, że fundusz może w ogóle nie powstać: - Mój sceptycyzm związany jest z jednym zdaniem, które znalazło się w projekcie funduszu</span>
        <span start="11470" end="11632">. Jest w nim mowa o "nieodzownym warunku" założenia funduszu i przygotowania się do wypłat. Chodzi o gwarancję, że roszczenia takie nie pojawią się w przyszłości.</span>
        <span start="11635" end="11670"> Kto jednak może to zagwarantować? </span>
        <span start="12137" end="12138"> </span>
        <span start="12146" end="12296">Teoretycznie jest jeszcze szansa na dotrzymanie planowanego wcześniej terminu pierwszych wypłat - 1 września, w sześćdziesiątą rocznicę wybuchu wojny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Część Niemców niezbyt chętnie wsłuchuje się w roszczenia byłych ofiar nazizmu. Twierdzą, że nie chcą być postrzegani przez pryzmat tego, co się wydarzyło pół wieku temu. Ignatz Bubis, przewodniczący Centralnej Rady Żydów w Niemczech, mówi o nacisku ze strony amerykańskiej. Fundusz czy raczej inicjatywa na rzecz funduszu niemieckich przedsiębiorstw nazywa się "Pamięć, Odpowiedzialność i Przyszłość". W nazwie nie ma "odszkodowań".Także w projekcie działalności funduszu nie wspomina się o odszkodowaniach, lecz o "świadczeniach", często z dodatkiem "moralne".</body>
      <spans>
        <span start="16" end="185">Część Niemców niezbyt chętnie wsłuchuje się w roszczenia byłych ofiar nazizmu. Twierdzą, że nie chcą być postrzegani przez pryzmat tego, co się wydarzyło pół wieku temu.</span>
        <span start="964" end="965"> </span>
        <span start="1215" end="1319">Ignatz Bubis, przewodniczący Centralnej Rady Żydów w Niemczech, mówi o nacisku ze strony amerykańskiej. </span>
        <span start="7802" end="7960">Fundusz czy raczej inicjatywa na rzecz funduszu niemieckich przedsiębiorstw nazywa się "Pamięć, Odpowiedzialność i Przyszłość". W nazwie nie ma "odszkodowań".</span>
        <span start="7962" end="8060">Także w projekcie działalności funduszu nie wspomina się o odszkodowaniach, lecz o "świadczeniach"</span>
        <span start="8073" end="8104">, często z dodatkiem "moralne".</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
