<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199901190073">
  <date>1999-01-19</date>
  <title>Jak poprawić wizerunek</title>
  <section>Ekonomia</section>
  <authors>Danuta Walewska</authors>
  <body>MFW

Kolejny kryzys i kolejna krytyka

Jak poprawić wizerunek

Przedłużające się trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. Przed poprzednią, w okresie szczytu finansowego w Waszyngtonie na początku października 1998 roku, funduszowi udało się niemal wybronić. Teraz przedstawiciele MFW już nie ukrywają, że udali się po pomoc do profesjonalnych agencji public relations, aby pomogły ich instytucji odzyskać dawny wizerunek.

Podczas październikowego szczytu panowało przekonanie, że to MFW będzie w stanie najskuteczniej pomóc Brazylijczykom i tak skonstruuje pakiet pomocowy, aby zażegnać największe kłopoty gospodarcze. Krytyków takiego wyjścia było niewielu. I rzeczywiście: ogłoszenie wysokości pomocy udzielonej przez MFW - 41,5 mld USD - miało uspokajający wpływ na rynek. Potem jednak okazało się, że z powodu nieuchwalenia ważnych ustaw gospodarczych Brazylijczycy nie byli w stanie wykorzystać nawet pierwszej transzy w wysokości 4,5 mld USD, która miała być przekazana w grudniu 1998 roku. Ma ona być uruchomiona dopiero teraz.

Broni nie kraju,  ale inwestorów

MFW ma jednak swoich zagorzałych krytyków. Oskarżany jest wręcz, że bronił nie kraju, ale inwestorów, którzy po uspokojeniu sytuacji mogli bezpiecznie ulokować swoje pieniądze gdzie indziej. Natomiast nie pomógł w rozwiązaniu problemów kraju. Jednym z najzagorzalszych krytyków MFW pozostaje Jeffrey Sachs. Od początku uważał, że bezsensowne jest wydawanie pieniędzy MFW na obronę kursu reala za pomocą bardzo wysokich stop procentowych. Miały one przekonać inwestorów, że w Brazylii warto pozostawić kapitał. To wszystko miało odbywać się przy wielkich oszczędnościach budżetowych. W efekcie rzeczywiście ograniczono wydatki państwa, ale i utrudniło to działalność przedsiębiorstwom, dla których kredyt w realach stał się zbyt drogi, dolarowy natomiast wydawał się coraz bardziej ryzykowny. W efekcie doszło do spowolnienia aktywności gospodarczej.

Pomoc dopiero po kryzysie

Analitycy zapowiadają teraz korektę w dół prognoz gospodarczych dla Brazylii. Cynthia Latta, główny ekonomista ze Standard and Poor's uważa, że nie uda się powrócić do wysokiego kursu reala, bo pieniądz ten był przewartościowany.

Ian Vasquez z liberalnego Cato Institute twierdzi, że wielkie pakiety stabilizacyjne powinny być udostępniane już po wystąpieniu kryzysu, a nie aby mu zapobiec. Tym razem, zdaniem Vasqueza, środki MFW zostały potraktowane jako finansowa morfina, która miała uśmierzyć brazylijski kryzys polityczny i usankcjonować dalsze odkładanie reform gospodarczych. W liście intencyjnym, który Brazylia podpisała z MFW, znalazły się obietnice władz dotyczące przeprowadzenia reform politycznych, wyhamowania wzrostu deficytu budżetowego oraz deklaracje ministrów, że w dalszym ciągu są w stanie wypełnić ostre kryteria wykonawcze.

Te same środki  dla wszystkich

Zdaniem Jeffreya Sachsa, MFW bez sensu stosuje ten sam środek we wszystkich krajach, którym udziela pomocy: wysokie stopy procentowe i zbilansowanie budżetu, co w efekcie musi przynieść spowolnienie aktywności gospodarczej, a nawet recesję.

Przedstawiciele MFW oczywiście nie zgadzają się z tymi poglądami i wskazują, że program zalecony właśnie przez nich pomógł w opanowaniu kryzysu w Tajlandii i Korei Południowej. W tym tygodniu oczekiwana jest publikacja raportu, w którym MFW oceni trafność swych decyzji podczas ratowania gospodarek w Azji. Rzeczywiście - i Tajlandia, i Korea mają szansę na odnotowanie w tym roku niewielkiego wzrostu gospodarczego, ale i te programy mają swoich krytyków zarzucających funduszowi, że przyczynił się do wzrostu stopy bezrobocia w tych krajach. W Korei powtarzany jest żart, że IMF (skrót angielskiej nazwy funduszu) oznacza I'm Fired (jestem zwolniony z pracy).

W Rosji też się nie udało

Do niepowodzeń MFW należy zaliczyć również zbyt szybkie wypłacenie pieniędzy Rosjanom. Jak wiadomo, co najmniej 4,6 mld USD z pakietu stabilizacyjnego nie wykorzystano na finansowanie reform czy nawet na obronę rubla, lecz zostało wywiezione z Rosji i umieszczone na kontach prywatnych przedstawicieli administracji. Stracona dla reform jest zresztą cała suma 22 mld USD przeznaczona w pakiecie stabilizacyjnym dla Rosjan. Teraz w rozmowach z władzami w Moskwie fundusz jest nieustępliwy. Jego przedstawiciele podkreślają, że program pożyczkowy może być wznowiony dopiero wówczas, kiedy zatwierdzone zostaną przez Dumę odpowiednie ustawy, a budżet będzie realistyczny.

Zbyt wiele tajemnic

MFW był również atakowany za to, że działa w sposób zbyt tajemniczy, w zaciszu gabinetów, że nie informuje o nadchodzących kryzysach. Ten brak informacji i otaczanie tajemnicą działań były podkreślane zwłaszcza przy krytyce obecności Funduszu w Tajlandii. Teraz MFW zobowiązał się do ujawniania więcej informacji niż dotychczas. Zaprezentowana pod koniec roku korekta prognoz gospodarczych była jednym z dowodów, że rzeczywiście przejął się krytyką.

Jak powiedział Shailendra Anjaria, szef Departamentu Stosunków Zewnętrznych MFW, w Internecie znajduje się coraz więcej informacji o działaniu organizacji, a miesięcznie zarejestrowano 2 miliony użytkowników strony internetowej MFW. - Nie jesteśmy już instytucją, w której ministrowie finansów i prezesi banków centralnych mogą sobie spokojnie rozmawiać, bo są pewni, że ani słowo nie wydostanie się na zewnątrz - podkreślił. Anjaria jest chyba najbardziej nie lubianym przez dziennikarzy urzędnikiem MFW. Natomiast od kilkunastu miesięcy o wiele sympatyczniejszy i rozmowniejszy stał się dyrektor generalny Michel Camdessus. Znacznie bardziej otwarty i mniej zgryźliwy niż dotychczas jest także Stanley Fischer, jego pierwszy zastępca. Ale właśnie Anjaria, "szara eminencja" tej organizacji, czasami przerywający w pół zdania swym szefom wypowiedzi dla prasy, pozostał symbolem skostniałych struktur.

Polska jako  przykład sukcesu

W tej sytuacji MFW stara się wykazać, że jego rady rzeczywiście pomogły niektórym krajom wydobyć się z głębokiego kryzysu. Takim przykładem dobrego wykorzystania rad funduszu, przy zachowaniu dyscypliny budżetowej, jest Polska. - Wasz kraj, gdyby tylko pojawiła się taka potrzeba, naturalnie zawsze otrzyma pomoc MFW - podkreślał w rozmowie z "Rzeczpospolitą" jeden z wysokich funkcjonariuszy tej organizacji. Przedstawiciele MFW kokieteryjnie nie zgadzają się też ze stwierdzeniem, że polskie reformy to jedna z "historii sukcesu" funduszu. - Nie można powiedzieć, że jest to sukces MFW, to sukces kraju - powiedział "Rz" Stanley Fischer. A w przypadku współpracy z funduszem są dwa ważne warunki do spełnienia: po pierwsze, rady muszą być właściwe - co, miejmy nadzieję, w większości przypadków się sprawdza, a po drugie, wprowadzenie ich w życie musi być prawidłowe. Jeśli fundusz udzieli nawet najlepszych rad, a potem nie zostaną one wprowadzone w życie, żaden program nie zadziała. - W Polsce zadziałał - powiedział "Rzeczpospolitej" Stanley Fischer

Pomogą profesjonaliści

W każdym razie w najbliższym czasie fundusz będzie starał się poprawić swój wizerunek. Przedstawiciele Edelman Public Relations Worldwide oraz Witrhlin Worldwide ocenią, jak widzą tę organizację przedstawiciele administracji krajów członkowskich, dziennikarze oraz przedstawiciele firm. Potem przedstawią program, w jaki sposób to postrzeganie można poprawić. Podobnych zabiegów dokonał rok temu Bank Światowy.

Jednocześnie eksperci sprawdzą, czy nie ma możliwości udoskonalenia działalności wewnątrz samej organizacji. Dokonają równolegle przeglądu portfeli kredytowych i zasugerują możliwości usprawnienia pracy poszczególnych departamentów. W lutym rozpocznie się kolejna analiza działalności MFW. Były szef departamentu prognoz i analiz Rezerwy Federalnej z Nowego Jorku skontroluje, czy analizy i prognozy funduszu są wykonywane prawidłowo.

Danuta Walewska</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Przedłużające się trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. Nietransparentność jego działań oburza międzynarodowe środowisko ekonomiczne. Decyzje zapadają za zamkniętymi drzwiami, Fundusz nie informuje o zbliżających się kryzysach, przez co oskarża się go o działanie nie na rzecz dobra poszczególnych krajów, a na rzecz inwestorów, którzy zainwestowali pieniądze w danym kraju. Również skuteczność działań Funduszu jest dyskusyjna. Jego działania w Tajlandii i Korei Południowej być może w kolejnym roku pozwolą odnotować tym krajom wzrost gospodarczy, ale przypadki Rosji i Brazylii psują dobry wizerunek Funduszu, który od kilku lat stara się poprawić.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Przedłużające się trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. przedstawiciele MFW nie ukrywają, że udali się po pomoc do profesjonalnych agencji public relations, aby pomogły ich instytucji odzyskać dawny wizerunek. Jednym z najzagorzalszych krytyków MFW pozostaje Jeffrey Sachs. Od początku uważał, że bezsensowne jest wydawanie pieniędzy na obronę kursu reala za pomocą bardzo wysokich stop procentowych. W efekcie rzeczywiście ograniczono wydatki państwa, ale doszło do spowolnienia aktywności gospodarczej. MFW był również atakowany za to, że działa w sposób tajemniczy, nie informuje o nadchodzących kryzysach. przykładem dobrego wykorzystania rad funduszu, przy zachowaniu dyscypliny budżetowej, jest Polska.</body>
      <spans>
        <span start="63" end="243">Przedłużające się trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. </span>
        <span start="386" end="406">przedstawiciele MFW </span>
        <span start="410" end="543">nie ukrywają, że udali się po pomoc do profesjonalnych agencji public relations, aby pomogły ich instytucji odzyskać dawny wizerunek.</span>
        <span start="1383" end="1384"> </span>
        <span start="1436" end="1560">Jednym z najzagorzalszych krytyków MFW pozostaje Jeffrey Sachs. Od początku uważał, że bezsensowne jest wydawanie pieniędzy </span>
        <span start="1564" end="1631">na obronę kursu reala za pomocą bardzo wysokich stop procentowych. </span>
        <span start="1776" end="1832">W efekcie rzeczywiście ograniczono wydatki państwa, ale </span>
        <span start="1995" end="2042">doszło do spowolnienia aktywności gospodarczej.</span>
        <span start="3185" end="3186"> </span>
        <span start="4577" end="4629">MFW był również atakowany za to, że działa w sposób </span>
        <span start="4634" end="4646">tajemniczy, </span>
        <span start="4670" end="4711">nie informuje o nadchodzących kryzysach. </span>
        <span start="6091" end="6189">przykładem dobrego wykorzystania rad funduszu, przy zachowaniu dyscypliny budżetowej, jest Polska.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Przedłużające się trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. Podczas październikowego szczytu panowało przekonanie, że to MFW będzie w stanie najskuteczniej pomóc Brazylijczykom i tak skonstruuje pakiet pomocowy, aby zażegnać największe kłopoty gospodarcze. Okazało się jednak, że z powodu nieuchwalenia ważnych ustaw gospodarczych Brazylijczycy nie byli w stanie wykorzystać nawet pierwszej transzy zastrzyku finansowego. Nietransparentność działań Funduszu oburza międzynarodowe środowisko ekonomiczne. Decyzje zapadają za zamkniętymi drzwiami, Fundusz nie informuje o zbliżających się kryzysach, przez co oskarża się go o działanie nie na rzecz dobra poszczególnych krajów, a na rzecz inwestorów, którzy zainwestowali pieniądze w danym kraju. Również skuteczność działań Funduszu jest dyskusyjna. MFW bez sensu stosuje ten sam środek we wszystkich krajach, którym udziela pomocy: wysokie stopy procentowe i zbilansowanie budżetu, co w opinii ekspertów w efekcie może przynieść spowolnienie aktywności gospodarczej. Jego działania w Tajlandii i Korei Południowej być może w kolejnym roku pozwolą odnotować tym krajom wzrost gospodarczy, podobnie jak Polsce, która skorzystała z jego porad, ale przypadki Rosji i Brazylii psują dobry wizerunek Funduszu, który od kilku lat stara się poprawić. Teraz MFW zobowiązał się do ujawniania więcej informacji niż dotychczas. Zaprezentowana pod koniec roku korekta prognoz gospodarczych była jednym z dowodów, że rzeczywiście przejął się krytyką.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Przedłużające się trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. przedstawiciele MFW nie ukrywają, że udali się po pomoc do profesjonalnych agencji public relations, aby pomogły ich instytucji odzyskać dawny wizerunek.Podczas październikowego szczytu panowało przekonanie, że to MFW będzie w stanie najskuteczniej pomóc Brazylijczykom i tak skonstruuje pakiet pomocowy, aby zażegnać największe kłopoty gospodarcze. MFW Oskarżany jest że bronił nie kraju, ale inwestorów, którzy po uspokojeniu sytuacji mogli bezpiecznie ulokować swoje pieniądze gdzie indziej. Jednym z najzagorzalszych krytyków MFW pozostaje Jeffrey Sachs. Od początku uważał, że bezsensowne jest wydawanie pieniędzy na obronę kursu reala za pomocą bardzo wysokich stop procentowych. W efekcie rzeczywiście ograniczono wydatki państwa, ale i utrudniło to działalność przedsiębiorstwom, dla których kredyt w realach stał się zbyt drogi. doszło do spowolnienia aktywności gospodarczej. Przedstawiciele MFW nie zgadzają się z tymi poglądami i wskazują, że program zalecony przez nich pomógł w opanowaniu kryzysu w Tajlandii i Korei Południowej. W tym tygodniu oczekiwana jest publikacja raportu, w którym MFW oceni trafność swych decyzji podczas ratowania gospodarek w Azji. Do niepowodzeń MFW należy zaliczyć również zbyt szybkie wypłacenie pieniędzy Rosjanom. MFW był również atakowany za to, że działa w sposób tajemniczy, nie informuje o nadchodzących kryzysach. przykładem dobrego wykorzystania rad funduszu, przy zachowaniu dyscypliny budżetowej, jest Polska.</body>
      <spans>
        <span start="63" end="243">Przedłużające się trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. </span>
        <span start="386" end="406">przedstawiciele MFW </span>
        <span start="410" end="543">nie ukrywają, że udali się po pomoc do profesjonalnych agencji public relations, aby pomogły ich instytucji odzyskać dawny wizerunek.</span>
        <span start="545" end="742">Podczas październikowego szczytu panowało przekonanie, że to MFW będzie w stanie najskuteczniej pomóc Brazylijczykom i tak skonstruuje pakiet pomocowy, aby zażegnać największe kłopoty gospodarcze. </span>
        <span start="1193" end="1197">MFW </span>
        <span start="1236" end="1250">Oskarżany jest</span>
        <span start="1257" end="1384"> że bronił nie kraju, ale inwestorów, którzy po uspokojeniu sytuacji mogli bezpiecznie ulokować swoje pieniądze gdzie indziej. </span>
        <span start="1436" end="1560">Jednym z najzagorzalszych krytyków MFW pozostaje Jeffrey Sachs. Od początku uważał, że bezsensowne jest wydawanie pieniędzy </span>
        <span start="1564" end="1631">na obronę kursu reala za pomocą bardzo wysokich stop procentowych. </span>
        <span start="1776" end="1926">W efekcie rzeczywiście ograniczono wydatki państwa, ale i utrudniło to działalność przedsiębiorstwom, dla których kredyt w realach stał się zbyt drogi</span>
        <span start="1983" end="1985">. </span>
        <span start="1995" end="2042">doszło do spowolnienia aktywności gospodarczej.</span>
        <span start="3185" end="3186"> </span>
        <span start="3196" end="3216">Przedstawiciele MFW </span>
        <span start="3227" end="3293">nie zgadzają się z tymi poglądami i wskazują, że program zalecony </span>
        <span start="3301" end="3503">przez nich pomógł w opanowaniu kryzysu w Tajlandii i Korei Południowej. W tym tygodniu oczekiwana jest publikacja raportu, w którym MFW oceni trafność swych decyzji podczas ratowania gospodarek w Azji. </span>
        <span start="3886" end="3973">Do niepowodzeń MFW należy zaliczyć również zbyt szybkie wypłacenie pieniędzy Rosjanom. </span>
        <span start="4577" end="4629">MFW był również atakowany za to, że działa w sposób </span>
        <span start="4634" end="4646">tajemniczy, </span>
        <span start="4670" end="4711">nie informuje o nadchodzących kryzysach. </span>
        <span start="6091" end="6189">przykładem dobrego wykorzystania rad funduszu, przy zachowaniu dyscypliny budżetowej, jest Polska.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Na Międzynarodowy Fundusz Walutowy, po nieudanej interwencji w Brazylii, znów spadła fala krytyki. Nietransparentność jego działań oburza międzynarodowe środowisko ekonomiczne, również skuteczność działań Funduszu jest dyskusyjna. Jego działania w Tajlandii i Korei Południowej być może w kolejnym roku pozwolą odnotować tym krajom wzrost gospodarczy, ale przypadki Rosji i Brazylii psują dobry wizerunek Funduszu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Przedłużające się trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. przedstawiciele MFW nie ukrywają, że udali się po pomoc do profesjonalnych agencji public relations, aby pomogły ich instytucji odzyskać dawny wizerunek. MFW był również atakowany za to, że działa w sposób tajemniczy, nie informuje o nadchodzących kryzysach.</body>
      <spans>
        <span start="63" end="243">Przedłużające się trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. </span>
        <span start="386" end="406">przedstawiciele MFW </span>
        <span start="410" end="543">nie ukrywają, że udali się po pomoc do profesjonalnych agencji public relations, aby pomogły ich instytucji odzyskać dawny wizerunek.</span>
        <span start="1383" end="1384"> </span>
        <span start="4577" end="4629">MFW był również atakowany za to, że działa w sposób </span>
        <span start="4634" end="4646">tajemniczy, </span>
        <span start="4670" end="4710">nie informuje o nadchodzących kryzysach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Międzynarodowy Fundusz Walutowy zalała kolejna fala krytyki ze względu na niekorzystną sytuację gospodarczą krajów azjatyckich i zaostrzenie kryzysu brazylijskiego. Wszyscy przekonani byli, że MFW będzie w stanie tak skonstruować pakiet pomocowy dla Brazyli, by uratować ją z opresji. Okazało się jednak, że tak się nie stało. MFW oskarżany jest o zalecanie wszystkim krajom tego samego środka – wysokich stóp procentowych i oszczędności budżetowych.  Często przyczynia się do jednak do spowolnienia aktywności gospodarczej. MFZ jest atakowany także za to, że działa w sposób tajemniczy i nie informuje o nadchodzących kryzysach. W najbliższym czasie fundusz będzie więc starał się poprawić swój wizerunek i udoskonalić działania wewnątrz samej organizacji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. Zdaniem Jeffreya Sachsa, MFW bez sensu stosuje ten sam środek we wszystkich krajach, którym udziela pomocy: wysokie stopy procentowe i zbilansowanie budżetu, co w efekcie musi przynieść spowolnienie aktywności gospodarczej, a nawet recesję.
Przedstawiciele MFW nie zgadzają się z tymi poglądami i wskazują, że program zalecony właśnie przez nich pomógł w opanowaniu kryzysu w Tajlandii i Korei Południowej. MFW był również atakowany za to, że działa w sposób zbyt tajemniczy, nie informuje o nadchodzących kryzysach. fundusz będzie starał się poprawić swój wizerunek. Jednocześnie eksperci sprawdzą, czy nie ma możliwości udoskonalenia działalności samej organizacji.</body>
      <spans>
        <span start="81" end="243">trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. </span>
        <span start="2954" end="3195">Zdaniem Jeffreya Sachsa, MFW bez sensu stosuje ten sam środek we wszystkich krajach, którym udziela pomocy: wysokie stopy procentowe i zbilansowanie budżetu, co w efekcie musi przynieść spowolnienie aktywności gospodarczej, a nawet recesję.
</span>
        <span start="3196" end="3216">Przedstawiciele MFW </span>
        <span start="3227" end="3373">nie zgadzają się z tymi poglądami i wskazują, że program zalecony właśnie przez nich pomógł w opanowaniu kryzysu w Tajlandii i Korei Południowej. </span>
        <span start="4577" end="4644">MFW był również atakowany za to, że działa w sposób zbyt tajemniczy</span>
        <span start="4665" end="4667">, </span>
        <span start="4670" end="4711">nie informuje o nadchodzących kryzysach. </span>
        <span start="7079" end="7130">fundusz będzie starał się poprawić swój wizerunek. </span>
        <span start="7455" end="7536">Jednocześnie eksperci sprawdzą, czy nie ma możliwości udoskonalenia działalności </span>
        <span start="7545" end="7563">samej organizacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Z powodu przedłużającej się niekorzystnej sytuacji gospodarczej krajów azjatyckich oraz zaostrzenia kryzysu brazylijskiego Międzynarodowy Fundusz Walutowy zalała kolejna fala krytyki. Podczas szczytu w październiku 1998 wszyscy przekonani byli, że MFW będzie w stanie tak skonstruować pakiet pomocowy dla Brazyli, by uratować ją z opresji. Okazało się jednak, że Brazylia nie uchwaliła ważnych ustaw gospodarczych i nie mogła wykorzystać nawet pierwszej transzy w wysokości 4,5 mld USD. Transza ma być uruchomiona dopiero teraz. MFW spotyka się z oskarżeniami, że bronił nie kraju, ale inwestorów. Dzięki początkowemu uspokojeniu sytuacji w kraju mogli oni bezpiecznie ulokować pieniądze gdzie indziej. Założeniem MFW była obrona kursu reala poprzez podwyższenie stóp procentowych i oszczędności budżetowe. Utrudniło to jednak działalność przedsiębiorcom i w rezultacie spowolniło aktywność gospodarczą. Krytykiem pomocy MFZ jest Jeffrey Sachs, który twierdzi, że MFZ stosuje ten sam środek we wszystkich krajach. MFZ odpowiada, że jego program pomógł opanować kryzys w Tajlandii i Korei Południowej. Rady i pomoc MFZ odniosły niewątpliwy sukces w Polsce. Do niepowodzeń należy jednak próba poprawy sytuacji w Rosji. MFZ jest atakowany także za to, że działa w sposób tajemniczy i nie informuje o nadchodzących kryzysach. W najbliższym czasie fundusz będzie więc starał się poprawić swój wizerunek. Ponadto eksperci zbadają możliwości udoskonalenia działania wewnątrz samej organizacji i skontrolują prawiłowość wykonywanych prognoz i analiz.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Przedłużające się trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. Podczas październikowego szczytu panowało przekonanie, że to MFW będzie w stanie najskuteczniej pomóc Brazylijczykom. jednak okazało się, że z powodu nieuchwalenia ważnych ustaw gospodarczych Brazylijczycy nie byli w stanie wykorzystać nawet pierwszej transzy w wysokości 4,5 mld USD. MFW Oskarżany jest wręcz, że bronił nie kraju, ale inwestorów, którzy po uspokojeniu sytuacji mogli bezpiecznie ulokować swoje pieniądze gdzie indziej. Zdaniem Jeffreya Sachsa, MFW bez sensu stosuje ten sam środek we wszystkich krajach, którym udziela pomocy: wysokie stopy procentowe i zbilansowanie budżetu, co w efekcie musi przynieść spowolnienie aktywności gospodarczej, a nawet recesję.
Przedstawiciele MFW oczywiście nie zgadzają się z tymi poglądami i wskazują, że program zalecony właśnie przez nich pomógł w opanowaniu kryzysu w Tajlandii i Korei Południowej. MFW był również atakowany za to, że działa w sposób zbyt tajemniczy, że nie informuje o nadchodzących kryzysach. Teraz MFW zobowiązał się do ujawniania więcej informacji niż dotychczas. W tej sytuacji MFW stara się wykazać, że jego rady rzeczywiście pomogły niektórym krajom wydobyć się z głębokiego kryzysu. Takim przykładem dobrego wykorzystania rad funduszu, przy zachowaniu dyscypliny budżetowej, jest Polska. w najbliższym czasie fundusz będzie starał się poprawić swój wizerunek. Jednocześnie eksperci sprawdzą, czy nie ma możliwości udoskonalenia działalności wewnątrz samej organizacji.</body>
      <spans>
        <span start="63" end="243">Przedłużające się trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. </span>
        <span start="545" end="661">Podczas październikowego szczytu panowało przekonanie, że to MFW będzie w stanie najskuteczniej pomóc Brazylijczykom</span>
        <span start="740" end="742">. </span>
        <span start="905" end="1070">jednak okazało się, że z powodu nieuchwalenia ważnych ustaw gospodarczych Brazylijczycy nie byli w stanie wykorzystać nawet pierwszej transzy w wysokości 4,5 mld USD</span>
        <span start="1118" end="1120">. </span>
        <span start="1193" end="1196">MFW</span>
        <span start="1235" end="1384"> Oskarżany jest wręcz, że bronił nie kraju, ale inwestorów, którzy po uspokojeniu sytuacji mogli bezpiecznie ulokować swoje pieniądze gdzie indziej. </span>
        <span start="2954" end="3195">Zdaniem Jeffreya Sachsa, MFW bez sensu stosuje ten sam środek we wszystkich krajach, którym udziela pomocy: wysokie stopy procentowe i zbilansowanie budżetu, co w efekcie musi przynieść spowolnienie aktywności gospodarczej, a nawet recesję.
</span>
        <span start="3196" end="3373">Przedstawiciele MFW oczywiście nie zgadzają się z tymi poglądami i wskazują, że program zalecony właśnie przez nich pomógł w opanowaniu kryzysu w Tajlandii i Korei Południowej. </span>
        <span start="4577" end="4644">MFW był również atakowany za to, że działa w sposób zbyt tajemniczy</span>
        <span start="4665" end="4711">, że nie informuje o nadchodzących kryzysach. </span>
        <span start="4833" end="4906">Teraz MFW zobowiązał się do ujawniania więcej informacji niż dotychczas. </span>
        <span start="5962" end="6190">W tej sytuacji MFW stara się wykazać, że jego rady rzeczywiście pomogły niektórym krajom wydobyć się z głębokiego kryzysu. Takim przykładem dobrego wykorzystania rad funduszu, przy zachowaniu dyscypliny budżetowej, jest Polska. </span>
        <span start="7058" end="7130">w najbliższym czasie fundusz będzie starał się poprawić swój wizerunek. </span>
        <span start="7455" end="7563">Jednocześnie eksperci sprawdzą, czy nie ma możliwości udoskonalenia działalności wewnątrz samej organizacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Międzynarodowy Fundusz Walutowy zalała kolejna fala krytyki ze względu na zaostrzenie kryzysu brazylijskiego. Okazało się, że MFW udało się pomóc Brazylii. Fundusz oskarżany jest o zalecanie wszystkim krajom tego samego środka – wysokich stóp procentowych i oszczędności budżetowych.  Często jednak takie działania przyczyniają się do spowolnienia aktywności gospodarczej i mogą nawet wywołać recesję.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. Zdaniem Jeffreya Sachsa, MFW bez sensu stosuje ten sam środek we wszystkich krajach, którym udziela pomocy: wysokie stopy procentowe i zbilansowanie budżetu, co w efekcie musi przynieść spowolnienie aktywności gospodarczej, a nawet recesję.</body>
      <spans>
        <span start="81" end="243">trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. </span>
        <span start="2954" end="3194">Zdaniem Jeffreya Sachsa, MFW bez sensu stosuje ten sam środek we wszystkich krajach, którym udziela pomocy: wysokie stopy procentowe i zbilansowanie budżetu, co w efekcie musi przynieść spowolnienie aktywności gospodarczej, a nawet recesję.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Podczas szczytu panowało przekonanie, że to Miedzynarodowy Fundusz Walutowy będzie w stanie pomóc Brazylijczykom zażegnać największe kłopoty gospodarcze. Jednak Brazylijczycy nie byli w stanie wykorzystać nawet pierwszej transzy pakietu pomocowego,  analitycy przewidują, że działania funduszu spowodują recesję w tym kraju.
MFW oskarżany jest wręcz, że bronił nie kraju, ale inwestorów. Przedstawiciele MFW nie zgadzają się z tymi poglądami i wskazują, że ich program pomógł w opanowaniu kryzysu w Tajlandii i Korei Południowej.
Jednak fundusz przejał sie krytyką i będzie starał się poprawić swój wizerunek. Przedstawiciele agencji public relations ocenią, jak widzą organizację przedstawiciele administracji krajów członkowskich, dziennikarze oraz przedstawiciele firm. W lutym rozpocznie się kolejna analiza działalności MFW</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. MFW ma swoich zagorzałych krytyków. Oskarżany jest, że bronił nie kraju, ale inwestorów. Natomiast nie pomógł w rozwiązaniu problemów kraju. MFW był również atakowany za to, że działa w sposób zbyt tajemniczy. brak informacji i otaczanie tajemnicą działań były podkreślane przy krytyce obecności Funduszu w Tajlandii. Teraz MFW zobowiązał się do ujawniania więcej informacji niż dotychczas. W tej sytuacji MFW stara się wykazać, że jego rady rzeczywiście pomogły niektórym krajom wydobyć się z głębokiego kryzysu. Takim przykładem jest Polska. 
W każdym razie  fundusz będzie starał się poprawić swój wizerunek.</body>
      <spans>
        <span start="81" end="243">trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. </span>
        <span start="1193" end="1199">MFW ma</span>
        <span start="1206" end="1250"> swoich zagorzałych krytyków. Oskarżany jest</span>
        <span start="1256" end="1293">, że bronił nie kraju, ale inwestorów</span>
        <span start="1382" end="1436">. Natomiast nie pomógł w rozwiązaniu problemów kraju. </span>
        <span start="4577" end="4644">MFW był również atakowany za to, że działa w sposób zbyt tajemniczy</span>
        <span start="4709" end="4711">. </span>
        <span start="4715" end="4778">brak informacji i otaczanie tajemnicą działań były podkreślane </span>
        <span start="4788" end="4906">przy krytyce obecności Funduszu w Tajlandii. Teraz MFW zobowiązał się do ujawniania więcej informacji niż dotychczas. </span>
        <span start="5962" end="6102">W tej sytuacji MFW stara się wykazać, że jego rady rzeczywiście pomogły niektórym krajom wydobyć się z głębokiego kryzysu. Takim przykładem </span>
        <span start="6177" end="6190">jest Polska. </span>
        <span start="7042" end="7058">
W każdym razie </span>
        <span start="7078" end="7129"> fundusz będzie starał się poprawić swój wizerunek.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Podczas październikowego szczytu panowało przekonanie, że to Miedzynarodowy Fundusz Walutowy będzie w stanie pomóc Brazylijczykom i tak skonstruuje pakiet pomocowy, aby zażegnać największe kłopoty gospodarcze. Jednak z powodu nieuchwalenia ważnych ustaw Brazylijczycy nie byli w stanie wykorzystać nawet pierwszej transzy pakietu pomocowego. Analitycy zapowiadają teraz korektę w dół prognoz gospodarczych, przewidując także, że działania funduszu spowodują recesję.
MFW oskarżany jest wręcz, że bronił nie kraju, ale inwestorów, którzy po uspokojeniu sytuacji mogli bezpiecznie ulokować swoje pieniądze gdzie indziej. Przedstawiciele MFW nie zgadzają się z tymi poglądami i wskazują, że program zalecony właśnie przez nich pomógł w opanowaniu kryzysu w Tajlandii i Korei Południowej. Do niepowodzeń MFW należy zaliczyć również zbyt szybkie wypłacenie pieniędzy Rosjanom. Jak wiadomo, część z pieniędzy z pakietu stabilizacyjnego została wywieziona z Rosji i umieszczona na kontach prywatnych przedstawicieli administracji. MFW był również atakowany za to, że działa w sposób zbyt tajemniczy, że nie informuje o nadchodzących kryzysach. 
Teraz MFW zobowiązał się do ujawniania więcej informacji niż dotychczas. Zaprezentowana pod koniec roku korekta prognoz gospodarczych była jednym z dowodów, że rzeczywiście przejął się krytyką. W każdym razie w najbliższym czasie fundusz będzie starał się poprawić swój wizerunek. Przedstawiciele agencji public relations ocenią, jak widzą organizację przedstawiciele administracji krajów członkowskich, dziennikarze oraz przedstawiciele firm. W lutym rozpocznie się kolejna analiza działalności MFW.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. 
Podczas październikowego szczytu panowało przekonanie, że to MFW będzie w stanie najskuteczniej pomóc Brazylijczykom i tak skonstruuje pakiet pomocowy, aby zażegnać największe kłopoty gospodarcze. Krytyków takiego wyjścia było niewielu. Potem jednak okazało się, że z powodu nieuchwalenia ważnych ustaw gospodarczych Brazylijczycy nie byli w stanie wykorzystać nawet pierwszej transzy. 
MFW ma jednak swoich zagorzałych krytyków. Oskarżany jest, że bronił nie kraju, ale inwestorów. Natomiast nie pomógł w rozwiązaniu problemów kraju. 
Do niepowodzeń MFW należy zaliczyć również zbyt szybkie wypłacenie pieniędzy Rosjanom. Jak wiadomo,pakietu stabilizacyjnego nie wykorzystano na finansowanie reform czy nawet na obronę rubla, lecz zostało wywiezione z Rosji i umieszczone na kontach prywatnych przedstawicieli administracji.
MFW był również atakowany za to, że działa w sposób zbyt tajemniczy, że nie informuje o nadchodzących kryzysach. Ten brak informacji i otaczanie tajemnicą działań były podkreślane zwłaszcza przy krytyce obecności Funduszu w Tajlandii. Teraz MFW zobowiązał się do ujawniania więcej informacji niż dotychczas. 
W tej sytuacji MFW stara się wykazać, że jego rady rzeczywiście pomogły niektórym krajom wydobyć się z głębokiego kryzysu. Takim przykładem jest Polska. 
W każdym razie w najbliższym czasie fundusz będzie starał się poprawić swój wizerunek. Jednocześnie eksperci sprawdzą, czy nie ma możliwości udoskonalenia działalności wewnątrz samej organizacji.</body>
      <spans>
        <span start="81" end="243">trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. </span>
        <span start="544" end="781">
Podczas październikowego szczytu panowało przekonanie, że to MFW będzie w stanie najskuteczniej pomóc Brazylijczykom i tak skonstruuje pakiet pomocowy, aby zażegnać największe kłopoty gospodarcze. Krytyków takiego wyjścia było niewielu.</span>
        <span start="898" end="1046"> Potem jednak okazało się, że z powodu nieuchwalenia ważnych ustaw gospodarczych Brazylijczycy nie byli w stanie wykorzystać nawet pierwszej transzy</span>
        <span start="1118" end="1120">. </span>
        <span start="1192" end="1250">
MFW ma jednak swoich zagorzałych krytyków. Oskarżany jest</span>
        <span start="1256" end="1293">, że bronił nie kraju, ale inwestorów</span>
        <span start="1382" end="1436">. Natomiast nie pomógł w rozwiązaniu problemów kraju. </span>
        <span start="3885" end="3985">
Do niepowodzeń MFW należy zaliczyć również zbyt szybkie wypłacenie pieniędzy Rosjanom. Jak wiadomo,</span>
        <span start="4012" end="4202">pakietu stabilizacyjnego nie wykorzystano na finansowanie reform czy nawet na obronę rubla, lecz zostało wywiezione z Rosji i umieszczone na kontach prywatnych przedstawicieli administracji.</span>
        <span start="4576" end="4644">
MFW był również atakowany za to, że działa w sposób zbyt tajemniczy</span>
        <span start="4665" end="4906">, że nie informuje o nadchodzących kryzysach. Ten brak informacji i otaczanie tajemnicą działań były podkreślane zwłaszcza przy krytyce obecności Funduszu w Tajlandii. Teraz MFW zobowiązał się do ujawniania więcej informacji niż dotychczas. </span>
        <span start="5961" end="6102">
W tej sytuacji MFW stara się wykazać, że jego rady rzeczywiście pomogły niektórym krajom wydobyć się z głębokiego kryzysu. Takim przykładem </span>
        <span start="6177" end="6190">jest Polska. </span>
        <span start="7042" end="7130">
W każdym razie w najbliższym czasie fundusz będzie starał się poprawić swój wizerunek. </span>
        <span start="7455" end="7563">Jednocześnie eksperci sprawdzą, czy nie ma możliwości udoskonalenia działalności wewnątrz samej organizacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Tudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. W okresie szczytu finansowego w Waszyngtonie na początku października 1998 roku, funduszowi udało się niemal wybronić. Przedstawiciele MFW już nie ukrywają, że udali się po pomoc do profesjonalnych agencji public relations, aby pomogły ich instytucji odzyskać dawny wizerunek.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. MFW ma swoich zagorzałych krytyków. Oskarżany jest, że bronił nie kraju, ale inwestorów. MFW był również atakowany za to, że działa w sposób zbyt tajemniczy. Teraz MFW zobowiązał się do ujawniania więcej informacji niż dotychczas.</body>
      <spans>
        <span start="81" end="243">trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. </span>
        <span start="1193" end="1199">MFW ma</span>
        <span start="1206" end="1250"> swoich zagorzałych krytyków. Oskarżany jest</span>
        <span start="1256" end="1293">, że bronił nie kraju, ale inwestorów</span>
        <span start="1382" end="1383">.</span>
        <span start="1435" end="1436"> </span>
        <span start="4577" end="4644">MFW był również atakowany za to, że działa w sposób zbyt tajemniczy</span>
        <span start="4709" end="4711">. </span>
        <span start="4833" end="4905">Teraz MFW zobowiązał się do ujawniania więcej informacji niż dotychczas.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Problemy gospodarcze Azji i kryzys brazylijski to główne powody krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. MFW skonstruował pakiet pomocowy dla Brazylii, jednakże w powodu nieuchwalenia ważnych ustaw Brazylijczycy nie byli w stanie wykorzystać nawet pierwszej transzy. MFW był oskarżany, że broni nie kraju ale inwestorów by bezpiecznie mogli wycofać kapitał. Utrzymanie wysokiej stopy reala utrudniło działalność firm, dla których kredyt stał się zbyt drogi co spowolniło gospodarkę. Analitycy twierdzą, że pakiety stabilizacyjne powinny być udostępniane po wystąpieniu kryzysu. MFW broni się, że ich programy pomogły w Tajlandii i Korei a także w Polsce ale były porażką w Rosji. Fundusz jest też atakowany za brak przejrzystych informacji. W najbliższym czasie fundusz będzie się starał ocieplić wizerunek i udoskonalić organizację.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Przedłużające się trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. MFW bez sensu stosuje ten sam środek we wszystkich krajach, którym udziela pomocy: wysokie stopy procentowe i zbilansowanie budżetu, co w efekcie musi przynieść spowolnienie aktywności gospodarczej, a nawet recesję.Przedstawiciele MFW wskazują, że program zalecony właśnie przez nich pomógł w opanowaniu kryzysu w Tajlandii i Korei Południowej. MFW był również atakowany za to, że działa w sposób zbyt tajemniczy że nie informuje o nadchodzących kryzysach. Teraz MFW zobowiązał się do ujawniania więcej informacji niż dotychczas. w najbliższym czasie fundusz będzie starał się poprawić swój wizerunek.</body>
      <spans>
        <span start="63" end="243">Przedłużające się trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. </span>
        <span start="2979" end="3194">MFW bez sensu stosuje ten sam środek we wszystkich krajach, którym udziela pomocy: wysokie stopy procentowe i zbilansowanie budżetu, co w efekcie musi przynieść spowolnienie aktywności gospodarczej, a nawet recesję.</span>
        <span start="3196" end="3216">Przedstawiciele MFW </span>
        <span start="3263" end="3373">wskazują, że program zalecony właśnie przez nich pomógł w opanowaniu kryzysu w Tajlandii i Korei Południowej. </span>
        <span start="4577" end="4644">MFW był również atakowany za to, że działa w sposób zbyt tajemniczy</span>
        <span start="4666" end="4711"> że nie informuje o nadchodzących kryzysach. </span>
        <span start="4833" end="4906">Teraz MFW zobowiązał się do ujawniania więcej informacji niż dotychczas. </span>
        <span start="7058" end="7129">w najbliższym czasie fundusz będzie starał się poprawić swój wizerunek.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Trudności gospodarcze krajów azjatyckich i zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. Podczas październikowego szczytu MFW skonstruował pakiet pomocowy dla Brazylijczyków w wysokości 41,5 mld USD co miało uspokajający wpływ na rynek. Jednakże z powodu nieuchwalenia ważnych ustaw gospodarczych Brazylijczycy nie byli w stanie wykorzystać nawet pierwszej transzy. Działania MFW były oskarżane, że bronią nie kraju ale inwestorów, którzy po uspokojeniu sytuacji mogli bezpiecznie ulokować pieniądze gdzie indziej. Krytycy uważają, że bezsensowne jest wydawanie pieniędzy MFW na obronę kursu reala i przekonanie inwestorów, że warto zostawić kapitał w Brazylii. Utrudniło to działalność firm, dla których kredyt w realach stał się zbyt drogi, co spowodowało spowolnienie gospodarcze. Zapowiadana jest teraz korekta w dół prognoz gospodarczych dla Brazylii. Zdaniem niektórych analityków pakiety stabilizacyjne powinny być udostępniane po wystąpieniu kryzysu a nie, aby mu zapobiec. MFW broni się twierdząc, że program zalecony przez nich pomógł w Tajlandii i Korei Południowej. Jednakże niepowodzeniem MFW była pomoc dla Rosjan, a program pożyczkowy zostanie wznowiony dopiero po zatwierdzeniu przez Dumę odpowiednich ustaw. MFW jest również atakowany za brak przejrzystych informacji, przejmując się krytyką zaczął udzielać coraz więcej informacji o działalności. Jako przykład sukcesu MFW podaje wyjście z kryzysu w Polsce dzięki udzielonej pomocy. W najbliższym czasie fundusz będzie się starał ocieplić wizerunek i udoskonalić organizację wewnątrz.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Przedłużające się trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. przedstawiciele MFW już nie ukrywają, że udali się po pomoc do profesjonalnych agencji public relations, aby pomogły ich instytucji odzyskać dawny wizerunek.
Zdaniem Jeffreya Sachsa, MFW bez sensu stosuje ten sam środek we wszystkich krajach, którym udziela pomocy: wysokie stopy procentowe i zbilansowanie budżetu, co w efekcie musi przynieść spowolnienie aktywności gospodarczej, a nawet recesję.Przedstawiciele MFW oczywiście nie zgadzają się z tymi poglądami i wskazują, że program zalecony właśnie przez nich pomógł w opanowaniu kryzysu w Tajlandii i Korei Południowej. Do niepowodzeń MFW należy zaliczyć również zbyt szybkie wypłacenie pieniędzy Rosjanom. MFW był również atakowany za to, że działa w sposób zbyt tajemniczy, w zaciszu gabinetów, że nie informuje o nadchodzących kryzysach. Teraz MFW zobowiązał się do ujawniania więcej informacji niż dotychczas. W tej sytuacji MFW stara się wykazać, że jego rady rzeczywiście pomogły niektórym krajom wydobyć się z głębokiego kryzysu. Takim przykładem dobrego wykorzystania rad funduszu, przy zachowaniu dyscypliny budżetowej, jest Polska. W każdym razie w najbliższym czasie fundusz będzie starał się poprawić swój wizerunek. Jednocześnie eksperci sprawdzą, czy nie ma możliwości udoskonalenia działalności wewnątrz samej organizacji. Dokonają równolegle przeglądu portfeli kredytowych i zasugerują możliwości usprawnienia pracy poszczególnych departamentów.</body>
      <spans>
        <span start="63" end="243">Przedłużające się trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. </span>
        <span start="386" end="544">przedstawiciele MFW już nie ukrywają, że udali się po pomoc do profesjonalnych agencji public relations, aby pomogły ich instytucji odzyskać dawny wizerunek.
</span>
        <span start="2954" end="3194">Zdaniem Jeffreya Sachsa, MFW bez sensu stosuje ten sam środek we wszystkich krajach, którym udziela pomocy: wysokie stopy procentowe i zbilansowanie budżetu, co w efekcie musi przynieść spowolnienie aktywności gospodarczej, a nawet recesję.</span>
        <span start="3196" end="3373">Przedstawiciele MFW oczywiście nie zgadzają się z tymi poglądami i wskazują, że program zalecony właśnie przez nich pomógł w opanowaniu kryzysu w Tajlandii i Korei Południowej. </span>
        <span start="3886" end="3973">Do niepowodzeń MFW należy zaliczyć również zbyt szybkie wypłacenie pieniędzy Rosjanom. </span>
        <span start="4577" end="4711">MFW był również atakowany za to, że działa w sposób zbyt tajemniczy, w zaciszu gabinetów, że nie informuje o nadchodzących kryzysach. </span>
        <span start="4833" end="4906">Teraz MFW zobowiązał się do ujawniania więcej informacji niż dotychczas. </span>
        <span start="5962" end="6190">W tej sytuacji MFW stara się wykazać, że jego rady rzeczywiście pomogły niektórym krajom wydobyć się z głębokiego kryzysu. Takim przykładem dobrego wykorzystania rad funduszu, przy zachowaniu dyscypliny budżetowej, jest Polska. </span>
        <span start="7043" end="7130">W każdym razie w najbliższym czasie fundusz będzie starał się poprawić swój wizerunek. </span>
        <span start="7455" end="7687">Jednocześnie eksperci sprawdzą, czy nie ma możliwości udoskonalenia działalności wewnątrz samej organizacji. Dokonają równolegle przeglądu portfeli kredytowych i zasugerują możliwości usprawnienia pracy poszczególnych departamentów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Kryzys brazylijski i niewykorzystanie pierwszej transzy pakietu pomocowego to główny powód krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. MFW jest oskarżany, że broni inwestorów, a utrzymanie wysokiego kursu reala spowodowało problemy z drogim kredytem i spowolnienie gospodarcze. MFW broni się, że ich programy pomogły w innych krajach i próbuje ocieplać swój wizerunek i udoskonalać organizację.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Przedłużające się trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. MFW bez sensu stosuje ten sam środek we wszystkich krajach, którym udziela pomocy, co w efekcie musi przynieść spowolnienie aktywności gospodarczej, a nawet recesję. w najbliższym czasie fundusz będzie starał się poprawić swój wizerunek.</body>
      <spans>
        <span start="63" end="243">Przedłużające się trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. </span>
        <span start="2979" end="3060">MFW bez sensu stosuje ten sam środek we wszystkich krajach, którym udziela pomocy</span>
        <span start="3110" end="3194">, co w efekcie musi przynieść spowolnienie aktywności gospodarczej, a nawet recesję.</span>
        <span start="4905" end="4906"> </span>
        <span start="7058" end="7129">w najbliższym czasie fundusz będzie starał się poprawić swój wizerunek.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Międzynarodowy Fundusz Walutowy spotkał się z kolejną falą krytyki, kiedy okazało się, że Brazylijczycy nie mogą wykorzystać nawet pierwszej transzy przydzielonej im pomocy z powodu nieuchwalenia odpowiednich ustaw. Zarzucono funduszowi, że wspiera nie kraj, a inwestorów, którzy po decyzji o udzieleniu pomocy wyprowadzili swoje pieniądze z kraju. Według krytyków błędem MFW jest również stosowanie we wszystkich krajach tych samych recept na kryzys, które prowadzą do spowolnienia gospodarki. Ponadto fundusz jest atakowany za tajenie informacji. W swojej obronie MFW zwraca uwagę na kraje (np. Polska), którym fundusz pomógł wyjść z kryzysu. Fundusz planuje poprawić swój wizerunek. Zajmą się tym profesjonalne agencji public relations. Jednocześnie eksperci sprawdzą, czy nie ma możliwości udoskonalenia działalności wewnątrz samej organizacji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>panowało przekonanie, że MFW będzie w stanie pomóc Brazylijczykom. ogłoszenie wysokości pomocy udzielonej przez MFW miało uspokajający wpływ na rynek. jednak z powodu nieuchwalenia ustaw gospodarczych Brazylijczycy nie byli w stanie wykorzystać nawet pierwszej transzy. MFW Oskarżany jest, że bronił nie kraju, ale inwestorów, którzy po uspokojeniu sytuacji mogli ulokować pieniądze gdzie indziej. Zdaniem Jeffreya Sachsa, MFW bez sensu stosuje ten sam środek we wszystkich krajach: wysokie stopy procentowe i zbilansowanie budżetu, co w efekcie musi przynieść spowolnienie aktywności gospodarczej.Do niepowodzeń MFW należy zaliczyć zbyt szybkie wypłacenie pieniędzy Rosjanom. MFW był atakowany za to, że działa w sposób zbyt tajemniczy. w najbliższym czasie fundusz będzie starał się poprawić swój wizerunek.</body>
      <spans>
        <span start="578" end="603">panowało przekonanie, że </span>
        <span start="606" end="626">MFW będzie w stanie </span>
        <span start="641" end="661">pomóc Brazylijczykom</span>
        <span start="740" end="742">. </span>
        <span start="798" end="847">ogłoszenie wysokości pomocy udzielonej przez MFW </span>
        <span start="864" end="899">miało uspokajający wpływ na rynek. </span>
        <span start="905" end="912">jednak </span>
        <span start="928" end="951">z powodu nieuchwalenia </span>
        <span start="959" end="1046">ustaw gospodarczych Brazylijczycy nie byli w stanie wykorzystać nawet pierwszej transzy</span>
        <span start="1118" end="1120">. </span>
        <span start="1193" end="1196">MFW</span>
        <span start="1235" end="1250"> Oskarżany jest</span>
        <span start="1256" end="1332">, że bronił nie kraju, ale inwestorów, którzy po uspokojeniu sytuacji mogli </span>
        <span start="1344" end="1353">ulokować </span>
        <span start="1359" end="1384">pieniądze gdzie indziej. </span>
        <span start="2954" end="3037">Zdaniem Jeffreya Sachsa, MFW bez sensu stosuje ten sam środek we wszystkich krajach</span>
        <span start="3060" end="3176">: wysokie stopy procentowe i zbilansowanie budżetu, co w efekcie musi przynieść spowolnienie aktywności gospodarczej</span>
        <span start="3193" end="3194">.</span>
        <span start="3886" end="3921">Do niepowodzeń MFW należy zaliczyć </span>
        <span start="3929" end="3973">zbyt szybkie wypłacenie pieniędzy Rosjanom. </span>
        <span start="4577" end="4585">MFW był </span>
        <span start="4593" end="4644">atakowany za to, że działa w sposób zbyt tajemniczy</span>
        <span start="4709" end="4711">. </span>
        <span start="7058" end="7129">w najbliższym czasie fundusz będzie starał się poprawić swój wizerunek.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Przedłużające się trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz obecne zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. Początkowo decyzja MFW o udzieleniu pomocy Brazylii uspokoiła rynek, ale kiedy okazało się, że z powodu nieuchwalenia ustaw gospodarczych Brazylijczycy nie mogą wykorzystać nawet pierwszej transzy, wizerunek funduszu ucierpiał. Oskarżano MFW, że bronił nie kraju, a inwestorów, którzy po uspokojeniu sytuacji mogli ulokować swoje pieniądze w bezpiecznych miejscach. 

Zdaniem Jeffreya Sachsa MFW bez sensu stosuje ten sam środek we wszystkich krajach, którym udziela pomocy: wysokie stopy procentowe i zbilansowanie budżetu. To w efekcie prowadzi do spowolnienia aktywności gospodarczej, a nawet recesji. Tak też było w Brazylii. MFW odnotował również niepowodzenie w Rosji, kiedy za szybko wypłacono pieniądze, które w konsekwencji zostały wywiezione z Rosji i umieszczone na prywatnych kontach przedstawicieli administracji. Fundusz jest również atakowany za to, że działa w sposób tajemniczy i nie informuje o nadchodzących kryzysach. Teraz MFW zobowiązał się do ujawniania więcej informacji niż dotychczas. Fundusz stara się poprawić swój wizerunek, wskazując na kraje, którym jego rady pomogły wydobyć się z kryzysu. Wśród takich krajów wymieniana jest Polska.

W najbliższym czasie fundusz będzie starał się poprawić swój wizerunek. Zgłosił się po pomoc do profesjonalnych agencji public relations, żeby pomogły mu odzyskać dawny wizerunek. Jednocześnie eksperci sprawdzą, czy nie ma możliwości udoskonalenia działalności wewnątrz samej organizacji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. panowało przekonanie, że to MFW będzie w stanie pomóc Brazylijczykom. ogłoszenie wysokości pomocy udzielonej przez MFW miało uspokajający wpływ na rynek. jednak z powodu nieuchwalenia ustaw gospodarczych Brazylijczycy nie byli w stanie wykorzystać nawet pierwszej transzy. 

MFW ma zagorzałych krytyków. Oskarżany jest, że bronił nie kraju, ale inwestorów, którzy po uspokojeniu sytuacji mogli bezpiecznie ulokować swoje pieniądze gdzie indziej. nie pomógł w rozwiązaniu problemów kraju. doszło do spowolnienia aktywności gospodarczej. Analitycy zapowiadają korektę w dół prognoz gospodarczych dla Brazylii. 

Zdaniem Jeffreya Sachsa, MFW bez sensu stosuje ten sam środek we wszystkich krajach, którym udziela pomocy: wysokie stopy procentowe i zbilansowanie budżetu, co w efekcie musi przynieść spowolnienie aktywności gospodarczej.Do niepowodzeń MFW należy zaliczyć zbyt szybkie wypłacenie pieniędzy Rosjanom. 4,6 mld USD z pakietu stabilizacyjnego nie wykorzystano na finansowanie reform, lecz zostało wywiezione z Rosji. MFW był również atakowany za to, że działa w sposób zbyt tajemniczy. MFW stara się wykazać, że jego rady pomogły niektórym krajom wydobyć się z kryzysu. Takim przykładem jest Polska. 

w najbliższym czasie fundusz będzie starał się poprawić swój wizerunek. Edelman Public Relations Worldwide oraz Witrhlin Worldwide ocenią, jak widzą tę organizację przedstawiciele administracji krajów członkowskich, dziennikarze. przedstawią program, w jaki sposób to postrzeganie można poprawić.</body>
      <spans>
        <span start="81" end="127">trudności gospodarcze krajów azjatyckich oraz </span>
        <span start="134" end="243">zaostrzenie kryzysu brazylijskiego to główne powody nowej fali krytyki Międzynarodowego Funduszu Walutowego. </span>
        <span start="578" end="626">panowało przekonanie, że to MFW będzie w stanie </span>
        <span start="641" end="661">pomóc Brazylijczykom</span>
        <span start="740" end="742">. </span>
        <span start="798" end="847">ogłoszenie wysokości pomocy udzielonej przez MFW </span>
        <span start="864" end="899">miało uspokajający wpływ na rynek. </span>
        <span start="905" end="912">jednak </span>
        <span start="928" end="951">z powodu nieuchwalenia </span>
        <span start="959" end="1046">ustaw gospodarczych Brazylijczycy nie byli w stanie wykorzystać nawet pierwszej transzy</span>
        <span start="1118" end="1120">. </span>
        <span start="1191" end="1200">

MFW ma </span>
        <span start="1214" end="1250">zagorzałych krytyków. Oskarżany jest</span>
        <span start="1256" end="1384">, że bronił nie kraju, ale inwestorów, którzy po uspokojeniu sytuacji mogli bezpiecznie ulokować swoje pieniądze gdzie indziej. </span>
        <span start="1394" end="1436">nie pomógł w rozwiązaniu problemów kraju. </span>
        <span start="1995" end="2042">doszło do spowolnienia aktywności gospodarczej.</span>
        <span start="2060" end="2061"> </span>
        <span start="2071" end="2093">Analitycy zapowiadają </span>
        <span start="2099" end="2149">korektę w dół prognoz gospodarczych dla Brazylii. </span>
        <span start="2952" end="3176">

Zdaniem Jeffreya Sachsa, MFW bez sensu stosuje ten sam środek we wszystkich krajach, którym udziela pomocy: wysokie stopy procentowe i zbilansowanie budżetu, co w efekcie musi przynieść spowolnienie aktywności gospodarczej</span>
        <span start="3193" end="3194">.</span>
        <span start="3886" end="3921">Do niepowodzeń MFW należy zaliczyć </span>
        <span start="3929" end="3973">zbyt szybkie wypłacenie pieniędzy Rosjanom. </span>
        <span start="3998" end="4076">4,6 mld USD z pakietu stabilizacyjnego nie wykorzystano na finansowanie reform</span>
        <span start="4102" end="4135">, lecz zostało wywiezione z Rosji</span>
        <span start="4201" end="4203">. </span>
        <span start="4577" end="4644">MFW był również atakowany za to, że działa w sposób zbyt tajemniczy</span>
        <span start="4709" end="4711">. </span>
        <span start="5977" end="6013">MFW stara się wykazać, że jego rady </span>
        <span start="6026" end="6065">pomogły niektórym krajom wydobyć się z </span>
        <span start="6076" end="6102">kryzysu. Takim przykładem </span>
        <span start="6177" end="6190">jest Polska. </span>
        <span start="7041" end="7043">

</span>
        <span start="7058" end="7130">w najbliższym czasie fundusz będzie starał się poprawić swój wizerunek. </span>
        <span start="7146" end="7302">Edelman Public Relations Worldwide oraz Witrhlin Worldwide ocenią, jak widzą tę organizację przedstawiciele administracji krajów członkowskich, dziennikarze</span>
        <span start="7328" end="7330">. </span>
        <span start="7336" end="7402">przedstawią program, w jaki sposób to postrzeganie można poprawić.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Ostro krytykuje się ostatnio Międzynarodowy Fundusz Walutowy. Zarzuca się, że jego aktywność w Brazylii pomogła nie państwu, a inwestorom, którzy dzięki chwilowemu uspokojeniu sytuacji mogli wyprowadzić pieniądze z kraju. Krytycy zwracają uwagę, że recepta na kryzys funduszu prowadzi do spowolnienia gospodarki. Fundusz planuje poprawić swój wizerunek. Zajmą się tym profesjonalne agencje public relations.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>panowało przekonanie, że MFW będzie w stanie pomóc Brazylijczykom. ogłoszenie wysokości pomocy udzielonej przez MFW miało uspokajający wpływ na rynek. jednak z powodu nieuchwalenia ustaw gospodarczych Brazylijczycy nie byli w stanie wykorzystać nawet pierwszej transzy. MFW Oskarżany jest, że bronił nie kraju, ale inwestorów. w najbliższym czasie fundusz będzie starał się poprawić swój wizerunek.</body>
      <spans>
        <span start="578" end="603">panowało przekonanie, że </span>
        <span start="606" end="626">MFW będzie w stanie </span>
        <span start="641" end="661">pomóc Brazylijczykom</span>
        <span start="740" end="742">. </span>
        <span start="798" end="847">ogłoszenie wysokości pomocy udzielonej przez MFW </span>
        <span start="864" end="899">miało uspokajający wpływ na rynek. </span>
        <span start="905" end="912">jednak </span>
        <span start="928" end="951">z powodu nieuchwalenia </span>
        <span start="959" end="1046">ustaw gospodarczych Brazylijczycy nie byli w stanie wykorzystać nawet pierwszej transzy</span>
        <span start="1118" end="1120">. </span>
        <span start="1193" end="1196">MFW</span>
        <span start="1235" end="1250"> Oskarżany jest</span>
        <span start="1256" end="1293">, że bronił nie kraju, ale inwestorów</span>
        <span start="1382" end="1384">. </span>
        <span start="7058" end="7129">w najbliższym czasie fundusz będzie starał się poprawić swój wizerunek.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
