<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911130037">
  <date>1999-11-13</date>
  <title>Czy pan chce być  tłustym kotem</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Anna Wielopolska</authors>
  <body>Prawie szesnaście tysięcy najmniejszych polskich przedsiębiorstw skorzystało z pieniędzy Funduszu Mikro

Czy pan chce być  tłustym kotem

RYS. JANUSZ MAJEWSKI MAYK

ANNA WIELOPOLSKA

Udzielili pożyczek na kwotę 155 milionów złotych. Cieszą się spłacalnością powyżej  98 procent. Prawie szesnaście tysięcy najmniejszych polskich przedsiębiorstw skorzystało, a część z nich korzysta stale, z pieniędzy Funduszu Mikro. 

Taksówka, sprzedaż marchewki, mały bar czy warsztat stolarski ciągle jeszcze nie mają szans, aby być klientem banku. Ale dzięki Funduszowi Mikro te koty nabierają wagi, a własna historia kredytowa w Funduszu już w kilku bankach uwiarygodniła przedsiębiorcę transportowego, właściciela sklepu spożywczego lub pizzerii czy niewielkiego producenta mebli.

Jest dwa i pół miliona małych i średnich przedsiębiorstw w Polsce. To jest stała baza (liczba utrzymuje się od kilku lat). Jeden milion 400 tysięcy firm z tej bazy to naprawdę mały biznes. Tyci. Jedna, dwie, może trzy osoby zatrudnione. Obroty liczone na dziesiątki tysięcy złotych, a własną historię często zaledwie na miesiące. Tu nie ma "linii" kredytowych ani myślenia opasłej gazety. To świat "słodkich dziurek" czy "czegoś do chlebka". Krystyna Gurbiel, bodaj najlepiej zorientowana osoba w małej i średniej przedsiębiorczości w Polsce (szef Polskiej Fundacji Promocji i Rozwoju Małych i Średnich Przedsiębiorstw), twierdzi, że tej przedsiębiorczości potrzeba dziś, prócz oczywistego unormowania prawa, przede wszystkim edukacji. Dla konkurowania z unijnymi firmami, które już za moment przycisną nasze małe myszy, przydałaby się nam też promocja nowych technologii. Można osiągnąć jedno i drugie.

Powszechna prywatyzacja

- Charytatywność to po prostu daje się 10 dolarów i tyle. Ale jeśli się pożyczy te 10 dolarów, można naprawdę pomóc - uważa Jamshed Ghandhi.

Jamshed Ghandhi (Hindus z pochodzenia) jest ekonomistą, specjalistą od finansów i nauczycielem akademickim na University of Pennsylvania. Kiedy jego studentka Rosalind Copisarow powiedziała mu, że będzie ucieleśniać ideę Grameen Banku w Polsce, Jamshed Ghandhi powiedział: "to ładnie". Ale był zakłopotany. "Gdyby Rosalind chciała otworzyć bank z trzema miliardami dolarów, mógłbym znakomicie jej pomóc" - myślał. Ale idea Grameen Banku, który został założony dla najbiedniejszych w Bangladeszu, to była skala dla Jamsheda Ghandhiego trudna do dostrzeżenia.

- Rosalind powiedziała jednak, że jeżeli to ma działać, to powinno działać w każdym kontekście. Dziesięć lat wykładałem zasady finansowania, bankowości, teraz musiałem coś z tym zrobić - opowiadał w maju tego roku podczas wizyty w Warszawie Jamshed Ghandhi.

Był rok 1994. Rosalind Copisarow - Brytyjka pracująca wtedy w Polsce dla JP Morgan - przeczytawszy w "Financial Times" artykuł o Grameen Banku, pomyślała, widząc na ulicach polskich miast małe budki handlowe, że warto byłoby, za przykładem Grameen Banku, pomóc biednym, polskim przedsiębiorcom. Taką szansę stwarzał Polsko-Amerykański Fundusz Przedsiębiorczości, który jeszcze w tym samym, 1994 roku przeznaczył 20 milionów dolarów na program wspierania polskiej mikro-przedsiębiorczości. Rosalind zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. 

Elżbieta Moczarska, po wieloletnim pobycie w Wielkiej Brytanii, wróciła do Polski przekonana, że zajmie się powszechną prywatyzacją. Predestynowały ją do tego wykształcenie, zainteresowania i oczekiwania jej ówczesnego szefa w jednym z większych banków inwestycyjnych  w Londynie.

- Duży projekt. Zapowiadał się ciekawie - wspomina.

Tyle że miał trudności ze startem. Tymczasem pojawiła się propozycja Rosalindy Copisarow. Elżbieta Moczarska miała rozpoznać rynek.

- Nic nie było na ten temat. Żadnych danych ani o zapotrzebowaniu małych przedsiębiorstw, ani o ofertach dla nich. Inna rzecz, że takich ofert w ogóle nie było. Ale dostaliśmy bardzo dużo wolności - opowiada Elżbieta Moczarska. Wykorzystaliśmy ją, myśląc pod prąd.

Wszystko wtedy wskazywało, że Polacy to bałaganiarstwo i upiorna fantazja. Żyć, pożyczyć, nie oddawać. A Rosalind Copisarow przekonywała, że jednak warto spróbować. Idea wciągała po kolei wszystkich. Razem z Elżbietą Moczarską do Funduszu przyszedł także Witold Szwajkowski, obecny jego szef. Dziś w 31 przedstawicielstwach Funduszu Mikro w całym kraju pracuje 90 osób. Żadna z nich nie jest urzędnikiem. Mają do opowiedzenia piękną historię.

Grymasy sobków

Nauczyli się, jak sami mówią, wiele. Na przykład, że to, co na początku wydaje się nierealne, umiejętnie wprowadzone, działa. Przekonały ich o tym pożyczki grupowe, wzajemnie poręczane.

- Nikt nie wierzył, że to się da wprowadzić - opowiada Witold Szwajkowski, faktycznie architekt całej instytucji. - Polacy są indywidualistami i obce są im jakiekolwiek wspólne działania, myśleliśmy.

I faktycznie. Na początku nikt nikomu nie chciał poręczać. Indywidualizm czy, mniej eufemistycznie, egoizm. Nikt za nikogo nie chciał brać odpowiedzialności. Elżbieta Moczarska miała jednak nadzieję, że zaufanie między ludźmi można odbudować. Przedstawili projekt pożyczek grupie kobiet w Łodzi (krawiectwo, małe sklepiki). Reakcje na wzajemne poręczanie były wyłącznie negatywne. Grymasiły. Pomyśleli więc z drugiego końca. I na spotkaniu z grupą właścicieli straganów na bazarze zapytali, jak to jest z pożyczkami w bankach? Trzeba żyrantów? "Oooo, cały autobus, proszę pana!".

- No to skupiliśmy się na żyrantach - opowiada Witold Szwajkowski.

Zapytali, czy bank zaakceptowałby, że żyrant także wziąłby pożyczkę? Skądże znowu, absolutnie. Aaaa, widzi pan. A Fundusz daje taką możliwość! Wzajemne poręczenie pokazane nie jako wymóg, ale jako zaleta pożyczki, zadziałało.

Zdziercy, krwiopijcy

Wydawało się, że ludzie nie zaakceptują komercyjnych odsetek. Fundusz, choć to nie bank, chce odsetki? Lichwa! Zdziercy, krwiopijcy! Pięć lat temu szumnie zapobiegano w całej Polsce strukturalnemu bezrobociu. Ludzie byli przyzwyczajeni do ulg, subsydiów i promocji. W Łodzi zadano im pytanie, czy to będzie umorzone? 

- Ludzie powinni się nauczyć myśleć kategoriami ekonomicznymi. Jeśli muszą oddać pieniądze, zaczynają myśleć - tłumaczy Jamshed Ghandhi. Stopniowo dowiadywali się coraz więcej o pożyczkobiorcach. Stopniowo odchodzili też od podejścia typowo bankowego i przestawali patrzeć na przepływ gotówki i stopień ryzyka. Skupili się na podmiocie, czyli pożyczkobiorcy.

- Postawiliśmy sobie cel aby pomóc tym, którzy sami chcą sobie pomóc, są aktywni - opowiada Szwajkowski.

Biznes - uważa - wymaga kumulacji kapitału, wywiązywania się z umów, budowania reputacji. Na krótką metę można prowadzić interesy innymi metodami, na dłuższą - trzeba doceniać wagę przestrzegania umów i umieć zawierać dobre umowy nie tylko handlowe, ale także ze wspólnikami w biznesie. Ludzi, którzy tak by właśnie chcieli prowadzić swoje interesy, Fundusz postanowił wspierać. Tyle że najpierw musiał ich nauczyć tego, że tak właśnie chcą.

- Co im oferujemy? Tak naprawdę partnerstwo w biznesie. Gwarantujemy im dostęp do finansowania, jeśli oni wykażą się dwiema cechami: rozumieniem na czym polega ryzyko w ich biznesie, i rzetelnością w spłacaniu pożyczki w terminie - tłumaczy Witold Szwajkowski.

Fundusz nie nalicza odsetek karnych, ponieważ obowiązuje zasada, że pożyczka będzie spłacana w umówiony sposób. Pożyczający pyta: a jakie będą odsetki za spóźnienie? Zaraz, zaraz - mówi Fundusz. Umówiliśmy się przed chwilą, że będzie pan spłacał w terminie, prawda?

Fundusz nie zakłada opcji awaryjnej, że pożyczający nie będzie się wywiązywał. Jeśli nie będzie, są poręczyciele. Choć na początku mało kto z pożyczkobiorców tak naprawdę wiedział, na czym polega istota poręczenia. Dla wielu był to raczej zwykły podpis na papierze. A tu się okazywało, że to jest gotowość do zapłacenia poręczonej kwoty. 

Stolarze mają trociny - Jezus Maria,  co pani mówi!

Zmora to nieumiejętność oceny ryzyka. "W moim biznesie nie ma ryzyka". Proszę pana, proszę pana - napominają funduszowcy. Biznes z definicji jest podejmowaniem ryzyka. Nie ma biznesu bez ryzyka.

- I staramy się wyedukować tu obie strony. Sami też musimy wiedzieć, na czym może polegać ryzyko w konkretnym przedsięwzięciu. Właściwie to jest coś, od czego trzeba zaczynać - słyszę w Funduszu.

- Siadamy przy stole. "Jakie jest ryzyko związane z pana działalnością?". "No ja nie wiem, co mam tu wpisać?". Nie wpisać, wiedzieć. Chcemy wiedzieć, że biznesmen wie. I wie, jakie kroki podjąć, żeby ryzyku zapobiec.

Warsztat stolarski, pełno trocin, jedna iskra i może być pożar. No dobrze, jakie jest zabezpieczenie? Gaśnice. Stolarze widzą ryzyko, podejmują jakieś działania, żeby się zabezpieczyć. Fundusz zadowolony. Gdzie indziej grupa ludzi, która przywozi towar do Olsztyna do czterech różnych sklepów. Jednym samochodem. Jeździli na stadion, robili zakupy i składali je w samochodzie, po czym znów udawali się na zakupy. A jakby wam ten samochód ukradziono? Eeee tam, przecież pies jest w środku.

Do końca nikt nie będzie w stanie zapobiec nieszczęściu, ale ograniczyć ryzyko może chociaż troszkę. Sklep sportowy w K. Zaopatrzenie znowu jednym samochodem. Jakie ryzyko? Żadnego! No dobrze, a pogoda? Sanek państwo nakupią, a nie będzie śniegu? Będziemy sprzedawać dresy. OK. A jak państwu ukradną ten samochód z całym towarem? "O, Jezus Maria, co pani mówi?".

- Defetyzm. Ale nie szkodzi. Mamy przy stole trzy inne osoby, które siedzą i słuchają tego. Są poręczycielami. Muszą się oswoić. Nie ma - "a bo spaliło nam się". Pytaliśmy, jakie jest ryzyko, i mówiliśmy, że trociny łatwo się palą.

Ale za chwilę będzie to samo. Pytają kobietę w W., która jednoosobowo prowadzi sklep, co będzie, jeśli zachoruje? "Ja mam apap!".

Stolarze mają trociny  i nie wszystkie palce

Spotykamy się ze stolarzami bardzo często - mówią w Funduszu - bo to jeden z typowych zawodów naszego pożyczkobiorcy. Mało który ma wszystkie palce, wiadomo. W związku z wnioskiem o pożyczkę pytamy, jak wyglądały jego obroty ostatnio i jak planuje, że będą się kształtowały, kiedy będzie spłacał pożyczkę? Pokazuje obroty i widać, że miał dwa miesiące przerwy. Co się stało? Miałem złamaną rękę. A w poprzednim zdaniu było, że nie ma żadnego ryzyka.

Nie rozumieją, że jak pokażą ryzyko, to są jeszcze bardziej wiarygodni. A może rozumieją, tylko je odrzucają? Po co mam o tym mówić, jeszcze mnie to spotka. Tymczasem w Funduszu muszą złamać pewną barierę. Człowiek, który przychodzi i chce coś załatwić, chce pokazać się z najlepszej strony. A tu go pytają: jakie są pana słabe punkty?

W rybach tak,  w słodyczach nie

Mają fantazję? Stolarze? Nie, generalnie przedsiębiorcy. Mają. I to jaką! Może mniej w poszukiwaniu nowoczesnych technologii, choć zdarzyła się już pożyczka na zakup baterii solarnych. Ale mają fantazję w naszych realiach. 

Toruń, bazarek. Marzec, błotko, stragany z warzywami, chińskie ciuchy. Stanowisko drogeryjne pewnego pana. Duży wybór, ruch w interesie spory, pan bierze pożyczkę, bo chce zainwestować w lokal. Lokal ugadany, dostaje pożyczkę. Była jednak promocja w hurtowni i za zakup perfum, dostawało się rower górski. Na straganie pośród opisanego błota pojawiła się Laura Biagiotti, Paloma Picasso, po 150 złotych za sztukę. Szaleństwo. Ale pan to wszystko sprzedał.

W gruncie rzeczy wiedzą więcej na temat tego biznesu, niż doradcy mogliby to sobie wyobrazić. Witold Szwajkowski po trzech latach pracy postanowił dotrzeć do pierwszych pięćdziesięciu klientów Funduszu, którym udzielał pożyczek. Udało mu się odnaleźć ponad trzydziestu. Połowa mniej więcej rozwinęła swoje przedsiębiorstwo. Najbardziej przebojowy miał intuicję albo nawet po prostu talent.

- Tłumaczył mi, jak dojść do jego sklepu. Kiedyś handlował słodyczami, potem prowadził hurtownię, teraz sprzedawał ryby. Tłumaczył, tłumaczył, sklepów w tym miejscu miało być wiele, byłem sceptyczny, czy go znajdę.

Sklepy zapowiadały nagromadzone na ślepej ścianie budynku reklamy. Kolorowe, odblaskowe, małe, duże, billboardy i tablice, wskazujące sklepy i różne inne miejsca, wszystko razem męczące i nieczytelne. Ale jeden napis górował nad całą tą bazgraniną. W zasadzie nie reklama, a drogowskaz. Czarną olejną farbą, cztery wielkie litery: RYBY. I strzałka, w którą stronę iść.

- Właściwie to ten facet nie miał w ogóle dla mnie czasu. Dziesięć minut mi poświęcił. Zacząłem pytać: jak pan widzi przyszłość... Wtedy, przed trzema laty, chciał po prostu robić biznes, wszystko jedno w jakiej branży. Teraz stwierdził krótko: "No, wie pan, w rybach tak, w słodyczach nie"- opowiada Szwajkowski - z kolei facet, który trzy lata temu miał niesłychanie szerokie plany, o monitoringu i faktoringu rozprawiał bez przerwy, a ja myślałem "ale zorientowany, ile wie", dalej ma swój niewielki sklepik. Za to nasza pogawędka trwała całe dwie godziny. O leasingu, faktoringu i monitoringu. Plany miał mniej więcej takie, jak trzy lata wcześniej.

Udało się

Pożyczki w Funduszu mogą być wielokrotnym, nie wysychającym źródłem finansowania. Rekordzista - krawiec ciężki z Torunia - bierze już pożyczkę dziesiąty raz. Od 1994 roku Fundusz udzielił prawie 26 tysięcy pożyczek. Łączna wartość wszystkich udzielonych pożyczek wynosi ponad 42 milionów dolarów (155 milionów złotych). Kwota zadłużenia Funduszu w lipcu b.r. wynosiła 10 milionów USD. Średnia pożyczka - 1500 USD (około 5 tysięcy złotych, maksymalnie można pożyczyć 30 tysięcy). Prawie 100 procent kosztów operacyjnych pokryto ze spłat odsetek (Fundusz dąży do całkowitego samofinansowania się). 

- Najbardziej potrzebne są dobre przykłady. Nie pieniądze, nie dotacje, nie szkolenia, a dobry przykład - uważają funduszowcy.

Klienci Funduszu Mikro doszli także do czegoś ważnego. Każdy z nich zyskał coś wyłącznie dla siebie - większe obroty, wiedzę. Ale też wszyscy zbudowali coś wspólnego. Udało się to, o czym myślała Elżbieta Moczarska: zaczęło powracać zaufanie między ludźmi w Polsce. Udało się to, czego chciała Rosalind Copisarow: pokazała, że przy niewielkich środkach można rozruszać wcale duże kręgi przedsiębiorczości. Powiodła się teoria Jamsheda Ghandhiego, który uważa, że wobec tego, iż rządy mają dziś coraz mniej pieniędzy na wspieranie społecznych celów, ludzie powinni pomagać sobie nawzajem.

Wielkie banki (te od "autobusów żyrantów") coraz częściej proszą swych nowych klientów, którzy deklarują, iż byli uczciwymi płatnikami w Funduszu Mikro, o historię ich kredytów w tej instytucji. Powoli też same banki zaczynają otwierać się na małą przedsiębiorczość. To zaczyna być modne. Nic dziwnego. Fundusz Mikro obsługuje 16 tysięcy przedsiębiorców. A jest w ich w całej Polsce 100 razy tyle. To olbrzymia nisza, w której powinna działać konkurencja.

Rosalind Copisarow rok temu przestała pracować w Funduszu. Zadowolona. Chciałaby przenieść to doświadczenie do innych krajów. Jamshed Ghandhi powołuje się na przykład Funduszu przed swoimi studentami. Elżbieta Moczarska pożegnała się z Funduszem. Uważa, że jej marzenie powszechnego prywatyzowania Polski w zasadzie spełniło się. Choć prywatyzowała z odwrotnej zupełnie strony, niż zakładał to wielki program powszechnej prywatyzacji, dla którego do Polski przecież przyjechała. Witold Szwajkowski natomiast, który w Funduszu pozostał, ma zamiar w 2000 roku podwoić wartość portfela Funduszu do 20 milionów dolarów.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Był rok 1994. Rosalind Copisarow - Brytyjka pracująca w Polsce, pomyślała, że warto byłoby, za przykładem Grameen Banku, pomóc biednym, polskim przedsiębiorcom. Taką szansę stwarzał Polsko-Amerykański Fundusz Przedsiębiorczości. Rosalind zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. 
Na początku nikt nikomu nie chciał poręczać. Wzajemne poręczenie pokazane nie jako wymóg, ale jako zaleta pożyczki, zadziałało.
Wydawało się, że ludzie nie zaakceptują komercyjnych odsetek. byli przyzwyczajeni do ulg, subsydiów i promocji. Biznes wymaga kumulacji kapitału, wywiązywania się z umów, budowania reputacji. Ludzi, którzy tak by właśnie chcieli prowadzić swoje interesy, Fundusz postanowił wspierać. Tyle że najpierw musiał ich nauczyć tego, że tak właśnie chcą.
Fundusz nie nalicza odsetek karnych, ponieważ obowiązuje zasada, że pożyczka będzie spłacana w umówiony sposób. Fundusz nie zakłada opcji awaryjnej, że pożyczający nie będzie się wywiązywał. Jeśli nie będzie, są poręczyciele. 
Zmora to nieumiejętność oceny ryzyka. Biznes z definicji jest podejmowaniem ryzyka. Chcemy wiedzieć, że biznesmen wie. I wie, jakie kroki podjąć, żeby ryzyku zapobiec.
Od 1994 roku Fundusz udzielił prawie 26 tysięcy pożyczek. Łączna wartość wszystkich udzielonych pożyczek wynosi ponad 42 milionów dolarów. Średnia pożyczka - 1500 USD. Prawie 100 procent kosztów operacyjnych pokryto ze spłat odsetek. Klienci Funduszu Mikro zbudowali coś wspólnego. zaczęło powracać zaufanie między ludźmi w Polsce. Rosalind Copisarow pokazała, że przy niewielkich środkach można rozruszać duże kręgi przedsiębiorczości. Fundusz Mikro obsługuje 16 tysięcy przedsiębiorców.</body>
      <spans>
        <span start="2661" end="2715">Był rok 1994. Rosalind Copisarow - Brytyjka pracująca </span>
        <span start="2721" end="2729">w Polsce</span>
        <span start="2803" end="2816">, pomyślała, </span>
        <span start="2870" end="3022">że warto byłoby, za przykładem Grameen Banku, pomóc biednym, polskim przedsiębiorcom. Taką szansę stwarzał Polsko-Amerykański Fundusz Przedsiębiorczości</span>
        <span start="3148" end="3190">. Rosalind zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. </span>
        <span start="4385" end="4386">
</span>
        <span start="4788" end="4833">Na początku nikt nikomu nie chciał poręczać. </span>
        <span start="5566" end="5648">Wzajemne poręczenie pokazane nie jako wymóg, ale jako zaleta pożyczki, zadziałało.</span>
        <span start="5671" end="5734">
Wydawało się, że ludzie nie zaakceptują komercyjnych odsetek. </span>
        <span start="5888" end="5938">byli przyzwyczajeni do ulg, subsydiów i promocji. </span>
        <span start="6457" end="6464">Biznes </span>
        <span start="6474" end="6547">wymaga kumulacji kapitału, wywiązywania się z umów, budowania reputacji. </span>
        <span start="6744" end="6898">Ludzi, którzy tak by właśnie chcieli prowadzić swoje interesy, Fundusz postanowił wspierać. Tyle że najpierw musiał ich nauczyć tego, że tak właśnie chcą.</span>
        <span start="7161" end="7274">
Fundusz nie nalicza odsetek karnych, ponieważ obowiązuje zasada, że pożyczka będzie spłacana w umówiony sposób. </span>
        <span start="7429" end="7543">Fundusz nie zakłada opcji awaryjnej, że pożyczający nie będzie się wywiązywał. Jeśli nie będzie, są poręczyciele. </span>
        <span start="7821" end="7860">
Zmora to nieumiejętność oceny ryzyka. </span>
        <span start="7944" end="7990">Biznes z definicji jest podejmowaniem ryzyka. </span>
        <span start="8348" end="8431">Chcemy wiedzieć, że biznesmen wie. I wie, jakie kroki podjąć, żeby ryzyku zapobiec.</span>
        <span start="12842" end="12843">
</span>
        <span start="13001" end="13138">Od 1994 roku Fundusz udzielił prawie 26 tysięcy pożyczek. Łączna wartość wszystkich udzielonych pożyczek wynosi ponad 42 milionów dolarów</span>
        <span start="13161" end="13163">. </span>
        <span start="13228" end="13255">Średnia pożyczka - 1500 USD</span>
        <span start="13320" end="13386">. Prawie 100 procent kosztów operacyjnych pokryto ze spłat odsetek</span>
        <span start="13437" end="13439">. </span>
        <span start="13569" end="13592">Klienci Funduszu Mikro </span>
        <span start="13711" end="13736">zbudowali coś wspólnego. </span>
        <span start="13785" end="13835">zaczęło powracać zaufanie między ludźmi w Polsce. </span>
        <span start="13863" end="13881">Rosalind Copisarow</span>
        <span start="13882" end="13938"> pokazała, że przy niewielkich środkach można rozruszać </span>
        <span start="13944" end="13974">duże kręgi przedsiębiorczości.</span>
        <span start="14424" end="14425"> </span>
        <span start="14461" end="14512">Fundusz Mikro obsługuje 16 tysięcy przedsiębiorców.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Jest dwa i pół miliona małych i średnich przedsiębiorstw w Polsce. tej przedsiębiorczości potrzeba dziś, prócz unormowania prawa, przede wszystkim edukacji. Dla konkurowania z unijnymi firmami przydałaby się nam też promocja nowych technologii. 

Był rok 1994. Rosalind Copisarow - Brytyjka pracująca wtedy w Polsce, pomyślała, że warto byłoby, za przykładem Grameen Banku, pomóc biednym, polskim przedsiębiorcom. Taką szansę stwarzał Polsko-Amerykański Fundusz Przedsiębiorczości, który przeznaczył 20 milionów dolarów na program wspierania polskiej mikro-przedsiębiorczości. Rosalind zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. Elżbieta Moczarska, po pobycie w Wielkiej Brytanii, wróciła do Polski przekonana, że zajmie się powszechną prywatyzacją. Tymczasem pojawiła się propozycja Rosalindy Copisarow. Elżbieta Moczarska miała rozpoznać rynek. Razem z Elżbietą Moczarską do Funduszu przyszedł także Witold Szwajkowski, obecny jego szef. Dziś w 31 przedstawicielstwach Funduszu Mikro w całym kraju pracuje 90 osób. Żadna z nich nie jest urzędnikiem. 

Na początku nikt nikomu nie chciał poręczać. Zapytali, czy bank zaakceptowałby, że żyrant także wziąłby pożyczkę? Skądże znowu. A Fundusz daje taką możliwość! Wzajemne poręczenie pokazane nie jako wymóg, ale jako zaleta pożyczki, zadziałało.
Wydawało się, że ludzie nie zaakceptują komercyjnych odsetek. byli przyzwyczajeni do ulg, subsydiów i promocji. Biznes wymaga kumulacji kapitału, wywiązywania się z umów, budowania reputacji. Ludzi, którzy tak by właśnie chcieli prowadzić swoje interesy, Fundusz postanowił wspierać. Tyle że najpierw musiał ich nauczyć tego, że tak właśnie chcą.
Fundusz nie nalicza odsetek karnych, ponieważ obowiązuje zasada, że pożyczka będzie spłacana w umówiony sposób. Fundusz nie zakłada opcji awaryjnej, że pożyczający nie będzie się wywiązywał. Jeśli nie będzie, są poręczyciele. 

Zmora to nieumiejętność oceny ryzyka. Biznes z definicji jest podejmowaniem ryzyka. Chcemy wiedzieć, że biznesmen wie. I wie, jakie kroki podjąć, żeby ryzyku zapobiec.
Nie rozumieją, że jak pokażą ryzyko, to są jeszcze bardziej wiarygodni. Człowiek, który chce coś załatwić, chce pokazać się z najlepszej strony. A tu go pytają: jakie są pana słabe punkty?

Witold Szwajkowski postanowił dotrzeć do pierwszych pięćdziesięciu klientów Funduszu. Udało mu się odnaleźć ponad trzydziestu. Połowa mniej więcej rozwinęła swoje przedsiębiorstwo. 

Od 1994 roku Fundusz udzielił prawie 26 tysięcy pożyczek. Łączna wartość wszystkich udzielonych pożyczek wynosi ponad 42 milionów dolarów. Średnia pożyczka - 1500 USD. Prawie 100 procent kosztów operacyjnych pokryto ze spłat odsetek. Klienci Funduszu Mikro zbudowali coś wspólnego. zaczęło powracać zaufanie między ludźmi w Polsce. Rosalind Copisarow pokazała, że przy niewielkich środkach można rozruszać duże kręgi przedsiębiorczości. Powiodła się teoria Jamsheda Ghandhiego, który uważa, że wobec tego, iż rządy mają dziś coraz mniej pieniędzy na wspieranie społecznych celów, ludzie powinni pomagać sobie nawzajem.
Wielkie banki zaczynają otwierać się na małą przedsiębiorczość. Fundusz Mikro obsługuje 16 tysięcy przedsiębiorców. A jest w ich w całej Polsce 100 razy tyle. To olbrzymia nisza, w której powinna działać konkurencja.</body>
      <spans>
        <span start="771" end="838">Jest dwa i pół miliona małych i średnich przedsiębiorstw w Polsce. </span>
        <span start="1405" end="1449">tej przedsiębiorczości potrzeba dziś, prócz </span>
        <span start="1461" end="1542">unormowania prawa, przede wszystkim edukacji. Dla konkurowania z unijnymi firmami</span>
        <span start="1591" end="1644"> przydałaby się nam też promocja nowych technologii. </span>
        <span start="1675" end="1676">
</span>
        <span start="1700" end="1701">
</span>
        <span start="2661" end="2729">Był rok 1994. Rosalind Copisarow - Brytyjka pracująca wtedy w Polsce</span>
        <span start="2803" end="2816">, pomyślała, </span>
        <span start="2870" end="3030">że warto byłoby, za przykładem Grameen Banku, pomóc biednym, polskim przedsiębiorcom. Taką szansę stwarzał Polsko-Amerykański Fundusz Przedsiębiorczości, który </span>
        <span start="3061" end="3190">przeznaczył 20 milionów dolarów na program wspierania polskiej mikro-przedsiębiorczości. Rosalind zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. </span>
        <span start="3192" end="3215">Elżbieta Moczarska, po </span>
        <span start="3227" end="3325">pobycie w Wielkiej Brytanii, wróciła do Polski przekonana, że zajmie się powszechną prywatyzacją. </span>
        <span start="3562" end="3658">Tymczasem pojawiła się propozycja Rosalindy Copisarow. Elżbieta Moczarska miała rozpoznać rynek.</span>
        <span start="4125" end="4331"> Razem z Elżbietą Moczarską do Funduszu przyszedł także Witold Szwajkowski, obecny jego szef. Dziś w 31 przedstawicielstwach Funduszu Mikro w całym kraju pracuje 90 osób. Żadna z nich nie jest urzędnikiem. </span>
        <span start="4369" end="4370">
</span>
        <span start="4385" end="4386">
</span>
        <span start="4788" end="4833">Na początku nikt nikomu nie chciał poręczać. </span>
        <span start="5423" end="5504">Zapytali, czy bank zaakceptowałby, że żyrant także wziąłby pożyczkę? Skądże znowu</span>
        <span start="5516" end="5518">. </span>
        <span start="5535" end="5648">A Fundusz daje taką możliwość! Wzajemne poręczenie pokazane nie jako wymóg, ale jako zaleta pożyczki, zadziałało.</span>
        <span start="5671" end="5734">
Wydawało się, że ludzie nie zaakceptują komercyjnych odsetek. </span>
        <span start="5888" end="5938">byli przyzwyczajeni do ulg, subsydiów i promocji. </span>
        <span start="6457" end="6464">Biznes </span>
        <span start="6474" end="6547">wymaga kumulacji kapitału, wywiązywania się z umów, budowania reputacji. </span>
        <span start="6744" end="6898">Ludzi, którzy tak by właśnie chcieli prowadzić swoje interesy, Fundusz postanowił wspierać. Tyle że najpierw musiał ich nauczyć tego, że tak właśnie chcą.</span>
        <span start="7161" end="7274">
Fundusz nie nalicza odsetek karnych, ponieważ obowiązuje zasada, że pożyczka będzie spłacana w umówiony sposób. </span>
        <span start="7429" end="7543">Fundusz nie zakłada opcji awaryjnej, że pożyczający nie będzie się wywiązywał. Jeśli nie będzie, są poręczyciele. </span>
        <span start="7768" end="7769">
</span>
        <span start="7821" end="7860">
Zmora to nieumiejętność oceny ryzyka. </span>
        <span start="7944" end="7990">Biznes z definicji jest podejmowaniem ryzyka. </span>
        <span start="8348" end="8431">Chcemy wiedzieć, że biznesmen wie. I wie, jakie kroki podjąć, żeby ryzyku zapobiec.</span>
        <span start="10147" end="10220">
Nie rozumieją, że jak pokażą ryzyko, to są jeszcze bardziej wiarygodni. </span>
        <span start="10354" end="10370">Człowiek, który </span>
        <span start="10383" end="10483">chce coś załatwić, chce pokazać się z najlepszej strony. A tu go pytają: jakie są pana słabe punkty?</span>
        <span start="10484" end="10485">
</span>
        <span start="10517" end="10518">
</span>
        <span start="11294" end="11313">Witold Szwajkowski </span>
        <span start="11336" end="11401">postanowił dotrzeć do pierwszych pięćdziesięciu klientów Funduszu</span>
        <span start="11427" end="11524">. Udało mu się odnaleźć ponad trzydziestu. Połowa mniej więcej rozwinęła swoje przedsiębiorstwo. </span>
        <span start="12831" end="12832">
</span>
        <span start="12842" end="12843">
</span>
        <span start="13001" end="13138">Od 1994 roku Fundusz udzielił prawie 26 tysięcy pożyczek. Łączna wartość wszystkich udzielonych pożyczek wynosi ponad 42 milionów dolarów</span>
        <span start="13161" end="13163">. </span>
        <span start="13228" end="13255">Średnia pożyczka - 1500 USD</span>
        <span start="13320" end="13386">. Prawie 100 procent kosztów operacyjnych pokryto ze spłat odsetek</span>
        <span start="13437" end="13439">. </span>
        <span start="13569" end="13592">Klienci Funduszu Mikro </span>
        <span start="13711" end="13736">zbudowali coś wspólnego. </span>
        <span start="13785" end="13835">zaczęło powracać zaufanie między ludźmi w Polsce. </span>
        <span start="13863" end="13881">Rosalind Copisarow</span>
        <span start="13882" end="13938"> pokazała, że przy niewielkich środkach można rozruszać </span>
        <span start="13944" end="14156">duże kręgi przedsiębiorczości. Powiodła się teoria Jamsheda Ghandhiego, który uważa, że wobec tego, iż rządy mają dziś coraz mniej pieniędzy na wspieranie społecznych celów, ludzie powinni pomagać sobie nawzajem.</span>
        <span start="14157" end="14172">
Wielkie banki </span>
        <span start="14375" end="14425">zaczynają otwierać się na małą przedsiębiorczość. </span>
        <span start="14461" end="14613">Fundusz Mikro obsługuje 16 tysięcy przedsiębiorców. A jest w ich w całej Polsce 100 razy tyle. To olbrzymia nisza, w której powinna działać konkurencja.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Był rok 1994. Rosalind Copisarow zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. Biznes wymaga kumulacji kapitału, wywiązywania się z umów, budowania reputacji. Ludzi, którzy tak by właśnie chcieli prowadzić swoje interesy, Fundusz postanowił wspierać. Tyle że najpierw musiał ich nauczyć tego, że tak właśnie chcą. Fundusz nie zakłada opcji awaryjnej, że pożyczający nie będzie się wywiązywał. Jeśli nie będzie, są poręczyciele. Biznes jest podejmowaniem ryzyka. Chcemy wiedzieć, że biznesmen wie. I wie, jakie kroki podjąć, żeby ryzyku zapobiec.
Od 1994 roku Fundusz udzielił prawie 26 tysięcy pożyczek. zaczęło powracać zaufanie między ludźmi w Polsce. Rosalind Copisarow pokazała, że przy niewielkich środkach można rozruszać duże kręgi przedsiębiorczości. Fundusz Mikro obsługuje 16 tysięcy przedsiębiorców.</body>
      <spans>
        <span start="2661" end="2693">Był rok 1994. Rosalind Copisarow</span>
        <span start="3158" end="3190"> zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. </span>
        <span start="6457" end="6464">Biznes </span>
        <span start="6474" end="6547">wymaga kumulacji kapitału, wywiązywania się z umów, budowania reputacji. </span>
        <span start="6744" end="6898">Ludzi, którzy tak by właśnie chcieli prowadzić swoje interesy, Fundusz postanowił wspierać. Tyle że najpierw musiał ich nauczyć tego, że tak właśnie chcą.</span>
        <span start="7273" end="7274"> </span>
        <span start="7429" end="7543">Fundusz nie zakłada opcji awaryjnej, że pożyczający nie będzie się wywiązywał. Jeśli nie będzie, są poręczyciele. </span>
        <span start="7944" end="7951">Biznes </span>
        <span start="7963" end="7990">jest podejmowaniem ryzyka. </span>
        <span start="8348" end="8431">Chcemy wiedzieć, że biznesmen wie. I wie, jakie kroki podjąć, żeby ryzyku zapobiec.</span>
        <span start="12842" end="12843">
</span>
        <span start="13001" end="13059">Od 1994 roku Fundusz udzielił prawie 26 tysięcy pożyczek. </span>
        <span start="13785" end="13835">zaczęło powracać zaufanie między ludźmi w Polsce. </span>
        <span start="13863" end="13881">Rosalind Copisarow</span>
        <span start="13882" end="13938"> pokazała, że przy niewielkich środkach można rozruszać </span>
        <span start="13944" end="13974">duże kręgi przedsiębiorczości.</span>
        <span start="14424" end="14425"> </span>
        <span start="14461" end="14512">Fundusz Mikro obsługuje 16 tysięcy przedsiębiorców.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Udzielili pożyczek na kwotę 155 milionów złotych. Cieszą się spłacalnością powyżej 98 procent. Prawie szesnaście tysięcy najmniejszych polskich przedsiębiorstw skorzystało z pieniędzy Funduszu Mikro. Był rok 1994. Rosalind Copisarow - Brytyjka pracująca wtedy w Polsce dla JP Morgan - przeczytawszy w "Financial Times" artykuł o Grameen Banku, pomyślała, widząc na ulicach polskich miast małe budki handlowe, że warto byłoby, za przykładem Grameen Banku, pomóc biednym, polskim przedsiębiorcom. Taką szansę stwarzał Polsko-Amerykański Fundusz Przedsiębiorczości, który jeszcze w tym samym, 1994 roku przeznaczył 20 milionów dolarów na program wspierania polskiej mikro-przedsiębiorczości. Rosalind zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. przekonywała, że warto spróbować. Idea wciągała po kolei wszystkich. Dziś w 31 przedstawicielstwach Funduszu Mikro w całym kraju pracuje 90 osób. Żadna z nich nie jest urzędnikiem. Mają do opowiedzenia piękną historię.Polacy są indywidualistami i obce są im jakiekolwiek wspólne działania. Na początku nikt nikomu nie chciał poręczać. Elżbieta Moczarska miała jednak nadzieję, że zaufanie między ludźmi można odbudować. Bizneswymaga kumulacji kapitału, wywiązywania się z umów, budowania reputacji. Na krótką metę można prowadzić interesy innymi metodami, na dłuższą - trzeba doceniać wagę przestrzegania umów i umieć zawierać dobre umowy nie tylko handlowe, ale także ze wspólnikami w biznesie. Ludzi, którzy tak by właśnie chcieli prowadzić swoje interesy, Fundusz postanowił wspierać.Prawie 100 procent kosztów operacyjnych pokryto ze spłat odsetek (Fundusz dąży do całkowitego samofinansowania się).</body>
      <spans>
        <span start="183" end="266">Udzielili pożyczek na kwotę 155 milionów złotych. Cieszą się spłacalnością powyżej </span>
        <span start="267" end="355">98 procent. Prawie szesnaście tysięcy najmniejszych polskich przedsiębiorstw skorzystało</span>
        <span start="387" end="416"> z pieniędzy Funduszu Mikro. </span>
        <span start="2661" end="3190">Był rok 1994. Rosalind Copisarow - Brytyjka pracująca wtedy w Polsce dla JP Morgan - przeczytawszy w "Financial Times" artykuł o Grameen Banku, pomyślała, widząc na ulicach polskich miast małe budki handlowe, że warto byłoby, za przykładem Grameen Banku, pomóc biednym, polskim przedsiębiorcom. Taką szansę stwarzał Polsko-Amerykański Fundusz Przedsiębiorczości, który jeszcze w tym samym, 1994 roku przeznaczył 20 milionów dolarów na program wspierania polskiej mikro-przedsiębiorczości. Rosalind zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. </span>
        <span start="4050" end="4067">przekonywała, że </span>
        <span start="4074" end="4126">warto spróbować. Idea wciągała po kolei wszystkich. </span>
        <span start="4219" end="4368">Dziś w 31 przedstawicielstwach Funduszu Mikro w całym kraju pracuje 90 osób. Żadna z nich nie jest urzędnikiem. Mają do opowiedzenia piękną historię.</span>
        <span start="4689" end="4759">Polacy są indywidualistami i obce są im jakiekolwiek wspólne działania</span>
        <span start="4786" end="4833">. Na początku nikt nikomu nie chciał poręczać. </span>
        <span start="4932" end="5017">Elżbieta Moczarska miała jednak nadzieję, że zaufanie między ludźmi można odbudować. </span>
        <span start="6457" end="6463">Biznes</span>
        <span start="6474" end="6835">wymaga kumulacji kapitału, wywiązywania się z umów, budowania reputacji. Na krótką metę można prowadzić interesy innymi metodami, na dłuższą - trzeba doceniać wagę przestrzegania umów i umieć zawierać dobre umowy nie tylko handlowe, ale także ze wspólnikami w biznesie. Ludzi, którzy tak by właśnie chcieli prowadzić swoje interesy, Fundusz postanowił wspierać.</span>
        <span start="13322" end="13438">Prawie 100 procent kosztów operacyjnych pokryto ze spłat odsetek (Fundusz dąży do całkowitego samofinansowania się).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Udzielili pożyczek na kwotę 155 milionów złotych. Cieszą się spłacalnością powyżej 98 procent. Prawie szesnaście tysięcy najmniejszych polskich przedsiębiorstw skorzystało, a część z nich korzysta stale, z pieniędzy Funduszu Mikro. Jest dwa i pół miliona małych i średnich przedsiębiorstw w Polsce. tej przedsiębiorczości potrzeba dziś, prócz oczywistego unormowania prawa, przede wszystkim edukacji. Dla konkurowania z unijnymi firmami, które już za moment przycisną nasze małe myszy, przydałaby się nam też promocja nowych technologii. Był rok 1994. Rosalind Copisarow - Brytyjka pracująca wtedy w Polsce dla JP Morgan - przeczytawszy w "Financial Times" artykuł o Grameen Banku, pomyślała, widząc na ulicach polskich miast małe budki handlowe, że warto byłoby, za przykładem Grameen Banku, pomóc biednym, polskim przedsiębiorcom. Taką szansę stwarzał Polsko-Amerykański Fundusz Przedsiębiorczości, który jeszcze w tym samym, 1994 roku przeznaczył 20 milionów dolarów na program wspierania polskiej mikro-przedsiębiorczości. Rosalind zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. Wszystko wtedy wskazywało, że Polacy to bałaganiarstwo i upiorna fantazja. Żyć, pożyczyć, nie oddawać. A Rosalind Copisarow przekonywała, że jednak warto spróbować. Idea wciągała po kolei wszystkich. Dziś w 31 przedstawicielstwach Funduszu Mikro w całym kraju pracuje 90 osób. Żadna z nich nie jest urzędnikiem. Mają do opowiedzenia piękną historię.
- Nikt nie wierzył, że to się da wprowadzić - opowiada Witold Szwajkowski, faktycznie architekt całej instytucji. - Polacy są indywidualistami i obce są im jakiekolwiek wspólne działania, myśleliśmy.I faktycznie. Na początku nikt nikomu nie chciał poręczać. Elżbieta Moczarska miała jednak nadzieję, że zaufanie między ludźmi można odbudować. - Postawiliśmy sobie cel aby pomóc tym, którzy sami chcą sobie pomóc, są aktywni - opowiada Szwajkowski.Biznes - uważa - wymaga kumulacji kapitału, wywiązywania się z umów, budowania reputacji. Na krótką metę można prowadzić interesy innymi metodami, na dłuższą - trzeba doceniać wagę przestrzegania umów i umieć zawierać dobre umowy nie tylko handlowe, ale także ze wspólnikami w biznesie. Ludzi, którzy tak by właśnie chcieli prowadzić swoje interesy, Fundusz postanowił wspierać. Tyle że najpierw musiał ich nauczyć tego, że tak właśnie chcą.Fundusz nie zakłada opcji awaryjnej, że pożyczający nie będzie się wywiązywał. Jeśli nie będzie, są poręczyciele. Zmora to nieumiejętność oceny ryzyka. Do końca nikt nie będzie w stanie zapobiec nieszczęściu, ale ograniczyć ryzyko może chociaż troszkę. Nie rozumieją, że jak pokażą ryzyko, to są jeszcze bardziej wiarygodni.Witold Szwajkowski po trzech latach pracy postanowił dotrzeć do pierwszych pięćdziesięciu klientów Funduszu, którym udzielał pożyczek. Udało mu się odnaleźć ponad trzydziestu. Połowa mniej więcej rozwinęła swoje przedsiębiorstwo. Pożyczki w Funduszu mogą być wielokrotnym, nie wysychającym źródłem finansowania. Prawie 100 procent kosztów operacyjnych pokryto ze spłat odsetek (Fundusz dąży do całkowitego samofinansowania się). - Najbardziej potrzebne są dobre przykłady. Nie pieniądze, nie dotacje, nie szkolenia, a dobry przykład - uważają funduszowcy.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="266">Udzielili pożyczek na kwotę 155 milionów złotych. Cieszą się spłacalnością powyżej </span>
        <span start="267" end="416">98 procent. Prawie szesnaście tysięcy najmniejszych polskich przedsiębiorstw skorzystało, a część z nich korzysta stale, z pieniędzy Funduszu Mikro. </span>
        <span start="771" end="838">Jest dwa i pół miliona małych i średnich przedsiębiorstw w Polsce. </span>
        <span start="1405" end="1644">tej przedsiębiorczości potrzeba dziś, prócz oczywistego unormowania prawa, przede wszystkim edukacji. Dla konkurowania z unijnymi firmami, które już za moment przycisną nasze małe myszy, przydałaby się nam też promocja nowych technologii. </span>
        <span start="2661" end="3190">Był rok 1994. Rosalind Copisarow - Brytyjka pracująca wtedy w Polsce dla JP Morgan - przeczytawszy w "Financial Times" artykuł o Grameen Banku, pomyślała, widząc na ulicach polskich miast małe budki handlowe, że warto byłoby, za przykładem Grameen Banku, pomóc biednym, polskim przedsiębiorcom. Taką szansę stwarzał Polsko-Amerykański Fundusz Przedsiębiorczości, który jeszcze w tym samym, 1994 roku przeznaczył 20 milionów dolarów na program wspierania polskiej mikro-przedsiębiorczości. Rosalind zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. </span>
        <span start="3926" end="4126">Wszystko wtedy wskazywało, że Polacy to bałaganiarstwo i upiorna fantazja. Żyć, pożyczyć, nie oddawać. A Rosalind Copisarow przekonywała, że jednak warto spróbować. Idea wciągała po kolei wszystkich. </span>
        <span start="4219" end="4369">Dziś w 31 przedstawicielstwach Funduszu Mikro w całym kraju pracuje 90 osób. Żadna z nich nie jest urzędnikiem. Mają do opowiedzenia piękną historię.
</span>
        <span start="4573" end="4772">- Nikt nie wierzył, że to się da wprowadzić - opowiada Witold Szwajkowski, faktycznie architekt całej instytucji. - Polacy są indywidualistami i obce są im jakiekolwiek wspólne działania, myśleliśmy.</span>
        <span start="4774" end="4833">I faktycznie. Na początku nikt nikomu nie chciał poręczać. </span>
        <span start="4932" end="5017">Elżbieta Moczarska miała jednak nadzieję, że zaufanie między ludźmi można odbudować. </span>
        <span start="6351" end="6455">- Postawiliśmy sobie cel aby pomóc tym, którzy sami chcą sobie pomóc, są aktywni - opowiada Szwajkowski.</span>
        <span start="6457" end="6898">Biznes - uważa - wymaga kumulacji kapitału, wywiązywania się z umów, budowania reputacji. Na krótką metę można prowadzić interesy innymi metodami, na dłuższą - trzeba doceniać wagę przestrzegania umów i umieć zawierać dobre umowy nie tylko handlowe, ale także ze wspólnikami w biznesie. Ludzi, którzy tak by właśnie chcieli prowadzić swoje interesy, Fundusz postanowił wspierać. Tyle że najpierw musiał ich nauczyć tego, że tak właśnie chcą.</span>
        <span start="7429" end="7543">Fundusz nie zakłada opcji awaryjnej, że pożyczający nie będzie się wywiązywał. Jeśli nie będzie, są poręczyciele. </span>
        <span start="7822" end="7860">Zmora to nieumiejętność oceny ryzyka. </span>
        <span start="8923" end="9024">Do końca nikt nie będzie w stanie zapobiec nieszczęściu, ale ograniczyć ryzyko może chociaż troszkę. </span>
        <span start="10148" end="10219">Nie rozumieją, że jak pokażą ryzyko, to są jeszcze bardziej wiarygodni.</span>
        <span start="11294" end="11524">Witold Szwajkowski po trzech latach pracy postanowił dotrzeć do pierwszych pięćdziesięciu klientów Funduszu, którym udzielał pożyczek. Udało mu się odnaleźć ponad trzydziestu. Połowa mniej więcej rozwinęła swoje przedsiębiorstwo. </span>
        <span start="12843" end="12925">Pożyczki w Funduszu mogą być wielokrotnym, nie wysychającym źródłem finansowania. </span>
        <span start="13322" end="13439">Prawie 100 procent kosztów operacyjnych pokryto ze spłat odsetek (Fundusz dąży do całkowitego samofinansowania się). </span>
        <span start="13441" end="13567">- Najbardziej potrzebne są dobre przykłady. Nie pieniądze, nie dotacje, nie szkolenia, a dobry przykład - uważają funduszowcy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Udzielili pożyczek na kwotę 155 milionów złotych. Cieszą się spłacalnością powyżej 98 procent. Był rok 1994. Rosalind Copisarow - Brytyjka pracująca wtedy w Polsce dla JP Morgan - przeczytawszy w "Financial Times" artykuł o Grameen Banku, pomyślała, widząc na ulicach polskich miast małe budki handlowe, że warto byłoby, za przykładem Grameen Banku, pomóc biednym, polskim przedsiębiorcom. Taką szansę stwarzał Polsko-Amerykański Fundusz Przedsiębiorczości, który jeszcze w tym samym, 1994 roku przeznaczył 20 milionów dolarów na program wspierania polskiej mikro-przedsiębiorczości. Rosalind zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. Dziś w 31 przedstawicielstwach Funduszu Mikro w całym kraju pracuje 90 osób. Żadna z nich nie jest urzędnikiem. Mają do opowiedzenia piękną historię.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="266">Udzielili pożyczek na kwotę 155 milionów złotych. Cieszą się spłacalnością powyżej </span>
        <span start="267" end="279">98 procent. </span>
        <span start="2661" end="3190">Był rok 1994. Rosalind Copisarow - Brytyjka pracująca wtedy w Polsce dla JP Morgan - przeczytawszy w "Financial Times" artykuł o Grameen Banku, pomyślała, widząc na ulicach polskich miast małe budki handlowe, że warto byłoby, za przykładem Grameen Banku, pomóc biednym, polskim przedsiębiorcom. Taką szansę stwarzał Polsko-Amerykański Fundusz Przedsiębiorczości, który jeszcze w tym samym, 1994 roku przeznaczył 20 milionów dolarów na program wspierania polskiej mikro-przedsiębiorczości. Rosalind zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. </span>
        <span start="4219" end="4368">Dziś w 31 przedstawicielstwach Funduszu Mikro w całym kraju pracuje 90 osób. Żadna z nich nie jest urzędnikiem. Mają do opowiedzenia piękną historię.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Udzielili pożyczek na kwotę 155 milionów złotych. Cieszą się spłacalnością powyżej  98 procent. Prawie szesnaście tysięcy najmniejszych polskich przedsiębiorstw skorzystało, a część z nich korzysta stale, z pieniędzy Funduszu Mikro. Taksówka, sprzedaż marchewki, mały bar czy warsztat stolarski ciągle jeszcze nie mają szans, aby być klientem banku. Ale dzięki Funduszowi Mikro te koty nabierają wagi, a własna historia kredytowa w Funduszu już w kilku bankach uwiarygodniła przedsiębiorcę transportowego, właściciela sklepu spożywczego lub pizzerii czy niewielkiego producenta mebli.
Był rok 1994. Rosalind Copisarow przeczytawszy w "Financial Times" artykuł o Grameen Banku, pomyślała, widząc na ulicach polskich miast małe budki handlowe, że warto byłoby, za przykładem Grameen Banku, pomóc biednym, polskim przedsiębiorcom. Taką szansę stwarzał Polsko-Amerykański Fundusz Przedsiębiorczości, który jeszcze w tym samym, 1994 roku przeznaczył 20 milionów dolarów na program wspierania polskiej mikro-przedsiębiorczości. Rosalind zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. Wszystko wtedy wskazywało, że Polacy to bałaganiarstwo i upiorna fantazja. Żyć, pożyczyć, nie oddawać. A Rosalind Copisarow przekonywała, że jednak warto spróbować. 
Od 1994 roku Fundusz udzielił prawie 26 tysięcy pożyczek.  - Najbardziej potrzebne są dobre przykłady. Nie pieniądze, nie dotacje, nie szkolenia, a dobry przykład - uważają funduszowcy.Klienci Funduszu Mikro doszli także do czegoś ważnego. Każdy z nich zyskał coś wyłącznie dla siebie - większe obroty, wiedzę. Ale też wszyscy zbudowali coś wspólnego.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="416">Udzielili pożyczek na kwotę 155 milionów złotych. Cieszą się spłacalnością powyżej  98 procent. Prawie szesnaście tysięcy najmniejszych polskich przedsiębiorstw skorzystało, a część z nich korzysta stale, z pieniędzy Funduszu Mikro. </span>
        <span start="418" end="769">Taksówka, sprzedaż marchewki, mały bar czy warsztat stolarski ciągle jeszcze nie mają szans, aby być klientem banku. Ale dzięki Funduszowi Mikro te koty nabierają wagi, a własna historia kredytowa w Funduszu już w kilku bankach uwiarygodniła przedsiębiorcę transportowego, właściciela sklepu spożywczego lub pizzerii czy niewielkiego producenta mebli.</span>
        <span start="2660" end="2693">
Był rok 1994. Rosalind Copisarow</span>
        <span start="2745" end="3190"> przeczytawszy w "Financial Times" artykuł o Grameen Banku, pomyślała, widząc na ulicach polskich miast małe budki handlowe, że warto byłoby, za przykładem Grameen Banku, pomóc biednym, polskim przedsiębiorcom. Taką szansę stwarzał Polsko-Amerykański Fundusz Przedsiębiorczości, który jeszcze w tym samym, 1994 roku przeznaczył 20 milionów dolarów na program wspierania polskiej mikro-przedsiębiorczości. Rosalind zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. </span>
        <span start="3926" end="4091">Wszystko wtedy wskazywało, że Polacy to bałaganiarstwo i upiorna fantazja. Żyć, pożyczyć, nie oddawać. A Rosalind Copisarow przekonywała, że jednak warto spróbować. </span>
        <span start="6898" end="6899">
</span>
        <span start="13001" end="13059">Od 1994 roku Fundusz udzielił prawie 26 tysięcy pożyczek. </span>
        <span start="13299" end="13300"> </span>
        <span start="13441" end="13567">- Najbardziej potrzebne są dobre przykłady. Nie pieniądze, nie dotacje, nie szkolenia, a dobry przykład - uważają funduszowcy.</span>
        <span start="13569" end="13735">Klienci Funduszu Mikro doszli także do czegoś ważnego. Każdy z nich zyskał coś wyłącznie dla siebie - większe obroty, wiedzę. Ale też wszyscy zbudowali coś wspólnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Udzielili pożyczek na kwotę 155 milionów złotych. Cieszą się spłacalnością powyżej  98 procent. Prawie szesnaście tysięcy najmniejszych polskich przedsiębiorstw skorzystało, a część z nich korzysta stale, z pieniędzy Funduszu Mikro. Taksówka, sprzedaż marchewki, mały bar czy warsztat stolarski ciągle jeszcze nie mają szans, aby być klientem banku. Ale dzięki Funduszowi Mikro te koty nabierają wagi, a własna historia kredytowa w Funduszu już w kilku bankach uwiarygodniła przedsiębiorcę transportowego, właściciela sklepu spożywczego lub pizzerii czy niewielkiego producenta mebli.
Był rok 1994. Rosalind Copisarow przeczytawszy w "Financial Times" artykuł o Grameen Banku, pomyślała, widząc na ulicach polskich miast małe budki handlowe, że warto byłoby, za przykładem Grameen Banku, pomóc biednym, polskim przedsiębiorcom. Taką szansę stwarzał Polsko-Amerykański Fundusz Przedsiębiorczości, który jeszcze w tym samym, 1994 roku przeznaczył 20 milionów dolarów na program wspierania polskiej mikro-przedsiębiorczości. Rosalind zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. 
Wszystko wtedy wskazywało, że Polacy to bałaganiarstwo i upiorna fantazja. Żyć, pożyczyć, nie oddawać. A Rosalind Copisarow przekonywała, że jednak warto spróbować. 
Nauczyli się, jak sami mówią, wiele. Na przykład, że to, co na początku wydaje się nierealne, umiejętnie wprowadzone, działa. Przekonały ich o tym pożyczki grupowe, wzajemnie poręczane. Na początku nikt nikomu nie chciał poręczać. Zapytali, czy bank zaakceptowałby, że żyrant także wziąłby pożyczkę? Wzajemne poręczenie pokazane nie jako wymóg, ale jako zaleta pożyczki, zadziałało.
Wydawało się, że ludzie nie zaakceptują komercyjnych odsetek. Fundusz, choć to nie bank, chce odsetki? Lichwa! Zdziercy, krwiopijcy! Pięć lat temu szumnie zapobiegano w całej Polsce strukturalnemu bezrobociu. Ludzie byli przyzwyczajeni do ulg, subsydiów i promocji. Biznes wymaga kumulacji kapitału, wywiązywania się z umów, budowania reputacji. Na krótką metę można prowadzić interesy innymi metodami, na dłuższą - trzeba doceniać wagę przestrzegania umów i umieć zawierać dobre umowy nie tylko handlowe, ale także ze wspólnikami w biznesie. Ludzi, którzy tak by właśnie chcieli prowadzić swoje interesy, Fundusz postanowił wspierać. Tyle że najpierw musiał ich nauczyć tego, że tak właśnie chcą.
Pożyczki w Funduszu mogą być wielokrotnym, nie wysychającym źródłem finansowania. Od 1994 roku Fundusz udzielił prawie 26 tysięcy pożyczek.  - Najbardziej potrzebne są dobre przykłady. Nie pieniądze, nie dotacje, nie szkolenia, a dobry przykład - uważają funduszowcy.
Klienci Funduszu Mikro doszli także do czegoś ważnego. Każdy z nich zyskał coś wyłącznie dla siebie - większe obroty, wiedzę. Ale też wszyscy zbudowali coś wspólnego. Udało się to, o czym myślała Elżbieta Moczarska: zaczęło powracać zaufanie między ludźmi w Polsce. Udało się to, czego chciała Rosalind Copisarow: pokazała, że przy niewielkich środkach można rozruszać wcale duże kręgi przedsiębiorczości. Powiodła się teoria Jamsheda Ghandhiego, który uważa, że wobec tego, iż rządy mają dziś coraz mniej pieniędzy na wspieranie społecznych celów, ludzie powinni pomagać sobie nawzajem.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="416">Udzielili pożyczek na kwotę 155 milionów złotych. Cieszą się spłacalnością powyżej  98 procent. Prawie szesnaście tysięcy najmniejszych polskich przedsiębiorstw skorzystało, a część z nich korzysta stale, z pieniędzy Funduszu Mikro. </span>
        <span start="418" end="769">Taksówka, sprzedaż marchewki, mały bar czy warsztat stolarski ciągle jeszcze nie mają szans, aby być klientem banku. Ale dzięki Funduszowi Mikro te koty nabierają wagi, a własna historia kredytowa w Funduszu już w kilku bankach uwiarygodniła przedsiębiorcę transportowego, właściciela sklepu spożywczego lub pizzerii czy niewielkiego producenta mebli.</span>
        <span start="2660" end="2693">
Był rok 1994. Rosalind Copisarow</span>
        <span start="2745" end="3190"> przeczytawszy w "Financial Times" artykuł o Grameen Banku, pomyślała, widząc na ulicach polskich miast małe budki handlowe, że warto byłoby, za przykładem Grameen Banku, pomóc biednym, polskim przedsiębiorcom. Taką szansę stwarzał Polsko-Amerykański Fundusz Przedsiębiorczości, który jeszcze w tym samym, 1994 roku przeznaczył 20 milionów dolarów na program wspierania polskiej mikro-przedsiębiorczości. Rosalind zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. </span>
        <span start="3925" end="4091">
Wszystko wtedy wskazywało, że Polacy to bałaganiarstwo i upiorna fantazja. Żyć, pożyczyć, nie oddawać. A Rosalind Copisarow przekonywała, że jednak warto spróbować. </span>
        <span start="4385" end="4571">
Nauczyli się, jak sami mówią, wiele. Na przykład, że to, co na początku wydaje się nierealne, umiejętnie wprowadzone, działa. Przekonały ich o tym pożyczki grupowe, wzajemnie poręczane.</span>
        <span start="4787" end="4833"> Na początku nikt nikomu nie chciał poręczać. </span>
        <span start="5423" end="5492">Zapytali, czy bank zaakceptowałby, że żyrant także wziąłby pożyczkę? </span>
        <span start="5566" end="5648">Wzajemne poręczenie pokazane nie jako wymóg, ale jako zaleta pożyczki, zadziałało.</span>
        <span start="5671" end="5938">
Wydawało się, że ludzie nie zaakceptują komercyjnych odsetek. Fundusz, choć to nie bank, chce odsetki? Lichwa! Zdziercy, krwiopijcy! Pięć lat temu szumnie zapobiegano w całej Polsce strukturalnemu bezrobociu. Ludzie byli przyzwyczajeni do ulg, subsydiów i promocji. </span>
        <span start="6457" end="6463">Biznes</span>
        <span start="6473" end="6899"> wymaga kumulacji kapitału, wywiązywania się z umów, budowania reputacji. Na krótką metę można prowadzić interesy innymi metodami, na dłuższą - trzeba doceniać wagę przestrzegania umów i umieć zawierać dobre umowy nie tylko handlowe, ale także ze wspólnikami w biznesie. Ludzi, którzy tak by właśnie chcieli prowadzić swoje interesy, Fundusz postanowił wspierać. Tyle że najpierw musiał ich nauczyć tego, że tak właśnie chcą.
</span>
        <span start="12843" end="12925">Pożyczki w Funduszu mogą być wielokrotnym, nie wysychającym źródłem finansowania. </span>
        <span start="13001" end="13059">Od 1994 roku Fundusz udzielił prawie 26 tysięcy pożyczek. </span>
        <span start="13299" end="13300"> </span>
        <span start="13441" end="13568">- Najbardziej potrzebne są dobre przykłady. Nie pieniądze, nie dotacje, nie szkolenia, a dobry przykład - uważają funduszowcy.
</span>
        <span start="13569" end="14156">Klienci Funduszu Mikro doszli także do czegoś ważnego. Każdy z nich zyskał coś wyłącznie dla siebie - większe obroty, wiedzę. Ale też wszyscy zbudowali coś wspólnego. Udało się to, o czym myślała Elżbieta Moczarska: zaczęło powracać zaufanie między ludźmi w Polsce. Udało się to, czego chciała Rosalind Copisarow: pokazała, że przy niewielkich środkach można rozruszać wcale duże kręgi przedsiębiorczości. Powiodła się teoria Jamsheda Ghandhiego, który uważa, że wobec tego, iż rządy mają dziś coraz mniej pieniędzy na wspieranie społecznych celów, ludzie powinni pomagać sobie nawzajem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Udzielili pożyczek na kwotę 155 milionów złotych. Cieszą się spłacalnością powyżej  98 procent. Prawie szesnaście tysięcy najmniejszych polskich przedsiębiorstw skorzystało, a część z nich korzysta stale, z pieniędzy Funduszu Mikro. Taksówka, sprzedaż marchewki, mały bar czy warsztat stolarski ciągle jeszcze nie mają szans, aby być klientem banku. Ale dzięki Funduszowi Mikro te koty nabierają wagi, a własna historia kredytowa w Funduszu już w kilku bankach uwiarygodniła przedsiębiorcę transportowego, właściciela sklepu spożywczego lub pizzerii czy niewielkiego producenta mebli.
Klienci Funduszu Mikro doszli także do czegoś ważnego. Każdy z nich zyskał coś wyłącznie dla siebie - większe obroty, wiedzę. Ale też wszyscy zbudowali coś wspólnego.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="416">Udzielili pożyczek na kwotę 155 milionów złotych. Cieszą się spłacalnością powyżej  98 procent. Prawie szesnaście tysięcy najmniejszych polskich przedsiębiorstw skorzystało, a część z nich korzysta stale, z pieniędzy Funduszu Mikro. </span>
        <span start="418" end="769">Taksówka, sprzedaż marchewki, mały bar czy warsztat stolarski ciągle jeszcze nie mają szans, aby być klientem banku. Ale dzięki Funduszowi Mikro te koty nabierają wagi, a własna historia kredytowa w Funduszu już w kilku bankach uwiarygodniła przedsiębiorcę transportowego, właściciela sklepu spożywczego lub pizzerii czy niewielkiego producenta mebli.</span>
        <span start="6898" end="6899">
</span>
        <span start="13569" end="13735">Klienci Funduszu Mikro doszli także do czegoś ważnego. Każdy z nich zyskał coś wyłącznie dla siebie - większe obroty, wiedzę. Ale też wszyscy zbudowali coś wspólnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Prawie szesnaście tysięcy najmniejszych polskich przedsiębiorstw skorzystało z pieniędzy Funduszu Mikro. Jest dwa i pół miliona małych i średnich przedsiębiorstw w Polsce. Krystyna Gurbiel twierdzi, że tej przedsiębiorczości potrzeba dziś przede wszystkim edukacji. Jamshed Ghandhi jest ekonomistą. jego studentka Rosalind Copisarow będzie ucieleśniać ideę Grameen Banku w Polsce. Był rok 1994. Rosalind Copisarow pomyślała, widząc na ulicach polskich miast małe budki handlowe, że warto pomóc polskim przedsiębiorcom. zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. Elżbieta Moczarska miała rozpoznać rynek. Nic nie było o zapotrzebowaniu małych przedsiębiorstw. Wszystko wskazywało, że Polacy to bałaganiarstwo i fantazja. Rosalind Copisarow przekonywała, że jednak warto spróbować. Polacy są indywidualistami i obce są im wspólne działania. Na początku nikt nikomu nie chciał poręczać. Wzajemne poręczenie pokazane nie jako wymóg, ale jako zaleta pożyczki, zadziałało.Ludzie powinni się nauczyć myśleć kategoriami ekonomicznymi. Biznes wymaga kumulacji kapitału, budowania reputacji. oferujemy partnerstwo w biznesie. Gwarantujemy dostęp do finansowania, jeśli wykażą się rozumieniem na czym polega ryzyko w ich biznesie i rzetelnością w spłacaniu pożyczki.przedsiębiorcy mają fantazję w naszych realiach. W gruncie rzeczy wiedzą więcej na temat biznesu, niż doradcy mogliby to sobie wyobrazić. Pożyczki w Funduszu mogą być wielokrotnym źródłem finansowania. Klienci Funduszu Mikro zbudowali coś wspólnego. Rosalind Copisarow pokazała, że przy niewielkich środkach można rozruszać duże kręgi przedsiębiorczości.Powoli też same banki zaczynają otwierać się na małą przedsiębiorczość.</body>
      <spans>
        <span start="279" end="355">Prawie szesnaście tysięcy najmniejszych polskich przedsiębiorstw skorzystało</span>
        <span start="387" end="416"> z pieniędzy Funduszu Mikro. </span>
        <span start="771" end="838">Jest dwa i pół miliona małych i średnich przedsiębiorstw w Polsce. </span>
        <span start="1213" end="1229">Krystyna Gurbiel</span>
        <span start="1391" end="1441"> twierdzi, że tej przedsiębiorczości potrzeba dziś</span>
        <span start="1479" end="1507"> przede wszystkim edukacji. </span>
        <span start="1843" end="1859">Jamshed Ghandhi </span>
        <span start="1882" end="1897">jest ekonomistą</span>
        <span start="1979" end="1981">. </span>
        <span start="1987" end="2021">jego studentka Rosalind Copisarow </span>
        <span start="2040" end="2086">będzie ucieleśniać ideę Grameen Banku w Polsce</span>
        <span start="2148" end="2150">. </span>
        <span start="2661" end="2694">Był rok 1994. Rosalind Copisarow </span>
        <span start="2805" end="2878">pomyślała, widząc na ulicach polskich miast małe budki handlowe, że warto</span>
        <span start="2915" end="2922"> pomóc </span>
        <span start="2931" end="2956">polskim przedsiębiorcom. </span>
        <span start="3159" end="3190">zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. </span>
        <span start="3617" end="3658">Elżbieta Moczarska miała rozpoznać rynek.</span>
        <span start="3661" end="3675"> Nic nie było </span>
        <span start="3708" end="3748">o zapotrzebowaniu małych przedsiębiorstw</span>
        <span start="3773" end="3775">. </span>
        <span start="3926" end="3935">Wszystko </span>
        <span start="3941" end="3983">wskazywało, że Polacy to bałaganiarstwo i </span>
        <span start="3991" end="4001">fantazja. </span>
        <span start="4031" end="4091">Rosalind Copisarow przekonywała, że jednak warto spróbować. </span>
        <span start="4689" end="4729">Polacy są indywidualistami i obce są im </span>
        <span start="4742" end="4759">wspólne działania</span>
        <span start="4771" end="4772">.</span>
        <span start="4787" end="4833"> Na początku nikt nikomu nie chciał poręczać. </span>
        <span start="5566" end="5648">Wzajemne poręczenie pokazane nie jako wymóg, ale jako zaleta pożyczki, zadziałało.</span>
        <span start="5993" end="6054">Ludzie powinni się nauczyć myśleć kategoriami ekonomicznymi. </span>
        <span start="6457" end="6463">Biznes</span>
        <span start="6473" end="6501"> wymaga kumulacji kapitału, </span>
        <span start="6526" end="6547">budowania reputacji. </span>
        <span start="6908" end="6917">oferujemy</span>
        <span start="6918" end="6919"> </span>
        <span start="6932" end="6969">partnerstwo w biznesie. Gwarantujemy </span>
        <span start="6972" end="7002">dostęp do finansowania, jeśli </span>
        <span start="7006" end="7017">wykażą się </span>
        <span start="7033" end="7081">rozumieniem na czym polega ryzyko w ich biznesie</span>
        <span start="7082" end="7118"> i rzetelnością w spłacaniu pożyczki</span>
        <span start="7159" end="7160">.</span>
        <span start="10559" end="10573">przedsiębiorcy</span>
        <span start="10706" end="10741"> mają fantazję w naszych realiach. </span>
        <span start="11200" end="11240">W gruncie rzeczy wiedzą więcej na temat </span>
        <span start="11245" end="11294">biznesu, niż doradcy mogliby to sobie wyobrazić. </span>
        <span start="12843" end="12884">Pożyczki w Funduszu mogą być wielokrotnym</span>
        <span start="12902" end="12925"> źródłem finansowania. </span>
        <span start="13569" end="13592">Klienci Funduszu Mikro </span>
        <span start="13711" end="13736">zbudowali coś wspólnego. </span>
        <span start="13863" end="13881">Rosalind Copisarow</span>
        <span start="13882" end="13937"> pokazała, że przy niewielkich środkach można rozruszać</span>
        <span start="13943" end="13974"> duże kręgi przedsiębiorczości.</span>
        <span start="14353" end="14424">Powoli też same banki zaczynają otwierać się na małą przedsiębiorczość.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Udzielili pożyczek na kwotę 155 milionów złotych. Prawie szesnaście tysięcy najmniejszych polskich przedsiębiorstw skorzystało z pieniędzy Funduszu Mikro. Jest dwa i pół miliona małych i średnich przedsiębiorstw w Polsce. Krystyna Gurbiel twierdzi, że tej przedsiębiorczości potrzeba dziś przede wszystkim edukacji. Dla konkurowania z unijnymi firmami przydałaby się też promocja nowych technologii. Jamshed Ghandhi jest ekonomistą. jego studentka Rosalind Copisarow będzie ucieleśniać ideę Grameen Banku w Polsce. Był rok 1994. Rosalind Copisarow pomyślała, widząc na ulicach polskich miast małe budki handlowe, że warto pomóc polskim przedsiębiorcom. Taką szansę stwarzał Polsko-Amerykański Fundusz Przedsiębiorczości. Rosalind zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. Elżbieta Moczarska wróciła do Polski przekonana, że zajmie się powszechną prywatyzacją. Tymczasem pojawiła się propozycja Rosalindy Copisarow. Elżbieta Moczarska miała rozpoznać rynek. Nic nie było ani o zapotrzebowaniu małych przedsiębiorstw, ani o ofertach dla nich. Wszystko wskazywało, że Polacy to bałaganiarstwo i fantazja. Żyć, pożyczyć, nie oddawać. Rosalind Copisarow przekonywała, że jednak warto spróbować. Nauczyli się, że to, co na początku wydaje się nierealne, umiejętnie wprowadzone, działa. Przekonały ich o tym pożyczki grupowe. Polacy są indywidualistami i obce są im jakiekolwiek wspólne działania, myśleliśmy. Na początku nikt nikomu nie chciał poręczać. Elżbieta Moczarska miała jednak nadzieję, że zaufanie między ludźmi można odbudować. Wzajemne poręczenie pokazane nie jako wymóg, ale jako zaleta pożyczki, zadziałało.Wydawało się, że ludzie nie zaakceptują komercyjnych odsetek. Ludzie powinni się nauczyć myśleć kategoriami ekonomicznymi. Postawiliśmy sobie cel aby pomóc tym, którzy są aktywni.Biznes wymaga kumulacji kapitału, budowania reputacji. trzeba doceniać wagę przestrzegania umów i umieć zawierać dobre umowy. Co oferujemy? partnerstwo w biznesie. Gwarantujemy im dostęp do finansowania, jeśli wykażą się rozumieniem na czym polega ryzyko w ich biznesie i rzetelnością w spłacaniu pożyczki.Fundusz nie zakłada opcji awaryjnej, że pożyczający nie będzie się wywiązywał. Zmora to nieumiejętność oceny ryzyka. Biznes z definicji jest podejmowaniem ryzyka. Siadamy przy stole. "Jakie jest ryzyko związane z pana działalnością?". Chcemy wiedzieć, że biznesmen wie. I wie, jakie kroki podjąć, żeby ryzyku zapobiec.Do końca nikt nie będzie w stanie zapobiec nieszczęściu, ale ograniczyć ryzyko może chociaż troszkę. Nie rozumieją, że jak pokażą ryzyko, to są jeszcze bardziej wiarygodni. przedsiębiorcy mają fantazję w naszych realiach. W gruncie rzeczy wiedzą więcej na temat biznesu, niż doradcy mogliby to sobie wyobrazić. Witold Szwajkowski po trzech latach postanowił dotrzeć do pierwszych pięćdziesięciu klientów Funduszu. Udało mu się odnaleźć ponad trzydziestu. Połowa mniej więcej rozwinęła swoje przedsiębiorstwo.Pożyczki w Funduszu mogą być wielokrotnym źródłem finansowania. Łączna wartość wszystkich udzielonych pożyczek wynosi ponad 42 milionów dolarów. Fundusz dąży do całkowitego samofinansowania się. Klienci Funduszu Mikro zbudowali coś wspólnego. Rosalind Copisarow pokazała, że przy niewielkich środkach można rozruszać duże kręgi przedsiębiorczości.Powoli też same banki zaczynają otwierać się na małą przedsiębiorczość.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="233">Udzielili pożyczek na kwotę 155 milionów złotych. </span>
        <span start="279" end="355">Prawie szesnaście tysięcy najmniejszych polskich przedsiębiorstw skorzystało</span>
        <span start="387" end="416"> z pieniędzy Funduszu Mikro. </span>
        <span start="771" end="838">Jest dwa i pół miliona małych i średnich przedsiębiorstw w Polsce. </span>
        <span start="1213" end="1229">Krystyna Gurbiel</span>
        <span start="1391" end="1441"> twierdzi, że tej przedsiębiorczości potrzeba dziś</span>
        <span start="1479" end="1542"> przede wszystkim edukacji. Dla konkurowania z unijnymi firmami</span>
        <span start="1591" end="1607"> przydałaby się </span>
        <span start="1611" end="1644">też promocja nowych technologii. </span>
        <span start="1843" end="1859">Jamshed Ghandhi </span>
        <span start="1882" end="1897">jest ekonomistą</span>
        <span start="1979" end="1981">. </span>
        <span start="1987" end="2021">jego studentka Rosalind Copisarow </span>
        <span start="2040" end="2086">będzie ucieleśniać ideę Grameen Banku w Polsce</span>
        <span start="2148" end="2150">. </span>
        <span start="2661" end="2694">Był rok 1994. Rosalind Copisarow </span>
        <span start="2805" end="2878">pomyślała, widząc na ulicach polskich miast małe budki handlowe, że warto</span>
        <span start="2915" end="2922"> pomóc </span>
        <span start="2931" end="3022">polskim przedsiębiorcom. Taką szansę stwarzał Polsko-Amerykański Fundusz Przedsiębiorczości</span>
        <span start="3148" end="3190">. Rosalind zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. </span>
        <span start="3192" end="3210">Elżbieta Moczarska</span>
        <span start="3255" end="3325"> wróciła do Polski przekonana, że zajmie się powszechną prywatyzacją. </span>
        <span start="3562" end="3658">Tymczasem pojawiła się propozycja Rosalindy Copisarow. Elżbieta Moczarska miała rozpoznać rynek.</span>
        <span start="3661" end="3675"> Nic nie było </span>
        <span start="3704" end="3775">ani o zapotrzebowaniu małych przedsiębiorstw, ani o ofertach dla nich. </span>
        <span start="3926" end="3935">Wszystko </span>
        <span start="3941" end="3983">wskazywało, że Polacy to bałaganiarstwo i </span>
        <span start="3991" end="4029">fantazja. Żyć, pożyczyć, nie oddawać. </span>
        <span start="4031" end="4091">Rosalind Copisarow przekonywała, że jednak warto spróbować. </span>
        <span start="4386" end="4400">Nauczyli się, </span>
        <span start="4436" end="4549">że to, co na początku wydaje się nierealne, umiejętnie wprowadzone, działa. Przekonały ich o tym pożyczki grupowe</span>
        <span start="4570" end="4571">.</span>
        <span start="4688" end="4772"> Polacy są indywidualistami i obce są im jakiekolwiek wspólne działania, myśleliśmy.</span>
        <span start="4787" end="4833"> Na początku nikt nikomu nie chciał poręczać. </span>
        <span start="4932" end="5017">Elżbieta Moczarska miała jednak nadzieję, że zaufanie między ludźmi można odbudować. </span>
        <span start="5566" end="5648">Wzajemne poręczenie pokazane nie jako wymóg, ale jako zaleta pożyczki, zadziałało.</span>
        <span start="5672" end="5734">Wydawało się, że ludzie nie zaakceptują komercyjnych odsetek. </span>
        <span start="5993" end="6054">Ludzie powinni się nauczyć myśleć kategoriami ekonomicznymi. </span>
        <span start="6353" end="6398">Postawiliśmy sobie cel aby pomóc tym, którzy </span>
        <span start="6421" end="6431">są aktywni</span>
        <span start="6454" end="6455">.</span>
        <span start="6457" end="6463">Biznes</span>
        <span start="6473" end="6501"> wymaga kumulacji kapitału, </span>
        <span start="6526" end="6547">budowania reputacji. </span>
        <span start="6617" end="6686">trzeba doceniać wagę przestrzegania umów i umieć zawierać dobre umowy</span>
        <span start="6742" end="6744">. </span>
        <span start="6902" end="6905">Co </span>
        <span start="6908" end="6919">oferujemy? </span>
        <span start="6932" end="7002">partnerstwo w biznesie. Gwarantujemy im dostęp do finansowania, jeśli </span>
        <span start="7006" end="7017">wykażą się </span>
        <span start="7033" end="7081">rozumieniem na czym polega ryzyko w ich biznesie</span>
        <span start="7082" end="7118"> i rzetelnością w spłacaniu pożyczki</span>
        <span start="7159" end="7160">.</span>
        <span start="7429" end="7508">Fundusz nie zakłada opcji awaryjnej, że pożyczający nie będzie się wywiązywał. </span>
        <span start="7822" end="7860">Zmora to nieumiejętność oceny ryzyka. </span>
        <span start="7944" end="7990">Biznes z definicji jest podejmowaniem ryzyka. </span>
        <span start="8217" end="8289">Siadamy przy stole. "Jakie jest ryzyko związane z pana działalnością?". </span>
        <span start="8348" end="8431">Chcemy wiedzieć, że biznesmen wie. I wie, jakie kroki podjąć, żeby ryzyku zapobiec.</span>
        <span start="8923" end="9024">Do końca nikt nie będzie w stanie zapobiec nieszczęściu, ale ograniczyć ryzyko może chociaż troszkę. </span>
        <span start="10148" end="10220">Nie rozumieją, że jak pokażą ryzyko, to są jeszcze bardziej wiarygodni. </span>
        <span start="10559" end="10573">przedsiębiorcy</span>
        <span start="10706" end="10741"> mają fantazję w naszych realiach. </span>
        <span start="11200" end="11240">W gruncie rzeczy wiedzą więcej na temat </span>
        <span start="11245" end="11330">biznesu, niż doradcy mogliby to sobie wyobrazić. Witold Szwajkowski po trzech latach </span>
        <span start="11336" end="11401">postanowił dotrzeć do pierwszych pięćdziesięciu klientów Funduszu</span>
        <span start="11427" end="11523">. Udało mu się odnaleźć ponad trzydziestu. Połowa mniej więcej rozwinęła swoje przedsiębiorstwo.</span>
        <span start="12843" end="12884">Pożyczki w Funduszu mogą być wielokrotnym</span>
        <span start="12902" end="12925"> źródłem finansowania. </span>
        <span start="13059" end="13138">Łączna wartość wszystkich udzielonych pożyczek wynosi ponad 42 milionów dolarów</span>
        <span start="13161" end="13163">. </span>
        <span start="13388" end="13436">Fundusz dąży do całkowitego samofinansowania się</span>
        <span start="13437" end="13439">. </span>
        <span start="13569" end="13592">Klienci Funduszu Mikro </span>
        <span start="13711" end="13736">zbudowali coś wspólnego. </span>
        <span start="13863" end="13881">Rosalind Copisarow</span>
        <span start="13882" end="13937"> pokazała, że przy niewielkich środkach można rozruszać</span>
        <span start="13943" end="13974"> duże kręgi przedsiębiorczości.</span>
        <span start="14353" end="14424">Powoli też same banki zaczynają otwierać się na małą przedsiębiorczość.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Jest dwa i pół miliona małych i średnich przedsiębiorstw w Polsce. Jamshed Ghandhi jest ekonomistą. jego studentka Rosalind Copisarow będzie ucieleśniać ideę Grameen Banku w Polsce. Był rok 1994. Rosalind Copisarow pomyślała, widząc na ulicach polskich miast małe budki handlowe, że warto pomóc polskim przedsiębiorcom. zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. Polacy to bałaganiarstwo i fantazja. Rosalind Copisarow przekonywała, że jednak warto spróbować. Na początku nikt nikomu nie chciał poręczać. Wzajemne poręczenie pokazane jako zaleta pożyczki zadziałało.Ludzie powinni się nauczyć myśleć kategoriami ekonomicznymi. Gwarantujemy dostęp do finansowania, jeśli wykażą się rozumieniem na czym polega ryzyko w ich biznesie i rzetelnością w spłacaniu pożyczki. Klienci Funduszu Mikro zbudowali coś wspólnego.</body>
      <spans>
        <span start="771" end="838">Jest dwa i pół miliona małych i średnich przedsiębiorstw w Polsce. </span>
        <span start="1843" end="1859">Jamshed Ghandhi </span>
        <span start="1882" end="1897">jest ekonomistą</span>
        <span start="1979" end="1981">. </span>
        <span start="1987" end="2021">jego studentka Rosalind Copisarow </span>
        <span start="2040" end="2086">będzie ucieleśniać ideę Grameen Banku w Polsce</span>
        <span start="2148" end="2150">. </span>
        <span start="2661" end="2694">Był rok 1994. Rosalind Copisarow </span>
        <span start="2805" end="2878">pomyślała, widząc na ulicach polskich miast małe budki handlowe, że warto</span>
        <span start="2915" end="2922"> pomóc </span>
        <span start="2931" end="2956">polskim przedsiębiorcom. </span>
        <span start="3159" end="3190">zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. </span>
        <span start="3956" end="3983">Polacy to bałaganiarstwo i </span>
        <span start="3991" end="4001">fantazja. </span>
        <span start="4031" end="4091">Rosalind Copisarow przekonywała, że jednak warto spróbować. </span>
        <span start="4788" end="4833">Na początku nikt nikomu nie chciał poręczać. </span>
        <span start="5566" end="5595">Wzajemne poręczenie pokazane </span>
        <span start="5615" end="5635">jako zaleta pożyczki</span>
        <span start="5636" end="5648"> zadziałało.</span>
        <span start="5993" end="6054">Ludzie powinni się nauczyć myśleć kategoriami ekonomicznymi. </span>
        <span start="6956" end="6969">Gwarantujemy </span>
        <span start="6972" end="7002">dostęp do finansowania, jeśli </span>
        <span start="7006" end="7017">wykażą się </span>
        <span start="7033" end="7081">rozumieniem na czym polega ryzyko w ich biznesie</span>
        <span start="7082" end="7118"> i rzetelnością w spłacaniu pożyczki</span>
        <span start="7159" end="7160">.</span>
        <span start="12924" end="12925"> </span>
        <span start="13569" end="13592">Klienci Funduszu Mikro </span>
        <span start="13711" end="13735">zbudowali coś wspólnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Był rok 1994. Rosalind Copisarow - Brytyjka pracująca w Polsce - pomyślała, że warto byłoby pomóc polskim przedsiębiorcom. Rosalind zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. Elżbieta Moczarska, wróciła do Polski. pojawiła się propozycja Rosalindy. Moczarska miała rozpoznać rynek. Wszystko wtedy wskazywało, że Polacy to bałaganiarstwo. A Rosalind przekonywała, że warto spróbować. Idea wciągała wszystkich. z Moczarską do Funduszu przyszedł Witold Szwajkowski, obecny jego szef. Dziś w Funduszu Mikro pracuje 90 osób. 

Nauczyli się, że to, co wydaje się nierealne, umiejętnie wprowadzone, działa. Przekonały ich o tym pożyczki grupowe. Na początku nikt nikomu nie chciał poręczać. Wzajemne poręczenie pokazane jako zaleta pożyczki, zadziałało.odchodzili od podejścia bankowego. Skupili się na pożyczkobiorcy. trzeba doceniać wagę przestrzegania umów i umieć zawierać dobre umowy. Ludzi, którzy tak by chcieli prowadzić interesy, Fundusz postanowił wspierać. - Gwarantujemy im dostęp do finansowania, jeśli oni wykażą się: rozumieniem na czym polega ryzyko w ich biznesie, i rzetelnością w spłacaniu pożyczki w terminie - tłumaczy Szwajkowski.Zmora to nieumiejętność oceny ryzyka. - staramy się wyedukować obie strony - słyszę w Funduszu. jak pokażą ryzyko, to są bardziej wiarygodni. 

Od 1994 roku Fundusz udzielił prawie 26 tysięcy pożyczek. wartość udzielonych pożyczek wynosi ponad 42 milionów dolarów. Klienci Funduszu Mikro doszli  do czegoś ważnego. Każdy z nich zyskał coś wyłącznie dla siebie - większe obroty, wiedzę. Ale też wszyscy zbudowali coś wspólnego. zaczęło powracać zaufanie między ludźmi.</body>
      <spans>
        <span start="2661" end="2715">Był rok 1994. Rosalind Copisarow - Brytyjka pracująca </span>
        <span start="2721" end="2729">w Polsce</span>
        <span start="2743" end="2746"> - </span>
        <span start="2805" end="2816">pomyślała, </span>
        <span start="2870" end="2885">że warto byłoby</span>
        <span start="2915" end="2922"> pomóc </span>
        <span start="2931" end="2956">polskim przedsiębiorcom. </span>
        <span start="3150" end="3190">Rosalind zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. </span>
        <span start="3192" end="3211">Elżbieta Moczarska,</span>
        <span start="3255" end="3273"> wróciła do Polski</span>
        <span start="3323" end="3325">. </span>
        <span start="3572" end="3605">pojawiła się propozycja Rosalindy</span>
        <span start="3615" end="3617">. </span>
        <span start="3626" end="3658">Moczarska miała rozpoznać rynek.</span>
        <span start="3661" end="3662"> </span>
        <span start="3926" end="3980">Wszystko wtedy wskazywało, że Polacy to bałaganiarstwo</span>
        <span start="3999" end="4001">. </span>
        <span start="4029" end="4040">A Rosalind </span>
        <span start="4050" end="4067">przekonywała, że </span>
        <span start="4074" end="4105">warto spróbować. Idea wciągała </span>
        <span start="4114" end="4126">wszystkich. </span>
        <span start="4132" end="4134">z </span>
        <span start="4143" end="4175">Moczarską do Funduszu przyszedł </span>
        <span start="4181" end="4226">Witold Szwajkowski, obecny jego szef. Dziś w </span>
        <span start="4250" end="4265">Funduszu Mikro </span>
        <span start="4279" end="4296">pracuje 90 osób. </span>
        <span start="4384" end="4400">

Nauczyli się, </span>
        <span start="4436" end="4446">że to, co </span>
        <span start="4458" end="4549">wydaje się nierealne, umiejętnie wprowadzone, działa. Przekonały ich o tym pożyczki grupowe</span>
        <span start="4570" end="4571">.</span>
        <span start="4787" end="4833"> Na początku nikt nikomu nie chciał poręczać. </span>
        <span start="5566" end="5595">Wzajemne poręczenie pokazane </span>
        <span start="5615" end="5648">jako zaleta pożyczki, zadziałało.</span>
        <span start="6197" end="6208">odchodzili </span>
        <span start="6212" end="6224">od podejścia</span>
        <span start="6231" end="6241"> bankowego</span>
        <span start="6300" end="6317">. Skupili się na </span>
        <span start="6334" end="6349">pożyczkobiorcy.</span>
        <span start="6616" end="6686"> trzeba doceniać wagę przestrzegania umów i umieć zawierać dobre umowy</span>
        <span start="6742" end="6765">. Ludzi, którzy tak by </span>
        <span start="6773" end="6791">chcieli prowadzić </span>
        <span start="6797" end="6836">interesy, Fundusz postanowił wspierać. </span>
        <span start="6900" end="6902">- </span>
        <span start="6956" end="7016">Gwarantujemy im dostęp do finansowania, jeśli oni wykażą się</span>
        <span start="7031" end="7141">: rozumieniem na czym polega ryzyko w ich biznesie, i rzetelnością w spłacaniu pożyczki w terminie - tłumaczy </span>
        <span start="7148" end="7160">Szwajkowski.</span>
        <span start="7822" end="7860">Zmora to nieumiejętność oceny ryzyka. </span>
        <span start="8018" end="8020">- </span>
        <span start="8022" end="8045">staramy się wyedukować </span>
        <span start="8048" end="8059">obie strony</span>
        <span start="8192" end="8213"> - słyszę w Funduszu.</span>
        <span start="8216" end="8217"> </span>
        <span start="10166" end="10191">jak pokażą ryzyko, to są </span>
        <span start="10199" end="10220">bardziej wiarygodni. </span>
        <span start="12841" end="12843">

</span>
        <span start="13001" end="13059">Od 1994 roku Fundusz udzielił prawie 26 tysięcy pożyczek. </span>
        <span start="13066" end="13074">wartość </span>
        <span start="13085" end="13138">udzielonych pożyczek wynosi ponad 42 milionów dolarów</span>
        <span start="13161" end="13163">. </span>
        <span start="13569" end="13599">Klienci Funduszu Mikro doszli </span>
        <span start="13604" end="13736"> do czegoś ważnego. Każdy z nich zyskał coś wyłącznie dla siebie - większe obroty, wiedzę. Ale też wszyscy zbudowali coś wspólnego. </span>
        <span start="13785" end="13824">zaczęło powracać zaufanie między ludźmi</span>
        <span start="13833" end="13834">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Prawie szesnaście tysięcy najmniejszych polskich przedsiębiorstw skorzystało z Funduszu Mikro. Taksówka czy warsztat stolarski nie mają szans, aby być klientem banku. Ale dzięki Funduszowi Mikro te koty nabierają wagi.

Był rok 1994. Rosalind Copisarow - Brytyjka pracująca w Polsce - pomyślała, że warto byłoby, za przykładem Grameen Banku, pomóc polskim przedsiębiorcom. Taką szansę stwarzał Polsko-Amerykański Fundusz Przedsiębiorczości. Rosalind zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. Elżbieta Moczarska, po pobycie w Wielkiej Brytanii, wróciła do Polski. pojawiła się propozycja Rosalindy. Moczarska miała rozpoznać rynek. Wszystko wtedy wskazywało, że Polacy to bałaganiarstwo. A Rosalind przekonywała, że warto spróbować. Idea wciągała wszystkich. Razem z Moczarską do Funduszu przyszedł Witold Szwajkowski, obecny jego szef. Dziś w Funduszu Mikro pracuje 90 osób. 

Nauczyli się, że to, co wydaje się nierealne, umiejętnie wprowadzone, działa. Przekonały ich o tym pożyczki grupowe, wzajemnie poręczane. Na początku nikt nikomu nie chciał poręczać. na spotkaniu z grupą właścicieli straganów na bazarze zapytali, czy bank zaakceptowałby, że żyrant także wziąłby pożyczkę? absolutnie. A Fundusz daje taką możliwość! Wzajemne poręczenie pokazane jako zaleta pożyczki, zadziałało.

odchodzili od podejścia bankowego i przestawali patrzeć na przepływ gotówki i stopień ryzyka. Skupili się na podmiocie, czyli pożyczkobiorcy. trzeba doceniać wagę przestrzegania umów i umieć zawierać dobre umowy. Ludzi, którzy tak by chcieli prowadzić interesy, Fundusz postanowił wspierać. najpierw musiał ich nauczyć tego, że tak właśnie chcą.- Gwarantujemy im dostęp do finansowania, jeśli oni wykażą się dwiema cechami: rozumieniem na czym polega ryzyko w ich biznesie, i rzetelnością w spłacaniu pożyczki w terminie - tłumaczy Szwajkowski.Fundusz nie nalicza odsetek karnych, ponieważ obowiązuje zasada, że pożyczka będzie spłacana w umówiony sposób. 

Zmora to nieumiejętność oceny ryzyka. "W moim biznesie nie ma ryzyka". Proszę pana - napominają funduszowcy. Biznes z definicji jest podejmowaniem ryzyka. - I staramy się wyedukować obie strony - słyszę w Funduszu. Warsztat stolarski, jedna iskra i może być pożar. jakie jest zabezpieczenie? Gaśnice. Do końca nikt nie będzie w stanie zapobiec nieszczęściu, ale ograniczyć ryzyko może. jak pokażą ryzyko, to są bardziej wiarygodni. 

Mają fantazję przedsiębiorcy. Toruń, bazarek. Stanowisko drogeryjne pewnego pana. pan bierze pożyczkę, bo chce zainwestować w lokal. Lokal ugadany, dostaje pożyczkę. Była jednak promocja w hurtowni i za zakup perfum, dostawało się rower górski. Na straganie pojawiła się Laura Biagiotti, po 150 złotych za sztukę. Szaleństwo. Ale pan to wszystko sprzedał. wiedzą więcej na temat tego biznesu, niż doradcy mogliby sobie wyobrazić. 

Pożyczki w Funduszu mogą być wielokrotnym źródłem finansowania. Od 1994 roku Fundusz udzielił prawie 26 tysięcy pożyczek. wartość udzielonych pożyczek wynosi ponad 42 milionów dolarów. Prawie 100 procent kosztów operacyjnych pokryto ze spłat odsetek. Klienci Funduszu Mikro doszli  do czegoś ważnego. Każdy z nich zyskał coś wyłącznie dla siebie - większe obroty, wiedzę. Ale też wszyscy zbudowali coś wspólnego. zaczęło powracać zaufanie między ludźmi w Polsce. banki coraz częściej proszą swych klientów o historię ich kredytów w tej instytucji.</body>
      <spans>
        <span start="279" end="355">Prawie szesnaście tysięcy najmniejszych polskich przedsiębiorstw skorzystało</span>
        <span start="387" end="390"> z </span>
        <span start="400" end="416">Funduszu Mikro. </span>
        <span start="418" end="426">Taksówka</span>
        <span start="456" end="480"> czy warsztat stolarski </span>
        <span start="495" end="585">nie mają szans, aby być klientem banku. Ale dzięki Funduszowi Mikro te koty nabierają wagi</span>
        <span start="768" end="769">.</span>
        <span start="1699" end="1701">

</span>
        <span start="2661" end="2715">Był rok 1994. Rosalind Copisarow - Brytyjka pracująca </span>
        <span start="2721" end="2729">w Polsce</span>
        <span start="2743" end="2746"> - </span>
        <span start="2805" end="2816">pomyślała, </span>
        <span start="2870" end="2922">że warto byłoby, za przykładem Grameen Banku, pomóc </span>
        <span start="2931" end="3022">polskim przedsiębiorcom. Taką szansę stwarzał Polsko-Amerykański Fundusz Przedsiębiorczości</span>
        <span start="3148" end="3190">. Rosalind zaczęła tworzyć Fundusz Mikro. </span>
        <span start="3192" end="3215">Elżbieta Moczarska, po </span>
        <span start="3227" end="3273">pobycie w Wielkiej Brytanii, wróciła do Polski</span>
        <span start="3323" end="3325">. </span>
        <span start="3572" end="3605">pojawiła się propozycja Rosalindy</span>
        <span start="3615" end="3617">. </span>
        <span start="3626" end="3658">Moczarska miała rozpoznać rynek.</span>
        <span start="3661" end="3662"> </span>
        <span start="3926" end="3980">Wszystko wtedy wskazywało, że Polacy to bałaganiarstwo</span>
        <span start="3999" end="4001">. </span>
        <span start="4029" end="4040">A Rosalind </span>
        <span start="4050" end="4067">przekonywała, że </span>
        <span start="4074" end="4105">warto spróbować. Idea wciągała </span>
        <span start="4114" end="4134">wszystkich. Razem z </span>
        <span start="4143" end="4175">Moczarską do Funduszu przyszedł </span>
        <span start="4181" end="4226">Witold Szwajkowski, obecny jego szef. Dziś w </span>
        <span start="4250" end="4265">Funduszu Mikro </span>
        <span start="4279" end="4296">pracuje 90 osób. </span>
        <span start="4384" end="4400">

Nauczyli się, </span>
        <span start="4436" end="4446">że to, co </span>
        <span start="4458" end="4571">wydaje się nierealne, umiejętnie wprowadzone, działa. Przekonały ich o tym pożyczki grupowe, wzajemnie poręczane.</span>
        <span start="4787" end="4833"> Na początku nikt nikomu nie chciał poręczać. </span>
        <span start="5201" end="5265">na spotkaniu z grupą właścicieli straganów na bazarze zapytali, </span>
        <span start="5433" end="5492">czy bank zaakceptowałby, że żyrant także wziąłby pożyczkę? </span>
        <span start="5506" end="5518">absolutnie. </span>
        <span start="5535" end="5595">A Fundusz daje taką możliwość! Wzajemne poręczenie pokazane </span>
        <span start="5615" end="5648">jako zaleta pożyczki, zadziałało.</span>
        <span start="5670" end="5672">

</span>
        <span start="6197" end="6208">odchodzili </span>
        <span start="6212" end="6224">od podejścia</span>
        <span start="6231" end="6349"> bankowego i przestawali patrzeć na przepływ gotówki i stopień ryzyka. Skupili się na podmiocie, czyli pożyczkobiorcy.</span>
        <span start="6616" end="6686"> trzeba doceniać wagę przestrzegania umów i umieć zawierać dobre umowy</span>
        <span start="6742" end="6765">. Ludzi, którzy tak by </span>
        <span start="6773" end="6791">chcieli prowadzić </span>
        <span start="6797" end="6836">interesy, Fundusz postanowił wspierać. </span>
        <span start="6844" end="6898">najpierw musiał ich nauczyć tego, że tak właśnie chcą.</span>
        <span start="6900" end="6902">- </span>
        <span start="6956" end="7141">Gwarantujemy im dostęp do finansowania, jeśli oni wykażą się dwiema cechami: rozumieniem na czym polega ryzyko w ich biznesie, i rzetelnością w spłacaniu pożyczki w terminie - tłumaczy </span>
        <span start="7148" end="7160">Szwajkowski.</span>
        <span start="7162" end="7274">Fundusz nie nalicza odsetek karnych, ponieważ obowiązuje zasada, że pożyczka będzie spłacana w umówiony sposób. </span>
        <span start="7820" end="7904">

Zmora to nieumiejętność oceny ryzyka. "W moim biznesie nie ma ryzyka". Proszę pana</span>
        <span start="7917" end="7990"> - napominają funduszowcy. Biznes z definicji jest podejmowaniem ryzyka. </span>
        <span start="8018" end="8045">- I staramy się wyedukować </span>
        <span start="8048" end="8059">obie strony</span>
        <span start="8192" end="8213"> - słyszę w Funduszu.</span>
        <span start="8216" end="8217"> </span>
        <span start="8433" end="8453">Warsztat stolarski, </span>
        <span start="8467" end="8497">jedna iskra i może być pożar. </span>
        <span start="8508" end="8544">jakie jest zabezpieczenie? Gaśnice. </span>
        <span start="8923" end="9006">Do końca nikt nie będzie w stanie zapobiec nieszczęściu, ale ograniczyć ryzyko może</span>
        <span start="9022" end="9024">. </span>
        <span start="10166" end="10191">jak pokażą ryzyko, to są </span>
        <span start="10199" end="10220">bardziej wiarygodni. </span>
        <span start="10516" end="10531">

Mają fantazję</span>
        <span start="10558" end="10575"> przedsiębiorcy. </span>
        <span start="10743" end="10759">Toruń, bazarek. </span>
        <span start="10814" end="10850">Stanowisko drogeryjne pewnego pana. </span>
        <span start="10886" end="11062">pan bierze pożyczkę, bo chce zainwestować w lokal. Lokal ugadany, dostaje pożyczkę. Była jednak promocja w hurtowni i za zakup perfum, dostawało się rower górski. Na straganie </span>
        <span start="11085" end="11113">pojawiła się Laura Biagiotti</span>
        <span start="11129" end="11198">, po 150 złotych za sztukę. Szaleństwo. Ale pan to wszystko sprzedał.</span>
        <span start="11216" end="11274"> wiedzą więcej na temat tego biznesu, niż doradcy mogliby </span>
        <span start="11277" end="11294">sobie wyobrazić. </span>
        <span start="12841" end="12884">

Pożyczki w Funduszu mogą być wielokrotnym</span>
        <span start="12902" end="12925"> źródłem finansowania. </span>
        <span start="13001" end="13059">Od 1994 roku Fundusz udzielił prawie 26 tysięcy pożyczek. </span>
        <span start="13066" end="13074">wartość </span>
        <span start="13085" end="13138">udzielonych pożyczek wynosi ponad 42 milionów dolarów</span>
        <span start="13161" end="13163">. </span>
        <span start="13322" end="13386">Prawie 100 procent kosztów operacyjnych pokryto ze spłat odsetek</span>
        <span start="13437" end="13439">. </span>
        <span start="13569" end="13599">Klienci Funduszu Mikro doszli </span>
        <span start="13604" end="13736"> do czegoś ważnego. Każdy z nich zyskał coś wyłącznie dla siebie - większe obroty, wiedzę. Ale też wszyscy zbudowali coś wspólnego. </span>
        <span start="13785" end="13835">zaczęło powracać zaufanie między ludźmi w Polsce. </span>
        <span start="14166" end="14172">banki </span>
        <span start="14201" end="14229">coraz częściej proszą swych </span>
        <span start="14236" end="14244">klientów</span>
        <span start="14310" end="14352"> o historię ich kredytów w tej instytucji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>rok 1994. Rosalind Copisarow pomyślała, że warto byłoby pomóc polskim przedsiębiorcom. Wszystko wskazywało, że Polacy to bałaganiarstwo. A Rosalind przekonywała, że warto spróbować. Dziś w Funduszu Mikro pracuje 90 osób. Nauczyli się, że to, co wydaje się nierealne, umiejętnie wprowadzone, działa. Przekonały ich pożyczki grupowe. Na początku nikt nie chciał poręczać. Wzajemne poręczenie pokazane jako zaleta pożyczki, zadziałało.odchodzili od podejścia bankowego. Skupili się na pożyczkobiorcy. trzeba doceniać wagę przestrzegania umów. Ludzi, którzy tak by chcieli prowadzić interesy, Fundusz postanowił wspierać. Zmora to nieumiejętność oceny ryzyka. 

Fundusz udzielił prawie 26 tysięcy pożyczek. wartość pożyczek wynosi 42 milionów dolarów. Klienci Funduszu Mikro doszli  do czegoś ważnego. Każdy z nich zyskał coś dla siebie. Ale też wszyscy zbudowali coś wspólnego.</body>
      <spans>
        <span start="2665" end="2693">rok 1994. Rosalind Copisarow</span>
        <span start="2745" end="2746"> </span>
        <span start="2805" end="2816">pomyślała, </span>
        <span start="2870" end="2885">że warto byłoby</span>
        <span start="2915" end="2922"> pomóc </span>
        <span start="2931" end="2956">polskim przedsiębiorcom. </span>
        <span start="3926" end="3934">Wszystko</span>
        <span start="3940" end="3980"> wskazywało, że Polacy to bałaganiarstwo</span>
        <span start="3999" end="4001">. </span>
        <span start="4029" end="4040">A Rosalind </span>
        <span start="4050" end="4067">przekonywała, że </span>
        <span start="4074" end="4091">warto spróbować. </span>
        <span start="4219" end="4226">Dziś w </span>
        <span start="4250" end="4265">Funduszu Mikro </span>
        <span start="4279" end="4296">pracuje 90 osób. </span>
        <span start="4386" end="4400">Nauczyli się, </span>
        <span start="4436" end="4446">że to, co </span>
        <span start="4458" end="4527">wydaje się nierealne, umiejętnie wprowadzone, działa. Przekonały ich </span>
        <span start="4533" end="4549">pożyczki grupowe</span>
        <span start="4570" end="4571">.</span>
        <span start="4787" end="4805"> Na początku nikt </span>
        <span start="4812" end="4833">nie chciał poręczać. </span>
        <span start="5566" end="5595">Wzajemne poręczenie pokazane </span>
        <span start="5615" end="5648">jako zaleta pożyczki, zadziałało.</span>
        <span start="6197" end="6208">odchodzili </span>
        <span start="6212" end="6224">od podejścia</span>
        <span start="6231" end="6241"> bankowego</span>
        <span start="6300" end="6317">. Skupili się na </span>
        <span start="6334" end="6349">pożyczkobiorcy.</span>
        <span start="6616" end="6657"> trzeba doceniać wagę przestrzegania umów</span>
        <span start="6742" end="6765">. Ludzi, którzy tak by </span>
        <span start="6773" end="6791">chcieli prowadzić </span>
        <span start="6797" end="6836">interesy, Fundusz postanowił wspierać. </span>
        <span start="7822" end="7860">Zmora to nieumiejętność oceny ryzyka. </span>
        <span start="12841" end="12843">

</span>
        <span start="13014" end="13059">Fundusz udzielił prawie 26 tysięcy pożyczek. </span>
        <span start="13066" end="13074">wartość </span>
        <span start="13097" end="13113">pożyczek wynosi </span>
        <span start="13119" end="13138">42 milionów dolarów</span>
        <span start="13161" end="13163">. </span>
        <span start="13569" end="13599">Klienci Funduszu Mikro doszli </span>
        <span start="13604" end="13648"> do czegoś ważnego. Każdy z nich zyskał coś </span>
        <span start="13658" end="13668">dla siebie</span>
        <span start="13693" end="13735">. Ale też wszyscy zbudowali coś wspólnego.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
