<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199912180052">
  <date>1999-12-18</date>
  <title>Nowa Duma na nowe tysiąclecie</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Piotr Jendroszczyk</authors>
  <body>ROSJA

Kto kogo poprze w niedzielnych wyborach parlamentarnych

Nowa Duma na nowe tysiąclecie

PIOTR JENDROSZCZYK

z Moskwy

Za dwadzieścia rubli można kupić u Natalii Prochanowej plastikowy obrus na stół. To znacznie taniej niż w sklepie. Natalia sprzedaje obrusy, stojąc na mrozie na rogu ulicy, nieopodal Dworca Kijowskiego w Moskwie. W ten sposób zarabia na życie. Ma wszystkiego dosyć i zamierza dać temu wyraz już jutro. Z mężem i synem uzgodniła, że wszyscy pójdą na wybory tylko po to, by zakreślić jeden kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim".

Jest to jedyna forma protestu, na jaki Natalia, będąca od lat na emeryturze, może sobie pozwolić. Ma 400 rubli emerytury, podobnie jak mąż. Za mieszkanie płacą 220 rubli, za resztę można kupić kilka kilogramów żółtego sera.

Roman z Sierpuchowa, położonego 100 km od Moskwy, także zdecydował już, że głosować będzie "przeciwko wszystkim".

- Popatrz, jak wygląda moje życie - mówi. - Dojazd do pracy na stacji benzynowej w Moskwie, gdzie pracuję od dwu lat, zajmuje mi trzy godziny w jedną stronę. Kosztuje mnie to 40 rubli dziennie. Za dwanaście godzin pracy dostaję 90 rubli. Gdyby nie napiwki, nie opłacałoby się w ogóle ruszać z domu.

Jeżeli w którymś z okręgów takich wyborców jak Roman i Natalia będzie połowa, to zgodnie z ordynacją wybory będą musiały zostać powtórzone. Jest to mało prawdopodobne. Według prognoz spośród 107 mln wyborców w całej Rosji do 94 tys. urn wyborczych udadzą się mniej więcej dwie trzecie uprawnionych do głosowania. W wyborach uczestniczy 26 partii oraz 2300 kandydatów w 224 okręgach jednomandatowych. Na listach partyjnych figurują nazwiska prawie trzech tysięcy kandydatów.

Prawica po rosyjsku

Galina Burkowa ma nadzieję, że w wyborach zwycięży Związek Sił Prawicy byłego premiera Siergieja Kirijenki i grupy tzw. młodych reformatorów.

- Oskarża się ich często o przeprowadzenie "przestępczej prywatyzacji", ale wszyscy zapominają o tym, że na prywatyzacji nie skorzystał jedynie Bieriezowski, Gusinski i inni oligarchowie - twierdzi Galina. - Prywatyzacją zostały objęte także mieszkania i dzięki temu miliony ludzi otrzymały je na własność, a to oznacza, że mogą je legalnie przekazywać w spadku swym dzieciom. Jest to moim zdaniem sprawa bardzo ważna.

48-letnia Galina ma duże mieszkanie w centrum Moskwy, którego wartość ocenia na kilkadziesiąt tysięcy dolarów. Jest reprezentantką tworzącej się w Rosji klasy średniej, która najbardziej ucierpiała w wyniku ubiegłorocznego bankructwa finansowego Rosji. Premierem był w tym czasie Siergiej Kirijenko, lecz Galina uważa, że nie ponosi on odpowiedzialności za to, co się stało, i winić należy poprzedniego premiera Wiktora Czernomyrdina oraz Borysa Jelcyna.

Galina jest księgową w prywatnej firmie handlowej. Zarabia około 1 tys. dol. miesięcznie i z nie skrywaną niechęcią wspomina stare sowieckie czasy, gdy jako pracowniczka instytutu naukowego miała średnią pensję 150 rubli. Codziennie spędzała co najmniej dwie godziny w kolejkach, aby kupić żywność dla swojej czteroosobowej rodziny.

Na listę wyborczą Kirijenki zamierza także głosować Wiliam Mainland, znany krytyk sztuki, który twierdzi, że czas najwyższy, aby do władzy doszli nowi ludzie.

Podobnego zdania jest Ludmiła Wanina, urzędniczka w Niesztorbanku. W jej opinii "starzy" politycy tworzą "paranoiczną mafię" i trzeba zrobić wszystko, aby ich odsunąć od władzy.

Dziennikarka jednego z tygodników kobiecych, Daria Sylwanska, ma poważny problem, na kogo w niedzielę głosować. Sympatyzuje z partią Kirijenki, lecz w jej okręgu wyborczym na liście Związku Sił Prawicy figuruje nazwisko Marii Arbatowej, znanej literatki i feministki. Daria nie podziela jej poglądów. Nie ma także zamiaru oddać głosu na swą imienniczkę Darię Asłanową, która zdobyła sławę, opisując w kilku już książkach swe przygody erotyczne z rosyjskimi politykami. Głosować więc będzie najprawdopodobniej na kandydatów "Jabłoka" Grigorija Jawlinskiego.

Moskwa dla Łużkowa

Wiktor Lebiediew nie ma żadnych dylematów związanych z niedzielnymi wyborami. - Tylko Łużkow - mówi. - Jemu zawdzięczam wszystko, co posiadam.

Lebiediew spotykam na jednym z moskiewskich bazarów. Wiktor, uczestnik wojny w Afganistanie, kontroluje tam handel artykułami elektronicznymi. Przez kilka ostatnich lat zdołał zbić spory kapitał i postanowił wybudować własny sklep. Jako przedstawiciel małego biznesu udał się do Iriny Hakamady, ówczesnego ministra ds. małej przedsiębiorczości, z prośbą o pomoc w znalezieniu działki w Moskwie pod przyszłą inwestycję. - Zwodziła mnie obietnicami przez kilka miesięcy. W końcu udało mi się dotrzeć do Łużkowa. Wystarczyła jedna audiencja - mówi Wiktor. - Po kilku tygodniach otrzymałem działkę w dzierżawę na pięć lat z możliwością jej przedłużenia do 49 lat. Wkrótce rozpocznę budowę własnego sklepu.

Jednak Wiktora nie interesują wybory do Dumy. Głosować będzie na Łużkowa, starającego się jutro o powtórny wybór na mera Moskwy. Łużkow powinien wygrać bez większych kłopotów, chociaż jego najpoważniejszy konkurent, Siergiej Kirijenko, cieszy się w Moskwie niemałą popularnością.

Sądząc po wynikach błyskawicznej sondy "Rz", komuniści nie mają większych szans na sukces wyborczy w rosyjskiej stolicy. Z 15 pytanych o zdanie mieszkańców Moskwy tylko czterech gotowych było oddać swe głosy na partię&amp;nbsp;Ziuganowa. Byli to ludzie żyjący z głodowych emerytur, wspominający z rozrzewnieniem lata swej młodości, gdy wszystko było proste, jasne i zrozumiałe.

- Nikt nikogo nie poniżał, zawsze otrzymywałem swych 180 rubli na czas i wiedziałem, że na emeryturze będę mógł żyć godnie - mówi 67-letni inżynier, były konstruktor jednego z biur projektowych Ministerstwa Transportu. - Jelcyn, Czubajs i cała ta banda przestępców pozbawiła mnie nie tylko moich oszczędności, ale i ludzkiej godności.

Na takich ludzi liczą komuniści i nieprzypadkowo całą kolumnę ich dziennika "Sowietskaja Rossija" zajął artykuł poświęcony zbliżającej się rocznicy 120-lecia urodzin Stalina. Tytuł nie wymaga komentarzy: "W służbie narodowi i państwu".

Moskwa to jednak nie cała Rosja, gdzie komuniści przodują we wszystkich badaniach opinii publicznej. Kontrolowana przez mera Łużkowa stolica nie jest także wdzięcznym terenem działania dla kremlowskiego bloku wyborczego "Jedność" popieranego przez popularnego premiera Władimira Putina. "Jedność" ma być przeciwwagą dla bloku Łużkowa i Primakowa. Sam Primakow wybrał wczorajszy dzień, aby oznajmić po raz pierwszy, że będzie kandydatem w wyborach prezydenckich w 2000 r.

Kreml z Putinem

- Podoba mi się Aleksander Karelin i dlatego będą głosował na Jedność - mówi 22-letni Siergiej, ochroniarz na miejskim parkingu. Karelin jest znanym zapaśnikiem, trzykrotnym mistrzem olimpijskim. Jest prawdziwą lokomotywą bloku kremlowskiego, podobnie jak minister ds. nadzwyczajnych Siergiej Szojgu, członek wszystkich dotychczasowych rządów od 1992 roku.

"Jedność" oraz popierający premiera Putina Związek Sił Prawicy są nadzieją Kremla na stworzenie w przyszłej Dumie czegoś na kształt prorządowej koalicji. Niewykluczone, że plan ten się powiedzie. Kreml może też zawsze liczyć na pomoc Żyrinowskiego, jeżeli uda mu się w ogóle przekroczyć pięcioprocentowy próg wyborczy.

- Rosja potrzebuje silnej władzy - twierdzi 30-letni Jurij, były oficer, obecnie szef ochrony jednego z moskiewskich domów towarowych. - Czy jest ktoś inny niż Putin, kto mógłby gotów rządzić naszym krajem, nie grzęznąc w bezcelowych kompromisach? Był Lebiedź, ale go już nie ma.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Za dwadzieścia rubli można kupić u Natalii Prochanowej obrus na stół. W ten sposób zarabia na życie. Z mężem i synem uzgodniła, że wszyscy pójdą na wybory tylko po to, by zakreślić jeden kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim".Jest to jedyna forma protestu, na jaki Natalia może sobie pozwolić. Roman z Sierpuchowa zdecydował już, że głosować będzie "przeciwko wszystkim".
Jeżeli w którymś z okręgów takich wyborców jak Roman i Natalia będzie połowa, to wybory będą musiały zostać powtórzone. to mało prawdopodobne. komuniści nie mają szans na sukces wyborczy w rosyjskiej stolicy. Moskwa to jednak nie cała Rosja, gdzie komuniści przodują we wszystkich badaniach opinii publicznej.</body>
      <spans>
        <span start="125" end="180">Za dwadzieścia rubli można kupić u Natalii Prochanowej </span>
        <span start="191" end="206">obrus na stół. </span>
        <span start="338" end="369">W ten sposób zarabia na życie. </span>
        <span start="427" end="566">Z mężem i synem uzgodniła, że wszyscy pójdą na wybory tylko po to, by zakreślić jeden kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim".</span>
        <span start="568" end="614">Jest to jedyna forma protestu, na jaki Natalia</span>
        <span start="644" end="666"> może sobie pozwolić. </span>
        <span start="793" end="812">Roman z Sierpuchowa</span>
        <span start="848" end="907"> zdecydował już, że głosować będzie "przeciwko wszystkim".
</span>
        <span start="1208" end="1289">Jeżeli w którymś z okręgów takich wyborców jak Roman i Natalia będzie połowa, to </span>
        <span start="1309" end="1348">wybory będą musiały zostać powtórzone. </span>
        <span start="1353" end="1376">to mało prawdopodobne. </span>
        <span start="5147" end="5166">komuniści nie mają </span>
        <span start="5176" end="5223">szans na sukces wyborczy w rosyjskiej stolicy. </span>
        <span start="6050" end="6150">Moskwa to jednak nie cała Rosja, gdzie komuniści przodują we wszystkich badaniach opinii publicznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Za dwadzieścia rubli można kupić u Natalii Prochanowej obrus na stół. W ten sposób zarabia na życie. Z mężem i synem uzgodniła, że wszyscy pójdą na wybory tylko po to, by zakreślić jeden kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim".

Jest to jedyna forma protestu, na jaki Natalia może sobie pozwolić. Roman z Sierpuchowa zdecydował już, że głosować będzie "przeciwko wszystkim".
Jeżeli w którymś z okręgów takich wyborców jak Roman i Natalia będzie połowa, to wybory będą musiały zostać powtórzone. to mało prawdopodobne. Galina Burkowa ma nadzieję, że w wyborach zwycięży Związek Sił Prawicy. Jest reprezentantką t klasy średniej, która najbardziej ucierpiała w wyniku ubiegłorocznego bankructwa finansowego Rosji. Galina uważa, że winić należy poprzedniego premiera Wiktora Czernomyrdina oraz Borysa Jelcyna.
Galina jest księgową w prywatnej firmie handlowej. Zarabia około 1 tys. dol. miesięcznie. Codziennie spędzała co najmniej dwie godziny w kolejkach, aby kupić żywność dla rodziny.
Na listę wyborczą Kirijenki zamierza także głosować Wiliam Mainland, znany krytyk sztuki, który twierdzi, że czas najwyższy, aby do władzy doszli nowi ludzie.
komuniści nie mają szans na sukces wyborczy w rosyjskiej stolicy. Moskwa to jednak nie cała Rosja, gdzie komuniści przodują we wszystkich badaniach opinii publicznej. Jurij szef ochrony jednego z moskiewskich domów towarowych. - Czy jest ktoś inny niż Putin, kto mógłby gotów rządzić naszym krajem, nie grzęznąc w bezcelowych kompromisach?</body>
      <spans>
        <span start="125" end="180">Za dwadzieścia rubli można kupić u Natalii Prochanowej </span>
        <span start="191" end="206">obrus na stół. </span>
        <span start="338" end="369">W ten sposób zarabia na życie. </span>
        <span start="427" end="614">Z mężem i synem uzgodniła, że wszyscy pójdą na wybory tylko po to, by zakreślić jeden kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim".

Jest to jedyna forma protestu, na jaki Natalia</span>
        <span start="644" end="666"> może sobie pozwolić. </span>
        <span start="793" end="812">Roman z Sierpuchowa</span>
        <span start="848" end="907"> zdecydował już, że głosować będzie "przeciwko wszystkim".
</span>
        <span start="1208" end="1289">Jeżeli w którymś z okręgów takich wyborców jak Roman i Natalia będzie połowa, to </span>
        <span start="1309" end="1348">wybory będą musiały zostać powtórzone. </span>
        <span start="1353" end="1376">to mało prawdopodobne. </span>
        <span start="1704" end="1774">Galina Burkowa ma nadzieję, że w wyborach zwycięży Związek Sił Prawicy</span>
        <span start="1844" end="1845">.</span>
        <span start="2377" end="2399"> Jest reprezentantką t</span>
        <span start="2419" end="2520"> klasy średniej, która najbardziej ucierpiała w wyniku ubiegłorocznego bankructwa finansowego Rosji. </span>
        <span start="2572" end="2589">Galina uważa, że </span>
        <span start="2644" end="2721">winić należy poprzedniego premiera Wiktora Czernomyrdina oraz Borysa Jelcyna.</span>
        <span start="2722" end="2811">
Galina jest księgową w prywatnej firmie handlowej. Zarabia około 1 tys. dol. miesięcznie</span>
        <span start="2943" end="3024">. Codziennie spędzała co najmniej dwie godziny w kolejkach, aby kupić żywność dla</span>
        <span start="3046" end="3055"> rodziny.</span>
        <span start="3056" end="3215">
Na listę wyborczą Kirijenki zamierza także głosować Wiliam Mainland, znany krytyk sztuki, który twierdzi, że czas najwyższy, aby do władzy doszli nowi ludzie.</span>
        <span start="3395" end="3396">
</span>
        <span start="5147" end="5166">komuniści nie mają </span>
        <span start="5176" end="5223">szans na sukces wyborczy w rosyjskiej stolicy. </span>
        <span start="6050" end="6151">Moskwa to jednak nie cała Rosja, gdzie komuniści przodują we wszystkich badaniach opinii publicznej. </span>
        <span start="7270" end="7275">Jurij</span>
        <span start="7297" end="7464"> szef ochrony jednego z moskiewskich domów towarowych. - Czy jest ktoś inny niż Putin, kto mógłby gotów rządzić naszym krajem, nie grzęznąc w bezcelowych kompromisach?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Za dwadzieścia rubli można kupić u Natalii Prochanowej obrus na stół. Z mężem i synem uzgodniła, że wszyscy pójdą na wybory po to, by zakreślić jeden kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim" komuniści nie mają szans na sukces w stolicy. Moskwa to nie cała Rosja, gdzie komuniści przodują we wszystkich badaniach opinii publicznej.</body>
      <spans>
        <span start="125" end="180">Za dwadzieścia rubli można kupić u Natalii Prochanowej </span>
        <span start="191" end="206">obrus na stół. </span>
        <span start="427" end="480">Z mężem i synem uzgodniła, że wszyscy pójdą na wybory</span>
        <span start="486" end="565"> po to, by zakreślić jeden kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim"</span>
        <span start="1375" end="1376"> </span>
        <span start="5147" end="5166">komuniści nie mają </span>
        <span start="5176" end="5192">szans na sukces </span>
        <span start="5201" end="5203">w </span>
        <span start="5214" end="5223">stolicy. </span>
        <span start="6050" end="6060">Moskwa to </span>
        <span start="6067" end="6150">nie cała Rosja, gdzie komuniści przodują we wszystkich badaniach opinii publicznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Za dwadzieścia rubli można kupić u Natalii Prochanowej plastikowy obrus na stół.Z mężem i synem uzgodniła, że wszyscy pójdą na wybory tylko po to, by zakreślić jeden kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim".Galina Burkowa ma nadzieję, że w wyborach zwycięży Związek Sił Prawicy byłego premiera Siergieja Kirijenki i grupy tzw. młodych reformatorów.Jest reprezentantką tworzącej się w Rosji klasy średniej, która najbardziej ucierpiała w wyniku ubiegłorocznego bankructwa finansowego Rosji.Wiktor Lebiediew nie ma żadnych dylematów związanych z niedzielnymi wyborami. - Tylko Łużkow - mówi. - Jemu zawdzięczam wszystko, co posiadam.
Jednak Wiktora nie interesują wybory do Dumy. Głosować będzie na Łużkowa, starającego się jutro o powtórny wybór na mera Moskwy.</body>
      <spans>
        <span start="125" end="205">Za dwadzieścia rubli można kupić u Natalii Prochanowej plastikowy obrus na stół.</span>
        <span start="427" end="566">Z mężem i synem uzgodniła, że wszyscy pójdą na wybory tylko po to, by zakreślić jeden kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim".</span>
        <span start="1704" end="1845">Galina Burkowa ma nadzieję, że w wyborach zwycięży Związek Sił Prawicy byłego premiera Siergieja Kirijenki i grupy tzw. młodych reformatorów.</span>
        <span start="2378" end="2519">Jest reprezentantką tworzącej się w Rosji klasy średniej, która najbardziej ucierpiała w wyniku ubiegłorocznego bankructwa finansowego Rosji.</span>
        <span start="3974" end="4117">Wiktor Lebiediew nie ma żadnych dylematów związanych z niedzielnymi wyborami. - Tylko Łużkow - mówi. - Jemu zawdzięczam wszystko, co posiadam.
</span>
        <span start="4821" end="4949">Jednak Wiktora nie interesują wybory do Dumy. Głosować będzie na Łużkowa, starającego się jutro o powtórny wybór na mera Moskwy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Za dwadzieścia rubli można kupić u Natalii Prochanowej plastikowy obrus na stół. Natalia sprzedaje obrusy, stojąc na mrozie na rogu ulicy, nieopodal Dworca Kijowskiego w Moskwie. W ten sposób zarabia na życie. Ma wszystkiego dosyć i zamierza dać temu wyraz już jutro. Z mężem i synem uzgodniła, że wszyscy pójdą na wybory tylko po to, by zakreślić jeden kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim".Galina Burkowa ma nadzieję, że w wyborach zwycięży Związek Sił Prawicy byłego premiera Siergieja Kirijenki i grupy tzw. młodych reformatorów.48-letnia Galina ma duże mieszkanie w centrum Moskwy, którego wartość ocenia na kilkadziesiąt tysięcy dolarów. Jest reprezentantką tworzącej się w Rosji klasy średniej, która najbardziej ucierpiała w wyniku ubiegłorocznego bankructwa finansowego Rosji.Na listę wyborczą Kirijenki zamierza także głosować Wiliam Mainland, znany krytyk sztuki, który twierdzi, że czas najwyższy, aby do władzy doszli nowi ludzie.Wiktor Lebiediew nie ma żadnych dylematów związanych z niedzielnymi wyborami. - Tylko Łużkow - mówi. - Jemu zawdzięczam wszystko, co posiadam.
Jednak Wiktora nie interesują wybory do Dumy. Głosować będzie na Łużkowa, starającego się jutro o powtórny wybór na mera Moskwy. Łużkow powinien wygrać bez większych kłopotów, chociaż jego najpoważniejszy konkurent, Siergiej Kirijenko, cieszy się w Moskwie niemałą popularnością.Sądząc po wynikach błyskawicznej sondy "Rz", komuniści nie mają większych szans na sukces wyborczy w rosyjskiej stolicy. Z 15 pytanych o zdanie mieszkańców Moskwy tylko czterech gotowych było oddać swe głosy na partięZiuganowa.</body>
      <spans>
        <span start="125" end="205">Za dwadzieścia rubli można kupić u Natalii Prochanowej plastikowy obrus na stół.</span>
        <span start="239" end="566"> Natalia sprzedaje obrusy, stojąc na mrozie na rogu ulicy, nieopodal Dworca Kijowskiego w Moskwie. W ten sposób zarabia na życie. Ma wszystkiego dosyć i zamierza dać temu wyraz już jutro. Z mężem i synem uzgodniła, że wszyscy pójdą na wybory tylko po to, by zakreślić jeden kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim".</span>
        <span start="1704" end="1845">Galina Burkowa ma nadzieję, że w wyborach zwycięży Związek Sił Prawicy byłego premiera Siergieja Kirijenki i grupy tzw. młodych reformatorów.</span>
        <span start="2267" end="2519">48-letnia Galina ma duże mieszkanie w centrum Moskwy, którego wartość ocenia na kilkadziesiąt tysięcy dolarów. Jest reprezentantką tworzącej się w Rosji klasy średniej, która najbardziej ucierpiała w wyniku ubiegłorocznego bankructwa finansowego Rosji.</span>
        <span start="3057" end="3215">Na listę wyborczą Kirijenki zamierza także głosować Wiliam Mainland, znany krytyk sztuki, który twierdzi, że czas najwyższy, aby do władzy doszli nowi ludzie.</span>
        <span start="3974" end="4117">Wiktor Lebiediew nie ma żadnych dylematów związanych z niedzielnymi wyborami. - Tylko Łużkow - mówi. - Jemu zawdzięczam wszystko, co posiadam.
</span>
        <span start="4821" end="5100">Jednak Wiktora nie interesują wybory do Dumy. Głosować będzie na Łużkowa, starającego się jutro o powtórny wybór na mera Moskwy. Łużkow powinien wygrać bez większych kłopotów, chociaż jego najpoważniejszy konkurent, Siergiej Kirijenko, cieszy się w Moskwie niemałą popularnością.</span>
        <span start="5102" end="5319">Sądząc po wynikach błyskawicznej sondy "Rz", komuniści nie mają większych szans na sukces wyborczy w rosyjskiej stolicy. Z 15 pytanych o zdanie mieszkańców Moskwy tylko czterech gotowych było oddać swe głosy na partię</span>
        <span start="5325" end="5335">Ziuganowa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Za dwadzieścia rubli można kupić u Natalii Prochanowej plastikowy obrus na stół.Z mężem i synem uzgodniła, że wszyscy pójdą na wybory tylko po to, by zakreślić jeden kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim".Galina Burkowa ma nadzieję, że w wyborach zwycięży Związek Sił Prawicy byłego premiera Siergieja Kirijenk.Jest reprezentantką tworzącej się w Rosji klasy średniej, która najbardziej ucierpiała w wyniku ubiegłorocznego bankructwa finansowego Rosji.</body>
      <spans>
        <span start="125" end="205">Za dwadzieścia rubli można kupić u Natalii Prochanowej plastikowy obrus na stół.</span>
        <span start="427" end="566">Z mężem i synem uzgodniła, że wszyscy pójdą na wybory tylko po to, by zakreślić jeden kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim".</span>
        <span start="1704" end="1809">Galina Burkowa ma nadzieję, że w wyborach zwycięży Związek Sił Prawicy byłego premiera Siergieja Kirijenk</span>
        <span start="1844" end="1845">.</span>
        <span start="2378" end="2519">Jest reprezentantką tworzącej się w Rosji klasy średniej, która najbardziej ucierpiała w wyniku ubiegłorocznego bankructwa finansowego Rosji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Natalia Ma wszystkiego dosyć. Z mężem i synem uzgodniła, że wszyscy pójdą na wybory, by zakreślić kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim". Galina Burkowa ma nadzieję, że w wyborach zwycięży Związek Sił Prawicy byłego premiera Siergieja Kirijenki i grupy tzw. młodych reformatorów. Wiktora nie interesują wybory do Dumy. Głosować będzie na Łużkowa, starającego się o wybór na mera Moskwy. Sądząc po wynikach sondy, komuniści nie mają szans na sukces wyborczy w stolicy. Moskwa to jednak nie cała Rosja, gdzie komuniści przodują we wszystkich badaniach. - Podoba mi się Aleksander Karelin i dlatego będą głosował na Jedność - mówi Siergiej. "Jedność" oraz Związek Sił Prawicy są nadzieją Kremla na stworzenie w przyszłej Dumie prorządowej koalicji.</body>
      <spans>
        <span start="240" end="248">Natalia </span>
        <span start="369" end="389">Ma wszystkiego dosyć</span>
        <span start="425" end="480">. Z mężem i synem uzgodniła, że wszyscy pójdą na wybory</span>
        <span start="492" end="507">, by zakreślić </span>
        <span start="513" end="566">kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim".</span>
        <span start="572" end="573"> </span>
        <span start="1704" end="1845">Galina Burkowa ma nadzieję, że w wyborach zwycięży Związek Sił Prawicy byłego premiera Siergieja Kirijenki i grupy tzw. młodych reformatorów.</span>
        <span start="2377" end="2378"> </span>
        <span start="4828" end="4911">Wiktora nie interesują wybory do Dumy. Głosować będzie na Łużkowa, starającego się </span>
        <span start="4917" end="4919">o </span>
        <span start="4928" end="4950">wybór na mera Moskwy. </span>
        <span start="5102" end="5121">Sądząc po wynikach </span>
        <span start="5135" end="5140">sondy</span>
        <span start="5145" end="5166">, komuniści nie mają </span>
        <span start="5176" end="5203">szans na sukces wyborczy w </span>
        <span start="5214" end="5223">stolicy. </span>
        <span start="6050" end="6131">Moskwa to jednak nie cała Rosja, gdzie komuniści przodują we wszystkich badaniach</span>
        <span start="6149" end="6151">. </span>
        <span start="6539" end="6616">- Podoba mi się Aleksander Karelin i dlatego będą głosował na Jedność - mówi </span>
        <span start="6625" end="6633">Siergiej</span>
        <span start="6666" end="6668">. </span>
        <span start="6897" end="6912">"Jedność" oraz </span>
        <span start="6940" end="7011">Związek Sił Prawicy są nadzieją Kremla na stworzenie w przyszłej Dumie </span>
        <span start="7029" end="7050">prorządowej koalicji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Natalia Ma wszystkiego dosyć. Z mężem i synem uzgodniła, że wszyscy pójdą na wybory, by zakreślić kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim".Jest to jedyna forma protestu, na jaki Natalia może sobie pozwolić. Ma 400 rubli emerytury, podobnie jak mąż. Za mieszkanie płacą 220 rubli.

Galina Burkowa ma nadzieję, że w wyborach zwycięży Związek Sił Prawicy byłego premiera Siergieja Kirijenki i grupy tzw. młodych reformatorów. Jest reprezentantką klasy średniej, która najbardziej ucierpiała w wyniku ubiegłorocznego bankructwa Rosji. Premierem był w tym czasie Siergiej Kirijenko, lecz Galina uważa, że nie ponosi on odpowiedzialności za to, co się stało.

Wiktor Lebiediew nie ma żadnych dylematów związanych z niedzielnymi wyborami. - Tylko Łużkow - mówi. - Jemu zawdzięczam wszystko. Wiktor postanowił wybudować własny sklep. - udało mi się dotrzeć do Łużkowa. Wystarczyła jedna audiencja - mówi Wiktor. Wiktora nie interesują wybory do Dumy. Głosować będzie na Łużkowa, starającego się o powtórny wybór na mera Moskwy. Sądząc po wynikach sondy, komuniści nie mają szans na sukces wyborczy w rosyjskiej stolicy. Moskwa to jednak nie cała Rosja, gdzie komuniści przodują we wszystkich badaniach opinii publicznej. 

- Podoba mi się Aleksander Karelin i dlatego będą głosował na Jedność - mówi Siergiej. "Jedność" oraz popierający premiera Putina Związek Sił Prawicy są nadzieją Kremla na stworzenie w przyszłej Dumie czegoś na kształt prorządowej koalicji. Niewykluczone, że plan ten się powiedzie.</body>
      <spans>
        <span start="240" end="248">Natalia </span>
        <span start="369" end="389">Ma wszystkiego dosyć</span>
        <span start="425" end="480">. Z mężem i synem uzgodniła, że wszyscy pójdą na wybory</span>
        <span start="492" end="507">, by zakreślić </span>
        <span start="513" end="566">kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim".</span>
        <span start="568" end="614">Jest to jedyna forma protestu, na jaki Natalia</span>
        <span start="644" end="737"> może sobie pozwolić. Ma 400 rubli emerytury, podobnie jak mąż. Za mieszkanie płacą 220 rubli</span>
        <span start="790" end="791">.</span>
        <span start="1702" end="1845">

Galina Burkowa ma nadzieję, że w wyborach zwycięży Związek Sił Prawicy byłego premiera Siergieja Kirijenki i grupy tzw. młodych reformatorów.</span>
        <span start="2377" end="2398"> Jest reprezentantką </span>
        <span start="2420" end="2501">klasy średniej, która najbardziej ucierpiała w wyniku ubiegłorocznego bankructwa </span>
        <span start="2513" end="2640">Rosji. Premierem był w tym czasie Siergiej Kirijenko, lecz Galina uważa, że nie ponosi on odpowiedzialności za to, co się stało</span>
        <span start="2720" end="2721">.</span>
        <span start="3972" end="4102">

Wiktor Lebiediew nie ma żadnych dylematów związanych z niedzielnymi wyborami. - Tylko Łużkow - mówi. - Jemu zawdzięczam wszystko</span>
        <span start="4115" end="4116">.</span>
        <span start="4170" end="4177"> Wiktor</span>
        <span start="4314" end="4350"> postanowił wybudować własny sklep. </span>
        <span start="4537" end="4539">- </span>
        <span start="4595" end="4671">udało mi się dotrzeć do Łużkowa. Wystarczyła jedna audiencja - mówi Wiktor. </span>
        <span start="4828" end="4911">Wiktora nie interesują wybory do Dumy. Głosować będzie na Łużkowa, starającego się </span>
        <span start="4917" end="4950">o powtórny wybór na mera Moskwy. </span>
        <span start="5102" end="5121">Sądząc po wynikach </span>
        <span start="5135" end="5140">sondy</span>
        <span start="5145" end="5166">, komuniści nie mają </span>
        <span start="5176" end="5223">szans na sukces wyborczy w rosyjskiej stolicy. </span>
        <span start="6050" end="6151">Moskwa to jednak nie cała Rosja, gdzie komuniści przodują we wszystkich badaniach opinii publicznej. </span>
        <span start="6537" end="6616">

- Podoba mi się Aleksander Karelin i dlatego będą głosował na Jedność - mówi </span>
        <span start="6625" end="6633">Siergiej</span>
        <span start="6666" end="6668">. </span>
        <span start="6897" end="7092">"Jedność" oraz popierający premiera Putina Związek Sił Prawicy są nadzieją Kremla na stworzenie w przyszłej Dumie czegoś na kształt prorządowej koalicji. Niewykluczone, że plan ten się powiedzie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Natalia Z mężem uzgodniła, że pójdą na wybory, by zakreślić kwadrat: "przeciwko wszystkim". Galina Burkowa ma nadzieję, że w wyborach zwycięży Związek Sił Prawicy. Wiktora nie interesują wybory do Dumy. Głosować będzie na Łużkowa, starającego się o wybór na mera Moskwy. komuniści nie mają szans na sukces w stolicy. Moskwa to jednak nie cała Rosja.</body>
      <spans>
        <span start="240" end="248">Natalia </span>
        <span start="427" end="435">Z mężem </span>
        <span start="443" end="457">uzgodniła, że </span>
        <span start="465" end="480">pójdą na wybory</span>
        <span start="492" end="507">, by zakreślić </span>
        <span start="513" end="520">kwadrat</span>
        <span start="542" end="566">: "przeciwko wszystkim".</span>
        <span start="572" end="573"> </span>
        <span start="1704" end="1774">Galina Burkowa ma nadzieję, że w wyborach zwycięży Związek Sił Prawicy</span>
        <span start="1844" end="1845">.</span>
        <span start="2377" end="2378"> </span>
        <span start="4828" end="4911">Wiktora nie interesują wybory do Dumy. Głosować będzie na Łużkowa, starającego się </span>
        <span start="4917" end="4919">o </span>
        <span start="4928" end="4950">wybór na mera Moskwy. </span>
        <span start="5147" end="5166">komuniści nie mają </span>
        <span start="5176" end="5192">szans na sukces </span>
        <span start="5201" end="5203">w </span>
        <span start="5214" end="5223">stolicy. </span>
        <span start="6050" end="6081">Moskwa to jednak nie cała Rosja</span>
        <span start="6149" end="6150">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Natalia sprzedaje obrusy, stojąc na mrozie na rogu ulicy, nieopodal Dworca Kijowskiego w Moskwie. Ma wszystkiego dosyć i zamierza dać temu wyraz już jutro. Z mężem i synem uzgodniła, że wszyscy pójdą na wybory tylko po to, by zakreślić jeden kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim". Galina Burkowa ma nadzieję, że w wyborach zwycięży Związek Sił Prawicy. Wiktor Lebiediew nie ma żadnych dylematów związanych z niedzielnymi wyborami. - Tylko Łużkow - mówi.
Sądząc po wynikach błyskawicznej sondy "Rz", komuniści nie mają większych szans na sukces wyborczy w rosyjskiej stolicy. Moskwa to jednak nie cała Rosja, gdzie komuniści przodują we wszystkich badaniach opinii publicznej.</body>
      <spans>
        <span start="240" end="338">Natalia sprzedaje obrusy, stojąc na mrozie na rogu ulicy, nieopodal Dworca Kijowskiego w Moskwie. </span>
        <span start="369" end="566">Ma wszystkiego dosyć i zamierza dać temu wyraz już jutro. Z mężem i synem uzgodniła, że wszyscy pójdą na wybory tylko po to, by zakreślić jeden kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim".</span>
        <span start="572" end="573"> </span>
        <span start="1704" end="1774">Galina Burkowa ma nadzieję, że w wyborach zwycięży Związek Sił Prawicy</span>
        <span start="1844" end="1845">.</span>
        <span start="1848" end="1849"> </span>
        <span start="3974" end="4074">Wiktor Lebiediew nie ma żadnych dylematów związanych z niedzielnymi wyborami. - Tylko Łużkow - mówi.</span>
        <span start="5101" end="5223">
Sądząc po wynikach błyskawicznej sondy "Rz", komuniści nie mają większych szans na sukces wyborczy w rosyjskiej stolicy. </span>
        <span start="6050" end="6150">Moskwa to jednak nie cała Rosja, gdzie komuniści przodują we wszystkich badaniach opinii publicznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Natalia sprzedaje obrusy, stojąc na mrozie na rogu ulicy, nieopodal Dworca Kijowskiego w Moskwie. Ma wszystkiego dosyć i zamierza dać temu wyraz już jutro. Z mężem i synem uzgodniła, że wszyscy pójdą na wybory tylko po to, by zakreślić jeden kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim". Roman z Sierpuchowa, położonego 100 km od Moskwy, także zdecydował już, że głosować będzie "przeciwko wszystkim". Jeżeli w którymś z okręgów takich wyborców jak Roman i Natalia będzie połowa, to zgodnie z ordynacją wybory będą musiały zostać powtórzone. Jest to mało prawdopodobne. 
Galina Burkowa ma nadzieję, że w wyborach zwycięży Związek Sił Prawicy byłego premiera Siergieja Kirijenki i grupy tzw. młodych reformatorów. Na listę wyborczą Kirijenki zamierza także głosować Wiliam Mainland, znany krytyk sztuki, który twierdzi, że czas najwyższy, aby do władzy doszli nowi ludzie.Podobnego zdania jest Ludmiła Wanina, urzędniczka w Niesztorbanku. W jej opinii "starzy" politycy tworzą "paranoiczną mafię" i trzeba zrobić wszystko, aby ich odsunąć od władzy.
Wiktor Lebiediew nie ma żadnych dylematów związanych z niedzielnymi wyborami. - Tylko Łużkow - mówi.
Sądząc po wynikach błyskawicznej sondy "Rz", komuniści nie mają większych szans na sukces wyborczy w rosyjskiej stolicy. Moskwa to jednak nie cała Rosja, gdzie komuniści przodują we wszystkich badaniach opinii publicznej. Kontrolowana przez mera Łużkowa stolica nie jest także wdzięcznym terenem działania dla kremlowskiego bloku wyborczego "Jedność" .</body>
      <spans>
        <span start="240" end="338">Natalia sprzedaje obrusy, stojąc na mrozie na rogu ulicy, nieopodal Dworca Kijowskiego w Moskwie. </span>
        <span start="369" end="566">Ma wszystkiego dosyć i zamierza dać temu wyraz już jutro. Z mężem i synem uzgodniła, że wszyscy pójdą na wybory tylko po to, by zakreślić jeden kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim".</span>
        <span start="572" end="573"> </span>
        <span start="793" end="906">Roman z Sierpuchowa, położonego 100 km od Moskwy, także zdecydował już, że głosować będzie "przeciwko wszystkim".</span>
        <span start="909" end="910"> </span>
        <span start="1208" end="1376">Jeżeli w którymś z okręgów takich wyborców jak Roman i Natalia będzie połowa, to zgodnie z ordynacją wybory będą musiały zostać powtórzone. Jest to mało prawdopodobne. </span>
        <span start="1681" end="1682">
</span>
        <span start="1704" end="1845">Galina Burkowa ma nadzieję, że w wyborach zwycięży Związek Sił Prawicy byłego premiera Siergieja Kirijenki i grupy tzw. młodych reformatorów.</span>
        <span start="1848" end="1849"> </span>
        <span start="3057" end="3215">Na listę wyborczą Kirijenki zamierza także głosować Wiliam Mainland, znany krytyk sztuki, który twierdzi, że czas najwyższy, aby do władzy doszli nowi ludzie.</span>
        <span start="3217" end="3394">Podobnego zdania jest Ludmiła Wanina, urzędniczka w Niesztorbanku. W jej opinii "starzy" politycy tworzą "paranoiczną mafię" i trzeba zrobić wszystko, aby ich odsunąć od władzy.</span>
        <span start="3973" end="4074">
Wiktor Lebiediew nie ma żadnych dylematów związanych z niedzielnymi wyborami. - Tylko Łużkow - mówi.</span>
        <span start="5101" end="5223">
Sądząc po wynikach błyskawicznej sondy "Rz", komuniści nie mają większych szans na sukces wyborczy w rosyjskiej stolicy. </span>
        <span start="6050" end="6280">Moskwa to jednak nie cała Rosja, gdzie komuniści przodują we wszystkich badaniach opinii publicznej. Kontrolowana przez mera Łużkowa stolica nie jest także wdzięcznym terenem działania dla kremlowskiego bloku wyborczego "Jedność" </span>
        <span start="6335" end="6336">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Galina Burkowa ma nadzieję, że w wyborach zwycięży Związek Sił Prawicy. Wiktor Lebiediew nie ma żadnych dylematów związanych z niedzielnymi wyborami. - Tylko Łużkow - mówi.
Sądząc po wynikach błyskawicznej sondy "Rz", komuniści nie mają większych szans na sukces wyborczy w rosyjskiej stolicy. Moskwa to jednak nie cała Rosja, gdzie komuniści przodują we wszystkich badaniach opinii publicznej.</body>
      <spans>
        <span start="1704" end="1774">Galina Burkowa ma nadzieję, że w wyborach zwycięży Związek Sił Prawicy</span>
        <span start="1844" end="1845">.</span>
        <span start="1848" end="1849"> </span>
        <span start="3974" end="4074">Wiktor Lebiediew nie ma żadnych dylematów związanych z niedzielnymi wyborami. - Tylko Łużkow - mówi.</span>
        <span start="5101" end="5223">
Sądząc po wynikach błyskawicznej sondy "Rz", komuniści nie mają większych szans na sukces wyborczy w rosyjskiej stolicy. </span>
        <span start="6050" end="6150">Moskwa to jednak nie cała Rosja, gdzie komuniści przodują we wszystkich badaniach opinii publicznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Natalia sprzedaje obrusy nieopodal Dworca Kijowskiego w Moskwie. jutro Z mężem i synem pójdą na wybory tylko po to, by zakreślić jeden kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim". Jeżeli w którymś z okręgów takich wyborców będzie połowa, to zgodnie z ordynacją wybory będą musiały zostać powtórzone. Jest to mało prawdopodobne. Według prognoz spośród 107 mln wyborców w całej Rosji do 94 tys. urn wyborczych udadzą się mniej więcej dwie trzecie uprawnionych do głosowania. W wyborach uczestniczy 26 partii oraz 2300 kandydatów w 224 okręgach jednomandatowych. 
Wiktor Lebiediew Głosować będzie na Łużkowa, starającego się o powtórny wybór na mera Moskwy. Sądząc po wynikach sondy komuniści nie mają większych szans na sukces wyborczy w rosyjskiej stolicy.</body>
      <spans>
        <span start="240" end="264">Natalia sprzedaje obrusy</span>
        <span start="297" end="338"> nieopodal Dworca Kijowskiego w Moskwie. </span>
        <span start="420" end="425">jutro</span>
        <span start="426" end="443"> Z mężem i synem </span>
        <span start="465" end="566">pójdą na wybory tylko po to, by zakreślić jeden kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim".</span>
        <span start="785" end="786"> </span>
        <span start="1208" end="1251">Jeżeli w którymś z okręgów takich wyborców </span>
        <span start="1271" end="1608">będzie połowa, to zgodnie z ordynacją wybory będą musiały zostać powtórzone. Jest to mało prawdopodobne. Według prognoz spośród 107 mln wyborców w całej Rosji do 94 tys. urn wyborczych udadzą się mniej więcej dwie trzecie uprawnionych do głosowania. W wyborach uczestniczy 26 partii oraz 2300 kandydatów w 224 okręgach jednomandatowych. </span>
        <span start="1703" end="1704">
</span>
        <span start="3974" end="3991">Wiktor Lebiediew </span>
        <span start="4867" end="4911">Głosować będzie na Łużkowa, starającego się </span>
        <span start="4917" end="4950">o powtórny wybór na mera Moskwy. </span>
        <span start="5102" end="5121">Sądząc po wynikach </span>
        <span start="5135" end="5141">sondy </span>
        <span start="5147" end="5222">komuniści nie mają większych szans na sukces wyborczy w rosyjskiej stolicy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Natalia sprzedaje obrusy nieopodal Dworca Kijowskiego w Moskwie. Ma wszystkiego dosyć i zamierza dać temu wyraz już jutro. Z mężem i synem pójdą na wybory tylko po to, by zakreślić jeden kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim". Jeżeli w którymś z okręgów takich wyborców będzie połowa, to zgodnie z ordynacją wybory będą musiały zostać powtórzone. Jest to mało prawdopodobne. Według prognoz spośród 107 mln wyborców w całej Rosji do 94 tys. urn wyborczych udadzą się mniej więcej dwie trzecie uprawnionych do głosowania. W wyborach uczestniczy 26 partii oraz 2300 kandydatów w 224 okręgach jednomandatowych. 
Galina Burkowa ma nadzieję, że w wyborach zwycięży Związek Sił Prawicy byłego premiera Siergieja Kirijenki i grupy tzw. młodych reformatorów. Na listę wyborczą Kirijenki zamierza także głosować Wiliam Mainland, znany krytyk sztuki, który twierdzi, że czas najwyższy, aby do władzy doszli nowi ludzie.
Wiktor Lebiediew nie ma żadnych dylematów związanych z niedzielnymi wyborami. Tylko Łużkow. Głosować będzie na Łużkowa, starającego się o powtórny wybór na mera Moskwy. Łużkow powinien wygrać bez większych kłopotów, chociaż jego najpoważniejszy konkurent, Siergiej Kirijenko, cieszy się w Moskwie niemałą popularnością.Sądząc po wynikach sondy komuniści nie mają większych szans na sukces wyborczy w rosyjskiej stolicy. Z 15 pytanych o zdanie mieszkańców Moskwy tylko czterech gotowych było oddać swe głosy na partię&amp;nbsp;Ziuganowa.</body>
      <spans>
        <span start="240" end="264">Natalia sprzedaje obrusy</span>
        <span start="297" end="338"> nieopodal Dworca Kijowskiego w Moskwie. </span>
        <span start="369" end="443">Ma wszystkiego dosyć i zamierza dać temu wyraz już jutro. Z mężem i synem </span>
        <span start="465" end="566">pójdą na wybory tylko po to, by zakreślić jeden kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim".</span>
        <span start="785" end="786"> </span>
        <span start="1208" end="1251">Jeżeli w którymś z okręgów takich wyborców </span>
        <span start="1271" end="1608">będzie połowa, to zgodnie z ordynacją wybory będą musiały zostać powtórzone. Jest to mało prawdopodobne. Według prognoz spośród 107 mln wyborców w całej Rosji do 94 tys. urn wyborczych udadzą się mniej więcej dwie trzecie uprawnionych do głosowania. W wyborach uczestniczy 26 partii oraz 2300 kandydatów w 224 okręgach jednomandatowych. </span>
        <span start="1703" end="1845">
Galina Burkowa ma nadzieję, że w wyborach zwycięży Związek Sił Prawicy byłego premiera Siergieja Kirijenki i grupy tzw. młodych reformatorów.</span>
        <span start="3046" end="3047"> </span>
        <span start="3057" end="3216">Na listę wyborczą Kirijenki zamierza także głosować Wiliam Mainland, znany krytyk sztuki, który twierdzi, że czas najwyższy, aby do władzy doszli nowi ludzie.
</span>
        <span start="3974" end="4052">Wiktor Lebiediew nie ma żadnych dylematów związanych z niedzielnymi wyborami. </span>
        <span start="4054" end="4066">Tylko Łużkow</span>
        <span start="4073" end="4075">. </span>
        <span start="4867" end="4911">Głosować będzie na Łużkowa, starającego się </span>
        <span start="4917" end="5100">o powtórny wybór na mera Moskwy. Łużkow powinien wygrać bez większych kłopotów, chociaż jego najpoważniejszy konkurent, Siergiej Kirijenko, cieszy się w Moskwie niemałą popularnością.</span>
        <span start="5102" end="5121">Sądząc po wynikach </span>
        <span start="5135" end="5141">sondy </span>
        <span start="5147" end="5335">komuniści nie mają większych szans na sukces wyborczy w rosyjskiej stolicy. Z 15 pytanych o zdanie mieszkańców Moskwy tylko czterech gotowych było oddać swe głosy na partię&amp;nbsp;Ziuganowa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Natalia sprzedaje obrusy nieopodal Dworca Kijowskiego w Moskwie. jutro Z mężem i synem pójdą na wybory tylko po to, by zakreślić jeden kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim". Jeżeli w którymś z okręgów takich wyborców będzie połowa, to zgodnie z ordynacją wybory będą musiały zostać powtórzone. Jest to mało prawdopodobne.</body>
      <spans>
        <span start="240" end="264">Natalia sprzedaje obrusy</span>
        <span start="297" end="338"> nieopodal Dworca Kijowskiego w Moskwie. </span>
        <span start="420" end="425">jutro</span>
        <span start="426" end="443"> Z mężem i synem </span>
        <span start="465" end="566">pójdą na wybory tylko po to, by zakreślić jeden kwadrat na listach wyborczych: "przeciwko wszystkim".</span>
        <span start="785" end="786"> </span>
        <span start="1208" end="1251">Jeżeli w którymś z okręgów takich wyborców </span>
        <span start="1271" end="1375">będzie połowa, to zgodnie z ordynacją wybory będą musiały zostać powtórzone. Jest to mało prawdopodobne.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
