<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199910110055">
  <date>1999-10-11</date>
  <title>Schody w chmurach</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Zbigniew Lentowicz</authors>
  <body>Wojsko

Po katastrofie iskry na lotnisku zapadła cisza

Schody w chmurach

Odnowione iskry uwięzione po wiosennych awariach

Fot. Piotr Kowalczyk

Po zeszłorocznym pamiętnym Dniu Niepodległości - nad Sadkowem zapadła cisza. W ciszy na lotnisku jest coś nienaturalnego, tragicznego, mówią mieszkańcy pobliskiego Radomia. Z powodu dręczącej ciszy nawet najzagorzalsi przeciwnicy lotniczego hałasu, których w osiedlach najbliższych pasa startowego coraz więcej, skłonni są spuścić z tonu. Niechże już wreszcie polecą, modlą się w takich chwilach w duchu żony pilotów w wojskowych blokach. Ryk silnika iskry czy szkolnego orlika schodzącego do lądowania dokładnie znad wieży radomskiej katedry to sygnał, że na lotnisku jest znowu normalnie. Można już przestać nerwowo wpatrywać się w oficerskim domu w milczącą telefoniczną słuchawkę. Można odetchnąć.

- Po pamiętnej katastrofie iskry pod Otwockiem, w której zginęło dwóch doświadczonych pilotów, w tym znany wszystkim w Sadkowie kapitan Mariusz Oliwa, ludzie w pułku zamilkli, jakby się skurczyli w sobie, zatrzasnęli - podpułkownik Marek Bylinka dowódca 60. Lotniczego Pułku Szkolnego w Sadkowie imponuje spokojem w swym świeżo odnowionym gabinecie pełnym pucharów, dyplomów i zdjęć samolotów na tle błękitnego nieba.

Listopad to w pułku okres zwolnionych obrotów, podsumowań minionego sezonu szkoleń, porządkowania sprzętu i papierów. Tym donośniejszym echem odbiły się przed rokiem wydarzenia pod Otwockiem. - Ryzyko w zawodzie pilota istnieje, lecz na lotnisku się o tym nie mówi. O tym nawet nie da się myśleć zbyt często, bo wtedy latanie straciłoby sens.

Po śmierci kapitana Oliwy każdy w pułku próbował się uporać z tą sprawą sam. Kilku pilotów z dnia na dzień zrezygnowało z obecności w zespole akrobacyjnym. - Po takiej katastrofie i zwyczajnie ludzkiej tragedii powinna wystarczyć jedna notatka w prasie - głośno myśli ppłk Bylinka.

- Czyż nie było tak po rozbiciu się zaraz potem kolejnej iskry pod Dęblinem? Śmierć dwóch oblatywaczy media skwitowały zdawkowo. A tu jątrzącą się ranę rozrywano z premedytacją i uporczywie dopisywano polityczne wątki.

Trzy komisje

Czy w przypadku katastrofy pod Otwockiem przyczyną było oblodzenie samolotu, czy też awaria sztucznego horyzontu - tego nikt i nigdy nie rozstrzygnie.

Zgodnie z procedurą ustalenia z badań omówiono w radomskim pułku z dowódcami jednostek lotniczych.

- Jeśli w duchu ktoś był przekonany do własnych przypuszczeń i ocen, przy swoim pozostał - jest pewien ppłk Bylinka.

Dziś największym zmartwieniem dowódcy jest przedłużająca się martwa cisza przed hangarem kryjącym dziewięć iskier. Pomalowanym w biało czerwone barwy samolotom, należącym do zespołu akrobacyjnego od maja, nie wolno oderwać się od ziemi. Nie miały szczęścia. Już po ubiegłorocznej katastrofie w Otwocku, w ciągu dwóch wiosennych tygodni w czterech zmodernizowanych maszynach ujawniono usterki. - Nadal więc obowiązuje zakaz lotów, a iskry zostały wzięte pod lupę przez trzy komisje jednocześnie: jedna z zakładów remontowych w Bydgoszczy, kolejna - czeskich producentów instalowanego w iskrach sztucznego horyzontu i specjalna komisja Instytutu Techniki Lotniczej.

NATO Airport

W pułku na Sadkowie mówią z przekąsem, że z NATO mają na razie tylko napis Airport na wieży kontroli lotów. Nie rozkaz marszu do sojuszu, lecz raczej przypadek zrządził, że do pułku trafił w tym roku nowoczesny sprzęt meteo. Wśród komputerowych monitorów tkwi jednak nadal wciąż ten sam miernik siły wiatru, a napis na szarej skrzynce - "skorost' wietra" namalowano jeszcze w czasach wczesnego Układu Warszawskiego. Starszy chorąży sztabowy, Marian Chylicki, nie może się nachwalić zmyślnego barometru Veisala, dzięki któremu na ekranach widać każdą chmurkę, a żołnierz nie musi już co pół godziny wychodzić i mierzyć temperatury na zewnątrz. Chylicki długo zastanawia się jednak, czy można wyliczyć jakieś wyraźne zwiastuny nowego, zachodniego porządku w jego placówce. Wreszcie z widoczną ulgą konstatuje: stosują już przecież w pełni natowskie pogodowe klucze. Śladów NATO próżno szukać w systemach radiolokacji. Major Krzysztof Jelonkiewicz wpatruje się w fosforyzujące w półmroku ekrany radarów. Pamiętają lata pięćdziesiąte, choć przyznać trzeba generalnie, że sprzęt radiolokacyjny to era Gierka - kiedyś dodawano z dumą: eksportowa wersja libijska.

Piękne, świeżo odnowione schody wiodą na górę. Major Andrzej Gadaszewski ma tu przed sobą, za panoramiczną szybą, jak okiem sięgnąć - równą płaszczyznę betonowego pasa. Dyżurny kierownik lotniska to praktycznie dubler dowódcy pułku. Dzisiaj już od szóstej steruje lotami. Gadaszewski za swoje 1700 zł na rękę miesięcznie utrzymuje żonę zredukowaną właśnie ze służby zdrowia i troje dzieci. Syn studiuje ekonomię w Krakowie, więc domowy budżet rozpisują drobiazgowo, doliczając każdą premię, nawet dodatek mundurowy.

Nie narzekają, skądże. Tuż obok Radom, duże miasto, a nie jakiś tam zapomniany przez Boga i ludzi zielony garnizon. Mimo że chętnych nie brak, wciąż w pułku nie można obsadzić wszystkich wakatów. Barierą jest brak mieszkań, już dziś 115 wojskowych rodzin czeka cierpliwie na przydział służbowego lokum. Szanse są mizerne - wie aż za dobrze podpułkownik Bylinka. To już nie te czasy, gdy dowódca rządził mieszkaniami i miał w ręku zasadniczy argument w polityce kadrowej. Odkąd mieszkaniami rządzi wojskowa agencja, nie ma znaczenia nawet to, że dowódca pułku wciąż jest kimś w mieście, bo radomscy gospodarze wiedzą, że mogą liczyć na wojskową orkiestrę, asystę żołnierską podczas wzniosłych uroczystości, drobną pomoc.

Dowódca to dziś przede wszystkim menedżer, księgowy, czyli dysponent budżetowych funduszy. Muszą szanować go przedsiębiorcy: rok temu gruntownie remontowali koszary. W tym roku z jednej strony jest nieźle, bo nie brakowało na przykład paliwa do samolotów. Za to znów lawirować trzeba było z opłatami za podstawowe świadczenia komunalne, tak by za wszelką cenę oddalić ryzyko naliczania karnych odsetek. Piętą achillesową pułku od lat są samoloty. Piętnaście wyeksploatowanych maszyn po tym sezonie pozostało na ziemi. O samolotach treningowych przyszłości, których pełno tylko w gazetach, w Sadkowie przestali już marzyć.

Najważniejsze kroki w przestworzach

Kapitan Piotr Jabłoński (starszy instruktor, dwójka dzieci i żona, która za chwilę będzie bez pracy, 2100 złotych na rękę) nie traci wiary, że mimo przeciwnych wiatrów iskry w końcu wystartują. Młody instruktor wie, że zwłaszcza w akrobacyjnej drużynie obowiązuje najwyższa szkoła jazdy. To zresztą nic nadzwyczajnego, lataniu Jabłoński podporządkowuje niemal wszystko, bo nie da się pasji sprowadzić do zwyczajnego rzemiosła.

- Nawet w domu najważniejsze jest lotnisko, a żona i rodzina pilota po prostu nie mają wyboru - rozkłada ręce instruktor.

Uśmiechnięty Jabłoński, w ciemnozielonym kombinezonie pokrytym kieszeniami aż po końce nogawek, o ryzyku wpisanym w fach nie myśli. Potknąć się przecież można również na prostej drodze - i żaden z pilotów w Sadkowie nie odpowie inaczej - bagatelizuje. W 60. pułku w tym sezonie załogi spędziły w powietrzu już blisko 4,5 tysiąca godzin. Szczęście dopisywało. A przecież każdy ze słuchaczy Dęblińskiej szkoły Orląt właśnie pod Radomiem wykonuje swe pierwsze loty czy, jak kto woli, pierwsze kroki w chmurach.

Każdy uczeń jest inny - mówi kpt. Jabłoński. Są tacy, którym latanie idzie na początku jak z płatka, a potem trzeba nie lada mozołu, by brnąć dalej. Najciekawsze, że z reguły to ci, którzy zaczynają z trudem, zazwyczaj potem zostają świetnymi pilotami. Mając w instruktorskiej pamięci zawodowe ryzyko, kapitan Jabłoński trzyma się żelaznej zasady: tam w górze, zawsze trzeba stosować przynajmniej podwójny system asekuracji przed niespodziankami. - Dbam skrupulatnie, by mieć zawsze margines bezpieczeństwa, w którym mysi być jeszcze miejsce na popełnienie błędu - mówi. Pierwsze przykazanie brzmi: nade wszystko zdrowy rozsądek. Choć nie wszystko da się przewidzieć, nie warto sobie samemu fundować sytuacji bez wyjścia.

Major Adam Ziółkowski, zastępca dowódcy pułku ds. szkolenia, ocenia rzecz bardziej filozoficznie: zasad stosowanych w górze nie wolno lekceważyć. Każdą z reguł obowiązujących w powietrzu napisano krwią.

Próba lądowania

W słoneczne południe do niskiego domku pilota sadkowskiego lotniska schodzą się grupkami mężczyźni w jaskrawopomarańczowych kombinezonach. Podchorążowie pierwszego rocznika mają już za sobą ponad siedemdziesiąt godzin lotu, a pierwsze kroki w chmurach stawiali wiosną tego roku. Tomek Hachuła do Dęblina trafił z Bojszowych na Śląsku. Po maturze w Krakowie miał już otwartą drogę na cywilną politechnikę. Wybrał latanie. - W dęblińskiej szkole tak naprawdę żyjemy praktykami. Na wykładach i lekcjach teorii, na które jest czas od stycznia do kwietnia, wszyscy myślą tylko o lotnisku.

Pierwszą prawdziwą próbą na drodze do kariery pilota jest lądowanie. Trzeba zejść nisko, wytracić prędkość, wyrównać lot nad samym pasem i delikatnie usiąść. Okazuje się szybko, że niektórzy nie potrafią ocenić odległości maszyny od ziemi. Wtedy człowieka spisują na straty i jest dramat.

Pułkownik Bylinka bierze na siebie decyzję, leci z uczniem i potem przesądza o "spisaniu": - Wiem, co to znaczy, jeśli człowiek już sobie życie w myślach ułożył i nagle odkrywa tę swoją ułomność. Umiejętności oceny sytuacji podczas lądowania nie można się wyuczyć, ma się bożą iskrę albo nie.

Kolejnym sitem są akrobacje. Błędnik pilota wystawiony na coraz ostrzejsze próby potrafi zawieść, wtedy łatwo stracić panowanie nad maszyną. Ostatnim stopniem wtajemniczenia jest lot w szyku. Tu znowu przyrządy pokładowe są bezużyteczne. Lecieć trzeba jak w szynach: 30 metrów z tyłu za poprzedzającym i 20 metrów od najbliższego sąsiada.

Tomek Hachuła, jak inni początkujący, nie mógł najpierw zmieścić się w czasie. Jak w ułamkach sekund ocenić bowiem wskazania przyrządów, rozejrzeć się, dopilnować sterów, zrozumieć uwagi instruktora, i to wszystko naraz w błyskawicznie poruszającym się ptaku? - Na początku szło opornie i któregoś razu zdarzył się cud: "zaskoczyłem", samolot posłuchał, czułem się jak dziecko, gdy nagle stwierdzi, że naprawdę bez niczyjej pomocy jedzie na rowerze. Dwudziestolatki Robert Gałązka rodem spod Kocka, Marek Bobak z Krakowa i Marcin Brot z Rokicin są w stopniu szeregowego podchorążego, lecz zupełnie nie myślą jeszcze o armii. Mundur to przecież jedynie przepustka do latania, przynajmniej na razie.

W świecie pilotów zaskoczyło ich szczególne koleżeństwo. To proste - bez zaufania do kolegi czy instruktora na ziemi nie da się współpracować i ryzykować w powietrzu. Zaczynali wszyscy od ścigania się z czasem. Mieli największą tremę, kiedy ich umiejętności oceniali przełożeni. Najcudowniejsze było to, że panika mijała jak ręką odjął tam w górze, kiedy już człowiek wzniósł się na dobre i płynął.

Co czuje pilot, kiedy już żegluje, hen wysoko? Wolność - mówi bez wahania ostrzyżony na jeża Marcin Brot. Po prostu wolność.

Zbigniew Lentowicz</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Po pamiętnej katastrofie iskry pod Otwockiem, w której zginęło dwóch doświadczonych pilotów, w tym znany wszystkim w Sadkowie kapitan Mariusz Oliwa, ludzie w pułku zamilkli. Kilku pilotów z dnia na dzień zrezygnowało z obecności w zespole akrobacyjnym. największym zmartwieniem dowódcy jest przedłużająca się martwa cisza przed hangarem kryjącym dziewięć iskier. Pomalowanym w biało czerwone barwy samolotom, należącym do zespołu akrobacyjnego od maja, nie wolno oderwać się od ziemi. po ubiegłorocznej katastrofie w Otwocku, w ciągu dwóch tygodni w czterech zmodernizowanych maszynach ujawniono usterki. Nadal więc obowiązuje zakaz lotów, a iskry zostały wzięte pod lupę. Piętą achillesową pułku od lat są samoloty. Piętnaście wyeksploatowanych maszyn po tym sezonie pozostało na ziemi. W 60. pułku w tym sezonie załogi spędziły w powietrzu już blisko 4,5 tysiąca godzin. każdy ze słuchaczy Dęblińskiej szkoły Orląt właśnie pod Radomiem wykonuje swe pierwsze loty. kapitan Jabłoński trzyma się żelaznej zasady: tam w górze, zawsze trzeba stosować przynajmniej podwójny system asekuracji przed niespodziankami.</body>
      <spans>
        <span start="852" end="1024">Po pamiętnej katastrofie iskry pod Otwockiem, w której zginęło dwóch doświadczonych pilotów, w tym znany wszystkim w Sadkowie kapitan Mariusz Oliwa, ludzie w pułku zamilkli</span>
        <span start="1266" end="1267">.</span>
        <span start="1689" end="1769"> Kilku pilotów z dnia na dzień zrezygnowało z obecności w zespole akrobacyjnym. </span>
        <span start="2505" end="2737">największym zmartwieniem dowódcy jest przedłużająca się martwa cisza przed hangarem kryjącym dziewięć iskier. Pomalowanym w biało czerwone barwy samolotom, należącym do zespołu akrobacyjnego od maja, nie wolno oderwać się od ziemi. </span>
        <span start="2762" end="2817">po ubiegłorocznej katastrofie w Otwocku, w ciągu dwóch </span>
        <span start="2828" end="2893">tygodni w czterech zmodernizowanych maszynach ujawniono usterki. </span>
        <span start="2895" end="2961">Nadal więc obowiązuje zakaz lotów, a iskry zostały wzięte pod lupę</span>
        <span start="3162" end="3163">.</span>
        <span start="5977" end="6093"> Piętą achillesową pułku od lat są samoloty. Piętnaście wyeksploatowanych maszyn po tym sezonie pozostało na ziemi. </span>
        <span start="7038" end="7123">W 60. pułku w tym sezonie załogi spędziły w powietrzu już blisko 4,5 tysiąca godzin. </span>
        <span start="7156" end="7247">każdy ze słuchaczy Dęblińskiej szkoły Orląt właśnie pod Radomiem wykonuje swe pierwsze loty</span>
        <span start="7292" end="7293">.</span>
        <span start="7596" end="7741"> kapitan Jabłoński trzyma się żelaznej zasady: tam w górze, zawsze trzeba stosować przynajmniej podwójny system asekuracji przed niespodziankami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Po zeszłorocznym Dniu Niepodległości - nad Sadkowem zapadła cisza. Po pamiętnej katastrofie iskry pod Otwockiem, w której zginęło dwóch doświadczonych pilotów, w tym znany wszystkim w Sadkowie kapitan Mariusz Oliwa, ludzie w pułku zamilkli.
Listopad to w pułku okres zwolnionych obrotów, podsumowań minionego sezonu szkoleń, porządkowania sprzętu i papierów. Tym donośniejszym echem odbiły się przed rokiem wydarzenia pod Otwockiem. Ryzyko w zawodzie pilota istnieje, lecz na lotnisku się o tym nie mówi. Po śmierci kapitana Oliwy każdy w pułku próbował się uporać z tą sprawą sam. Kilku pilotów z dnia na dzień zrezygnowało z obecności w zespole akrobacyjnym. 
Czy w przypadku katastrofy pod Otwockiem przyczyną było oblodzenie samolotu, czy też awaria sztucznego horyzontu - tego nikt i nigdy nie rozstrzygnie. największym zmartwieniem dowódcy jest przedłużająca się martwa cisza przed hangarem kryjącym dziewięć iskier. Pomalowanym w biało czerwone barwy samolotom, należącym do zespołu akrobacyjnego od maja, nie wolno oderwać się od ziemi. po ubiegłorocznej katastrofie w Otwocku, w ciągu dwóch tygodni w czterech zmodernizowanych maszynach ujawniono usterki. Nadal więc obowiązuje zakaz lotów, a iskry zostały wzięte pod lupę przez trzy komisje jednocześnie.
Dowódca to dziś przede wszystkim dysponent budżetowych funduszy. rok temu gruntownie remontowali koszary. W tym roku nie brakowało paliwa do samolotów. Za to znów lawirować trzeba było z opłatami za podstawowe świadczenia komunalne. Piętą achillesową pułku od lat są samoloty. Piętnaście wyeksploatowanych maszyn po tym sezonie pozostało na ziemi. Kapitan Piotr Jabłoński o ryzyku wpisanym w fach nie myśli. Potknąć się przecież można również na prostej drodze - i żaden z pilotów w Sadkowie nie odpowie inaczej. W 60. pułku w tym sezonie załogi spędziły w powietrzu już blisko 4,5 tysiąca godzin. każdy ze słuchaczy Dęblińskiej szkoły Orląt właśnie pod Radomiem wykonuje swe pierwsze loty. kapitan Jabłoński trzyma się żelaznej zasady: tam w górze, zawsze trzeba stosować przynajmniej podwójny system asekuracji przed niespodziankami. Dba skrupulatnie, by mieć zawsze margines bezpieczeństwa, w którym mysi być jeszcze miejsce na popełnienie błędu. Pierwsze przykazanie brzmi: nade wszystko zdrowy rozsądek.</body>
      <spans>
        <span start="147" end="164">Po zeszłorocznym </span>
        <span start="174" end="224">Dniu Niepodległości - nad Sadkowem zapadła cisza. </span>
        <span start="852" end="1024">Po pamiętnej katastrofie iskry pod Otwockiem, w której zginęło dwóch doświadczonych pilotów, w tym znany wszystkim w Sadkowie kapitan Mariusz Oliwa, ludzie w pułku zamilkli</span>
        <span start="1266" end="1267">.</span>
        <span start="1268" end="1461">
Listopad to w pułku okres zwolnionych obrotów, podsumowań minionego sezonu szkoleń, porządkowania sprzętu i papierów. Tym donośniejszym echem odbiły się przed rokiem wydarzenia pod Otwockiem. </span>
        <span start="1463" end="1535">Ryzyko w zawodzie pilota istnieje, lecz na lotnisku się o tym nie mówi. </span>
        <span start="1613" end="1769">Po śmierci kapitana Oliwy każdy w pułku próbował się uporać z tą sprawą sam. Kilku pilotów z dnia na dzień zrezygnowało z obecności w zespole akrobacyjnym. </span>
        <span start="2129" end="2280">
Czy w przypadku katastrofy pod Otwockiem przyczyną było oblodzenie samolotu, czy też awaria sztucznego horyzontu - tego nikt i nigdy nie rozstrzygnie.</span>
        <span start="2504" end="2737"> największym zmartwieniem dowódcy jest przedłużająca się martwa cisza przed hangarem kryjącym dziewięć iskier. Pomalowanym w biało czerwone barwy samolotom, należącym do zespołu akrobacyjnego od maja, nie wolno oderwać się od ziemi. </span>
        <span start="2762" end="2817">po ubiegłorocznej katastrofie w Otwocku, w ciągu dwóch </span>
        <span start="2828" end="2893">tygodni w czterech zmodernizowanych maszynach ujawniono usterki. </span>
        <span start="2895" end="2993">Nadal więc obowiązuje zakaz lotów, a iskry zostały wzięte pod lupę przez trzy komisje jednocześnie</span>
        <span start="3162" end="3163">.</span>
        <span start="5574" end="5608">
Dowódca to dziś przede wszystkim </span>
        <span start="5634" end="5666">dysponent budżetowych funduszy. </span>
        <span start="5700" end="5752">rok temu gruntownie remontowali koszary. W tym roku </span>
        <span start="5784" end="5798">nie brakowało </span>
        <span start="5810" end="5910">paliwa do samolotów. Za to znów lawirować trzeba było z opłatami za podstawowe świadczenia komunalne</span>
        <span start="5976" end="6093">. Piętą achillesową pułku od lat są samoloty. Piętnaście wyeksploatowanych maszyn po tym sezonie pozostało na ziemi. </span>
        <span start="6235" end="6259">Kapitan Piotr Jabłoński </span>
        <span start="6882" end="7021">o ryzyku wpisanym w fach nie myśli. Potknąć się przecież można również na prostej drodze - i żaden z pilotów w Sadkowie nie odpowie inaczej</span>
        <span start="7036" end="7123">. W 60. pułku w tym sezonie załogi spędziły w powietrzu już blisko 4,5 tysiąca godzin. </span>
        <span start="7156" end="7247">każdy ze słuchaczy Dęblińskiej szkoły Orląt właśnie pod Radomiem wykonuje swe pierwsze loty</span>
        <span start="7292" end="7293">.</span>
        <span start="7596" end="7741"> kapitan Jabłoński trzyma się żelaznej zasady: tam w górze, zawsze trzeba stosować przynajmniej podwójny system asekuracji przed niespodziankami.</span>
        <span start="7743" end="7747"> Dba</span>
        <span start="7748" end="7857"> skrupulatnie, by mieć zawsze margines bezpieczeństwa, w którym mysi być jeszcze miejsce na popełnienie błędu</span>
        <span start="7864" end="7924">. Pierwsze przykazanie brzmi: nade wszystko zdrowy rozsądek.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Po pamiętnej katastrofie iskry pod Otwockiem, w której zginęło dwóch doświadczonych pilotów, w tym znany wszystkim w Sadkowie kapitan Mariusz Oliwa, ludzie w pułku zamilkli. Kilku pilotów z dnia na dzień zrezygnowało z obecności w zespole akrobacyjnym. największym zmartwieniem jest przedłużająca się martwa cisza przed hangarem kryjącym dziewięć iskier. Pomalowanym w biało czerwone barwy samolotom nie wolno oderwać się od ziemi. w ciągu dwóch tygodni w czterech zmodernizowanych maszynach ujawniono usterki. Nadal obowiązuje zakaz lotów, a iskry zostały wzięte pod lupę.</body>
      <spans>
        <span start="852" end="1024">Po pamiętnej katastrofie iskry pod Otwockiem, w której zginęło dwóch doświadczonych pilotów, w tym znany wszystkim w Sadkowie kapitan Mariusz Oliwa, ludzie w pułku zamilkli</span>
        <span start="1266" end="1267">.</span>
        <span start="1689" end="1769"> Kilku pilotów z dnia na dzień zrezygnowało z obecności w zespole akrobacyjnym. </span>
        <span start="2505" end="2530">największym zmartwieniem </span>
        <span start="2538" end="2659">jest przedłużająca się martwa cisza przed hangarem kryjącym dziewięć iskier. Pomalowanym w biało czerwone barwy samolotom</span>
        <span start="2704" end="2737"> nie wolno oderwać się od ziemi. </span>
        <span start="2803" end="2817">w ciągu dwóch </span>
        <span start="2828" end="2893">tygodni w czterech zmodernizowanych maszynach ujawniono usterki. </span>
        <span start="2895" end="2901">Nadal </span>
        <span start="2906" end="2961">obowiązuje zakaz lotów, a iskry zostały wzięte pod lupę</span>
        <span start="3162" end="3163">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Po zeszłorocznym pamiętnym Dniu Niepodległości nad Sadkowem zapadła cisza. Po pamiętnej katastrofie iskry pod Otwockiem, w której zginęło dwóch doświadczonych pilotów, ludzie w pułku zamilkli. obowiązuje zakaz lotów, a iskry zostały wzięte pod lupę przez trzy komisje.W pułku na Sadkowie mówią z przekąsem, że z NATO mają na razie tylko napis Airport na wieży kontroli lotów. przypadek zrządził, że do pułku trafił w tym roku nowoczesny sprzęt meteo.Śladów NATO próżno szukać w systemach radiolokacji. w pułku nie można obsadzić wszystkich wakatów. Barierą jest brak mieszkań. Dowódca to dziś menedżer, księgowy, dysponent budżetowych funduszy. Piętą achillesową pułku od lat są samoloty. Piętnaście wyeksploatowanych maszyn pozostało na ziemi. Kapitan Piotr Jabłoński wie, że w akrobacyjnej drużynie obowiązuje najwyższa szkoła jazdy. o ryzyku nie myśli. Pierwszą prawdziwą próbą na drodze do kariery pilota jest lądowanie. Umiejętności oceny sytuacji podczas lądowania nie można się wyuczyć.Kolejnym sitem są akrobacje. Ostatnim stopniem wtajemniczenia jest lot w szyku. bez zaufania nie da się współpracować i ryzykować w powietrzu.</body>
      <spans>
        <span start="147" end="194">Po zeszłorocznym pamiętnym Dniu Niepodległości </span>
        <span start="196" end="224">nad Sadkowem zapadła cisza. </span>
        <span start="852" end="944">Po pamiętnej katastrofie iskry pod Otwockiem, w której zginęło dwóch doświadczonych pilotów,</span>
        <span start="1000" end="1024"> ludzie w pułku zamilkli</span>
        <span start="1106" end="1108">. </span>
        <span start="2906" end="2980">obowiązuje zakaz lotów, a iskry zostały wzięte pod lupę przez trzy komisje</span>
        <span start="3162" end="3163">.</span>
        <span start="3179" end="3287">W pułku na Sadkowie mówią z przekąsem, że z NATO mają na razie tylko napis Airport na wieży kontroli lotów. </span>
        <span start="3329" end="3403">przypadek zrządził, że do pułku trafił w tym roku nowoczesny sprzęt meteo.</span>
        <span start="4043" end="4095">Śladów NATO próżno szukać w systemach radiolokacji. </span>
        <span start="5003" end="5076">w pułku nie można obsadzić wszystkich wakatów. Barierą jest brak mieszkań</span>
        <span start="5155" end="5157">. </span>
        <span start="5575" end="5591">Dowódca to dziś </span>
        <span start="5608" end="5628">menedżer, księgowy, </span>
        <span start="5634" end="5666">dysponent budżetowych funduszy. </span>
        <span start="5978" end="6058">Piętą achillesową pułku od lat są samoloty. Piętnaście wyeksploatowanych maszyn </span>
        <span start="6073" end="6093">pozostało na ziemi. </span>
        <span start="6235" end="6259">Kapitan Piotr Jabłoński </span>
        <span start="6446" end="6454">wie, że </span>
        <span start="6464" end="6523">w akrobacyjnej drużynie obowiązuje najwyższa szkoła jazdy. </span>
        <span start="6882" end="6891">o ryzyku </span>
        <span start="6907" end="6918">nie myśli. </span>
        <span start="8824" end="8893">Pierwszą prawdziwą próbą na drodze do kariery pilota jest lądowanie. </span>
        <span start="9310" end="9377">Umiejętności oceny sytuacji podczas lądowania nie można się wyuczyć</span>
        <span start="9405" end="9406">.</span>
        <span start="9408" end="9437">Kolejnym sitem są akrobacje. </span>
        <span start="9549" end="9600">Ostatnim stopniem wtajemniczenia jest lot w szyku. </span>
        <span start="10516" end="10529">bez zaufania </span>
        <span start="10564" end="10613">nie da się współpracować i ryzykować w powietrzu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Po zeszłorocznym pamiętnym Dniu Niepodległości nad Sadkowem zapadła cisza. Ryk silnika iskry to sygnał, że na lotnisku jest znowu normalnie. Po pamiętnej katastrofie iskry pod Otwockiem, w której zginęło dwóch doświadczonych pilotów, ludzie w pułku zamilkli. Listopad to okres zwolnionych obrotów, podsumowań minionego sezonu szkoleń, porządkowania sprzętu i papierów. Czy w przypadku katastrofy pod Otwockiem przyczyną było oblodzenie samolotu, czy też awaria sztucznego horyzontu - tego nikt i nigdy nie rozstrzygnie.Dziś największym zmartwieniem dowódcy jest przedłużająca się martwa cisza. obowiązuje zakaz lotów, a iskry zostały wzięte pod lupę przez trzy komisje.W pułku na Sadkowie mówią z przekąsem, że z NATO mają na razie tylko napis Airport na wieży kontroli lotów. przypadek zrządził, że do pułku trafił w tym roku nowoczesny sprzęt meteo.Śladów NATO próżno szukać w systemach radiolokacji. fosforyzujące ekrany radarów Pamiętają lata pięćdziesiąte.Major Andrzej Gadaszewski od szóstej steruje lotami. za 1700 zł miesięcznie utrzymuje żonę i troje dzieci. w pułku nie można obsadzić wszystkich wakatów. Barierą jest brak mieszkań, 115 wojskowych rodzin czeka na przydział służbowego lokum. mieszkaniami rządzi wojskowa agencja.Dowódca to dziś menedżer, księgowy, dysponent budżetowych funduszy. W tym roku nie brakowało paliwa do samolotów. Piętą achillesową pułku od lat są samoloty. Piętnaście wyeksploatowanych maszyn po tym sezonie pozostało na ziemi. Kapitan Piotr Jabłoński nie traci wiary, że iskry w końcu wystartują. Młody instruktor wie, że w akrobacyjnej drużynie obowiązuje najwyższa szkoła jazdy. o ryzyku wpisanym w fach nie myśli. Każdy uczeń jest inny. Najciekawsze, że ci, którzy zaczynają z trudem, zazwyczaj potem zostają świetnymi pilotami. Tomek Hachuła do Dęblina trafił z Bojszowych na Śląsku. Pierwszą prawdziwą próbą na drodze do kariery pilota jest lądowanie. Umiejętności oceny sytuacji podczas lądowania nie można się wyuczyć, ma się bożą iskrę albo nie.Kolejnym sitem są akrobacje. Błędnik pilota potrafi zawieść. Ostatnim stopniem wtajemniczenia jest lot w szyku. W świecie pilotów bez zaufania do kolegi czy instruktora na ziemi nie da się współpracować i ryzykować w powietrzu.</body>
      <spans>
        <span start="147" end="194">Po zeszłorocznym pamiętnym Dniu Niepodległości </span>
        <span start="196" end="224">nad Sadkowem zapadła cisza. </span>
        <span start="586" end="604">Ryk silnika iskry </span>
        <span start="690" end="738">to sygnał, że na lotnisku jest znowu normalnie. </span>
        <span start="852" end="944">Po pamiętnej katastrofie iskry pod Otwockiem, w której zginęło dwóch doświadczonych pilotów,</span>
        <span start="1000" end="1024"> ludzie w pułku zamilkli</span>
        <span start="1106" end="1108">. </span>
        <span start="1269" end="1281">Listopad to </span>
        <span start="1289" end="1387">okres zwolnionych obrotów, podsumowań minionego sezonu szkoleń, porządkowania sprzętu i papierów. </span>
        <span start="2130" end="2280">Czy w przypadku katastrofy pod Otwockiem przyczyną było oblodzenie samolotu, czy też awaria sztucznego horyzontu - tego nikt i nigdy nie rozstrzygnie.</span>
        <span start="2500" end="2573">Dziś największym zmartwieniem dowódcy jest przedłużająca się martwa cisza</span>
        <span start="2613" end="2615">. </span>
        <span start="2906" end="2980">obowiązuje zakaz lotów, a iskry zostały wzięte pod lupę przez trzy komisje</span>
        <span start="3162" end="3163">.</span>
        <span start="3179" end="3287">W pułku na Sadkowie mówią z przekąsem, że z NATO mają na razie tylko napis Airport na wieży kontroli lotów. </span>
        <span start="3329" end="3403">przypadek zrządził, że do pułku trafił w tym roku nowoczesny sprzęt meteo.</span>
        <span start="4043" end="4095">Śladów NATO próżno szukać w systemach radiolokacji. </span>
        <span start="4139" end="4153">fosforyzujące </span>
        <span start="4164" end="4178">ekrany radarów</span>
        <span start="4179" end="4208"> Pamiętają lata pięćdziesiąte</span>
        <span start="4334" end="4335">.</span>
        <span start="4384" end="4410">Major Andrzej Gadaszewski </span>
        <span start="4582" end="4609">od szóstej steruje lotami. </span>
        <span start="4621" end="4624">za </span>
        <span start="4630" end="4638">1700 zł </span>
        <span start="4646" end="4672">miesięcznie utrzymuje żonę</span>
        <span start="4710" end="4727"> i troje dzieci. </span>
        <span start="5003" end="5078">w pułku nie można obsadzić wszystkich wakatów. Barierą jest brak mieszkań, </span>
        <span start="5087" end="5115">115 wojskowych rodzin czeka </span>
        <span start="5126" end="5157">na przydział służbowego lokum. </span>
        <span start="5331" end="5367">mieszkaniami rządzi wojskowa agencja</span>
        <span start="5572" end="5573">.</span>
        <span start="5575" end="5591">Dowódca to dziś </span>
        <span start="5608" end="5628">menedżer, księgowy, </span>
        <span start="5634" end="5666">dysponent budżetowych funduszy. </span>
        <span start="5741" end="5752">W tym roku </span>
        <span start="5784" end="5798">nie brakowało </span>
        <span start="5810" end="5831">paliwa do samolotów. </span>
        <span start="5978" end="6093">Piętą achillesową pułku od lat są samoloty. Piętnaście wyeksploatowanych maszyn po tym sezonie pozostało na ziemi. </span>
        <span start="6235" end="6259">Kapitan Piotr Jabłoński </span>
        <span start="6358" end="6378">nie traci wiary, że </span>
        <span start="6403" end="6454">iskry w końcu wystartują. Młody instruktor wie, że </span>
        <span start="6464" end="6523">w akrobacyjnej drużynie obowiązuje najwyższa szkoła jazdy. </span>
        <span start="6882" end="6918">o ryzyku wpisanym w fach nie myśli. </span>
        <span start="7295" end="7316">Każdy uczeń jest inny</span>
        <span start="7338" end="7340">. </span>
        <span start="7444" end="7461">Najciekawsze, że </span>
        <span start="7473" end="7548">ci, którzy zaczynają z trudem, zazwyczaj potem zostają świetnymi pilotami. </span>
        <span start="8518" end="8574">Tomek Hachuła do Dęblina trafił z Bojszowych na Śląsku. </span>
        <span start="8824" end="8893">Pierwszą prawdziwą próbą na drodze do kariery pilota jest lądowanie. </span>
        <span start="9310" end="9406">Umiejętności oceny sytuacji podczas lądowania nie można się wyuczyć, ma się bożą iskrę albo nie.</span>
        <span start="9408" end="9452">Kolejnym sitem są akrobacje. Błędnik pilota </span>
        <span start="9489" end="9504">potrafi zawieść</span>
        <span start="9547" end="9600">. Ostatnim stopniem wtajemniczenia jest lot w szyku. </span>
        <span start="10447" end="10465">W świecie pilotów </span>
        <span start="10516" end="10613">bez zaufania do kolegi czy instruktora na ziemi nie da się współpracować i ryzykować w powietrzu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Po pamiętnej katastrofie iskry pod Otwockiem, w której zginęło dwóch doświadczonych pilotów, w pułku obowiązuje zakaz lotów, a iskry zostały wzięte pod lupę przez trzy komisje.w pułku nie można obsadzić wszystkich wakatów. Barierą jest brak mieszkań. Piętą achillesową od lat są samoloty. Piętnaście wyeksploatowanych maszyn pozostało na ziemi. Kapitan Piotr Jabłoński wie, że w akrobacyjnej drużynie obowiązuje najwyższa szkoła jazdy. Pierwszą próbą jest lądowanie. Umiejętności oceny sytuacji nie można się wyuczyć.Kolejnym sitem są akrobacje. Ostatnim stopniem wtajemniczenia jest lot w szyku.</body>
      <spans>
        <span start="852" end="944">Po pamiętnej katastrofie iskry pod Otwockiem, w której zginęło dwóch doświadczonych pilotów,</span>
        <span start="1000" end="1001"> </span>
        <span start="1008" end="1016">w pułku </span>
        <span start="2906" end="2980">obowiązuje zakaz lotów, a iskry zostały wzięte pod lupę przez trzy komisje</span>
        <span start="3162" end="3163">.</span>
        <span start="5003" end="5076">w pułku nie można obsadzić wszystkich wakatów. Barierą jest brak mieszkań</span>
        <span start="5155" end="5157">. </span>
        <span start="5978" end="5995">Piętą achillesową</span>
        <span start="6001" end="6058"> od lat są samoloty. Piętnaście wyeksploatowanych maszyn </span>
        <span start="6073" end="6093">pozostało na ziemi. </span>
        <span start="6235" end="6259">Kapitan Piotr Jabłoński </span>
        <span start="6446" end="6454">wie, że </span>
        <span start="6464" end="6523">w akrobacyjnej drużynie obowiązuje najwyższa szkoła jazdy. </span>
        <span start="8824" end="8833">Pierwszą </span>
        <span start="8843" end="8849">próbą </span>
        <span start="8877" end="8893">jest lądowanie. </span>
        <span start="9310" end="9338">Umiejętności oceny sytuacji </span>
        <span start="9356" end="9377">nie można się wyuczyć</span>
        <span start="9405" end="9406">.</span>
        <span start="9408" end="9437">Kolejnym sitem są akrobacje. </span>
        <span start="9549" end="9599">Ostatnim stopniem wtajemniczenia jest lot w szyku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Po śmierci kapitana Oliwy każdy w pułku próbował się uporać z tą sprawą sam. Kilku pilotów z dnia na dzień zrezygnowało z obecności w zespole akrobacyjnym. - Po takiej katastrofie i zwyczajnie ludzkiej tragedii powinna wystarczyć jedna notatka w prasie - głośno myśli ppłk Bylinka.- A tu jątrzącą się ranę rozrywano z premedytacją i uporczywie dopisywano polityczne wątki.Dziś największym zmartwieniem dowódcy jest przedłużająca się martwa cisza przed hangarem kryjącym dziewięć iskier. Pomalowanym w biało czerwone barwy samolotom, należącym do zespołu akrobacyjnego od maja, nie wolno oderwać się od ziemi. Nie miały szczęścia. Już po ubiegłorocznej katastrofie w Otwocku w czterech zmodernizowanych maszynach ujawniono usterki. - Nadal więc obowiązuje zakaz lotów, a iskry zostały wzięte pod lupę przez trzy komisje jednocześnie.W pułku na Sadkowie mówią z przekąsem, że z NATO mają na razie tylko napis Airport na wieży kontroli lotów. Kapitan Piotr Jabłoński nie traci wiary, że mimo przeciwnych wiatrów iskry w końcu wystartują. o ryzyku wpisanym w fach nie myśli.</body>
      <spans>
        <span start="1613" end="1894">Po śmierci kapitana Oliwy każdy w pułku próbował się uporać z tą sprawą sam. Kilku pilotów z dnia na dzień zrezygnowało z obecności w zespole akrobacyjnym. - Po takiej katastrofie i zwyczajnie ludzkiej tragedii powinna wystarczyć jedna notatka w prasie - głośno myśli ppłk Bylinka.</span>
        <span start="1896" end="1898">- </span>
        <span start="2025" end="2114">A tu jątrzącą się ranę rozrywano z premedytacją i uporczywie dopisywano polityczne wątki.</span>
        <span start="2500" end="2801">Dziś największym zmartwieniem dowódcy jest przedłużająca się martwa cisza przed hangarem kryjącym dziewięć iskier. Pomalowanym w biało czerwone barwy samolotom, należącym do zespołu akrobacyjnego od maja, nie wolno oderwać się od ziemi. Nie miały szczęścia. Już po ubiegłorocznej katastrofie w Otwocku</span>
        <span start="2835" end="2993"> w czterech zmodernizowanych maszynach ujawniono usterki. - Nadal więc obowiązuje zakaz lotów, a iskry zostały wzięte pod lupę przez trzy komisje jednocześnie</span>
        <span start="3162" end="3163">.</span>
        <span start="3179" end="3287">W pułku na Sadkowie mówią z przekąsem, że z NATO mają na razie tylko napis Airport na wieży kontroli lotów. </span>
        <span start="6235" end="6259">Kapitan Piotr Jabłoński </span>
        <span start="6358" end="6429">nie traci wiary, że mimo przeciwnych wiatrów iskry w końcu wystartują. </span>
        <span start="6882" end="6917">o ryzyku wpisanym w fach nie myśli.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Po śmierci kapitana Oliwy każdy w pułku próbował się uporać z tą sprawą sam. Kilku pilotów z dnia na dzień zrezygnowało z obecności w zespole akrobacyjnym. - Po takiej katastrofie i zwyczajnie ludzkiej tragedii powinna wystarczyć jedna notatka w prasie - głośno myśli ppłk Bylinka.- A tu jątrzącą się ranę rozrywano z premedytacją i uporczywie dopisywano polityczne wątki.Czy w przypadku katastrofy pod Otwockiem przyczyną było oblodzenie samolotu, czy też awaria sztucznego horyzontu - tego nikt i nigdy nie rozstrzygnie.Dziś największym zmartwieniem dowódcy jest przedłużająca się martwa cisza przed hangarem kryjącym dziewięć iskier. Pomalowanym w biało czerwone barwy samolotom, należącym do zespołu akrobacyjnego od maja, nie wolno oderwać się od ziemi. Nie miały szczęścia. Już po ubiegłorocznej katastrofie w Otwocku w czterech zmodernizowanych maszynach ujawniono usterki. - Nadal więc obowiązuje zakaz lotów, a iskry zostały wzięte pod lupę przez trzy komisje jednocześnie: jedna z zakładów remontowych w Bydgoszczy, kolejna - czeskich producentów instalowanego w iskrach sztucznego horyzontu i specjalna komisja Instytutu Techniki Lotniczej.W pułku na Sadkowie mówią z przekąsem, że z NATO mają na razie tylko napis Airport na wieży kontroli lotów. Nie rozkaz marszu do sojuszu, lecz raczej przypadek zrządził, że do pułku trafił w tym roku nowoczesny sprzęt meteo. Wśród komputerowych monitorów tkwi jednak nadal wciąż ten sam miernik siły wiatru, a napis na szarej skrzynce - "skorost' wietra" namalowano jeszcze w czasach wczesnego Układu Warszawskiego. Mimo że chętnych nie brak, wciąż w pułku nie można obsadzić wszystkich wakatów. Barierą jest brak mieszkań. Szanse są mizerne - wie aż za dobrze podpułkownik Bylinka. Kapitan Piotr Jabłoński nie traci wiary, że mimo przeciwnych wiatrów iskry w końcu wystartują. Młody instruktor wie, że zwłaszcza w akrobacyjnej drużynie obowiązuje najwyższa szkoła jazdy. Uśmiechnięty Jabłoński, w ciemnozielonym kombinezonie pokrytym kieszeniami aż po końce nogawek, o ryzyku wpisanym w fach nie myśli. Potknąć się przecież można również na prostej drodze - i żaden z pilotów w Sadkowie nie odpowie inaczej - bagatelizuje.</body>
      <spans>
        <span start="1613" end="1894">Po śmierci kapitana Oliwy każdy w pułku próbował się uporać z tą sprawą sam. Kilku pilotów z dnia na dzień zrezygnowało z obecności w zespole akrobacyjnym. - Po takiej katastrofie i zwyczajnie ludzkiej tragedii powinna wystarczyć jedna notatka w prasie - głośno myśli ppłk Bylinka.</span>
        <span start="1896" end="1898">- </span>
        <span start="2025" end="2114">A tu jątrzącą się ranę rozrywano z premedytacją i uporczywie dopisywano polityczne wątki.</span>
        <span start="2130" end="2280">Czy w przypadku katastrofy pod Otwockiem przyczyną było oblodzenie samolotu, czy też awaria sztucznego horyzontu - tego nikt i nigdy nie rozstrzygnie.</span>
        <span start="2500" end="2801">Dziś największym zmartwieniem dowódcy jest przedłużająca się martwa cisza przed hangarem kryjącym dziewięć iskier. Pomalowanym w biało czerwone barwy samolotom, należącym do zespołu akrobacyjnego od maja, nie wolno oderwać się od ziemi. Nie miały szczęścia. Już po ubiegłorocznej katastrofie w Otwocku</span>
        <span start="2835" end="3163"> w czterech zmodernizowanych maszynach ujawniono usterki. - Nadal więc obowiązuje zakaz lotów, a iskry zostały wzięte pod lupę przez trzy komisje jednocześnie: jedna z zakładów remontowych w Bydgoszczy, kolejna - czeskich producentów instalowanego w iskrach sztucznego horyzontu i specjalna komisja Instytutu Techniki Lotniczej.</span>
        <span start="3179" end="3595">W pułku na Sadkowie mówią z przekąsem, że z NATO mają na razie tylko napis Airport na wieży kontroli lotów. Nie rozkaz marszu do sojuszu, lecz raczej przypadek zrządził, że do pułku trafił w tym roku nowoczesny sprzęt meteo. Wśród komputerowych monitorów tkwi jednak nadal wciąż ten sam miernik siły wiatru, a napis na szarej skrzynce - "skorost' wietra" namalowano jeszcze w czasach wczesnego Układu Warszawskiego. </span>
        <span start="4970" end="5076">Mimo że chętnych nie brak, wciąż w pułku nie można obsadzić wszystkich wakatów. Barierą jest brak mieszkań</span>
        <span start="5155" end="5216">. Szanse są mizerne - wie aż za dobrze podpułkownik Bylinka. </span>
        <span start="6235" end="6259">Kapitan Piotr Jabłoński </span>
        <span start="6358" end="6523">nie traci wiary, że mimo przeciwnych wiatrów iskry w końcu wystartują. Młody instruktor wie, że zwłaszcza w akrobacyjnej drużynie obowiązuje najwyższa szkoła jazdy. </span>
        <span start="6786" end="7037">Uśmiechnięty Jabłoński, w ciemnozielonym kombinezonie pokrytym kieszeniami aż po końce nogawek, o ryzyku wpisanym w fach nie myśli. Potknąć się przecież można również na prostej drodze - i żaden z pilotów w Sadkowie nie odpowie inaczej - bagatelizuje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Po śmierci kapitana Oliwy każdy w pułku próbował się uporać z tą sprawą sam. Kilku pilotów z dnia na dzień zrezygnowało z obecności w zespole akrobacyjnym. Dziś największym zmartwieniem dowódcy jest przedłużająca się martwa cisza przed hangarem kryjącym dziewięć iskier. Pomalowanym w biało czerwone barwy samolotom, należącym do zespołu akrobacyjnego od maja, nie wolno oderwać się od ziemi. Nie miały szczęścia. Już po ubiegłorocznej katastrofie w Otwocku w czterech zmodernizowanych maszynach ujawniono usterki. zostały wzięte pod lupę przez trzy komisje jednocześnie.</body>
      <spans>
        <span start="1613" end="1769">Po śmierci kapitana Oliwy każdy w pułku próbował się uporać z tą sprawą sam. Kilku pilotów z dnia na dzień zrezygnowało z obecności w zespole akrobacyjnym. </span>
        <span start="2500" end="2801">Dziś największym zmartwieniem dowódcy jest przedłużająca się martwa cisza przed hangarem kryjącym dziewięć iskier. Pomalowanym w biało czerwone barwy samolotom, należącym do zespołu akrobacyjnego od maja, nie wolno oderwać się od ziemi. Nie miały szczęścia. Już po ubiegłorocznej katastrofie w Otwocku</span>
        <span start="2835" end="2893"> w czterech zmodernizowanych maszynach ujawniono usterki. </span>
        <span start="2938" end="2993">zostały wzięte pod lupę przez trzy komisje jednocześnie</span>
        <span start="3162" end="3163">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>- Po pamiętnej katastrofie iskry pod Otwockiem, w której zginęło dwóch doświadczonych pilotów ludzie w pułku zamilkli, jakby się skurczyli w sobie, zatrzasnęli - podpułkownik Marek Bylinka dowódca 60. Lotniczego Pułku Szkolnego w Sadkowie imponuje spokojem.
Po śmierci kapitana Oliwy Kilku pilotów zrezygnowało z obecności w zespole akrobacyjnym. Dziś największym zmartwieniem dowódcy jest przedłużająca się martwa cisza przed hangarem kryjącym dziewięć iskier. po ubiegłorocznej katastrofie w Otwocku, w ciągu dwóch wiosennych tygodni w czterech zmodernizowanych maszynach ujawniono usterki. W pułku na Sadkowie mówią z przekąsem, że z NATO mają na razie tylko napis Airport na wieży kontroli lotów. Piętą achillesową pułku od lat są samoloty. każdy ze słuchaczy Dęblińskiej szkoły Orląt właśnie pod Radomiem wykonuje swe pierwsze loty. Pierwszą prawdziwą próbą na drodze do kariery pilota jest lądowanie. Kolejnym sitem są akrobacje. Ostatnim stopniem wtajemniczenia jest lot w szyku. Co czuje pilot, kiedy już żegluje, hen wysoko? Wolność - mówi bez wahania ostrzyżony na jeża Marcin Brot. Po prostu wolność.</body>
      <spans>
        <span start="850" end="943">- Po pamiętnej katastrofie iskry pod Otwockiem, w której zginęło dwóch doświadczonych pilotów</span>
        <span start="1000" end="1163"> ludzie w pułku zamilkli, jakby się skurczyli w sobie, zatrzasnęli - podpułkownik Marek Bylinka dowódca 60. Lotniczego Pułku Szkolnego w Sadkowie imponuje spokojem</span>
        <span start="1266" end="1267">.</span>
        <span start="1612" end="1639">
Po śmierci kapitana Oliwy </span>
        <span start="1690" end="1704">Kilku pilotów </span>
        <span start="1720" end="1769">zrezygnowało z obecności w zespole akrobacyjnym. </span>
        <span start="2500" end="2615">Dziś największym zmartwieniem dowódcy jest przedłużająca się martwa cisza przed hangarem kryjącym dziewięć iskier. </span>
        <span start="2762" end="2893">po ubiegłorocznej katastrofie w Otwocku, w ciągu dwóch wiosennych tygodni w czterech zmodernizowanych maszynach ujawniono usterki. </span>
        <span start="3179" end="3287">W pułku na Sadkowie mówią z przekąsem, że z NATO mają na razie tylko napis Airport na wieży kontroli lotów. </span>
        <span start="5978" end="6022">Piętą achillesową pułku od lat są samoloty. </span>
        <span start="7156" end="7247">każdy ze słuchaczy Dęblińskiej szkoły Orląt właśnie pod Radomiem wykonuje swe pierwsze loty</span>
        <span start="7292" end="7293">.</span>
        <span start="8163" end="8164"> </span>
        <span start="8824" end="8893">Pierwszą prawdziwą próbą na drodze do kariery pilota jest lądowanie. </span>
        <span start="9408" end="9437">Kolejnym sitem są akrobacje. </span>
        <span start="9549" end="9600">Ostatnim stopniem wtajemniczenia jest lot w szyku. </span>
        <span start="10847" end="10971">Co czuje pilot, kiedy już żegluje, hen wysoko? Wolność - mówi bez wahania ostrzyżony na jeża Marcin Brot. Po prostu wolność.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Po zeszłorocznym Dniu Niepodległości - nad Sadkowem zapadła cisza. - Po pamiętnej katastrofie iskry pod Otwockiem, w której zginęło dwóch doświadczonych pilotów ludzie w pułku zamilkli, jakby się skurczyli w sobie, zatrzasnęli - podpułkownik Marek Bylinka dowódca 60. Lotniczego Pułku Szkolnego w Sadkowie imponuje spokojem.
Po śmierci kapitana Oliwy Kilku pilotów zrezygnowało z obecności w zespole akrobacyjnym. Zgodnie z procedurą ustalenia z badań omówiono w radomskim pułku z dowódcami jednostek lotniczych.
Dziś największym zmartwieniem dowódcy jest przedłużająca się martwa cisza przed hangarem kryjącym dziewięć iskier. po ubiegłorocznej katastrofie w Otwocku, w ciągu dwóch wiosennych tygodni w czterech zmodernizowanych maszynach ujawniono usterki. iskry zostały wzięte pod lupę przez trzy komisje jednocześnie: jedna z zakładów remontowych w Bydgoszczy, kolejna - czeskich producentów instalowanego w iskrach sztucznego horyzontu i specjalna komisja Instytutu Techniki Lotniczej.
W pułku na Sadkowie mówią z przekąsem, że z NATO mają na razie tylko napis Airport na wieży kontroli lotów. Major Andrzej Gadaszewski, Dyżurny kierownik lotniska to praktycznie dubler dowódcy pułku. za swoje 1700 zł na rękę miesięcznie utrzymuje żonę  i troje dzieci.Nie narzekają. Mimo że chętnych nie brak, wciąż w pułku nie można obsadzić wszystkich wakatów. Barierą jest brak mieszkań. Dowódca to dziś przede wszystkim menedżer, księgowy. W tym roku nie brakowało na przykład paliwa do samolotów. Za to znów lawirować trzeba było z opłatami za podstawowe świadczenia komunalne. Piętą achillesową pułku od lat są samoloty. Kapitan Piotr Jabłoński (starszy instruktor) nie traci wiary, że mimo przeciwnych wiatrów iskry w końcu wystartują. każdy ze słuchaczy Dęblińskiej szkoły Orląt właśnie pod Radomiem wykonuje swe pierwsze loty.
Major Adam Ziółkowski, zastępca dowódcy pułku ds. szkolenia, ocenia rzecz filozoficznie: zasad stosowanych w górze nie wolno lekceważyć. Pierwszą prawdziwą próbą na drodze do kariery pilota jest lądowanie. Kolejnym sitem są akrobacje. Ostatnim stopniem wtajemniczenia jest lot w szyku. Co czuje pilot, kiedy już żegluje, hen wysoko? Wolność - mówi bez wahania ostrzyżony na jeża Marcin Brot. Po prostu wolność.</body>
      <spans>
        <span start="147" end="164">Po zeszłorocznym </span>
        <span start="174" end="224">Dniu Niepodległości - nad Sadkowem zapadła cisza. </span>
        <span start="850" end="943">- Po pamiętnej katastrofie iskry pod Otwockiem, w której zginęło dwóch doświadczonych pilotów</span>
        <span start="1000" end="1163"> ludzie w pułku zamilkli, jakby się skurczyli w sobie, zatrzasnęli - podpułkownik Marek Bylinka dowódca 60. Lotniczego Pułku Szkolnego w Sadkowie imponuje spokojem</span>
        <span start="1266" end="1267">.</span>
        <span start="1612" end="1639">
Po śmierci kapitana Oliwy </span>
        <span start="1690" end="1704">Kilku pilotów </span>
        <span start="1720" end="1769">zrezygnowało z obecności w zespole akrobacyjnym. </span>
        <span start="2282" end="2380">Zgodnie z procedurą ustalenia z badań omówiono w radomskim pułku z dowódcami jednostek lotniczych.</span>
        <span start="2499" end="2615">
Dziś największym zmartwieniem dowódcy jest przedłużająca się martwa cisza przed hangarem kryjącym dziewięć iskier. </span>
        <span start="2762" end="2893">po ubiegłorocznej katastrofie w Otwocku, w ciągu dwóch wiosennych tygodni w czterech zmodernizowanych maszynach ujawniono usterki. </span>
        <span start="2932" end="3163">iskry zostały wzięte pod lupę przez trzy komisje jednocześnie: jedna z zakładów remontowych w Bydgoszczy, kolejna - czeskich producentów instalowanego w iskrach sztucznego horyzontu i specjalna komisja Instytutu Techniki Lotniczej.</span>
        <span start="3178" end="3287">
W pułku na Sadkowie mówią z przekąsem, że z NATO mają na razie tylko napis Airport na wieży kontroli lotów. </span>
        <span start="4384" end="4409">Major Andrzej Gadaszewski</span>
        <span start="4426" end="4428">, </span>
        <span start="4506" end="4570">Dyżurny kierownik lotniska to praktycznie dubler dowódcy pułku. </span>
        <span start="4621" end="4673">za swoje 1700 zł na rękę miesięcznie utrzymuje żonę </span>
        <span start="4710" end="4726"> i troje dzieci.</span>
        <span start="4854" end="4867">Nie narzekają</span>
        <span start="4875" end="4877">. </span>
        <span start="4970" end="5076">Mimo że chętnych nie brak, wciąż w pułku nie można obsadzić wszystkich wakatów. Barierą jest brak mieszkań</span>
        <span start="5155" end="5157">. </span>
        <span start="5575" end="5626">Dowódca to dziś przede wszystkim menedżer, księgowy</span>
        <span start="5664" end="5666">. </span>
        <span start="5741" end="5752">W tym roku </span>
        <span start="5784" end="5910">nie brakowało na przykład paliwa do samolotów. Za to znów lawirować trzeba było z opłatami za podstawowe świadczenia komunalne</span>
        <span start="5976" end="6022">. Piętą achillesową pułku od lat są samoloty. </span>
        <span start="6235" end="6278">Kapitan Piotr Jabłoński (starszy instruktor</span>
        <span start="6356" end="6429">) nie traci wiary, że mimo przeciwnych wiatrów iskry w końcu wystartują. </span>
        <span start="7156" end="7247">każdy ze słuchaczy Dęblińskiej szkoły Orląt właśnie pod Radomiem wykonuje swe pierwsze loty</span>
        <span start="7292" end="7293">.</span>
        <span start="8017" end="8092">
Major Adam Ziółkowski, zastępca dowódcy pułku ds. szkolenia, ocenia rzecz </span>
        <span start="8101" end="8164">filozoficznie: zasad stosowanych w górze nie wolno lekceważyć. </span>
        <span start="8824" end="8893">Pierwszą prawdziwą próbą na drodze do kariery pilota jest lądowanie. </span>
        <span start="9408" end="9437">Kolejnym sitem są akrobacje. </span>
        <span start="9549" end="9600">Ostatnim stopniem wtajemniczenia jest lot w szyku. </span>
        <span start="10847" end="10971">Co czuje pilot, kiedy już żegluje, hen wysoko? Wolność - mówi bez wahania ostrzyżony na jeża Marcin Brot. Po prostu wolność.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body> Po pamiętnej katastrofie iskry pod Otwockiem, w której zginęło dwóch doświadczonych pilotów ludzie w pułku zamilkli, jakby się skurczyli w sobie, zatrzasnęli - podpułkownik Marek Bylinka dowódca 60. Lotniczego Pułku Szkolnego w Sadkowie imponuje spokojem.największym zmartwieniem dowódcy jest cisza przed hangarem kryjącym dziewięć iskier. po ubiegłorocznej katastrofie w ciągu dwóch wiosennych tygodni w czterech zmodernizowanych maszynach ujawniono usterki. Piętą achillesową pułku od lat są samoloty. każdy ze słuchaczy Dęblińskiej szkoły Orląt właśnie pod Radomiem wykonuje swe pierwsze loty.</body>
      <spans>
        <span start="851" end="943"> Po pamiętnej katastrofie iskry pod Otwockiem, w której zginęło dwóch doświadczonych pilotów</span>
        <span start="1000" end="1163"> ludzie w pułku zamilkli, jakby się skurczyli w sobie, zatrzasnęli - podpułkownik Marek Bylinka dowódca 60. Lotniczego Pułku Szkolnego w Sadkowie imponuje spokojem</span>
        <span start="1266" end="1267">.</span>
        <span start="2505" end="2543">największym zmartwieniem dowódcy jest </span>
        <span start="2568" end="2615">cisza przed hangarem kryjącym dziewięć iskier. </span>
        <span start="2762" end="2792">po ubiegłorocznej katastrofie </span>
        <span start="2803" end="2893">w ciągu dwóch wiosennych tygodni w czterech zmodernizowanych maszynach ujawniono usterki. </span>
        <span start="5978" end="6022">Piętą achillesową pułku od lat są samoloty. </span>
        <span start="7156" end="7247">każdy ze słuchaczy Dęblińskiej szkoły Orląt właśnie pod Radomiem wykonuje swe pierwsze loty</span>
        <span start="7292" end="7293">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Po pamiętnej katastrofie iskry pod Otwockiem, w której zginęło dwóch doświadczonych pilotów, ludzie w pułku zamilkli. Dziś największym zmartwieniem dowódcy jest martwa cisza przed hangarem kryjącym dziewięć iskier. ujawniono usterki. iskry zostały wzięte pod lupę przez trzy komisje.W pułku na Sadkowie mówią z przekąsem, że z NATO mają tylko napis Airport na wieży kontroli lotów. Śladów NATO próżno szukać w systemach radiolokacji. Piętą achillesową pułku od lat są samoloty. Piętnaście wyeksploatowanych maszyn po tym sezonie pozostało na ziemi. Kapitan Piotr Jabłoński (starszy instruktor) nie traci wiary, że mimo przeciwnych wiatrów iskry wystartują. instruktor wie, że w akrobacyjnej drużynie obowiązuje najwyższa szkoła jazdy. Mając w pamięci zawodowe ryzyko, trzyma się żelaznej zasady: tam w górze, zawsze trzeba stosować podwójny system asekuracji przed niespodziankami. Podchorążowie pierwszego rocznika mają już za sobą ponad siedemdziesiąt godzin lotu. Pierwszą prawdziwą próbą na drodze do kariery pilota jest lądowanie. Kolejnym sitem są akrobacje. Ostatnim stopniem wtajemniczenia jest lot w szyku. Tu przyrządy pokładowe są bezużyteczne.</body>
      <spans>
        <span start="852" end="945">Po pamiętnej katastrofie iskry pod Otwockiem, w której zginęło dwóch doświadczonych pilotów, </span>
        <span start="1001" end="1024">ludzie w pułku zamilkli</span>
        <span start="1266" end="1267">.</span>
        <span start="2489" end="2490"> </span>
        <span start="2500" end="2543">Dziś największym zmartwieniem dowódcy jest </span>
        <span start="2561" end="2615">martwa cisza przed hangarem kryjącym dziewięć iskier. </span>
        <span start="2874" end="2893">ujawniono usterki. </span>
        <span start="2932" end="2980">iskry zostały wzięte pod lupę przez trzy komisje</span>
        <span start="3162" end="3163">.</span>
        <span start="3179" end="3233">W pułku na Sadkowie mówią z przekąsem, że z NATO mają </span>
        <span start="3242" end="3287">tylko napis Airport na wieży kontroli lotów. </span>
        <span start="4043" end="4095">Śladów NATO próżno szukać w systemach radiolokacji. </span>
        <span start="5978" end="6093">Piętą achillesową pułku od lat są samoloty. Piętnaście wyeksploatowanych maszyn po tym sezonie pozostało na ziemi. </span>
        <span start="6235" end="6278">Kapitan Piotr Jabłoński (starszy instruktor</span>
        <span start="6356" end="6409">) nie traci wiary, że mimo przeciwnych wiatrów iskry </span>
        <span start="6417" end="6429">wystartują. </span>
        <span start="6435" end="6454">instruktor wie, że </span>
        <span start="6464" end="6523">w akrobacyjnej drużynie obowiązuje najwyższa szkoła jazdy. </span>
        <span start="7548" end="7556">Mając w </span>
        <span start="7572" end="7597">pamięci zawodowe ryzyko, </span>
        <span start="7615" end="7679">trzyma się żelaznej zasady: tam w górze, zawsze trzeba stosować </span>
        <span start="7692" end="7742">podwójny system asekuracji przed niespodziankami. </span>
        <span start="8378" end="8461">Podchorążowie pierwszego rocznika mają już za sobą ponad siedemdziesiąt godzin lotu</span>
        <span start="8516" end="8518">. </span>
        <span start="8824" end="8893">Pierwszą prawdziwą próbą na drodze do kariery pilota jest lądowanie. </span>
        <span start="9408" end="9437">Kolejnym sitem są akrobacje. </span>
        <span start="9549" end="9603">Ostatnim stopniem wtajemniczenia jest lot w szyku. Tu </span>
        <span start="9609" end="9645">przyrządy pokładowe są bezużyteczne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Po zeszłorocznym Dniu Niepodległości - nad Sadkowem zapadła cisza. - Po pamiętnej katastrofie iskry pod Otwockiem, w której zginęło dwóch doświadczonych pilotów, ludzie w pułku zamilkli - podpułkownik Marek Bylinka dowódca 60. Lotniczego Pułku Szkolnego w Sadkowie imponuje spokojem w swym gabinecie pełnym pucharów.

Czy w przypadku katastrofy pod Otwockiem przyczyną było oblodzenie samolotu, czy awaria sztucznego horyzontu - tego nikt i nigdy nie rozstrzygnie. Dziś największym zmartwieniem dowódcy jest martwa cisza przed hangarem kryjącym dziewięć iskier. samolotom nie wolno oderwać się od ziemi. ujawniono usterki. iskry zostały wzięte pod lupę przez trzy komisje.

W pułku na Sadkowie mówią z przekąsem, że z NATO mają tylko napis Airport na wieży kontroli lotów. Śladów NATO próżno szukać w systemach radiolokacji. Mimo że chętnych nie brak, w pułku nie można obsadzić wszystkich wakatów. Barierą jest brak mieszkań. Dowódca to dziś przede wszystkim menedżer. W tym roku z jednej strony jest nieźle, bo nie brakowało paliwa do samolotów. Za to lawirować trzeba było z opłatami za podstawowe świadczenia komunalne. Piętą achillesową pułku od lat są samoloty. Piętnaście wyeksploatowanych maszyn po tym sezonie pozostało na ziemi. 

Kapitan Piotr Jabłoński (starszy instruktor) nie traci wiary, że mimo przeciwnych wiatrów iskry wystartują. instruktor wie, że w akrobacyjnej drużynie obowiązuje najwyższa szkoła jazdy. W 60. pułku w tym sezonie załogi spędziły w powietrzu już blisko 4,5 tysiąca godzin. Szczęście dopisywało. Każdy uczeń jest inny - mówi kpt. Jabłoński. Są tacy, którym latanie idzie na początku jak z płatka, a potem trzeba nie lada mozołu, by brnąć dalej. Mając w pamięci zawodowe ryzyko, kapitan Jabłoński trzyma się żelaznej zasady: tam w górze, zawsze trzeba stosować podwójny system asekuracji przed niespodziankami. 

Podchorążowie pierwszego rocznika mają już za sobą ponad siedemdziesiąt godzin lotu. Pierwszą prawdziwą próbą na drodze do kariery pilota jest lądowanie. Kolejnym sitem są akrobacje. Ostatnim stopniem wtajemniczenia jest lot w szyku. Tu przyrządy pokładowe są bezużyteczne. Dwudziestolatki Robert Gałązka, Marek Bobak i Marcin Brot są w stopniu szeregowego podchorążego, lecz zupełnie nie myślą o armii.</body>
      <spans>
        <span start="147" end="164">Po zeszłorocznym </span>
        <span start="174" end="224">Dniu Niepodległości - nad Sadkowem zapadła cisza. </span>
        <span start="850" end="945">- Po pamiętnej katastrofie iskry pod Otwockiem, w której zginęło dwóch doświadczonych pilotów, </span>
        <span start="1001" end="1024">ludzie w pułku zamilkli</span>
        <span start="1066" end="1171"> - podpułkownik Marek Bylinka dowódca 60. Lotniczego Pułku Szkolnego w Sadkowie imponuje spokojem w swym </span>
        <span start="1189" end="1214">gabinecie pełnym pucharów</span>
        <span start="1266" end="1267">.</span>
        <span start="2128" end="2211">

Czy w przypadku katastrofy pod Otwockiem przyczyną było oblodzenie samolotu, czy </span>
        <span start="2215" end="2280">awaria sztucznego horyzontu - tego nikt i nigdy nie rozstrzygnie.</span>
        <span start="2489" end="2490"> </span>
        <span start="2500" end="2543">Dziś największym zmartwieniem dowódcy jest </span>
        <span start="2561" end="2615">martwa cisza przed hangarem kryjącym dziewięć iskier. </span>
        <span start="2650" end="2659">samolotom</span>
        <span start="2704" end="2737"> nie wolno oderwać się od ziemi. </span>
        <span start="2874" end="2893">ujawniono usterki. </span>
        <span start="2932" end="2980">iskry zostały wzięte pod lupę przez trzy komisje</span>
        <span start="3162" end="3163">.</span>
        <span start="3177" end="3233">

W pułku na Sadkowie mówią z przekąsem, że z NATO mają </span>
        <span start="3242" end="3287">tylko napis Airport na wieży kontroli lotów. </span>
        <span start="4043" end="4095">Śladów NATO próżno szukać w systemach radiolokacji. </span>
        <span start="4970" end="4997">Mimo że chętnych nie brak, </span>
        <span start="5003" end="5076">w pułku nie można obsadzić wszystkich wakatów. Barierą jest brak mieszkań</span>
        <span start="5155" end="5157">. </span>
        <span start="5575" end="5616">Dowódca to dziś przede wszystkim menedżer</span>
        <span start="5664" end="5666">. </span>
        <span start="5741" end="5798">W tym roku z jednej strony jest nieźle, bo nie brakowało </span>
        <span start="5810" end="5837">paliwa do samolotów. Za to </span>
        <span start="5842" end="5910">lawirować trzeba było z opłatami za podstawowe świadczenia komunalne</span>
        <span start="5976" end="6093">. Piętą achillesową pułku od lat są samoloty. Piętnaście wyeksploatowanych maszyn po tym sezonie pozostało na ziemi. </span>
        <span start="6233" end="6278">

Kapitan Piotr Jabłoński (starszy instruktor</span>
        <span start="6356" end="6409">) nie traci wiary, że mimo przeciwnych wiatrów iskry </span>
        <span start="6417" end="6429">wystartują. </span>
        <span start="6435" end="6454">instruktor wie, że </span>
        <span start="6464" end="6523">w akrobacyjnej drużynie obowiązuje najwyższa szkoła jazdy. </span>
        <span start="7038" end="7145">W 60. pułku w tym sezonie załogi spędziły w powietrzu już blisko 4,5 tysiąca godzin. Szczęście dopisywało. </span>
        <span start="7295" end="7444">Każdy uczeń jest inny - mówi kpt. Jabłoński. Są tacy, którym latanie idzie na początku jak z płatka, a potem trzeba nie lada mozołu, by brnąć dalej. </span>
        <span start="7548" end="7556">Mając w </span>
        <span start="7572" end="7679">pamięci zawodowe ryzyko, kapitan Jabłoński trzyma się żelaznej zasady: tam w górze, zawsze trzeba stosować </span>
        <span start="7692" end="7742">podwójny system asekuracji przed niespodziankami. </span>
        <span start="8237" end="8239">

</span>
        <span start="8378" end="8461">Podchorążowie pierwszego rocznika mają już za sobą ponad siedemdziesiąt godzin lotu</span>
        <span start="8516" end="8518">. </span>
        <span start="8824" end="8893">Pierwszą prawdziwą próbą na drodze do kariery pilota jest lądowanie. </span>
        <span start="9408" end="9437">Kolejnym sitem są akrobacje. </span>
        <span start="9549" end="9603">Ostatnim stopniem wtajemniczenia jest lot w szyku. Tu </span>
        <span start="9609" end="9646">przyrządy pokładowe są bezużyteczne. </span>
        <span start="10198" end="10228">Dwudziestolatki Robert Gałązka</span>
        <span start="10245" end="10258">, Marek Bobak</span>
        <span start="10268" end="10282"> i Marcin Brot</span>
        <span start="10292" end="10356"> są w stopniu szeregowego podchorążego, lecz zupełnie nie myślą </span>
        <span start="10364" end="10372">o armii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Po katastrofie iskry pod Otwockiem, w której zginęło dwóch doświadczonych pilotów, ludzie w pułku zamilkli. W pułku na Sadkowie mówią z przekąsem, że z NATO mają tylko napis Airport na wieży kontroli lotów. Śladów NATO próżno szukać w systemach radiolokacji. Piętą achillesową pułku są samoloty. Piętnaście maszyn po tym sezonie pozostało na ziemi. Kapitan Piotr Jabłoński (instruktor) nie traci wiary, że iskry wystartują. instruktor wie, że w akrobacyjnej drużynie obowiązuje najwyższa szkoła jazdy. trzyma się zasady: w górze trzeba stosować podwójny system asekuracji przed niespodziankami.</body>
      <spans>
        <span start="852" end="855">Po </span>
        <span start="865" end="945">katastrofie iskry pod Otwockiem, w której zginęło dwóch doświadczonych pilotów, </span>
        <span start="1001" end="1024">ludzie w pułku zamilkli</span>
        <span start="1266" end="1267">.</span>
        <span start="2489" end="2490"> </span>
        <span start="3179" end="3233">W pułku na Sadkowie mówią z przekąsem, że z NATO mają </span>
        <span start="3242" end="3287">tylko napis Airport na wieży kontroli lotów. </span>
        <span start="4043" end="4095">Śladów NATO próżno szukać w systemach radiolokacji. </span>
        <span start="5978" end="6002">Piętą achillesową pułku </span>
        <span start="6009" end="6033">są samoloty. Piętnaście </span>
        <span start="6051" end="6093">maszyn po tym sezonie pozostało na ziemi. </span>
        <span start="6235" end="6260">Kapitan Piotr Jabłoński (</span>
        <span start="6268" end="6278">instruktor</span>
        <span start="6356" end="6378">) nie traci wiary, że </span>
        <span start="6403" end="6409">iskry </span>
        <span start="6417" end="6429">wystartują. </span>
        <span start="6435" end="6454">instruktor wie, że </span>
        <span start="6464" end="6523">w akrobacyjnej drużynie obowiązuje najwyższa szkoła jazdy. </span>
        <span start="7615" end="7626">trzyma się </span>
        <span start="7635" end="7643">zasady: </span>
        <span start="7647" end="7654">w górze</span>
        <span start="7662" end="7679"> trzeba stosować </span>
        <span start="7692" end="7741">podwójny system asekuracji przed niespodziankami.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
