<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199912220047">
  <date>1999-12-22</date>
  <title>Swoi czy obcy</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Piotr Kościński</authors>
  <body>Kilkanaście milionów Rosjan przystosowało się do życia w niepodległym ukraińskim państwie

Swoi czy obcy

PIOTR KOŚCIŃSKI

z Kijowa

Wołodia i Olga mieszkają na Pieczersku, w dobrej kijowskiej dzielnicy, w jednopokojowym, ale sporym mieszkaniu. Mają dziesięcioletniego syna Griszę. Zamieszkali w Kijowie w 1980 roku. Do stolicy Ukrainy trafili właściwie przez przypadek, bo Wołodia, jako wojskowy, został tu po prostu skierowany. Równie dobrze mógł trafić do Władywostoku albo do Rygi.

- Jestem synem wojskowego - mówi Wołodia. - Mój ojciec osiemnaście razy zmieniał miejsce zamieszkania. Dlatego nie mam przyjaciół z dzieciństwa, ze szkoły. Przyjeżdżaliśmy do jakiegoś miasta, gdzie ledwie poznałem swoich kolegów, mijały dwa, trzy lata i już trzeba było się pakować.

Brat Wołodii mieszka w Nowosybirsku. Rodzina Olgi - w Permie. Oba miasta znajdują się dziś za granicą.

- Tak, granica to problem - zgodnie podkreślają Olga i Władimir. - Do Moskwy jechało się dawniej dziewięć godzin - wyjeżdżało się wieczorem, a wysiadało rano. Teraz pociąg stoi trzy, cztery godziny na granicy. Celnicy budzą ludzi w środku nocy, każą pokazywać bagaż, przeszukują półki i schowki. To jest męczące.

Moi rozmówcy twierdzą jednak, że dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. W pierwszych latach niepodległości wydawało się, że problemem będzie język - w urzędach zaczęto mówić tylko po ukraińsku, pisma urzędowe trzeba było formułować także w tym języku. Ale teraz jest łatwiej - nawet do władz centralnych można pisać po rosyjsku. A w centrum i na zachodzie kraju większość Rosjan nauczyła się ukraińskiego.

- Doskonale rozumiem po ukraińsku, ale sam mówię po rosyjsku. Uważam, że wysilanie się na mówienie po ukraińsku byłoby śmieszne - mówi Wołodia. Z jego synem Griszą jest już inaczej - dzięki szkole mówi znakomicie po ukraińsku. Bo Grisza chodzi do szkoły ukraińskiej, czyli - ściślej mówiąc - z ukraińskim językiem nauczania. Szkół rosyjskojęzycznych zostało w Kijowie niewiele.

Tam, gdzie stał dwór

Szkoła Średnia nr 25 znajduje się w znakomitym miejscu: tuż naprzeciwko wylotu najpiękniejszej chyba ulicy Kijowa, Andrijiwskiego Uzwizu, gdzie kiedyś mieszkał Michaił Bułhakow. Trzeba uważać, by nie upaść na dziewiętnastowiecznych "kocich łbach". Pod murami starych domów oferują swe towary dziesiątki sprzedawców obrazów, rzeźb i pamiątek.

Kiedyś stała tu pradawna siedziba kijowskich książąt. - Właśnie tu, gdzie dziś jest szkoła, miał swój dwór książę Włodzimierz - śmieje się dyrektorka szkoły, pani Ludmiła Kudriawcewa. - A dawni książęta dobrze wiedzieli, gdzie stawiać swoje domy.

Jest to jedna z dwóch szkół z rosyjskim językiem wykładowym w tej dzielnicy Kijowa. - To nie jest rosyjska szkoła, ale ukraińska - podkreśla pani dyrektor. - Realizuje normalny program, tyle że po rosyjsku. Stopniowo wprowadzamy jednak przedmioty w języku ukraińskim - oprócz języka, także historię i geografię Ukrainy.

Kto uczy się w tej szkole? Głównie Rosjanie, ale także Ukraińcy i nieliczni przedstawiciele innych narodowości, na przykład Gruzini, Azerowie, Kirgizi, Uzbecy, a także Polacy (córki pracownika jednej z polskich firm). Zdaniem pani dyrektor trafili oni do tej szkoły przede wszystkim dlatego, że jest dobra.

- Świadczy o tym liczba osób przyjętych na wyższe studia, na które egzaminy wstępne trzeba zdawać po ukraińsku i z języka ukraińskiego - podkreśla. Owszem, zdarzają się protesty przeciwko "rosyjskiej szkole". - Czasami zjawiają się ludzie, którzy pytają: po co taka szkoła w centrum stolicy Ukrainy? Ale zdarza się to rzadko... Istniejemy już 60 lat i mam nadzieję, że będziemy istnieć dalej.

Dawna "Antrepriza"

Narodowy Akademicki Teatr Dramatu Rosyjskiego im. Łesi Ukrainki w Kijowie jest najstarszą sceną w tym mieście. Założył go w 1891 roku pod nazwą "Antrepriza" Nikołaj Sołowcow. - Ale ponieważ władza radziecka uznała, że to ona powinna być w ZSRR założycielką wszystkiego, w roku 1926 wydano postanowienie o powołaniu Rosyjskiego Teatru Dramatycznego. Oficjalnie istniejemy więc od 1926 roku - mówi Borys Kuricyn, pracujący w dziale literackim teatru.

Od czasów radzieckich zmienił się przede wszystkim adres - teatr nie mieści się już na ulicy Lenina, ale na Chmielnickiego. Przemianowano także pobliską stację metra - z Leninskiej na Teatralną - choć odlanych w metalu cytatów z dzieł Lenina nie zdjęto. Do centralnej ulicy Kijowa, Chreszczatyku, jest stąd kilka kroków. Teatr im. Łesi Ukrainki cieszy się ogromnym powodzeniem - by obejrzeć co lepsze przedstawienia, trzeba odstać swoje w kolejce do kasy.

- Nasz teatr wspierany jest przez rząd, nie można mówić o jakichkolwiek represjach - twierdzi dyrektor i kierownik artystyczny Michaił Rieznikowicz. - Jesteśmy bardzo doceniani przez Ministerstwo Kultury. Po likwidacji cenzury możemy wystawiać absolutnie to, co chcemy.

Zdaniem Rieznikowicza dziś na Ukrainie jest mniej konfliktów narodowościowych, niż kilka lat temu. - Żyje tu 14 -16 milionów Rosjan oraz ludzi innych narodowości, na co dzień posługujących się językiem rosyjskim - mówi. - Losy Ukraińców i Rosjan, mieszkających razem przez całe wieki, przeplatały się ze sobą. Choć nie wszyscy to rozumieją, to od kilku lat obserwujemy jednak zdecydowane osłabienie wszelkich nacjonalizmów. W znacznej mierze jest to efekt działań prezydenta Leonida Kuczmy.

Bez kompleksów

Inaczej oceniają sytuację rosyjskie organizacje na Ukrainie, które bardzo krytycznie odnoszą się do działań ukraińskich władz. Kongres Rosyjskich Stowarzyszeń Ukrainy twierdzi, iż "rosyjska kultura została [na Ukrainie] zepchnięta na margines", sieć rosyjskich szkół "zmniejszyła się kilkakrotnie, w niektórych obwodach nie ma już ich wcale, podczas gdy w ukraińskich szkołach język rosyjski nie jest wykładany nawet jako obcy. Rosyjski jest rugowany ze wszystkich sfer życia społecznego, obrona języka rosyjskiego i kultury przyjmowana jest jako działalność antypaństwowa". Tuż przed wyborami przedstawiciele rosyjskich organizacji oświadczyli, że nie poprą prezydenta Leonida Kuczmy, bo niechętnie odniósł się do ich postulatów.

- Spotkałem działaczkę jednego ze stowarzyszeń rosyjskich, która krytykowała prezydenta, twierdząc, że nie doprowadził do nadania językowi rosyjskiemu statusu państwowego - mówi Michaił Rieznikowicz. - Ani ona, ani ludzie myślący podobnie nie rozumieją sytuacji w państwie. Dziś nie czas na wprowadzenie drugiego języka państwowego.

A Borys Kuricyn uważa, że nie ma o czym mówić. - Jeśli ktoś urodził się w jakimś kraju, winien znać jego kulturę i język - mówi, dodając, że ukraiński jest zbliżony do rosyjskiego i Rosjanin łatwo go zrozumie. Żałuje tylko, że w szkołach znacznie zmniejszono program nauczania rosyjskiej literatury. - A jak oddzielić Szewczenkę od kultury rosyjskiej, a Gogola czy Puszkina od ukraińskiej? - pyta.

Ukraińcy odrzucają zarzuty nacjonalistycznie nastawionych Rosjan. Poważne, kijowskie pismo "Deń" opublikowało informacje, które zaprzeczają tezie o rzekomym prześladowaniu Rosjan na Ukrainie. Funkcjonuje tu około 2700 rosyjskojęzycznych szkół średnich, w których uczy się 2,5 miliona uczniów. Na Ukrainie są też cztery rosyjskie szkoły wyższe i 21 rosyjskich teatrów. Istnieje też 1300 rosyjskojęzycznych gazet i czasopism o łącznym nakładzie blisko 8 mln egzemplarzy. 

Ukraińscy Rosjanie - i to nie tylko ci lepiej wykształceni - zgadzają się, że być Rosjaninem na Ukrainie nie oznacza wcale być kimś gorszym. Jeżeli wobec fatalnej sytuacji gospodarczej żyje się tu źle - to jednakowo źle zarówno Ukraińcom, jak i Rosjanom.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Wołodia i Olga zamieszkali w Kijowie w 1980 roku.Moi rozmówcy twierdzą, że dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. W pierwszych latach niepodległości wydawało się, że problemem będzie język - w urzędach zaczęto mówić tylko po ukraińsku, pisma urzędowe trzeba było formułować także w tym języku. Ale teraz jest łatwiej - nawet do władz centralnych można pisać po rosyjsku.Ukraińscy Rosjanie - i to nie tylko ci lepiej wykształceni - zgadzają się, że być Rosjaninem na Ukrainie nie oznacza wcale być kimś gorszym. Jeżeli wobec fatalnej sytuacji gospodarczej żyje się tu źle - to jednakowo źle zarówno Ukraińcom, jak i Rosjanom.</body>
      <spans>
        <span start="133" end="148">Wołodia i Olga </span>
        <span start="152" end="153">z</span>
        <span start="283" end="316">amieszkali w Kijowie w 1980 roku.</span>
        <span start="1189" end="1210">Moi rozmówcy twierdzą</span>
        <span start="1217" end="1522">, że dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. W pierwszych latach niepodległości wydawało się, że problemem będzie język - w urzędach zaczęto mówić tylko po ukraińsku, pisma urzędowe trzeba było formułować także w tym języku. Ale teraz jest łatwiej - nawet do władz centralnych można pisać po rosyjsku.</span>
        <span start="7258" end="7512">Ukraińscy Rosjanie - i to nie tylko ci lepiej wykształceni - zgadzają się, że być Rosjaninem na Ukrainie nie oznacza wcale być kimś gorszym. Jeżeli wobec fatalnej sytuacji gospodarczej żyje się tu źle - to jednakowo źle zarówno Ukraińcom, jak i Rosjanom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Wołodia i Olga mieszkają na Pieczersku, w dobrej kijowskiej dzielnicy, w jednopokojowym, ale sporym mieszkaniu. Mają dziesięcioletniego syna Griszę. Zamieszkali w Kijowie w 1980 roku. Do stolicy Ukrainy trafili właściwie przez przypadek, bo Wołodia, jako wojskowy, został tu po prostu skierowany. Równie dobrze mógł trafić do Władywostoku albo do Rygi.Moi rozmówcy twierdzą, że dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. W pierwszych latach niepodległości wydawało się, że problemem będzie język - w urzędach zaczęto mówić tylko po ukraińsku, pisma urzędowe trzeba było formułować także w tym języku. Ale teraz jest łatwiej - nawet do władz centralnych można pisać po rosyjsku. A w centrum i na zachodzie kraju większość Rosjan nauczyła się ukraińskiego.Narodowy Akademicki Teatr Dramatu Rosyjskiego im. Łesi Ukrainki w Kijowie jest najstarszą sceną w tym mieście.- Nasz teatr wspierany jest przez rząd, nie można mówić o jakichkolwiek represjach - twierdzi dyrektor i kierownik artystyczny Michaił Rieznikowicz. - Jesteśmy bardzo doceniani przez Ministerstwo Kultury. Po likwidacji cenzury możemy wystawiać absolutnie to, co chcemy.
Zdaniem Rieznikowicza dziś na Ukrainie jest mniej konfliktów narodowościowych, niż kilka lat temu.Inaczej oceniają sytuację rosyjskie organizacje na Ukrainie, które bardzo krytycznie odnoszą się do działań ukraińskich władz.Ukraińcy odrzucają zarzuty nacjonalistycznie nastawionych Rosjan.Ukraińscy Rosjanie - i to nie tylko ci lepiej wykształceni - zgadzają się, że być Rosjaninem na Ukrainie nie oznacza wcale być kimś gorszym. Jeżeli wobec fatalnej sytuacji gospodarczej żyje się tu źle - to jednakowo źle zarówno Ukraińcom, jak i Rosjanom.</body>
      <spans>
        <span start="133" end="485">Wołodia i Olga mieszkają na Pieczersku, w dobrej kijowskiej dzielnicy, w jednopokojowym, ale sporym mieszkaniu. Mają dziesięcioletniego syna Griszę. Zamieszkali w Kijowie w 1980 roku. Do stolicy Ukrainy trafili właściwie przez przypadek, bo Wołodia, jako wojskowy, został tu po prostu skierowany. Równie dobrze mógł trafić do Władywostoku albo do Rygi.</span>
        <span start="1189" end="1210">Moi rozmówcy twierdzą</span>
        <span start="1217" end="1599">, że dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. W pierwszych latach niepodległości wydawało się, że problemem będzie język - w urzędach zaczęto mówić tylko po ukraińsku, pisma urzędowe trzeba było formułować także w tym języku. Ale teraz jest łatwiej - nawet do władz centralnych można pisać po rosyjsku. A w centrum i na zachodzie kraju większość Rosjan nauczyła się ukraińskiego.</span>
        <span start="3636" end="3746">Narodowy Akademicki Teatr Dramatu Rosyjskiego im. Łesi Ukrainki w Kijowie jest najstarszą sceną w tym mieście.</span>
        <span start="4543" end="4813">- Nasz teatr wspierany jest przez rząd, nie można mówić o jakichkolwiek represjach - twierdzi dyrektor i kierownik artystyczny Michaił Rieznikowicz. - Jesteśmy bardzo doceniani przez Ministerstwo Kultury. Po likwidacji cenzury możemy wystawiać absolutnie to, co chcemy.
</span>
        <span start="4814" end="4912">Zdaniem Rieznikowicza dziś na Ukrainie jest mniej konfliktów narodowościowych, niż kilka lat temu.</span>
        <span start="5322" end="5448">Inaczej oceniają sytuację rosyjskie organizacje na Ukrainie, które bardzo krytycznie odnoszą się do działań ukraińskich władz.</span>
        <span start="6787" end="6852">Ukraińcy odrzucają zarzuty nacjonalistycznie nastawionych Rosjan.</span>
        <span start="7258" end="7512">Ukraińscy Rosjanie - i to nie tylko ci lepiej wykształceni - zgadzają się, że być Rosjaninem na Ukrainie nie oznacza wcale być kimś gorszym. Jeżeli wobec fatalnej sytuacji gospodarczej żyje się tu źle - to jednakowo źle zarówno Ukraińcom, jak i Rosjanom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Wołodia i Olga zamieszkali w Kijowie w 1980 roku.Moi rozmówcy twierdzą, że dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. W pierwszych latach niepodległości wydawało się, że problemem będzie język - w urzędach zaczęto mówić tylko po ukraińsku, pisma urzędowe trzeba było formułować także w tym języku. Ale teraz jest łatwiej - nawet do władz centralnych można pisać po rosyjsku.</body>
      <spans>
        <span start="133" end="148">Wołodia i Olga </span>
        <span start="152" end="153">z</span>
        <span start="283" end="316">amieszkali w Kijowie w 1980 roku.</span>
        <span start="1189" end="1210">Moi rozmówcy twierdzą</span>
        <span start="1217" end="1522">, że dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. W pierwszych latach niepodległości wydawało się, że problemem będzie język - w urzędach zaczęto mówić tylko po ukraińsku, pisma urzędowe trzeba było formułować także w tym języku. Ale teraz jest łatwiej - nawet do władz centralnych można pisać po rosyjsku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Moi rozmówcy twierdzą, że dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. W pierwszych latach niepodległości wydawało się, że problemem będzie język. Ale teraz nawet do władz centralnych można pisać po rosyjsku. 
Szkoła Średnia nr 25 to jedna z dwóch szkół z rosyjskim językiem wykładowym w tej dzielnicy Kijowa. Narodowy Akademicki Teatr Dramatu Rosyjskiego im. Łesi Ukrainki w Kijowie cieszy się ogromnym powodzeniem.- Nasz teatr wspierany jest przez rząd, nie można mówić o jakichkolwiek represjach - twierdzi dyrektor i kierownik artystyczny. Inaczej oceniają sytuację rosyjskie organizacje na Ukrainie, które bardzo krytycznie odnoszą się do działań ukraińskich władz. 
Ukraińscy Rosjanie zgadzają się, że być Rosjaninem na Ukrainie nie oznacza wcale być kimś gorszym.</body>
      <spans>
        <span start="1189" end="1210">Moi rozmówcy twierdzą</span>
        <span start="1217" end="1340">, że dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. W pierwszych latach niepodległości wydawało się, że problemem będzie język</span>
        <span start="1444" end="1456">. Ale teraz </span>
        <span start="1471" end="1523">nawet do władz centralnych można pisać po rosyjsku. </span>
        <span start="2001" end="2023">
Szkoła Średnia nr 25 </span>
        <span start="2598" end="2677">to jedna z dwóch szkół z rosyjskim językiem wykładowym w tej dzielnicy Kijowa. </span>
        <span start="3636" end="3710">Narodowy Akademicki Teatr Dramatu Rosyjskiego im. Łesi Ukrainki w Kijowie </span>
        <span start="4431" end="4462">cieszy się ogromnym powodzeniem</span>
        <span start="4540" end="4541">.</span>
        <span start="4543" end="4669">- Nasz teatr wspierany jest przez rząd, nie można mówić o jakichkolwiek represjach - twierdzi dyrektor i kierownik artystyczny</span>
        <span start="4690" end="4691">.</span>
        <span start="4912" end="4913"> </span>
        <span start="5322" end="5449">Inaczej oceniają sytuację rosyjskie organizacje na Ukrainie, które bardzo krytycznie odnoszą się do działań ukraińskich władz. </span>
        <span start="7257" end="7277">
Ukraińscy Rosjanie </span>
        <span start="7319" end="7398">zgadzają się, że być Rosjaninem na Ukrainie nie oznacza wcale być kimś gorszym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Wołodia i Olga mieszkają . Zamieszkali w Kijowie w 1980 roku.Brat Wołodii mieszka w Nowosybirsku. Rodzina Olgi - w Permie. Oba miasta znajdują się dziś za granicą. granica to problem - zgodnie podkreślają Olga i Władimir. Moi rozmówcy twierdzą jednak, że dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. W pierwszych latach niepodległości wydawało się, że problemem będzie język. Ale teraz nawet do władz centralnych można pisać po rosyjsku. 
Szkoła Średnia nr 25 to jedna z dwóch szkół z rosyjskim językiem wykładowym w tej dzielnicy Kijowa. - To nie jest rosyjska szkoła, ale ukraińska - podkreśla pani dyrektor. Kto uczy się w tej szkole? Głównie Rosjanie, ale także Ukraińcy i nieliczni przedstawiciele innych narodowości, na przykład Gruzini, Azerowie, Kirgizi, Uzbecy, a także Polacy.  trafili oni do tej szkoły  dlatego, że jest dobra.
Narodowy Akademicki Teatr Dramatu Rosyjskiego im. Łesi Ukrainki w Kijowie jest najstarszą sceną w tym mieście. Teatr im. Łesi Ukrainki cieszy się ogromnym powodzeniem.- Nasz teatr wspierany jest przez rząd, nie można mówić o jakichkolwiek represjach - twierdzi dyrektor i kierownik artystyczny. dziś na Ukrainie jest mniej konfliktów narodowościowych. Inaczej oceniają sytuację rosyjskie organizacje na Ukrainie, które bardzo krytycznie odnoszą się do działań ukraińskich władz. Ukraińcy odrzucają zarzuty nacjonalistycznie nastawionych Rosjan. 
Ukraińscy Rosjanie zgadzają się, że być Rosjaninem na Ukrainie nie oznacza wcale być kimś gorszym.</body>
      <spans>
        <span start="133" end="158">Wołodia i Olga mieszkają </span>
        <span start="243" end="244">.</span>
        <span start="281" end="316"> Zamieszkali w Kijowie w 1980 roku.</span>
        <span start="771" end="873">Brat Wołodii mieszka w Nowosybirsku. Rodzina Olgi - w Permie. Oba miasta znajdują się dziś za granicą.</span>
        <span start="881" end="940"> granica to problem - zgodnie podkreślają Olga i Władimir. </span>
        <span start="1189" end="1340">Moi rozmówcy twierdzą jednak, że dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. W pierwszych latach niepodległości wydawało się, że problemem będzie język</span>
        <span start="1444" end="1456">. Ale teraz </span>
        <span start="1471" end="1523">nawet do władz centralnych można pisać po rosyjsku. </span>
        <span start="2001" end="2023">
Szkoła Średnia nr 25 </span>
        <span start="2598" end="2749">to jedna z dwóch szkół z rosyjskim językiem wykładowym w tej dzielnicy Kijowa. - To nie jest rosyjska szkoła, ale ukraińska - podkreśla pani dyrektor. </span>
        <span start="2914" end="3088">Kto uczy się w tej szkole? Głównie Rosjanie, ale także Ukraińcy i nieliczni przedstawiciele innych narodowości, na przykład Gruzini, Azerowie, Kirgizi, Uzbecy, a także Polacy</span>
        <span start="3130" end="3132">. </span>
        <span start="3153" end="3180"> trafili oni do tej szkoły </span>
        <span start="3196" end="3220"> dlatego, że jest dobra.</span>
        <span start="3635" end="3747">
Narodowy Akademicki Teatr Dramatu Rosyjskiego im. Łesi Ukrainki w Kijowie jest najstarszą sceną w tym mieście. </span>
        <span start="4407" end="4462">Teatr im. Łesi Ukrainki cieszy się ogromnym powodzeniem</span>
        <span start="4540" end="4541">.</span>
        <span start="4543" end="4669">- Nasz teatr wspierany jest przez rząd, nie można mówić o jakichkolwiek represjach - twierdzi dyrektor i kierownik artystyczny</span>
        <span start="4690" end="4691">.</span>
        <span start="4835" end="4891"> dziś na Ukrainie jest mniej konfliktów narodowościowych</span>
        <span start="4911" end="4913">. </span>
        <span start="5322" end="5449">Inaczej oceniają sytuację rosyjskie organizacje na Ukrainie, które bardzo krytycznie odnoszą się do działań ukraińskich władz. </span>
        <span start="6787" end="6853">Ukraińcy odrzucają zarzuty nacjonalistycznie nastawionych Rosjan. </span>
        <span start="7257" end="7277">
Ukraińscy Rosjanie </span>
        <span start="7319" end="7398">zgadzają się, że być Rosjaninem na Ukrainie nie oznacza wcale być kimś gorszym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Moi rozmówcy twierdzą, że dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. W pierwszych latach niepodległości wydawało się, że problemem będzie język. Ale teraz nawet do władz centralnych można pisać po rosyjsku. rosyjskie organizacje na Ukrainie krytycznie odnoszą się do działań ukraińskich władz. 
być Rosjaninem na Ukrainie nie oznacza wcale być kimś gorszym.</body>
      <spans>
        <span start="1189" end="1210">Moi rozmówcy twierdzą</span>
        <span start="1217" end="1340">, że dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. W pierwszych latach niepodległości wydawało się, że problemem będzie język</span>
        <span start="1444" end="1456">. Ale teraz </span>
        <span start="1471" end="1523">nawet do władz centralnych można pisać po rosyjsku. </span>
        <span start="5348" end="5381">rosyjskie organizacje na Ukrainie</span>
        <span start="5395" end="5449"> krytycznie odnoszą się do działań ukraińskich władz. </span>
        <span start="7257" end="7258">
</span>
        <span start="7336" end="7398">być Rosjaninem na Ukrainie nie oznacza wcale być kimś gorszym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. W pierwszych latach niepodległości wydawało się, że problemem będzie język. Ale teraz jest łatwiej - nawet do władz centralnych można pisać po rosyjsku. A w centrum i na zachodzie kraju większość Rosjan nauczyła się ukraińskiego. dziś na Ukrainie jest mniej konfliktów narodowościowych, niż kilka lat temu. Żyje tu 14 -16 milionów Rosjan oraz ludzi innych narodowości, na co dzień posługujących się językiem rosyjskim. Inaczej oceniają sytuację rosyjskie organizacje na Ukrainie, które bardzo krytycznie odnoszą się do działań ukraińskich władz. Ukraińcy odrzucają zarzuty nacjonalistycznie nastawionych Rosjan. Jeżeli wobec fatalnej sytuacji gospodarczej żyje się tu źle - to jednakowo źle zarówno Ukraińcom, jak i Rosjanom.</body>
      <spans>
        <span start="1222" end="1340">dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. W pierwszych latach niepodległości wydawało się, że problemem będzie język</span>
        <span start="1444" end="1599">. Ale teraz jest łatwiej - nawet do władz centralnych można pisać po rosyjsku. A w centrum i na zachodzie kraju większość Rosjan nauczyła się ukraińskiego.</span>
        <span start="1925" end="1926"> </span>
        <span start="4836" end="4913">dziś na Ukrainie jest mniej konfliktów narodowościowych, niż kilka lat temu. </span>
        <span start="4915" end="5025">Żyje tu 14 -16 milionów Rosjan oraz ludzi innych narodowości, na co dzień posługujących się językiem rosyjskim</span>
        <span start="5032" end="5034">. </span>
        <span start="5322" end="5449">Inaczej oceniają sytuację rosyjskie organizacje na Ukrainie, które bardzo krytycznie odnoszą się do działań ukraińskich władz. </span>
        <span start="6787" end="6853">Ukraińcy odrzucają zarzuty nacjonalistycznie nastawionych Rosjan. </span>
        <span start="7399" end="7512">Jeżeli wobec fatalnej sytuacji gospodarczej żyje się tu źle - to jednakowo źle zarówno Ukraińcom, jak i Rosjanom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. W pierwszych latach niepodległości wydawało się, że problemem będzie język - w urzędach zaczęto mówić tylko po ukraińsku, pisma urzędowe trzeba było formułować także w tym języku. Ale teraz jest łatwiej - nawet do władz centralnych można pisać po rosyjsku. A w centrum i na zachodzie kraju większość Rosjan nauczyła się ukraińskiego. Szkół rosyjskojęzycznych zostało w Kijowie niewiele.Narodowy Akademicki Teatr Dramatu Rosyjskiego im. Łesi Ukrainki w Kijowie jest najstarszą sceną w tym mieście. cieszy się ogromnym powodzeniem.- Nasz teatr wspierany jest przez rząd, nie można mówić o jakichkolwiek represjach - twierdzi dyrektor i kierownik artystyczny Michaił Rieznikowicz. 
Zdaniem Rieznikowicza dziś na Ukrainie jest mniej konfliktów narodowościowych, niż kilka lat temu. - Żyje tu 14 -16 milionów Rosjan oraz ludzi innych narodowości, na co dzień posługujących się językiem rosyjskim - mówi. - Losy Ukraińców i Rosjan, mieszkających razem przez całe wieki, przeplatały się ze sobą. Choć nie wszyscy to rozumieją, to od kilku lat obserwujemy jednak zdecydowane osłabienie wszelkich nacjonalizmów. W znacznej mierze jest to efekt działań prezydenta Leonida Kuczmy.
Inaczej oceniają sytuację rosyjskie organizacje na Ukrainie, które bardzo krytycznie odnoszą się do działań ukraińskich władz. Ukraińcy odrzucają zarzuty nacjonalistycznie nastawionych Rosjan. Jeżeli wobec fatalnej sytuacji gospodarczej żyje się tu źle - to jednakowo źle zarówno Ukraińcom, jak i Rosjanom.</body>
      <spans>
        <span start="1222" end="1599">dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. W pierwszych latach niepodległości wydawało się, że problemem będzie język - w urzędach zaczęto mówić tylko po ukraińsku, pisma urzędowe trzeba było formułować także w tym języku. Ale teraz jest łatwiej - nawet do władz centralnych można pisać po rosyjsku. A w centrum i na zachodzie kraju większość Rosjan nauczyła się ukraińskiego.</span>
        <span start="1925" end="1978"> Szkół rosyjskojęzycznych zostało w Kijowie niewiele.</span>
        <span start="3636" end="3747">Narodowy Akademicki Teatr Dramatu Rosyjskiego im. Łesi Ukrainki w Kijowie jest najstarszą sceną w tym mieście. </span>
        <span start="4431" end="4462">cieszy się ogromnym powodzeniem</span>
        <span start="4540" end="4541">.</span>
        <span start="4543" end="4692">- Nasz teatr wspierany jest przez rząd, nie można mówić o jakichkolwiek represjach - twierdzi dyrektor i kierownik artystyczny Michaił Rieznikowicz. </span>
        <span start="4812" end="4813">
</span>
        <span start="4814" end="5305">Zdaniem Rieznikowicza dziś na Ukrainie jest mniej konfliktów narodowościowych, niż kilka lat temu. - Żyje tu 14 -16 milionów Rosjan oraz ludzi innych narodowości, na co dzień posługujących się językiem rosyjskim - mówi. - Losy Ukraińców i Rosjan, mieszkających razem przez całe wieki, przeplatały się ze sobą. Choć nie wszyscy to rozumieją, to od kilku lat obserwujemy jednak zdecydowane osłabienie wszelkich nacjonalizmów. W znacznej mierze jest to efekt działań prezydenta Leonida Kuczmy.
</span>
        <span start="5322" end="5449">Inaczej oceniają sytuację rosyjskie organizacje na Ukrainie, które bardzo krytycznie odnoszą się do działań ukraińskich władz. </span>
        <span start="6787" end="6853">Ukraińcy odrzucają zarzuty nacjonalistycznie nastawionych Rosjan. </span>
        <span start="7399" end="7512">Jeżeli wobec fatalnej sytuacji gospodarczej żyje się tu źle - to jednakowo źle zarówno Ukraińcom, jak i Rosjanom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. jest mniej konfliktów narodowościowych niż kilka lat temu. Inaczej oceniają sytuację rosyjskie organizacje, które bardzo krytycznie odnoszą się do działań ukraińskich władz. Ukraińcy odrzucają zarzuty nacjonalistycznie nastawionych Rosjan. Jeżeli wobec fatalnej sytuacji gospodarczej żyje się tu źle - to jednakowo źle zarówno Ukraińcom, jak i Rosjanom.</body>
      <spans>
        <span start="1227" end="1266">na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. </span>
        <span start="4853" end="4891">jest mniej konfliktów narodowościowych</span>
        <span start="4892" end="4913"> niż kilka lat temu. </span>
        <span start="5322" end="5369">Inaczej oceniają sytuację rosyjskie organizacje</span>
        <span start="5381" end="5449">, które bardzo krytycznie odnoszą się do działań ukraińskich władz. </span>
        <span start="6787" end="6853">Ukraińcy odrzucają zarzuty nacjonalistycznie nastawionych Rosjan. </span>
        <span start="7399" end="7512">Jeżeli wobec fatalnej sytuacji gospodarczej żyje się tu źle - to jednakowo źle zarówno Ukraińcom, jak i Rosjanom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Wołodia i Olga mieszkają na Pieczersku, w dobrej kijowskiej dzielnicy, w jednopokojowym, ale sporym mieszkaniu. Brat Wołodii mieszka w Nowosybirsku. Rodzina Olgi - w Permie. Oba miasta znajdują się dziś za granicą. Moi rozmówcy twierdzą jednak, że dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. 
Inaczej oceniają sytuację rosyjskie organizacje na Ukrainie, które bardzo krytycznie odnoszą się do działań ukraińskich władz. 
Ukraińscy Rosjanie - i to nie tylko ci lepiej wykształceni - zgadzają się, że być Rosjaninem na Ukrainie nie oznacza wcale być kimś gorszym. Jeżeli wobec fatalnej sytuacji gospodarczej żyje się tu źle - to jednakowo źle zarówno Ukraińcom, jak i Rosjanom.</body>
      <spans>
        <span start="133" end="245">Wołodia i Olga mieszkają na Pieczersku, w dobrej kijowskiej dzielnicy, w jednopokojowym, ale sporym mieszkaniu. </span>
        <span start="771" end="873">Brat Wołodii mieszka w Nowosybirsku. Rodzina Olgi - w Permie. Oba miasta znajdują się dziś za granicą.</span>
        <span start="876" end="877"> </span>
        <span start="1189" end="1266">Moi rozmówcy twierdzą jednak, że dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. </span>
        <span start="5321" end="5449">
Inaczej oceniają sytuację rosyjskie organizacje na Ukrainie, które bardzo krytycznie odnoszą się do działań ukraińskich władz. </span>
        <span start="7257" end="7512">
Ukraińscy Rosjanie - i to nie tylko ci lepiej wykształceni - zgadzają się, że być Rosjaninem na Ukrainie nie oznacza wcale być kimś gorszym. Jeżeli wobec fatalnej sytuacji gospodarczej żyje się tu źle - to jednakowo źle zarówno Ukraińcom, jak i Rosjanom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Wołodia i Olga mieszkają na Pieczersku, w dobrej kijowskiej dzielnicy, w jednopokojowym, ale sporym mieszkaniu. Brat Wołodii mieszka w Nowosybirsku. Rodzina Olgi - w Permie. Oba miasta znajdują się dziś za granicą. Moi rozmówcy twierdzą jednak, że dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. 
Szkoła Średnia nr 25 znajduje się w znakomitym miejscu: tuż naprzeciwko wylotu najpiękniejszej chyba ulicy Kijowa. Jest to jedna z dwóch szkół z rosyjskim językiem wykładowym w tej dzielnicy Kijowa. - To nie jest rosyjska szkoła, ale ukraińska - podkreśla pani dyrektor. - Realizuje normalny program, tyle że po rosyjsku. Stopniowo wprowadzamy jednak przedmioty w języku ukraińskim - oprócz języka, także historię i geografię Ukrainy.
Narodowy Akademicki Teatr Dramatu Rosyjskiego im. Łesi Ukrainki w Kijowie jest najstarszą sceną w tym mieście. - Nasz teatr wspierany jest przez rząd, nie można mówić o jakichkolwiek represjach - twierdzi dyrektor i kierownik artystyczny Michaił Rieznikowicz. Zdaniem Rieznikowicza dziś na Ukrainie jest mniej konfliktów narodowościowych, niż kilka lat temu. 
Inaczej oceniają sytuację rosyjskie organizacje na Ukrainie, które bardzo krytycznie odnoszą się do działań ukraińskich władz. 
Ukraińscy Rosjanie - i to nie tylko ci lepiej wykształceni - zgadzają się, że być Rosjaninem na Ukrainie nie oznacza wcale być kimś gorszym. Jeżeli wobec fatalnej sytuacji gospodarczej żyje się tu źle - to jednakowo źle zarówno Ukraińcom, jak i Rosjanom.</body>
      <spans>
        <span start="133" end="245">Wołodia i Olga mieszkają na Pieczersku, w dobrej kijowskiej dzielnicy, w jednopokojowym, ale sporym mieszkaniu. </span>
        <span start="771" end="873">Brat Wołodii mieszka w Nowosybirsku. Rodzina Olgi - w Permie. Oba miasta znajdują się dziś za granicą.</span>
        <span start="876" end="877"> </span>
        <span start="1189" end="1266">Moi rozmówcy twierdzą jednak, że dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. </span>
        <span start="2000" end="2001">
</span>
        <span start="2002" end="2115">Szkoła Średnia nr 25 znajduje się w znakomitym miejscu: tuż naprzeciwko wylotu najpiękniejszej chyba ulicy Kijowa</span>
        <span start="2178" end="2180">. </span>
        <span start="2593" end="2912">Jest to jedna z dwóch szkół z rosyjskim językiem wykładowym w tej dzielnicy Kijowa. - To nie jest rosyjska szkoła, ale ukraińska - podkreśla pani dyrektor. - Realizuje normalny program, tyle że po rosyjsku. Stopniowo wprowadzamy jednak przedmioty w języku ukraińskim - oprócz języka, także historię i geografię Ukrainy.</span>
        <span start="3635" end="3747">
Narodowy Akademicki Teatr Dramatu Rosyjskiego im. Łesi Ukrainki w Kijowie jest najstarszą sceną w tym mieście. </span>
        <span start="4543" end="4692">- Nasz teatr wspierany jest przez rząd, nie można mówić o jakichkolwiek represjach - twierdzi dyrektor i kierownik artystyczny Michaił Rieznikowicz. </span>
        <span start="4814" end="4913">Zdaniem Rieznikowicza dziś na Ukrainie jest mniej konfliktów narodowościowych, niż kilka lat temu. </span>
        <span start="5321" end="5449">
Inaczej oceniają sytuację rosyjskie organizacje na Ukrainie, które bardzo krytycznie odnoszą się do działań ukraińskich władz. </span>
        <span start="7257" end="7512">
Ukraińscy Rosjanie - i to nie tylko ci lepiej wykształceni - zgadzają się, że być Rosjaninem na Ukrainie nie oznacza wcale być kimś gorszym. Jeżeli wobec fatalnej sytuacji gospodarczej żyje się tu źle - to jednakowo źle zarówno Ukraińcom, jak i Rosjanom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Wołodia i Olga mieszkają na Pieczersku, w dobrej kijowskiej dzielnicy. Brat Wołodii mieszka w Nowosybirsku. Rodzina Olgi - w Permie. Oba miasta znajdują się dziś za granicą. Moi rozmówcy twierdzą jednak, że dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. Ukraińscy Rosjanie zgadzają się, że być Rosjaninem na Ukrainie nie oznacza wcale być kimś gorszym.</body>
      <spans>
        <span start="133" end="202">Wołodia i Olga mieszkają na Pieczersku, w dobrej kijowskiej dzielnicy</span>
        <span start="243" end="245">. </span>
        <span start="771" end="873">Brat Wołodii mieszka w Nowosybirsku. Rodzina Olgi - w Permie. Oba miasta znajdują się dziś za granicą.</span>
        <span start="876" end="877"> </span>
        <span start="1189" end="1266">Moi rozmówcy twierdzą jednak, że dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. </span>
        <span start="7258" end="7276">Ukraińscy Rosjanie</span>
        <span start="7318" end="7398"> zgadzają się, że być Rosjaninem na Ukrainie nie oznacza wcale być kimś gorszym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Do Moskwy jechało się dawniej dziewięć godzin. Teraz pociąg stoi trzy, cztery godziny na granicy. Celnicy budzą ludzi w środku nocy. jednak dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. w centrum i na zachodzie kraju większość Rosjan nauczyła się ukraińskiego.Szkoła Średnia nr 25 to jedna z dwóch szkół z rosyjskim językiem wykładowym w tej dzielnicy Kijowa. Stopniowo wprowadza  przedmioty w języku ukraińskim. zdarzają się protesty przeciwko rosyjskiej szkole. Ale rzadko. dziś na Ukrainie jest mniej konfliktów narodowościowych niż kilka lat temu. Inaczej oceniają sytuację rosyjskie organizacje. Kongres Rosyjskich Stowarzyszeń Ukrainy twierdzi, iż rosyjska kultura została na Ukrainie zepchnięta na margines. Ukraińcy odrzucają zarzuty nacjonalistycznie nastawionych Rosjan.</body>
      <spans>
        <span start="942" end="987">Do Moskwy jechało się dawniej dziewięć godzin</span>
        <span start="1032" end="1118">. Teraz pociąg stoi trzy, cztery godziny na granicy. Celnicy budzą ludzi w środku nocy</span>
        <span start="1169" end="1171">. </span>
        <span start="1211" end="1217">jednak</span>
        <span start="1221" end="1266"> dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. </span>
        <span start="1525" end="1599">w centrum i na zachodzie kraju większość Rosjan nauczyła się ukraińskiego.</span>
        <span start="2002" end="2023">Szkoła Średnia nr 25 </span>
        <span start="2598" end="2677">to jedna z dwóch szkół z rosyjskim językiem wykładowym w tej dzielnicy Kijowa. </span>
        <span start="2800" end="2819">Stopniowo wprowadza</span>
        <span start="2821" end="2822"> </span>
        <span start="2828" end="2859"> przedmioty w języku ukraińskim</span>
        <span start="2911" end="2912">.</span>
        <span start="3377" end="3410"> zdarzają się protesty przeciwko </span>
        <span start="3411" end="3428">rosyjskiej szkole</span>
        <span start="3429" end="3431">. </span>
        <span start="3522" end="3526">Ale </span>
        <span start="3540" end="3547">rzadko.</span>
        <span start="4209" end="4210"> </span>
        <span start="4836" end="4891">dziś na Ukrainie jest mniej konfliktów narodowościowych</span>
        <span start="4892" end="4913"> niż kilka lat temu. </span>
        <span start="5322" end="5369">Inaczej oceniają sytuację rosyjskie organizacje</span>
        <span start="5447" end="5502">. Kongres Rosyjskich Stowarzyszeń Ukrainy twierdzi, iż </span>
        <span start="5503" end="5528">rosyjska kultura została </span>
        <span start="5529" end="5540">na Ukrainie</span>
        <span start="5541" end="5564"> zepchnięta na margines</span>
        <span start="5748" end="5750">. </span>
        <span start="6787" end="6852">Ukraińcy odrzucają zarzuty nacjonalistycznie nastawionych Rosjan.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Wołodia i Olga mieszkają w kijowskiej dzielnicy. Do stolicy Ukrainy trafili przez przypadek, Wołodia jako wojskowy został tu skierowany. Do Moskwy jechało się dawniej dziewięć godzin. Teraz pociąg stoi trzy, cztery godziny na granicy. Celnicy budzą ludzi w środku nocy. jednak dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. do władz centralnych można pisać po rosyjsku. w centrum i na zachodzie kraju większość Rosjan nauczyła się ukraińskiego.Szkoła Średnia nr 25 znajduje się naprzeciwko wylotu Andrijiwskiego Uzwizu, gdzie kiedyś mieszkał Michaił Bułhakow. Jest to jedna z dwóch szkół z rosyjskim językiem wykładowym w tej dzielnicy Kijowa. Stopniowo wprowadza jednak przedmioty w języku ukraińskim. zdarzają się protesty przeciwko rosyjskiej szkole. Ale rzadko.Narodowy Akademicki Teatr Dramatu Rosyjskiego im. Łesi Ukrainki w Kijowie jest najstarszą sceną w tym mieście. Założył go w 1891 Nikołaj Sołowcow. w roku 1926 wydano postanowienie o powołaniu Rosyjskiego Teatru Dramatycznego. Od czasów radzieckich zmienił się adres - teatr nie mieści się już na ulicy Lenina, ale na Chmielnickiego. dziś na Ukrainie jest mniej konfliktów narodowościowych niż kilka lat temu. Inaczej oceniają sytuację rosyjskie organizacje na Ukrainie. Kongres Rosyjskich Stowarzyszeń Ukrainy twierdzi, iż rosyjska kultura została na Ukrainie zepchnięta na margines. przedstawiciele rosyjskich organizacji oświadczyli, że nie poprą prezydenta Leonida Kuczmy.Ukraińcy odrzucają zarzuty nacjonalistycznie nastawionych Rosjan. być Rosjaninem na Ukrainie nie oznacza wcale być kimś gorszym.</body>
      <spans>
        <span start="133" end="158">Wołodia i Olga mieszkają </span>
        <span start="173" end="175">w </span>
        <span start="182" end="202">kijowskiej dzielnicy</span>
        <span start="243" end="245">. </span>
        <span start="317" end="344">Do stolicy Ukrainy trafili </span>
        <span start="354" end="371">przez przypadek, </span>
        <span start="374" end="381">Wołodia</span>
        <span start="382" end="396"> jako wojskowy</span>
        <span start="397" end="408"> został tu </span>
        <span start="418" end="430">skierowany. </span>
        <span start="942" end="987">Do Moskwy jechało się dawniej dziewięć godzin</span>
        <span start="1032" end="1118">. Teraz pociąg stoi trzy, cztery godziny na granicy. Celnicy budzą ludzi w środku nocy</span>
        <span start="1169" end="1171">. </span>
        <span start="1211" end="1217">jednak</span>
        <span start="1221" end="1266"> dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. </span>
        <span start="1477" end="1523">do władz centralnych można pisać po rosyjsku. </span>
        <span start="1525" end="1599">w centrum i na zachodzie kraju większość Rosjan nauczyła się ukraińskiego.</span>
        <span start="2002" end="2036">Szkoła Średnia nr 25 znajduje się </span>
        <span start="2062" end="2081">naprzeciwko wylotu </span>
        <span start="2117" end="2180">Andrijiwskiego Uzwizu, gdzie kiedyś mieszkał Michaił Bułhakow. </span>
        <span start="2593" end="2677">Jest to jedna z dwóch szkół z rosyjskim językiem wykładowym w tej dzielnicy Kijowa. </span>
        <span start="2800" end="2819">Stopniowo wprowadza</span>
        <span start="2821" end="2859"> jednak przedmioty w języku ukraińskim</span>
        <span start="2911" end="2912">.</span>
        <span start="3377" end="3410"> zdarzają się protesty przeciwko </span>
        <span start="3411" end="3428">rosyjskiej szkole</span>
        <span start="3429" end="3431">. </span>
        <span start="3522" end="3526">Ale </span>
        <span start="3540" end="3547">rzadko.</span>
        <span start="3636" end="3765">Narodowy Akademicki Teatr Dramatu Rosyjskiego im. Łesi Ukrainki w Kijowie jest najstarszą sceną w tym mieście. Założył go w 1891 </span>
        <span start="3793" end="3811">Nikołaj Sołowcow. </span>
        <span start="3906" end="3985">w roku 1926 wydano postanowienie o powołaniu Rosyjskiego Teatru Dramatycznego. </span>
        <span start="4086" end="4120">Od czasów radzieckich zmienił się </span>
        <span start="4137" end="4210">adres - teatr nie mieści się już na ulicy Lenina, ale na Chmielnickiego. </span>
        <span start="4836" end="4891">dziś na Ukrainie jest mniej konfliktów narodowościowych</span>
        <span start="4892" end="4913"> niż kilka lat temu. </span>
        <span start="5322" end="5381">Inaczej oceniają sytuację rosyjskie organizacje na Ukrainie</span>
        <span start="5447" end="5502">. Kongres Rosyjskich Stowarzyszeń Ukrainy twierdzi, iż </span>
        <span start="5503" end="5528">rosyjska kultura została </span>
        <span start="5529" end="5540">na Ukrainie</span>
        <span start="5541" end="5564"> zepchnięta na margines</span>
        <span start="5748" end="5750">. </span>
        <span start="5916" end="6006">przedstawiciele rosyjskich organizacji oświadczyli, że nie poprą prezydenta Leonida Kuczmy</span>
        <span start="6051" end="6052">.</span>
        <span start="6787" end="6853">Ukraińcy odrzucają zarzuty nacjonalistycznie nastawionych Rosjan. </span>
        <span start="7336" end="7398">być Rosjaninem na Ukrainie nie oznacza wcale być kimś gorszym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. w centrum i na zachodzie kraju większość Rosjan nauczyła się ukraińskiego.Szkoła Średnia nr 25 to jedna z dwóch szkół z rosyjskim językiem wykładowym w tej dzielnicy Kijowa. jest mniej konfliktów narodowościowych niż kilka lat temu. Inaczej oceniają sytuację rosyjskie organizacje. Ukraińcy odrzucają zarzuty nacjonalistycznie nastawionych Rosjan.</body>
      <spans>
        <span start="1222" end="1266">dziś na Ukrainie Rosjanom nie żyje się źle. </span>
        <span start="1525" end="1599">w centrum i na zachodzie kraju większość Rosjan nauczyła się ukraińskiego.</span>
        <span start="2002" end="2023">Szkoła Średnia nr 25 </span>
        <span start="2598" end="2677">to jedna z dwóch szkół z rosyjskim językiem wykładowym w tej dzielnicy Kijowa. </span>
        <span start="4853" end="4891">jest mniej konfliktów narodowościowych</span>
        <span start="4892" end="4913"> niż kilka lat temu. </span>
        <span start="5322" end="5369">Inaczej oceniają sytuację rosyjskie organizacje</span>
        <span start="5447" end="5449">. </span>
        <span start="6787" end="6852">Ukraińcy odrzucają zarzuty nacjonalistycznie nastawionych Rosjan.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
