<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199909270029">
  <date>1999-09-27</date>
  <title>Wojna w żegludze</title>
  <section>Ekonomia</section>
  <authors>Michał Stankiewicz</authors>
  <body>Personalne rozgrywki armatorów

Wojna w żegludze

W polskiej żegludze wrze. Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines (ESL) oskarża dwóch swoich największych udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.

PŻM tłumaczy, że dotychczasowy zarząd Euroafriki przekazał majątek firmy do tworzonych przez siebie spółek, a kapitał firmy został wyprowadzony poza granice kraju. Według byłego prezesa PLO Mirosława Hapko, sprawa ma inne podłoże: to osobista rozgrywka szefa PŻM.

Zamieszanie wokół Euroafriki zaczęło się 20 września, kiedy dwukrotnie spotkała się jej rada nadzorcza. Za pierwszym razem pełny, pięcioosobowy skład rady nie dokonał zmian w zarządzie. Kilka godzin później rada zebrała się po raz drugi - tym razem w pomniejszonym do trzech osób i zmienionym składzie, po czym odwołała dotychczasowego prezesa zarządu Włodzimierza Matuszewskiego oraz dyrektora finansowego spółki Zbigniewa Ligierkę. Na stanowisko prezesa powołano Pawła Porzyckiego, a wiceprezesa - Alicję Węgrzyn-Grześkowiak. "Stary" zarząd jednak nie ustąpił uznając, że odwołanie nastąpiło bezprawnie.

Jako inicjatora zmian jednoznacznie wskazano prezesa PLO Stanisławę Gatz. PŻM oficjalnie odsunęła się od konfliktu: - Z niepokojem obserwujemy zamieszanie wokół Euroafriki i próby wciągania PŻM w rozgrywki personalne - oświadczył Krzysztof Gogol, rzecznik prasowy PŻM.

Kto z kim

Żeby zrozumieć obecne rozgrywki armatorów, należy prześledzić skomplikowane relacje między morskimi spółkami. Euroafrica Shipping Lines jest spółką, w której PLO mają 44 proc. udziałów. Drugim największym udziałowcem jest Polska Żegluga Morska - 28,5 proc., potem Apear Holding, cypryjska firma z 18 proc. Kolejne 5 procent należy do pracowników i kilku drobnych udziałowców. Tak więc państwowe firmy - PLO i PŻM - wspólnie kontrolują Euroafrikę, która jest drugim po PŻM największym szczecińskim armatorem. Firma eksploatuje 9 statków pływających do Afryki Zachodniej oraz Anglii. Jest współwłaścicielem (obok PŻM) spółki Unity Line - bałtyckiego przewoźnika promowego. Ma także firmę deweloperską, hotel i biurowiec. W ubiegłym roku odnotowała zysk brutto w wysokości 3 mln zł. Jest praktycznie jedyną spółką shippingową w Polsce przynoszącą zyski. Paradoksalnie, jej właściciele, PLO i PŻM, przeżywają ogromne kłopoty finansowe. PLO, mniejszy z armatorów, jest na skraju bankructwa, a PŻM, która ma około 100 statków, próbuje ratować sytuację, sprzedając za kilkadziesiąt milionów dolarów kompleks hotelowo-biurowy, jaki zafundowała sobie kilka lat temu. Tylko sprzedaż tego budynku w tzw. leasingu zwrotnym może uratować firmę od upadku.

Wokół tych armatorów już od pewnego czasu krążą liczne pogłoski. Pierwsza z nich mówi, że kierownictwo Euroafriki już od dłuższego czasu dąży do uniezależnienia firmy od swoich bankrutujących właścicieli, a ponieważ firma sama nie może wykupić swoich udziałów, więc do tego celu użyje sieci zależnych spółek. Druga z kolei mówi o próbach uzyskania przez PŻM jak największych wpływów w Euroafrice i następnie jej przejęciu - kosztem PLO.

Wątek cypryjski

PLO były prawdopodobnie tylko formalnie inicjatorem odwołania zarządu. Na prawdziwego sprawcę zamieszania wskazuje się Pawła Brzezickiego, szefa PŻM, który już w styczniu tego roku próbował usunąć niewygodnych prezesów Euroafiki. Prezesem PLO był wtedy Mirosław Hapko, który był przeciwny zmianom.

- PŻM zawsze była wroga PLO, a Paweł Brzezicki, odkąd tylko został prezesem PŻM, chciał usunąć Włodzimierza Matuszewskiego za to, że mu się nie podporządkował. Póki byłem, to mu się jednak nie udawało. Teraz prowadzi własną rozgrywkę personalną - komentuje Hapko, według którego do tego celu ma posłużyć wyciągnięty przez niego "wątek cypryjski".

Zaczął się on 6 stycznia 1999 roku, kiedy Mirosław Hapko przekazał w zarząd holenderskiej spółce Vorona B.V. 30 proc. udziałów w Euroafrica Shipping Lines. W zamian PLO uzyskały bardzo potrzebną pożyczkę w wysokości 1,5 mln USD. Kontrakt podpisano do 2003 roku. Brzezicki uważa, że transakcja była elementem polityki starego zarządu.

Jak się okazuje, Vorona jest powiązana z cypryjską firmą Florida Cape Navigation, której dyrektorem jest z kolei Rafał Klimkiewicz, urlopowany pracownik Euroafriki.

- Obawiamy się utraty kontroli nad firmą, jeśli udziały do nas nie wrócą - mówi Stanisława Gatz. - Nie wiem dokładnie, w czyich rękach jest teraz ESL.

- Oddanie udziałów w zarząd nie oznacza pozbycia się ich - twierdzi Andrzej Wybranowski, prawnik związany z Euroafriką. - Z zawartej umowy nie wynika, aby holenderska firma mogła żądać przeniesienia własności. Przekazanie w zarząd to forma pożyczki, udziały muszą być zwrócone.

Paweł Brzezicki inaczej jednak to interpretuje. - Poznałem umowę, która jest tak skonstruowana, że w razie upadku PLO własność udziałów przechodzi na rzecz Vorony. Także jeśli PLO nie oddadzą w odpowiednim czasie milionowych kwot. Mam na to dokumenty.

- Nie ma takich zapisów; po upadku PLO udziały nie przechodzą na własność Vorony, a jeśli PLO nie zwrócą pieniędzy, to obie strony będą dalej renegocjować warunki umowy - zaprzecza Hapko.

Kto przeciw komu

Czy PŻM chce przejąć od PLO Euroafrikę? W kwietniu tego roku sąd, na wniosek powiązanej z PŻM kancelarii prawnej Marka Czernisa, zajął 44 proc. udziałów PLO w Euroafrice na rzecz amerykańskiego koncernu Triton, której jedna ze spółek PLO, Polcontainer, winna jest kilka milionów USD. Zajęcie przez komornika udziałów akurat w ESL zostało odczytane w niektórych kręgach jako wrogi krok PŻM przeciw PLO i oznaczać miało jedno: jeśli PLO nie znajdą pieniędzy na wykupienie udziałów, to być może zrobi to PŻM. Z taką opinią wystąpił jeden z dyrektorów PLO i jednocześnie członek rady nadzorczej Euroafriki, który jednak nie brał już udziału w wyborze nowego prezesa. Został odwołany. PŻM zaprzeczyła wówczas jakoby działała przeciwko PLO, nie wykluczyła jednak w przyszłości kupna akcji Euroafriki.

Niejasne są też okoliczności zajęcia przez sąd udziałów - wszakże wcześniej część z nich przeszła pod zarząd Vorony. Według jednego z prawników kancelarii Czernisa, sąd i PŻM nic o tym nie wiedziały, a umowa jest niezgodna z prawem. Według prawnika Euroafriki, obie sprawy nie kolidują ze sobą.

- Sąd zajął całość udziałów, a zarządca, czyli Vorona, dalej sprawuje zarząd - mówi Wybranowski. - Profity jednak mogą wpływać jedynie na konto depozytowe komornika sądu rejonowego.

Obydwaj są legalni

Teraz decydentów czeka bój o stanowisko prezesa. Według Wybranowskiego, wybór był nielegalny. - Przewodniczący musi powiadomić członków rady 14 dni wcześniej o planowanym posiedzeniu. Tak też było. Spotkało się pięć osób, posiedzenie było protokołowane, a po zamknięciu protokół podpisali przewodniczący i sekretarz. Jak się jednak okazało, nieoczekiwanie jeden z członków rady spotkał się później z dwójką osób, którą PLO miały dopiero zgłosić jako nowych członków, ale tego formalnie nie uczyniły. We trójkę dokonali zmian. Mamy więc do czynienia ze złamaniem procedur i ewidentnym fałszem.

PŻM twierdzi, że wybór był legalny. - Obydwaj wspólnicy: PLO i przedstawiciel PŻM, głosowali tak samo - mówi Brzezicki. - Tak więc prezesem jest Paweł Porzycki.

PLO jednak nie są tego pewne. - Nie wiem, co dalej z prezesem, nie chcę rozstrzygać. Musimy dokładnie to zbadać - mówi Gatz.

- Naszym celem jest tylko stabilizacja spółki przez partnerstwo, ustalenie, dokąd i dlaczego uchodzi majątek PŻM - zapewnia Brzezicki.

Michał Stankiewicz</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>W polskiej żegludze toczy się wojna. Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines oskarża dwóch swoich udziałowców – Polskie Linie Oceaniczne (PLO) i Polską Żeglugę Morską (PŻM) – o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu. Zamieszanie rozpoczęło się 20 września, gdy rada nadzorcza Euroafriki w niepełnym składzie odwołała dotychczasowego prezesa zarządu oraz dyrektora finansowego. Skonfliktowane spółki pozostają ze sobą w skomplikowanych relacjach. Państwowe PLO i PŻM mają większość udziałów w Euroafrice, która jest drugim po PŻM co do wielkości szczecińskim armatorem. Euroafrica jest jedyną spółką shippingową w Polsce, która przynosi zyski. PO i PŻM mają natomiast ogromne kłopoty finansowe.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Kierownictwo Euroafrica Shipping Lines oskarża swoich udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez odwołanie członków zarządu. PLO i PŻM kontrolują Euroafrikę. Wokół armatorów krążą pogłoski. Pierwsza mówi, że kierownictwo Euroafriki dąży do uniezależnienia firmy od bankrutujących właścicieli. Druga mówi o próbach uzyskania przez PŻM wpływów w Euroafrice kosztem PLO.Na sprawcę zamieszania wskazuje się Pawła Brzezickiego, szefa PŻM. - PŻM zawsze była wroga PLO, a Brzezicki prowadzi rozgrywkę personalną - komentuje Hapko.W kwietniu sąd zajął 44 proc. udziałów PLO w Euroafrice. Zajęcie udziałów zostało odczytane jako wrogi krok PŻM przeciw PLO. Teraz decydentów czeka bój o stanowisko prezesa.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="89">Kierownictwo </span>
        <span start="113" end="139">Euroafrica Shipping Lines </span>
        <span start="145" end="153">oskarża </span>
        <span start="159" end="166">swoich </span>
        <span start="179" end="275">udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez </span>
        <span start="294" end="304">odwołanie </span>
        <span start="310" end="327">członków zarządu.</span>
        <span start="1884" end="1895"> PLO i PŻM </span>
        <span start="1906" end="1927">kontrolują Euroafrikę</span>
        <span start="2331" end="2333">. </span>
        <span start="2725" end="2731">Wokół </span>
        <span start="2736" end="2746">armatorów </span>
        <span start="2767" end="2773">krążą </span>
        <span start="2780" end="2799">pogłoski. Pierwsza </span>
        <span start="2806" end="2839">mówi, że kierownictwo Euroafriki </span>
        <span start="2862" end="2895">dąży do uniezależnienia firmy od </span>
        <span start="2902" end="2928">bankrutujących właścicieli</span>
        <span start="3032" end="3040">. Druga </span>
        <span start="3048" end="3083">mówi o próbach uzyskania przez PŻM </span>
        <span start="3100" end="3120">wpływów w Euroafrice</span>
        <span start="3148" end="3161"> kosztem PLO.</span>
        <span start="3251" end="3254">Na </span>
        <span start="3266" end="3328">sprawcę zamieszania wskazuje się Pawła Brzezickiego, szefa PŻM</span>
        <span start="3408" end="3410">. </span>
        <span start="3479" end="3510">- PŻM zawsze była wroga PLO, a </span>
        <span start="3516" end="3525">Brzezicki</span>
        <span start="3686" end="3696"> prowadzi </span>
        <span start="3703" end="3741">rozgrywkę personalną - komentuje Hapko</span>
        <span start="3824" end="3825">.</span>
        <span start="5259" end="5270">W kwietniu </span>
        <span start="5280" end="5283">sąd</span>
        <span start="5347" end="5388"> zajął 44 proc. udziałów PLO w Euroafrice</span>
        <span start="5501" end="5511">. Zajęcie </span>
        <span start="5527" end="5536">udziałów </span>
        <span start="5549" end="5567">zostało odczytane </span>
        <span start="5588" end="5619">jako wrogi krok PŻM przeciw PLO</span>
        <span start="5723" end="5725">. </span>
        <span start="6514" end="6562">Teraz decydentów czeka bój o stanowisko prezesa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>W polskiej żegludze toczy się wojna. Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines oskarża dwóch swoich udziałowców – Polskie Linie Oceaniczne (PLO) i Polską Żeglugę Morską (PŻM) – o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu. PŻM tłumaczy, że dotychczasowy zarząd Euroafriki przekazał majątek firmy do tworzonych przez siebie spółek, a kapitał firmy został wyprowadzony poza granice kraju. Według byłego prezesa PLO Mirosława Hapko, sprawa ma inne podłoże: to osobista rozgrywka szefa PŻM. Zamieszanie rozpoczęło się 20 września, gdy rada nadzorcza Euroafriki w niepełnym składzie odwołała dotychczasowego prezesa zarządu Włodzimierza Matuszewskiego oraz dyrektora finansowego Zbigniewa Ligierkę. Ci jednak nie ustąpili, twierdząc, że odwołanie nastąpiło bezprawnie. Skonfliktowane spółki pozostają ze sobą w skomplikowanych relacjach. PLO mają 44 proc. , a PŻM - 28,5 proc. udziałów w Euroafrice. Dwie państwowe firmy wspólnie kontrolują więc Euroafricę, która jest drugim po PŻM co do wielkości szczecińskim armatorem. Euroafrica jest jedyną spółką shippingową w Polsce, która przynosi zyski. PO i PŻM mają natomiast ogromne kłopoty finansowe. Od jakiegoś czasu krążą pogłoski, które mówią, że kierownictwo Euroafriki dąży do uniezależnienia firmy od bankrutujących właścicieli. Firma nie może jednak sama wykupić swych udziałów, więc chce użyć do tego celu sieci niezależnych spółek. Według innej teorii PŻM dąży do uzyskania w Euroafrice jak największych wpływów i przejęcia jej kosztem PLO.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Kierownictwo Euroafrica Shipping Lines oskarża swoich udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez odwołanie członków zarządu.PŻM tłumaczy, że dotychczasowy zarząd Euroafriki przekazał majątek firmy do tworzonych przez siebie spółek. Według byłego prezesa PLO Mirosława Hapko, to osobista rozgrywka szefa PŻM.

państwowe firmy - PLO i PŻM - kontrolują Euroafrikę, która jest jedyną spółką shippingową w Polsce przynoszącą zyski. Paradoksalnie, jej właściciele przeżywają kłopoty finansowe. Wokół armatorów krążą pogłoski. Pierwsza mówi, że kierownictwo Euroafriki dąży do uniezależnienia firmy od swoich bankrutujących właścicieli. Druga mówi o próbach uzyskania przez PŻM wpływów w Euroafrice kosztem PLO.

Na sprawcę zamieszania wskazuje się Pawła Brzezickiego, szefa PŻM, który próbował usunąć prezesów Euroafiki. - PŻM zawsze była wroga PLO, a Brzezicki prowadzi rozgrywkę personalną - komentuje Hapko, według którego do tego celu ma posłużyć "wątek cypryjski".Zaczął się on, kiedy Hapko przekazał w zarząd holenderskiej spółce Vorona 30 proc. udziałów w Euroafrica. Vorona jest powiązana z cypryjską firmą, której dyrektorem jest pracownik Euroafriki.Paweł Brzezicki interpretuje. - Poznałem umowę, w razie upadku PLO własność udziałów przechodzi na rzecz Vorony. 

W kwietniu sąd zajął 44 proc. udziałów PLO w Euroafrice na rzecz koncernu Triton. Zajęcie udziałów zostało odczytane jako wrogi krok PŻM przeciw PLO: jeśli PLO nie znajdą pieniędzy na wykupienie udziałów, może zrobi to PŻM. 

Teraz decydentów czeka bój o stanowisko prezesa. PŻM twierdzi, że wybór był legalny. PLO nie są tego pewne.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="89">Kierownictwo </span>
        <span start="113" end="139">Euroafrica Shipping Lines </span>
        <span start="145" end="153">oskarża </span>
        <span start="159" end="166">swoich </span>
        <span start="179" end="275">udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez </span>
        <span start="294" end="304">odwołanie </span>
        <span start="310" end="327">członków zarządu.</span>
        <span start="329" end="435">PŻM tłumaczy, że dotychczasowy zarząd Euroafriki przekazał majątek firmy do tworzonych przez siebie spółek</span>
        <span start="491" end="536">. Według byłego prezesa PLO Mirosława Hapko, </span>
        <span start="560" end="592">to osobista rozgrywka szefa PŻM.</span>
        <span start="1480" end="1482">

</span>
        <span start="1867" end="1897">państwowe firmy - PLO i PŻM - </span>
        <span start="1906" end="1940">kontrolują Euroafrikę, która jest </span>
        <span start="2279" end="2363">jedyną spółką shippingową w Polsce przynoszącą zyski. Paradoksalnie, jej właściciele</span>
        <span start="2375" end="2387"> przeżywają </span>
        <span start="2395" end="2414">kłopoty finansowe. </span>
        <span start="2725" end="2731">Wokół </span>
        <span start="2736" end="2746">armatorów </span>
        <span start="2767" end="2773">krążą </span>
        <span start="2780" end="2799">pogłoski. Pierwsza </span>
        <span start="2806" end="2839">mówi, że kierownictwo Euroafriki </span>
        <span start="2862" end="2928">dąży do uniezależnienia firmy od swoich bankrutujących właścicieli</span>
        <span start="3032" end="3040">. Druga </span>
        <span start="3048" end="3083">mówi o próbach uzyskania przez PŻM </span>
        <span start="3100" end="3120">wpływów w Euroafrice</span>
        <span start="3148" end="3161"> kosztem PLO.</span>
        <span start="3178" end="3180">

</span>
        <span start="3251" end="3254">Na </span>
        <span start="3266" end="3336">sprawcę zamieszania wskazuje się Pawła Brzezickiego, szefa PŻM, który </span>
        <span start="3361" end="3377">próbował usunąć </span>
        <span start="3390" end="3410">prezesów Euroafiki. </span>
        <span start="3479" end="3510">- PŻM zawsze była wroga PLO, a </span>
        <span start="3516" end="3525">Brzezicki</span>
        <span start="3686" end="3696"> prowadzi </span>
        <span start="3703" end="3783">rozgrywkę personalną - komentuje Hapko, według którego do tego celu ma posłużyć </span>
        <span start="3807" end="3825">"wątek cypryjski".</span>
        <span start="3827" end="3840">Zaczął się on</span>
        <span start="3861" end="3869">, kiedy </span>
        <span start="3878" end="3930">Hapko przekazał w zarząd holenderskiej spółce Vorona</span>
        <span start="3935" end="3966"> 30 proc. udziałów w Euroafrica</span>
        <span start="3981" end="3983">. </span>
        <span start="4179" end="4218">Vorona jest powiązana z cypryjską firmą</span>
        <span start="4242" end="4267">, której dyrektorem jest </span>
        <span start="4305" end="4326">pracownik Euroafriki.</span>
        <span start="4759" end="4775">Paweł Brzezicki </span>
        <span start="4793" end="4825">interpretuje. - Poznałem umowę, </span>
        <span start="4858" end="4923">w razie upadku PLO własność udziałów przechodzi na rzecz Vorony. </span>
        <span start="5217" end="5219">

</span>
        <span start="5259" end="5270">W kwietniu </span>
        <span start="5280" end="5283">sąd</span>
        <span start="5347" end="5398"> zajął 44 proc. udziałów PLO w Euroafrice na rzecz </span>
        <span start="5413" end="5428">koncernu Triton</span>
        <span start="5501" end="5511">. Zajęcie </span>
        <span start="5527" end="5536">udziałów </span>
        <span start="5549" end="5567">zostało odczytane </span>
        <span start="5588" end="5619">jako wrogi krok PŻM przeciw PLO</span>
        <span start="5642" end="5699">: jeśli PLO nie znajdą pieniędzy na wykupienie udziałów, </span>
        <span start="5706" end="5725">może zrobi to PŻM. </span>
        <span start="6309" end="6310">
</span>
        <span start="6513" end="6563">
Teraz decydentów czeka bój o stanowisko prezesa. </span>
        <span start="7108" end="7144">PŻM twierdzi, że wybór był legalny. </span>
        <span start="7270" end="7274">PLO </span>
        <span start="7281" end="7299">nie są tego pewne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>W polskiej żegludze toczy się wojna. Szczeciński armator Euroafrica Shipping Lines oskarża swoich udziałowców – Linie Oceaniczne (PLO) i Polską Żeglugę Morską (PŻM) – o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu. Państwowe PLO i PŻM mają większość udziałów w Euroafrice, która jest drugim po PŻM co do wielkości szczecińskim armatorem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Euroafrica Shipping Lines oskarża swoich udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez odwołanie członków zarządu. Na sprawcę zamieszania wskazuje się Pawła Brzezickiego, szefa PŻM. sąd zajął 44 proc. udziałów PLO w Euroafrice. Zajęcie udziałów zostało odczytane jako wrogi krok PŻM przeciw PLO. decydentów czeka bój o stanowisko prezesa.</body>
      <spans>
        <span start="113" end="139">Euroafrica Shipping Lines </span>
        <span start="145" end="153">oskarża </span>
        <span start="159" end="166">swoich </span>
        <span start="179" end="275">udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez </span>
        <span start="294" end="304">odwołanie </span>
        <span start="310" end="327">członków zarządu.</span>
        <span start="1884" end="1885"> </span>
        <span start="3251" end="3254">Na </span>
        <span start="3266" end="3328">sprawcę zamieszania wskazuje się Pawła Brzezickiego, szefa PŻM</span>
        <span start="3408" end="3410">. </span>
        <span start="5280" end="5283">sąd</span>
        <span start="5347" end="5388"> zajął 44 proc. udziałów PLO w Euroafrice</span>
        <span start="5501" end="5511">. Zajęcie </span>
        <span start="5527" end="5536">udziałów </span>
        <span start="5549" end="5567">zostało odczytane </span>
        <span start="5588" end="5619">jako wrogi krok PŻM przeciw PLO</span>
        <span start="5723" end="5725">. </span>
        <span start="6520" end="6562">decydentów czeka bój o stanowisko prezesa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Pomiędzy dwoma głównymi akcjonariuszami szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines (ESL) nastąpił spór, który niepokoi polską żeglugę. 
Polskie Linie Oceaniczne i Polska Żegluga Morska wspólnie kontrolują Euroafrikę i to pomiędzy nimi pojawił się konflikt interesów.. Na jednym z zebrań rady nadzorczej, zwołanym za plecami części członków, odwołano dotychczasowego prezesa zarządu i dyrektora finansowego. "Stary" zarząd jednak nie ustąpił, uznając, że odwołanie nastąpiło bezprawnie. Aktualnie więc oba zarządy są legalne, nikt nie chce ustąpić. 
I choć PŻM oficjalnie odsunęła się od konfliktu, nie przyznając się do działania na szkodę PLO, to nie wykluczyła w przyszłości kupna akcji Euroafriki. Spór trwa, a opisane działania zakrawają na personalne zagrywki armatorów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Kierownictwo armatora Euroafrica Shipping Lines oskarża swoich udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.Zamieszanie zaczęło się, kiedy rada nadzorcza w pomniejszonym składzie odwołała prezesa zarządu. PLO i PŻM wspólnie kontrolują Euroafrikę. Firma Jest jedyną spółką shippingową w Polsce przynoszącą zyski. Paradoksalnie, jej właściciele przeżywają kłopoty finansowe. Na prawdziwego sprawcę zamieszania wskazuje się Pawła Brzezickiego, szefa PŻM. sąd na wniosek PŻM zajął 44 proc. udziałów PLO w Euroafrice na rzecz koncernu Triton. Zajęcie udziałów zostało odczytane jako wrogi krok PŻM przeciw PLO. Niejasne są okoliczności zajęcia udziałów. decydentów czeka bój o stanowisko prezesa.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="89">Kierownictwo </span>
        <span start="104" end="139">armatora Euroafrica Shipping Lines </span>
        <span start="145" end="153">oskarża </span>
        <span start="159" end="166">swoich </span>
        <span start="179" end="327">udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.</span>
        <span start="594" end="606">Zamieszanie </span>
        <span start="623" end="634">zaczęło się</span>
        <span start="646" end="654">, kiedy </span>
        <span start="682" end="696">rada nadzorcza</span>
        <span start="805" end="806"> </span>
        <span start="843" end="859">w pomniejszonym </span>
        <span start="887" end="895">składzie</span>
        <span start="904" end="914"> odwołała </span>
        <span start="930" end="945">prezesa zarządu</span>
        <span start="1026" end="1028">. </span>
        <span start="1885" end="1895">PLO i PŻM </span>
        <span start="1897" end="1927">wspólnie kontrolują Euroafrikę</span>
        <span start="1988" end="1995">. Firma</span>
        <span start="2200" end="2201"> </span>
        <span start="2262" end="2267">Jest </span>
        <span start="2279" end="2363">jedyną spółką shippingową w Polsce przynoszącą zyski. Paradoksalnie, jej właściciele</span>
        <span start="2375" end="2387"> przeżywają </span>
        <span start="2395" end="2414">kłopoty finansowe. </span>
        <span start="3251" end="3328">Na prawdziwego sprawcę zamieszania wskazuje się Pawła Brzezickiego, szefa PŻM</span>
        <span start="3408" end="3410">. </span>
        <span start="5280" end="5283">sąd</span>
        <span start="5284" end="5296"> na wniosek </span>
        <span start="5309" end="5313">PŻM </span>
        <span start="5348" end="5398">zajął 44 proc. udziałów PLO w Euroafrice na rzecz </span>
        <span start="5413" end="5428">koncernu Triton</span>
        <span start="5501" end="5511">. Zajęcie </span>
        <span start="5527" end="5536">udziałów </span>
        <span start="5549" end="5567">zostało odczytane </span>
        <span start="5588" end="5619">jako wrogi krok PŻM przeciw PLO</span>
        <span start="5723" end="5725">. </span>
        <span start="6015" end="6027">Niejasne są </span>
        <span start="6031" end="6052">okoliczności zajęcia </span>
        <span start="6062" end="6070">udziałów</span>
        <span start="6130" end="6132">. </span>
        <span start="6520" end="6562">decydentów czeka bój o stanowisko prezesa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Pomiędzy dwoma głównymi akcjonariuszami szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines (ESL) nastąpił spór, który niepokoi polską żeglugę. 
Kierownictwo Euroafriki oskarża dwóch swoich największych udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę. Spór rozpoczął się, kiedy we wrześniu rada nadzorcza spotkała się dwukrotnie. W pełnym składzie nie udało się radzie dojść do porozumienia, więc odbyło się drugie spotkanie, w pomniejszonym i zmienionym składzie, podczas którego odwołano dotychczasowego prezesa zarządu i dyrektora finansowego. "Stary" zarząd jednak nie ustąpił, uznając, że odwołanie nastąpiło bezprawnie. Aktualnie więc oba zarządy są legalne, nikt nie chce ustąpić. 
Trzeba wiedzieć, że państwowe firmy - PŻM i PLO - wspólnie kontrolują Euroafrikę, są jej największymi udziałowcami. Euroafrika jest spółką przynoszącą milionowe zyski, w przeciwieństwie do państwowych armatorów. Sytuacja pomiędzy nimi jest napięta od dawna a wnikliwa obserwacja podsuwa dwa pomysły: kierownictwo Euroafriki już od dłuższego czasu dąży do uniezależnienia firmy od swoich bankrutujących właścicieli, a ponieważ firma sama nie może wykupić swoich udziałów, użyje do tego celu sieci zależnych spółek, druga z kolei możliwość to uzyskanie przez PŻM jak największych wpływów w Euroafrice i następnie jej przejęcie - kosztem PLO.
I choć PŻM oficjalnie odsunęła się od konfliktu, nie przyznając się do działania na szkodę PLO, to nie wykluczyła w przyszłości kupna akcji Euroafriki. Spór trwa, a opisane działania zakrawają na personalne zagrywki armatorów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Kierownictwo armatora Euroafrica Shipping Lines (ESL) oskarża dwóch swoich udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.Zamieszanie zaczęło się, kiedy rada nadzorcza zebrała się w pomniejszonym składzie, po czym odwołała dotychczasowego prezesa zarządu. państwowe firmy - PLO i PŻM - wspólnie kontrolują Euroafrikę. Firma eksploatuje 9 statków pływających do Afryki Zachodniej oraz Anglii. Jest współwłaścicielem spółki Unity Line. Ma firmę deweloperską, hotel i biurowiec. Jest jedyną spółką shippingową w Polsce przynoszącą zyski. Paradoksalnie, jej właściciele przeżywają ogromne kłopoty finansowe. Wokół armatorów od pewnego czasu krążą liczne pogłoski. Na prawdziwego sprawcę zamieszania wskazuje się Pawła Brzezickiego, szefa PŻM. PŻM zawsze była wroga PLO, Brzezicki prowadzi własną rozgrywkę personalną, do tego celu ma posłużyć wątek cypryjski.W kwietniu sąd na wniosek powiązanej z PŻM kancelarii zajął 44 proc. udziałów PLO w Euroafrice na rzecz amerykańskiego koncernu Triton. Zajęcie udziałów zostało odczytane jako wrogi krok PŻM przeciw PLO. PŻM zaprzeczyła jakoby działała przeciwko PLO, nie wykluczyła jednak w przyszłości kupna akcji Euroafriki.Niejasne są też okoliczności zajęcia przez sąd udziałów - wcześniej część z nich przeszła pod zarząd Vorony. Według jednego z prawników sąd i PŻM nic o tym nie wiedziały, a umowa jest niezgodna z prawem. Teraz decydentów czeka bój o stanowisko prezesa.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="89">Kierownictwo </span>
        <span start="104" end="166">armatora Euroafrica Shipping Lines (ESL) oskarża dwóch swoich </span>
        <span start="179" end="327">udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.</span>
        <span start="594" end="606">Zamieszanie </span>
        <span start="623" end="634">zaczęło się</span>
        <span start="646" end="654">, kiedy </span>
        <span start="682" end="696">rada nadzorcza</span>
        <span start="805" end="817"> zebrała się</span>
        <span start="842" end="859"> w pomniejszonym </span>
        <span start="887" end="945">składzie, po czym odwołała dotychczasowego prezesa zarządu</span>
        <span start="1026" end="1028">. </span>
        <span start="1867" end="1927">państwowe firmy - PLO i PŻM - wspólnie kontrolują Euroafrikę</span>
        <span start="1988" end="2087">. Firma eksploatuje 9 statków pływających do Afryki Zachodniej oraz Anglii. Jest współwłaścicielem </span>
        <span start="2098" end="2115">spółki Unity Line</span>
        <span start="2151" end="2156">. Ma </span>
        <span start="2162" end="2201">firmę deweloperską, hotel i biurowiec. </span>
        <span start="2262" end="2267">Jest </span>
        <span start="2279" end="2363">jedyną spółką shippingową w Polsce przynoszącą zyski. Paradoksalnie, jej właściciele</span>
        <span start="2375" end="2414"> przeżywają ogromne kłopoty finansowe. </span>
        <span start="2725" end="2731">Wokół </span>
        <span start="2736" end="2746">armatorów </span>
        <span start="2750" end="2790">od pewnego czasu krążą liczne pogłoski. </span>
        <span start="3251" end="3328">Na prawdziwego sprawcę zamieszania wskazuje się Pawła Brzezickiego, szefa PŻM</span>
        <span start="3408" end="3410">. </span>
        <span start="3481" end="3507">PŻM zawsze była wroga PLO,</span>
        <span start="3515" end="3525"> Brzezicki</span>
        <span start="3686" end="3723"> prowadzi własną rozgrywkę personalną</span>
        <span start="3741" end="3743">, </span>
        <span start="3758" end="3783">do tego celu ma posłużyć </span>
        <span start="3808" end="3823">wątek cypryjski</span>
        <span start="3824" end="3825">.</span>
        <span start="5259" end="5270">W kwietniu </span>
        <span start="5280" end="5283">sąd</span>
        <span start="5284" end="5324"> na wniosek powiązanej z PŻM kancelarii </span>
        <span start="5348" end="5428">zajął 44 proc. udziałów PLO w Euroafrice na rzecz amerykańskiego koncernu Triton</span>
        <span start="5501" end="5511">. Zajęcie </span>
        <span start="5527" end="5536">udziałów </span>
        <span start="5549" end="5567">zostało odczytane </span>
        <span start="5588" end="5619">jako wrogi krok PŻM przeciw PLO</span>
        <span start="5723" end="5725">. </span>
        <span start="5899" end="5914">PŻM zaprzeczyła</span>
        <span start="5922" end="6013"> jakoby działała przeciwko PLO, nie wykluczyła jednak w przyszłości kupna akcji Euroafriki.</span>
        <span start="6015" end="6073">Niejasne są też okoliczności zajęcia przez sąd udziałów - </span>
        <span start="6081" end="6159">wcześniej część z nich przeszła pod zarząd Vorony. Według jednego z prawników </span>
        <span start="6180" end="6248">sąd i PŻM nic o tym nie wiedziały, a umowa jest niezgodna z prawem. </span>
        <span start="6514" end="6562">Teraz decydentów czeka bój o stanowisko prezesa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Pomiędzy dwoma głównymi akcjonariuszami szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines nastąpił spór, który wstrząsnął polską żeglugą. Na jednym z zebrań rady nadzorczej, zwołanym za plecami części członków, odwołano dwóch członków zarządu. Wygląda na to, że Polska Żegluga Morska chce w ten sposób przejąć Euroafrikę, odsuwając od udziału w kierownictwie drugiego akcjonariusza - Polskie Linie Oceaniczne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Kierownictwo armatora Euroafrica Shipping Lines oskarża swoich udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.Firma Jest jedyną spółką shippingową w Polsce przynoszącą zyski. Paradoksalnie, jej właściciele przeżywają kłopoty finansowe. Na prawdziwego sprawcę zamieszania wskazuje się Pawła Brzezickiego, szefa PŻM.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="89">Kierownictwo </span>
        <span start="104" end="139">armatora Euroafrica Shipping Lines </span>
        <span start="145" end="153">oskarża </span>
        <span start="159" end="166">swoich </span>
        <span start="179" end="327">udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.</span>
        <span start="1990" end="1995">Firma</span>
        <span start="2200" end="2201"> </span>
        <span start="2262" end="2267">Jest </span>
        <span start="2279" end="2363">jedyną spółką shippingową w Polsce przynoszącą zyski. Paradoksalnie, jej właściciele</span>
        <span start="2375" end="2387"> przeżywają </span>
        <span start="2395" end="2414">kłopoty finansowe. </span>
        <span start="3251" end="3328">Na prawdziwego sprawcę zamieszania wskazuje się Pawła Brzezickiego, szefa PŻM</span>
        <span start="3408" end="3409">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines (ESL) oskarża dwóch swoich największych udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu. Za inicjatora zmian uważa się Pawła Brzezickiego, szefa PŻM. Według byłego prezesa PLO Mirosława Hapko, prowadzi on własną rozgrywkę personalną. PŻM tłumaczy, że dotychczasowy zarząd Euroafriki przekazał majątek firmy do tworzonych przez siebie spółek, a kapitał firmy został wyprowadzony poza granice kraju. Istnieje także niebezpieczeństwo, że w razie upadku PLO własność udziałów firmy w ESL przejdzie na rzecz zarządzającej nimi holenderskiej spółki Vorona. Pojawiły się także pogłoski, które mówią o planach wykupu udziałów PLO w Euroafrice przez PŻM.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines (ESL) oskarża dwóch swoich największych udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.PŻM tłumaczy, że dotychczasowy zarząd Euroafriki przekazał majątek firmy do tworzonych przez siebie spółek, a kapitał firmy został wyprowadzony poza granice kraju. Według byłego prezesa PLO Mirosława Hapko, sprawa ma inne podłoże: to osobista rozgrywka szefa PŻM.państwowe firmy - PLO i PŻM - wspólnie kontrolują Euroafrikę, która jest drugim po PŻM największym szczecińskim armatorem. Teraz decydentów czeka bój o stanowisko prezesa. Według Wybranowskiego, wybór był nielegalny. PŻM twierdzi, że wybór był legalny. PLO jednak nie są tego pewne.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="327">Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines (ESL) oskarża dwóch swoich największych udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.</span>
        <span start="329" end="592">PŻM tłumaczy, że dotychczasowy zarząd Euroafriki przekazał majątek firmy do tworzonych przez siebie spółek, a kapitał firmy został wyprowadzony poza granice kraju. Według byłego prezesa PLO Mirosława Hapko, sprawa ma inne podłoże: to osobista rozgrywka szefa PŻM.</span>
        <span start="1867" end="1990">państwowe firmy - PLO i PŻM - wspólnie kontrolują Euroafrikę, która jest drugim po PŻM największym szczecińskim armatorem. </span>
        <span start="6514" end="6608">Teraz decydentów czeka bój o stanowisko prezesa. Według Wybranowskiego, wybór był nielegalny. </span>
        <span start="7108" end="7144">PŻM twierdzi, że wybór był legalny. </span>
        <span start="7270" end="7299">PLO jednak nie są tego pewne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines (ESL) oskarża dwóch swoich największych udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.

Formalnie inicjatorem odwołania zarządu były PLO. Jednak za prawdziwego sprawcę zamieszania uważa się Pawła Brzezickiego, szefa PŻM. Według byłego prezesa PLO Mirosława Hapko, prowadzi on własną rozgrywkę personalną. 

PŻM tłumaczy, że dotychczasowy zarząd Euroafriki przekazał majątek firmy do tworzonych przez siebie spółek. Może to potwierdzać pogłoski, że kierownictwo Euroafriki dąży do uniezależnienia firmy od swoich właścicieli, którzy przeżywają ogromne kłopoty finansowe, a ponieważ firma sama nie może wykupić swoich udziałów, więc do tego celu użyje sieci zależnych spółek. Pawłowi Brzezickiemu nie podoba się też to, że za prezesury Mirosława Hapko PLO przekazały w zarząd holenderskiej spółce Vorona część swoich udziałów w ESL. Jego zdaniem umowa jest tak skonstruowana, że w razie upadku PLO własność udziałów przechodzi na rzecz Vorony. Oznacza to wyprowadzenie kapitału Euroafriki poza granice kraju.

Z drugiej strony mówi się także o planach przejęcia Euroafriki przez PŻM od PLO. Niektórzy w ten sposób odczytują sądowe zajęcie udziałów PLO w ESL, które nastąpiło na wniosek powiązanej z PŻM kancelarii prawnej. Według jednego z dyrektorów PLO oznacza to, że jeśli PLO nie znajdą pieniędzy na wykupienie udziałów, to być może zrobi to PŻM.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>W polskiej żegludze wrze. Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines (ESL) oskarża dwóch swoich największych udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.
PŻM tłumaczy, że dotychczasowy zarząd Euroafriki przekazał majątek firmy do tworzonych przez siebie spółek, a kapitał firmy został wyprowadzony poza granice kraju. Według byłego prezesa PLO Mirosława Hapko, sprawa ma inne podłoże: to osobista rozgrywka szefa PŻM.Żeby zrozumieć obecne rozgrywki armatorów, należy prześledzić skomplikowane relacje między morskimi spółkami. państwowe firmy - PLO i PŻM - wspólnie kontrolują Euroafrikę, która jest drugim po PŻM największym szczecińskim armatorem. W ubiegłym roku odnotowała zysk brutto w wysokości 3 mln zł. Jest praktycznie jedyną spółką shippingową w Polsce przynoszącą zyski. Paradoksalnie, jej właściciele, PLO i PŻM, przeżywają ogromne kłopoty finansowe. Wokół tych armatorów już od pewnego czasu krążą liczne pogłoski. Pierwsza z nich mówi, że kierownictwo Euroafriki dąży do uniezależnienia firmy od swoich bankrutujących właścicieli, a ponieważ firma sama nie może wykupić swoich udziałów, więc do tego celu użyje sieci zależnych spółek. Druga z kolei mówi o próbach uzyskania przez PŻM jak największych wpływów w Euroafrice i następnie jej przejęciu - kosztem PLO.Teraz decydentów czeka bój o stanowisko prezesa. Według Wybranowskiego, wybór był nielegalny. PŻM twierdzi, że wybór był legalny. PLO jednak nie są tego pewne.</body>
      <spans>
        <span start="50" end="328">W polskiej żegludze wrze. Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines (ESL) oskarża dwóch swoich największych udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.
</span>
        <span start="329" end="592">PŻM tłumaczy, że dotychczasowy zarząd Euroafriki przekazał majątek firmy do tworzonych przez siebie spółek, a kapitał firmy został wyprowadzony poza granice kraju. Według byłego prezesa PLO Mirosława Hapko, sprawa ma inne podłoże: to osobista rozgrywka szefa PŻM.</span>
        <span start="1482" end="1592">Żeby zrozumieć obecne rozgrywki armatorów, należy prześledzić skomplikowane relacje między morskimi spółkami. </span>
        <span start="1867" end="1990">państwowe firmy - PLO i PŻM - wspólnie kontrolują Euroafrikę, która jest drugim po PŻM największym szczecińskim armatorem. </span>
        <span start="2201" end="2414">W ubiegłym roku odnotowała zysk brutto w wysokości 3 mln zł. Jest praktycznie jedyną spółką shippingową w Polsce przynoszącą zyski. Paradoksalnie, jej właściciele, PLO i PŻM, przeżywają ogromne kłopoty finansowe. </span>
        <span start="2725" end="2839">Wokół tych armatorów już od pewnego czasu krążą liczne pogłoski. Pierwsza z nich mówi, że kierownictwo Euroafriki </span>
        <span start="2862" end="3161">dąży do uniezależnienia firmy od swoich bankrutujących właścicieli, a ponieważ firma sama nie może wykupić swoich udziałów, więc do tego celu użyje sieci zależnych spółek. Druga z kolei mówi o próbach uzyskania przez PŻM jak największych wpływów w Euroafrice i następnie jej przejęciu - kosztem PLO.</span>
        <span start="6514" end="6608">Teraz decydentów czeka bój o stanowisko prezesa. Według Wybranowskiego, wybór był nielegalny. </span>
        <span start="7108" end="7144">PŻM twierdzi, że wybór był legalny. </span>
        <span start="7270" end="7299">PLO jednak nie są tego pewne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines oskarża swoich największych udziałowców - PLO i PŻM - o niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu. PŻM tłumaczy, że dotychczasowy zarząd Euroafriki przekazał majątek firmy do tworzonych przez siebie spółek, a kapitał firmy został wyprowadzony poza granice kraju. Być może jednak są to tylko rozgrywki personalne szefa PŻM.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines (ESL) oskarża dwóch swoich największych udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.PŻM tłumaczy, że dotychczasowy zarząd Euroafriki przekazał majątek firmy do tworzonych przez siebie spółek, a kapitał firmy został wyprowadzony poza granice kraju.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="327">Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines (ESL) oskarża dwóch swoich największych udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.</span>
        <span start="329" end="492">PŻM tłumaczy, że dotychczasowy zarząd Euroafriki przekazał majątek firmy do tworzonych przez siebie spółek, a kapitał firmy został wyprowadzony poza granice kraju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines oskarża swoich największych udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu: prezesa Włodzimierza Matuszewskiego oraz dyrektora finansowego Zbigniewa Ligierkę. Na stanowisko prezesa powołano Pawła Porzyckiego, a wiceprezesa - Alicję Węgrzyn-Grześkowiak. "Stary" zarząd jednak nie ustąpił.
Pogłoska mówi, że kierownictwo Euroafriki od dłuższego czasu dąży do uniezależnienia firmy od swoich bankrutujących właścicieli, a ponieważ sama nie może wykupić swoich udziałów, do tego celu użyje sieci zależnych spółek. Druga z kolei mówi o próbach uzyskania przez PŻM jak największych wpływów w Euroafrice i następnie jej przejęciu - kosztem PLO.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>W polskiej żegludze wrze. Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines oskarża dwóch swoich największych udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.Zamieszanie wokół Euroafriki zaczęło się 20 września, kiedy rada nadzorcza w zmienionym składzie odwołała prezesa zarządu oraz dyrektora finansowegoŻeby zrozumieć ozgrywki armatorów, należy prześledzić skomplikowane relacje między morskimi spółkami. Euroafrica jest spółką, w której PLO mają 44 proc. udziałów. Drugim największym udziałowcem jest Polska Żegluga Morska - 28,5 proc. Tak więc państwowe firmy kontrolują Euroafrikę. Firma Jest jedyną spółką shippingową w Polsce przynoszącą zyski. Paradoksalnie, jej właściciele, PLO i PŻM, przeżywają ogromne kłopoty finansowe.</body>
      <spans>
        <span start="50" end="139">W polskiej żegludze wrze. Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines </span>
        <span start="145" end="327">oskarża dwóch swoich największych udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.</span>
        <span start="594" end="654">Zamieszanie wokół Euroafriki zaczęło się 20 września, kiedy </span>
        <span start="682" end="696">rada nadzorcza</span>
        <span start="842" end="845"> w </span>
        <span start="876" end="895">zmienionym składzie</span>
        <span start="904" end="914"> odwołała </span>
        <span start="930" end="946">prezesa zarządu </span>
        <span start="974" end="1000">oraz dyrektora finansowego</span>
        <span start="1482" end="1497">Żeby zrozumieć </span>
        <span start="1505" end="1603">ozgrywki armatorów, należy prześledzić skomplikowane relacje między morskimi spółkami. Euroafrica </span>
        <span start="1618" end="1738">jest spółką, w której PLO mają 44 proc. udziałów. Drugim największym udziałowcem jest Polska Żegluga Morska - 28,5 proc.</span>
        <span start="1857" end="1883"> Tak więc państwowe firmy </span>
        <span start="1906" end="1927">kontrolują Euroafrikę</span>
        <span start="1988" end="1996">. Firma </span>
        <span start="2262" end="2267">Jest </span>
        <span start="2279" end="2413">jedyną spółką shippingową w Polsce przynoszącą zyski. Paradoksalnie, jej właściciele, PLO i PŻM, przeżywają ogromne kłopoty finansowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines oskarża dwóch swoich największych udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.
Zaczęło się 20 września, kiedy dwukrotnie spotkała się jej rada nadzorcza. Za pierwszym razem pełny, pięcioosobowy skład rady nie dokonał zmian w zarządzie. Kilka godzin później rada zebrała się po raz drugi - tym razem w pomniejszonym do trzech osób i zmienionym składzie, po czym odwołała dotychczasowego prezesa zarządu Włodzimierza Matuszewskiego oraz dyrektora finansowego spółki Zbigniewa Ligierkę. Na stanowisko prezesa powołano Pawła Porzyckiego, a wiceprezesa - Alicję Węgrzyn-Grześkowiak. "Stary" zarząd jednak nie ustąpił.
Jako inicjatora zmian jednoznacznie wskazano prezesa PLO Stanisławę Gatz. PŻM oficjalnie odsunęła się od konfliktu. Wokół tych armatorów już od pewnego czasu krążą liczne pogłoski. Pierwsza z nich mówi, że kierownictwo Euroafriki już od dłuższego czasu dąży do uniezależnienia firmy od swoich bankrutujących właścicieli, a ponieważ sama nie może wykupić swoich udziałów, do tego celu użyje sieci zależnych spółek. Druga z kolei mówi o próbach uzyskania przez PŻM jak największych wpływów w Euroafrice i następnie jej przejęciu - kosztem PLO.
PŻM tłumaczy, że dotychczasowy zarząd Euroafriki przekazał majątek firmy do tworzonych przez siebie spółek, a kapitał firmy został wyprowadzony poza granice kraju. Według innych, sprawa ma podłoże osobiste, to rozgrywka szefa PŻM.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>W polskiej żegludze wrze. Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines oskarża dwóch swoich największych udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.PŻM tłumaczy, że dotychczasowy zarząd Euroafriki przekazał majątek firmy do tworzonych przez siebie spółek, a kapitał firmy został wyprowadzony poza granice kraju. Według byłego prezesa PLO Mirosława Hapko, sprawa ma inne podłoże: to osobista rozgrywka szefa PŻM.Zamieszanie wokół Euroafriki zaczęło się 20 września, kiedy rada nadzorcza w zmienionym składzie odwołała prezesa zarządu Włodzimierza Matuszewskiego oraz dyrektora finansowego spółki Zbigniewa Ligierkę. "Stary" zarząd jednak nie ustąpił uznając, że odwołanie nastąpiło bezprawnie. Żeby zrozumieć ozgrywki armatorów, należy prześledzić skomplikowane relacje między morskimi spółkami. Euroafrica jest spółką, w której PLO mają 44 proc. udziałów. Drugim największym udziałowcem jest Polska Żegluga Morska - 28,5 proc. Tak więc państwowe firmy kontrolują Euroafrikę, która jest drugim po PŻM największym szczecińskim armatorem. Firma Jest jedyną spółką shippingową w Polsce przynoszącą zyski. Paradoksalnie, jej właściciele, PLO i PŻM, przeżywają ogromne kłopoty finansowe. od pewnego czasu krążą pogłoski, że kierownictwo Euroafriki dąży do uniezależnienia firmy od swoich bankrutujących właścicieli, a ponieważ firma sama nie może wykupić swoich udziałów, więc do tego celu użyje sieci zależnych spółek. Druga mówi o próbach uzyskania przez PŻM jak największych wpływów w Euroafrice i następnie jej przejęciu - kosztem PLO.</body>
      <spans>
        <span start="50" end="139">W polskiej żegludze wrze. Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines </span>
        <span start="145" end="327">oskarża dwóch swoich największych udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.</span>
        <span start="329" end="592">PŻM tłumaczy, że dotychczasowy zarząd Euroafriki przekazał majątek firmy do tworzonych przez siebie spółek, a kapitał firmy został wyprowadzony poza granice kraju. Według byłego prezesa PLO Mirosława Hapko, sprawa ma inne podłoże: to osobista rozgrywka szefa PŻM.</span>
        <span start="594" end="654">Zamieszanie wokół Euroafriki zaczęło się 20 września, kiedy </span>
        <span start="682" end="696">rada nadzorcza</span>
        <span start="842" end="845"> w </span>
        <span start="876" end="895">zmienionym składzie</span>
        <span start="904" end="914"> odwołała </span>
        <span start="930" end="1028">prezesa zarządu Włodzimierza Matuszewskiego oraz dyrektora finansowego spółki Zbigniewa Ligierkę. </span>
        <span start="1122" end="1199">"Stary" zarząd jednak nie ustąpił uznając, że odwołanie nastąpiło bezprawnie.</span>
        <span start="1476" end="1477"> </span>
        <span start="1482" end="1497">Żeby zrozumieć </span>
        <span start="1505" end="1603">ozgrywki armatorów, należy prześledzić skomplikowane relacje między morskimi spółkami. Euroafrica </span>
        <span start="1618" end="1738">jest spółką, w której PLO mają 44 proc. udziałów. Drugim największym udziałowcem jest Polska Żegluga Morska - 28,5 proc.</span>
        <span start="1857" end="1883"> Tak więc państwowe firmy </span>
        <span start="1906" end="1996">kontrolują Euroafrikę, która jest drugim po PŻM największym szczecińskim armatorem. Firma </span>
        <span start="2262" end="2267">Jest </span>
        <span start="2279" end="2414">jedyną spółką shippingową w Polsce przynoszącą zyski. Paradoksalnie, jej właściciele, PLO i PŻM, przeżywają ogromne kłopoty finansowe. </span>
        <span start="2750" end="2773">od pewnego czasu krążą </span>
        <span start="2780" end="2788">pogłoski</span>
        <span start="2810" end="2839">, że kierownictwo Euroafriki </span>
        <span start="2862" end="3040">dąży do uniezależnienia firmy od swoich bankrutujących właścicieli, a ponieważ firma sama nie może wykupić swoich udziałów, więc do tego celu użyje sieci zależnych spółek. Druga </span>
        <span start="3048" end="3161">mówi o próbach uzyskania przez PŻM jak największych wpływów w Euroafrice i następnie jej przejęciu - kosztem PLO.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines oskarża swoich udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o zamach na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.
PŻM tłumaczy, że dotychczasowy zarząd Euroafriki przekazał majątek firmy do tworzonych przez siebie spółek. Według innych, sprawa ma podłoże osobiste, to rozgrywka szefa PŻM.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>W polskiej żegludze wrze. Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines oskarża dwóch swoich największych udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu. Euroafrica jest spółką, w której PLO mają 44 proc. udziałów. Drugim największym udziałowcem jest Polska Żegluga Morska - 28,5 proc.</body>
      <spans>
        <span start="50" end="139">W polskiej żegludze wrze. Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines </span>
        <span start="145" end="327">oskarża dwóch swoich największych udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.</span>
        <span start="1591" end="1603"> Euroafrica </span>
        <span start="1618" end="1738">jest spółką, w której PLO mają 44 proc. udziałów. Drugim największym udziałowcem jest Polska Żegluga Morska - 28,5 proc.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>W polskiej żegludze wrze. Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines (ESL) oskarża dwóch swoich największych udziałowców – Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską – o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu. Relacje między stronami sporu są dość skomplikowane. PLO mają 44 proc. udziałów w Euroafrice, PŻM – 28,5 proc. Tak więc dwie państwowe firmy wspólnie kontrolują spółkę, choć same w tym czasie borykają się z poważnymi problemami finansowymi. Po cichu mówi się, że kierownictwo Euroafriki już od dłuższego czasu dążyło do uniezależnienia się od swoich bankrutujących właścicieli. Ponieważ jednak firma nie może sama wykupić swoich udziałów, zamierza do tego celu użyć sieci zależnych spółek.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>W polskiej żegludze wrze. Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines oskarża dwóch swoich największych udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.
PŻM tłumaczy, że dotychczasowy zarząd Euroafriki przekazał majątek firmy do tworzonych przez siebie spółek, a kapitał firmy został wyprowadzony poza granice kraju. Według byłego prezesa PLO Mirosława Hapko, sprawa ma inne podłoże: to osobista rozgrywka szefa PŻM.
państwowe firmy wspólnie kontrolują Euroafrikę, która jest drugim po PŻM największym szczecińskim armatorem. W ubiegłym roku odnotowała zysk brutto w wysokości 3 mln zł.  Paradoksalnie, jej właściciele, PLO i PŻM, przeżywają ogromne kłopoty finansowe.</body>
      <spans>
        <span start="50" end="138">W polskiej żegludze wrze. Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines</span>
        <span start="144" end="328"> oskarża dwóch swoich największych udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.
</span>
        <span start="329" end="593">PŻM tłumaczy, że dotychczasowy zarząd Euroafriki przekazał majątek firmy do tworzonych przez siebie spółek, a kapitał firmy został wyprowadzony poza granice kraju. Według byłego prezesa PLO Mirosława Hapko, sprawa ma inne podłoże: to osobista rozgrywka szefa PŻM.
</span>
        <span start="1867" end="1882">państwowe firmy</span>
        <span start="1896" end="1990"> wspólnie kontrolują Euroafrikę, która jest drugim po PŻM największym szczecińskim armatorem. </span>
        <span start="2201" end="2262">W ubiegłym roku odnotowała zysk brutto w wysokości 3 mln zł. </span>
        <span start="2332" end="2413"> Paradoksalnie, jej właściciele, PLO i PŻM, przeżywają ogromne kłopoty finansowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>W polskiej żegludze wrze. Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines (ESL) oskarża dwóch swoich największych udziałowców – Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską – o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu. Zamieszanie wokół Euroafriki zaczęło się 20 września, kiedy dwukrotnie spotkała się jej rada nadzorcza. Za pierwszym razem pełny, pięcioosobowy skład rady nie dokonał zmian w zarządzie. Kilka godzin później rada zebrała się po raz drugi – tym razem w pomniejszonym do trzech osób i zmienionym składzie, po czym odwołała dotychczasowego prezesa zarządu oraz dyrektora finansowego spółki. „Stary” zarząd przekonuje, że odwołanie nastąpiło bezprawnie i nie zamierza ustępować. Relacje między stronami sporu są dość skomplikowane. Euroafrica Shipping Lines jest spółką, w której PLO mają 44 proc. udziałów. Drugim największym udziałowcem jest Polska Żegluga Morska – 28,5 proc. Tak więc dwie państwowe firmy wspólnie kontrolują Euroafrikę, która jest drugim po PŻM największym szczecińskim armatorem. W ubiegłym roku odnotowała zysk brutto w wysokości 3 mln zł i jest praktycznie jedyną spółką shippingową w Polsce przynoszącą dochody. Paradoksalnie, jej najwięksi udziałowcy, PLO i PŻM, przeżywają ogromne kłopoty finansowe. Po cichu mówi się, że kierownictwo Euroafriki już od dłuższego czasu dąży do uniezależnienia się od swoich bankrutujących właścicieli. Ponieważ jednak firma nie może sama wykupić swoich udziałów, zamierza do tego celu użyć sieci zależnych spółek.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>W polskiej żegludze wrze. Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines oskarża dwóch swoich największych udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.
PŻM tłumaczy, że dotychczasowy zarząd Euroafriki przekazał majątek firmy do tworzonych przez siebie spółek, a kapitał firmy został wyprowadzony poza granice kraju. Według byłego prezesa PLO Mirosława Hapko, sprawa ma inne podłoże: to osobista rozgrywka szefa PŻM.
Żeby zrozumieć obecne rozgrywki armatorów, należy prześledzić skomplikowane relacje między morskimi spółkami. państwowe firmy wspólnie kontrolują Euroafrikę, która jest drugim po PŻM największym szczecińskim armatorem. W ubiegłym roku odnotowała zysk brutto w wysokości 3 mln zł. Jest praktycznie jedyną spółką shippingową w Polsce przynoszącą zyski. Paradoksalnie, jej właściciele, PLO i PŻM, przeżywają ogromne kłopoty finansowe. Wokół tych armatorów już od pewnego czasu krążą liczne pogłoski. Pierwsza z nich mówi, że kierownictwo Euroafriki już od dłuższego czasu dąży do uniezależnienia firmy od swoich bankrutujących właścicieli, a ponieważ firma sama nie może wykupić swoich udziałów, więc do tego celu użyje sieci zależnych spółek. Druga z kolei mówi o próbach uzyskania przez PŻM jak największych wpływów w Euroafrice i następnie jej przejęciu - kosztem PLO.
Teraz decydentów czeka bój o stanowisko prezesa. Według Wybranowskiego, wybór był nielegalny. PŻM twierdzi, że wybór był legalny. PLO jednak nie są tego pewne.</body>
      <spans>
        <span start="50" end="138">W polskiej żegludze wrze. Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines</span>
        <span start="144" end="328"> oskarża dwóch swoich największych udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.
</span>
        <span start="329" end="593">PŻM tłumaczy, że dotychczasowy zarząd Euroafriki przekazał majątek firmy do tworzonych przez siebie spółek, a kapitał firmy został wyprowadzony poza granice kraju. Według byłego prezesa PLO Mirosława Hapko, sprawa ma inne podłoże: to osobista rozgrywka szefa PŻM.
</span>
        <span start="1482" end="1592">Żeby zrozumieć obecne rozgrywki armatorów, należy prześledzić skomplikowane relacje między morskimi spółkami. </span>
        <span start="1867" end="1882">państwowe firmy</span>
        <span start="1896" end="1990"> wspólnie kontrolują Euroafrikę, która jest drugim po PŻM największym szczecińskim armatorem. </span>
        <span start="2201" end="2414">W ubiegłym roku odnotowała zysk brutto w wysokości 3 mln zł. Jest praktycznie jedyną spółką shippingową w Polsce przynoszącą zyski. Paradoksalnie, jej właściciele, PLO i PŻM, przeżywają ogromne kłopoty finansowe. </span>
        <span start="2725" end="3162">Wokół tych armatorów już od pewnego czasu krążą liczne pogłoski. Pierwsza z nich mówi, że kierownictwo Euroafriki już od dłuższego czasu dąży do uniezależnienia firmy od swoich bankrutujących właścicieli, a ponieważ firma sama nie może wykupić swoich udziałów, więc do tego celu użyje sieci zależnych spółek. Druga z kolei mówi o próbach uzyskania przez PŻM jak największych wpływów w Euroafrice i następnie jej przejęciu - kosztem PLO.
</span>
        <span start="6514" end="6608">Teraz decydentów czeka bój o stanowisko prezesa. Według Wybranowskiego, wybór był nielegalny. </span>
        <span start="7108" end="7144">PŻM twierdzi, że wybór był legalny. </span>
        <span start="7270" end="7299">PLO jednak nie są tego pewne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>W polskiej żegludze wrze. Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines (ESL) oskarża dwóch swoich największych udziałowców – Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską – o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu. Kierownictwo Euroafriki już od dłuższego czasu dążyło do uniezależnienia się od swoich bankrutujących właścicieli.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines oskarża dwóch swoich największych udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.
PŻM tłumaczy, że dotychczasowy zarząd Euroafriki przekazał majątek firmy do tworzonych przez siebie spółek. Według byłego prezesa PLO to osobista rozgrywka szefa PŻM.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="138">Kierownictwo szczecińskiego armatora Euroafrica Shipping Lines</span>
        <span start="144" end="328"> oskarża dwóch swoich największych udziałowców - Polskie Linie Oceaniczne i Polską Żeglugę Morską - o próbę zamachu na firmę przez niezgodne z prawem odwołanie dwóch członków zarządu.
</span>
        <span start="329" end="435">PŻM tłumaczy, że dotychczasowy zarząd Euroafriki przekazał majątek firmy do tworzonych przez siebie spółek</span>
        <span start="491" end="518">. Według byłego prezesa PLO</span>
        <span start="559" end="592"> to osobista rozgrywka szefa PŻM.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
