<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199906260038">
  <date>1999-06-26</date>
  <title>Prawo czy polityka</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Andrzej Kaczyński</authors>
  <body>WILNO

Litewska prokuratura żąda ukarania polskich samorządowców za dążenia autonomiczne w latach 1990 - 91

Prawo czy polityka

Oskarżeni Polacy (od lewej): Jan Kucewicz, Jan Jurołajc, Alfred Aluk.

JAKUB OSTAŁOWSKI

ANDRZEJ KACZYŃSKI 

z Wilna

Oczekiwany w piątek w Wilnie wyrok w procesie czterech Polaków i jednego Łotysza, byłych radnych samorządu rejonu solecznickiego na Wileńszczyźnie, nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę do 13 sierpnia z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej litewskiej organizacji Vilnija, którzy byli w gmachu sądu, ale - być może na widok obserwatorów z Polski - nie stawili się na sali.

Vilniję mieli reprezentować Kazimieras Garszva i Jozuas Stankunas. Organizacja ta głosi, że wśród rdzennej ludności Wileńszczyzny właściwie nie ma Polaków, a ci, którzy się za nich podają, są spolszczonymi, wskutek wielowiekowej "okupacji" Litwy przez Polskę, Litwinami. Na ich określenie używają pogardliwego "-icze", od polskiej końcówki, jakoby sztucznie "przylepionej" do litewskich nazwisk. Poglądowi nie nowemu, bo dziewiętnastowiecznemu, z okresu budzenia się nowożytnej litewskiej świadomości narodowej, współcześnie nadał pseudonaukową oprawę lider Vilniji, językoznawca, Garszva. 

Nacjonalizm tej organizacji ma ostrze wyłącznie antypolskie; nie dostrzega ona żadnych innych niebezpieczeństw dla tożsamości narodowej Litwinów, jak tylko ze strony Polski i Polaków. Vilnija wielokrotnie pikietowała ambasadę RP w Wilnie i demonstrowała przeciwko aspiracjom Polaków z Wileńszczyzny. Wbrew konwencjom międzynarodowym oraz stanowisku władz i głównych sił politycznych Litwy Vilnija uważa, że warunkiem pełnego uznania praw obywatelskich Polaków na Litwie jest ich pełna asymilacja.

Deklaracje i praktyka

Litewscy partnerzy w dialogu z Polską bagatelizują zwykle działalność Vilniji jako marginesową. Dopuszczenie jednak jej przedstawicieli jako oskarżycieli posiłkowych oraz waga, jaką Sąd Apelacyjny przywiązał do ich nieobecności (a właściwie rejterady), powodują, że proces ten zasługuje na baczną obserwację. Sąd odrzucił wszystkie wnioski oskarżonych i ich adwokatów, jak np. skargę na prokuratora, którego opinie - nieprzychylne dla podsądnych oraz ignorujące fakt, że sąd pierwszej instancji oddalił główny zarzut - publikowała litewska prasa.

Na rozprawę jako obserwatorzy przyjechali senatorowie Anna Bogucka-Skowrońska (UW) i Stanisław Marczuk (AWS), którzy udzielają się w komisji polonijnej Senatu i w Polsko-Litewskim Zgromadzeniu Parlamentarnym, oraz prezes Stowarzyszenia "Wspólnota Polska" prof. Andrzej Stelmachowski.

- Zarzuty stawiane oskarżonym dotyczą ich działalności politycznej i proces nabrał charakteru politycznego. Organ wymiaru sprawiedliwości, jakim jest prokuratura, realizuje politykę państwa. Litewska Prokuratura Generalna żąda bardzo wysokich kar dla oskarżonych Polaków, którzy byli wybrani do samorządu rejonu o największym na Litwie procencie ludności polskiej, i - lepiej czy gorzej, co trudno ocenić, bo działo się to w okresie zamętu związanego z rozpadem ZSRR - wyrażali aspiracje i lęki swoich wyborców. Chcemy więc skonfrontować deklaracje władz Litwy, dotyczące stosunku państwa do polskiej mniejszości narodowej, z praktyką - tak wyjaśniła "Rz" powody swego przyjazdu senator Bogucka-Skowrońska.

Prośba o autonomię

Rozprawa toczy się przeciwko pięciu byłym (w latach 1990-91) działaczom samorządu rejonowego w Solecznikach. Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie - w 80 procentach zamieszkanym przez Polaków - autonomii. Postulat taki pojawił się w środowiskach polskich na początku roku 1989, czyli przed proklamowaniem niepodległości Litwy. Prawo ZSRR dopuszczało tworzenie autonomicznych obszarów, a inicjatywa działaczy polskich była odpowiedzią na postanowienie prezydium Rady Najwyższej Litwy o przejściu w ciągu dwóch lat na język litewski, jako państwowy, do czego zwarte skupiska ludności polskiej nie były przygotowane. (Podobne projekty ruchów narodowych na Białorusi, Ukrainie, także na Łotwie, wzbudziły tam niepokój i w następstwie odepchnęły od nich znaczną część innojęzycznych wyborców.)

Działacze polscy powołali Radę Koordynacyjną do utworzenia Polskiego Obwodu Autonomicznego; jedni uważali, że w składzie Litwy, inni - że w składzie ZSRR. Rada rejonu solecznickiego (ale poprzedniej kadencji, niż ta, do której wchodzili oskarżeni) uchwaliła prośbę do Rady Najwyższej Litwy (ciągle jeszcze radzieckiej) o przyznaniu rejonowi takiego statusu. Zarzut przeciwko oskarżonym dotyczy postawienia wniosku w radzie solecznickiej następnej kadencji o ponowne przyjęcie takiej uchwały - już po proklamacji niepodległości, ale przed uchwaleniem prowizorium konstytucyjnego i kodeksu karnego. Akt oskarżenia stawia także zarzuty mniejszego kalibru, m.in. o popieranie poboru do armii ZSRR, o przekazaniu budynku gminnego Komunistycznej Partii Związku Radzieckiego.

Sąd rejonowy, po wielokrotnym odsyłaniu akt prokuraturze do uzupełnienia, w procesie wznowionym w czasie kampanii przed wyborami prezydenckimi na Litwie, na początku kwietnia wydał wyrok: oddalił oskarżenie główne, a za pozostałe skazał Leona Jankielewicza na dwa lata, a Alfreda Aluka, Jana Jurołajcia, Jana Kucewicza oraz Łotysza Karla Bilansa na 6 do 14 miesięcy w "kolonii robót poprawczych zaostrzonego reżimu". Od wyroku odwołali się skazani, a także prokurator, który zażądał wyroków od 6 do 7,5 roku.

Zemsta czy próba zastraszenia

Mimo oddalenia głównego oskarżenia w prasie litewskiej skazanych nazywa się uporczywie "autonomistami". W piątek na rozprawie pojawili się m.in. ówcześni deputowani do Rady Najwyższej Litwy, Walentyna Subocz i Stanisław Pieszko. Tłumaczyli ówczesne postępowanie działaczy polskich stanem faktycznej dwuwładzy, podwójnego prawa, a właściwie nieistnienia prawa (najwyżej prowizorium) niepodległej Litwy. Przypomnieli, że m.in. ówczesny szef Sajudisu i przewodniczący Rady Najwyższej, a obecnie marszałek Sejmu Litwy - Vytautas Landsbergis - zapowiadał wtedy na spotkaniach z ludnością polską przychylne rozpatrzenie postulatu autonomii. Frakcja polska w Radzie Najwyższej podzieliła się wprawdzie w głosowaniu nad deklaracją niepodległości (3 głosy "za", 6 wstrzymujących się), ale już podczas zbrojnej interwencji radzieckiej na początku 1991 roku jednomyślnie opowiedziała się za niepodległością Litwy.

Na zaproszenie posła Akcji Wyborczej Polaków na Litwie Jana Sienkiewicza parlamentarzyści polscy i prezes "Wspólnoty Polskiej" wystąpili wraz z nim w gmachu Sejmu litewskiego na konferencji prasowej.

Sienkiewicz stwierdził, że wobec oskarżonych zastosowano działanie prawa wstecz, a prawdziwą intencją procesu jest wywarcie zniechęcającej presji na społeczność polską. - Na Litwie - dodał - nie ma ustawy lustracyjnej ani dekomunizacyjnej, panuje wręcz niechęć do przejrzystego prawnego działania. 

Profesor Andrzej Stelmachowski zwrócił uwagę, że oskarżeni nie działali tajnie ani przemocą, lecz jawnie, w ramach demokratycznych (czy wówczas jeszcze parademokratycznych) organów i procedur, i że skazywanie ich za sformułowanie projektu uchwały rady samorządowej jest absurdalne. Senator Marczuk podniósł, że ponieważ działania oskarżonych nie miały praktycznych skutków, to ściga się ich za poglądy polityczne. Senator Bogucka-Skowrońska pytała, jakie zagrożenie dla obecnego państwa litewskiego może stanowić działalność polityczna sprzed kilku lat osób, które dochowują Litwie lojalności, że - zamiast odstąpić od ścigania - żąda się tak drakońskich kar. - Proces polityczny może stworzyć w stosunkach między naszymi państwami problem polityczny - dodała.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Oczekiwany w piątek w Wilnie wyrok w procesie czterech Polaków i jednego Łotysza, byłych radnych samorządu rejonu solecznickiego na Wileńszczyźnie, nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę do 13 sierpnia z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej litewskiej organizacji Vilnija, którzy byli w gmachu sądu, ale nie stawili się na sali.Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie - w 80 procentach zamieszkanym przez Polaków - autonomii.  inicjatywa działaczy polskich była odpowiedzią na postanowienie prezydium Rady Najwyższej Litwy o przejściu w ciągu dwóch lat na język litewski, jako państwowy, do czego zwarte skupiska ludności polskiej nie były przygotowane.</body>
      <spans>
        <span start="247" end="594">Oczekiwany w piątek w Wilnie wyrok w procesie czterech Polaków i jednego Łotysza, byłych radnych samorządu rejonu solecznickiego na Wileńszczyźnie, nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę do 13 sierpnia z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej litewskiej organizacji Vilnija, którzy byli w gmachu sądu, ale </span>
        <span start="638" end="662">nie stawili się na sali.</span>
        <span start="3447" end="3555">Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie - w 80 procentach zamieszkanym przez Polaków - autonomii. </span>
        <span start="3736" end="3963"> inicjatywa działaczy polskich była odpowiedzią na postanowienie prezydium Rady Najwyższej Litwy o przejściu w ciągu dwóch lat na język litewski, jako państwowy, do czego zwarte skupiska ludności polskiej nie były przygotowane.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Oczekiwany w piątek w Wilnie wyrok w procesie czterech Polaków i jednego Łotysza, byłych radnych samorządu rejonu solecznickiego na Wileńszczyźnie, nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę do 13 sierpnia z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej litewskiej organizacji Vilnija, którzy byli w gmachu sądu, ale nie stawili się na sali.Vilniję mieli reprezentować Kazimieras Garszva i Jozuas Stankunas. Organizacja ta głosi, że wśród rdzennej ludności Wileńszczyzny właściwie nie ma Polaków, a ci, którzy się za nich podają, są spolszczonymi, wskutek wielowiekowej "okupacji" Litwy przez Polskę, Litwinami.

 Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie - w 80 procentach zamieszkanym przez Polaków - autonomii.  inicjatywa działaczy polskich była odpowiedzią na postanowienie prezydium Rady Najwyższej Litwy o przejściu w ciągu dwóch lat na język litewski, jako państwowy, do czego zwarte skupiska ludności polskiej nie były przygotowane. Akt oskarżenia stawia także zarzuty mniejszego kalibru, m.in. o popieranie poboru do armii ZSRR, o przekazaniu budynku gminnego Komunistycznej Partii Związku Radzieckiego.Sąd rejonowy na początku kwietnia wydał wyrok: oddalił oskarżenie główne, a za pozostałe skazał Leona Jankielewicza na dwa lata, a Alfreda Aluka, Jana Jurołajcia, Jana Kucewicza oraz Łotysza Karla Bilansa na 6 do 14 miesięcy w "kolonii robót poprawczych zaostrzonego reżimu". Od wyroku odwołali się skazani, a także prokurator, który zażądał wyroków od 6 do 7,5 roku.</body>
      <spans>
        <span start="247" end="594">Oczekiwany w piątek w Wilnie wyrok w procesie czterech Polaków i jednego Łotysza, byłych radnych samorządu rejonu solecznickiego na Wileńszczyźnie, nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę do 13 sierpnia z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej litewskiej organizacji Vilnija, którzy byli w gmachu sądu, ale </span>
        <span start="638" end="662">nie stawili się na sali.</span>
        <span start="664" end="934">Vilniję mieli reprezentować Kazimieras Garszva i Jozuas Stankunas. Organizacja ta głosi, że wśród rdzennej ludności Wileńszczyzny właściwie nie ma Polaków, a ci, którzy się za nich podają, są spolszczonymi, wskutek wielowiekowej "okupacji" Litwy przez Polskę, Litwinami.</span>
        <span start="3336" end="3338">

</span>
        <span start="3446" end="3555"> Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie - w 80 procentach zamieszkanym przez Polaków - autonomii. </span>
        <span start="3736" end="3963"> inicjatywa działaczy polskich była odpowiedzią na postanowienie prezydium Rady Najwyższej Litwy o przejściu w ciągu dwóch lat na język litewski, jako państwowy, do czego zwarte skupiska ludności polskiej nie były przygotowane.</span>
        <span start="4736" end="4908"> Akt oskarżenia stawia także zarzuty mniejszego kalibru, m.in. o popieranie poboru do armii ZSRR, o przekazaniu budynku gminnego Komunistycznej Partii Związku Radzieckiego.</span>
        <span start="4910" end="4922">Sąd rejonowy</span>
        <span start="5063" end="5418"> na początku kwietnia wydał wyrok: oddalił oskarżenie główne, a za pozostałe skazał Leona Jankielewicza na dwa lata, a Alfreda Aluka, Jana Jurołajcia, Jana Kucewicza oraz Łotysza Karla Bilansa na 6 do 14 miesięcy w "kolonii robót poprawczych zaostrzonego reżimu". Od wyroku odwołali się skazani, a także prokurator, który zażądał wyroków od 6 do 7,5 roku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Oczekiwany w piątek w Wilnie wyrok w procesie czterech Polaków i jednego Łotysza, byłych radnych samorządu rejonu solecznickiego na Wileńszczyźnie, nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę do 13 sierpnia z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej litewskiej organizacji Vilnija.Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie autonomii.</body>
      <spans>
        <span start="247" end="561">Oczekiwany w piątek w Wilnie wyrok w procesie czterech Polaków i jednego Łotysza, byłych radnych samorządu rejonu solecznickiego na Wileńszczyźnie, nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę do 13 sierpnia z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej litewskiej organizacji Vilnija</span>
        <span start="661" end="662">.</span>
        <span start="3447" end="3496">Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie</span>
        <span start="3543" end="3554"> autonomii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Oczekiwany w piątek w Wilnie wyrok w procesie czterech Polaków i jednego Łotysza, byłych radnych samorządu rejonu solecznickiego na Wileńszczyźnie, nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę do 13 sierpnia z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej litewskiej organizacji Vilnija.
Rozprawa toczy się przeciwko pięciu byłym działaczom samorządu rejonowego w Solecznikach. Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie - w 80 procentach zamieszkanym przez Polaków - autonomii. Postulat taki pojawił się w środowiskach polskich przed proklamowaniem niepodległości Litwy. Prawo ZSRR dopuszczało tworzenie autonomicznych obszarów, a inicjatywa działaczy polskich była odpowiedzią na postanowienie prezydium Rady Najwyższej Litwy o przejściu na język litewski, jako państwowy.</body>
      <spans>
        <span start="247" end="561">Oczekiwany w piątek w Wilnie wyrok w procesie czterech Polaków i jednego Łotysza, byłych radnych samorządu rejonu solecznickiego na Wileńszczyźnie, nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę do 13 sierpnia z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej litewskiej organizacji Vilnija</span>
        <span start="661" end="663">.
</span>
        <span start="3338" end="3380">Rozprawa toczy się przeciwko pięciu byłym </span>
        <span start="3399" end="3605">działaczom samorządu rejonowego w Solecznikach. Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie - w 80 procentach zamieszkanym przez Polaków - autonomii. Postulat taki pojawił się w środowiskach polskich </span>
        <span start="3634" end="3845">przed proklamowaniem niepodległości Litwy. Prawo ZSRR dopuszczało tworzenie autonomicznych obszarów, a inicjatywa działaczy polskich była odpowiedzią na postanowienie prezydium Rady Najwyższej Litwy o przejściu </span>
        <span start="3863" end="3896">na język litewski, jako państwowy</span>
        <span start="3962" end="3963">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Oczekiwany w piątek w Wilnie wyrok w procesie czterech Polaków i jednego Łotysza, byłych radnych samorządu rejonu solecznickiego na Wileńszczyźnie, nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę do 13 sierpnia z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej litewskiej organizacji Vilnija, którzy byli w gmachu sądu, ale nie stawili się na sali.
Vilniję mieli reprezentować Kazimieras Garszva i Jozuas Stankunas. Organizacja głosi, że wśród rdzennej ludności Wileńszczyzny właściwie nie ma Polaków, ci, którzy się za nich podają, są spolszczonymi Litwinami. Na ich określenie używają pogardliwego "-icze", od polskiej końcówki, jakoby sztucznie "przylepionej" do litewskich nazwisk. Nacjonalizm tej organizacji ma ostrze wyłącznie antypolskie. Wbrew konwencjom międzynarodowym oraz stanowisku władz Litwy Vilnija uważa, że warunkiem pełnego uznania praw obywatelskich Polaków na Litwie jest ich pełna asymilacja.
Litewska Prokuratura Generalna żąda wysokich kar dla oskarżonych Polaków. Rozprawa toczy się przeciwko pięciu byłym (w latach 1990-91) działaczom samorządu rejonowego w Solecznikach. Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie - w 80 procentach zamieszkanym przez Polaków - autonomii. Postulat taki pojawił się w środowiskach polskich na początku roku 1989, czyli przed proklamowaniem niepodległości Litwy. Prawo ZSRR dopuszczało tworzenie autonomicznych obszarów, a inicjatywa działaczy polskich była odpowiedzią na postanowienie prezydium Rady Najwyższej Litwy o przejściu na język litewski, jako państwowy.</body>
      <spans>
        <span start="247" end="594">Oczekiwany w piątek w Wilnie wyrok w procesie czterech Polaków i jednego Łotysza, byłych radnych samorządu rejonu solecznickiego na Wileńszczyźnie, nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę do 13 sierpnia z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej litewskiej organizacji Vilnija, którzy byli w gmachu sądu, ale </span>
        <span start="638" end="663">nie stawili się na sali.
</span>
        <span start="664" end="743">Vilniję mieli reprezentować Kazimieras Garszva i Jozuas Stankunas. Organizacja </span>
        <span start="746" end="820">głosi, że wśród rdzennej ludności Wileńszczyzny właściwie nie ma Polaków, </span>
        <span start="822" end="869">ci, którzy się za nich podają, są spolszczonymi</span>
        <span start="923" end="1060"> Litwinami. Na ich określenie używają pogardliwego "-icze", od polskiej końcówki, jakoby sztucznie "przylepionej" do litewskich nazwisk. </span>
        <span start="1256" end="1315">Nacjonalizm tej organizacji ma ostrze wyłącznie antypolskie</span>
        <span start="1438" end="1440">. </span>
        <span start="1556" end="1611">Wbrew konwencjom międzynarodowym oraz stanowisku władz </span>
        <span start="1639" end="1752">Litwy Vilnija uważa, że warunkiem pełnego uznania praw obywatelskich Polaków na Litwie jest ich pełna asymilacja.</span>
        <span start="1776" end="1777">
</span>
        <span start="2801" end="2837">Litewska Prokuratura Generalna żąda </span>
        <span start="2844" end="2880">wysokich kar dla oskarżonych Polaków</span>
        <span start="3120" end="3122">. </span>
        <span start="3338" end="3845">Rozprawa toczy się przeciwko pięciu byłym (w latach 1990-91) działaczom samorządu rejonowego w Solecznikach. Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie - w 80 procentach zamieszkanym przez Polaków - autonomii. Postulat taki pojawił się w środowiskach polskich na początku roku 1989, czyli przed proklamowaniem niepodległości Litwy. Prawo ZSRR dopuszczało tworzenie autonomicznych obszarów, a inicjatywa działaczy polskich była odpowiedzią na postanowienie prezydium Rady Najwyższej Litwy o przejściu </span>
        <span start="3863" end="3896">na język litewski, jako państwowy</span>
        <span start="3962" end="3963">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Oczekiwany w piątek w Wilnie wyrok w procesie czterech Polaków i jednego Łotysza, byłych radnych samorządu rejonu solecznickiego na Wileńszczyźnie, nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę do 13 sierpnia z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej litewskiej organizacji Vilnija.
Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie - w 80 procentach zamieszkanym przez Polaków - autonomii.</body>
      <spans>
        <span start="247" end="561">Oczekiwany w piątek w Wilnie wyrok w procesie czterech Polaków i jednego Łotysza, byłych radnych samorządu rejonu solecznickiego na Wileńszczyźnie, nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę do 13 sierpnia z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej litewskiej organizacji Vilnija</span>
        <span start="661" end="663">.
</span>
        <span start="3447" end="3554">Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie - w 80 procentach zamieszkanym przez Polaków - autonomii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Oczekiwany w Wilnie wyrok w procesie byłych radnych samorządu rejonu solecznickiego nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej litewskiej organizacji Vilnija. proces ten zasługuje na obserwację. Rozprawa toczy się przeciwko byłym działaczom samorządu w Solecznikach. Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie autonomii. Sąd rejonowy oddalił oskarżenie główne, a za pozostałe skazał Jankielewicza na dwa lata, a Aluka, Jurołajcia, Kucewicza na 6 do 14 miesięcy w "kolonii robót poprawczych". Od wyroku odwołali się skazani.Na zaproszenie posła Akcji Wyborczej Polaków na Litwie Jana Sienkiewicza parlamentarzyści polscy wystąpili na konferencji prasowej.Sienkiewicz stwierdził, że intencją procesu jest wywarcie presji na społeczność polską.</body>
      <spans>
        <span start="247" end="258">Oczekiwany </span>
        <span start="267" end="293">w Wilnie wyrok w procesie </span>
        <span start="329" end="376">byłych radnych samorządu rejonu solecznickiego </span>
        <span start="395" end="440">nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę </span>
        <span start="455" end="561">z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej litewskiej organizacji Vilnija</span>
        <span start="661" end="662">.</span>
        <span start="1244" end="1245"> </span>
        <span start="2043" end="2067">proces ten zasługuje na </span>
        <span start="2074" end="2086">obserwację. </span>
        <span start="3338" end="3367">Rozprawa toczy się przeciwko </span>
        <span start="3374" end="3380">byłym </span>
        <span start="3399" end="3420">działaczom samorządu </span>
        <span start="3431" end="3497">w Solecznikach. Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie </span>
        <span start="3544" end="3555">autonomii. </span>
        <span start="4910" end="4922">Sąd rejonowy</span>
        <span start="5097" end="5147"> oddalił oskarżenie główne, a za pozostałe skazał </span>
        <span start="5153" end="5182">Jankielewicza na dwa lata, a </span>
        <span start="5190" end="5197">Aluka, </span>
        <span start="5202" end="5214">Jurołajcia, </span>
        <span start="5219" end="5228">Kucewicza</span>
        <span start="5255" end="5304"> na 6 do 14 miesięcy w "kolonii robót poprawczych</span>
        <span start="5324" end="5357">". Od wyroku odwołali się skazani</span>
        <span start="5417" end="5418">.</span>
        <span start="6355" end="6452">Na zaproszenie posła Akcji Wyborczej Polaków na Litwie Jana Sienkiewicza parlamentarzyści polscy </span>
        <span start="6482" end="6492">wystąpili </span>
        <span start="6530" end="6554">na konferencji prasowej.</span>
        <span start="6556" end="6583">Sienkiewicz stwierdził, że </span>
        <span start="6649" end="6680">intencją procesu jest wywarcie </span>
        <span start="6695" end="6724">presji na społeczność polską.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Oczekiwany w Wilnie wyrok w procesie byłych radnych samorządu rejonu solecznickiego na Wileńszczyźnie nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej litewskiej organizacji Vilnija. 

Litewscy partnerzy w dialogu z Polską bagatelizują działalność Vilniji. Dopuszczenie jednak jej przedstawicieli jako oskarżycieli posiłkowych oraz waga, jaką Sąd Apelacyjny przywiązał do ich nieobecności, powodują, że proces ten zasługuje na obserwację. Na rozprawę jako obserwatorzy przyjechali senatorowie.- Chcemy skonfrontować deklaracje władz Litwy, dotyczące stosunku państwa do polskiej mniejszości, z praktyką - wyjaśniła senator Bogucka-Skowrońska.

Rozprawa toczy się przeciwko byłym (w latach 1990-91) działaczom samorządu w Solecznikach. Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie autonomii. Rada rejonu solecznickiego uchwaliła prośbę do Rady Najwyższej Litwy o przyznaniu rejonowi takiego statusu. Sąd rejonowy: oddalił oskarżenie główne, a za pozostałe skazał Leona Jankielewicza na dwa lata, a Alfreda Aluka, Jana Jurołajcia, Jana Kucewicza oraz Łotysza Karla Bilansa na 6 do 14 miesięcy w "kolonii robót poprawczych". Od wyroku odwołali się skazani.

na rozprawie pojawili się ówcześni deputowani do Rady Najwyższej Litwy. Tłumaczyli ówczesne postępowanie działaczy polskich stanem dwuwładzy, nieistnienia prawa niepodległej Litwy. Na zaproszenie posła Akcji Wyborczej Polaków na Litwie Jana Sienkiewicza parlamentarzyści polscy wystąpili na konferencji prasowej.Sienkiewicz stwierdził, że wobec oskarżonych zastosowano działanie prawa wstecz, a intencją procesu jest wywarcie zniechęcającej presji na społeczność polską.</body>
      <spans>
        <span start="247" end="258">Oczekiwany </span>
        <span start="267" end="293">w Wilnie wyrok w procesie </span>
        <span start="329" end="393">byłych radnych samorządu rejonu solecznickiego na Wileńszczyźnie</span>
        <span start="394" end="440"> nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę </span>
        <span start="455" end="561">z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej litewskiej organizacji Vilnija</span>
        <span start="661" end="662">.</span>
        <span start="1244" end="1245"> </span>
        <span start="1775" end="1827">

Litewscy partnerzy w dialogu z Polską bagatelizują</span>
        <span start="1834" end="1854"> działalność Vilniji</span>
        <span start="1871" end="2004">. Dopuszczenie jednak jej przedstawicieli jako oskarżycieli posiłkowych oraz waga, jaką Sąd Apelacyjny przywiązał do ich nieobecności</span>
        <span start="2028" end="2067">, powodują, że proces ten zasługuje na </span>
        <span start="2074" end="2086">obserwację. </span>
        <span start="2325" end="2378">Na rozprawę jako obserwatorzy przyjechali senatorowie</span>
        <span start="2607" end="2608">.</span>
        <span start="2610" end="2612">- </span>
        <span start="3122" end="3129">Chcemy </span>
        <span start="3134" end="3222">skonfrontować deklaracje władz Litwy, dotyczące stosunku państwa do polskiej mniejszości</span>
        <span start="3232" end="3247">, z praktyką - </span>
        <span start="3251" end="3261">wyjaśniła </span>
        <span start="3289" end="3316">senator Bogucka-Skowrońska.</span>
        <span start="3336" end="3367">

Rozprawa toczy się przeciwko </span>
        <span start="3374" end="3420">byłym (w latach 1990-91) działaczom samorządu </span>
        <span start="3431" end="3497">w Solecznikach. Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie </span>
        <span start="3544" end="3555">autonomii. </span>
        <span start="4295" end="4322">Rada rejonu solecznickiego </span>
        <span start="4388" end="4430">uchwaliła prośbę do Rady Najwyższej Litwy </span>
        <span start="4459" end="4498">o przyznaniu rejonowi takiego statusu. </span>
        <span start="4910" end="4922">Sąd rejonowy</span>
        <span start="5096" end="5304">: oddalił oskarżenie główne, a za pozostałe skazał Leona Jankielewicza na dwa lata, a Alfreda Aluka, Jana Jurołajcia, Jana Kucewicza oraz Łotysza Karla Bilansa na 6 do 14 miesięcy w "kolonii robót poprawczych</span>
        <span start="5324" end="5357">". Od wyroku odwołali się skazani</span>
        <span start="5417" end="5418">.</span>
        <span start="5449" end="5451">

</span>
        <span start="5564" end="5590">na rozprawie pojawili się </span>
        <span start="5596" end="5640">ówcześni deputowani do Rady Najwyższej Litwy</span>
        <span start="5678" end="5739">. Tłumaczyli ówczesne postępowanie działaczy polskich stanem </span>
        <span start="5750" end="5761">dwuwładzy, </span>
        <span start="5791" end="5810">nieistnienia prawa </span>
        <span start="5833" end="5853">niepodległej Litwy. </span>
        <span start="6355" end="6452">Na zaproszenie posła Akcji Wyborczej Polaków na Litwie Jana Sienkiewicza parlamentarzyści polscy </span>
        <span start="6482" end="6492">wystąpili </span>
        <span start="6530" end="6554">na konferencji prasowej.</span>
        <span start="6556" end="6639">Sienkiewicz stwierdził, że wobec oskarżonych zastosowano działanie prawa wstecz, a </span>
        <span start="6649" end="6724">intencją procesu jest wywarcie zniechęcającej presji na społeczność polską.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>wyrok w procesie byłych radnych samorządu rejonu solecznickiego nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej organizacji Vilnija. Główny zarzut dotyczył próby utworzenia autonomii. Sąd rejonowy oddalił oskarżenie główne, za pozostałe skazał Jankielewicza na dwa lata, a Aluka, Jurołajcia, Kucewicza na 6 do 14 miesięcy w "kolonii robót poprawczych".</body>
      <spans>
        <span start="276" end="293">wyrok w procesie </span>
        <span start="329" end="376">byłych radnych samorządu rejonu solecznickiego </span>
        <span start="395" end="440">nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę </span>
        <span start="455" end="531">z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej </span>
        <span start="542" end="561">organizacji Vilnija</span>
        <span start="661" end="662">.</span>
        <span start="1244" end="1245"> </span>
        <span start="3447" end="3487">Główny zarzut dotyczył próby utworzenia </span>
        <span start="3544" end="3555">autonomii. </span>
        <span start="4910" end="4922">Sąd rejonowy</span>
        <span start="5097" end="5125"> oddalił oskarżenie główne, </span>
        <span start="5127" end="5147">za pozostałe skazał </span>
        <span start="5153" end="5182">Jankielewicza na dwa lata, a </span>
        <span start="5190" end="5197">Aluka, </span>
        <span start="5202" end="5214">Jurołajcia, </span>
        <span start="5219" end="5228">Kucewicza</span>
        <span start="5255" end="5304"> na 6 do 14 miesięcy w "kolonii robót poprawczych</span>
        <span start="5324" end="5326">".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Oczekiwany w piątek w Wilnie wyrok w procesie czterech Polaków i jednego Łotysza nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę do 13 sierpnia z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej litewskiej organizacji Vilnija.Rozprawa toczy się przeciwko pięciu byłym (w latach 1990-91) działaczom samorządu rejonowego w Solecznikach. Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie - w 80 procentach zamieszkanym przez Polaków - autonomii. Postulat taki pojawił się w środowiskach polskich na początku roku 1989, czyli przed proklamowaniem niepodległości Litwy. Prawo ZSRR dopuszczało tworzenie autonomicznych obszarów. wobec oskarżonych zastosowano działanie prawa wstecz, a prawdziwą intencją procesu jest wywarcie zniechęcającej presji na społeczność polską.</body>
      <spans>
        <span start="247" end="327">Oczekiwany w piątek w Wilnie wyrok w procesie czterech Polaków i jednego Łotysza</span>
        <span start="394" end="561"> nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę do 13 sierpnia z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej litewskiej organizacji Vilnija</span>
        <span start="661" end="662">.</span>
        <span start="3338" end="3733">Rozprawa toczy się przeciwko pięciu byłym (w latach 1990-91) działaczom samorządu rejonowego w Solecznikach. Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie - w 80 procentach zamieszkanym przez Polaków - autonomii. Postulat taki pojawił się w środowiskach polskich na początku roku 1989, czyli przed proklamowaniem niepodległości Litwy. Prawo ZSRR dopuszczało tworzenie autonomicznych obszarów</span>
        <span start="3962" end="3964">. </span>
        <span start="6583" end="6724">wobec oskarżonych zastosowano działanie prawa wstecz, a prawdziwą intencją procesu jest wywarcie zniechęcającej presji na społeczność polską.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Oczekiwany w piątek w Wilnie wyrok w procesie czterech Polaków i jednego Łotysza nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę do 13 sierpnia z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej litewskiej organizacji Vilnija.
 Organizacja ta głosi, że wśród rdzennej ludności Wileńszczyzny właściwie nie ma Polaków, a ci, którzy się za nich podają, są spolszczonymi, wskutek wielowiekowej "okupacji" Litwy przez Polskę, Litwinami. Nacjonalizm tej organizacji ma ostrze wyłącznie antypolskie. Litewscy partnerzy w dialogu z Polską bagatelizują zwykle działalność Vilniji jako marginesową. Dopuszczenie jednak jej przedstawicieli jako oskarżycieli posiłkowych oraz waga, jaką Sąd Apelacyjny przywiązał do ich nieobecności, powodują, że proces ten zasługuje na baczną obserwację. Na rozprawę jako obserwatorzy przyjechali senatorowie Anna Bogucka-Skowrońska (UW) i Stanisław Marczuk (AWS)oraz prezes Stowarzyszenia "Wspólnota Polska" prof. Andrzej Stelmachowski.Rozprawa toczy się przeciwko pięciu byłym (w latach 1990-91) działaczom samorządu rejonowego w Solecznikach. Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie - w 80 procentach zamieszkanym przez Polaków - autonomii. Postulat taki pojawił się w środowiskach polskich na początku roku 1989, czyli przed proklamowaniem niepodległości Litwy. Prawo ZSRR dopuszczało tworzenie autonomicznych obszarów. Sąd rejonowy oddalił oskarżenie główne. wobec oskarżonych zastosowano działanie prawa wstecz, a prawdziwą intencją procesu jest wywarcie zniechęcającej presji na społeczność polską.</body>
      <spans>
        <span start="247" end="327">Oczekiwany w piątek w Wilnie wyrok w procesie czterech Polaków i jednego Łotysza</span>
        <span start="394" end="561"> nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę do 13 sierpnia z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej litewskiej organizacji Vilnija</span>
        <span start="661" end="663">.
</span>
        <span start="730" end="935"> Organizacja ta głosi, że wśród rdzennej ludności Wileńszczyzny właściwie nie ma Polaków, a ci, którzy się za nich podają, są spolszczonymi, wskutek wielowiekowej "okupacji" Litwy przez Polskę, Litwinami. </span>
        <span start="1256" end="1315">Nacjonalizm tej organizacji ma ostrze wyłącznie antypolskie</span>
        <span start="1438" end="1440">. </span>
        <span start="1777" end="2004">Litewscy partnerzy w dialogu z Polską bagatelizują zwykle działalność Vilniji jako marginesową. Dopuszczenie jednak jej przedstawicieli jako oskarżycieli posiłkowych oraz waga, jaką Sąd Apelacyjny przywiązał do ich nieobecności</span>
        <span start="2028" end="2086">, powodują, że proces ten zasługuje na baczną obserwację. </span>
        <span start="2325" end="2433">Na rozprawę jako obserwatorzy przyjechali senatorowie Anna Bogucka-Skowrońska (UW) i Stanisław Marczuk (AWS)</span>
        <span start="2534" end="2608">oraz prezes Stowarzyszenia "Wspólnota Polska" prof. Andrzej Stelmachowski.</span>
        <span start="3338" end="3733">Rozprawa toczy się przeciwko pięciu byłym (w latach 1990-91) działaczom samorządu rejonowego w Solecznikach. Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie - w 80 procentach zamieszkanym przez Polaków - autonomii. Postulat taki pojawił się w środowiskach polskich na początku roku 1989, czyli przed proklamowaniem niepodległości Litwy. Prawo ZSRR dopuszczało tworzenie autonomicznych obszarów</span>
        <span start="3962" end="3964">. </span>
        <span start="4910" end="4922">Sąd rejonowy</span>
        <span start="5097" end="5123"> oddalił oskarżenie główne</span>
        <span start="5325" end="5327">. </span>
        <span start="6583" end="6724">wobec oskarżonych zastosowano działanie prawa wstecz, a prawdziwą intencją procesu jest wywarcie zniechęcającej presji na społeczność polską.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>wyrok w procesie czterech Polaków i jednego Łotysza nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę.Rozprawa toczy się przeciwko pięciu byłym (w latach 1990-91) działaczom samorządu rejonowego w Solecznikach. Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie autonomii. zastosowano działanie prawa wstecz, a prawdziwą intencją procesu jest wywarcie zniechęcającej presji na społeczność polską.</body>
      <spans>
        <span start="276" end="327">wyrok w procesie czterech Polaków i jednego Łotysza</span>
        <span start="394" end="439"> nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę</span>
        <span start="661" end="662">.</span>
        <span start="3338" end="3496">Rozprawa toczy się przeciwko pięciu byłym (w latach 1990-91) działaczom samorządu rejonowego w Solecznikach. Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie</span>
        <span start="3543" end="3555"> autonomii. </span>
        <span start="6601" end="6724">zastosowano działanie prawa wstecz, a prawdziwą intencją procesu jest wywarcie zniechęcającej presji na społeczność polską.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>wyrok w procesie czterech Polaków i jednego Łotysza, byłych radnych samorządu rejonu solecznickiego na Wileńszczyźnie, nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej litewskiej organizacji Vilnija.
Rozprawa toczy się przeciwko byłym działaczom samorządu. Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie  autonomii. Sąd rejonowy oddalił oskarżenie główne, a za pozostałe skazał Leona Jankielewicza na dwa lata, a Alfreda Aluka, Jana Jurołajcia, Jana Kucewicza oraz Łotysza Karla Bilansa na 6 do 14 miesięcy w "kolonii robót poprawczych zaostrzonego reżimu". Od wyroku odwołali się skazani, a także prokurator, który zażądał wyroków od 6 do 7,5 roku.</body>
      <spans>
        <span start="276" end="439">wyrok w procesie czterech Polaków i jednego Łotysza, byłych radnych samorządu rejonu solecznickiego na Wileńszczyźnie, nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę</span>
        <span start="454" end="561"> z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej litewskiej organizacji Vilnija</span>
        <span start="661" end="663">.
</span>
        <span start="3338" end="3367">Rozprawa toczy się przeciwko </span>
        <span start="3374" end="3380">byłym </span>
        <span start="3399" end="3419">działaczom samorządu</span>
        <span start="3445" end="3497">. Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie </span>
        <span start="3543" end="3555"> autonomii. </span>
        <span start="4910" end="4922">Sąd rejonowy</span>
        <span start="5097" end="5418"> oddalił oskarżenie główne, a za pozostałe skazał Leona Jankielewicza na dwa lata, a Alfreda Aluka, Jana Jurołajcia, Jana Kucewicza oraz Łotysza Karla Bilansa na 6 do 14 miesięcy w "kolonii robót poprawczych zaostrzonego reżimu". Od wyroku odwołali się skazani, a także prokurator, który zażądał wyroków od 6 do 7,5 roku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>wyrok w procesie czterech Polaków i jednego Łotysza, byłych radnych samorządu rejonu solecznickiego na Wileńszczyźnie, nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej litewskiej organizacji Vilnija.
Organizacja ta głosi, że wśród rdzennej ludności Wileńszczyzny nie ma Polaków. 
Na rozprawę jako obserwatorzy przyjechali senatorowie Anna Bogucka-Skowrońska i Stanisław Marczuk .

Chcemy skonfrontować deklaracje władz Litwy, dotyczące stosunku państwa do polskiej mniejszości narodowej, z praktyką - wyjaśniła Bogucka-Skowrońska.
Rozprawa toczy się przeciwko byłym działaczom samorządu. Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie  autonomii. Prawo ZSRR dopuszczało tworzenie autonomicznych obszarów, a inicjatywa działaczy polskich była odpowiedzią na postanowienie prezydium Rady Najwyższej Litwy o przejściu w ciągu dwóch lat na język litewski.  Akt oskarżenia stawia także zarzuty  o popieranie poboru do armii ZSRR, o przekazaniu budynku gminnego Komunistycznej Partii Związku Radzieckiego.
Sąd rejonowy oddalił oskarżenie główne, a za pozostałe skazał Leona Jankielewicza na dwa lata, a Alfreda Aluka, Jana Jurołajcia, Jana Kucewicza oraz Łotysza Karla Bilansa na 6 do 14 miesięcy w "kolonii robót poprawczych zaostrzonego reżimu". Od wyroku odwołali się skazani, a także prokurator, który zażądał wyroków od 6 do 7,5 roku.
Na zaproszenie posła Jana Sienkiewicza parlamentarzyści polscy i prezes "Wspólnoty Polskiej" wystąpili w gmachu Sejmu litewskiego na konferencji prasowej.</body>
      <spans>
        <span start="276" end="439">wyrok w procesie czterech Polaków i jednego Łotysza, byłych radnych samorządu rejonu solecznickiego na Wileńszczyźnie, nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę</span>
        <span start="454" end="561"> z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej litewskiej organizacji Vilnija</span>
        <span start="661" end="663">.
</span>
        <span start="731" end="793">Organizacja ta głosi, że wśród rdzennej ludności Wileńszczyzny</span>
        <span start="803" end="818"> nie ma Polaków</span>
        <span start="933" end="935">. </span>
        <span start="1776" end="1777">
</span>
        <span start="2325" end="2403">Na rozprawę jako obserwatorzy przyjechali senatorowie Anna Bogucka-Skowrońska </span>
        <span start="2408" end="2428">i Stanisław Marczuk </span>
        <span start="2607" end="2610">.

</span>
        <span start="3122" end="3128">Chcemy</span>
        <span start="3133" end="3247"> skonfrontować deklaracje władz Litwy, dotyczące stosunku państwa do polskiej mniejszości narodowej, z praktyką - </span>
        <span start="3251" end="3261">wyjaśniła </span>
        <span start="3297" end="3316">Bogucka-Skowrońska.</span>
        <span start="3337" end="3367">
Rozprawa toczy się przeciwko </span>
        <span start="3374" end="3380">byłym </span>
        <span start="3399" end="3419">działaczom samorządu</span>
        <span start="3445" end="3497">. Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie </span>
        <span start="3543" end="3555"> autonomii. </span>
        <span start="3677" end="3880">Prawo ZSRR dopuszczało tworzenie autonomicznych obszarów, a inicjatywa działaczy polskich była odpowiedzią na postanowienie prezydium Rady Najwyższej Litwy o przejściu w ciągu dwóch lat na język litewski</span>
        <span start="3962" end="3964">. </span>
        <span start="4736" end="4773"> Akt oskarżenia stawia także zarzuty </span>
        <span start="4798" end="4908"> o popieranie poboru do armii ZSRR, o przekazaniu budynku gminnego Komunistycznej Partii Związku Radzieckiego.</span>
        <span start="4909" end="4922">
Sąd rejonowy</span>
        <span start="5097" end="5419"> oddalił oskarżenie główne, a za pozostałe skazał Leona Jankielewicza na dwa lata, a Alfreda Aluka, Jana Jurołajcia, Jana Kucewicza oraz Łotysza Karla Bilansa na 6 do 14 miesięcy w "kolonii robót poprawczych zaostrzonego reżimu". Od wyroku odwołali się skazani, a także prokurator, który zażądał wyroków od 6 do 7,5 roku.
</span>
        <span start="6355" end="6376">Na zaproszenie posła </span>
        <span start="6410" end="6492">Jana Sienkiewicza parlamentarzyści polscy i prezes "Wspólnoty Polskiej" wystąpili </span>
        <span start="6503" end="6554">w gmachu Sejmu litewskiego na konferencji prasowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>wyrok w procesie czterech Polaków i jednego Łotysza, byłych radnych samorządu rejonu solecznickiego na Wileńszczyźnie, nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej organizacji Vilnija.
 Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie  autonomii. Sąd rejonowy oddalił oskarżenie główne. Od wyroku odwołali się skazani,  prokurator.</body>
      <spans>
        <span start="276" end="439">wyrok w procesie czterech Polaków i jednego Łotysza, byłych radnych samorządu rejonu solecznickiego na Wileńszczyźnie, nie zapadł. Sąd Apelacyjny odroczył rozprawę</span>
        <span start="454" end="531"> z powodu nieobecności oskarżycieli posiłkowych, działaczy nacjonalistycznej </span>
        <span start="542" end="561">organizacji Vilnija</span>
        <span start="661" end="663">.
</span>
        <span start="3446" end="3497"> Główny zarzut dotyczył próby utworzenia w rejonie </span>
        <span start="3543" end="3555"> autonomii. </span>
        <span start="4910" end="4922">Sąd rejonowy</span>
        <span start="5097" end="5123"> oddalił oskarżenie główne</span>
        <span start="5325" end="5359">. Od wyroku odwołali się skazani, </span>
        <span start="5366" end="5377"> prokurator</span>
        <span start="5417" end="5418">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
