<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199906260018">
  <date>1999-06-26</date>
  <title>Grzechy główne polskiego futbolu</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Mariusz Zapolski</authors>
  <body>SPORT

Przed walnym zgromadzeniem wyborczym PZPN

Grzechy główne polskiego futbolu

MARCIN CHUDZIK

MARIUSZ ZAPOLSKI

Grzech - to pojęcie  często padające z wysokości kościelnych ambon, używane w języku teologicznym, ale również zakotwiczone w świadomości każdego człowieka kontrolującego swoje postępowanie. 

W podstawowym znaczeniu jest to zerwanie więzi z Bogiem, sprzeniewierzenie się Jego woli, złamanie Jego przykazań. W rozumieniu bardziej ogólnym grzechem nazywamy każde zło uczynione drugiemu człowiekowi, grupie ludzi bądź całej społeczności. Jest to po prostu działanie niezgodne z przyjętym przez ogół systemem etycznym, łamiące obowiązujące zasady, burzące moralne fundamenty codziennego życia.

Grzech ze względu na ludzką słabość jest zjawiskiem powszechnym, ujawniającym się w każdym środowisku, na poziomie wszystkich grup społecznych. Uświadomienie sobie jego obecności i nazwanie go po imieniu jest początkiem walki z nim i powrotu do dobra.

W związku z wydarzeniem, które powinno przyczynić się wreszcie do zerwania z dawnymi błędami, uczyńmy więc swoisty rachunek sumienia polskiego piłkarstwa. Popatrzmy na piłkę toczącą się po boiskach naszej ojczyzny w jednostronnym, ale jakże wyrazistym zwierciadle grzechu i nieprawości.

Grzech nr 1 Chciwość pieniędzy

"Korzeniem wszelkiego zła jest chciwość pieniędzy" - napisał w Liście do Tymoteusza św. Paweł. Słowa te zredagowane przeszło 1900 lat temu wydają się bezbłędnie określać ludzką naturę. W powszechnym rozumieniu chciwość jest to tendencja do gromadzenia dóbr materialnych w ilości przekraczającej realne potrzeby człowieka, płynąca z motywów egocentrycznych. Wyraża się to w nadmiernym przywiązaniu do posiadania pieniędzy, w niewłaściwych sposobach ich zdobywania oraz w złym posługiwaniu się środkami materialnymi. Ponieważ sport wyczynowy od lat związany jest z wielkimi funduszami i z pokaźnymi wpływami, apetyt na "wielką forsę" rodzi się już u początkującego trampkarza. To pragnienie dużych pieniędzy nie idzie, niestety, w parze z rzetelną pracą, a niejednokrotnie prowadzi do wielkich nieuczciwości. Dochodzi nawet do swoistego paradoksu: poziom sportowy nie musi być wcale proporcjonalny do zarobionych pieniędzy. Jeżeli jesteś dobry w swoim klubie grającym w niższej klasie, a masz obrotnych działaczy, to i tak nie musisz się więcej trudzić, bo twoje dochody są zbliżone do zarobków reprezentacyjnych zawodników. I tu w wielu wypadkach leży przyczyna braku motywacji do podnoszenia swoich umiejętności, do awansowania z niższych klas do wyższych (patrz: drużyny, którym "nie opłacało się" zwyciężać ligowych rozgrywek na poziomie prowadzącym do ekstraklasy). Ginie w ten sposób prawdziwe współzawodnictwo.

Reasumując: niewiele jest w naszym futbolu klubów, które stworzyły zdrowy system płacowy, realizujący naczelną zasadę, że pieniądze dla piłkarzy leżą na boisku i swoją grą, zaangażowaniem mogą je zarobić. Wielu zawodników przyzwyczajonych do sielankowego egzystowania w ligowych pieleszach nie przyjmuje do wiadomości, że również dla nich byłoby lepiej, gdyby premie za ich występy na boisku (za zwycięstwa) były bardzo wysokie przy niższych niż dotychczas pensjach. Wtedy to pragnienie pieniądza będzie osadzone w mocnych ramach i będzie korespondowało z pracą na treningach i z postawą na boisku. Jeżeli naprawdę podczas meczu jestem dobry, powinienem dostawać duże pieniądze, jeżeli jestem wspaniały - bardzo duże. Niektórzy nie chcą w tym miejscu włączyć swoich kalkulatorów i dokonać prostego rachunku, że pensja w miesiącu jest jedna, a zwycięstw i dodatkowych premii może być cztery, pięć. Łapią więc pieniądze jak najprostszymi sposobami, bez szczególnego wysiłku i pracy - a to właśnie jest chciwość.

Grzech nr 2 Przekupstwo

Nierozerwalnie związany z poprzednim. Jest domeną pewnych grup działaczy albo - mówiąc bardziej obrazowo - krętaczy, których poziom moralności i etycznego wyczucia równy jest zeru. W świecie polskiego futbolu sprowadza się to do bardzo prostej zasady: za pieniądze można kupić wszystko. Sprzedaje się więc i kupuje punkty, bramki, mecze, tytuły, piłkarzy, czasem trenerów i sędziów. Niech nikt się nie łudzi, że miniony sezon był pod tym względem inny. Handlowano na "piłkarskim straganie" tak jak poprzednio - im bliżej końca, tym więcej. Przed niejednym ligowym spotkaniem, a i po nim można by dokręcić kilka nowych odcinków "Piłkarskiego pokera". Ostatnio najbardziej popularny był następujący schemat: w drużynie przeciwnika szukano piłkarza, z którym można się "dogadać", i "wykonywano" odpowiedni telefon. Telefoniczny dialog sprowadzał się do zaproponowania konkretnej kwoty w zamian za odpowiednią przysługę. Rozmówca otrzymywał listę trzech, czterech kolegów, których miał wciągnąć w "interes", lub sam dokonywał wyboru wspólników. Takie propozycje dla niejednego gracza były wielką pokusą.

Trzeba zaznaczyć, że są w polskim piłkarstwie ludzie, którzy nigdy nie brali i nie kupowali, których naczelną zasadą jest uczciwość. Ale wydaje mi się, że magia nieczystego grosza, która rozpanoszyła się w naszym futbolu, usunęła tych ludzi na margines.

Grzech nr 3 Konserwatyzm

Jest to postawa, którą charakteryzuje przywiązanie do istniejącego stanu rzeczy, niechętny lub wrogi stosunek do wszelkich zmian. Dobrze określił ktoś nasz futbolowy świat jako ostatni przyczółek dawnego sposobu myślenia, panującego w Polsce ponad czterdzieści lat. Nic dodać, nic ująć. Pewien ekonomista powiedział kiedyś, że "nawet najbiedniejsze państwo może wytrzymać złodziejstwo, ale najbogatsze nie przetrzyma głupoty". W polskim państwie piłkarskim zdają się nadal królować te dwie skompromitowane cechy chorej przeszłości. Dziwnym sposobem w ośrodkach dowodzenia działają i robią swoje ludzie minionej epoki. Ci, co dawniej burzyli, stają się nagle orędownikami przebudowy. Nic dziwnego, że niewiele z tego wychodzi.

Osobiście głęboko wierzę w możliwość prawdziwego, ludzkiego nawrócenia, ale z drugiej strony nie ufam ani trochę "przemalowanym sercom".

Gdybym miał podpowiadać reformatorom, postawiłbym na ludzi młodych - trzydziesto-, czterdziestoletnich, którzy w najmniejszym stopniu zostali skażeni przeszłością.

Grzech nr 4 Nieumiarkowanie

Wspomniany już św. Paweł charakteryzował ówczesnych siłaczy sportowych, mówiąc, że "każdy, który staje do zawodów, wszystkiego sobie odmawia". Współcześni znawcy sportu dowcipnie przekręcają to zdanie, mówiąc, iż dzisiejsi sportowcy niczego sobie nie odmawiają. I jest, niestety, w tych słowach ziarenko prawdy. Dotyczy to wszelkiego rodzaju używek, przede wszystkim alkoholu. Nie chodzi o to, by z naszych sportowców uczynić całkowitych abstynentów. Alkohol jest dla człowieka i, jak mówi Pismo Święte, stworzony jest dla rozweselania ludzi. Idzie o to, byśmy nauczyli się wreszcie kultury picia. Mędrzec Syrach wyznaje: "zadowolenie serca i radość duszy daje wino pite w swoim czasie i z umiarkowaniem". Dalej jednak dodaje: "udręczeniem jest zaś wino pite w nadmiernej ilości wśród podniecenia i zwady". Dla sportowca właśnie takie zachowanie staje się przyczyną osłabienia organizmu i w konsekwencji może prowadzić do utraty formy i zaprzepaszczenia talentu, o czym wielu się już przekonało.

Grzech nr 5 Zakłamanie

Kłamstwo jest wyrazem naruszenia prawdomówności. W sensie moralnym jest to błędne informowanie drugiego człowieka wbrew swemu sądowi. Dla różnych osób działających wokół "wielkiej piłki" poczucie prawdy i szacunek dla wypowiedzianego słowa straciły jakąkolwiek wartość. Język piłkarskich urzędników to w wielu sytuacjach informacyjny bełkot, kamuflujący prawdziwy obraz rzeczywistości. Żenujące jest oskarżanie piłkarzy przez niektórych działaczy  o mówienie i życie w nieprawdzie i w zakłamaniu, gdy sami preferują życiową strategię daleką od ideału prawdy.

Zawodnicy nie są tutaj oczywiście wolni od przewinień. W ich przypadku zakłamanie dotyczy nie tyle słów, ile naiwności prowadzącej do oszustwa względem otoczenia. Objawia się to najbardziej w powiązaniu z poprzednio omawianym grzechem. Oto zawodnik - po nocnych uciechach, "wzmocniony" spożytym ponad miarę alkoholem - przychodzi na trening, a czasem również na zawody i, tuszując swój stan, bierze w nich udział. Wie, że w ten sposób osłabia swoich kolegów, ale - bojąc się konsekwencji - trwa w postawie zakłamania. Oczywiście, oszukuje wtedy siebie, trenera, kibiców, innych graczy. Umniejsza wynik i siłę swej drużyny.

Funkcjonując w piłkarskim środowisku, często trudno dociec, kto działa zgodnie z prawdą, a kto przemyślnie kłamie.

Grzech nr 6 Spółdzielczość

Dziwna nazwa i pozornie dziwne przewinienie. Dotyczy wchodzenia graczy jednej drużyny w przeróżne spółki, grupy koleżeńskie, które na boisku mogą spowodować rozbicie jedności zespołu i zahamowanie jego siły. Baczni obserwatorzy, umiejący "czytać grę", często mówią, że na polskich stadionach w tej czy owej drużynie "grają spółdzielnie".

Naturalną rzeczą jest wiązanie się ludzi w przyjacielskie towarzystwa. W piłce nożnej po wyjściu na murawę musi jednak w drużynie panować jedność. Wtedy tylko można liczyć na względnie dobre wyniki (patrz: drużyna Kazimierza Górskiego z roku 1974). Jeżeli natomiast nie podaję piłki podczas meczu koledze znajdującemu się w bardzo dogodnej sytuacji jedynie dlatego, że poza boiskiem reprezentuje on inny sposób myślenia niż ja, to takim zachowaniem udowadniam swój sportowy i ludzki prymitywizm.

Grzech nr 7 Wewnętrzna niemoc

Oto cytat z wypowiedzi polskiego piłkarza, który od pewnego czasu gra w zagranicznym klubie: "Atmosfera, jaka panuje w drużynie przed meczem, nie da się porównać z tą, która była w moim polskim klubie. Panuje zupełny luz. Oni wierzą w to, że są najlepsi, i z takim przekonaniem wychodzą na boisko. Szkoda, że my, Polacy, jesteśmy inni. Brakuje nam na boisku tupetu i tej pewności siebie".

Nie sposób nie zgodzić się z tą oceną. Przez lata zaniedbywano w naszym sporcie przygotowanie wewnętrzne zawodnika do meczu, koncentrując się tylko na kondycji fizycznej. Jeżeli więc dobrze nie uświadomimy sobie, że każda jednostka ludzka jest psychofizyczną jednością i stan jej ducha bezwzględnie wpływa na poziom fizyczny, to będziemy przegrywać międzynarodowe potyczki nawet nie zawsze z lepszymi od nas. Na boisku wewnętrzna pewność i duchowa moc jest tak samo niezbędna, jak dobrze dopasowane obuwie czy prawidłowo wkręcone piłkarskie kołki.

Reprezentanci Polski grający kiedyś na Wembley do dziś wspominają, że przegrali z Anglikami już w korytarzu prowadzącym na boisko. Czekając długo na rozpoczęcie meczu, nie mogli się skupić i z przerażeniem patrzyli na zjednoczonych i pewnych siebie Anglików.

* * *

Ukazane obrazy nie dotyczą jednego klubu i jednego miasta. Są wynikiem obserwacji niejednego ośrodka piłkarskiego. Pomocnym źródłem były dla mnie długie rozmowy prowadzone z młodszymi i starszymi ludźmi sportu, którym dobro polskiego futbolu leży głęboko na sercu.

Gdy pisałem ten artykuł, słyszałem głosy, iż takie przedstawienie piłkarskiego światka w niczym nie pomoże. Działacze będą dalej kupować mecze, piłkarze nadal będą pić i nie będą szanować swojego zdrowia, sędziowie będą wypaczać wyniki, a inni oszuści piłkarscy szczycić się osiągniętymi sukcesami.

Dlaczego więc postanowiłem tak opisać polski futbol? Ponieważ ufam, że niektórzy usłyszą wołanie psalmisty: "Mężowie, dokąd będziecie sercem ociężali. Czemu kochacie marność i szukacie kłamstwa?".

Niniejszy tekst, nadesłany kilka dni temu do "Rzeczpospolitej", napisany został prawie dziewięć lat temu. Opublikowano go 22 sierpnia 1990 roku w tygodniku "Mecz". Autor jest księdzem.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>W związku z wydarzeniem, które powinno przyczynić się wreszcie do zerwania z dawnymi błędami, uczyńmy swoisty rachunek sumienia polskiego piłkarstwa. Popatrzmy na piłkę toczącą się po boiskach naszej ojczyzny w jednostronnym, ale jakże wyrazistym zwierciadle grzechu i nieprawości.Grzech nr 1 Chciwość pieniędzyTo pragnienie dużych pieniędzy nie idzie, niestety, w parze z rzetelną pracą, a niejednokrotnie prowadzi do wielkich nieuczciwości.Grzech nr 2 PrzekupstwoW świecie polskiego futbolu sprowadza się to do bardzo prostej zasady: za pieniądze można kupić wszystko. Sprzedaje się więc i kupuje punkty, bramki, mecze, tytuły, piłkarzy, czasem trenerów i sędziów.Grzech nr 3 Konserwatyzm Dobrze określił ktoś nasz futbolowy świat jako ostatni przyczółek dawnego sposobu myślenia, panującego w Polsce ponad czterdzieści lat. Nic dodać, nic ująć.Grzech nr 4 Nieumiarkowanie
Grzech nr 5 ZakłamanieGrzech nr 6 SpółdzielczośćDotyczy wchodzenia graczy jednej drużyny w przeróżne spółki, grupy koleżeńskie, które na boisku mogą spowodować rozbicie jedności zespołu i zahamowanie jego siły.Grzech nr 7 Wewnętrzna niemoc
 Na boisku wewnętrzna pewność i duchowa moc jest tak samo niezbędna, jak dobrze dopasowane obuwie czy prawidłowo wkręcone piłkarskie kołki.</body>
      <spans>
        <span start="963" end="1064">W związku z wydarzeniem, które powinno przyczynić się wreszcie do zerwania z dawnymi błędami, uczyńmy</span>
        <span start="1069" end="1249"> swoisty rachunek sumienia polskiego piłkarstwa. Popatrzmy na piłkę toczącą się po boiskach naszej ojczyzny w jednostronnym, ale jakże wyrazistym zwierciadle grzechu i nieprawości.</span>
        <span start="1251" end="1281">Grzech nr 1 Chciwość pieniędzy</span>
        <span start="1958" end="2089">To pragnienie dużych pieniędzy nie idzie, niestety, w parze z rzetelną pracą, a niejednokrotnie prowadzi do wielkich nieuczciwości.</span>
        <span start="3711" end="3734">Grzech nr 2 Przekupstwo</span>
        <span start="3917" end="4118">W świecie polskiego futbolu sprowadza się to do bardzo prostej zasady: za pieniądze można kupić wszystko. Sprzedaje się więc i kupuje punkty, bramki, mecze, tytuły, piłkarzy, czasem trenerów i sędziów.</span>
        <span start="5092" end="5116">Grzech nr 3 Konserwatyzm</span>
        <span start="5247" end="5404"> Dobrze określił ktoś nasz futbolowy świat jako ostatni przyczółek dawnego sposobu myślenia, panującego w Polsce ponad czterdzieści lat. Nic dodać, nic ująć.</span>
        <span start="6148" end="6176">Grzech nr 4 Nieumiarkowanie
</span>
        <span start="7174" end="7196">Grzech nr 5 Zakłamanie</span>
        <span start="8498" end="8524">Grzech nr 6 Spółdzielczość</span>
        <span start="8571" end="8733">Dotyczy wchodzenia graczy jednej drużyny w przeróżne spółki, grupy koleżeńskie, które na boisku mogą spowodować rozbicie jedności zespołu i zahamowanie jego siły.</span>
        <span start="9362" end="9392">Grzech nr 7 Wewnętrzna niemoc
</span>
        <span start="10191" end="10330"> Na boisku wewnętrzna pewność i duchowa moc jest tak samo niezbędna, jak dobrze dopasowane obuwie czy prawidłowo wkręcone piłkarskie kołki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>W związku z wydarzeniem, które powinno przyczynić się wreszcie do zerwania z dawnymi błędami, uczyńmy swoisty rachunek sumienia polskiego piłkarstwa. Popatrzmy na piłkę toczącą się po boiskach naszej ojczyzny w jednostronnym, ale jakże wyrazistym zwierciadle grzechu i nieprawości.
Grzech nr 1 Chciwość pieniędzy
Ponieważ sport wyczynowy od lat związany jest z wielkimi funduszami i z pokaźnymi wpływami, apetyt na "wielką forsę" rodzi się już u początkującego trampkarza. To pragnienie dużych pieniędzy nie idzie, niestety, w parze z rzetelną pracą, a niejednokrotnie prowadzi do wielkich nieuczciwości. Dochodzi nawet do swoistego paradoksu: poziom sportowy nie musi być wcale proporcjonalny do zarobionych pieniędzy.Reasumując: niewiele jest w naszym futbolu klubów, które stworzyły zdrowy system płacowy, realizujący naczelną zasadę, że pieniądze dla piłkarzy leżą na boisku i swoją grą, zaangażowaniem mogą je zarobić.
Grzech nr 2 Przekupstwo
Nierozerwalnie związany z poprzednim. W świecie polskiego futbolu sprowadza się to do bardzo prostej zasady: za pieniądze można kupić wszystko. Sprzedaje się więc i kupuje punkty, bramki, mecze, tytuły, piłkarzy, czasem trenerów i sędziów.
Grzech nr 3 Konserwatyzm
 Dobrze określił ktoś nasz futbolowy świat jako ostatni przyczółek dawnego sposobu myślenia, panującego w Polsce ponad czterdzieści lat. Nic dodać, nic ująć. W polskim państwie piłkarskim zdają się nadal królować te dwie skompromitowane cechy chorej przeszłości. Dziwnym sposobem w ośrodkach dowodzenia działają i robią swoje ludzie minionej epoki. Ci, co dawniej burzyli, stają się nagle orędownikami przebudowy.Grzech nr 4 Nieumiarkowanie

św. Paweł charakteryzował ówczesnych siłaczy sportowych, mówiąc, że "każdy, który staje do zawodów, wszystkiego sobie odmawia". Współcześni znawcy sportu dowcipnie przekręcają to zdanie, mówiąc, iż dzisiejsi sportowcy niczego sobie nie odmawiają.
Grzech nr 5 Zakłamanie
 Oto zawodnik - po nocnych uciechach, "wzmocniony" spożytym ponad miarę alkoholem - przychodzi na trening, a czasem również na zawody i, tuszując swój stan, bierze w nich udział. Wie, że w ten sposób osłabia swoich kolegów, ale - bojąc się konsekwencji - trwa w postawie zakłamania.
Grzech nr 6 SpółdzielczośćDotyczy wchodzenia graczy jednej drużyny w przeróżne spółki, grupy koleżeńskie, które na boisku mogą spowodować rozbicie jedności zespołu i zahamowanie jego siły.
Grzech nr 7 Wewnętrzna niemoc
 Na boisku wewnętrzna pewność i duchowa moc jest tak samo niezbędna, jak dobrze dopasowane obuwie czy prawidłowo wkręcone piłkarskie kołki.</body>
      <spans>
        <span start="963" end="1064">W związku z wydarzeniem, które powinno przyczynić się wreszcie do zerwania z dawnymi błędami, uczyńmy</span>
        <span start="1069" end="1249"> swoisty rachunek sumienia polskiego piłkarstwa. Popatrzmy na piłkę toczącą się po boiskach naszej ojczyzny w jednostronnym, ale jakże wyrazistym zwierciadle grzechu i nieprawości.</span>
        <span start="1250" end="1282">
Grzech nr 1 Chciwość pieniędzy
</span>
        <span start="1798" end="2204">Ponieważ sport wyczynowy od lat związany jest z wielkimi funduszami i z pokaźnymi wpływami, apetyt na "wielką forsę" rodzi się już u początkującego trampkarza. To pragnienie dużych pieniędzy nie idzie, niestety, w parze z rzetelną pracą, a niejednokrotnie prowadzi do wielkich nieuczciwości. Dochodzi nawet do swoistego paradoksu: poziom sportowy nie musi być wcale proporcjonalny do zarobionych pieniędzy.</span>
        <span start="2700" end="2904">Reasumując: niewiele jest w naszym futbolu klubów, które stworzyły zdrowy system płacowy, realizujący naczelną zasadę, że pieniądze dla piłkarzy leżą na boisku i swoją grą, zaangażowaniem mogą je zarobić.</span>
        <span start="3710" end="3735">
Grzech nr 2 Przekupstwo
</span>
        <span start="3736" end="3773">Nierozerwalnie związany z poprzednim.</span>
        <span start="3916" end="4118"> W świecie polskiego futbolu sprowadza się to do bardzo prostej zasady: za pieniądze można kupić wszystko. Sprzedaje się więc i kupuje punkty, bramki, mecze, tytuły, piłkarzy, czasem trenerów i sędziów.</span>
        <span start="5091" end="5117">
Grzech nr 3 Konserwatyzm
</span>
        <span start="5247" end="5404"> Dobrze określił ktoś nasz futbolowy świat jako ostatni przyczółek dawnego sposobu myślenia, panującego w Polsce ponad czterdzieści lat. Nic dodać, nic ująć.</span>
        <span start="5544" end="5800"> W polskim państwie piłkarskim zdają się nadal królować te dwie skompromitowane cechy chorej przeszłości. Dziwnym sposobem w ośrodkach dowodzenia działają i robią swoje ludzie minionej epoki. Ci, co dawniej burzyli, stają się nagle orędownikami przebudowy.</span>
        <span start="6148" end="6177">Grzech nr 4 Nieumiarkowanie

</span>
        <span start="6192" end="6438">św. Paweł charakteryzował ówczesnych siłaczy sportowych, mówiąc, że "każdy, który staje do zawodów, wszystkiego sobie odmawia". Współcześni znawcy sportu dowcipnie przekręcają to zdanie, mówiąc, iż dzisiejsi sportowcy niczego sobie nie odmawiają.</span>
        <span start="7173" end="7197">
Grzech nr 5 Zakłamanie
</span>
        <span start="7993" end="8275"> Oto zawodnik - po nocnych uciechach, "wzmocniony" spożytym ponad miarę alkoholem - przychodzi na trening, a czasem również na zawody i, tuszując swój stan, bierze w nich udział. Wie, że w ten sposób osłabia swoich kolegów, ale - bojąc się konsekwencji - trwa w postawie zakłamania.</span>
        <span start="8497" end="8524">
Grzech nr 6 Spółdzielczość</span>
        <span start="8571" end="8733">Dotyczy wchodzenia graczy jednej drużyny w przeróżne spółki, grupy koleżeńskie, które na boisku mogą spowodować rozbicie jedności zespołu i zahamowanie jego siły.</span>
        <span start="9361" end="9392">
Grzech nr 7 Wewnętrzna niemoc
</span>
        <span start="10191" end="10330"> Na boisku wewnętrzna pewność i duchowa moc jest tak samo niezbędna, jak dobrze dopasowane obuwie czy prawidłowo wkręcone piłkarskie kołki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>W związku z wydarzeniem, które powinno przyczynić się wreszcie do zerwania z dawnymi błędami, uczyńmy swoisty rachunek sumienia polskiego piłkarstwa. Popatrzmy na piłkę toczącą się po boiskach naszej ojczyzny w jednostronnym, ale jakże wyrazistym zwierciadle grzechu i nieprawości.Grzech nr 1 Chciwość pieniędzy.Grzech nr 2 PrzekupstwoW świecie polskiego futbolu sprowadza się to do bardzo prostej zasady: za pieniądze można kupić wszystko..Grzech nr 3 Konserwatyzm.Grzech nr 4 NieumiarkowanieGrzech nr 5 ZakłamanieGrzech nr 6 Spółdzielczość.Grzech nr 7 Wewnętrzna niemoc</body>
      <spans>
        <span start="963" end="1064">W związku z wydarzeniem, które powinno przyczynić się wreszcie do zerwania z dawnymi błędami, uczyńmy</span>
        <span start="1069" end="1249"> swoisty rachunek sumienia polskiego piłkarstwa. Popatrzmy na piłkę toczącą się po boiskach naszej ojczyzny w jednostronnym, ale jakże wyrazistym zwierciadle grzechu i nieprawości.</span>
        <span start="1251" end="1281">Grzech nr 1 Chciwość pieniędzy</span>
        <span start="2088" end="2089">.</span>
        <span start="3711" end="3734">Grzech nr 2 Przekupstwo</span>
        <span start="3917" end="4022">W świecie polskiego futbolu sprowadza się to do bardzo prostej zasady: za pieniądze można kupić wszystko.</span>
        <span start="4117" end="4118">.</span>
        <span start="5092" end="5116">Grzech nr 3 Konserwatyzm</span>
        <span start="5403" end="5404">.</span>
        <span start="6148" end="6175">Grzech nr 4 Nieumiarkowanie</span>
        <span start="7174" end="7196">Grzech nr 5 Zakłamanie</span>
        <span start="8498" end="8524">Grzech nr 6 Spółdzielczość</span>
        <span start="8732" end="8733">.</span>
        <span start="9362" end="9391">Grzech nr 7 Wewnętrzna niemoc</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Grzech jest zjawiskiem powszechnym. Uświadomienie sobie jego obecności i nazwanie go jest początkiem walki z nim i powrotu do dobra. uczyńmy więc rachunek sumienia polskiego piłkarstwa. 

Grzech 1 Chciwość pieniędzy
pragnienie pieniędzy nie idzie w parze z rzetelną pracą. niewiele jest klubów, które stworzyły zdrowy system płacowy.

Grzech 2 Przekupstwo
W świecie polskiego futbolu sprowadza się do zasady: za pieniądze można kupić wszystko. Sprzedaje się i kupuje punkty, bramki, mecze, piłkarzy, trenerów. 

Grzech 3 Konserwatyzm
Jest to postawa, którą charakteryzuje przywiązanie do istniejącego stanu rzeczy. w ośrodkach dowodzenia działają ludzie minionej epoki. 

Grzech 4 Nieumiarkowanie
sportowcy niczego sobie nie odmawiają. Dotyczy to używek, przede wszystkim alkoholu. 

Grzech 5 Zakłamanie
Dla osób działających wokół "wielkiej piłki" poczucie prawdy i szacunek dla słowa straciły wartość. Język piłkarskich urzędników to informacyjny bełkot. 

Grzech 6 Spółdzielczość
Dotyczy wchodzenia graczy jednej drużyny w spółki, które na boisku mogą spowodować rozbicie jedności zespołu. 

Grzech 7 Wewnętrzna niemoc
Przez lata zaniedbywano w naszym sporcie przygotowanie wewnętrzne zawodnika, koncentrując się tylko na kondycji fizycznej.</body>
      <spans>
        <span start="710" end="717">Grzech </span>
        <span start="746" end="773">jest zjawiskiem powszechnym</span>
        <span start="852" end="903">. Uświadomienie sobie jego obecności i nazwanie go </span>
        <span start="914" end="961">jest początkiem walki z nim i powrotu do dobra.</span>
        <span start="1056" end="1070"> uczyńmy więc </span>
        <span start="1078" end="1118">rachunek sumienia polskiego piłkarstwa. </span>
        <span start="1249" end="1258">

Grzech </span>
        <span start="1261" end="1281">1 Chciwość pieniędzy</span>
        <span start="1282" end="1283">
</span>
        <span start="1961" end="1972">pragnienie </span>
        <span start="1979" end="1998">pieniędzy nie idzie</span>
        <span start="2009" end="2034"> w parze z rzetelną pracą</span>
        <span start="2088" end="2090">. </span>
        <span start="2712" end="2726">niewiele jest </span>
        <span start="2743" end="2788">klubów, które stworzyły zdrowy system płacowy</span>
        <span start="2903" end="2904">.</span>
        <span start="3709" end="3718">

Grzech </span>
        <span start="3721" end="3734">2 Przekupstwo</span>
        <span start="3735" end="3736">
</span>
        <span start="3917" end="3959">W świecie polskiego futbolu sprowadza się </span>
        <span start="3962" end="3965">do </span>
        <span start="3980" end="4037">zasady: za pieniądze można kupić wszystko. Sprzedaje się </span>
        <span start="4042" end="4074">i kupuje punkty, bramki, mecze, </span>
        <span start="4082" end="4092">piłkarzy, </span>
        <span start="4099" end="4107">trenerów</span>
        <span start="4117" end="4119">. </span>
        <span start="5090" end="5099">

Grzech </span>
        <span start="5102" end="5116">3 Konserwatyzm</span>
        <span start="5117" end="5197">
Jest to postawa, którą charakteryzuje przywiązanie do istniejącego stanu rzeczy</span>
        <span start="5246" end="5248">. </span>
        <span start="5667" end="5699">w ośrodkach dowodzenia działają </span>
        <span start="5713" end="5736">ludzie minionej epoki. </span>
        <span start="6146" end="6155">

Grzech </span>
        <span start="6158" end="6175">4 Nieumiarkowanie</span>
        <span start="6176" end="6177">
</span>
        <span start="6400" end="6439">sportowcy niczego sobie nie odmawiają. </span>
        <span start="6489" end="6500">Dotyczy to </span>
        <span start="6519" end="6554">używek, przede wszystkim alkoholu. </span>
        <span start="7172" end="7181">

Grzech </span>
        <span start="7184" end="7196">5 Zakłamanie</span>
        <span start="7197" end="7198">
</span>
        <span start="7332" end="7336">Dla </span>
        <span start="7344" end="7416">osób działających wokół "wielkiej piłki" poczucie prawdy i szacunek dla </span>
        <span start="7432" end="7447">słowa straciły </span>
        <span start="7459" end="7500">wartość. Język piłkarskich urzędników to </span>
        <span start="7519" end="7538">informacyjny bełkot</span>
        <span start="7582" end="7584">. </span>
        <span start="8496" end="8505">

Grzech </span>
        <span start="8508" end="8524">6 Spółdzielczość</span>
        <span start="8525" end="8526">
</span>
        <span start="8571" end="8614">Dotyczy wchodzenia graczy jednej drużyny w </span>
        <span start="8624" end="8630">spółki</span>
        <span start="8649" end="8708">, które na boisku mogą spowodować rozbicie jedności zespołu</span>
        <span start="8732" end="8734">. </span>
        <span start="9360" end="9369">

Grzech </span>
        <span start="9372" end="9391">7 Wewnętrzna niemoc</span>
        <span start="9392" end="9393">
</span>
        <span start="9822" end="9897">Przez lata zaniedbywano w naszym sporcie przygotowanie wewnętrzne zawodnika</span>
        <span start="9906" end="9953">, koncentrując się tylko na kondycji fizycznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>grzechem nazywamy zło uczynione drugiemu człowiekowi. Jest to działanie niezgodne z przyjętym systemem etycznym.Grzech jest zjawiskiem powszechnym. Uświadomienie sobie jego obecności i nazwanie go jest początkiem walki z nim i powrotu do dobra. uczyńmy więc rachunek sumienia polskiego piłkarstwa. 

Grzech 1 Chciwość pieniędzy
Ponieważ sport wyczynowy związany jest z wielkimi funduszami, apetyt na "forsę" rodzi się już u początkującego trampkarza. To pragnienie pieniędzy nie idzie w parze z rzetelną pracą. Ginie prawdziwe współzawodnictwo. niewiele jest klubów, które stworzyły zdrowy system płacowy, realizujący zasadę, że pieniądze dla piłkarzy leżą na boisku i swoją grą mogą je zarobić. 

Grzech 2 Przekupstwo
Jest domeną działaczy, których poziom moralności równy jest zeru. W świecie polskiego futbolu sprowadza się to do zasady: za pieniądze można kupić wszystko. Sprzedaje się i kupuje punkty, bramki, mecze, tytuły, piłkarzy, trenerów i sędziów. 

Grzech 3 Konserwatyzm
Jest to postawa, którą charakteryzuje przywiązanie do istniejącego stanu rzeczy. w ośrodkach dowodzenia działają i robią swoje ludzie minionej epoki. Ci, co dawniej burzyli, stają się orędownikami przebudowy. Nic dziwnego, że niewiele z tego wychodzi.

Grzech 4 Nieumiarkowanie
dzisiejsi sportowcy niczego sobie nie odmawiają. Dotyczy to wszelkiego rodzaju używek, przede wszystkim alkoholu. wino pite w nadmiernej ilości staje się przyczyną osłabienia organizmu i w konsekwencji może prowadzić do utraty formy i zaprzepaszczenia talentu, o czym wielu się już przekonało.

Grzech 5 Zakłamanie
Dla osób działających wokół "wielkiej piłki" poczucie prawdy i szacunek dla słowa straciły wartość. Język piłkarskich urzędników to informacyjny bełkot. Żenujące jest oskarżanie piłkarzy przez działaczy  o życie w nieprawdzie i w zakłamaniu, gdy sami preferują życiową strategię daleką od prawdy.Zawodnicy nie są wolni od przewinień. 

Grzech 6 Spółdzielczość
Dotyczy wchodzenia graczy jednej drużyny w spółki, które na boisku mogą spowodować rozbicie jedności zespołu i zahamowanie jego siły. obserwatorzy mówią, że na polskich stadionach "grają spółdzielnie".

Grzech 7 Wewnętrzna niemoc
Przez lata zaniedbywano w naszym sporcie przygotowanie wewnętrzne zawodnika do meczu, koncentrując się tylko na kondycji fizycznej. Jeżeli nie uświadomimy sobie, że jednostka ludzka jest psychofizyczną jednością i stan jej ducha wpływa na poziom fizyczny, to będziemy przegrywać potyczki nawet nie zawsze z lepszymi od nas.</body>
      <spans>
        <span start="456" end="474">grzechem nazywamy </span>
        <span start="480" end="514">zło uczynione drugiemu człowiekowi</span>
        <span start="552" end="562">. Jest to </span>
        <span start="572" end="604">działanie niezgodne z przyjętym </span>
        <span start="615" end="632">systemem etycznym</span>
        <span start="707" end="708">.</span>
        <span start="710" end="717">Grzech </span>
        <span start="746" end="773">jest zjawiskiem powszechnym</span>
        <span start="852" end="903">. Uświadomienie sobie jego obecności i nazwanie go </span>
        <span start="914" end="961">jest początkiem walki z nim i powrotu do dobra.</span>
        <span start="1056" end="1070"> uczyńmy więc </span>
        <span start="1078" end="1118">rachunek sumienia polskiego piłkarstwa. </span>
        <span start="1249" end="1258">

Grzech </span>
        <span start="1261" end="1281">1 Chciwość pieniędzy</span>
        <span start="1282" end="1283">
</span>
        <span start="1798" end="1823">Ponieważ sport wyczynowy </span>
        <span start="1830" end="1865">związany jest z wielkimi funduszami</span>
        <span start="1888" end="1901">, apetyt na "</span>
        <span start="1908" end="1972">forsę" rodzi się już u początkującego trampkarza. To pragnienie </span>
        <span start="1979" end="1998">pieniędzy nie idzie</span>
        <span start="2009" end="2034"> w parze z rzetelną pracą</span>
        <span start="2088" end="2090">. </span>
        <span start="2652" end="2658">Ginie </span>
        <span start="2671" end="2698">prawdziwe współzawodnictwo.</span>
        <span start="2711" end="2726"> niewiele jest </span>
        <span start="2743" end="2802">klubów, które stworzyły zdrowy system płacowy, realizujący </span>
        <span start="2811" end="2871">zasadę, że pieniądze dla piłkarzy leżą na boisku i swoją grą</span>
        <span start="2887" end="2905"> mogą je zarobić. </span>
        <span start="3709" end="3718">

Grzech </span>
        <span start="3721" end="3734">2 Przekupstwo</span>
        <span start="3735" end="3736">
</span>
        <span start="3774" end="3786">Jest domeną </span>
        <span start="3799" end="3808">działaczy</span>
        <span start="3851" end="3879">, których poziom moralności </span>
        <span start="3900" end="3965">równy jest zeru. W świecie polskiego futbolu sprowadza się to do </span>
        <span start="3980" end="4037">zasady: za pieniądze można kupić wszystko. Sprzedaje się </span>
        <span start="4042" end="4092">i kupuje punkty, bramki, mecze, tytuły, piłkarzy, </span>
        <span start="4099" end="4119">trenerów i sędziów. </span>
        <span start="5090" end="5099">

Grzech </span>
        <span start="5102" end="5116">3 Konserwatyzm</span>
        <span start="5117" end="5197">
Jest to postawa, którą charakteryzuje przywiązanie do istniejącego stanu rzeczy</span>
        <span start="5246" end="5248">. </span>
        <span start="5667" end="5770">w ośrodkach dowodzenia działają i robią swoje ludzie minionej epoki. Ci, co dawniej burzyli, stają się </span>
        <span start="5776" end="5843">orędownikami przebudowy. Nic dziwnego, że niewiele z tego wychodzi.</span>
        <span start="6146" end="6155">

Grzech </span>
        <span start="6158" end="6175">4 Nieumiarkowanie</span>
        <span start="6176" end="6177">
</span>
        <span start="6390" end="6439">dzisiejsi sportowcy niczego sobie nie odmawiają. </span>
        <span start="6489" end="6554">Dotyczy to wszelkiego rodzaju używek, przede wszystkim alkoholu. </span>
        <span start="6926" end="6955">wino pite w nadmiernej ilości</span>
        <span start="7022" end="7181"> staje się przyczyną osłabienia organizmu i w konsekwencji może prowadzić do utraty formy i zaprzepaszczenia talentu, o czym wielu się już przekonało.

Grzech </span>
        <span start="7184" end="7196">5 Zakłamanie</span>
        <span start="7197" end="7198">
</span>
        <span start="7332" end="7336">Dla </span>
        <span start="7344" end="7416">osób działających wokół "wielkiej piłki" poczucie prawdy i szacunek dla </span>
        <span start="7432" end="7447">słowa straciły </span>
        <span start="7459" end="7500">wartość. Język piłkarskich urzędników to </span>
        <span start="7519" end="7538">informacyjny bełkot</span>
        <span start="7582" end="7624">. Żenujące jest oskarżanie piłkarzy przez </span>
        <span start="7635" end="7648">działaczy  o </span>
        <span start="7659" end="7741">życie w nieprawdzie i w zakłamaniu, gdy sami preferują życiową strategię daleką od</span>
        <span start="7748" end="7756"> prawdy.</span>
        <span start="7758" end="7775">Zawodnicy nie są </span>
        <span start="7792" end="7813">wolni od przewinień. </span>
        <span start="8496" end="8505">

Grzech </span>
        <span start="8508" end="8524">6 Spółdzielczość</span>
        <span start="8525" end="8526">
</span>
        <span start="8571" end="8614">Dotyczy wchodzenia graczy jednej drużyny w </span>
        <span start="8624" end="8630">spółki</span>
        <span start="8649" end="8734">, które na boisku mogą spowodować rozbicie jedności zespołu i zahamowanie jego siły. </span>
        <span start="8741" end="8753">obserwatorzy</span>
        <span start="8784" end="8818"> mówią, że na polskich stadionach </span>
        <span start="8842" end="8863">"grają spółdzielnie".</span>
        <span start="9360" end="9369">

Grzech </span>
        <span start="9372" end="9391">7 Wewnętrzna niemoc</span>
        <span start="9392" end="9393">
</span>
        <span start="9822" end="9961">Przez lata zaniedbywano w naszym sporcie przygotowanie wewnętrzne zawodnika do meczu, koncentrując się tylko na kondycji fizycznej. Jeżeli </span>
        <span start="9973" end="9999">nie uświadomimy sobie, że </span>
        <span start="10005" end="10069">jednostka ludzka jest psychofizyczną jednością i stan jej ducha </span>
        <span start="10082" end="10132">wpływa na poziom fizyczny, to będziemy przegrywać </span>
        <span start="10147" end="10191">potyczki nawet nie zawsze z lepszymi od nas.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>uczyńmy rachunek sumienia polskiego piłkarstwa

Chciwość pieniędzy
niewiele jest klubów, które stworzyły zdrowy system płacowy.

Przekupstwo
sprowadza się do zasady: za pieniądze można kupić wszystko. 

Konserwatyzm
Jest to postawa, którą charakteryzuje przywiązanie do istniejącego stanu rzeczy. w ośrodkach dowodzenia działają ludzie minionej epoki. 

Nieumiarkowanie
sportowcy niczego sobie nie odmawiają, przede wszystkim alkoholu. 

Zakłamanie
Dla osób działających wokół "wielkiej piłki" poczucie prawdy i szacunek dla słowa straciły wartość. 

Spółdzielczość
Dotyczy wchodzenia graczy jednej drużyny w spółki, które na boisku mogą spowodować rozbicie jedności zespołu. 

Wewnętrzna niemoc
Przez lata zaniedbywano w naszym sporcie przygotowanie wewnętrzne zawodnika.</body>
      <spans>
        <span start="1057" end="1065">uczyńmy </span>
        <span start="1078" end="1116">rachunek sumienia polskiego piłkarstwa</span>
        <span start="1249" end="1251">

</span>
        <span start="1263" end="1281">Chciwość pieniędzy</span>
        <span start="1282" end="1283">
</span>
        <span start="2712" end="2726">niewiele jest </span>
        <span start="2743" end="2788">klubów, które stworzyły zdrowy system płacowy</span>
        <span start="2903" end="2904">.</span>
        <span start="3709" end="3711">

</span>
        <span start="3723" end="3734">Przekupstwo</span>
        <span start="3735" end="3736">
</span>
        <span start="3945" end="3959">sprowadza się </span>
        <span start="3962" end="3965">do </span>
        <span start="3980" end="4023">zasady: za pieniądze można kupić wszystko. </span>
        <span start="5090" end="5092">

</span>
        <span start="5104" end="5116">Konserwatyzm</span>
        <span start="5117" end="5197">
Jest to postawa, którą charakteryzuje przywiązanie do istniejącego stanu rzeczy</span>
        <span start="5246" end="5248">. </span>
        <span start="5667" end="5699">w ośrodkach dowodzenia działają </span>
        <span start="5713" end="5736">ludzie minionej epoki. </span>
        <span start="6146" end="6148">

</span>
        <span start="6160" end="6175">Nieumiarkowanie</span>
        <span start="6176" end="6177">
</span>
        <span start="6400" end="6437">sportowcy niczego sobie nie odmawiają</span>
        <span start="6525" end="6554">, przede wszystkim alkoholu. </span>
        <span start="7172" end="7174">

</span>
        <span start="7186" end="7196">Zakłamanie</span>
        <span start="7197" end="7198">
</span>
        <span start="7332" end="7336">Dla </span>
        <span start="7344" end="7416">osób działających wokół "wielkiej piłki" poczucie prawdy i szacunek dla </span>
        <span start="7432" end="7447">słowa straciły </span>
        <span start="7459" end="7468">wartość. </span>
        <span start="8496" end="8498">

</span>
        <span start="8510" end="8524">Spółdzielczość</span>
        <span start="8525" end="8526">
</span>
        <span start="8571" end="8614">Dotyczy wchodzenia graczy jednej drużyny w </span>
        <span start="8624" end="8630">spółki</span>
        <span start="8649" end="8708">, które na boisku mogą spowodować rozbicie jedności zespołu</span>
        <span start="8732" end="8734">. </span>
        <span start="9360" end="9362">

</span>
        <span start="9374" end="9391">Wewnętrzna niemoc</span>
        <span start="9392" end="9393">
</span>
        <span start="9822" end="9897">Przez lata zaniedbywano w naszym sporcie przygotowanie wewnętrzne zawodnika</span>
        <span start="9952" end="9953">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>grzechem nazywamy każde zło uczynione drugiemu człowiekowi, grupie ludzi bądź całej społeczności. 
W związku z wydarzeniem, które powinno przyczynić się wreszcie do zerwania z dawnymi błędami, uczyńmy rachunek sumienia polskiego piłkarstwa. chciwość. pragnienie dużych pieniędzy nie idzie, niestety, w parze z rzetelną pracą, a niejednokrotnie prowadzi do wielkich nieuczciwości. poziom sportowy nie musi być wcale proporcjonalny do zarobionych pieniędzy. Przekupstwo Jest domeną pewnych grup działaczy. za pieniądze można kupić wszystko. Sprzedaje się więc i kupuje punkty, bramki, mecze, tytuły, piłkarzy, czasem trenerów i sędziów. Konserwatyzm to postawa, którą charakteryzuje przywiązanie do istniejącego stanu rzeczy, niechętny lub wrogi stosunek do wszelkich zmian. Dziwnym sposobem w ośrodkach dowodzenia działają i robią swoje ludzie minionej epoki. Kłamstwo jest wyrazem naruszenia prawdomówności. Dla różnych osób działających wokół "wielkiej piłki" poczucie prawdy i szacunek dla wypowiedzianego słowa straciły jakąkolwiek wartość. Przez lata zaniedbywano w naszym sporcie przygotowanie wewnętrzne zawodnika do meczu, koncentrując się tylko na kondycji fizycznej. Na boisku wewnętrzna pewność i duchowa moc jest niezbędna.</body>
      <spans>
        <span start="456" end="554">grzechem nazywamy każde zło uczynione drugiemu człowiekowi, grupie ludzi bądź całej społeczności. </span>
        <span start="708" end="709">
</span>
        <span start="963" end="1065">W związku z wydarzeniem, które powinno przyczynić się wreszcie do zerwania z dawnymi błędami, uczyńmy </span>
        <span start="1078" end="1118">rachunek sumienia polskiego piłkarstwa. </span>
        <span start="1493" end="1501">chciwość</span>
        <span start="1638" end="1640">. </span>
        <span start="1961" end="2090">pragnienie dużych pieniędzy nie idzie, niestety, w parze z rzetelną pracą, a niejednokrotnie prowadzi do wielkich nieuczciwości. </span>
        <span start="2129" end="2205">poziom sportowy nie musi być wcale proporcjonalny do zarobionych pieniędzy. </span>
        <span start="3723" end="3734">Przekupstwo</span>
        <span start="3773" end="3808"> Jest domeną pewnych grup działaczy</span>
        <span start="3915" end="3917">. </span>
        <span start="3988" end="4119">za pieniądze można kupić wszystko. Sprzedaje się więc i kupuje punkty, bramki, mecze, tytuły, piłkarzy, czasem trenerów i sędziów. </span>
        <span start="5104" end="5116">Konserwatyzm</span>
        <span start="5122" end="5248"> to postawa, którą charakteryzuje przywiązanie do istniejącego stanu rzeczy, niechętny lub wrogi stosunek do wszelkich zmian. </span>
        <span start="5650" end="5736">Dziwnym sposobem w ośrodkach dowodzenia działają i robią swoje ludzie minionej epoki. </span>
        <span start="7198" end="7247">Kłamstwo jest wyrazem naruszenia prawdomówności. </span>
        <span start="7332" end="7468">Dla różnych osób działających wokół "wielkiej piłki" poczucie prawdy i szacunek dla wypowiedzianego słowa straciły jakąkolwiek wartość. </span>
        <span start="9822" end="9954">Przez lata zaniedbywano w naszym sporcie przygotowanie wewnętrzne zawodnika do meczu, koncentrując się tylko na kondycji fizycznej. </span>
        <span start="10192" end="10240">Na boisku wewnętrzna pewność i duchowa moc jest </span>
        <span start="10249" end="10258">niezbędna</span>
        <span start="10329" end="10330">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>W rozumieniu ogólnym grzechem nazywamy każde zło uczynione drugiemu człowiekowi, grupie ludzi bądź całej społeczności. Jest to po prostu działanie niezgodne z przyjętym przez ogół systemem etycznym.
W związku z wydarzeniem, które powinno przyczynić się wreszcie do zerwania z dawnymi błędami, uczyńmy rachunek sumienia polskiego piłkarstwa. 
chciwość to tendencja do gromadzenia dóbr materialnych w ilości przekraczającej realne potrzeby człowieka, płynąca z motywów egocentrycznych. To pragnienie dużych pieniędzy nie idzie, niestety, w parze z rzetelną pracą, a niejednokrotnie prowadzi do wielkich nieuczciwości. Dochodzi nawet do swoistego paradoksu: poziom sportowy nie musi być wcale proporcjonalny do zarobionych pieniędzy. 
Przekupstwo Jest domeną pewnych grup działaczy. W świecie polskiego futbolu sprowadza się to do bardzo prostej zasady: za pieniądze można kupić wszystko. Sprzedaje się więc i kupuje punkty, bramki, mecze, tytuły, piłkarzy, czasem trenerów i sędziów. 
Konserwatyzm to postawa, którą charakteryzuje przywiązanie do istniejącego stanu rzeczy, niechętny lub wrogi stosunek do wszelkich zmian. Dobrze określił ktoś nasz futbolowy świat jako ostatni przyczółek dawnego sposobu myślenia, panującego w Polsce ponad czterdzieści lat. Dziwnym sposobem w ośrodkach dowodzenia działają i robią swoje ludzie minionej epoki. 
Kłamstwo jest wyrazem naruszenia prawdomówności. Dla różnych osób działających wokół "wielkiej piłki" poczucie prawdy i szacunek dla wypowiedzianego słowa straciły jakąkolwiek wartość. Język piłkarskich urzędników to w wielu sytuacjach informacyjny bełkot, kamuflujący prawdziwy obraz rzeczywistości. Zawodnicy nie są tutaj oczywiście wolni od przewinień. W ich zakłamanie dotyczy naiwności prowadzącej do oszustwa względem otoczenia. 
Spółdzielczość Dotyczy wchodzenia graczy jednej drużyny w przeróżne spółki, grupy koleżeńskie, które na boisku mogą spowodować rozbicie jedności zespołu i zahamowanie jego siły. W piłce nożnej po wyjściu na murawę musi w drużynie panować jedność. 
Przez lata zaniedbywano w naszym sporcie przygotowanie wewnętrzne zawodnika do meczu, koncentrując się tylko na kondycji fizycznej. Jeżeli więc dobrze nie uświadomimy sobie, że każda jednostka ludzka jest psychofizyczną jednością i stan jej ducha bezwzględnie wpływa na poziom fizyczny, to będziemy przegrywać międzynarodowe potyczki nawet nie zawsze z lepszymi od nas. Na boisku wewnętrzna pewność i duchowa moc jest niezbędna.</body>
      <spans>
        <span start="426" end="439">W rozumieniu </span>
        <span start="448" end="632">ogólnym grzechem nazywamy każde zło uczynione drugiemu człowiekowi, grupie ludzi bądź całej społeczności. Jest to po prostu działanie niezgodne z przyjętym przez ogół systemem etycznym</span>
        <span start="707" end="709">.
</span>
        <span start="963" end="1065">W związku z wydarzeniem, które powinno przyczynić się wreszcie do zerwania z dawnymi błędami, uczyńmy </span>
        <span start="1078" end="1118">rachunek sumienia polskiego piłkarstwa. </span>
        <span start="1282" end="1283">
</span>
        <span start="1493" end="1502">chciwość </span>
        <span start="1507" end="1640">to tendencja do gromadzenia dóbr materialnych w ilości przekraczającej realne potrzeby człowieka, płynąca z motywów egocentrycznych. </span>
        <span start="1958" end="2205">To pragnienie dużych pieniędzy nie idzie, niestety, w parze z rzetelną pracą, a niejednokrotnie prowadzi do wielkich nieuczciwości. Dochodzi nawet do swoistego paradoksu: poziom sportowy nie musi być wcale proporcjonalny do zarobionych pieniędzy. </span>
        <span start="3710" end="3711">
</span>
        <span start="3723" end="3734">Przekupstwo</span>
        <span start="3773" end="3808"> Jest domeną pewnych grup działaczy</span>
        <span start="3915" end="4119">. W świecie polskiego futbolu sprowadza się to do bardzo prostej zasady: za pieniądze można kupić wszystko. Sprzedaje się więc i kupuje punkty, bramki, mecze, tytuły, piłkarzy, czasem trenerów i sędziów. </span>
        <span start="5091" end="5092">
</span>
        <span start="5104" end="5116">Konserwatyzm</span>
        <span start="5122" end="5384"> to postawa, którą charakteryzuje przywiązanie do istniejącego stanu rzeczy, niechętny lub wrogi stosunek do wszelkich zmian. Dobrze określił ktoś nasz futbolowy świat jako ostatni przyczółek dawnego sposobu myślenia, panującego w Polsce ponad czterdzieści lat. </span>
        <span start="5650" end="5736">Dziwnym sposobem w ośrodkach dowodzenia działają i robią swoje ludzie minionej epoki. </span>
        <span start="7197" end="7247">
Kłamstwo jest wyrazem naruszenia prawdomówności. </span>
        <span start="7332" end="7584">Dla różnych osób działających wokół "wielkiej piłki" poczucie prawdy i szacunek dla wypowiedzianego słowa straciły jakąkolwiek wartość. Język piłkarskich urzędników to w wielu sytuacjach informacyjny bełkot, kamuflujący prawdziwy obraz rzeczywistości. </span>
        <span start="7758" end="7819">Zawodnicy nie są tutaj oczywiście wolni od przewinień. W ich </span>
        <span start="7829" end="7848">zakłamanie dotyczy </span>
        <span start="7867" end="7921">naiwności prowadzącej do oszustwa względem otoczenia. </span>
        <span start="8497" end="8498">
</span>
        <span start="8510" end="8524">Spółdzielczość</span>
        <span start="8570" end="8734"> Dotyczy wchodzenia graczy jednej drużyny w przeróżne spółki, grupy koleżeńskie, które na boisku mogą spowodować rozbicie jedności zespołu i zahamowanie jego siły. </span>
        <span start="8936" end="8977">W piłce nożnej po wyjściu na murawę musi </span>
        <span start="8984" end="9012">w drużynie panować jedność. </span>
        <span start="9782" end="9783">
</span>
        <span start="9822" end="10240">Przez lata zaniedbywano w naszym sporcie przygotowanie wewnętrzne zawodnika do meczu, koncentrując się tylko na kondycji fizycznej. Jeżeli więc dobrze nie uświadomimy sobie, że każda jednostka ludzka jest psychofizyczną jednością i stan jej ducha bezwzględnie wpływa na poziom fizyczny, to będziemy przegrywać międzynarodowe potyczki nawet nie zawsze z lepszymi od nas. Na boisku wewnętrzna pewność i duchowa moc jest </span>
        <span start="10249" end="10258">niezbędna</span>
        <span start="10329" end="10330">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>uczyńmy rachunek sumienia polskiego piłkarstwa. pragnienie dużych pieniędzy nie idzie, w parze z rzetelną pracą, a niejednokrotnie prowadzi do wielkich nieuczciwości. Przekupstwo Jest domeną pewnych grup działaczy. za pieniądze można kupić wszystko. Sprzedaje się więc i kupuje punkty, bramki, mecze. Dziwnym sposobem w ośrodkach dowodzenia działają i robią swoje ludzie minionej epoki. Dla różnych osób działających wokół "wielkiej piłki" poczucie prawdy i szacunek dla wypowiedzianego słowa straciły jakąkolwiek wartość. Przez lata zaniedbywano w naszym sporcie przygotowanie wewnętrzne zawodnika do meczu, koncentrując się tylko na kondycji fizycznej.</body>
      <spans>
        <span start="1057" end="1065">uczyńmy </span>
        <span start="1078" end="1118">rachunek sumienia polskiego piłkarstwa. </span>
        <span start="1961" end="1998">pragnienie dużych pieniędzy nie idzie</span>
        <span start="2008" end="2089">, w parze z rzetelną pracą, a niejednokrotnie prowadzi do wielkich nieuczciwości.</span>
        <span start="2204" end="2205"> </span>
        <span start="3723" end="3734">Przekupstwo</span>
        <span start="3773" end="3808"> Jest domeną pewnych grup działaczy</span>
        <span start="3915" end="3917">. </span>
        <span start="3988" end="4072">za pieniądze można kupić wszystko. Sprzedaje się więc i kupuje punkty, bramki, mecze</span>
        <span start="4117" end="4119">. </span>
        <span start="5650" end="5736">Dziwnym sposobem w ośrodkach dowodzenia działają i robią swoje ludzie minionej epoki. </span>
        <span start="7332" end="7468">Dla różnych osób działających wokół "wielkiej piłki" poczucie prawdy i szacunek dla wypowiedzianego słowa straciły jakąkolwiek wartość. </span>
        <span start="9822" end="9953">Przez lata zaniedbywano w naszym sporcie przygotowanie wewnętrzne zawodnika do meczu, koncentrując się tylko na kondycji fizycznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Jeżeli jesteś dobry w swoim klubie grającym w niższej klasie, a masz obrotnych działaczy, to nie musisz się więcej trudzić, bo twoje dochody są zbliżone do zarobków reprezentacyjnych zawodników. tu leży przyczyna braku motywacji do podnoszenia umiejętności, awansowania z niższych klas do wyższych. W świecie polskiego futbolu za pieniądze można kupić wszystko. punkty, bramki, mecze, tytuły, piłkarzy, trenerów i sędziów. w ośrodkach dowodzenia działają i robią swoje ludzie minionej epoki. dzisiejsi sportowcy niczego sobie nie odmawiają. Dotyczy to wszelkiego rodzaju używek.  Dla różnych osób działających wokół "wielkiej piłki" poczucie prawdy i szacunek dla wypowiedzianego słowa straciły jakąkolwiek wartość. Zawodnicy nie są wolni od przewinień. W ich przypadku zakłamanie dotyczy naiwności prowadzącej do oszustwa względem otoczenia. Spółdzielczość Dotyczy wchodzenia graczy jednej drużyny w przeróżne spółki, grupy koleżeńskie, które na boisku mogą spowodować rozbicie jedności zespołu i zahamowanie jego siły. Przez lata zaniedbywano w naszym sporcie przygotowanie wewnętrzne zawodnika do meczu. Na boisku wewnętrzna pewność i duchowa moc jest niezbędna.</body>
      <spans>
        <span start="2205" end="2298">Jeżeli jesteś dobry w swoim klubie grającym w niższej klasie, a masz obrotnych działaczy, to </span>
        <span start="2304" end="2406">nie musisz się więcej trudzić, bo twoje dochody są zbliżone do zarobków reprezentacyjnych zawodników. </span>
        <span start="2408" end="2411">tu </span>
        <span start="2429" end="2475">leży przyczyna braku motywacji do podnoszenia </span>
        <span start="2482" end="2495">umiejętności,</span>
        <span start="2498" end="2538"> awansowania z niższych klas do wyższych</span>
        <span start="2650" end="2652">. </span>
        <span start="3917" end="3945">W świecie polskiego futbolu </span>
        <span start="3988" end="4023">za pieniądze można kupić wszystko. </span>
        <span start="4051" end="4092">punkty, bramki, mecze, tytuły, piłkarzy, </span>
        <span start="4099" end="4119">trenerów i sędziów. </span>
        <span start="5667" end="5736">w ośrodkach dowodzenia działają i robią swoje ludzie minionej epoki. </span>
        <span start="6390" end="6439">dzisiejsi sportowcy niczego sobie nie odmawiają. </span>
        <span start="6489" end="6525">Dotyczy to wszelkiego rodzaju używek</span>
        <span start="6552" end="6554">. </span>
        <span start="7005" end="7006"> </span>
        <span start="7332" end="7468">Dla różnych osób działających wokół "wielkiej piłki" poczucie prawdy i szacunek dla wypowiedzianego słowa straciły jakąkolwiek wartość. </span>
        <span start="7758" end="7775">Zawodnicy nie są </span>
        <span start="7792" end="7847">wolni od przewinień. W ich przypadku zakłamanie dotyczy</span>
        <span start="7866" end="7921"> naiwności prowadzącej do oszustwa względem otoczenia. </span>
        <span start="8510" end="8524">Spółdzielczość</span>
        <span start="8570" end="8734"> Dotyczy wchodzenia graczy jednej drużyny w przeróżne spółki, grupy koleżeńskie, które na boisku mogą spowodować rozbicie jedności zespołu i zahamowanie jego siły. </span>
        <span start="9822" end="9906">Przez lata zaniedbywano w naszym sporcie przygotowanie wewnętrzne zawodnika do meczu</span>
        <span start="9952" end="9954">. </span>
        <span start="10192" end="10240">Na boisku wewnętrzna pewność i duchowa moc jest </span>
        <span start="10249" end="10258">niezbędna</span>
        <span start="10329" end="10330">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Popatrzmy na piłkę toczącą się po boiskach naszej ojczyzny w jednostronnym, ale jakże wyrazistym zwierciadle grzechu i nieprawości.
 poziom sportowy nie musi być wcale proporcjonalny do zarobionych pieniędzy. Jeżeli jesteś dobry w swoim klubie grającym w niższej klasie, a masz obrotnych działaczy, to i tak nie musisz się więcej trudzić, bo twoje dochody są zbliżone do zarobków reprezentacyjnych zawodników. tu w wielu wypadkach leży przyczyna braku motywacji do podnoszenia umiejętności, awansowania z niższych klas do wyższych. Ginie w ten sposób prawdziwe współzawodnictwo.
 niewiele jest w naszym futbolu klubów, które stworzyły zdrowy system płacowy. W świecie polskiego futbolu za pieniądze można kupić wszystko. Sprzedaje się więc i kupuje punkty, bramki, mecze, tytuły, piłkarzy, czasem trenerów i sędziów. są w polskim piłkarstwie ludzie, którzy nigdy nie brali i nie kupowali, których naczelną zasadą jest uczciwość. Ale magia nieczystego grosza, która rozpanoszyła się w naszym futbolu, usunęła tych ludzi na margines. w ośrodkach dowodzenia działają i robią swoje ludzie minionej epoki. Ci, co dawniej burzyli, stają się  orędownikami przebudowy. dzisiejsi sportowcy niczego sobie nie odmawiają. Dotyczy to wszelkiego rodzaju używek, przede wszystkim alkoholu.  takie zachowanie staje się przyczyną osłabienia organizmu i w konsekwencji może prowadzić do utraty formy i zaprzepaszczenia talentu, o czym wielu się już przekonało.Dla różnych osób działających wokół "wielkiej piłki" poczucie prawdy i szacunek dla wypowiedzianego słowa straciły jakąkolwiek wartość. Język piłkarskich urzędników to w wielu sytuacjach informacyjny bełkot, kamuflujący prawdziwy obraz rzeczywistości.Zawodnicy nie są wolni od przewinień. W ich przypadku zakłamanie dotyczy naiwności prowadzącej do oszustwa względem otoczenia. Spółdzielczość Dotyczy wchodzenia graczy jednej drużyny w przeróżne spółki, grupy koleżeńskie, które na boisku mogą spowodować rozbicie jedności zespołu i zahamowanie jego siły. W piłce nożnej po wyjściu na murawę musi w drużynie panować jedność. Przez lata zaniedbywano w naszym sporcie przygotowanie wewnętrzne zawodnika do meczu. Na boisku wewnętrzna pewność i duchowa moc jest niezbędna.Reprezentanci Polski grający kiedyś na Wembley wspominają, że przegrali z Anglikami już w korytarzu prowadzącym na boisko.</body>
      <spans>
        <span start="1118" end="1250">Popatrzmy na piłkę toczącą się po boiskach naszej ojczyzny w jednostronnym, ale jakże wyrazistym zwierciadle grzechu i nieprawości.
</span>
        <span start="2128" end="2406"> poziom sportowy nie musi być wcale proporcjonalny do zarobionych pieniędzy. Jeżeli jesteś dobry w swoim klubie grającym w niższej klasie, a masz obrotnych działaczy, to i tak nie musisz się więcej trudzić, bo twoje dochody są zbliżone do zarobków reprezentacyjnych zawodników. </span>
        <span start="2408" end="2475">tu w wielu wypadkach leży przyczyna braku motywacji do podnoszenia </span>
        <span start="2482" end="2495">umiejętności,</span>
        <span start="2498" end="2538"> awansowania z niższych klas do wyższych</span>
        <span start="2650" end="2699">. Ginie w ten sposób prawdziwe współzawodnictwo.
</span>
        <span start="2711" end="2788"> niewiele jest w naszym futbolu klubów, które stworzyły zdrowy system płacowy</span>
        <span start="2903" end="2905">. </span>
        <span start="3917" end="3945">W świecie polskiego futbolu </span>
        <span start="3988" end="4119">za pieniądze można kupić wszystko. Sprzedaje się więc i kupuje punkty, bramki, mecze, tytuły, piłkarzy, czasem trenerów i sędziów. </span>
        <span start="4858" end="4973">są w polskim piłkarstwie ludzie, którzy nigdy nie brali i nie kupowali, których naczelną zasadą jest uczciwość. Ale</span>
        <span start="4991" end="5090"> magia nieczystego grosza, która rozpanoszyła się w naszym futbolu, usunęła tych ludzi na margines.</span>
        <span start="5666" end="5770"> w ośrodkach dowodzenia działają i robią swoje ludzie minionej epoki. Ci, co dawniej burzyli, stają się </span>
        <span start="5775" end="5801"> orędownikami przebudowy. </span>
        <span start="6390" end="6439">dzisiejsi sportowcy niczego sobie nie odmawiają. </span>
        <span start="6489" end="6554">Dotyczy to wszelkiego rodzaju używek, przede wszystkim alkoholu. </span>
        <span start="7005" end="7172"> takie zachowanie staje się przyczyną osłabienia organizmu i w konsekwencji może prowadzić do utraty formy i zaprzepaszczenia talentu, o czym wielu się już przekonało.</span>
        <span start="7332" end="7583">Dla różnych osób działających wokół "wielkiej piłki" poczucie prawdy i szacunek dla wypowiedzianego słowa straciły jakąkolwiek wartość. Język piłkarskich urzędników to w wielu sytuacjach informacyjny bełkot, kamuflujący prawdziwy obraz rzeczywistości.</span>
        <span start="7758" end="7775">Zawodnicy nie są </span>
        <span start="7792" end="7847">wolni od przewinień. W ich przypadku zakłamanie dotyczy</span>
        <span start="7866" end="7921"> naiwności prowadzącej do oszustwa względem otoczenia. </span>
        <span start="8510" end="8524">Spółdzielczość</span>
        <span start="8570" end="8734"> Dotyczy wchodzenia graczy jednej drużyny w przeróżne spółki, grupy koleżeńskie, które na boisku mogą spowodować rozbicie jedności zespołu i zahamowanie jego siły. </span>
        <span start="8936" end="8977">W piłce nożnej po wyjściu na murawę musi </span>
        <span start="8984" end="9012">w drużynie panować jedność. </span>
        <span start="9822" end="9906">Przez lata zaniedbywano w naszym sporcie przygotowanie wewnętrzne zawodnika do meczu</span>
        <span start="9952" end="9954">. </span>
        <span start="10192" end="10240">Na boisku wewnętrzna pewność i duchowa moc jest </span>
        <span start="10249" end="10258">niezbędna</span>
        <span start="10329" end="10330">.</span>
        <span start="10332" end="10379">Reprezentanci Polski grający kiedyś na Wembley </span>
        <span start="10387" end="10462">wspominają, że przegrali z Anglikami już w korytarzu prowadzącym na boisko.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Jeżeli jesteś dobry w klubie grającym w niższej klasie, masz obrotnych działaczy, to twoje dochody są zbliżone do zarobków reprezentacyjnych zawodników. tu leży przyczyna braku motywacji do podnoszenia umiejętności, awansowania z niższych klas do wyższych. W świecie polskiego futbolu można kupić wszystko. w ośrodkach dowodzenia działają ludzie minionej epoki. sportowcy niczego sobie nie odmawiają. poczucie prawdy i szacunek dla wypowiedzianego słowa straciły wartość. Spółdzielczość Dotyczy wchodzenia graczy w przeróżne spółki, grupy koleżeńskie. zaniedbywano w naszym sporcie przygotowanie wewnętrzne zawodnika.</body>
      <spans>
        <span start="2205" end="2227">Jeżeli jesteś dobry w </span>
        <span start="2233" end="2267">klubie grającym w niższej klasie, </span>
        <span start="2269" end="2298">masz obrotnych działaczy, to </span>
        <span start="2338" end="2406">twoje dochody są zbliżone do zarobków reprezentacyjnych zawodników. </span>
        <span start="2408" end="2411">tu </span>
        <span start="2429" end="2475">leży przyczyna braku motywacji do podnoszenia </span>
        <span start="2482" end="2495">umiejętności,</span>
        <span start="2498" end="2538"> awansowania z niższych klas do wyższych</span>
        <span start="2650" end="2652">. </span>
        <span start="3917" end="3945">W świecie polskiego futbolu </span>
        <span start="4001" end="4023">można kupić wszystko. </span>
        <span start="5667" end="5698">w ośrodkach dowodzenia działają</span>
        <span start="5712" end="5736"> ludzie minionej epoki. </span>
        <span start="6400" end="6439">sportowcy niczego sobie nie odmawiają. </span>
        <span start="7385" end="7447">poczucie prawdy i szacunek dla wypowiedzianego słowa straciły </span>
        <span start="7459" end="7468">wartość. </span>
        <span start="8510" end="8524">Spółdzielczość</span>
        <span start="8570" end="8597"> Dotyczy wchodzenia graczy </span>
        <span start="8612" end="8649">w przeróżne spółki, grupy koleżeńskie</span>
        <span start="8732" end="8734">. </span>
        <span start="9833" end="9897">zaniedbywano w naszym sporcie przygotowanie wewnętrzne zawodnika</span>
        <span start="9952" end="9953">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>uczyńmy swoisty rachunek sumienia polskiego piłkarstwa. Grzech nr 1 Chciwość pieniędzy niewiele jest w naszym futbolu klubów, które stworzyły zdrowy system płacowy, realizujący naczelną zasadę, że pieniądze dla piłkarzy leżą na boisku i swoją grą, zaangażowaniem mogą je zarobić. Grzech nr 2 PrzekupstwoNierozerwalnie związany z poprzednim. Jest domeną pewnych grup działaczy. Grzech nr 3 Konserwatyzm
 Dobrze określił ktoś nasz futbolowy świat jako ostatni przyczółek dawnego sposobu myślenia, panującego w Polsce ponad czterdzieści lat. Grzech nr 4 Nieumiarkowanie dzisiejsi sportowcy niczego sobie nie odmawiają. Dotyczy to wszelkiego rodzaju używek, przede wszystkim alkoholu. Grzech nr 5 Zakłamanie Dla różnych osób działających wokół "wielkiej piłki" poczucie prawdy i szacunek dla wypowiedzianego słowa straciły jakąkolwiek wartość. Grzech nr 6 Spółdzielczość
 Dotyczy wchodzenia graczy jednej drużyny w przeróżne spółki, grupy koleżeńskie, które na boisku mogą spowodować rozbicie jedności zespołu i zahamowanie jego siły. Grzech nr 7 Wewnętrzna niemoc Przez lata zaniedbywano w naszym sporcie przygotowanie wewnętrzne zawodnika do meczu, koncentrując się tylko na kondycji fizycznej.</body>
      <spans>
        <span start="1057" end="1065">uczyńmy </span>
        <span start="1070" end="1118">swoisty rachunek sumienia polskiego piłkarstwa. </span>
        <span start="1251" end="1281">Grzech nr 1 Chciwość pieniędzy</span>
        <span start="2711" end="2905"> niewiele jest w naszym futbolu klubów, które stworzyły zdrowy system płacowy, realizujący naczelną zasadę, że pieniądze dla piłkarzy leżą na boisku i swoją grą, zaangażowaniem mogą je zarobić. </span>
        <span start="3711" end="3734">Grzech nr 2 Przekupstwo</span>
        <span start="3736" end="3808">Nierozerwalnie związany z poprzednim. Jest domeną pewnych grup działaczy</span>
        <span start="3915" end="3917">. </span>
        <span start="5092" end="5117">Grzech nr 3 Konserwatyzm
</span>
        <span start="5247" end="5384"> Dobrze określił ktoś nasz futbolowy świat jako ostatni przyczółek dawnego sposobu myślenia, panującego w Polsce ponad czterdzieści lat. </span>
        <span start="6148" end="6175">Grzech nr 4 Nieumiarkowanie</span>
        <span start="6389" end="6439"> dzisiejsi sportowcy niczego sobie nie odmawiają. </span>
        <span start="6489" end="6554">Dotyczy to wszelkiego rodzaju używek, przede wszystkim alkoholu. </span>
        <span start="7174" end="7196">Grzech nr 5 Zakłamanie</span>
        <span start="7331" end="7468"> Dla różnych osób działających wokół "wielkiej piłki" poczucie prawdy i szacunek dla wypowiedzianego słowa straciły jakąkolwiek wartość. </span>
        <span start="8498" end="8525">Grzech nr 6 Spółdzielczość
</span>
        <span start="8570" end="8734"> Dotyczy wchodzenia graczy jednej drużyny w przeróżne spółki, grupy koleżeńskie, które na boisku mogą spowodować rozbicie jedności zespołu i zahamowanie jego siły. </span>
        <span start="9362" end="9391">Grzech nr 7 Wewnętrzna niemoc</span>
        <span start="9821" end="9953"> Przez lata zaniedbywano w naszym sporcie przygotowanie wewnętrzne zawodnika do meczu, koncentrując się tylko na kondycji fizycznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>uczyńmy swoisty rachunek sumienia polskiego piłkarstwa. Popatrzmy na piłkę toczącą się po boiskach naszej ojczyzny w jednostronnym, ale jakże wyrazistym zwierciadle grzechu i nieprawości.Grzech nr 1 Chciwość pieniędzy niewiele jest w naszym futbolu klubów, które stworzyły zdrowy system płacowy, realizujący naczelną zasadę, że pieniądze dla piłkarzy leżą na boisku i swoją grą, zaangażowaniem mogą je zarobić. Grzech nr 2 PrzekupstwoNierozerwalnie związany z poprzednim. Jest domeną pewnych grup działaczy albo - mówiąc bardziej obrazowo - krętaczy, których poziom moralności i etycznego wyczucia równy jest zeru. Trzeba zaznaczyć, że są w polskim piłkarstwie ludzie, którzy nigdy nie brali i nie kupowali, których naczelną zasadą jest uczciwość. Ale wydaje mi się, że magia nieczystego grosza, która rozpanoszyła się w naszym futbolu, usunęła tych ludzi na margines.Grzech nr 3 Konserwatyzm
 Dobrze określił ktoś nasz futbolowy świat jako ostatni przyczółek dawnego sposobu myślenia, panującego w Polsce ponad czterdzieści lat. Dziwnym sposobem w ośrodkach dowodzenia działają i robią swoje ludzie minionej epoki. Grzech nr 4 Nieumiarkowanie dzisiejsi sportowcy niczego sobie nie odmawiają. Dotyczy to wszelkiego rodzaju używek, przede wszystkim alkoholu. Grzech nr 5 Zakłamanie Dla różnych osób działających wokół "wielkiej piłki" poczucie prawdy i szacunek dla wypowiedzianego słowa straciły jakąkolwiek wartość. Język piłkarskich urzędników to w wielu sytuacjach informacyjny bełkot, kamuflujący prawdziwy obraz rzeczywistości. Grzech nr 6 Spółdzielczość
 Dotyczy wchodzenia graczy jednej drużyny w przeróżne spółki, grupy koleżeńskie, które na boisku mogą spowodować rozbicie jedności zespołu i zahamowanie jego siły. Baczni obserwatorzy, umiejący "czytać grę", często mówią, że na polskich stadionach w tej czy owej drużynie "grają spółdzielnie".
Grzech nr 7 Wewnętrzna niemoc
 Przez lata zaniedbywano w naszym sporcie przygotowanie wewnętrzne zawodnika do meczu, koncentrując się tylko na kondycji fizycznej. Jeżeli więc dobrze nie uświadomimy sobie, że każda jednostka ludzka jest psychofizyczną jednością i stan jej ducha bezwzględnie wpływa na poziom fizyczny, to będziemy przegrywać międzynarodowe potyczki nawet nie zawsze z lepszymi od nas. Reprezentanci Polski grający kiedyś na Wembley do dziś wspominają, że przegrali z Anglikami już w korytarzu prowadzącym na boisko.</body>
      <spans>
        <span start="1057" end="1065">uczyńmy </span>
        <span start="1070" end="1249">swoisty rachunek sumienia polskiego piłkarstwa. Popatrzmy na piłkę toczącą się po boiskach naszej ojczyzny w jednostronnym, ale jakże wyrazistym zwierciadle grzechu i nieprawości.</span>
        <span start="1251" end="1281">Grzech nr 1 Chciwość pieniędzy</span>
        <span start="2711" end="2905"> niewiele jest w naszym futbolu klubów, które stworzyły zdrowy system płacowy, realizujący naczelną zasadę, że pieniądze dla piłkarzy leżą na boisku i swoją grą, zaangażowaniem mogą je zarobić. </span>
        <span start="3711" end="3734">Grzech nr 2 Przekupstwo</span>
        <span start="3736" end="3917">Nierozerwalnie związany z poprzednim. Jest domeną pewnych grup działaczy albo - mówiąc bardziej obrazowo - krętaczy, których poziom moralności i etycznego wyczucia równy jest zeru. </span>
        <span start="4837" end="5090">Trzeba zaznaczyć, że są w polskim piłkarstwie ludzie, którzy nigdy nie brali i nie kupowali, których naczelną zasadą jest uczciwość. Ale wydaje mi się, że magia nieczystego grosza, która rozpanoszyła się w naszym futbolu, usunęła tych ludzi na margines.</span>
        <span start="5092" end="5117">Grzech nr 3 Konserwatyzm
</span>
        <span start="5247" end="5384"> Dobrze określił ktoś nasz futbolowy świat jako ostatni przyczółek dawnego sposobu myślenia, panującego w Polsce ponad czterdzieści lat. </span>
        <span start="5650" end="5736">Dziwnym sposobem w ośrodkach dowodzenia działają i robią swoje ludzie minionej epoki. </span>
        <span start="6148" end="6175">Grzech nr 4 Nieumiarkowanie</span>
        <span start="6389" end="6439"> dzisiejsi sportowcy niczego sobie nie odmawiają. </span>
        <span start="6489" end="6554">Dotyczy to wszelkiego rodzaju używek, przede wszystkim alkoholu. </span>
        <span start="7174" end="7196">Grzech nr 5 Zakłamanie</span>
        <span start="7331" end="7584"> Dla różnych osób działających wokół "wielkiej piłki" poczucie prawdy i szacunek dla wypowiedzianego słowa straciły jakąkolwiek wartość. Język piłkarskich urzędników to w wielu sytuacjach informacyjny bełkot, kamuflujący prawdziwy obraz rzeczywistości. </span>
        <span start="8498" end="8525">Grzech nr 6 Spółdzielczość
</span>
        <span start="8570" end="8864"> Dotyczy wchodzenia graczy jednej drużyny w przeróżne spółki, grupy koleżeńskie, które na boisku mogą spowodować rozbicie jedności zespołu i zahamowanie jego siły. Baczni obserwatorzy, umiejący "czytać grę", często mówią, że na polskich stadionach w tej czy owej drużynie "grają spółdzielnie".
</span>
        <span start="9362" end="9392">Grzech nr 7 Wewnętrzna niemoc
</span>
        <span start="9821" end="10192"> Przez lata zaniedbywano w naszym sporcie przygotowanie wewnętrzne zawodnika do meczu, koncentrując się tylko na kondycji fizycznej. Jeżeli więc dobrze nie uświadomimy sobie, że każda jednostka ludzka jest psychofizyczną jednością i stan jej ducha bezwzględnie wpływa na poziom fizyczny, to będziemy przegrywać międzynarodowe potyczki nawet nie zawsze z lepszymi od nas. </span>
        <span start="10332" end="10462">Reprezentanci Polski grający kiedyś na Wembley do dziś wspominają, że przegrali z Anglikami już w korytarzu prowadzącym na boisko.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>uczyńmy swoisty rachunek sumienia polskiego piłkarstwa. Grzech nr 1 Chciwość Grzech nr 2 PrzekupstwoNierozerwalnie związany z poprzednim. Grzech nr 3 Konserwatyzm
 Dobrze określił ktoś nasz futbolowy świat jako ostatni przyczółek dawnego sposobu myślenia, panującego w Polsce ponad czterdzieści lat. Grzech nr 4 Nieumiarkowanie Dotyczy to wszelkiego rodzaju używek, przede wszystkim alkoholu. Grzech nr 5 Zakłamanie Grzech nr 6 Spółdzielczość
 Dotyczy wchodzenia graczy jednej drużyny w przeróżne spółki, które na boisku mogą spowodować rozbicie jedności zespołu. Grzech nr 7 Wewnętrzna niemoc</body>
      <spans>
        <span start="1057" end="1065">uczyńmy </span>
        <span start="1070" end="1118">swoisty rachunek sumienia polskiego piłkarstwa. </span>
        <span start="1251" end="1272">Grzech nr 1 Chciwość </span>
        <span start="3711" end="3734">Grzech nr 2 Przekupstwo</span>
        <span start="3736" end="3774">Nierozerwalnie związany z poprzednim. </span>
        <span start="5092" end="5117">Grzech nr 3 Konserwatyzm
</span>
        <span start="5247" end="5384"> Dobrze określił ktoś nasz futbolowy świat jako ostatni przyczółek dawnego sposobu myślenia, panującego w Polsce ponad czterdzieści lat. </span>
        <span start="6148" end="6175">Grzech nr 4 Nieumiarkowanie</span>
        <span start="6389" end="6390"> </span>
        <span start="6489" end="6554">Dotyczy to wszelkiego rodzaju używek, przede wszystkim alkoholu. </span>
        <span start="7174" end="7196">Grzech nr 5 Zakłamanie</span>
        <span start="7331" end="7332"> </span>
        <span start="8498" end="8525">Grzech nr 6 Spółdzielczość
</span>
        <span start="8570" end="8630"> Dotyczy wchodzenia graczy jednej drużyny w przeróżne spółki</span>
        <span start="8649" end="8708">, które na boisku mogą spowodować rozbicie jedności zespołu</span>
        <span start="8732" end="8734">. </span>
        <span start="9362" end="9391">Grzech nr 7 Wewnętrzna niemoc</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
