<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911100038">
  <date>1999-11-10</date>
  <title>Polisa ostatniego frajera</title>
  <section>Kraj</section>
  <authors>Leszek Kraskowski, Mariusz Przybylski</authors>
  <body>PFRON

Na upadku Polisy stracą inwalidzi

Polisa ostatniego frajera

Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. Od 1995 roku kolejnych czterech prezesów PFRON nie zrobiło nic, aby akcje sprzedać i zmniejszyć straty. Za skandal z Polisą nikt nie poniósł odpowiedzialności.

W akcje Polisy Fundusz zainwestował cztery lata temu 4,8 mln złotych. Giełdowa cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. PFRON dwukrotnie otrzymał dywidendę: ok. 93 tysiące zł w 1996 roku i 210 tysięcy zł w 1997 roku, stracił jednak niemal cały zaangażowany kapitał.

- Powtórzono numer z Agrobankiem, tylko na mniejszą skalę - mówi długoletni pracownik PFRON. - W Agrobanku utopiliśmy 24 miliony złotych i pieniądze te wypłynęły do osób prywatnych w postaci nietrafionych kredytów. Tu schemat był podobny. Polisa cały zysk przeznaczała na dywidendę zamiast inwestować.

W 1995 roku wybuchł skandal, gdy okazało się, że akcje Polisy po preferencyjnej cenie kupili byli prominentni działacze PZPR oraz Jolanta Kwaśniewska i Maria Oleksy. Prezydent Aleksander Kwaśniewski zapowiadał wówczas, że państwo wycofa swoje kapitały z Polisy. Tymczasem akcje Polisy sprzedała jedynie Agencja Własności Rolnej Skarbu Państwa. Pozostałe państwowe agendy: Agencja Rozwoju Gospodarczego (kupiła akcje po 7,20 zł) i PFRON nie mogły się z nimi rozstać, choć już w 1996 roku Najwyższa Izba Kontroli stwierdziła, że inwestowanie państwowych pieniędzy w Polisę było niegospodarne, niecelowe i bardzo ryzykowne. Analitycy giełdowi zwracali uwagę, że przy pozyskiwaniu kapitału Polisa stosuje metodę przypominającą łańcuszek świętego Antoniego, zwaną również strategią "ostatniego frajera". Polegała ona na ciągłym emitowaniu nowych serii akcji - nowi akcjonariusze utrzymywali starych. W gronie "frajerów" znalazł się m.in. PFRON.

Czy na inwestycji w papiery Polisy PFRON mógł kiedykolwiek zarobić? Nie, gdyż akcje kupiono za drogo. Można je było jednak korzystnie sprzedać na wiosnę 1997 roku, gdy Polisa miała na giełdzie swoje pięć minut. 5 maja 1997 roku, po miesiącu nieustannego wzrostu, kurs wynosił 9 złotych 40 groszy. Później zaczął gwałtownie spadać. 

W ciągu rekordowego tygodnia przeszło z rąk do rąk zaledwie 357 tysięcy akcji Polisy (niewiele wobec 600 tysięcy pozostających w dyspozycji Funduszu). Aby nie doprowadzić do załamania kursu, PFRON mógł sprzedawać akcje małymi transzami. Mógł, ale nie chciał.

- Zamówiłem w firmie zewnętrznej ekspertyzę dotyczącą ewentualnej sprzedaży akcji Polisy - mówi poseł SLD Roman Sroczyński, prezes PFRON w latach 1996-1997.  - Opinia była taka, żeby poczekać na wybory, które spowodują ożywienie na giełdzie. Potraktowałem tę sugestię poważnie. Obawiałem się, że jeśli ceny pójdą w górę, pojawią się zarzuty, że sprzedałem akcje za tanio.

W 1997 roku Roman Sroczyński zasiadał w radzie nadzorczej Polisy i za udział w posiedzeniach otrzymywał wynagrodzenie. Złożył rezygnację, gdy został posłem. Jego poprzednik, Karol Świątkowski (który zadecydował o kupnie akcji) wyjaśniał, że PFRON chciał mieć prawo głosu w radzie nadzorczej jakiejś firmy ubezpieczeniowej, a oferta Polisy była najlepsza. Polisa miała ubezpieczać pożyczki udzielane zakładom pracy chronionej oraz kredyty dla inwalidów na zakup samochodów.

"Są głosy, że Fundusz powinien bieżące nadwyżki biernie trzymać na rachunku NBP. Stanowczo sprzeciwiam się temu. To właśnie byłaby niegospodarność. Nieobracanie tymi pieniędzmi oznaczałoby utratę korzyści. Wolnymi środkami publicznymi trzeba zarządzać aktywnie, ale nie narażając ich na ryzyko nieudanej inwestycji" - napisał Roman Sroczyński w oświadczeniu opublikowanym w listopadzie 1996 roku na łamach "Gazety Wyborczej". Dziś jest jednak zdania, że PFRON nie powinien prowadzić działalności gospodarczej.

Ciszej nad tą trumną

Włodzimierz Dobrowolski, który w grudniu 1997 objął stanowisko prezesa PFRON, nie miał szans na sprzedanie akcji Polisy po cenie zbliżonej do ceny zakupu. Mógł jednak odzyskać połowę kapitału. W 1998 roku było już wiadomo, że Polisa ma poważne kłopoty.

- Liczyłem na to, że Kredyt Bank wejdzie do Polisy jako inwestor strategiczny i akcje pójdą w górę - tłumaczy Włodzimierz Dobrowolski. - Gdybym je sprzedał po 4 złote, zostałbym oskarżony o niegospodarność. Udało mi się sprzedać udziały w dziesięciu spółkach, które uzyskaliśmy w drodze konwersji zadłużenia.

Waldemar Flugel, który zastąpił Dobrowolskiego w lipcu 1999 roku, mógł sprzedać akcje Polisy po 3 złote, ale również nie podjął takiej próby. Obecnie PFRON traktuje temat Polisy jako tabu w myśl zasady "ciszej nad tą trumną". Rzecznik prasowy Krzysztof Perkowski, odsyła po informacje do Elżbiety Supy, dyrektor Wydziału Finansowego PFRON, która konsekwentnie odmawia rozmowy z "Rzeczpospolitą". Pytania, które wysłaliśmy faksem 27 października, do dziś pozostały bez odpowiedzi. Nie dowiedzieliśmy się, co PFRON ma zamiar zrobić z akcjami Polisy i czy istnieją jakiekolwiek porozumienia dotyczące ubezpieczania osób niepełnosprawnych, wiążące Fundusz z tą firmą.

W 1995 roku PFRON podpisał z Polisą porozumienie o współpracy. Planowano utworzenie grupy kapitałowej ubezpieczającej m.in. zakłady pracy chronionej. PFRON zlecił spółce Biuro Informacji Bankowej (BIB) przygotowanie, kosztem ponad 100 tysięcy złotych, wniosku o licencję dla towarzystwa ubezpieczeniowego.

- Opracowaliśmy wniosek o utworzenie towarzystwa ubezpieczeniowego z przewagą kapitału PFRON, ale bez udziału Polisy - zapewnia Ryszard Maluta, wiceprezes Biura Informacji Bankowej.

Czy decydował  Świątkowski

W 1995 roku wartość rynkową swoich akcji, nie notowanych wówczas na giełdzie, Polisa szacowała na 20,67 zł za sztukę. Ówczesny prezes PFRON, Karol Świątkowski, utrzymywał, że kupowanie akcji po 8 złotych to znakomity interes. PFRON nie przeprowadził własnej kalkulacji wartości akcji i przyjął za dobrą monetę znacznie zawyżone prognozy zysku.

Do dziś nie wiadomo, kto faktycznie podjął decyzję o zakupie. Na dokumentach widnieje podpis Karola Świątkowskiego, jednak wśród pracowników PFRON panuje przekonanie, że wykonywał on tylko dyspozycje "góry". Na zakup akcji Polisy zgodziła się rada nadzorcza Funduszu, której przewodniczył wiceminister pracy w rządzie Józefa Oleksego, Adam Gwara (PSL). Ministrem pracy był wówczas Leszek Miller.

- W 1995 roku wydawało się nam, że jest to transakcja opłacalna i tak z pewnością było - mówi Adam Gwara. - Tak przynajmniej wynikało z dokumentów, które przedstawił nam zarząd. Nie mieliśmy powodów nie ufać zarządowi. Fundusz dysponował wówczas bardzo dużą nadwyżką, którą trzeba było jakoś zagospodarować.

Nadwyżkę bilansową  - 136 mln złotych  - wykreowano sztucznie. PFRON znacznie ograniczył pomoc dla zakładów pracy chronionej, argumentując, że nie ma na to pieniędzy. Iwona Czekałowska, w 1995 roku dyrektor Wydziału Prezydialnego PFRON, w liście do ministra sprawiedliwości Jerzego Jaskierni (gabinet Józefa Oleksego) wyjaśniała, że wybierając Polisę, Fundusz kierował się jej bardzo dobrymi wynikami finansowymi oraz ekspertyzami "wybitnych znawców rynku ubezpieczeniowego". Do dziś owi wybitni eksperci pozostają anonimowi, ich analiz nie udostępniono nawet kontrolerom NIK.

W sierpniu 1996 roku Iwona Czekałowska została prezesem Normiko Holding, spółki założonej przez PFRON. Po kontroli w Normiko, w marcu 1998 r., NIK skierowała do prokuratury doniesienie, w którym jest mowa o 11 przestępstwach i stratach spółki przewyższających 2,5 mln zł.

Potrzebna nowelizacja

PFRON posiada udziały i akcje w co najmniej stu podmiotach gospodarczych. Najczęściej są to udziały niewielkiej wartości, ale zdarzają się również większe pakiety, np. 21 111 akcji Polifarbu Cieszyn SA warte jest ponad 118 tysięcy złotych. Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej. Gdyby Sejm zaakceptował rządowy projekt nowelizacji ustawy, PFRON musiałby zbyć akcje i udziały we wszystkich spółkach do końca 2004 roku.

Leszek Kraskowski, Mariusz Przybylski</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych posiada obecnie 600 tys. akcji bankrutującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. PFRON kupił akcje cztery lata temu po 8 zł za sztukę, za łączną kwotę 4,8 mln zł. Wczoraj giełdowa cena akcji wynosiła zaledwie 36 groszy. Mimo że już w 1996 roku NIK stwierdziła, że inwestowanie państwowych pieniędzy w spółkę było niegospodarne, żaden z kolejnych prezesów PFRON-u nie zdecydował się sprzedać akcji. Polisa natomiast, zamiast inwestować, przeznaczała cały zysk na dywidendę. PFRON ma dzisiaj udziały i akcje w ponad stu podmiotach gospodarczych. Rząd chce jednak zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej. Jeśli Sejm na to przystanie, PFRON będzie musiał zbyć akcje i udziały we wszystkich spółkach do końca 2004 roku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa.
 Giełdowa cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. Najwyższa Izba Kontroli stwierdziła, że inwestowanie państwowych pieniędzy w Polisę było niegospodarne, niecelowe i bardzo ryzykowne. Karol Świątkowski (który zadecydował o kupnie akcji) wyjaśniał, że PFRON chciał mieć prawo głosu w radzie nadzorczej jakiejś firmy ubezpieczeniowej, a oferta Polisy była najlepsza. W 1998 roku było już wiadomo, że Polisa ma poważne kłopoty. Do dziś nie wiadomo, kto faktycznie podjął decyzję o zakupie. Fundusz dysponował wówczas bardzo dużą nadwyżką, którą trzeba było jakoś zagospodarować.
Nadwyżkę bilansową wykreowano sztucznie. Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="201">Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa.</span>
        <span start="361" end="362">
</span>
        <span start="432" end="510"> Giełdowa cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. </span>
        <span start="1447" end="1581">Najwyższa Izba Kontroli stwierdziła, że inwestowanie państwowych pieniędzy w Polisę było niegospodarne, niecelowe i bardzo ryzykowne. </span>
        <span start="3041" end="3222">Karol Świątkowski (który zadecydował o kupnie akcji) wyjaśniał, że PFRON chciał mieć prawo głosu w radzie nadzorczej jakiejś firmy ubezpieczeniowej, a oferta Polisy była najlepsza. </span>
        <span start="4067" end="4126">W 1998 roku było już wiadomo, że Polisa ma poważne kłopoty.</span>
        <span start="4579" end="4580"> </span>
        <span start="5966" end="6028">Do dziś nie wiadomo, kto faktycznie podjął decyzję o zakupie. </span>
        <span start="6582" end="6670">Fundusz dysponował wówczas bardzo dużą nadwyżką, którą trzeba było jakoś zagospodarować.</span>
        <span start="6671" end="6691">
Nadwyżkę bilansową </span>
        <span start="6713" end="6735">wykreowano sztucznie. </span>
        <span start="7786" end="7853">Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych posiada obecnie 600 tys. akcji bankrutującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. PFRON kupił akcje cztery lata temu po 8 zł za sztukę, za łączną kwotę 4,8 mln zł. Wczoraj giełdowa cena akcji wynosiła zaledwie 36 groszy. Mimo że już w 1996 roku NIK stwierdziła, że inwestowanie państwowych pieniędzy w spółkę było niegospodarne i bardzo ryzykowne, żaden z kolejnych prezesów PFRON-u nie zdecydował się sprzedać akcji. Polisa natomiast, zamiast inwestować, przeznaczała cały zysk na dywidendę. Fundusz otrzymywał ją dwukrotnie – 93 tys. zł w 1996 roku i 210 tys zł w 1997 roku. Stracił jednak niemal cały zaangażowany kapitał. PFRON właściwie nie mógł zarobić na papierach Polisy, gdyż kupił akcje za drogo. Nie przeprowadził własnych obliczeń wartości akcji i uwierzył w znacznie zawyżone prognozy zysku. Można było jednak odzyskać choć część pieniędzy poprzez sprzedaż akcji, gdy wiadomo już było, że nie przyniosą one zysku. Do dziś nie jest jasne, kto zdecydował o zakupie akcji. Nikt nie poniósł też odpowiedzialności. PFRON ma dzisiaj udziały i akcje w ponad stu podmiotach gospodarczych. Najczęściej wartość udziałów nie jest duża, ale zdarzają się też pakiety warte ponad 100 tys. zł. Rząd chce jednak zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej. Jeśli Sejm zaakceptuje rządowy projekt nowelizacji ustawy, PFRON będzie musiał zbyć akcje i udziały we wszystkich spółkach do końca 2004 roku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa.
 Giełdowa cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. PFRON dwukrotnie otrzymał dywidendę, stracił jednak niemal cały zaangażowany kapitał.
W 1995 roku wybuchł skandal, gdy okazało się, że akcje Polisy po preferencyjnej cenie kupili byli prominentni działacze PZPR. Najwyższa Izba Kontroli stwierdziła, że inwestowanie państwowych pieniędzy w Polisę było niegospodarne, niecelowe i bardzo ryzykowne. 
Czy na inwestycji w papiery Polisy PFRON mógł kiedykolwiek zarobić? Nie, gdyż akcje kupiono za drogo. Karol Świątkowski (który zadecydował o kupnie akcji) wyjaśniał, że PFRON chciał mieć prawo głosu w radzie nadzorczej jakiejś firmy ubezpieczeniowej, a oferta Polisy była najlepsza. Włodzimierz Dobrowolski, który w grudniu 1997 objął stanowisko prezesa PFRON, nie miał szans na sprzedanie akcji Polisy po cenie zbliżonej do ceny zakupu. Mógł jednak odzyskać połowę kapitału. W 1998 roku było już wiadomo, że Polisa ma poważne kłopoty. Obecnie PFRON traktuje temat Polisy jako tabu w myśl zasady "ciszej nad tą trumną". W 1995 roku PFRON podpisał z Polisą porozumienie o współpracy.  Ówczesny prezes PFRON, Karol Świątkowski, utrzymywał, że kupowanie akcji po 8 złotych to znakomity interes. Do dziś nie wiadomo, kto faktycznie podjął decyzję o zakupie. Fundusz dysponował wówczas bardzo dużą nadwyżką, którą trzeba było jakoś zagospodarować.
Nadwyżkę bilansową wykreowano sztucznie. Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="201">Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa.</span>
        <span start="361" end="362">
</span>
        <span start="432" end="545"> Giełdowa cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. PFRON dwukrotnie otrzymał dywidendę</span>
        <span start="605" end="656">, stracił jednak niemal cały zaangażowany kapitał.
</span>
        <span start="960" end="1084">W 1995 roku wybuchł skandal, gdy okazało się, że akcje Polisy po preferencyjnej cenie kupili byli prominentni działacze PZPR</span>
        <span start="1124" end="1126">. </span>
        <span start="1447" end="1581">Najwyższa Izba Kontroli stwierdziła, że inwestowanie państwowych pieniędzy w Polisę było niegospodarne, niecelowe i bardzo ryzykowne. </span>
        <span start="1899" end="1900">
</span>
        <span start="1901" end="2003">Czy na inwestycji w papiery Polisy PFRON mógł kiedykolwiek zarobić? Nie, gdyż akcje kupiono za drogo. </span>
        <span start="3041" end="3222">Karol Świątkowski (który zadecydował o kupnie akcji) wyjaśniał, że PFRON chciał mieć prawo głosu w radzie nadzorczej jakiejś firmy ubezpieczeniowej, a oferta Polisy była najlepsza. </span>
        <span start="3874" end="4126">Włodzimierz Dobrowolski, który w grudniu 1997 objął stanowisko prezesa PFRON, nie miał szans na sprzedanie akcji Polisy po cenie zbliżonej do ceny zakupu. Mógł jednak odzyskać połowę kapitału. W 1998 roku było już wiadomo, że Polisa ma poważne kłopoty.</span>
        <span start="4579" end="4664"> Obecnie PFRON traktuje temat Polisy jako tabu w myśl zasady "ciszej nad tą trumną". </span>
        <span start="5103" end="5166">W 1995 roku PFRON podpisał z Polisą porozumienie o współpracy. </span>
        <span start="5738" end="5847"> Ówczesny prezes PFRON, Karol Świątkowski, utrzymywał, że kupowanie akcji po 8 złotych to znakomity interes. </span>
        <span start="5966" end="6028">Do dziś nie wiadomo, kto faktycznie podjął decyzję o zakupie. </span>
        <span start="6582" end="6670">Fundusz dysponował wówczas bardzo dużą nadwyżką, którą trzeba było jakoś zagospodarować.</span>
        <span start="6671" end="6691">
Nadwyżkę bilansową </span>
        <span start="6713" end="6735">wykreowano sztucznie. </span>
        <span start="7786" end="7853">Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych posiada 600 tys. akcji bankrutującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. Mimo że NIK kilka lat temu stwierdziła, że inwestowanie państwowych pieniędzy w spółkę było niegospodarne, żaden z kolejnych prezesów PFRON-u nie zdecydował się sprzedać akcji. PFRON ma dzisiaj udziały i akcje w ponad stu podmiotach gospodarczych, rząd chce mu jednak zakazać prowadzenia działalności gospodarczej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa.
 Giełdowa cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. Najwyższa Izba Kontroli stwierdziła, że inwestowanie w Polisę było niegospodarne, niecelowe i bardzo ryzykowne. Do dziś nie wiadomo, kto podjął decyzję o zakupie.  Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="123">Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych</span>
        <span start="131" end="201"> posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa.</span>
        <span start="361" end="362">
</span>
        <span start="432" end="510"> Giełdowa cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. </span>
        <span start="1447" end="1500">Najwyższa Izba Kontroli stwierdziła, że inwestowanie </span>
        <span start="1522" end="1581">w Polisę było niegospodarne, niecelowe i bardzo ryzykowne. </span>
        <span start="5966" end="5991">Do dziś nie wiadomo, kto </span>
        <span start="6002" end="6028">podjął decyzję o zakupie. </span>
        <span start="6734" end="6735"> </span>
        <span start="7786" end="7853">Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. Od 1995 roku kolejnych czterech prezesów PFRON nie zrobiło nic, aby akcje sprzedać i zmniejszyć straty Funduszu.
Do dziś nie wiadomo, kto podjął decyzję o zakupie akcji, choć analitycy giełdowi przed tym przestrzegali.
PFRON posiada udziały i akcje w co najmniej stu podmiotach gospodarczych. Najczęściej są to udziały niewielkiej wartości, ale zdarzają się również większe pakiety, np. 21 111 akcji Polifarbu Cieszyn SA warte jest ponad 118 tysięcy złotych. Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej. Gdyby Sejm zaakceptował rządowy projekt nowelizacji ustawy, PFRON musiałby zbyć akcje i udziały we wszystkich spółkach do końca 2004 roku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. Od 1995 roku kolejnych czterech prezesów PFRON nie zrobiło nic, aby akcje sprzedać i zmniejszyć straty. Za skandal z Polisą nikt nie poniósł odpowiedzialności.Najwyższa Izba Kontroli stwierdziła, że inwestowanie państwowych pieniędzy w Polisę było niegospodarne, niecelowe i bardzo ryzykowne. Obecnie PFRON traktuje temat Polisy jako tabu w myśl zasady "ciszej nad tą trumną".Do dziś nie wiadomo, kto faktycznie podjął decyzję o zakupie. Na dokumentach widnieje podpis Karola Świątkowskiego, jednak wśród pracowników PFRON panuje przekonanie, że wykonywał on tylko dyspozycje "góry". PFRON posiada udziały i akcje w co najmniej stu podmiotach gospodarczych. Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="361">Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. Od 1995 roku kolejnych czterech prezesów PFRON nie zrobiło nic, aby akcje sprzedać i zmniejszyć straty. Za skandal z Polisą nikt nie poniósł odpowiedzialności.</span>
        <span start="1447" end="1581">Najwyższa Izba Kontroli stwierdziła, że inwestowanie państwowych pieniędzy w Polisę było niegospodarne, niecelowe i bardzo ryzykowne. </span>
        <span start="4580" end="4663">Obecnie PFRON traktuje temat Polisy jako tabu w myśl zasady "ciszej nad tą trumną".</span>
        <span start="5966" end="6174">Do dziś nie wiadomo, kto faktycznie podjął decyzję o zakupie. Na dokumentach widnieje podpis Karola Świątkowskiego, jednak wśród pracowników PFRON panuje przekonanie, że wykonywał on tylko dyspozycje "góry". </span>
        <span start="7546" end="7620">PFRON posiada udziały i akcje w co najmniej stu podmiotach gospodarczych. </span>
        <span start="7786" end="7853">Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. Od 1995 roku kolejnych czterech prezesów PFRON nie zrobiło nic, aby akcje sprzedać i zmniejszyć straty Funduszu.
W 1995 roku PFRON podpisał z Polisą porozumienie o współpracy. Planowano utworzenie grupy kapitałowej ubezpieczającej m.in. zakłady pracy chronionej. Już w 1996 roku Najwyższa Izba Kontroli stwierdziła, że inwestowanie państwowych pieniędzy w Polisę było niegospodarne, niecelowe i bardzo ryzykowne. Analitycy giełdowi zwracali uwagę, że przy pozyskiwaniu kapitału Polisa stosuje metodę, która polega na ciągłym emitowaniu nowych serii akcji - nowi akcjonariusze utrzymywali starych. Na inwestycji PFRON nie mógł zarobić, gdyż akcje kupiono za drogo. Można je było jednak korzystnie sprzedać na wiosnę 1997 roku, ale PFRON tego nie zrobił. W 1998 roku było już wiadomo, że Polisa ma poważne kłopoty. wtedy jeszcze można było odzyskać choć połowę kapitału. Obecnie PFRON traktuje temat Polisy jako tabu. Do dziś nie wiadomo, kto faktycznie podjął decyzję o zakupie akcji.
PFRON posiada udziały i akcje w co najmniej stu podmiotach gospodarczych. Najczęściej są to udziały niewielkiej wartości, ale zdarzają się również większe pakiety, np. 21 111 akcji Polifarbu Cieszyn SA warte jest ponad 118 tysięcy złotych. Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej. Gdyby Sejm zaakceptował rządowy projekt nowelizacji ustawy, PFRON musiałby zbyć akcje i udziały we wszystkich spółkach do końca 2004 roku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. Od 1995 roku kolejnych czterech prezesów PFRON nie zrobiło nic, aby akcje sprzedać i zmniejszyć straty. Za skandal z Polisą nikt nie poniósł odpowiedzialności.W 1995 roku wybuchł skandal, gdy okazało się, że akcje Polisy po preferencyjnej cenie kupili byli prominentni działacze PZPR oraz Jolanta Kwaśniewska i Maria Oleksy. Prezydent Aleksander Kwaśniewski zapowiadał wówczas, że państwo wycofa swoje kapitały z Polisy. Tymczasem akcje Polisy sprzedała jedynie Agencja Własności Rolnej Skarbu Państwa, choć już w 1996 roku Najwyższa Izba Kontroli stwierdziła, że inwestowanie państwowych pieniędzy w Polisę było niegospodarne, niecelowe i bardzo ryzykowne. papiery Polisy Można było korzystnie sprzedać na wiosnę 1997 roku, gdy Polisa miała na giełdzie swoje pięć minut. Aby nie doprowadzić do załamania kursu, PFRON mógł sprzedawać akcje małymi transzami. Mógł, ale nie chciał.Obecnie PFRON traktuje temat Polisy jako tabu w myśl zasady "ciszej nad tą trumną".Do dziś nie wiadomo, kto faktycznie podjął decyzję o zakupie. Na dokumentach widnieje podpis Karola Świątkowskiego, jednak wśród pracowników PFRON panuje przekonanie, że wykonywał on tylko dyspozycje "góry". PFRON posiada udziały i akcje w co najmniej stu podmiotach gospodarczych. Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej. Gdyby Sejm zaakceptował rządowy projekt nowelizacji ustawy, PFRON musiałby zbyć akcje i udziały we wszystkich spółkach do końca 2004 roku.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="361">Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. Od 1995 roku kolejnych czterech prezesów PFRON nie zrobiło nic, aby akcje sprzedać i zmniejszyć straty. Za skandal z Polisą nikt nie poniósł odpowiedzialności.</span>
        <span start="960" end="1302">W 1995 roku wybuchł skandal, gdy okazało się, że akcje Polisy po preferencyjnej cenie kupili byli prominentni działacze PZPR oraz Jolanta Kwaśniewska i Maria Oleksy. Prezydent Aleksander Kwaśniewski zapowiadał wówczas, że państwo wycofa swoje kapitały z Polisy. Tymczasem akcje Polisy sprzedała jedynie Agencja Własności Rolnej Skarbu Państwa</span>
        <span start="1424" end="1581">, choć już w 1996 roku Najwyższa Izba Kontroli stwierdziła, że inwestowanie państwowych pieniędzy w Polisę było niegospodarne, niecelowe i bardzo ryzykowne. </span>
        <span start="1921" end="1936">papiery Polisy </span>
        <span start="2003" end="2009">Można </span>
        <span start="2012" end="2017">było </span>
        <span start="2024" end="2112">korzystnie sprzedać na wiosnę 1997 roku, gdy Polisa miała na giełdzie swoje pięć minut. </span>
        <span start="2385" end="2492">Aby nie doprowadzić do załamania kursu, PFRON mógł sprzedawać akcje małymi transzami. Mógł, ale nie chciał.</span>
        <span start="4580" end="4663">Obecnie PFRON traktuje temat Polisy jako tabu w myśl zasady "ciszej nad tą trumną".</span>
        <span start="5966" end="6174">Do dziś nie wiadomo, kto faktycznie podjął decyzję o zakupie. Na dokumentach widnieje podpis Karola Świątkowskiego, jednak wśród pracowników PFRON panuje przekonanie, że wykonywał on tylko dyspozycje "góry". </span>
        <span start="7546" end="7620">PFRON posiada udziały i akcje w co najmniej stu podmiotach gospodarczych. </span>
        <span start="7786" end="7992">Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej. Gdyby Sejm zaakceptował rządowy projekt nowelizacji ustawy, PFRON musiałby zbyć akcje i udziały we wszystkich spółkach do końca 2004 roku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>PFRON posiada udziały i akcje w co najmniej stu podmiotach gospodarczych. Najczęściej są one niewielkiej wartości, ale zdarzają się również większe pakiety, np. akcje Polifarbu Cieszyn SA. Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej. Gdyby Sejm zaakceptował rządowy projekt nowelizacji ustawy, PFRON musiałby zbyć akcje i udziały we wszystkich spółkach do końca 2004 roku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. Najwyższa Izba Kontroli stwierdziła, że inwestowanie państwowych pieniędzy w Polisę było niegospodarne, niecelowe i bardzo ryzykowne. Obecnie PFRON traktuje temat Polisy jako tabu.Do dziś nie wiadomo, kto faktycznie podjął decyzję o zakupie. Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="202">Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. </span>
        <span start="1447" end="1581">Najwyższa Izba Kontroli stwierdziła, że inwestowanie państwowych pieniędzy w Polisę było niegospodarne, niecelowe i bardzo ryzykowne. </span>
        <span start="4580" end="4625">Obecnie PFRON traktuje temat Polisy jako tabu</span>
        <span start="4662" end="4663">.</span>
        <span start="5966" end="6028">Do dziś nie wiadomo, kto faktycznie podjął decyzję o zakupie. </span>
        <span start="7786" end="7853">Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. W akcje Polisy zainwestowano 4,8 mln złotych.Giełdowa cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. PFRON mimo nakazu prezydenta Kwaśniewskiego nie sprzedał swoich akcji po skandalu w 1995 roku. Potem nie mógł ich już sprzedać w ogóle. Nigdy też nie mógł na nich zarobić, ponieważ kupił je zbyt drogo. Mógł je korzystnie sprzedać wiosną 1997 r., kiedy akcje spółki kosztowały prawie 10 zł, jednak tego nie zrobił. Każdy z prezesów PFRON-u uważał,że jego próba sprzedaży akcji może zostać potraktowana jako niegospodarność. Teraz, kiedy wiadomo,że Polisa plajtuje, żaden z prezesów nie chce się wypowiadać.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. Od 1995 roku kolejnych czterech prezesów PFRON nie zrobiło nic, aby akcje sprzedać i zmniejszyć straty. Za skandal z Polisą nikt nie poniósł odpowiedzialności.W akcje Polisy Fundusz zainwestował cztery lata temu 4,8 mln złotych. Giełdowa cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. PFRON dwukrotnie otrzymał dywidendę: ok. 93 tysiące zł w 1996 roku i 210 tysięcy zł w 1997 roku, stracił jednak niemal cały zaangażowany kapitał. Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej. Gdyby Sejm zaakceptował rządowy projekt nowelizacji ustawy, PFRON musiałby zbyć akcje i udziały we wszystkich spółkach do końca 2004 roku.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="361">Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. Od 1995 roku kolejnych czterech prezesów PFRON nie zrobiło nic, aby akcje sprzedać i zmniejszyć straty. Za skandal z Polisą nikt nie poniósł odpowiedzialności.</span>
        <span start="363" end="655">W akcje Polisy Fundusz zainwestował cztery lata temu 4,8 mln złotych. Giełdowa cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. PFRON dwukrotnie otrzymał dywidendę: ok. 93 tysiące zł w 1996 roku i 210 tysięcy zł w 1997 roku, stracił jednak niemal cały zaangażowany kapitał.</span>
        <span start="7785" end="7992"> Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej. Gdyby Sejm zaakceptował rządowy projekt nowelizacji ustawy, PFRON musiałby zbyć akcje i udziały we wszystkich spółkach do końca 2004 roku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. W akcje Polisy Fundusz zainwestował cztery lata temu 4,8 mln złotych. Giełdowa cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. PFRON dwukrotnie otrzymał dywidendę: ok. 93 tysiące zł w 1996 roku i 210 tysięcy zł w 1997 roku, stracił jednak niemal cały zaangażowany kapitał.
W 1995 roku wybuch skandal po tym jak okazało się,że akcje Polisy po preferencyjnej cenie kupili działacze PZPR oraz żony Kwaśniewskiego i Oleksego. Prezydent Kwaśniewski zapowiedział wtedy,że państwo wycofa swoje kapitały z Polisy,ale zrobiła to wyłączne Agencja Własności Rolnej Skarbu Państwa. Mimo zastrzeżeń NIK akcje Polisy pozostawiła sobie Agencja Rozwoju Gospodarczego i PFRON.
PFRON nigdy nie mógł na akcjach polisy zarobić, ponieważ kupił je zbyt drogo. Mógł je korzystnie sprzedać wiosną 1997 r., kiedy akcje spółki kosztowały prawie 10 zł, jednak tego nie zrobił. Każdy z prezesów PFRON-u uważał,że jego próba sprzedaży akcji może zostać potraktowana jako niegospodarność, ponieważ każdy uważał,że dla Polisy wkrótce przyjdą lepsze czasy. Teraz, kiedy wiadomo,że Polisa plajtuje, żaden z prezesów nie chce się wypowiadać.
PFRON posiada udziały i akcje w co najmniej stu podmiotach gospodarczych. Najczęściej są to udziały niewielkiej wartości, ale zdarzają się również większe pakiety.Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej. Gdyby Sejm zaakceptował rządowy projekt nowelizacji ustawy, PFRON musiałby zbyć akcje i udziały we wszystkich spółkach do końca 2004 roku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. Od 1995 roku kolejnych czterech prezesów PFRON nie zrobiło nic, aby akcje sprzedać i zmniejszyć straty. Za skandal z Polisą nikt nie poniósł odpowiedzialności.W akcje Polisy Fundusz zainwestował cztery lata temu 4,8 mln złotych. Giełdowa cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. PFRON dwukrotnie otrzymał dywidendę: ok. 93 tysiące zł w 1996 roku i 210 tysięcy zł w 1997 roku, stracił jednak niemal cały zaangażowany kapitał. W 1995 roku wartość rynkową swoich akcji, nie notowanych wówczas na giełdzie, Polisa szacowała na 20,67 zł za sztukę. Ówczesny prezes PFRON, Karol Świątkowski, utrzymywał, że kupowanie akcji po 8 złotych to znakomity interes. PFRON nie przeprowadził własnej kalkulacji wartości akcji i przyjął za dobrą monetę znacznie zawyżone prognozy zysku.Do dziś nie wiadomo, kto faktycznie podjął decyzję o zakupie. Na dokumentach widnieje podpis Karola Świątkowskiego, jednak wśród pracowników PFRON panuje przekonanie, że wykonywał on tylko dyspozycje "góry". PFRON posiada udziały i akcje w co najmniej stu podmiotach gospodarczych. Najczęściej są to udziały niewielkiej wartości, ale zdarzają się również większe pakiety. Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej. Gdyby Sejm zaakceptował rządowy projekt nowelizacji ustawy, PFRON musiałby zbyć akcje i udziały we wszystkich spółkach do końca 2004 roku.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="361">Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. Od 1995 roku kolejnych czterech prezesów PFRON nie zrobiło nic, aby akcje sprzedać i zmniejszyć straty. Za skandal z Polisą nikt nie poniósł odpowiedzialności.</span>
        <span start="363" end="655">W akcje Polisy Fundusz zainwestował cztery lata temu 4,8 mln złotych. Giełdowa cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. PFRON dwukrotnie otrzymał dywidendę: ok. 93 tysiące zł w 1996 roku i 210 tysięcy zł w 1997 roku, stracił jednak niemal cały zaangażowany kapitał.</span>
        <span start="5596" end="5597"> </span>
        <span start="5621" end="5964">W 1995 roku wartość rynkową swoich akcji, nie notowanych wówczas na giełdzie, Polisa szacowała na 20,67 zł za sztukę. Ówczesny prezes PFRON, Karol Świątkowski, utrzymywał, że kupowanie akcji po 8 złotych to znakomity interes. PFRON nie przeprowadził własnej kalkulacji wartości akcji i przyjął za dobrą monetę znacznie zawyżone prognozy zysku.</span>
        <span start="5966" end="6174">Do dziś nie wiadomo, kto faktycznie podjął decyzję o zakupie. Na dokumentach widnieje podpis Karola Świątkowskiego, jednak wśród pracowników PFRON panuje przekonanie, że wykonywał on tylko dyspozycje "góry". </span>
        <span start="7546" end="7708">PFRON posiada udziały i akcje w co najmniej stu podmiotach gospodarczych. Najczęściej są to udziały niewielkiej wartości, ale zdarzają się również większe pakiety</span>
        <span start="7784" end="7992">. Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej. Gdyby Sejm zaakceptował rządowy projekt nowelizacji ustawy, PFRON musiałby zbyć akcje i udziały we wszystkich spółkach do końca 2004 roku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych ma 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. W akcje Polisy Fundusz zainwestował cztery lata temu 4,8 mln złotych. Giełdowa cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. Po skandalu w 1995 r. PFRON mógł akcje sprzedać,ale tego nie zrobił. Nigdy też nie mógł na nich zarobić, ponieważ kupił je zbyt drogo.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. Od 1995 roku kolejnych czterech prezesów PFRON nie zrobiło nic, aby akcje sprzedać i zmniejszyć straty. Za skandal z Polisą nikt nie poniósł odpowiedzialności. PFRON stracił niemal cały zaangażowany kapitał. Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="361">Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. Od 1995 roku kolejnych czterech prezesów PFRON nie zrobiło nic, aby akcje sprzedać i zmniejszyć straty. Za skandal z Polisą nikt nie poniósł odpowiedzialności.</span>
        <span start="509" end="516"> PFRON </span>
        <span start="607" end="615">stracił </span>
        <span start="622" end="655">niemal cały zaangażowany kapitał.</span>
        <span start="7785" end="7853"> Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada akcje plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. W jej akcje Fundusz zainwestował cztery lata temu 4,8 mln złotych. Giełdowa cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. Trudno znaleźć jakąkolwiek osobę odpowiedzialną za klęskę, bowiem od 1995 roku czterech kolejnych prezesów PFRON nie zrobiło nic, aby akcje sprzedać i zmniejszyć straty, nie wiadomo również, kto faktycznie podjął decyzję o zakupie akcji, za które już wtedy przepłacono.
Po tej kolejnej nieudanej akcji inwestycyjnej pojawiają się różne głosy, czy Fundusz powinien prowadzić działalność gospodarczą. Rząd chce mu jej zabronić, ale niektórzy twierdzą, że brak inwestowania byłby prawdziwą niegospodarnością i oznaczałby utratę korzyści.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. Od 1995 roku kolejnych czterech prezesów PFRON nie zrobiło nic, aby akcje sprzedać i zmniejszyć straty. W 1995 roku wybuchł skandal, Prezydent Aleksander Kwaśniewski zapowiadał wówczas, że państwo wycofa swoje kapitały z Polisy. PFRON nie mogły się z nimi rozstać, choć już w 1996 roku Najwyższa Izba Kontroli stwierdziła, że inwestowanie państwowych pieniędzy w Polisę było niegospodarne, niecelowe i bardzo ryzykowne.
Czy na inwestycji w papiery Polisy PFRON mógł kiedykolwiek zarobić? Nie, gdyż akcje kupiono za drogo. Obecnie PFRON traktuje temat Polisy jako tabu .Do dziś nie wiadomo, kto faktycznie podjął decyzję o zakupie.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="306">Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. Od 1995 roku kolejnych czterech prezesów PFRON nie zrobiło nic, aby akcje sprzedać i zmniejszyć straty. </span>
        <span start="960" end="989">W 1995 roku wybuchł skandal, </span>
        <span start="1126" end="1222">Prezydent Aleksander Kwaśniewski zapowiadał wówczas, że państwo wycofa swoje kapitały z Polisy. </span>
        <span start="1390" end="1580">PFRON nie mogły się z nimi rozstać, choć już w 1996 roku Najwyższa Izba Kontroli stwierdziła, że inwestowanie państwowych pieniędzy w Polisę było niegospodarne, niecelowe i bardzo ryzykowne.</span>
        <span start="1900" end="2003">
Czy na inwestycji w papiery Polisy PFRON mógł kiedykolwiek zarobić? Nie, gdyż akcje kupiono za drogo. </span>
        <span start="4580" end="4626">Obecnie PFRON traktuje temat Polisy jako tabu </span>
        <span start="4662" end="4663">.</span>
        <span start="5966" end="6027">Do dziś nie wiadomo, kto faktycznie podjął decyzję o zakupie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. W jej akcje Fundusz zainwestował cztery lata temu 4,8 mln złotych. Giełdowa cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. Trudno znaleźć jakąkolwiek osobę odpowiedzialną za klęskę, bowiem od 1995 roku czterech kolejnych prezesów PFRON nie zrobiło nic, aby akcje sprzedać i zmniejszyć straty.
Po pierwsze, nie wydaje się, aby Fundusz mógł kiedykolwiek na tej inwestycji zarobić, ponieważ akcje kupiono za drogo. Można je było korzystnie sprzedać na wiosnę 1997 roku, gdy Polisa miała na giełdzie swoje pięć minut, jednak ówczesny prezes (za namową do dziś anonimowych specjalistów) przekonany był, że po wyborach jeszcze pójdą w górę. Nic takiego nie miało jednak miejsca i od tamtej pory wartość akcji zaczęła systematycznie spadać. Kolejni prezesi również nie potrafili podjąć ostatecznej decyzji o sprzedaży niefortunnych akcji, bali się, że zostaną oskarżeni o niegospodarność.
Do dziś nie wiadomo, kto faktycznie podjął decyzję o zakupie. Na dokumentach widnieje podpis Karola Świątkowskiego, jednak wśród pracowników PFRON panuje przekonanie, że wykonywał on tylko dyspozycje "góry". Fundusz miał wtedy ogromną nadwyżkę budżetową, którą chciano gdzieś ulokować. Po tej kolejnej nieudanej akcji inwestycyjnej pojawiają się różne głosy, czy Fundusz powinien prowadzić działalność gospodarczą. Rząd chce mu jej zabronić, ale niektórzy twierdzą, że brak inwestowania byłby prawdziwą niegospodarnością i oznaczałby utratę korzyści.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. Od 1995 roku kolejnych czterech prezesów PFRON nie zrobiło nic, aby akcje sprzedać i zmniejszyć straty. Za skandal z Polisą nikt nie poniósł odpowiedzialności.W akcje Polisy Fundusz zainwestował cztery lata temu 4,8 mln złotych. Giełdowa cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. 
W 1995 roku wybuchł skandal, Prezydent Aleksander Kwaśniewski zapowiadał wówczas, że państwo wycofa swoje kapitały z Polisy. PFRON nie mogły się z nimi rozstać, choć już w 1996 roku Najwyższa Izba Kontroli stwierdziła, że inwestowanie państwowych pieniędzy w Polisę było niegospodarne, niecelowe i bardzo ryzykowne.
Czy na inwestycji w papiery Polisy PFRON mógł kiedykolwiek zarobić? Nie, gdyż akcje kupiono za drogo. "Są głosy, że Fundusz powinien bieżące nadwyżki biernie trzymać na rachunku NBP. Stanowczo sprzeciwiam się temu. To właśnie byłaby niegospodarność.  napisał Roman Sroczyński . Dziś jest jednak zdania, że PFRON nie powinien prowadzić działalności gospodarczej.
Włodzimierz Dobrowolski, który w grudniu 1997 objął stanowisko prezesa PFRON, nie miał szans na sprzedanie akcji Polisy po cenie zbliżonej do ceny zakupu. Mógł jednak odzyskać połowę kapitału. 
Waldemar Flugel, który zastąpił Dobrowolskiego w lipcu 1999 roku, mógł sprzedać akcje Polisy po 3 złote, ale również nie podjął takiej próby. Obecnie PFRON traktuje temat Polisy jako tabu .Do dziś nie wiadomo, kto faktycznie podjął decyzję o zakupie.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="361">Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. Od 1995 roku kolejnych czterech prezesów PFRON nie zrobiło nic, aby akcje sprzedać i zmniejszyć straty. Za skandal z Polisą nikt nie poniósł odpowiedzialności.</span>
        <span start="363" end="510">W akcje Polisy Fundusz zainwestował cztery lata temu 4,8 mln złotych. Giełdowa cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. </span>
        <span start="959" end="989">
W 1995 roku wybuchł skandal, </span>
        <span start="1126" end="1222">Prezydent Aleksander Kwaśniewski zapowiadał wówczas, że państwo wycofa swoje kapitały z Polisy. </span>
        <span start="1390" end="1580">PFRON nie mogły się z nimi rozstać, choć już w 1996 roku Najwyższa Izba Kontroli stwierdziła, że inwestowanie państwowych pieniędzy w Polisę było niegospodarne, niecelowe i bardzo ryzykowne.</span>
        <span start="1900" end="2003">
Czy na inwestycji w papiery Polisy PFRON mógł kiedykolwiek zarobić? Nie, gdyż akcje kupiono za drogo. </span>
        <span start="3341" end="3489">"Są głosy, że Fundusz powinien bieżące nadwyżki biernie trzymać na rachunku NBP. Stanowczo sprzeciwiam się temu. To właśnie byłaby niegospodarność. </span>
        <span start="3658" end="3684"> napisał Roman Sroczyński </span>
        <span start="3765" end="3850">. Dziś jest jednak zdania, że PFRON nie powinien prowadzić działalności gospodarczej.</span>
        <span start="3873" end="4067">
Włodzimierz Dobrowolski, który w grudniu 1997 objął stanowisko prezesa PFRON, nie miał szans na sprzedanie akcji Polisy po cenie zbliżonej do ceny zakupu. Mógł jednak odzyskać połowę kapitału. </span>
        <span start="4437" end="4626">
Waldemar Flugel, który zastąpił Dobrowolskiego w lipcu 1999 roku, mógł sprzedać akcje Polisy po 3 złote, ale również nie podjął takiej próby. Obecnie PFRON traktuje temat Polisy jako tabu </span>
        <span start="4662" end="4663">.</span>
        <span start="5966" end="6027">Do dziś nie wiadomo, kto faktycznie podjął decyzję o zakupie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych posiada akcje plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa, które cztery lata temu kupił po 8 złotych, a które teraz warte są 36 groszy. Czterech kolejnych prezesów PFRON nie zrobiło nic, aby akcje sprzedać i zmniejszyć straty. Za skandal z Polisą nikt nie poniósł odpowiedzialności, ciężko bowiem odnaleźć osobę, która tę decyzję podjęła.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. Od 1995 roku kolejnych czterech prezesów nie zrobiło nic, aby akcje sprzedać i zmniejszyć straty. Czy na inwestycji PFRON mógł kiedykolwiek zarobić? Nie, gdyż akcje kupiono za drogo. Obecnie traktuje temat Polisy jako tabu .Do dziś nie wiadomo, kto podjął decyzję o zakupie.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="124">Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych </span>
        <span start="132" end="243">posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. Od 1995 roku kolejnych czterech prezesów </span>
        <span start="249" end="306">nie zrobiło nic, aby akcje sprzedać i zmniejszyć straty. </span>
        <span start="1901" end="1919">Czy na inwestycji </span>
        <span start="1936" end="2003">PFRON mógł kiedykolwiek zarobić? Nie, gdyż akcje kupiono za drogo. </span>
        <span start="4580" end="4588">Obecnie </span>
        <span start="4594" end="4626">traktuje temat Polisy jako tabu </span>
        <span start="4662" end="4663">.</span>
        <span start="5966" end="5991">Do dziś nie wiadomo, kto </span>
        <span start="6002" end="6027">podjął decyzję o zakupie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. Cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. Analitycy giełdowi zwracali uwagę, że przy pozyskiwaniu kapitału Polisa stosuje metodę przypominającą łańcuszek świętego Antoniego, zwaną również strategią „ostatniego frajera”. Polegała ona na ciągłym emitowaniu nowych serii akcji – nowi akcjonariusze utrzymywali starych. Do dziś nie wiadomo, kto faktycznie podjął decyzję o zakupie. Na dokumentach widnieje co prawda podpis Karola Świątkowskiego, jednak na zakup akcji Polisy zgodziła się też rada nadzorcza Funduszu, której przewodniczył Adam Gwara (PSL). Jeśli rząd zakaże PFRON prowadzenia działalności gospodarczej, będzie on musiał zbyć akcje i udziały we wszystkich spółkach do końca 2004 roku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. W akcje Fundusz zainwestował cztery lata temu 4,8 mln złotych. Giełdowa cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. Najwyższa Izba Kontroli stwierdziła, że inwestowanie państwowych pieniędzy w Polisę było niegospodarne i bardzo ryzykowne. Analitycy giełdowi zwracali uwagę, że Polisa stosuje metodę przypominającą łańcuszek świętego Antoniego. Polegała ona na ciągłym emitowaniu nowych serii akcji - nowi akcjonariusze utrzymywali starych. Do dziś nie wiadomo, kto faktycznie podjął decyzję o zakupie. Na dokumentach widnieje podpis Karola Świątkowskiego, jednak wśród pracowników PFRON panuje przekonanie, że wykonywał on tylko dyspozycje "góry". Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="202">Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. </span>
        <span start="363" end="371">W akcje </span>
        <span start="378" end="510">Fundusz zainwestował cztery lata temu 4,8 mln złotych. Giełdowa cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. </span>
        <span start="1447" end="1549">Najwyższa Izba Kontroli stwierdziła, że inwestowanie państwowych pieniędzy w Polisę było niegospodarne</span>
        <span start="1560" end="1619"> i bardzo ryzykowne. Analitycy giełdowi zwracali uwagę, że </span>
        <span start="1646" end="1711">Polisa stosuje metodę przypominającą łańcuszek świętego Antoniego</span>
        <span start="1757" end="1855">. Polegała ona na ciągłym emitowaniu nowych serii akcji - nowi akcjonariusze utrzymywali starych. </span>
        <span start="5966" end="6174">Do dziś nie wiadomo, kto faktycznie podjął decyzję o zakupie. Na dokumentach widnieje podpis Karola Świątkowskiego, jednak wśród pracowników PFRON panuje przekonanie, że wykonywał on tylko dyspozycje "góry". </span>
        <span start="7786" end="7853">Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. Od 1995 roku kolejnych czterech prezesów PFRON nie zrobiło nic, aby akcje sprzedać i zmniejszyć straty. Do tej pory za skandal z Polisą nikt nie poniósł odpowiedzialności. Na inwestycję Fundusz przeznaczył cztery lata temu 4,8 mln złotych. Giełdowa cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. 
Najwyższa Izba Kontroli stwierdziła, że inwestowanie państwowych pieniędzy w Polisę było niegospodarne, niecelowe i bardzo ryzykowne. Analitycy giełdowi zwracali uwagę, że przy pozyskiwaniu kapitału Polisa stosuje metodę przypominającą łańcuszek świętego Antoniego, zwaną również strategią „ostatniego frajera”. Polegała ona na ciągłym emitowaniu nowych serii akcji – nowi akcjonariusze utrzymywali starych. W 1995 roku PFRON podpisał z Polisą porozumienie o współpracy. Planowano utworzenie grupy kapitałowej ubezpieczającej m.in. zakłady pracy chronionej. Do dziś nie wiadomo, kto faktycznie podjął decyzję o zakupie. Na dokumentach widnieje podpis Karola Świątkowskiego, jednak wśród pracowników PFRON panuje przekonanie, że wykonywał on tylko dyspozycje „góry”. Na zakup akcji Polisy zgodziła się rada nadzorcza Funduszu, której przewodniczył Adam Gwara (PSL), wiceminister pracy w gabinecie Józefa Oleksego. 
PFRON posiada udziały i akcje w co najmniej stu podmiotach gospodarczych. Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej. Gdyby Sejm zaakceptował rządowy projekt nowelizacji ustawy, PFRON musiałby zbyć akcje i udziały we wszystkich spółkach do końca 2004 roku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. Od 1995 roku kolejnych czterech prezesów PFRON nie zrobiło nic, aby akcje sprzedać i zmniejszyć straty. Za skandal z Polisą nikt nie poniósł odpowiedzialności.W akcje Polisy Fundusz zainwestował cztery lata temu 4,8 mln złotych. Giełdowa cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. 
Najwyższa Izba Kontroli stwierdziła, że inwestowanie państwowych pieniędzy w Polisę było niegospodarne, niecelowe i bardzo ryzykowne. Analitycy giełdowi zwracali uwagę, że przy pozyskiwaniu kapitału Polisa stosuje metodę przypominającą łańcuszek świętego Antoniego, zwaną również strategią "ostatniego frajera". Polegała ona na ciągłym emitowaniu nowych serii akcji - nowi akcjonariusze utrzymywali starych. W 1995 roku PFRON podpisał z Polisą porozumienie o współpracy. Planowano utworzenie grupy kapitałowej ubezpieczającej m.in. zakłady pracy chronionej. Do dziś nie wiadomo, kto faktycznie podjął decyzję o zakupie. Na dokumentach widnieje podpis Karola Świątkowskiego, jednak wśród pracowników PFRON panuje przekonanie, że wykonywał on tylko dyspozycje "góry". Na zakup akcji Polisy zgodziła się rada nadzorcza Funduszu, której przewodniczył wiceminister pracy w rządzie Józefa Oleksego, Adam Gwara. 
PFRON posiada udziały i akcje w co najmniej stu podmiotach gospodarczych. Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej. Gdyby Sejm zaakceptował rządowy projekt nowelizacji ustawy, PFRON musiałby zbyć akcje i udziały we wszystkich spółkach do końca 2004 roku.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="361">Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. Od 1995 roku kolejnych czterech prezesów PFRON nie zrobiło nic, aby akcje sprzedać i zmniejszyć straty. Za skandal z Polisą nikt nie poniósł odpowiedzialności.</span>
        <span start="363" end="510">W akcje Polisy Fundusz zainwestował cztery lata temu 4,8 mln złotych. Giełdowa cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. </span>
        <span start="959" end="960">
</span>
        <span start="1447" end="1855">Najwyższa Izba Kontroli stwierdziła, że inwestowanie państwowych pieniędzy w Polisę było niegospodarne, niecelowe i bardzo ryzykowne. Analitycy giełdowi zwracali uwagę, że przy pozyskiwaniu kapitału Polisa stosuje metodę przypominającą łańcuszek świętego Antoniego, zwaną również strategią "ostatniego frajera". Polegała ona na ciągłym emitowaniu nowych serii akcji - nowi akcjonariusze utrzymywali starych. </span>
        <span start="5103" end="5253">W 1995 roku PFRON podpisał z Polisą porozumienie o współpracy. Planowano utworzenie grupy kapitałowej ubezpieczającej m.in. zakłady pracy chronionej. </span>
        <span start="5966" end="6311">Do dziś nie wiadomo, kto faktycznie podjął decyzję o zakupie. Na dokumentach widnieje podpis Karola Świątkowskiego, jednak wśród pracowników PFRON panuje przekonanie, że wykonywał on tylko dyspozycje "góry". Na zakup akcji Polisy zgodziła się rada nadzorcza Funduszu, której przewodniczył wiceminister pracy w rządzie Józefa Oleksego, Adam Gwara</span>
        <span start="6317" end="6319">. </span>
        <span start="7545" end="7620">
PFRON posiada udziały i akcje w co najmniej stu podmiotach gospodarczych. </span>
        <span start="7786" end="7992">Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej. Gdyby Sejm zaakceptował rządowy projekt nowelizacji ustawy, PFRON musiałby zbyć akcje i udziały we wszystkich spółkach do końca 2004 roku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. Cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. Przy pozyskiwaniu kapitału Polisa stosuje metodę przypominającą łańcuszek świętego Antoniego. Polega ona na ciągłym emitowaniu nowych serii akcji – w ten sposób nowi akcjonariusze utrzymują starych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. W akcje Fundusz zainwestował cztery lata temu 4,8 mln złotych. Giełdowa cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. Polisa stosuje metodę przypominającą łańcuszek świętego Antoniego - nowi akcjonariusze utrzymywali starych. Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="202">Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych do dziś posiada 600 tysięcy akcji plajtującej spółki ubezpieczeniowej Polisa. </span>
        <span start="363" end="371">W akcje </span>
        <span start="378" end="510">Fundusz zainwestował cztery lata temu 4,8 mln złotych. Giełdowa cena akcji, które kupiono po 8 złotych, wynosiła wczoraj 36 groszy. </span>
        <span start="1646" end="1711">Polisa stosuje metodę przypominającą łańcuszek świętego Antoniego</span>
        <span start="1812" end="1855"> - nowi akcjonariusze utrzymywali starych. </span>
        <span start="7786" end="7853">Rząd chce zakazać Funduszowi prowadzenia działalności gospodarczej.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
