<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199906250091">
  <date>1999-06-25</date>
  <title>Wojna bez końca</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Małgorzata Tryc-Ostrowska</authors>
  <body>KOLUMBIA

Prezydent Pastrana spełnił kilka żądań partyzantów. Nie uzyskał jednak niczego w zamian, a tylko utracił zaufanie swoich generałów.

Wojna bez końca

Posterunek policji w kolumbijskiej miejscowości Sapzurro po ataku FARC.

MAŁGORZATA  TRYC-OSTROWSKA

Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć czteroletniej kadencji. Jego krucjata nie ma wielu entuzjastów. Mało kto w Kolumbii wierzy w dobrą wolę partyzantów. Po zapoczątkowaniu procesu pokojowego przemoc i terror nie ustały. W ostatnich dniach w walkach pomiędzy wojskiem i partyzantami w północno-zachodniej części kraju znowu zginęło kilkadziesiąt osób.

Partyzanci chcą negocjować z pozycji siły, a ugrupowania paramilitarne robią wszystko, by pokrzyżować zamiary prezydenta. Doszło nawet do czegoś w rodzaju rebelii w siłach zbrojnych. Do dymisji podał się minister obrony. Twierdzi, że Pastrana jest zbyt uległy wobec partyzantów.

Wojskowi od początku niechętnie odnosili się do ustępstw, na które Pastrana musiał przystać, zanim w styczniu tego roku uroczyście zainaugurował dialog z Rewolucyjnymi Siłami Zbrojnymi Kolumbii (FARC), najstarszą i największą organizacją partyzancką w tym kraju. Był to wielki show z udziałem zagranicznych gości i tłumu dziennikarzy. Już wtedy FARC pokazały, że nie ufają rządowi. Na spotkaniu w sercu dżungli nie pojawił się ich legendarny przywódca, 70-letni Manuel Marulanda. Chociaż odbywało się ono w strefie kontrolowanej przez jego ludzi, wolał pozostać w ukryciu. Natomiast prezydent przybył do jaskini lwa tylko z niewielką obstawą.

Partyzanci  nie ufają rządowi

Dobra wola i zaufanie Pastrany od początku zderzały się z nieustępliwością i podejrzliwością jego rozmówców. Na żądanie FARC prezydent wycofał w listopadzie ubiegłego roku wojsko z obszaru 42 tysięcy kilometrów kwadratowych. Nie uzyskał niczego w zamian. Marulanda z góry uprzedził, że partyzanci będą na razie kontynuowali walkę, a jeśli dojdzie kiedyś do podpisania porozumienia pokojowego, to zatrzymają broń, gdyż jest ona ich jedyną gwarancją.

Jednostronne kompromisy nie mogły podobać się wojskowym. Milczeli jednak i wykonywali polecenia prezydenta. Ich cierpliwość wyczerpała się, gdy Victor Ricardo, komisarz ds. przywrócenia pokoju, główny negocjator ze strony rządu, dał do zrozumienia, że obszar - zdemilitaryzowany początkowo na trzy miesiące - pozostanie we władaniu FARC na czas nieokreślony. Do dymisji podał się Rodrigo Lloreda, uważany za najlepszego ministra obrony, jakiego kiedykolwiek miała Kolumbia.

Dopiero po odejściu ośmielił się skrytykować przekazanie bezterminowo pod kontrolę FARC tak dużej połaci kraju. - Rząd zgodził się na zbyt wiele ustępstw. Tak uważa ogromna większość Kolumbijczyków - powiedział według agencji Reuters Lloreda. Wyraził też wątpliwość, czy FARC rzeczywiście pragną zakończenia trwającej od niemal półwiecza wojny, w której wyniku tylko w ciągu ostatnich dziesięciu lat zginęło 35 tysięcy ludzi.

W ślad za ministrem zamierzało odejść z sił zbrojnych aż 17 generałów i 40 pułkowników, nie licząc niższych rangą oficerów. W ten sposób zamanifestowali sprzeciw wobec podejmowania ważnych decyzji za plecami wojskowych. Jednocześnie wszyscy dowódcy zapewnili prezydenta o swej lojalności, poszanowaniu konstytucji i poparciu dla procesu pokojowego.

Kolumbijczycy nie wierzą partyzantom

Sondaż opublikowany przez dziennik "El Tiempo" potwierdził opinię Lloredy o podejściu Kolumbijczyków do procesu pokojowego. Około 80 procent ludności odnosi się krytycznie do decyzji o oddaniu FARC terenów w południowej Kolumbii. Mniej więcej tyle samo nie ufa deklaracjom tego ugrupowania o woli pokoju.

Pastrana, wybrany na prezydenta w lipcu ubiegłego roku, jeszcze przed zaprzysiężeniem rozpoczął starania o nawiązanie dialogu z FARC. Nie wahał się rzucić na szalę całego kredytu zaufania, jakim obdarzało go społeczeństwo, chociaż wiedział, że rozmowy będą długie i trudne, a ich wynik niepewny. Sukcesem było już samo doprowadzenie przywódców FARC do stołu rozmów. - Negocjować można wszystko. Zamierzamy grać uczciwie - obiecywał. Dotrzymał słowa.

Natomiast FARC od początku negocjowały z pozycji siły. Utworzona w latach 50. przez Marulandę z małych ugrupowań samoobrony chłopskiej organizacja partyzancka nigdy nie była tak potężna jak obecnie. Posiada własne królestwo wielkości Szwajcarii, do którego armia nie ma wstępu. Znajduje się tam 13 tysięcy ha upraw krzewu koki, którego liście służą do wyrobu kokainy. Dzięki współpracy z handlarzami narkotyków, napadom na banki, haraczom, porwaniom dla okupu, "rewolucyjnym podatkom" FARC dysponują pokaźnym majątkiem. Ich ludzie są lepiej uzbrojeni i umundurowani niż żołnierze regularnej armii.

Straty, jakie zadają im wojsko i skrajnie prawicowe Szwadrony Śmierci, są natychmiast uzupełniane. Do partyzantki trafiają kobiety i nieletni. FARC pozwalają sobie na brawurowe akcje, takie jak zajmowanie wiosek i miasteczek, ataki na wojskowe garnizony, branie do niewoli żołnierzy i policjantów.

Cudowny połów

Nawet gdyby rządowi udało się dojść do porozumienia z FARC, w Kolumbii nie ustanie przemoc. Oprócz tego ugrupowania, liczącego około 12 tysięcy ludzi, działa Armia Wyzwolenia Narodowego (ELN), która mści się na Pastranie za to, że nie zaprosił jej do dialogu. Organizuje pokazowe akcje. Jej członkowie wpadli niedawno do kościoła w Cali i wywieźli ciężarówkami do dżungli kapłana i dziesiątki wiernych uczestniczących w niedzielnej mszy. Na ulicach Cali protestowały przeciw tej akcji tysiące demonstrantów. Arcybiskup Isaias Duarte zagroził porywaczom ekskomuniką. Nie zrobiło to na nich wrażenia.

FARC i ELN nigdy nie respektowały świątyń ani duchownych, chociaż Kościół katolicki próbuje zachować neutralność w konflikcie między państwem i partyzantami. Nie popiera żadnej ze stron i apeluje do wszystkich: przestańcie zabijać, rozmawiajcie! Jednak świątynie są zrównywane z ziemią tak jak posterunki policji czy koszary. Zdarza się też, że kapłani giną z rąk partyzantów przy ołtarzu, na oczach wiernych. W ciągu ostatnich lat straciło w ten sposób życie 40 duchownych.

ELN, która liczy około 5 tysięcy członków, w ciągu ostatnich 10 lat dokonała ponad 600 zamachów na ropociągi. W wyniku jednego z takich ataków spłonęło żywcem 70 mieszkańców pobliskiej wioski.

Ostatnio Armia stosuje nową taktykę, tzw. cudowny połów. Partyzanci blokują drogę. Zatrzymują samochody. Niekiedy kilkaset. Sprawdzają przy użyciu komputerów stan kont zatrzymanych albo ich pracodawców. Biednych wypuszczają, a bogatych zabierają do lasu. Zwracają im wolność dopiero wówczas, gdy otrzymają żądany okup. Niekiedy po kilku miesiącach. Część uprowadzonych umiera z wycieńczenia.

ELN domaga się, by władze przestały ją traktować jak "ubogą krewną" FARC. Żąda, by wojsko wycofało się z północnej Kolumbii i przekazało jej ten rejon pod kontrolę. Obie organizacje zdobywają w podobny sposób pieniądze, natomiast nieco różnią się ideologią. FARC określają się jako "marksistowskie". ELN odwołuje się do spuścizny po Che Guevarze.

Partyzanci nie mają monopolu na przemoc. Pokojowym planom prezydenta Pastrany są przeciwne ugrupowania paramilitarne, które uważają, że partyzantów należy zabijać, zamiast z nimi rozmawiać. Nadal doskonale prosperuje handel narkotykami. Mimo rozbicia głównych karteli narkotykowych Kolumbia pozostała czołowym producentem kokainy. Kwitnie też przestępczość pospolita, wobec której policja jest bezsilna. Nie udaje się jej wykryć sprawców 97 procent przestępstw.

Zdjęcia: Associated Press

Skutki konfliktu w Kolumbii odczuwają mieszkańcy sąsiednich państw. Na zdjęciu: partyzanci z FARC w opustoszałej panamskiej miejscowości La Miel na granicy z Kolumbią. Panamczycy uciekli z niej z powodu walk pomiędzy FARC i siłami paramilitarnymi.

W szeregach FARC nie brak dziewcząt. Na zdjęciu:18-letnia partyzantka.

Partyzanci z FARC w La Miel (Panama).</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć czteroletniej kadencji. Po zapoczątkowaniu procesu pokojowego przemoc i terror nie ustały. Jednostronne kompromisy nie mogły podobać się wojskowym. Do dymisji podał się Rodrigo Lloreda, uważany za najlepszego ministra obrony, jakiego kiedykolwiek miała Kolumbia. Około 80 procent ludności odnosi się krytycznie do decyzji o oddaniu FARC terenów w południowej Kolumbii. Mniej więcej tyle samo nie ufa deklaracjom tego ugrupowania o woli pokoju. Oprócz tego ugrupowania, liczącego około 12 tysięcy ludzi, działa Armia Wyzwolenia Narodowego (ELN), która mści się na Pastranie za to, że nie zaprosił jej do dialogu.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="436">Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć czteroletniej kadencji. </span>
        <span start="529" end="596">Po zapoczątkowaniu procesu pokojowego przemoc i terror nie ustały. </span>
        <span start="2133" end="2190">Jednostronne kompromisy nie mogły podobać się wojskowym. </span>
        <span start="2492" end="2606">Do dymisji podał się Rodrigo Lloreda, uważany za najlepszego ministra obrony, jakiego kiedykolwiek miała Kolumbia.</span>
        <span start="3158" end="3159"> </span>
        <span start="3547" end="3727">Około 80 procent ludności odnosi się krytycznie do decyzji o oddaniu FARC terenów w południowej Kolumbii. Mniej więcej tyle samo nie ufa deklaracjom tego ugrupowania o woli pokoju.</span>
        <span start="4234" end="4235"> </span>
        <span start="5185" end="5352">Oprócz tego ugrupowania, liczącego około 12 tysięcy ludzi, działa Armia Wyzwolenia Narodowego (ELN), która mści się na Pastranie za to, że nie zaprosił jej do dialogu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć czteroletniej kadencji. Po zapoczątkowaniu procesu pokojowego przemoc i terror nie ustały. Wojskowi od początku niechętnie odnosili się do ustępstw, na które Pastrana musiał przystać, zanim zainaugurował dialog z FARC. Jednostronne kompromisy nie mogły podobać się wojskowym. Do dymisji podał się Rodrigo Lloreda, uważany za najlepszego ministra obrony, jakiego kiedykolwiek miała Kolumbia.W ślad za ministrem zamierzało odejść z sił zbrojnych aż 17 generałów i 40 pułkowników, nie licząc niższych rangą oficerów. Około 80 procent ludności odnosi się krytycznie do decyzji o oddaniu FARC terenów w południowej Kolumbii. Mniej więcej tyle samo nie ufa deklaracjom tego ugrupowania o woli pokoju. Utworzona w latach 50. przez Marulandę z małych ugrupowań samoobrony chłopskiej organizacja partyzancka nigdy nie była tak potężna jak obecnie. Ich ludzie są lepiej uzbrojeni i umundurowani niż żołnierze regularnej armii. Oprócz tego ugrupowania, liczącego około 12 tysięcy ludzi, działa Armia Wyzwolenia Narodowego (ELN), która mści się na Pastranie za to, że nie zaprosił jej do dialogu. FARC określają się jako "marksistowskie". ELN odwołuje się do spuścizny po Che Guevarze.Partyzanci nie mają monopolu na przemoc. Pokojowym planom prezydenta Pastrany są przeciwne ugrupowania paramilitarne, które uważają, że partyzantów należy zabijać, zamiast z nimi rozmawiać.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="436">Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć czteroletniej kadencji. </span>
        <span start="529" end="596">Po zapoczątkowaniu procesu pokojowego przemoc i terror nie ustały. </span>
        <span start="1008" end="1107">Wojskowi od początku niechętnie odnosili się do ustępstw, na które Pastrana musiał przystać, zanim </span>
        <span start="1139" end="1162">zainaugurował dialog z </span>
        <span start="1203" end="1207">FARC</span>
        <span start="1269" end="1271">. </span>
        <span start="2133" end="2190">Jednostronne kompromisy nie mogły podobać się wojskowym. </span>
        <span start="2492" end="2606">Do dymisji podał się Rodrigo Lloreda, uważany za najlepszego ministra obrony, jakiego kiedykolwiek miała Kolumbia.</span>
        <span start="3035" end="3159">W ślad za ministrem zamierzało odejść z sił zbrojnych aż 17 generałów i 40 pułkowników, nie licząc niższych rangą oficerów. </span>
        <span start="3547" end="3727">Około 80 procent ludności odnosi się krytycznie do decyzji o oddaniu FARC terenów w południowej Kolumbii. Mniej więcej tyle samo nie ufa deklaracjom tego ugrupowania o woli pokoju.</span>
        <span start="4234" end="4379"> Utworzona w latach 50. przez Marulandę z małych ugrupowań samoobrony chłopskiej organizacja partyzancka nigdy nie była tak potężna jak obecnie. </span>
        <span start="4700" end="4777">Ich ludzie są lepiej uzbrojeni i umundurowani niż żołnierze regularnej armii.</span>
        <span start="5184" end="5353"> Oprócz tego ugrupowania, liczącego około 12 tysięcy ludzi, działa Armia Wyzwolenia Narodowego (ELN), która mści się na Pastranie za to, że nie zaprosił jej do dialogu. </span>
        <span start="7014" end="7102">FARC określają się jako "marksistowskie". ELN odwołuje się do spuścizny po Che Guevarze.</span>
        <span start="7104" end="7293">Partyzanci nie mają monopolu na przemoc. Pokojowym planom prezydenta Pastrany są przeciwne ugrupowania paramilitarne, które uważają, że partyzantów należy zabijać, zamiast z nimi rozmawiać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć czteroletniej kadencji. Po zapoczątkowaniu procesu pokojowego przemoc i terror nie ustały. Około 80 procent ludności odnosi się krytycznie do decyzji o oddaniu FARC terenów w południowej Kolumbii. Oprócz tego ugrupowania działaArmia Wyzwolenia Narodowego.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="436">Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć czteroletniej kadencji. </span>
        <span start="529" end="596">Po zapoczątkowaniu procesu pokojowego przemoc i terror nie ustały. </span>
        <span start="3547" end="3653">Około 80 procent ludności odnosi się krytycznie do decyzji o oddaniu FARC terenów w południowej Kolumbii. </span>
        <span start="5185" end="5208">Oprócz tego ugrupowania</span>
        <span start="5243" end="5250"> działa</span>
        <span start="5251" end="5278">Armia Wyzwolenia Narodowego</span>
        <span start="5351" end="5352">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć czteroletniej kadencji. Mało kto w Kolumbii wierzy w dobrą wolę partyzantów. Po zapoczątkowaniu procesu pokojowego przemoc i terror nie ustały. W ostatnich dniach w walkach pomiędzy wojskiem i partyzantami w północno-zachodniej części kraju znowu zginęło kilkadziesiąt osób. Doszło do rebelii w siłach zbrojnych. Do dymisji podał się minister obrony. Twierdzi, że Pastrana jest zbyt uległy wobec partyzantów.Na żądanie FARC prezydent wycofał w listopadzie ubiegłego roku wojsko z obszaru 42 tysięcy kilometrów kwadratowych. Nie uzyskał niczego w zamian. Jednostronne kompromisy nie mogły podobać się wojskowym.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="436">Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć czteroletniej kadencji. </span>
        <span start="476" end="726">Mało kto w Kolumbii wierzy w dobrą wolę partyzantów. Po zapoczątkowaniu procesu pokojowego przemoc i terror nie ustały. W ostatnich dniach w walkach pomiędzy wojskiem i partyzantami w północno-zachodniej części kraju znowu zginęło kilkadziesiąt osób.</span>
        <span start="849" end="857"> Doszło </span>
        <span start="863" end="866">do </span>
        <span start="883" end="1006">rebelii w siłach zbrojnych. Do dymisji podał się minister obrony. Twierdzi, że Pastrana jest zbyt uległy wobec partyzantów.</span>
        <span start="1792" end="1938">Na żądanie FARC prezydent wycofał w listopadzie ubiegłego roku wojsko z obszaru 42 tysięcy kilometrów kwadratowych. Nie uzyskał niczego w zamian. </span>
        <span start="2133" end="2189">Jednostronne kompromisy nie mogły podobać się wojskowym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć czteroletniej kadencji. Mało kto w Kolumbii wierzy w dobrą wolę partyzantów. Po zapoczątkowaniu procesu pokojowego przemoc i terror nie ustały. W ostatnich dniach w walkach pomiędzy wojskiem i partyzantami w północno-zachodniej części kraju znowu zginęło kilkadziesiąt osób. Doszło do rebelii w siłach zbrojnych. Do dymisji podał się minister obrony. Twierdzi, że Pastrana jest zbyt uległy wobec partyzantów.
Pastrana w styczniu tego roku zainaugurował dialog z Rewolucyjnymi Siłami Zbrojnymi Kolumbii (FARC), największą organizacją partyzancką w tym kraju. Na żądanie FARC prezydent wycofał w listopadzie ubiegłego roku wojsko z obszaru 42 tysięcy kilometrów kwadratowych. Nie uzyskał niczego w zamian. Jednostronne kompromisy nie mogły podobać się wojskowym. Ich cierpliwość wyczerpała się, gdy główny negocjator ze strony rządu dał do zrozumienia, że obszar pozostanie we władaniu FARC na czas nieokreślony. Do dymisji podał się Rodrigo Lloreda, uważany za najlepszego ministra obrony, jakiego kiedykolwiek miała Kolumbia.
Około 80 procent ludności odnosi się krytycznie do decyzji o oddaniu terenów w południowej Kolumbii.  FARC od początku negocjowały z pozycji siły. Utworzona w latach 50. przez Marulandę organizacja partyzancka Posiada własne królestwo wielkości Szwajcarii, do którego armia nie ma wstępu. Znajduje się tam 13 tysięcy ha upraw krzewu koki, którego liście służą do wyrobu kokainy. Dzięki współpracy z handlarzami narkotyków FARC dysponują pokaźnym majątkiem.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="436">Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć czteroletniej kadencji. </span>
        <span start="476" end="726">Mało kto w Kolumbii wierzy w dobrą wolę partyzantów. Po zapoczątkowaniu procesu pokojowego przemoc i terror nie ustały. W ostatnich dniach w walkach pomiędzy wojskiem i partyzantami w północno-zachodniej części kraju znowu zginęło kilkadziesiąt osób.</span>
        <span start="849" end="857"> Doszło </span>
        <span start="863" end="866">do </span>
        <span start="883" end="1006">rebelii w siłach zbrojnych. Do dymisji podał się minister obrony. Twierdzi, że Pastrana jest zbyt uległy wobec partyzantów.</span>
        <span start="1007" end="1008">
</span>
        <span start="1075" end="1084">Pastrana </span>
        <span start="1107" end="1128">w styczniu tego roku </span>
        <span start="1139" end="1210">zainaugurował dialog z Rewolucyjnymi Siłami Zbrojnymi Kolumbii (FARC), </span>
        <span start="1223" end="1271">największą organizacją partyzancką w tym kraju. </span>
        <span start="1792" end="1938">Na żądanie FARC prezydent wycofał w listopadzie ubiegłego roku wojsko z obszaru 42 tysięcy kilometrów kwadratowych. Nie uzyskał niczego w zamian. </span>
        <span start="2133" end="2190">Jednostronne kompromisy nie mogły podobać się wojskowym. </span>
        <span start="2241" end="2277">Ich cierpliwość wyczerpała się, gdy </span>
        <span start="2327" end="2360">główny negocjator ze strony rządu</span>
        <span start="2361" end="2392"> dał do zrozumienia, że obszar </span>
        <span start="2442" end="2606">pozostanie we władaniu FARC na czas nieokreślony. Do dymisji podał się Rodrigo Lloreda, uważany za najlepszego ministra obrony, jakiego kiedykolwiek miała Kolumbia.</span>
        <span start="3422" end="3423">
</span>
        <span start="3547" end="3616">Około 80 procent ludności odnosi się krytycznie do decyzji o oddaniu </span>
        <span start="3621" end="3653">terenów w południowej Kolumbii. </span>
        <span start="4189" end="4274"> FARC od początku negocjowały z pozycji siły. Utworzona w latach 50. przez Marulandę </span>
        <span start="4315" end="4339">organizacja partyzancka </span>
        <span start="4379" end="4590">Posiada własne królestwo wielkości Szwajcarii, do którego armia nie ma wstępu. Znajduje się tam 13 tysięcy ha upraw krzewu koki, którego liście służą do wyrobu kokainy. Dzięki współpracy z handlarzami narkotyków</span>
        <span start="4664" end="4699"> FARC dysponują pokaźnym majątkiem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć czteroletniej kadencji. Mało kto w Kolumbii wierzy w dobrą wolę partyzantów. Po zapoczątkowaniu procesu pokojowego przemoc i terror nie ustały. W ostatnich dniach w walkach pomiędzy wojskiem i partyzantami w północno-zachodniej części kraju znowu zginęło kilkadziesiąt osób.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="436">Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć czteroletniej kadencji. </span>
        <span start="476" end="726">Mało kto w Kolumbii wierzy w dobrą wolę partyzantów. Po zapoczątkowaniu procesu pokojowego przemoc i terror nie ustały. W ostatnich dniach w walkach pomiędzy wojskiem i partyzantami w północno-zachodniej części kraju znowu zginęło kilkadziesiąt osób.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Obiecując Kolumbijczykom porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć kadencji. Wojskowi niechętnie odnosili się do ustępstw, na które Pastrana musiał przystać z Rewolucyjnymi Siłami Zbrojnymi Kolumbii (FARC). Na żądanie FARC prezydent wycofał wojsko z 42 tysięcy kilometrów kwadratowych. Jednostronne kompromisy nie mogły podobać się wojskowym. Około 80 procent ludności odnosi się krytycznie do decyzji o oddaniu terenów w południowej Kolumbii. FARC od początku negocjowały z pozycji siły. organizacja partyzancka Dzięki współpracy z handlarzami narkotyków dysponują pokaźnym majątkiem. Oprócz tego działa Armia Wyzwolenia Narodowego (ELN). ELN domaga się, by wojsko wycofało się z północnej Kolumbii i przekazało jej ten rejon pod kontrolę.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="286">Obiecując Kolumbijczykom </span>
        <span start="294" end="412">porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć </span>
        <span start="426" end="436">kadencji. </span>
        <span start="1008" end="1017">Wojskowi </span>
        <span start="1029" end="1099">niechętnie odnosili się do ustępstw, na które Pastrana musiał przystać</span>
        <span start="1159" end="1208"> z Rewolucyjnymi Siłami Zbrojnymi Kolumbii (FARC)</span>
        <span start="1269" end="1271">. </span>
        <span start="1792" end="1826">Na żądanie FARC prezydent wycofał </span>
        <span start="1855" end="1864">wojsko z </span>
        <span start="1872" end="1908">42 tysięcy kilometrów kwadratowych. </span>
        <span start="2133" end="2190">Jednostronne kompromisy nie mogły podobać się wojskowym. </span>
        <span start="3547" end="3615">Około 80 procent ludności odnosi się krytycznie do decyzji o oddaniu</span>
        <span start="3620" end="3653"> terenów w południowej Kolumbii. </span>
        <span start="4190" end="4235">FARC od początku negocjowały z pozycji siły. </span>
        <span start="4315" end="4338">organizacja partyzancka</span>
        <span start="4457" end="4458"> </span>
        <span start="4548" end="4590">Dzięki współpracy z handlarzami narkotyków</span>
        <span start="4664" end="4665"> </span>
        <span start="4670" end="4700">dysponują pokaźnym majątkiem. </span>
        <span start="5185" end="5197">Oprócz tego </span>
        <span start="5244" end="5284">działa Armia Wyzwolenia Narodowego (ELN)</span>
        <span start="5351" end="5353">. </span>
        <span start="6756" end="6775">ELN domaga się, by </span>
        <span start="6839" end="6920">wojsko wycofało się z północnej Kolumbii i przekazało jej ten rejon pod kontrolę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć kadencji. Wojskowi od początku niechętnie odnosili się do ustępstw, na które Pastrana musiał przystać, zanim zainaugurował dialog z Rewolucyjnymi Siłami Zbrojnymi Kolumbii (FARC). Dobra wola i zaufanie Pastrany zderzały się z nieustępliwością jego rozmówców. Na żądanie FARC prezydent wycofał wojsko z obszaru 42 tysięcy kilometrów kwadratowych. Nie uzyskał niczego w zamian. Jednostronne kompromisy nie mogły podobać się wojskowym. za ministrem zamierzało odejść z sił zbrojnych aż 17 generałów i 40 pułkowników. zamanifestowali sprzeciw wobec podejmowania ważnych decyzji za plecami wojskowych. Około 80 procent ludności odnosi się krytycznie do decyzji o oddaniu FARC terenów w południowej Kolumbii. Pastrana jeszcze przed zaprzysiężeniem rozpoczął starania o nawiązanie dialogu z FARC. Zamierzamy grać uczciwie - obiecywał.Natomiast FARC od początku negocjowały z pozycji siły. Utworzona w latach 50. organizacja partyzancka Posiada własne królestwo. Dzięki współpracy z handlarzami narkotyków FARC dysponują pokaźnym majątkiem. Oprócz tego ugrupowania działa Armia Wyzwolenia Narodowego (ELN). FARC i ELN nigdy nie respektowały świątyń ani duchownych. świątynie są zrównywane z ziemią jak posterunki policji czy koszary. ELN domaga się, by wojsko wycofało się z północnej Kolumbii i przekazało jej ten rejon pod kontrolę. ELN odwołuje się do spuścizny po Che Guevarze.Pokojowym planom prezydenta Pastrany są przeciwne ugrupowania paramilitarne, które uważają, że partyzantów należy zabijać.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="412">Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć </span>
        <span start="426" end="436">kadencji. </span>
        <span start="1008" end="1107">Wojskowi od początku niechętnie odnosili się do ustępstw, na które Pastrana musiał przystać, zanim </span>
        <span start="1139" end="1208">zainaugurował dialog z Rewolucyjnymi Siłami Zbrojnymi Kolumbii (FARC)</span>
        <span start="1269" end="1271">. </span>
        <span start="1683" end="1714">Dobra wola i zaufanie Pastrany </span>
        <span start="1726" end="1758">zderzały się z nieustępliwością </span>
        <span start="1776" end="1826">jego rozmówców. Na żądanie FARC prezydent wycofał </span>
        <span start="1855" end="1938">wojsko z obszaru 42 tysięcy kilometrów kwadratowych. Nie uzyskał niczego w zamian. </span>
        <span start="2133" end="2190">Jednostronne kompromisy nie mogły podobać się wojskowym. </span>
        <span start="3042" end="3121">za ministrem zamierzało odejść z sił zbrojnych aż 17 generałów i 40 pułkowników</span>
        <span start="3157" end="3159">. </span>
        <span start="3172" end="3255">zamanifestowali sprzeciw wobec podejmowania ważnych decyzji za plecami wojskowych. </span>
        <span start="3547" end="3653">Około 80 procent ludności odnosi się krytycznie do decyzji o oddaniu FARC terenów w południowej Kolumbii. </span>
        <span start="3729" end="3737">Pastrana</span>
        <span start="3784" end="3863"> jeszcze przed zaprzysiężeniem rozpoczął starania o nawiązanie dialogu z FARC. </span>
        <span start="4124" end="4161">Zamierzamy grać uczciwie - obiecywał.</span>
        <span start="4180" end="4258">Natomiast FARC od początku negocjowały z pozycji siły. Utworzona w latach 50. </span>
        <span start="4315" end="4339">organizacja partyzancka </span>
        <span start="4379" end="4403">Posiada własne królestwo</span>
        <span start="4456" end="4458">. </span>
        <span start="4548" end="4590">Dzięki współpracy z handlarzami narkotyków</span>
        <span start="4664" end="4700"> FARC dysponują pokaźnym majątkiem. </span>
        <span start="5185" end="5208">Oprócz tego ugrupowania</span>
        <span start="5243" end="5284"> działa Armia Wyzwolenia Narodowego (ELN)</span>
        <span start="5351" end="5353">. </span>
        <span start="5693" end="5749">FARC i ELN nigdy nie respektowały świątyń ani duchownych</span>
        <span start="5849" end="5851">. </span>
        <span start="5946" end="5979">świątynie są zrównywane z ziemią </span>
        <span start="5983" end="6019">jak posterunki policji czy koszary. </span>
        <span start="6756" end="6775">ELN domaga się, by </span>
        <span start="6839" end="6921">wojsko wycofało się z północnej Kolumbii i przekazało jej ten rejon pod kontrolę. </span>
        <span start="7056" end="7102">ELN odwołuje się do spuścizny po Che Guevarze.</span>
        <span start="7145" end="7266">Pokojowym planom prezydenta Pastrany są przeciwne ugrupowania paramilitarne, które uważają, że partyzantów należy zabijać</span>
        <span start="7292" end="7293">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Obiecując Kolumbijczykom porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć kadencji. Wojskowi niechętnie odnosili się do ustępstw, na które Pastrana musiał przystać z Rewolucyjnymi Siłami Zbrojnymi Kolumbii (FARC). Na żądanie FARC prezydent wycofał wojsko z 42 tysięcy kilometrów kwadratowych. FARC od początku negocjowały z pozycji siły.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="286">Obiecując Kolumbijczykom </span>
        <span start="294" end="412">porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć </span>
        <span start="426" end="436">kadencji. </span>
        <span start="1008" end="1017">Wojskowi </span>
        <span start="1029" end="1099">niechętnie odnosili się do ustępstw, na które Pastrana musiał przystać</span>
        <span start="1159" end="1208"> z Rewolucyjnymi Siłami Zbrojnymi Kolumbii (FARC)</span>
        <span start="1269" end="1271">. </span>
        <span start="1792" end="1826">Na żądanie FARC prezydent wycofał </span>
        <span start="1855" end="1864">wojsko z </span>
        <span start="1872" end="1908">42 tysięcy kilometrów kwadratowych. </span>
        <span start="4190" end="4234">FARC od początku negocjowały z pozycji siły.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć czteroletniej kadencji. Jego krucjata nie ma wielu entuzjastów. Po zapoczątkowaniu procesu pokojowego przemoc i terror nie ustały. 
Partyzanci chcą negocjować z pozycji siły, a ugrupowania paramilitarne robią wszystko, by pokrzyżować zamiary prezydenta. Doszło nawet do czegoś w rodzaju rebelii w siłach zbrojnych. Do dymisji podał się minister obrony. Twierdzi, że Pastrana jest zbyt uległy wobec partyzantów.
Dobra wola i zaufanie Pastrany od początku zderzały się z nieustępliwością i podejrzliwością jego rozmówców. Na żądanie FARC prezydent wycofał w listopadzie ubiegłego roku wojsko z obszaru 42 tysięcy kilometrów kwadratowych. Nie uzyskał niczego w zamian.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="476">Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć czteroletniej kadencji. Jego krucjata nie ma wielu entuzjastów. </span>
        <span start="529" end="596">Po zapoczątkowaniu procesu pokojowego przemoc i terror nie ustały. </span>
        <span start="727" end="1006">
Partyzanci chcą negocjować z pozycji siły, a ugrupowania paramilitarne robią wszystko, by pokrzyżować zamiary prezydenta. Doszło nawet do czegoś w rodzaju rebelii w siłach zbrojnych. Do dymisji podał się minister obrony. Twierdzi, że Pastrana jest zbyt uległy wobec partyzantów.</span>
        <span start="1682" end="1937">
Dobra wola i zaufanie Pastrany od początku zderzały się z nieustępliwością i podejrzliwością jego rozmówców. Na żądanie FARC prezydent wycofał w listopadzie ubiegłego roku wojsko z obszaru 42 tysięcy kilometrów kwadratowych. Nie uzyskał niczego w zamian.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć czteroletniej kadencji. Jego krucjata nie ma wielu entuzjastów. Mało kto w Kolumbii wierzy w dobrą wolę partyzantów. Po zapoczątkowaniu procesu pokojowego przemoc i terror nie ustały. W ostatnich dniach w walkach pomiędzy wojskiem i partyzantami w północno-zachodniej części kraju znowu zginęło kilkadziesiąt osób.
Partyzanci chcą negocjować z pozycji siły, a ugrupowania paramilitarne robią wszystko, by pokrzyżować zamiary prezydenta. Doszło nawet do czegoś w rodzaju rebelii w siłach zbrojnych. Do dymisji podał się minister obrony. Twierdzi, że Pastrana jest zbyt uległy wobec partyzantów.
Dobra wola i zaufanie Pastrany od początku zderzały się z nieustępliwością i podejrzliwością jego rozmówców. Na żądanie FARC prezydent wycofał w listopadzie ubiegłego roku wojsko z obszaru 42 tysięcy kilometrów kwadratowych. Nie uzyskał niczego w zamian. Jednostronne kompromisy nie mogły podobać się wojskowym. Ich cierpliwość wyczerpała się, gdy Victor Ricardo, komisarz ds. przywrócenia pokoju, główny negocjator ze strony rządu, dał do zrozumienia, że obszar - zdemilitaryzowany początkowo na trzy miesiące - pozostanie we władaniu FARC na czas nieokreślony. Do dymisji podał się Rodrigo Lloreda, uważany za najlepszego ministra obrony, jakiego kiedykolwiek miała Kolumbia. W ślad za ministrem zamierzało odejść z sił zbrojnych aż 17 generałów i 40 pułkowników, nie licząc niższych rangą oficerów.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="726">Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć czteroletniej kadencji. Jego krucjata nie ma wielu entuzjastów. Mało kto w Kolumbii wierzy w dobrą wolę partyzantów. Po zapoczątkowaniu procesu pokojowego przemoc i terror nie ustały. W ostatnich dniach w walkach pomiędzy wojskiem i partyzantami w północno-zachodniej części kraju znowu zginęło kilkadziesiąt osób.</span>
        <span start="727" end="1006">
Partyzanci chcą negocjować z pozycji siły, a ugrupowania paramilitarne robią wszystko, by pokrzyżować zamiary prezydenta. Doszło nawet do czegoś w rodzaju rebelii w siłach zbrojnych. Do dymisji podał się minister obrony. Twierdzi, że Pastrana jest zbyt uległy wobec partyzantów.</span>
        <span start="1682" end="1938">
Dobra wola i zaufanie Pastrany od początku zderzały się z nieustępliwością i podejrzliwością jego rozmówców. Na żądanie FARC prezydent wycofał w listopadzie ubiegłego roku wojsko z obszaru 42 tysięcy kilometrów kwadratowych. Nie uzyskał niczego w zamian. </span>
        <span start="2133" end="2190">Jednostronne kompromisy nie mogły podobać się wojskowym. </span>
        <span start="2241" end="2606">Ich cierpliwość wyczerpała się, gdy Victor Ricardo, komisarz ds. przywrócenia pokoju, główny negocjator ze strony rządu, dał do zrozumienia, że obszar - zdemilitaryzowany początkowo na trzy miesiące - pozostanie we władaniu FARC na czas nieokreślony. Do dymisji podał się Rodrigo Lloreda, uważany za najlepszego ministra obrony, jakiego kiedykolwiek miała Kolumbia.</span>
        <span start="2615" end="2616"> </span>
        <span start="3035" end="3158">W ślad za ministrem zamierzało odejść z sił zbrojnych aż 17 generałów i 40 pułkowników, nie licząc niższych rangą oficerów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć czteroletniej kadencji. Partyzanci chcą negocjować z pozycji siły, a ugrupowania paramilitarne robią wszystko, by pokrzyżować zamiary prezydenta. Doszło nawet do czegoś w rodzaju rebelii w siłach zbrojnych. Do dymisji podał się minister obrony.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="436">Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć czteroletniej kadencji. </span>
        <span start="728" end="948">Partyzanci chcą negocjować z pozycji siły, a ugrupowania paramilitarne robią wszystko, by pokrzyżować zamiary prezydenta. Doszło nawet do czegoś w rodzaju rebelii w siłach zbrojnych. Do dymisji podał się minister obrony.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć czteroletniej kadencji. Wojskowi od początku niechętnie odnosili się do ustępstw, na które Pastrana musiał przystać, zanim  zainaugurował dialog z Rewolucyjnymi Siłami Zbrojnymi Kolumbii (FARC). Około 80 procent ludności odnosi się krytycznie do decyzji o oddaniu FARC terenów w południowej Kolumbii. Oprócz tego ugrupowania działa Armia Wyzwolenia Narodowego (ELN), która mści się na Pastranie za to, że nie zaprosił jej do dialogu.
FARC określają się jako "marksistowskie". ELN odwołuje się do spuścizny po Che Guevarze. Pokojowym planom prezydenta Pastrany są przeciwne ugrupowania paramilitarne, które uważają, że partyzantów należy zabijać.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="436">Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć czteroletniej kadencji. </span>
        <span start="1008" end="1107">Wojskowi od początku niechętnie odnosili się do ustępstw, na które Pastrana musiał przystać, zanim </span>
        <span start="1138" end="1208"> zainaugurował dialog z Rewolucyjnymi Siłami Zbrojnymi Kolumbii (FARC)</span>
        <span start="1269" end="1270">.</span>
        <span start="2491" end="2492"> </span>
        <span start="3547" end="3653">Około 80 procent ludności odnosi się krytycznie do decyzji o oddaniu FARC terenów w południowej Kolumbii. </span>
        <span start="5185" end="5208">Oprócz tego ugrupowania</span>
        <span start="5243" end="5352"> działa Armia Wyzwolenia Narodowego (ELN), która mści się na Pastranie za to, że nie zaprosił jej do dialogu.</span>
        <span start="5692" end="5693">
</span>
        <span start="7014" end="7102">FARC określają się jako "marksistowskie". ELN odwołuje się do spuścizny po Che Guevarze.</span>
        <span start="7144" end="7266"> Pokojowym planom prezydenta Pastrany są przeciwne ugrupowania paramilitarne, które uważają, że partyzantów należy zabijać</span>
        <span start="7292" end="7293">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć czteroletniej kadencji. Mało kto w Kolumbii wierzy w dobrą wolę partyzantów. Partyzanci chcą negocjować z pozycji siły, a ugrupowania paramilitarne robią wszystko, by pokrzyżować zamiary prezydenta. Wojskowi od początku niechętnie odnosili się do ustępstw, na które Pastrana musiał przystać, zanim  zainaugurował dialog z Rewolucyjnymi Siłami Zbrojnymi Kolumbii (FARC).
Na żądanie FARC prezydent wycofał wojsko z obszaru 42 tysięcy kilometrów kwadratowych. Nie uzyskał niczego w zamian.
Jednostronne kompromisy nie mogły podobać się wojskowym. Ich cierpliwość wyczerpała się, gdy główny negocjator ze strony rządu, dał do zrozumienia, że obszar  pozostanie we władaniu FARC na czas nieokreślony. Około 80 procent ludności odnosi się krytycznie do decyzji o oddaniu FARC terenów w południowej Kolumbii. Pastrana jeszcze przed zaprzysiężeniem rozpoczął starania o nawiązanie dialogu z FARC. Utworzona w latach 50. przez Marulandę organizacja partyzancka nigdy nie była tak potężna jak obecnie. Posiada własne królestwo. Ich ludzie są lepiej uzbrojeni i umundurowani niż żołnierze regularnej armii.
Oprócz tego ugrupowania działa Armia Wyzwolenia Narodowego (ELN), która mści się na Pastranie za to, że nie zaprosił jej do dialogu.
FARC określają się jako "marksistowskie". ELN odwołuje się do spuścizny po Che Guevarze. Pokojowym planom prezydenta Pastrany są przeciwne ugrupowania paramilitarne, które uważają, że partyzantów należy zabijać.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="436">Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć czteroletniej kadencji. </span>
        <span start="476" end="529">Mało kto w Kolumbii wierzy w dobrą wolę partyzantów. </span>
        <span start="728" end="850">Partyzanci chcą negocjować z pozycji siły, a ugrupowania paramilitarne robią wszystko, by pokrzyżować zamiary prezydenta. </span>
        <span start="1008" end="1107">Wojskowi od początku niechętnie odnosili się do ustępstw, na które Pastrana musiał przystać, zanim </span>
        <span start="1138" end="1208"> zainaugurował dialog z Rewolucyjnymi Siłami Zbrojnymi Kolumbii (FARC)</span>
        <span start="1269" end="1270">.</span>
        <span start="1682" end="1683">
</span>
        <span start="1792" end="1826">Na żądanie FARC prezydent wycofał </span>
        <span start="1855" end="1937">wojsko z obszaru 42 tysięcy kilometrów kwadratowych. Nie uzyskał niczego w zamian.</span>
        <span start="2132" end="2190">
Jednostronne kompromisy nie mogły podobać się wojskowym. </span>
        <span start="2241" end="2277">Ich cierpliwość wyczerpała się, gdy </span>
        <span start="2327" end="2392">główny negocjator ze strony rządu, dał do zrozumienia, że obszar </span>
        <span start="2441" end="2492"> pozostanie we władaniu FARC na czas nieokreślony. </span>
        <span start="3547" end="3653">Około 80 procent ludności odnosi się krytycznie do decyzji o oddaniu FARC terenów w południowej Kolumbii. </span>
        <span start="3729" end="3737">Pastrana</span>
        <span start="3784" end="3862"> jeszcze przed zaprzysiężeniem rozpoczął starania o nawiązanie dialogu z FARC.</span>
        <span start="4234" end="4274"> Utworzona w latach 50. przez Marulandę </span>
        <span start="4315" end="4403">organizacja partyzancka nigdy nie była tak potężna jak obecnie. Posiada własne królestwo</span>
        <span start="4456" end="4458">. </span>
        <span start="4700" end="4778">Ich ludzie są lepiej uzbrojeni i umundurowani niż żołnierze regularnej armii.
</span>
        <span start="5185" end="5208">Oprócz tego ugrupowania</span>
        <span start="5243" end="5352"> działa Armia Wyzwolenia Narodowego (ELN), która mści się na Pastranie za to, że nie zaprosił jej do dialogu.</span>
        <span start="5692" end="5693">
</span>
        <span start="7014" end="7102">FARC określają się jako "marksistowskie". ELN odwołuje się do spuścizny po Che Guevarze.</span>
        <span start="7144" end="7266"> Pokojowym planom prezydenta Pastrany są przeciwne ugrupowania paramilitarne, które uważają, że partyzantów należy zabijać</span>
        <span start="7292" end="7293">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć czteroletniej kadencji. Wojskowi od początku niechętnie odnosili się do ustępstw. 80 procent ludności odnosi się krytycznie do decyzji o oddaniu FARC terenów w południowej Kolumbii.  Pokojowym planom prezydenta Pastrany są przeciwne ugrupowania paramilitarne.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="436">Obiecując Kolumbijczykom pokój i porozumienie z partyzantami, prezydent Andres Pastrana podjął się zadania, na którego realizację może mu nie starczyć czteroletniej kadencji. </span>
        <span start="1008" end="1064">Wojskowi od początku niechętnie odnosili się do ustępstw</span>
        <span start="1269" end="1270">.</span>
        <span start="2491" end="2492"> </span>
        <span start="3553" end="3653">80 procent ludności odnosi się krytycznie do decyzji o oddaniu FARC terenów w południowej Kolumbii. </span>
        <span start="7144" end="7220"> Pokojowym planom prezydenta Pastrany są przeciwne ugrupowania paramilitarne</span>
        <span start="7292" end="7293">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
