<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199907140166">
  <date>1999-07-14</date>
  <title>Dwukrotna renta dla rolnika</title>
  <section>Ekonomia</section>
  <authors>Dz. Ekonomiczny</authors>
  <body>RZĄD

O wsi, stanowiskach negocjacyjnych z Unią Europejską i mieszkaniach

Dwukrotna renta dla rolnika

Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże (sprzeda) innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać przez te pięć lat rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej. Powstałe w wyniku takiego przekazania gospodarstwo nie może jednak mieć mniej niż 15 ha - postanowił wczoraj rząd, przyjmując jeden z dwóch nie uzgodnionych w ubiegłym tygodniu punktów "Spójnej polityki strukturalnej obszarów wiejskich i rolnictwa".

Rząd spodziewa się, że zainteresowanie rolników rentami strukturalnymi może być bardzo duże, więc dla ostrożności przyjmuje, że rocznie na tego typu rentę będzie przechodzić 10 tys. rolników. Wypłata rent będzie kosztować rocznie ok. 50 mln zł. Licząc, że przez trzy lata co roku przybywałoby kolejnych 10 tys. rolników zainteresowanych rentami, łączny koszt ich wypłat wyniósłby przez ten czas 300 mln zł.

Te trzy lata to okres przed przyjęciem do UE, kiedy to renty strukturalne musiałyby być w całości finansowane z budżetu państwa. W okresie poakcesyjnym (cztery lata) mogłyby być w 75 proc. finansowane przez Unię Europejską.

Rolnik, który chciałby dostać rentę, musiałby w całości sprzedać innemu rolnikowi swoje gospodarstwo. W zamian, do czasu przejścia na zwykłą emeryturę, dostawałby rentę strukturalną równą 2-krotności renty minimalnej. Jeżeli gospodarstwo byłoby przekazywane przez małżeństwo rolników, to każde z nich mogłoby dostać 1,5 renty minimalnej, a więc oboje dostawaliby w sumie 3-krotność renty minimalnej.

Warunkiem wejścia w życie tego programu jest, by był on spójny z dotychczasowym programem przechodzenia na wcześniejszą emeryturę i by nie doszło do nagłego odejścia z gospodarstw zbyt wielu rolników. Dziś, przy obecnym systemie wcześniejszych emerytur, przechodzi na nie rocznie ok. 15 tys. rolników. Rząd liczy, że w nowym systemie przechodzących będzie mniej, bo nie każdy rolnik ma gospodarstwo o powierzchni co najmniej 5 ha.

- Na 15 krajów Unii Europejskiej 10 z nich stosuje taki system rent - powiedział po posiedzeniu rządu wiceminister rolnictwa Henryk Wujec.

Rząd przyjął też drugi nie uzgodniony w ubiegłym tygodniu punkt "Spójnej polityki strukturalnej", dotyczący poprawy oświaty na wsi.

Pakt dla rolnictwa

Ministrowie zaakceptowali wstępnie "Pakt dla rolnictwa i obszarów wiejskich", przedstawiający średnio- i długookresowe działania na rzecz rolnictwa. Pakt musi być zgodny z przygotowywaną ustawą budżetową na 2000 r., więc rząd przyjmie go prawdopodobnie w przyszłym tygodniu.

Podstawowym celem paktu jest zrównanie szans rozwoju ludności zamieszkującej obszary wiejskie z tymi, jakie ma ludność miejska.

Jak powiedział wczoraj wiceminister Wujec, rząd chciałby, by w okresie przed i poakcesyjnym w rolnictwie powstało ponad 600 tys. nowych miejsc pracy, wybudowanych zostało 80 tys. dróg, a zalesionych byłoby ok. 200 tys. ha gruntów, zaliczanych do V i VI klasy.

Na realizację paktu potrzebne będą niemałe środki finansowe, które w części będą pochodzić z bezzwrotnej pomocy Unii Europejskiej. Szansa uzyskania tego wsparcia (w wysokości blisko 200 mln euro rocznie przez okres 7 lat) powstanie już w przyszłym roku (tzw. fundusz SAPARD). O tym, czy zostanie ona wykorzystana, przesądzi jakość przygotowanych przez Polskę projektów restrukturyzacji rolnictwa i wsi oraz gotowość rządu do współfinansowania tych przekształceń. Tymi właśnie kwestiami zajmuje się "Spójna polityka strukturalna rozwoju obszarów wiejskich i rolnictwa", który to dokument przekazany zostanie wkrótce Unii Europejskiej.

Kolejne stanowiska

Oprócz stanowiska negocjacyjnego w dziedzinie swobodnego przepływu kapitału (problem nabywania ziemi przez cudzoziemców), rząd przyjął również dwa inne stanowiska negocjacyjne, w kwestii polityki transportowej i swobody świadczenia usług. W obu przypadkach Polska wystąpi o pewne okresy przejściowe.

W dziedzinie transportu rząd wystąpi o 3-letni okres przejściowy po przystąpieniu do UE przed ostatecznym otwarciem rynku transportu lotniczego. Wcześniej jednak, zapewne 1 stycznia 2001 r., Polska przystąpiłaby do tzw. europejskiego obszaru swobodnego nieba, znosząc kontrolę cen biletów lotniczych i dopuszczając do obsługi lotów tzw. przewoźników "trzecich" (nie będących przewoźnikiem narodowym kraju docelowego linii). Stopniowo gwarantowany udział LOT w rynku malałby z 45 do 40, 35 i 30 proc. Równocześnie jednak polski przewoźnik miałby prawa do przejęcia 55, 60, 65 i 70 proc. rynku, gdyby ukazał się konkurencyjny. Pozwoliłoby to na zasadniczy spadek cen biletów i poprawę jakości usług.

1 stycznia 2006 r. nastąpiłaby pełna liberalizacja rynku - każdy unijny przewoźnik mógłby bez ograniczeń obsługiwać linie wewnątrz Polski oraz z Polski i do Polski. Stanowisko rządu, zakładające szybką prywatyzację LOT, jest dość ambitne i jest mało prawdopodobne, aby Brukseli udało się wymusić skrócenie tego kalendarza.

Również kilka lat po przystąpieniu do UE (zapewne w 2006 r.) Polska wypełni unijny wymóg przywrócenia rentowności kolei. Nie sprecyzowano natomiast, jak szybko nasz kraj dostosuje się do unijnych norm twardości dróg, które wytrzymują 11,5 tony nacisku na oś (w Polsce najczęściej mniej niż 5 ton). Zdaniem przedstawicieli rządu, potrzeba na to 15-25 lat.

Rząd odstąpił natomiast od ubiegania się o okres przejściowy przed przyjęciem unijnych norm bezpieczeństwa, socjalnych, technicznych czy ekologicznych wobec krajowych firm transportowych.

W przyjętym wczoraj stanowisku w sprawie swobody przepływu usług rząd wystąpił natomiast do UE o odłożenie o 5 lat poza datę członkostwa wymogu posiadania przez banki spółdzielcze 1 mln euro kapitałów. Dziś z tego powodu większość z nich musiałaby zrezygnować ze swojej działalności.

Program mieszkaniowy

Rząd przyjął założenia polityki mieszkaniowej państwa na lata 1999-2003. Punktem wyjścia jest likwidacja od 2000 r. "dużej" ulgi budowlanej i "małej" ulgi remontowej. Osoby, które już zaczęły lub jeszcze zaczną do końca 1999 r. inwestycję, mogłyby korzystać z ulgi podatkowej maksymalnie przez trzy lata, a więc do końca 2002 r.

Stopniowo wygasałby też system dopłat do starych kredytów spółdzielczych, których wielkość ocenia się na ok. 5,5 mld zł (jesienią ma być gotowa ustawa o restrukturyzacji PKO BP). Docelowo wygasałyby też wypłaty premii gwarancyjnych dla właścicieli książeczek mieszkaniowych.

W zamian ruszyłby program "Własne mieszkanie" dla rodzin, które nie mają wystarczająco dużo pieniędzy na zakup mieszkania i muszą korzystać z kredytu bankowego. Rząd postanowił, że nie będzie można odliczać odsetek od tego kredytu od podstawy opodatkowania. Ministrowie wybrali inny wariant pomocy państwa: budżet dopłacałby do odsetek od kredytu (dopłaty sukcesywnie malałyby).

W sierpniu mają trwać prace nad ustawą o tym programie. Prowadzone byłyby też prace nad ustawą o kredycie remontowym oraz ustawą zmieniającą system kas mieszkaniowych (zakładającą regularne oszczędzanie na porównywalnej do rynkowej stopie procentowej, z promesą uzyskania taniego kredytu po zakończeniu oszczędzania).

Urząd Mieszkalnictwa i Rozwoju Miast zakłada, że w październiku rząd przyjąłby te projekty i przesłał do Sejmu.

Natomiast w najbliższym czasie powinien trafić do KERM projekt ustawy o zmienionych dodatkach mieszkaniowych (dotacje budżetowe przekazywane gminom na dodatki byłyby powiązane z polityką czynszową; ma to zmusić gminy, by ustalały czynsze na poziomie pozwalającym pokryć koszty eksploatacji i remontów budynków). Wkrótce do KERM ma być też przesłany projekt ustawy o ochronie lokatora oraz socjalny program mieszkaniowy. Natomiast wczoraj rząd przyjął projekt nowelizacji ustawy o własności lokali.

W 1999 r. wydatki budżetu na sferę mieszkaniową i podatkowe ulgi budowlane będą kosztować łącznie 5,4 mld zł. W 2000 r. byłoby to 5,9 mld zł, w 2001 r. - 5,3 mld zł, w 2002 r. - 5,4 mld zł, w 2003 r. - 5,5 mld zł.	

- Rada Ministrów przyjęła sprawozdanie finansowe  z działalności Agencji Mienia Wojskowego za okres od 1 października 1997 r. do 31 grudnia 1998 r.

D.E.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Przed przystąpieniem do Unii Europejskiej rząd wypracował stanowiska negocjacyjne i przyjął założenia kilku programów dotyczących m.in. rozwoju rolnictwa i wsi, rynku transportowego, swobody usług i mieszkań. Ustalono zasady finansowania i przyznawania rolnikom rent strukturalnych. Przygotowywany jest program zrównujący szanse rozwoju ludności wiejskiej i miejskiej. 
Zmiany związane z otwarciem rynku transportu lotniczego dotyczyć będą LOT-u. Po okresie przejściowym nastąpi pełna liberalizacja rynku, zaś normy bezpieczeństwa, socjalne czy techniczne będą przyjęte od razu. W ramach nowych założeń polityki mieszkaniowej rząd chce m.in. zlikwidować niektóre ulgi i świadczenia, uruchomić program mieszkaniowy dla rodzin. Będą zmiany m.in. w ustawie o kredycie remontowym. Powstaje projekt ustawy o dodatkach mieszkaniowych i ochronie lokatora. Nowelizacja ustawy o własności lokali została już przyjęta.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Rolnik będzie mógł dostawać przez pięć lat rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej - postanowił rząd, przyjmując jeden z punktów "Spójnej polityki strukturalnej obszarów wiejskich i rolnictwa".Rząd spodziewa się, że zainteresowanie rentami strukturalnymi może być bardzo duże. Oprócz stanowiska negocjacyjnego w dziedzinie swobodnego przepływu kapitału rząd przyjął również dwa inne stanowiska negocjacyjne, w kwestii polityki transportowej i swobody świadczenia usług. W obu przypadkach Polska wystąpi o okresy przejściowe. Rząd przyjął założenia polityki mieszkaniowej państwa. Punktem wyjścia jest likwidacja ulgi budowlanej i remontowej. Osoby, które już zaczęły lub jeszcze zaczną do końca 1999 r. inwestycję, mogłyby korzystać z ulgi maksymalnie przez trzy lata, a więc do końca 2002 r. W zamian ruszyłby program "Własne mieszkanie" .</body>
      <spans>
        <span start="104" end="110">Rolnik</span>
        <span start="231" end="259"> będzie mógł dostawać przez </span>
        <span start="262" end="325">pięć lat rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej</span>
        <span start="414" end="428"> - postanowił </span>
        <span start="436" end="461">rząd, przyjmując jeden z </span>
        <span start="504" end="576">punktów "Spójnej polityki strukturalnej obszarów wiejskich i rolnictwa".</span>
        <span start="578" end="617">Rząd spodziewa się, że zainteresowanie </span>
        <span start="626" end="669">rentami strukturalnymi może być bardzo duże</span>
        <span start="768" end="769">.</span>
        <span start="1197" end="1198"> </span>
        <span start="3658" end="3734">Oprócz stanowiska negocjacyjnego w dziedzinie swobodnego przepływu kapitału </span>
        <span start="3780" end="3932">rząd przyjął również dwa inne stanowiska negocjacyjne, w kwestii polityki transportowej i swobody świadczenia usług. W obu przypadkach Polska wystąpi o </span>
        <span start="3938" end="3957">okresy przejściowe.</span>
        <span start="3960" end="3961"> </span>
        <span start="5834" end="5887">Rząd przyjął założenia polityki mieszkaniowej państwa</span>
        <span start="5905" end="5939">. Punktem wyjścia jest likwidacja </span>
        <span start="5958" end="5975">ulgi budowlanej i</span>
        <span start="5988" end="6099"> remontowej. Osoby, które już zaczęły lub jeszcze zaczną do końca 1999 r. inwestycję, mogłyby korzystać z ulgi </span>
        <span start="6110" end="6162">maksymalnie przez trzy lata, a więc do końca 2002 r.</span>
        <span start="6422" end="6423"> </span>
        <span start="6440" end="6486">W zamian ruszyłby program "Własne mieszkanie" </span>
        <span start="6599" end="6600">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Rząd przyjął dwa punkty programu "Spójnej polityki strukturalnej obszarów wiejskich i rolnictwa". Pierwszy dotyczy oświaty na wsi, drugi - rent strukturalnych. Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę sprzeda swoje gospodarstwo o powierzchni powyżej 5 ha innemu rolnikowi, do czasu emerytury będzie dostawał rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej. Jeśli gospodarstwo byłoby przekazane przez małżeństwo, małżonkowie dostawaliby w sumie trzykrotność renty minimalnej. Przed wstąpieniem do Unii Europejskiej renty będą w całości finansowane z budżetu państwa, po akcesji zaś 75% będzie płaciła Unia.
Rząd przyjmie niedługo pakt dla rolnictwa, którego celem jest zrównanie szans rozwoju ludności wiejskiej i miejskiej. Potrzebne środki będą pochodzić z Unii. Wykorzystanie tej pomocy będzie zależało od jakości przygotowanych przez Polskę projektów.
Rząd przyjął stanowiska negocjacyjne w kwestii polityki transportowej i swobody świadczenia usług. W tym zakresie chce wystąpić o okresy przejściowe. Zmiany związane z otwarciem rynku transportu lotniczego dotyczyć będą LOT-u. Z czasem nastąpi pełna liberalizacja rynku i każdy przewoźnik będzie mógł obsługiwać polskie linie. Normy bezpieczeństwa, socjalne, techniczne i ekologiczne wobec firm transportowych będą przyjęte od razu. 
W ramach przyjętych założeń polityki mieszkaniowej rząd chce m.in. zlikwidować dużą ulgę budowlaną i małą ulgę remontową, a z czasem także wypłaty premii gwarancyjnych dla właścicieli książeczek mieszkaniowych. Ruszy program mieszkaniowy dla rodzin. Będą zmiany w ustawie o kredycie remontowym i systemie kas mieszkaniowych. Szykowany jest projekt ustawy o dodatkach mieszkaniowych i ochronie lokatora. Nowelizacja ustawy o własności lokali została już przyjęta.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Rolnik będzie mógł dostawać przez pięć lat rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej - postanowił rząd, przyjmując jeden z punktów "Spójnej polityki strukturalnej obszarów wiejskich i rolnictwa".
Rząd spodziewa się, że zainteresowanie rolników rentami strukturalnymi może być bardzo duże, więc dla ostrożności przyjmuje, że rocznie na tego typu rentę będzie przechodzić 10 tys. rolników. Trzy lata przed przyjęciem do UE, renty strukturalne musiałyby być w całości finansowane z budżetu państwa. W okresie poakcesyjnym mogłyby być w 75 proc. finansowane przez Unię Europejską.
Oprócz stanowiska negocjacyjnego w dziedzinie swobodnego przepływu kapitału rząd przyjął również dwa inne stanowiska negocjacyjne, w kwestii polityki transportowej i swobody świadczenia usług. W obu przypadkach Polska wystąpi o okresy przejściowe.
W dziedzinie transportu rząd wystąpi o 3-letni okres przejściowy po przystąpieniu do UE przed ostatecznym otwarciem rynku transportu lotniczego, a także wystąpił o odłożenie o 5 lat poza datę członkostwa wymogu posiadania przez banki spółdzielcze 1 mln euro kapitałów.
Rząd przyjął założenia polityki mieszkaniowej państwa. Punktem wyjścia jest likwidacja ulgi budowlanej i remontowej. Osoby, które już zaczęły lub jeszcze zaczną do końca 1999 r. inwestycję, mogłyby korzystać z ulgi maksymalnie przez trzy lata, a więc do końca 2002 r.
Stopniowo wygasałby system dopłat do starych kredytów spółdzielczych iwypłaty premii gwarancyjnych dla właścicieli książeczek mieszkaniowych.
W zamian ruszyłby program "Własne mieszkanie" dla rodzin, które nie mają wystarczająco dużo pieniędzy na zakup mieszkania i muszą korzystać z kredytu bankowego.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="110">Rolnik</span>
        <span start="231" end="259"> będzie mógł dostawać przez </span>
        <span start="262" end="325">pięć lat rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej</span>
        <span start="414" end="428"> - postanowił </span>
        <span start="436" end="461">rząd, przyjmując jeden z </span>
        <span start="504" end="577">punktów "Spójnej polityki strukturalnej obszarów wiejskich i rolnictwa".
</span>
        <span start="578" end="770">Rząd spodziewa się, że zainteresowanie rolników rentami strukturalnymi może być bardzo duże, więc dla ostrożności przyjmuje, że rocznie na tego typu rentę będzie przechodzić 10 tys. rolników. </span>
        <span start="986" end="987">T</span>
        <span start="990" end="999">rzy lata </span>
        <span start="1008" end="1031">przed przyjęciem do UE,</span>
        <span start="1040" end="1138"> renty strukturalne musiałyby być w całości finansowane z budżetu państwa. W okresie poakcesyjnym </span>
        <span start="1152" end="1210">mogłyby być w 75 proc. finansowane przez Unię Europejską.
</span>
        <span start="3658" end="3734">Oprócz stanowiska negocjacyjnego w dziedzinie swobodnego przepływu kapitału </span>
        <span start="3780" end="3932">rząd przyjął również dwa inne stanowiska negocjacyjne, w kwestii polityki transportowej i swobody świadczenia usług. W obu przypadkach Polska wystąpi o </span>
        <span start="3938" end="3958">okresy przejściowe.
</span>
        <span start="3959" end="4102">W dziedzinie transportu rząd wystąpi o 3-letni okres przejściowy po przystąpieniu do UE przed ostatecznym otwarciem rynku transportu lotniczego</span>
        <span start="4148" end="4150">, </span>
        <span start="4216" end="4217">a</span>
        <span start="4218" end="4219"> </span>
        <span start="4291" end="4292">t</span>
        <span start="4349" end="4350">a</span>
        <span start="4358" end="4359">k</span>
        <span start="4988" end="4989">ż</span>
        <span start="5012" end="5013">e</span>
        <span start="5596" end="5606"> wystąpił </span>
        <span start="5622" end="5728">o odłożenie o 5 lat poza datę członkostwa wymogu posiadania przez banki spółdzielcze 1 mln euro kapitałów.</span>
        <span start="5833" end="5887">
Rząd przyjął założenia polityki mieszkaniowej państwa</span>
        <span start="5905" end="5939">. Punktem wyjścia jest likwidacja </span>
        <span start="5958" end="5975">ulgi budowlanej i</span>
        <span start="5988" end="6099"> remontowej. Osoby, które już zaczęły lub jeszcze zaczną do końca 1999 r. inwestycję, mogłyby korzystać z ulgi </span>
        <span start="6110" end="6162">maksymalnie przez trzy lata, a więc do końca 2002 r.</span>
        <span start="6163" end="6184">
Stopniowo wygasałby </span>
        <span start="6188" end="6236">system dopłat do starych kredytów spółdzielczych</span>
        <span start="6237" end="6238"> </span>
        <span start="6332" end="6333">i</span>
        <span start="6367" end="6438">wypłaty premii gwarancyjnych dla właścicieli książeczek mieszkaniowych.</span>
        <span start="6439" end="6600">
W zamian ruszyłby program "Własne mieszkanie" dla rodzin, które nie mają wystarczająco dużo pieniędzy na zakup mieszkania i muszą korzystać z kredytu bankowego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Przed przystąpieniem do Unii Europejskiej rząd wypracował stanowiska negocjacyjne i przyjął założenia kilku programów dotyczących m.in. rozwoju rolnictwa i wsi, zrównywania szans rozwoju ludności wiejskiej i miejskiej, liberalizacji rynku transportowego (w tym lotniczego), swobody usług i mieszkań. Polska chce w miarę możliwości dostosować swoje przepisy do wymogów unijnych. Środki na realizację większości projektów będą pochodziły z Unii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Rolnik będzie mógł dostawać przez pięć lat rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej - postanowił rząd, przyjmując jeden z punktów "Spójnej polityki strukturalnej obszarów wiejskich i rolnictwa". rząd przyjął również dwa stanowiska negocjacyjne, w kwestii polityki transportowej i swobody świadczenia usług. W obu przypadkach Polska wystąpi o okresy przejściowe. Rząd przyjął założenia polityki mieszkaniowej państwa.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="110">Rolnik</span>
        <span start="231" end="259"> będzie mógł dostawać przez </span>
        <span start="262" end="325">pięć lat rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej</span>
        <span start="414" end="428"> - postanowił </span>
        <span start="436" end="461">rząd, przyjmując jeden z </span>
        <span start="504" end="576">punktów "Spójnej polityki strukturalnej obszarów wiejskich i rolnictwa".</span>
        <span start="3733" end="3734"> </span>
        <span start="3780" end="3805">rząd przyjął również dwa </span>
        <span start="3810" end="3932">stanowiska negocjacyjne, w kwestii polityki transportowej i swobody świadczenia usług. W obu przypadkach Polska wystąpi o </span>
        <span start="3938" end="3957">okresy przejściowe.</span>
        <span start="3960" end="3961"> </span>
        <span start="5834" end="5887">Rząd przyjął założenia polityki mieszkaniowej państwa</span>
        <span start="5905" end="5906">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Rząd przyjął wczoraj dwa punkty "Spójnej polityki strukturalnej obszarów wiejskich i rolnictwa". Postanowił, że rolnik, który przed przejściem na emeryturę przekaże lub sprzeda innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać przez te pięć lat rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej. Ministrowie zaakceptowali także wstępnie "Pakt dla rolnictwa i obszarów wiejskich", którego celem jest zrównanie szans rozwoju ludzi z obszarów wiejskich i miejskich. Rząd przyjął także stanowiska negocjacyjne w dziedzinie swobodnego przepływu kapitału, polityki transportowej i swobody świadczenia usług. Polska wystąpi o okres przejściowy przed ostatecznym otwarciem rynku lotniczego. Rząd podjął także decyzje dotyczące polityki mieszkaniowej. Stopniowo wygasać będzie system dopłat do starych kredytów spółdzielczych, a w zamian ruszy program "Własne mieszkanie" dla rodzin kupujących mieszkanie na kredyt.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże (sprzeda) innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać przez te pięć lat rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej. postanowił wczoraj rząd, przyjmując jeden z dwóch punktów "Spójnej polityki strukturalnej obszarów wiejskich i rolnictwa".
Wypłata rent przez trzy lata musiałyby być w całości finansowane z budżetu państwa. W okresie poakcesyjnym mogłyby być w 75 proc. finansowane przez Unię Europejską. Rząd przyjął też drugi punkt "Spójnej polityki strukturalnej", dotyczący poprawy oświaty na wsi. Podstawowym celem paktu jest zrównanie szans rozwoju ludności zamieszkującej obszary wiejskie z tymi, jakie ma ludność miejska. potrzebne środki finansowe w części będą pochodzić z bezzwrotnej pomocy Unii Europejskiej.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="326">Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże (sprzeda) innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać przez te pięć lat rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej.</span>
        <span start="416" end="467"> postanowił wczoraj rząd, przyjmując jeden z dwóch </span>
        <span start="504" end="577">punktów "Spójnej polityki strukturalnej obszarów wiejskich i rolnictwa".
</span>
        <span start="770" end="783">Wypłata rent </span>
        <span start="834" end="850">przez trzy lata </span>
        <span start="1060" end="1138">musiałyby być w całości finansowane z budżetu państwa. W okresie poakcesyjnym </span>
        <span start="1152" end="1209">mogłyby być w 75 proc. finansowane przez Unię Europejską.</span>
        <span start="1598" end="1599"> </span>
        <span start="2184" end="2207">Rząd przyjął też drugi </span>
        <span start="2242" end="2315">punkt "Spójnej polityki strukturalnej", dotyczący poprawy oświaty na wsi.</span>
        <span start="2601" end="2602"> </span>
        <span start="2613" end="2740">Podstawowym celem paktu jest zrównanie szans rozwoju ludności zamieszkującej obszary wiejskie z tymi, jakie ma ludność miejska.</span>
        <span start="2994" end="2995"> </span>
        <span start="3023" end="3033">potrzebne </span>
        <span start="3046" end="3062">środki finansowe</span>
        <span start="3069" end="3133"> w części będą pochodzić z bezzwrotnej pomocy Unii Europejskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Rząd przyjął wczoraj dwa nieuzgodnione wcześniej punkty "Spójnej polityki strukturalnej obszarów wiejskich i rolnictwa". Postanowił, że rolnik, który przed przejściem na emeryturę przekaże lub sprzeda innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać przez te pięć lat rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej. Szacowany koszt rent na najbliższe trzy lata to 300 mln zł. Po tym okresie Polska przystąpi do Unii Europejskiej i renty będą mogły być w 75% finansowane z Unii. Ministrowie zaakceptowali także wstępnie "Pakt dla rolnictwa i obszarów wiejskich", który przedstawia średnio- i długookresowe działania na rzecz rolnictwa. Celem paktu jest zrównanie szans rozwoju ludzi z obszarów wiejskich i miejskich. W ramach działań przewidzianych paktem w rolnictwie ma powstać ponad 600 tys. miejsc pracy. Celem jest także wybudowanie 80 tys. dróg i zalesienie ok. 200 tys. ha gruntów. Środki na realizację paktu będą w części bezzwrotną pomocą Unii Europejskiej. Aby tak się stało, Polska musi przygotować dobrej jakości projekty restrukturyzacji rolnictwa i wsi oraz wyrazić gotowość do współfinansowania działań. Rząd przyjął także stanowiska negocjacyjne w dziedzinie swobodnego przepływu kapitału, polityki transportowej i swobody świadczenia usług. Polska wystąpi o okres przejściowy przed ostatecznym otwarciem rynku lotniczego. Rząd podjął także decyzje dotyczące polityki mieszkaniowej na kolejne lata. W roku 2000 zlikwidowana zostanie "duża" ulga budowlana i "mała" ulga remontowa. Stopniowo wygasać będzie system dopłat do starych kredytów spółdzielczych, a w zamian ruszy program "Własne mieszkanie" dla rodzin kupujących mieszkanie na kredyt.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże (sprzeda) innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać przez te pięć lat rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej. Powstałe w wyniku takiego przekazania gospodarstwo nie może jednak mieć mniej niż 15 ha - postanowił wczoraj rząd, przyjmując jeden z dwóch punktów "Spójnej polityki strukturalnej obszarów wiejskich i rolnictwa".
Wypłata rent będzie kosztować rocznie ok. 50 mln zł. Licząc, że przez trzy lata co roku przybywałoby kolejnych 10 tys. rolników zainteresowanych rentami, łączny koszt ich wypłat wyniósłby 300 mln zł.Te trzy lata to okres przed przyjęciem do UE, kiedy to renty strukturalne musiałyby być w całości finansowane z budżetu państwa. W okresie poakcesyjnym mogłyby być w 75 proc. finansowane przez Unię Europejską. Warunkiem wejścia w życie tego programu jest, by był on spójny z dotychczasowym programem przechodzenia na wcześniejszą emeryturę i by nie doszło do nagłego odejścia z gospodarstw zbyt wielu rolników. Rząd przyjął też drugi punkt "Spójnej polityki strukturalnej", dotyczący poprawy oświaty na wsi. Podstawowym celem paktu jest zrównanie szans rozwoju ludności zamieszkującej obszary wiejskie z tymi, jakie ma ludność miejska. Na realizację paktu potrzebne będą niemałe środki finansowe, które w części będą pochodzić z bezzwrotnej pomocy Unii Europejskiej. O tym, czy zostanie ona wykorzystana, przesądzi jakość przygotowanych przez Polskę projektów restrukturyzacji rolnictwa i wsi oraz gotowość rządu do współfinansowania tych przekształceń.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="467">Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże (sprzeda) innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać przez te pięć lat rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej. Powstałe w wyniku takiego przekazania gospodarstwo nie może jednak mieć mniej niż 15 ha - postanowił wczoraj rząd, przyjmując jeden z dwóch </span>
        <span start="504" end="577">punktów "Spójnej polityki strukturalnej obszarów wiejskich i rolnictwa".
</span>
        <span start="770" end="958">Wypłata rent będzie kosztować rocznie ok. 50 mln zł. Licząc, że przez trzy lata co roku przybywałoby kolejnych 10 tys. rolników zainteresowanych rentami, łączny koszt ich wypłat wyniósłby </span>
        <span start="973" end="984">300 mln zł.</span>
        <span start="986" end="1138">Te trzy lata to okres przed przyjęciem do UE, kiedy to renty strukturalne musiałyby być w całości finansowane z budżetu państwa. W okresie poakcesyjnym </span>
        <span start="1152" end="1209">mogłyby być w 75 proc. finansowane przez Unię Europejską.</span>
        <span start="1598" end="1599"> </span>
        <span start="1612" end="1813">Warunkiem wejścia w życie tego programu jest, by był on spójny z dotychczasowym programem przechodzenia na wcześniejszą emeryturę i by nie doszło do nagłego odejścia z gospodarstw zbyt wielu rolników. </span>
        <span start="2184" end="2207">Rząd przyjął też drugi </span>
        <span start="2242" end="2315">punkt "Spójnej polityki strukturalnej", dotyczący poprawy oświaty na wsi.</span>
        <span start="2601" end="2602"> </span>
        <span start="2613" end="2740">Podstawowym celem paktu jest zrównanie szans rozwoju ludności zamieszkującej obszary wiejskie z tymi, jakie ma ludność miejska.</span>
        <span start="2994" end="2995"> </span>
        <span start="3003" end="3133">Na realizację paktu potrzebne będą niemałe środki finansowe, które w części będą pochodzić z bezzwrotnej pomocy Unii Europejskiej.</span>
        <span start="3278" end="3465"> O tym, czy zostanie ona wykorzystana, przesądzi jakość przygotowanych przez Polskę projektów restrukturyzacji rolnictwa i wsi oraz gotowość rządu do współfinansowania tych przekształceń.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Rząd przyjął wczoraj dwa punkty "Spójnej polityki strukturalnej obszarów wiejskich i rolnictwa" dotyczące renty strukturalnej dla rolników oraz "Paktu dla rolnictwa i obszarów wiejskich", który wspierać ma rozwój wsi. Rząd przyjął także stanowiska negocjacyjne w dziedzinie swobodnego przepływu kapitału, polityki transportowej i swobody świadczenia usług, a także podjął decyzje dotyczące polityki mieszkaniowej na kolejne lata.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej. postanowił rząd, przyjmując jeden z punktów "Spójnej polityki strukturalnej obszarów wiejskich i rolnictwa". przyjął też drugi, dotyczący poprawy oświaty na wsi. Podstawowym celem paktu jest zrównanie szans rozwoju ludności zamieszkującej obszary wiejskie z tymi, jakie ma ludność miejska.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="166">Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże </span>
        <span start="176" end="253">innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać </span>
        <span start="271" end="326">rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej.</span>
        <span start="416" end="428"> postanowił </span>
        <span start="436" end="461">rząd, przyjmując jeden z </span>
        <span start="504" end="576">punktów "Spójnej polityki strukturalnej obszarów wiejskich i rolnictwa".</span>
        <span start="2188" end="2206"> przyjął też drugi</span>
        <span start="2280" end="2315">, dotyczący poprawy oświaty na wsi.</span>
        <span start="2601" end="2602"> </span>
        <span start="2613" end="2740">Podstawowym celem paktu jest zrównanie szans rozwoju ludności zamieszkującej obszary wiejskie z tymi, jakie ma ludność miejska.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Wczoraj rząd przyjął jeden z dwóch nieuzgodnionych dotąd punktów „Spójnej polityki strukturalnej obszarów wiejskich i rolnictwa”. Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże (sprzeda) innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać przez te pięć lat rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej. Powstałe w wyniku takiego przekazania gospodarstwo nie może jednak mieć mniej niż 15 ha. Ministrowie wstępnie zaakceptowali również „Pakt dla rolnictwa i obszarów wiejskich”. Podstawowym celem porozumienia jest zrównanie szans rozwoju ludności zamieszkującej obszary wiejskie z tymi, jakie ma ludność miejska. O tym, czy Polska uzyska finansową pomoc UE na realizację tej inicjatywy, zadecyduje jakość przygotowanych projektów restrukturyzacji rolnictwa i wsi oraz gotowość rządu do współfinansowania tych przekształceń.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże (sprzeda) innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać przez te pięć lat rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej. Powstałe gospodarstwo nie może mieć mniej niż 15 ha.
Ministrowie zaakceptowali wstępnie "Pakt dla rolnictwa i obszarów wiejskich". rząd wystąpi o 3-letni okres przejściowy po przystąpieniu do UE przed ostatecznym otwarciem rynku transportu lotniczego. odstąpił od ubiegania się o okres przejściowy przed przyjęciem unijnych norm wobec krajowych firm transportowych. wystąpił o odłożenie o 5 lat poza datę członkostwa wymogu posiadania przez banki spółdzielcze 1 mln euro kapitałów. przyjął założenia polityki mieszkaniowej na lata 1999-2003. Rada Ministrów przyjęła sprawozdanie finansowe  z działalności Agencji Mienia Wojskowego.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="335">Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże (sprzeda) innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać przez te pięć lat rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej. Powstałe</span>
        <span start="364" end="387"> gospodarstwo nie może </span>
        <span start="394" end="414">mieć mniej niż 15 ha</span>
        <span start="575" end="576">.</span>
        <span start="1210" end="1211">
</span>
        <span start="2337" end="2413">Ministrowie zaakceptowali wstępnie "Pakt dla rolnictwa i obszarów wiejskich"</span>
        <span start="2484" end="2486">. </span>
        <span start="3983" end="4104">rząd wystąpi o 3-letni okres przejściowy po przystąpieniu do UE przed ostatecznym otwarciem rynku transportu lotniczego. </span>
        <span start="5343" end="5352">odstąpił </span>
        <span start="5362" end="5430">od ubiegania się o okres przejściowy przed przyjęciem unijnych norm </span>
        <span start="5489" end="5525">wobec krajowych firm transportowych.</span>
        <span start="5596" end="5606"> wystąpił </span>
        <span start="5622" end="5729">o odłożenie o 5 lat poza datę członkostwa wymogu posiadania przez banki spółdzielcze 1 mln euro kapitałów. </span>
        <span start="5839" end="5879">przyjął założenia polityki mieszkaniowej</span>
        <span start="5887" end="5907"> na lata 1999-2003. </span>
        <span start="7969" end="8057">Rada Ministrów przyjęła sprawozdanie finansowe  z działalności Agencji Mienia Wojskowego</span>
        <span start="8113" end="8114">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Wczoraj rząd przyjął jeden z dwóch nieuzgodnionych dotąd punktów „Spójnej polityki strukturalnej obszarów wiejskich i rolnictwa”. Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże (sprzeda) innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać przez te pięć lat rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej. Powstałe w wyniku takiego przekazania gospodarstwo nie może jednak mieć mniej niż 15 ha. Rząd spodziewa się, że zainteresowanie rolników rentami strukturalnymi może być bardzo duże, więc dla ostrożności przyjmuje, że rocznie na tego typu rentę będzie przechodzić 10 tys. rolników. Przed wejściem Polski do UE renty strukturalne musiałyby być w całości finansowane z budżetu państwa. W okresie poakcesyjnym mogłyby być w 75 proc. finansowane przez Unię Europejską. Warunkiem wejścia w życie tego programu jest, by był on spójny z dotychczasowym programem przechodzenia na wcześniejszą emeryturę i by nie doszło do nagłego odejścia z gospodarstw zbyt wielu rolników. 
Rząd przyjął też drugi punkt dotyczący poprawy oświaty na obszarach wiejskich. Ministrowie wstępnie zaakceptowali „Pakt dla rolnictwa i obszarów wiejskich”, przedstawiający średnio- i długookresowe działania na rzecz rolnictwa. Pakt musi być zgodny z przygotowywaną ustawą budżetową na 2000 r., więc rząd przyjmie go prawdopodobnie w przyszłym tygodniu. Podstawowym celem porozumienia jest zrównanie szans rozwoju ludności zamieszkującej obszary wiejskie z tymi, jakie ma ludność miejska. O tym, czy Polska uzyska finansową pomoc UE na realizację tej inicjatywy, zadecyduje jakość przygotowanych projektów restrukturyzacji rolnictwa i wsi oraz gotowość rządu do współfinansowania tych przekształceń.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże (sprzeda) innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać przez te pięć lat rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej. Powstałe w wyniku takiego przekazania gospodarstwo nie może jednak mieć mniej niż 15 ha - postanowił wczoraj rząd.
Ministrowie zaakceptowali wstępnie "Pakt dla rolnictwa i obszarów wiejskich". 
 rząd chciałby, by w okresie przed i poakcesyjnym w rolnictwie powstało ponad 600 tys. nowych miejsc pracy, wybudowanych zostało 80 tys. dróg, a zalesionych byłoby ok. 200 tys. ha gruntów, zaliczanych do V i VI klasy. rząd wystąpi o 3-letni okres przejściowy po przystąpieniu do UE przed ostatecznym otwarciem rynku transportu lotniczego. kilka lat po przystąpieniu do UE Polska wypełni unijny wymóg przywrócenia rentowności kolei. Nie sprecyzowano, jak szybko nasz kraj dostosuje się do unijnych norm twardości dróg. Rząd odstąpił od ubiegania się o okres przejściowy przed przyjęciem unijnych norm bezpieczeństwa, socjalnych, technicznych czy ekologicznych wobec krajowych firm transportowych. wystąpił natomiast o odłożenie o 5 lat poza datę członkostwa wymogu posiadania przez banki spółdzielcze 1 mln euro kapitałów. Rząd przyjął założenia polityki mieszkaniowej państwa na lata 1999-2003. Punktem wyjścia jest likwidacja od 2000 r. ulgi budowlanej i remontowej. Stopniowo wygasałby też system dopłat do starych kredytów spółdzielczych. wygasałyby wypłaty premii gwarancyjnych dla właścicieli książeczek mieszkaniowych. ruszyłby program "Własne mieszkanie". Rada Ministrów przyjęła sprawozdanie finansowe  z działalności Agencji Mienia Wojskowego.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="440">Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże (sprzeda) innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać przez te pięć lat rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej. Powstałe w wyniku takiego przekazania gospodarstwo nie może jednak mieć mniej niż 15 ha - postanowił wczoraj rząd</span>
        <span start="575" end="576">.</span>
        <span start="1210" end="1211">
</span>
        <span start="2337" end="2413">Ministrowie zaakceptowali wstępnie "Pakt dla rolnictwa i obszarów wiejskich"</span>
        <span start="2484" end="2486">. </span>
        <span start="2740" end="2741">
</span>
        <span start="2784" end="3001"> rząd chciałby, by w okresie przed i poakcesyjnym w rolnictwie powstało ponad 600 tys. nowych miejsc pracy, wybudowanych zostało 80 tys. dróg, a zalesionych byłoby ok. 200 tys. ha gruntów, zaliczanych do V i VI klasy.</span>
        <span start="3982" end="4104"> rząd wystąpi o 3-letni okres przejściowy po przystąpieniu do UE przed ostatecznym otwarciem rynku transportu lotniczego. </span>
        <span start="4990" end="5023">kilka lat po przystąpieniu do UE </span>
        <span start="5043" end="5119">Polska wypełni unijny wymóg przywrócenia rentowności kolei. Nie sprecyzowano</span>
        <span start="5129" end="5197">, jak szybko nasz kraj dostosuje się do unijnych norm twardości dróg</span>
        <span start="5278" end="5280">. </span>
        <span start="5338" end="5352">Rząd odstąpił </span>
        <span start="5362" end="5525">od ubiegania się o okres przejściowy przed przyjęciem unijnych norm bezpieczeństwa, socjalnych, technicznych czy ekologicznych wobec krajowych firm transportowych.</span>
        <span start="5596" end="5615"> wystąpił natomiast</span>
        <span start="5621" end="5729"> o odłożenie o 5 lat poza datę członkostwa wymogu posiadania przez banki spółdzielcze 1 mln euro kapitałów. </span>
        <span start="5834" end="5950">Rząd przyjął założenia polityki mieszkaniowej państwa na lata 1999-2003. Punktem wyjścia jest likwidacja od 2000 r. </span>
        <span start="5958" end="5976">ulgi budowlanej i </span>
        <span start="5989" end="6001">remontowej. </span>
        <span start="6164" end="6236">Stopniowo wygasałby też system dopłat do starych kredytów spółdzielczych</span>
        <span start="6341" end="6343">. </span>
        <span start="6352" end="6363">wygasałyby </span>
        <span start="6367" end="6438">wypłaty premii gwarancyjnych dla właścicieli książeczek mieszkaniowych.</span>
        <span start="6448" end="6485"> ruszyłby program "Własne mieszkanie"</span>
        <span start="6599" end="6601">. </span>
        <span start="7969" end="8057">Rada Ministrów przyjęła sprawozdanie finansowe  z działalności Agencji Mienia Wojskowego</span>
        <span start="8113" end="8114">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Wczoraj rząd przyjął jeden z dwóch nieuzgodnionych dotąd punktów „Spójnej polityki strukturalnej obszarów wiejskich i rolnictwa”. Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże (sprzeda) innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać przez te pięć lat tzw. rentę strukturalną. Ministrowie wstępnie zaakceptowali również „Pakt dla rolnictwa i obszarów wiejskich”, którego celem jest zrównanie szans rozwoju mieszkańców miast i wsi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Ministrowie zaakceptowali wstępnie "Pakt dla rolnictwa i obszarów wiejskich". rząd wystąpi o 3-letni okres przejściowy przed otwarciem rynku transportu lotniczego. odstąpił od ubiegania się o okres przejściowy przed przyjęciem unijnych norm wobec firm transportowych. wystąpił o odłożenie o 5 lat poza datę członkostwa wymogu posiadania przez banki spółdzielcze 1 mln euro kapitałów. przyjął założenia polityki mieszkaniowej.</body>
      <spans>
        <span start="2337" end="2413">Ministrowie zaakceptowali wstępnie "Pakt dla rolnictwa i obszarów wiejskich"</span>
        <span start="2484" end="2486">. </span>
        <span start="3983" end="4023">rząd wystąpi o 3-letni okres przejściowy</span>
        <span start="4046" end="4053"> przed </span>
        <span start="4065" end="4104">otwarciem rynku transportu lotniczego. </span>
        <span start="5343" end="5352">odstąpił </span>
        <span start="5362" end="5430">od ubiegania się o okres przejściowy przed przyjęciem unijnych norm </span>
        <span start="5489" end="5495">wobec </span>
        <span start="5505" end="5525">firm transportowych.</span>
        <span start="5596" end="5606"> wystąpił </span>
        <span start="5622" end="5729">o odłożenie o 5 lat poza datę członkostwa wymogu posiadania przez banki spółdzielcze 1 mln euro kapitałów. </span>
        <span start="5839" end="5879">przyjął założenia polityki mieszkaniowej</span>
        <span start="5905" end="5906">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Wczoraj rząd przyjął dwa nie uzgodnione w zeszłym tygodniu punkty  "Spójnej polityki strukturalnej". Pierwszy dotyczył rent strukturalnych dla rolników, a drugi poprawy oświaty na wsi. Ministrowie zaakceptowali też wstępnie "Pakt dla rolnictwa i obszarów wiejskich", którego podstawowym celem jest zrównanie szans rozwoju ludności zamieszkującej obszary wiejskie z tymi, jakie ma ludność miejska. Rząd przyjął także stanowiska negocjacyjne w dziedzinie swobodnego przepływu kapitału (problem nabywania ziemi przez cudzoziemców), polityki transportowej i swobody świadczenia usług. W obu przypadkach Polska wystąpi o pewne okresy przejściowe. Odstąpiono natomiast od ubiegania się o okres przejściowy przed przyjęciem unijnych norm bezpieczeństwa, socjalnych, technicznych czy ekologicznych wobec krajowych firm transportowych. Ministrowie przyjęli także założenia polityki mieszkaniowej państwa na lata 1999-2003.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać przez te pięć lat rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej. Powstałe w wyniku takiego przekazania gospodarstwo nie może jednak mieć mniej niż 15 ha - postanowił wczoraj rząd, przyjmując jeden z dwóch nie uzgodnionych w ubiegłym tygodniu punktów "Spójnej polityki strukturalnej obszarów wiejskich i rolnictwa".Rząd przyjął też drugi nie uzgodniony w ubiegłym tygodniu punkt "Spójnej polityki strukturalnej", przedstawiający średnio- i długookresowe działania na rzecz rolnictwa. Podstawowym celem paktu jest zrównanie szans rozwoju ludności zamieszkującej obszary wiejskie z tymi, jakie ma ludność miejska. środki finansowe w części będą pochodzić z bezzwrotnej pomocy Unii Europejskiej.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="166">Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże </span>
        <span start="176" end="576">innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać przez te pięć lat rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej. Powstałe w wyniku takiego przekazania gospodarstwo nie może jednak mieć mniej niż 15 ha - postanowił wczoraj rząd, przyjmując jeden z dwóch nie uzgodnionych w ubiegłym tygodniu punktów "Spójnej polityki strukturalnej obszarów wiejskich i rolnictwa".</span>
        <span start="2184" end="2282">Rząd przyjął też drugi nie uzgodniony w ubiegłym tygodniu punkt "Spójnej polityki strukturalnej", </span>
        <span start="2415" end="2486">przedstawiający średnio- i długookresowe działania na rzecz rolnictwa. </span>
        <span start="2613" end="2740">Podstawowym celem paktu jest zrównanie szans rozwoju ludności zamieszkującej obszary wiejskie z tymi, jakie ma ludność miejska.</span>
        <span start="2784" end="2785"> </span>
        <span start="3046" end="3062">środki finansowe</span>
        <span start="3069" end="3133"> w części będą pochodzić z bezzwrotnej pomocy Unii Europejskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Wczoraj rząd przyjął dwa nie uzgodnione w zeszłym tygodniu punkty  "Spójnej polityki strukturalnej". Pierwszy dotyczył rent strukturalnych dla rolników. Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże (sprzeda) innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać przez te pięć lat rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej. Powstałe w wyniku takiego przekazania gospodarstwo nie może jednak mieć mniej niż 15 ha. Drugi punkt dotyczył poprawy oświaty na wsi. Ministrowie zaakceptowali też wstępnie "Pakt dla rolnictwa i obszarów wiejskich", przedstawiający średnio- i długookresowe działania na rzecz rolnictwa. Pakt prawdopodobnie zostanie przyjęty w przyszłym tygodniu. Jego podstawowym celem jest zrównanie szans rozwoju ludności zamieszkującej obszary wiejskie z tymi, jakie ma ludność miejska. Rząd przyjął także stanowiska negocjacyjne w dziedzinie swobodnego przepływu kapitału (problem nabywania ziemi przez cudzoziemców), polityki transportowej i swobody świadczenia usług. W obu przypadkach Polska wystąpi o pewne okresy przejściowe. Odstąpiono natomiast od ubiegania się o okres przejściowy przed przyjęciem unijnych norm bezpieczeństwa, socjalnych, technicznych czy ekologicznych wobec krajowych firm transportowych.
Rząd przyjął założenia polityki mieszkaniowej państwa na lata 1999-2003. Punktem wyjścia jest likwidacja od 2000 r. "dużej" ulgi budowlanej i "małej" ulgi remontowej. Stopniowo wygasałyby też system dopłat do starych kredytów spółdzielczych oraz wypłaty premii gwarancyjnych dla właścicieli książeczek mieszkaniowych. W zamian ruszyłby program "Własne mieszkanie" dla rodzin, które nie mają wystarczająco dużo pieniędzy na zakup mieszkania i muszą korzystać z kredytu bankowego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże (sprzeda) innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać przez te pięć lat rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej. Powstałe w wyniku takiego przekazania gospodarstwo nie może jednak mieć mniej niż 15 ha - postanowił wczoraj rząd, przyjmując jeden z dwóch nie uzgodnionych w ubiegłym tygodniu punktów "Spójnej polityki strukturalnej obszarów wiejskich i rolnictwa".Rząd przyjął też drugi nie uzgodniony w ubiegłym tygodniu punkt "Spójnej polityki strukturalnej", przedstawiający średnio- i długookresowe działania na rzecz rolnictwa. Podstawowym celem paktu jest zrównanie szans rozwoju ludności zamieszkującej obszary wiejskie z tymi, jakie ma ludność miejska. rząd chciałby, by w rolnictwie powstało ponad 600 tys. nowych miejsc pracy, wybudowanych zostało 80 tys. dróg, a zalesionych byłoby ok. 200 tys. ha gruntów. środki finansowe w części będą pochodzić z bezzwrotnej pomocy Unii Europejskiej. Szansa uzyskania tego wsparcia powstanie już w przyszłym roku . O tym, czy zostanie ona wykorzystana, przesądzi jakość przygotowanych przez Polskę projektów restrukturyzacji rolnictwa i wsi oraz gotowość rządu do współfinansowania tych przekształceń. Tymi właśnie kwestiami zajmuje się "Spójna polityka strukturalna rozwoju obszarów wiejskich i rolnictwa", który to dokument przekazany zostanie wkrótce Unii Europejskiej.Oprócz stanowiska negocjacyjnego w dziedzinie swobodnego przepływu kapitału, rząd przyjął również dwa inne stanowiska negocjacyjne, w kwestii polityki transportowej i swobody świadczenia usług. W obu przypadkach Polska wystąpi o pewne okresy przejściowe.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="576">Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże (sprzeda) innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać przez te pięć lat rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej. Powstałe w wyniku takiego przekazania gospodarstwo nie może jednak mieć mniej niż 15 ha - postanowił wczoraj rząd, przyjmując jeden z dwóch nie uzgodnionych w ubiegłym tygodniu punktów "Spójnej polityki strukturalnej obszarów wiejskich i rolnictwa".</span>
        <span start="2184" end="2282">Rząd przyjął też drugi nie uzgodniony w ubiegłym tygodniu punkt "Spójnej polityki strukturalnej", </span>
        <span start="2415" end="2486">przedstawiający średnio- i długookresowe działania na rzecz rolnictwa. </span>
        <span start="2613" end="2740">Podstawowym celem paktu jest zrównanie szans rozwoju ludności zamieszkującej obszary wiejskie z tymi, jakie ma ludność miejska.</span>
        <span start="2784" end="2805"> rząd chciałby, by w </span>
        <span start="2836" end="2971">rolnictwie powstało ponad 600 tys. nowych miejsc pracy, wybudowanych zostało 80 tys. dróg, a zalesionych byłoby ok. 200 tys. ha gruntów</span>
        <span start="3000" end="3001">.</span>
        <span start="3045" end="3062"> środki finansowe</span>
        <span start="3069" end="3165"> w części będą pochodzić z bezzwrotnej pomocy Unii Europejskiej. Szansa uzyskania tego wsparcia </span>
        <span start="3225" end="3256">powstanie już w przyszłym roku </span>
        <span start="3277" end="3636">. O tym, czy zostanie ona wykorzystana, przesądzi jakość przygotowanych przez Polskę projektów restrukturyzacji rolnictwa i wsi oraz gotowość rządu do współfinansowania tych przekształceń. Tymi właśnie kwestiami zajmuje się "Spójna polityka strukturalna rozwoju obszarów wiejskich i rolnictwa", który to dokument przekazany zostanie wkrótce Unii Europejskiej.</span>
        <span start="3658" end="3733">Oprócz stanowiska negocjacyjnego w dziedzinie swobodnego przepływu kapitału</span>
        <span start="3778" end="3957">, rząd przyjął również dwa inne stanowiska negocjacyjne, w kwestii polityki transportowej i swobody świadczenia usług. W obu przypadkach Polska wystąpi o pewne okresy przejściowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Wczoraj rząd przyjął dwa nie uzgodnione wczesniej punkty  "Spójnej polityki strukturalnej". Pierwszy dotyczył rent strukturalnych dla rolników, drugi poprawy oświaty na wsi. Ministrowie zaakceptowali też wstępnie "Pakt dla rolnictwa i obszarów wiejskich", przyjęli stanowiska negocjacyjne w dziedzinie swobodnego przepływu kapitału , polityki transportowej i swobody świadczenia usług, a także przyjęli założenia polityki mieszkaniowej na lata 1999-2003.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać przez te pięć lat rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej. Powstałe w wyniku takiego przekazania gospodarstwo nie może jednak mieć mniej niż 15 ha - postanowił wczoraj rząd, przyjmując jeden z punktów "Spójnej polityki strukturalnej obszarów wiejskich i rolnictwa".</body>
      <spans>
        <span start="104" end="166">Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże </span>
        <span start="176" end="461">innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać przez te pięć lat rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej. Powstałe w wyniku takiego przekazania gospodarstwo nie może jednak mieć mniej niż 15 ha - postanowił wczoraj rząd, przyjmując jeden z </span>
        <span start="504" end="576">punktów "Spójnej polityki strukturalnej obszarów wiejskich i rolnictwa".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>W ostatnim tygodniu rząd przyjął kilka nowych ustaw. W obszarze rolnictwa uzgodniono nowe, zgodne z regułami Unii Europejskiej zasady przechodzenia na rentę strukturalną. Rolnik, który chciałby dostać rentę, musiałby w całości sprzedać innemu rolnikowi swoje gospodarstwo. W zamian, do czasu przejścia na zwykłą emeryturę, dostawałby rentę strukturalną równą 2-krotności renty minimalnej. Podpisano też pakt dotyczący poprawy oświaty na wsi i pakt, którego podstawowym celem jest zrównanie szans rozwoju ludności zamieszkującej obszary wiejskie z tymi, jakie ma ludność miejska. Rząd przyjął również dwa inne stanowiska negocjacyjne w kwestii polityki transportowej w dziedzinach lotnictwa (konkurencyjność i prywatyzacja LOT-u) i kolei (jej rentowność). Przyjęto też założenia polityki mieszkaniowej państwa na lata 1999-2003.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej.Rząd przyjął też drugi punkt "Spójnej polityki strukturalnej", dotyczący poprawy oświaty na wsi.Ministrowie zaakceptowali "Pakt dla rolnictwa i obszarów wiejskich". środki finansowe w części będą pochodzić z Unii Europejskiej. rząd przyjął również stanowiska negocjacyjne w kwestii polityki transportowej i swobody świadczenia usług. wystąpi o 3-letni okres przejściowy przed ostatecznym otwarciem rynku transportu lotniczego. odstąpił od ubiegania się o okres przejściowy przed przyjęciem unijnych norm bezpieczeństwawobec krajowych firm transportowych.Rząd przyjął założenia polityki mieszkaniowej na lata 1999-2003. Stopniowo wygasałby system dopłat do kredytów spółdzielczych. ruszyłby program dla rodzin, które nie mają pieniędzy na zakup mieszkania.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="166">Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże </span>
        <span start="176" end="253">innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać </span>
        <span start="271" end="326">rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej.</span>
        <span start="2184" end="2207">Rząd przyjął też drugi </span>
        <span start="2242" end="2315">punkt "Spójnej polityki strukturalnej", dotyczący poprawy oświaty na wsi.</span>
        <span start="2337" end="2363">Ministrowie zaakceptowali </span>
        <span start="2372" end="2413">"Pakt dla rolnictwa i obszarów wiejskich"</span>
        <span start="2484" end="2486">. </span>
        <span start="3046" end="3062">środki finansowe</span>
        <span start="3069" end="3096"> w części będą pochodzić z </span>
        <span start="3115" end="3134">Unii Europejskiej. </span>
        <span start="3780" end="3801">rząd przyjął również </span>
        <span start="3810" end="3833">stanowiska negocjacyjne</span>
        <span start="3834" end="3897"> w kwestii polityki transportowej i swobody świadczenia usług. </span>
        <span start="3988" end="4023">wystąpi o 3-letni okres przejściowy</span>
        <span start="4046" end="4104"> przed ostatecznym otwarciem rynku transportu lotniczego. </span>
        <span start="5343" end="5352">odstąpił </span>
        <span start="5362" end="5444">od ubiegania się o okres przejściowy przed przyjęciem unijnych norm bezpieczeństwa</span>
        <span start="5489" end="5525">wobec krajowych firm transportowych.</span>
        <span start="5834" end="5880">Rząd przyjął założenia polityki mieszkaniowej </span>
        <span start="5888" end="5907">na lata 1999-2003. </span>
        <span start="6164" end="6184">Stopniowo wygasałby </span>
        <span start="6188" end="6205">system dopłat do </span>
        <span start="6213" end="6236">kredytów spółdzielczych</span>
        <span start="6341" end="6343">. </span>
        <span start="6449" end="6465">ruszyłby program</span>
        <span start="6485" end="6513"> dla rodzin, które nie mają </span>
        <span start="6532" end="6561">pieniędzy na zakup mieszkania</span>
        <span start="6599" end="6600">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>W ostatnim tygodniu rząd przyjął kilka nowych ustaw. W obszarze rolnictwa uzgodniono nowe, zgodne z regułami Unii Europejskiej zasady przechodzenia na rentę strukturalną. Rolnik, który chciałby dostać rentę, musiałby w całości sprzedać innemu rolnikowi swoje gospodarstwo. W zamian, do czasu przejścia na zwykłą emeryturę, dostawałby rentę strukturalną równą 2-krotności renty minimalnej. Rząd spodziewa się, że zainteresowanie rolników rentami strukturalnymi może być bardzo duże. Podpisano pakt dotyczący poprawy oświaty na wsi i "Pakt dla rolnictwa i obszarów wiejskich", którego podstawowym celem jest zrównanie szans rozwoju ludności zamieszkującej obszary wiejskie z tymi, jakie ma ludność miejska. Rząd chciałby, by w okresie przed i poakcesyjnym w rolnictwie powstało ponad 600 tys. nowych miejsc pracy, wybudowanych zostało 80 tys. dróg. Oprócz stanowiska negocjacyjnego w dziedzinie swobodnego przepływu kapitału (problem nabywania ziemi przez cudzoziemców), rząd przyjął również dwa inne stanowiska negocjacyjne w kwestii polityki transportowej i swobody świadczenia usług w dziedzinach lotnictwa (konkurencyjność i prywatyzacja LOT-u) i kolei (jej rentowność). Przyjęto też założenia polityki mieszkaniowej państwa na lata 1999-2003. Punktem wyjścia jest likwidacja od 2000 r. "dużej" ulgi budowlanej i "małej" ulgi remontowej. Stopniowo wygasałby też system dopłat do starych kredytów spółdzielczych, a w zamian ruszyłby program "Własne mieszkanie" dla rodzin, które nie mają wystarczająco dużo pieniędzy na zakup własnego mieszkania. Prowadzone byłyby też prace nad ustawą o kredycie remontowym oraz ustawą zmieniającą system kas mieszkaniowych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej.Warunkiem wejścia w życie programu jest, by był on spójny z dotychczasowym programem przechodzenia na wcześniejszą emeryturę i by nie doszło do nagłego odejścia z gospodarstw zbyt wielu rolników. Rząd przyjął też drugi punkt "Spójnej polityki strukturalnej", dotyczący poprawy oświaty na wsi.Ministrowie zaakceptowali "Pakt dla rolnictwa i obszarów wiejskich". Podstawowym celem paktu jest zrównanie szans rozwoju ludności zamieszkującej obszary wiejskie z tymi, jakie ma ludność miejska.Na realizację paktu środki finansowe w części będą pochodzić z Unii Europejskiej. rząd przyjął również stanowiska negocjacyjne w kwestii polityki transportowej i swobody świadczenia usług. W dziedzinie transportu rząd wystąpi o 3-letni okres przejściowy przed ostatecznym otwarciem rynku transportu lotniczego. Również kilka lat po przystąpieniu do UE Polska wypełni unijny wymóg przywrócenia rentowności kolei. Rząd odstąpił od ubiegania się o okres przejściowy przed przyjęciem unijnych norm bezpieczeństwawobec krajowych firm transportowych.Rząd przyjął założenia polityki mieszkaniowej na lata 1999-2003. Punktem wyjścia jest likwidacja dużej ulgi budowlanej i małej ulgi remontowej. Stopniowo wygasałby też system dopłat do kredytów spółdzielczych. wygasałyby też wypłaty premii gwarancyjnych dla właścicieli książeczek mieszkaniowych.W zamian ruszyłby program "Własne mieszkanie" dla rodzin, które nie mają pieniędzy na zakup mieszkania. W 1999 r. wydatki budżetu na sferę mieszkaniową i podatkowe ulgi budowlane będą kosztować łącznie 5,4 mld zł.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="166">Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże </span>
        <span start="176" end="253">innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie mógł dostawać </span>
        <span start="271" end="326">rentę strukturalną równą dwukrotności renty minimalnej.</span>
        <span start="1612" end="1638">Warunkiem wejścia w życie </span>
        <span start="1643" end="1813">programu jest, by był on spójny z dotychczasowym programem przechodzenia na wcześniejszą emeryturę i by nie doszło do nagłego odejścia z gospodarstw zbyt wielu rolników. </span>
        <span start="2184" end="2207">Rząd przyjął też drugi </span>
        <span start="2242" end="2315">punkt "Spójnej polityki strukturalnej", dotyczący poprawy oświaty na wsi.</span>
        <span start="2337" end="2363">Ministrowie zaakceptowali </span>
        <span start="2372" end="2413">"Pakt dla rolnictwa i obszarów wiejskich"</span>
        <span start="2484" end="2486">. </span>
        <span start="2613" end="2740">Podstawowym celem paktu jest zrównanie szans rozwoju ludności zamieszkującej obszary wiejskie z tymi, jakie ma ludność miejska.</span>
        <span start="3003" end="3023">Na realizację paktu </span>
        <span start="3046" end="3062">środki finansowe</span>
        <span start="3069" end="3096"> w części będą pochodzić z </span>
        <span start="3115" end="3134">Unii Europejskiej. </span>
        <span start="3780" end="3801">rząd przyjął również </span>
        <span start="3810" end="3833">stanowiska negocjacyjne</span>
        <span start="3834" end="3897"> w kwestii polityki transportowej i swobody świadczenia usług. </span>
        <span start="3959" end="4023">W dziedzinie transportu rząd wystąpi o 3-letni okres przejściowy</span>
        <span start="4046" end="4104"> przed ostatecznym otwarciem rynku transportu lotniczego. </span>
        <span start="4982" end="5023">Również kilka lat po przystąpieniu do UE </span>
        <span start="5043" end="5103">Polska wypełni unijny wymóg przywrócenia rentowności kolei. </span>
        <span start="5338" end="5352">Rząd odstąpił </span>
        <span start="5362" end="5444">od ubiegania się o okres przejściowy przed przyjęciem unijnych norm bezpieczeństwa</span>
        <span start="5489" end="5525">wobec krajowych firm transportowych.</span>
        <span start="5834" end="5880">Rząd przyjął założenia polityki mieszkaniowej </span>
        <span start="5888" end="5939">na lata 1999-2003. Punktem wyjścia jest likwidacja </span>
        <span start="5951" end="5956">dużej</span>
        <span start="5957" end="5976"> ulgi budowlanej i </span>
        <span start="5977" end="5982">małej</span>
        <span start="5983" end="6001"> ulgi remontowej. </span>
        <span start="6164" end="6205">Stopniowo wygasałby też system dopłat do </span>
        <span start="6213" end="6236">kredytów spółdzielczych</span>
        <span start="6341" end="6343">. </span>
        <span start="6352" end="6438">wygasałyby też wypłaty premii gwarancyjnych dla właścicieli książeczek mieszkaniowych.</span>
        <span start="6440" end="6513">W zamian ruszyłby program "Własne mieszkanie" dla rodzin, które nie mają </span>
        <span start="6532" end="6561">pieniędzy na zakup mieszkania</span>
        <span start="6599" end="6601">. </span>
        <span start="7751" end="7860">W 1999 r. wydatki budżetu na sferę mieszkaniową i podatkowe ulgi budowlane będą kosztować łącznie 5,4 mld zł.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>W ostatnim tygodniu rząd przyjął kilka nowych ustaw. W obszarze rolnictwa uzgodniono nowe, zgodne z regułami Unii Europejskiej zasady przechodzenia na rentę strukturalną oraz podpisano pakt dotyczący poprawy oświaty na wsi. Uregulowano też kwestie dotyczące zmian na rynku lotniczym (konkurencyjność i prywatyzacja LOT-u) i kolejowym (jej rentowność). Przyjęto też nowe założenia polityki mieszkaniowej państwa (ulgi budowlane).</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie dostawać rentę strukturalną.Rząd przyjął też drugi punkt "Spójnej polityki strukturalnej", dotyczący oświaty na wsi.Ministrowie zaakceptowali "Pakt dla rolnictwa i obszarów wiejskich". rząd przyjął stanowiska negocjacyjne w kwestii polityki transportowej i swobody świadczenia usług. Rząd przyjął założenia polityki mieszkaniowej na lata 1999-2003.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="166">Rolnik, który pięć lat przed przejściem na emeryturę przekaże </span>
        <span start="176" end="239">innemu rolnikowi gospodarstwo rolne powyżej 5 hektarów, będzie </span>
        <span start="244" end="253">dostawać </span>
        <span start="271" end="289">rentę strukturalną</span>
        <span start="325" end="326">.</span>
        <span start="2184" end="2207">Rząd przyjął też drugi </span>
        <span start="2242" end="2292">punkt "Spójnej polityki strukturalnej", dotyczący </span>
        <span start="2300" end="2315">oświaty na wsi.</span>
        <span start="2337" end="2363">Ministrowie zaakceptowali </span>
        <span start="2372" end="2413">"Pakt dla rolnictwa i obszarów wiejskich"</span>
        <span start="2484" end="2486">. </span>
        <span start="3780" end="3793">rząd przyjął </span>
        <span start="3810" end="3833">stanowiska negocjacyjne</span>
        <span start="3834" end="3897"> w kwestii polityki transportowej i swobody świadczenia usług. </span>
        <span start="5834" end="5880">Rząd przyjął założenia polityki mieszkaniowej </span>
        <span start="5888" end="5906">na lata 1999-2003.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
