<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199906230040">
  <date>1999-06-23</date>
  <title>Hyde Park na Wiejskiej</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jerzy Pilczyński</authors>
  <body>SEJM

Są posłowie, którzy nawet o 4 nad ranem gotowi są składać oświadczenia osobiste

Hyde Park na Wiejskiej

JERZY PILCZYŃSKI

Po zakończeniu obrad każdy poseł, niezależnie od późnej pory, ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie. Jeśli więc tuż przed północą pustym korytarzem sejmowym biegnie zadyszana poseł Ewa Tomaszewska (AWS) albo dziarskim krokiem zmierza w kierunku sali sejmowej poseł Marek Dyduch (SLD) to niechybny znak, że rozpoczęło się składanie oświadczeń poselskich.

Sytuacja przypomina wówczas nieco londyński Hyde Park. Tak jak na Speaker Corner więcej jest na sali tych, którzy chcą mówić, niż słuchających. Publiczności już od dawna nie ma żadnej, loża dziennikarska świeci pustkami, a kamery telewizyjne są wyłączone. Można wtedy posłuchać często dziwnych opowieści.

Toczy się spór o to, czyja jest telewizja i dlaczego nie transmituje przeglądu twórczości emerytów i rencistów z Kociewia. Posłowie dyskutują też o tym, czy "Międzynarodówkę" należy zaliczyć do spuścizny kulturalnej i czy poseł Niesiołowski powinien mieć lustra w pokoju hotelowym? Rozważają istotne zagadnienie: czy w Biblii mowa o zawiązywaniu pyska wołu ryczącemu, czy też młócącemu? Pośród tych dywagacji można się spotkać z wypowiedziami nacechowanymi troską o dobro ogólne bądź (co raczej częstsze) jedynie o interes partykularny. Zdarzają się też, choć rzadko, wypowiedzi trącące prywatą.

Każda pora jest dobra

Od początku kadencji, a więc w stosunkowo niedługim okresie, posłowie zdołali wygłosić już 608 oświadczeń. Tylko od początku bieżącego roku złożyli ich 170. Specjalizuje się w tym kilkudziesięcioosobowa grupa. W czołówce jest zaś kilku posłów mających na swoim koncie po około 20 oświadczeń. Rekordzistą jest poseł Bogdan Lewandowski (SLD) - 25 oświadczeń, które często balansują na krawędzi konfrontacji ideologicznej. Nie ustępuje mu Jan Kulas (AWS), mający na swoim koncie już 193 wystąpienia sejmowe, w tym 22 oświadczenia. Zmierza w ten sposób do pobicia rekordu posła Januły z ubiegłej kadencji, który zabierał głos ponad 500 razy. Oświadczenia posła Kulasa cechuje często święte oburzenie i moralizatorski ton.

Do czołówki zalicza się też poseł Ewa Tomaszewska (AWS) walcząca w ten sposób z reguły o sprawy socjalne, 21 oświadczeń ma na swoim koncie Marek Dyduch (SLD). Często traktuje je jako instrument walki w imieniu swego klubu, np. składając oświadczenie "w sprawie merytorycznej niekompetencji niektórych członków rządu". Specjalistą wszech dziedzin zdaje się być Bogumił Borowski (SLD) (16 oświadczeń) znający się zarówno na sprawach komunalnych, technice budżetowej, jak i informatyce. Czołówkę goni Michał Tomasz Kamiński (AWS) (15 oświadczeń), poświęcając swe wystąpienia obronie wartości prawicowych i chrześcijańskich, choć potrafiący także sławić w ten sposób wcale nie prawicowego poetę Władysława Broniewskiego w setną rocznicę jego urodzin. Niektórzy z wymienionych nie przepuszczają okazji do złożenia oświadczenia nawet wtedy, gdy Sejm kończy obrady o 3 lub 4 nad ranem.

W potoku słów

Właściwie trudno się dziwić, że po kilkunastu godzinach potoku słów płynącego z trybuny sejmowej ktoś ma jeszcze ochotę na przemawianie. Parlament, jak wskazuje na to źródłosłów tej nazwy, jest miejscem, w którym się mówi. Warto zauważyć, że w ciągu ostatnich kilku lat, zarówno w praktyce, jak i jeśli chodzi o przepisy regulaminu sejmowego, zrobiono wiele, aby ograniczyć poselskie pustosłowie. Czas przemówień jest ściśle reglamentowany. Do otwartych debat dochodzi w Sejmie wyjątkowo. Dysponowanie prawem wypowiedzi przysługuje raczej klubom i kołom niż posłom. Znacznie ograniczona jest możliwość polemiki między posłami, zniesiono też instytucję wystąpień ad vocem.

Aby to zrekompensować posłom, twórcy regulaminu przyznają każdemu możliwość zabierania głosu przez 5 minut w zasadzie na dowolny temat, choć początkowo oświadczenia miały dotyczyć spraw osobistych. Obecnie regulamin mówi jedynie, że w oświadczeniach nie powinny być poruszane sprawy, które mogą być przedmiotem interpelacji i pytań bieżących. Mimo to posłowie w oświadczeniach nawiązują niekiedy do aktualnych wydarzeń politycznych, które jednak nie znalazły swego odzwierciedlenia w porządku obrad Sejmu. Tak więc np. poseł Jan Kulas (AWS) składał oświadczenie w sprawie zbliżających się wyborów samorządowych, zaś Marek Dyduch (SLD) mówił o skutkach powodzi w Kotlinie Kłodzkiej i odszkodowaniu wypłaconym ze skarbu państwa pułkownikowi Ryszardowi Kuklińskiemu. Poseł Tomasz Kamiński potępiał zatrzymanie w Wielkiej Brytanii Augusto Pinocheta, składając mu hołd za to, że przeciwstawił się komunizmowi w Chile.

Dogrywka

Często oświadczenia stanowią dogrywkę wcześniejszych debat sejmowych i są polemiką ze stanowiskiem przeciwników politycznych. Do takiej dogrywki doszło np. w sprawie ustawy o strefach ochronnych wokół hitlerowskich obozów zagłady, która pozwoliła na rozwiązanie problemu żwirowiska w Oświęcimiu. Co ciekawe, dla niektórych posłów było to okazją do zaznaczenia swej postawy odmiennej w tej sprawie od stanowiska klubowego. Podobnie rzecz się miała, gdy Sejm przyjął ustawę o nowym administracyjnym podziale kraju. Niektórzy posłowie składali wówczas oświadczenia zupełnie nie pasujące do tego, jak głosowali.

Niedawno praktykę kontynuowania debat w oświadczeniach potępiał prowadzący obrady wicemarszałek Jerzy Stefaniuk (PSL). Polemizowanie za pomocą oświadczeń bądź składanie w ten sposób pozornych interpelacji, na które nie ma odpowiedzi, piętnował poseł Jacek Szczot (AWS) - w specjalnym oświadczeniu.

Oświadczenie  na oświadczenie

Przedmiotem oświadczeń są nierzadko sprawy dotyczące procedury i organizacji obrad. Jerzy Jaskiernia (SLD) z pozytywnym skutkiem domagał się w ten sposób umieszczania w sprawozdaniach stenograficznych wydruków z głosowań. Oświadczenia w sprawie kontrowersji regulaminowych dotyczących trybu prac legislacyjnych składał poseł Marek Dyduch (SLD).

Niektóre z oświadczeń znajdowały potem swój epilog w Komisji Regulaminowej bądź Etyki Poselskiej. W taki sposób trafiła tam sprawa wypowiedzi posła Piotra Ikonowicza (SLD), który na jednym z wieców obraził "Solidarność". Posypały się oświadczenia potępiające.

Do Komisji Etyki trafiła też sprawa wypowiedzi Antoniego Macierewicza (nie zrzeszony), który przed głosowaniem na kandydatów do Trybunału Stanu powiedział z trybuny sejmowej, że ubiegający się o to stanowisko Aleksander Bentkowski (PSL) figuruje w archiwach MSW jako tajny współpracownik SB. Bentkowski wcześniej oświadczył, że nie współpracował ze służbami specjalnymi. Sprawa stała się przedmiotem dalszych oświadczeń. Poseł Dariusz Wójcik (AWS) złożył - jak sam mówił z ludzkiej uczciwości - oświadczenie, że miał dostęp do archiwów MSW, z których wynika, iż Bentkowski nie współpracował świadomie z SB. Wówczas Jan Rulewski (wtedy UW) w oświadczeniu przepraszał Bentkowskiego, że wstrzymał się od głosu w sprawie jego kandydatury. Ostatecznie Bentkowski przepadł w głosowaniu.

Bardziej i mniej osobiste

Można by to uznać za typowy przykład oświadczeń w sprawach osobistych. O osobiste motywy można podejrzewać też posła Stanisława Misztala (AWS), który większość ze swych 16 oświadczeń poświęcił sprawom szpitala w Zamościu, w którym jest zatrudniony, i lokalnym sprawom zamojskim. Między innymi upominał się o możliwość prowadzenia prywatnej praktyki lekarskiej na terenie szpitala. Poseł Misztal już wcześniej zasłynął z tego, że schodząc z trybuny sejmowej za każdym razem sam bije sobie brawo. Do pewnego czasu dbał też niezwykle o to, aby jego twarz pojawiała się zawsze na ekranie telewizyjnym w tle, gdy na pierwszym planie występują znani politycy, np. Marian Krzaklewski.

Osobiste doświadczenia skłoniły też zapewne posła Michała Kamińskiego (AWS) do złożenia jednego z najbardziej zadziwiających oświadczeń. Impulsem był incydent na lotnisku Okęcie, gdy lewicowi bojówkarze spryskali płaszcz Kamińskiego cuchnącą substancją. Poseł potępił w związku z tym przemoc w polityce i  samokrytycznie uznał, iż teraz dostrzega, że niektóre jego wypowiedzi mogły być interpretowane jako zachęta do tej przemocy, choć nie takie były jego intencje. Wszystkich, którzy tak mogli rozumieć jego wypowiedzi, serdecznie przepraszał, usprawiedliwiając się, że jako człowiek młody miał prawo do błędu.

Ten sam poseł jest też autorem jednego z najkrótszych i najbardziej bezpretensjonalnych oświadczeń, w którym życzył całej izbie udanych wakacji.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Po zakończeniu obrad każdy poseł ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie. Sytuacja przypomina wówczas londyński Hyde Park. więcej jest na sali tych, którzy chcą mówić, niż słuchających. Od początku kadencji posłowie zdołali wygłosić już 608 oświadczeń. Specjalizuje się w tym kilkudziesięcioosobowa grupa. Rekordzistą jest poseł Bogdan Lewandowski (SLD), które często balansują na krawędzi konfrontacji ideologicznej. w ciągu ostatnich kilku lat, zarówno w praktyce, jak i jeśli chodzi o przepisy regulaminu sejmowego, zrobiono wiele, aby ograniczyć poselskie pustosłowie. Czas przemówień jest ściśle reglamentowany. Do otwartych debat dochodzi w Sejmie wyjątkowo. Znacznie ograniczona jest możliwość polemiki między posłami, zniesiono też instytucję wystąpień ad vocem.
Aby to zrekompensować posłom, twórcy regulaminu przyznają każdemu możliwość zabierania głosu przez 5 minut w zasadzie na dowolny temat.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="161">Po zakończeniu obrad każdy poseł</span>
        <span start="190" end="248"> ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie. </span>
        <span start="502" end="530">Sytuacja przypomina wówczas </span>
        <span start="536" end="557">londyński Hyde Park. </span>
        <span start="583" end="646">więcej jest na sali tych, którzy chcą mówić, niż słuchających. </span>
        <span start="1428" end="1448">Od początku kadencji</span>
        <span start="1488" end="1535"> posłowie zdołali wygłosić już 608 oświadczeń. </span>
        <span start="1585" end="1638">Specjalizuje się w tym kilkudziesięcioosobowa grupa. </span>
        <span start="1720" end="1767">Rekordzistą jest poseł Bogdan Lewandowski (SLD)</span>
        <span start="1783" end="1848">, które często balansują na krawędzi konfrontacji ideologicznej. </span>
        <span start="3284" end="3531">w ciągu ostatnich kilku lat, zarówno w praktyce, jak i jeśli chodzi o przepisy regulaminu sejmowego, zrobiono wiele, aby ograniczyć poselskie pustosłowie. Czas przemówień jest ściśle reglamentowany. Do otwartych debat dochodzi w Sejmie wyjątkowo. </span>
        <span start="3608" end="3714">Znacznie ograniczona jest możliwość polemiki między posłami, zniesiono też instytucję wystąpień ad vocem.
</span>
        <span start="3715" end="3849">Aby to zrekompensować posłom, twórcy regulaminu przyznają każdemu możliwość zabierania głosu przez 5 minut w zasadzie na dowolny temat</span>
        <span start="3911" end="3912">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Po zakończeniu obrad każdy poseł, niezależnie od późnej pory, ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie. Sytuacja przypomina wówczas nieco londyński Hyde Park. więcej jest na sali tych, którzy chcą mówić, niż słuchających. 
Od początku kadencji posłowie zdołali wygłosić już 608 oświadczeń. Specjalizuje się w tym kilkudziesięcioosobowa grupa. W czołówce jest kilku posłów mających na swoim koncie po około 20 oświadczeń. Rekordzistą jest poseł Bogdan Lewandowski (SLD), które często balansują na krawędzi konfrontacji ideologicznej. Nie ustępuje mu Jan Kulas (AWS). Do czołówki zalicza się też poseł Ewa Tomaszewska (AWS) walcząca w ten sposób z reguły o sprawy socjalne. Często traktuje je jako instrument walki w imieniu swego klubu. Właściwie trudno się dziwić, że po kilkunastu godzinach potoku słów płynącego z trybuny sejmowej ktoś ma jeszcze ochotę na przemawianie. Parlament, jak wskazuje na to źródłosłów tej nazwy, jest miejscem, w którym się mówi. Warto zauważyć, że w ciągu ostatnich kilku lat, zarówno w praktyce, jak i jeśli chodzi o przepisy regulaminu sejmowego, zrobiono wiele, aby ograniczyć poselskie pustosłowie. Czas przemówień jest ściśle reglamentowany. Do otwartych debat dochodzi w Sejmie wyjątkowo. Dysponowanie prawem wypowiedzi przysługuje raczej klubom i kołom niż posłom. Znacznie ograniczona jest możliwość polemiki między posłami, zniesiono też instytucję wystąpień ad vocem.
Aby to zrekompensować posłom, twórcy regulaminu przyznają każdemu możliwość zabierania głosu przez 5 minut w zasadzie na dowolny temat. Często oświadczenia stanowią dogrywkę wcześniejszych debat sejmowych i są polemiką ze stanowiskiem przeciwników politycznych.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="248">Po zakończeniu obrad każdy poseł, niezależnie od późnej pory, ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie. </span>
        <span start="502" end="557">Sytuacja przypomina wówczas nieco londyński Hyde Park. </span>
        <span start="583" end="646">więcej jest na sali tych, którzy chcą mówić, niż słuchających. </span>
        <span start="1427" end="1448">
Od początku kadencji</span>
        <span start="1488" end="1535"> posłowie zdołali wygłosić już 608 oświadczeń. </span>
        <span start="1585" end="1654">Specjalizuje się w tym kilkudziesięcioosobowa grupa. W czołówce jest </span>
        <span start="1658" end="1767">kilku posłów mających na swoim koncie po około 20 oświadczeń. Rekordzistą jest poseł Bogdan Lewandowski (SLD)</span>
        <span start="1783" end="1879">, które często balansują na krawędzi konfrontacji ideologicznej. Nie ustępuje mu Jan Kulas (AWS)</span>
        <span start="1954" end="1956">. </span>
        <span start="2147" end="2251">Do czołówki zalicza się też poseł Ewa Tomaszewska (AWS) walcząca w ten sposób z reguły o sprawy socjalne</span>
        <span start="2304" end="2368">. Często traktuje je jako instrument walki w imieniu swego klubu</span>
        <span start="2463" end="2465">. </span>
        <span start="3042" end="3714">Właściwie trudno się dziwić, że po kilkunastu godzinach potoku słów płynącego z trybuny sejmowej ktoś ma jeszcze ochotę na przemawianie. Parlament, jak wskazuje na to źródłosłów tej nazwy, jest miejscem, w którym się mówi. Warto zauważyć, że w ciągu ostatnich kilku lat, zarówno w praktyce, jak i jeśli chodzi o przepisy regulaminu sejmowego, zrobiono wiele, aby ograniczyć poselskie pustosłowie. Czas przemówień jest ściśle reglamentowany. Do otwartych debat dochodzi w Sejmie wyjątkowo. Dysponowanie prawem wypowiedzi przysługuje raczej klubom i kołom niż posłom. Znacznie ograniczona jest możliwość polemiki między posłami, zniesiono też instytucję wystąpień ad vocem.
</span>
        <span start="3715" end="3849">Aby to zrekompensować posłom, twórcy regulaminu przyznają każdemu możliwość zabierania głosu przez 5 minut w zasadzie na dowolny temat</span>
        <span start="3911" end="3913">. </span>
        <span start="4639" end="4764">Często oświadczenia stanowią dogrywkę wcześniejszych debat sejmowych i są polemiką ze stanowiskiem przeciwników politycznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Po zakończeniu obrad każdy poseł ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie. Od początku kadencji posłowie zdołali wygłosić już 608 oświadczeń. Rekordzistą jest poseł Bogdan Lewandowski (SLD). w ciągu ostatnich kilku lat zrobiono wiele, aby ograniczyć poselskie pustosłowie. Czas przemówień jest ściśle reglamentowany. Do otwartych debat dochodzi w Sejmie wyjątkowo. Znacznie ograniczona jest możliwość polemiki między posłami, zniesiono też instytucję wystąpień ad vocem.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="161">Po zakończeniu obrad każdy poseł</span>
        <span start="190" end="248"> ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie. </span>
        <span start="1428" end="1448">Od początku kadencji</span>
        <span start="1488" end="1535"> posłowie zdołali wygłosić już 608 oświadczeń. </span>
        <span start="1720" end="1767">Rekordzistą jest poseł Bogdan Lewandowski (SLD)</span>
        <span start="1846" end="1848">. </span>
        <span start="3284" end="3311">w ciągu ostatnich kilku lat</span>
        <span start="3384" end="3531"> zrobiono wiele, aby ograniczyć poselskie pustosłowie. Czas przemówień jest ściśle reglamentowany. Do otwartych debat dochodzi w Sejmie wyjątkowo. </span>
        <span start="3608" end="3713">Znacznie ograniczona jest możliwość polemiki między posłami, zniesiono też instytucję wystąpień ad vocem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Po zakończeniu obrad każdy poseł ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie. Od początku kadencji posłowie zdołali wygłosić 608 oświadczeń. W czołówce jest kilku posłów. Rekordzistą jest poseł Bogdan Lewandowski (SLD) - 25 oświadczeń, które balansują na krawędzi konfrontacji ideologicznej. Niektórzy nie przepuszczają okazji do złożenia oświadczenia nawet wtedy, gdy Sejm kończy obrady o 3 nad ranem.zrobiono wiele, aby ograniczyć poselskie pustosłowie. Dysponowanie prawem wypowiedzi przysługuje raczej klubom niż posłom. Aby to zrekompensować posłom, twórcy regulaminu przyznają każdemu możliwość zabierania głosu przez 5 minut w zasadzie na dowolny temat. Często oświadczenia stanowią dogrywkę wcześniejszych debat sejmowych i są polemiką ze stanowiskiem przeciwników politycznych. Przedmiotem oświadczeń są nierzadko sprawy dotyczące organizacji obrad. Niektóre z oświadczeń znajdowały swój epilog w Komisji Etyki Poselskiej.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="161">Po zakończeniu obrad każdy poseł</span>
        <span start="190" end="248"> ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie. </span>
        <span start="1428" end="1448">Od początku kadencji</span>
        <span start="1488" end="1515"> posłowie zdołali wygłosić </span>
        <span start="1519" end="1535">608 oświadczeń. </span>
        <span start="1638" end="1654">W czołówce jest </span>
        <span start="1658" end="1670">kilku posłów</span>
        <span start="1718" end="1791">. Rekordzistą jest poseł Bogdan Lewandowski (SLD) - 25 oświadczeń, które </span>
        <span start="1798" end="1848">balansują na krawędzi konfrontacji ideologicznej. </span>
        <span start="2894" end="2904">Niektórzy </span>
        <span start="2919" end="3008">nie przepuszczają okazji do złożenia oświadczenia nawet wtedy, gdy Sejm kończy obrady o 3</span>
        <span start="3014" end="3025"> nad ranem.</span>
        <span start="3385" end="3439">zrobiono wiele, aby ograniczyć poselskie pustosłowie. </span>
        <span start="3531" end="3588">Dysponowanie prawem wypowiedzi przysługuje raczej klubom </span>
        <span start="3596" end="3608">niż posłom. </span>
        <span start="3715" end="3849">Aby to zrekompensować posłom, twórcy regulaminu przyznają każdemu możliwość zabierania głosu przez 5 minut w zasadzie na dowolny temat</span>
        <span start="3911" end="3913">. </span>
        <span start="4639" end="4765">Często oświadczenia stanowią dogrywkę wcześniejszych debat sejmowych i są polemiką ze stanowiskiem przeciwników politycznych. </span>
        <span start="5578" end="5631">Przedmiotem oświadczeń są nierzadko sprawy dotyczące </span>
        <span start="5643" end="5662">organizacji obrad. </span>
        <span start="5924" end="5957">Niektóre z oświadczeń znajdowały </span>
        <span start="5963" end="5985">swój epilog w Komisji </span>
        <span start="6004" end="6021">Etyki Poselskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Po zakończeniu obrad każdy poseł ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie. Sytuacja przypomina londyński Hyde Park. więcej jest tych, którzy chcą mówić, niż słuchających. Można posłuchać dziwnych opowieści.

Od początku kadencji posłowie zdołali wygłosić 608 oświadczeń. W czołówce jest kilku posłów. Rekordzistą jest poseł Bogdan Lewandowski (SLD) - 25 oświadczeń, które balansują na krawędzi konfrontacji ideologicznej. Nie ustępuje mu Jan Kulas (AWS), mający na swoim koncie 22 oświadczenia.  Niektórzy nie przepuszczają okazji do złożenia oświadczenia nawet wtedy, gdy Sejm kończy obrady o 3 nad ranem.

trudno się dziwić, że po kilkunastu godzinach potoku słów ktoś ma jeszcze ochotę na przemawianie. zrobiono wiele, aby ograniczyć poselskie pustosłowie. Dysponowanie prawem wypowiedzi przysługuje raczej klubom niż posłom. Aby to zrekompensować posłom, twórcy regulaminu przyznają każdemu możliwość zabierania głosu przez 5 minut w zasadzie na dowolny temat. 

Często oświadczenia stanowią dogrywkę wcześniejszych debat sejmowych i są polemiką ze stanowiskiem przeciwników politycznych. Do takiej dogrywki doszło np. w sprawie ustawy o strefach ochronnych wokół hitlerowskich obozów zagłady. Przedmiotem oświadczeń są nierzadko sprawy dotyczące organizacji obrad. Jerzy Jaskiernia (SLD) domagał się w ten sposób umieszczania w sprawozdaniach stenograficznych wydruków z głosowań. Niektóre z oświadczeń znajdowały swój epilog w Komisji Etyki Poselskiej. Do Komisji trafiła sprawa wypowiedzi Antoniego Macierewicza, który przed głosowaniem na kandydatów do Trybunału Stanu powiedział, że ubiegający się o to stanowisko Aleksander Bentkowski figuruje jako tajny współpracownik SB. O osobiste motywy można podejrzewać posła Stanisława Misztala (AWS), który większość ze swych oświadczeń poświęcił sprawom szpitala w Zamościu, w którym jest zatrudniony.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="161">Po zakończeniu obrad każdy poseł</span>
        <span start="190" end="248"> ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie. </span>
        <span start="502" end="522">Sytuacja przypomina </span>
        <span start="536" end="557">londyński Hyde Park. </span>
        <span start="583" end="595">więcej jest </span>
        <span start="603" end="646">tych, którzy chcą mówić, niż słuchających. </span>
        <span start="758" end="764">Można </span>
        <span start="770" end="780">posłuchać </span>
        <span start="787" end="806">dziwnych opowieści.</span>
        <span start="1426" end="1448">

Od początku kadencji</span>
        <span start="1488" end="1515"> posłowie zdołali wygłosić </span>
        <span start="1519" end="1535">608 oświadczeń. </span>
        <span start="1638" end="1654">W czołówce jest </span>
        <span start="1658" end="1670">kilku posłów</span>
        <span start="1718" end="1791">. Rekordzistą jest poseł Bogdan Lewandowski (SLD) - 25 oświadczeń, które </span>
        <span start="1798" end="1904">balansują na krawędzi konfrontacji ideologicznej. Nie ustępuje mu Jan Kulas (AWS), mający na swoim koncie </span>
        <span start="1939" end="1956">22 oświadczenia. </span>
        <span start="2893" end="2904"> Niektórzy </span>
        <span start="2919" end="3008">nie przepuszczają okazji do złożenia oświadczenia nawet wtedy, gdy Sejm kończy obrady o 3</span>
        <span start="3014" end="3025"> nad ranem.</span>
        <span start="3040" end="3042">

</span>
        <span start="3052" end="3110">trudno się dziwić, że po kilkunastu godzinach potoku słów </span>
        <span start="3139" end="3179">ktoś ma jeszcze ochotę na przemawianie. </span>
        <span start="3385" end="3439">zrobiono wiele, aby ograniczyć poselskie pustosłowie. </span>
        <span start="3531" end="3588">Dysponowanie prawem wypowiedzi przysługuje raczej klubom </span>
        <span start="3596" end="3608">niż posłom. </span>
        <span start="3715" end="3849">Aby to zrekompensować posłom, twórcy regulaminu przyznają każdemu możliwość zabierania głosu przez 5 minut w zasadzie na dowolny temat</span>
        <span start="3911" end="3913">. </span>
        <span start="4637" end="4868">

Często oświadczenia stanowią dogrywkę wcześniejszych debat sejmowych i są polemiką ze stanowiskiem przeciwników politycznych. Do takiej dogrywki doszło np. w sprawie ustawy o strefach ochronnych wokół hitlerowskich obozów zagłady</span>
        <span start="4933" end="4935">. </span>
        <span start="5578" end="5631">Przedmiotem oświadczeń są nierzadko sprawy dotyczące </span>
        <span start="5643" end="5685">organizacji obrad. Jerzy Jaskiernia (SLD) </span>
        <span start="5707" end="5800">domagał się w ten sposób umieszczania w sprawozdaniach stenograficznych wydruków z głosowań. </span>
        <span start="5924" end="5957">Niektóre z oświadczeń znajdowały </span>
        <span start="5963" end="5985">swój epilog w Komisji </span>
        <span start="6004" end="6022">Etyki Poselskiej. </span>
        <span start="6185" end="6196">Do Komisji </span>
        <span start="6202" end="6210">trafiła </span>
        <span start="6214" end="6254">sprawa wypowiedzi Antoniego Macierewicza</span>
        <span start="6270" end="6339">, który przed głosowaniem na kandydatów do Trybunału Stanu powiedział</span>
        <span start="6358" end="6415">, że ubiegający się o to stanowisko Aleksander Bentkowski</span>
        <span start="6421" end="6431"> figuruje </span>
        <span start="6447" end="6477">jako tajny współpracownik SB. </span>
        <span start="7065" end="7101">O osobiste motywy można podejrzewać </span>
        <span start="7105" end="7163">posła Stanisława Misztala (AWS), który większość ze swych </span>
        <span start="7166" end="7241">oświadczeń poświęcił sprawom szpitala w Zamościu, w którym jest zatrudniony</span>
        <span start="7271" end="7272">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Od początku kadencji posłowie zdołali wygłosić 608 oświadczeń. W czołówce jest kilku posłów. zrobiono wiele, aby ograniczyć poselskie pustosłowie. Dysponowanie prawem wypowiedzi przysługuje raczej klubom niż posłom. Aby to zrekompensować posłom, twórcy regulaminu przyznają każdemu możliwość zabierania głosu przez 5 minut na dowolny temat. Często oświadczenia stanowią dogrywkę wcześniejszych debat sejmowych. Przedmiotem oświadczeń są nierzadko sprawy dotyczące organizacji obrad.</body>
      <spans>
        <span start="1428" end="1448">Od początku kadencji</span>
        <span start="1488" end="1515"> posłowie zdołali wygłosić </span>
        <span start="1519" end="1535">608 oświadczeń. </span>
        <span start="1638" end="1654">W czołówce jest </span>
        <span start="1658" end="1670">kilku posłów</span>
        <span start="1718" end="1720">. </span>
        <span start="3385" end="3439">zrobiono wiele, aby ograniczyć poselskie pustosłowie. </span>
        <span start="3531" end="3588">Dysponowanie prawem wypowiedzi przysługuje raczej klubom </span>
        <span start="3596" end="3608">niż posłom. </span>
        <span start="3715" end="3822">Aby to zrekompensować posłom, twórcy regulaminu przyznają każdemu możliwość zabierania głosu przez 5 minut </span>
        <span start="3833" end="3849">na dowolny temat</span>
        <span start="3911" end="3913">. </span>
        <span start="4639" end="4707">Często oświadczenia stanowią dogrywkę wcześniejszych debat sejmowych</span>
        <span start="4763" end="4765">. </span>
        <span start="5578" end="5631">Przedmiotem oświadczeń są nierzadko sprawy dotyczące </span>
        <span start="5643" end="5661">organizacji obrad.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Po zakończeniu obrad każdy poseł ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie. Od początku kadencji posłowie zdołali wygłosić już 608 oświadczeń. Rekordzistą jest poseł Bogdan Lewandowski (SLD) - 25 oświadczeń, Jan Kulas (AWS), Ewa Tomaszewska (AWS), Marek Dyduch (SLD).  twórcy regulaminu przyznają możliwość zabierania głosu przez 5 minut w zasadzie na dowolny temat. w oświadczeniach nie powinny być poruszane sprawy, które mogą być przedmiotem interpelacji i pytań bieżących. posłowie nawiązują niekiedy do aktualnych wydarzeń politycznych, które nie znalazły odzwierciedlenia w porządku obrad Sejmu. Często oświadczenia stanowią dogrywkę wcześniejszych debat sejmowych. Przedmiotem oświadczeń są nierzadko sprawy dotyczące procedury i organizacji obrad. Niektóre z oświadczeń znajdowały potem swój epilog w Komisji Regulaminowej bądź Etyki Poselskiej.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="161">Po zakończeniu obrad każdy poseł</span>
        <span start="190" end="248"> ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie. </span>
        <span start="1428" end="1448">Od początku kadencji</span>
        <span start="1488" end="1535"> posłowie zdołali wygłosić już 608 oświadczeń. </span>
        <span start="1720" end="1785">Rekordzistą jest poseł Bogdan Lewandowski (SLD) - 25 oświadczeń, </span>
        <span start="1864" end="1881">Jan Kulas (AWS), </span>
        <span start="2181" end="2202">Ewa Tomaszewska (AWS)</span>
        <span start="2251" end="2253">, </span>
        <span start="2286" end="2306">Marek Dyduch (SLD). </span>
        <span start="3744" end="3773"> twórcy regulaminu przyznają </span>
        <span start="3781" end="3849">możliwość zabierania głosu przez 5 minut w zasadzie na dowolny temat</span>
        <span start="3911" end="3913">. </span>
        <span start="3948" end="4058">w oświadczeniach nie powinny być poruszane sprawy, które mogą być przedmiotem interpelacji i pytań bieżących. </span>
        <span start="4066" end="4075">posłowie </span>
        <span start="4092" end="4154">nawiązują niekiedy do aktualnych wydarzeń politycznych, które </span>
        <span start="4161" end="4174">nie znalazły </span>
        <span start="4180" end="4221">odzwierciedlenia w porządku obrad Sejmu. </span>
        <span start="4639" end="4707">Często oświadczenia stanowią dogrywkę wcześniejszych debat sejmowych</span>
        <span start="4763" end="4765">. </span>
        <span start="5578" end="5662">Przedmiotem oświadczeń są nierzadko sprawy dotyczące procedury i organizacji obrad. </span>
        <span start="5924" end="6021">Niektóre z oświadczeń znajdowały potem swój epilog w Komisji Regulaminowej bądź Etyki Poselskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Po zakończeniu obrad każdy poseł ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie. wówczas więcej jest na sali tych, którzy chcą mówić, niż słuchających. Od początku kadencji posłowie zdołali wygłosić już 608 oświadczeń. Specjalizuje się w tym kilkudziesięcioosobowa grupa. Rekordzistą jest poseł Bogdan Lewandowski (SLD) - 25 oświadczeń, które często balansują na krawędzi konfrontacji ideologicznej. Nie ustępuje mu Jan Kulas (AWS), Oświadczenia posła Kulasa cechuje często święte oburzenie i moralizatorski ton.Do czołówki zalicza się Ewa Tomaszewska (AWS) walcząca w ten sposób z reguły o sprawy socjalne, Marek Dyduch (SLD). Często traktuje je jako instrument walki w imieniu swego klubu.  zrobiono wiele, aby ograniczyć poselskie pustosłowie. Czas przemówień jest ściśle reglamentowany. Do otwartych debat dochodzi w Sejmie wyjątkowo. Dysponowanie prawem wypowiedzi przysługuje raczej klubom i kołom niż posłom. Znacznie ograniczona jest możliwość polemiki między posłami, zniesiono też instytucję wystąpień ad vocem.Aby to zrekompensować posłom, twórcy regulaminu przyznają każdemu możliwość zabierania głosu przez 5 minut w zasadzie na dowolny temat. w oświadczeniach nie powinny być poruszane sprawy, które mogą być przedmiotem interpelacji i pytań bieżących. Mimo to posłowie w oświadczeniach nawiązują niekiedy do aktualnych wydarzeń politycznych, które jednak nie znalazły swego odzwierciedlenia w porządku obrad Sejmu. Często oświadczenia stanowią dogrywkę wcześniejszych debat sejmowych i są polemiką ze stanowiskiem przeciwników politycznych. Przedmiotem oświadczeń są nierzadko sprawy dotyczące procedury i organizacji obrad. Niektóre z oświadczeń znajdowały potem swój epilog w Komisji Regulaminowej bądź Etyki Poselskiej.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="161">Po zakończeniu obrad każdy poseł</span>
        <span start="190" end="248"> ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie. </span>
        <span start="522" end="530">wówczas </span>
        <span start="583" end="646">więcej jest na sali tych, którzy chcą mówić, niż słuchających. </span>
        <span start="1428" end="1448">Od początku kadencji</span>
        <span start="1488" end="1535"> posłowie zdołali wygłosić już 608 oświadczeń. </span>
        <span start="1585" end="1638">Specjalizuje się w tym kilkudziesięcioosobowa grupa. </span>
        <span start="1720" end="1881">Rekordzistą jest poseł Bogdan Lewandowski (SLD) - 25 oświadczeń, które często balansują na krawędzi konfrontacji ideologicznej. Nie ustępuje mu Jan Kulas (AWS), </span>
        <span start="2066" end="2145">Oświadczenia posła Kulasa cechuje często święte oburzenie i moralizatorski ton.</span>
        <span start="2147" end="2171">Do czołówki zalicza się </span>
        <span start="2181" end="2253">Ewa Tomaszewska (AWS) walcząca w ten sposób z reguły o sprawy socjalne, </span>
        <span start="2286" end="2368">Marek Dyduch (SLD). Często traktuje je jako instrument walki w imieniu swego klubu</span>
        <span start="2463" end="2465">. </span>
        <span start="2789" end="2790"> </span>
        <span start="3385" end="3713">zrobiono wiele, aby ograniczyć poselskie pustosłowie. Czas przemówień jest ściśle reglamentowany. Do otwartych debat dochodzi w Sejmie wyjątkowo. Dysponowanie prawem wypowiedzi przysługuje raczej klubom i kołom niż posłom. Znacznie ograniczona jest możliwość polemiki między posłami, zniesiono też instytucję wystąpień ad vocem.</span>
        <span start="3715" end="3849">Aby to zrekompensować posłom, twórcy regulaminu przyznają każdemu możliwość zabierania głosu przez 5 minut w zasadzie na dowolny temat</span>
        <span start="3911" end="3913">. </span>
        <span start="3948" end="4221">w oświadczeniach nie powinny być poruszane sprawy, które mogą być przedmiotem interpelacji i pytań bieżących. Mimo to posłowie w oświadczeniach nawiązują niekiedy do aktualnych wydarzeń politycznych, które jednak nie znalazły swego odzwierciedlenia w porządku obrad Sejmu. </span>
        <span start="4639" end="4765">Często oświadczenia stanowią dogrywkę wcześniejszych debat sejmowych i są polemiką ze stanowiskiem przeciwników politycznych. </span>
        <span start="5578" end="5662">Przedmiotem oświadczeń są nierzadko sprawy dotyczące procedury i organizacji obrad. </span>
        <span start="5924" end="6021">Niektóre z oświadczeń znajdowały potem swój epilog w Komisji Regulaminowej bądź Etyki Poselskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Po zakończeniu obrad każdy poseł ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie. twórcy regulaminu przyznają możliwość zabierania głosu przez 5 minut na dowolny temat. w oświadczeniach nie powinny być poruszane sprawy, które mogą być przedmiotem interpelacji i pytań bieżących. Często oświadczenia stanowią dogrywkę debat sejmowych. Niektóre z oświadczeń znajdowały epilog w Komisji Regulaminowej bądź Etyki Poselskiej.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="161">Po zakończeniu obrad każdy poseł</span>
        <span start="190" end="248"> ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie. </span>
        <span start="3745" end="3773">twórcy regulaminu przyznają </span>
        <span start="3781" end="3822">możliwość zabierania głosu przez 5 minut </span>
        <span start="3833" end="3849">na dowolny temat</span>
        <span start="3911" end="3913">. </span>
        <span start="3948" end="4058">w oświadczeniach nie powinny być poruszane sprawy, które mogą być przedmiotem interpelacji i pytań bieżących. </span>
        <span start="4639" end="4677">Często oświadczenia stanowią dogrywkę </span>
        <span start="4692" end="4707">debat sejmowych</span>
        <span start="4763" end="4764">.</span>
        <span start="5661" end="5662"> </span>
        <span start="5924" end="5957">Niektóre z oświadczeń znajdowały </span>
        <span start="5968" end="6021">epilog w Komisji Regulaminowej bądź Etyki Poselskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Po zakończeniu obrad każdy poseł, niezależnie od późnej pory, ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie. Sytuacja przypomina wówczas nieco londyński Hyde Park. Tak jak na Speaker Corner więcej jest na sali tych, którzy chcą mówić, niż słuchających. Publiczności już od dawna nie ma żadnej, loża dziennikarska świeci pustkami, a kamery telewizyjne są wyłączone. Można wtedy posłuchać często dziwnych opowieści.
Właściwie trudno się dziwić, że po kilkunastu godzinach potoku słów płynącego z trybuny sejmowej ktoś ma jeszcze ochotę na przemawianie. Czas przemówień jest ściśle reglamentowany. Do otwartych debat dochodzi w Sejmie wyjątkowo.Aby to zrekompensować posłom, twórcy regulaminu przyznają każdemu możliwość zabierania głosu przez 5 minut w zasadzie na dowolny temat.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="248">Po zakończeniu obrad każdy poseł, niezależnie od późnej pory, ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie. </span>
        <span start="502" end="806">Sytuacja przypomina wówczas nieco londyński Hyde Park. Tak jak na Speaker Corner więcej jest na sali tych, którzy chcą mówić, niż słuchających. Publiczności już od dawna nie ma żadnej, loża dziennikarska świeci pustkami, a kamery telewizyjne są wyłączone. Można wtedy posłuchać często dziwnych opowieści.</span>
        <span start="3041" end="3179">
Właściwie trudno się dziwić, że po kilkunastu godzinach potoku słów płynącego z trybuny sejmowej ktoś ma jeszcze ochotę na przemawianie. </span>
        <span start="3439" end="3530">Czas przemówień jest ściśle reglamentowany. Do otwartych debat dochodzi w Sejmie wyjątkowo.</span>
        <span start="3715" end="3849">Aby to zrekompensować posłom, twórcy regulaminu przyznają każdemu możliwość zabierania głosu przez 5 minut w zasadzie na dowolny temat</span>
        <span start="3911" end="3912">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Po zakończeniu obrad każdy poseł, niezależnie od późnej pory, ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie. Sytuacja przypomina wówczas nieco londyński Hyde Park. Tak jak na Speaker Corner więcej jest na sali tych, którzy chcą mówić, niż słuchających. Publiczności już od dawna nie ma żadnej, loża dziennikarska świeci pustkami, a kamery telewizyjne są wyłączone. Można wtedy posłuchać często dziwnych opowieści.Toczy się spór o to, czyja jest telewizja i dlaczego nie transmituje przeglądu twórczości emerytów i rencistów z Kociewia. Posłowie dyskutują też o tym, czy "Międzynarodówkę" należy zaliczyć do spuścizny kulturalnej i czy poseł Niesiołowski powinien mieć lustra w pokoju hotelowym? Rozważają istotne zagadnienie: czy w Biblii mowa o zawiązywaniu pyska wołu ryczącemu, czy też młócącemu? Pośród tych dywagacji można się spotkać z wypowiedziami nacechowanymi troską o dobro ogólne bądź jedynie o interes partykularny. Zdarzają się też, choć rzadko, wypowiedzi trącące prywatą.
Od początku kadencji, a więc w stosunkowo niedługim okresie, posłowie zdołali wygłosić już 608 oświadczeń. Tylko od początku bieżącego roku złożyli ich 170. Specjalizuje się w tym kilkudziesięcioosobowa grupa. 
Właściwie trudno się dziwić, że po kilkunastu godzinach potoku słów płynącego z trybuny sejmowej ktoś ma jeszcze ochotę na przemawianie. Czas przemówień jest ściśle reglamentowany. Do otwartych debat dochodzi w Sejmie wyjątkowo. Dysponowanie prawem wypowiedzi przysługuje raczej klubom i kołom niż posłom. Aby to zrekompensować posłom, twórcy regulaminu przyznają każdemu możliwość zabierania głosu przez 5 minut w zasadzie na dowolny temat.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="248">Po zakończeniu obrad każdy poseł, niezależnie od późnej pory, ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie. </span>
        <span start="502" end="806">Sytuacja przypomina wówczas nieco londyński Hyde Park. Tak jak na Speaker Corner więcej jest na sali tych, którzy chcą mówić, niż słuchających. Publiczności już od dawna nie ma żadnej, loża dziennikarska świeci pustkami, a kamery telewizyjne są wyłączone. Można wtedy posłuchać często dziwnych opowieści.</span>
        <span start="808" end="1291">Toczy się spór o to, czyja jest telewizja i dlaczego nie transmituje przeglądu twórczości emerytów i rencistów z Kociewia. Posłowie dyskutują też o tym, czy "Międzynarodówkę" należy zaliczyć do spuścizny kulturalnej i czy poseł Niesiołowski powinien mieć lustra w pokoju hotelowym? Rozważają istotne zagadnienie: czy w Biblii mowa o zawiązywaniu pyska wołu ryczącemu, czy też młócącemu? Pośród tych dywagacji można się spotkać z wypowiedziami nacechowanymi troską o dobro ogólne bądź</span>
        <span start="1312" end="1403"> jedynie o interes partykularny. Zdarzają się też, choć rzadko, wypowiedzi trącące prywatą.</span>
        <span start="1427" end="1638">
Od początku kadencji, a więc w stosunkowo niedługim okresie, posłowie zdołali wygłosić już 608 oświadczeń. Tylko od początku bieżącego roku złożyli ich 170. Specjalizuje się w tym kilkudziesięcioosobowa grupa. </span>
        <span start="3041" end="3179">
Właściwie trudno się dziwić, że po kilkunastu godzinach potoku słów płynącego z trybuny sejmowej ktoś ma jeszcze ochotę na przemawianie. </span>
        <span start="3439" end="3608">Czas przemówień jest ściśle reglamentowany. Do otwartych debat dochodzi w Sejmie wyjątkowo. Dysponowanie prawem wypowiedzi przysługuje raczej klubom i kołom niż posłom. </span>
        <span start="3715" end="3849">Aby to zrekompensować posłom, twórcy regulaminu przyznają każdemu możliwość zabierania głosu przez 5 minut w zasadzie na dowolny temat</span>
        <span start="3911" end="3912">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Po zakończeniu obrad każdy poseł ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie. Sytuacja przypomina wówczas nieco londyński Hyde Park. Tak jak na Speaker Corner więcej jest na sali tych, którzy chcą mówić, niż słuchających. Publiczności już od dawna nie ma żadnej, loża dziennikarska świeci pustkami, a kamery telewizyjne są wyłączone. Można wtedy posłuchać często dziwnych opowieści.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="161">Po zakończeniu obrad każdy poseł</span>
        <span start="190" end="248"> ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie. </span>
        <span start="502" end="806">Sytuacja przypomina wówczas nieco londyński Hyde Park. Tak jak na Speaker Corner więcej jest na sali tych, którzy chcą mówić, niż słuchających. Publiczności już od dawna nie ma żadnej, loża dziennikarska świeci pustkami, a kamery telewizyjne są wyłączone. Można wtedy posłuchać często dziwnych opowieści.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Po zakończeniu obrad każdy poseł, niezależnie od późnej pory, ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie. Toczy się spór o to, czyja jest telewizja. Posłowie dyskutują też o tym, czy "Międzynarodówkę" należy zaliczyć do spuścizny kulturalnej? Zdarzają się też, choć rzadko, wypowiedzi trącące prywatą. Od początku kadencji posłowie zdołali wygłosić już 608 oświadczeń. Specjalizuje się w tym kilkudziesięcioosobowa grupa. Rekordzistą jest poseł Lewandowski.Często oświadczenia stanowią dogrywkę wcześniejszych debat sejmowych i są polemiką ze stanowiskiem przeciwników politycznych. Przedmiotem oświadczeń są nierzadko sprawy dotyczące procedury i organizacji obrad. Niektóre z oświadczeń znajdowały potem swój epilog w Komisji Regulaminowej bądź Etyki Poselskiej. W taki sposób trafiła tam sprawa wypowiedzi posła Ikonowicza, który na jednym z wieców obraził "Solidarność".</body>
      <spans>
        <span start="129" end="247">Po zakończeniu obrad każdy poseł, niezależnie od późnej pory, ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie.</span>
        <span start="477" end="478"> </span>
        <span start="808" end="849">Toczy się spór o to, czyja jest telewizja</span>
        <span start="929" end="1023">. Posłowie dyskutują też o tym, czy "Międzynarodówkę" należy zaliczyć do spuścizny kulturalnej</span>
        <span start="1088" end="1090">? </span>
        <span start="1345" end="1403">Zdarzają się też, choć rzadko, wypowiedzi trącące prywatą.</span>
        <span start="1420" end="1421"> </span>
        <span start="1428" end="1448">Od początku kadencji</span>
        <span start="1488" end="1535"> posłowie zdołali wygłosić już 608 oświadczeń. </span>
        <span start="1585" end="1638">Specjalizuje się w tym kilkudziesięcioosobowa grupa. </span>
        <span start="1720" end="1743">Rekordzistą jest poseł </span>
        <span start="1750" end="1761">Lewandowski</span>
        <span start="1846" end="1847">.</span>
        <span start="4639" end="4765">Często oświadczenia stanowią dogrywkę wcześniejszych debat sejmowych i są polemiką ze stanowiskiem przeciwników politycznych. </span>
        <span start="5578" end="5662">Przedmiotem oświadczeń są nierzadko sprawy dotyczące procedury i organizacji obrad. </span>
        <span start="5924" end="6072">Niektóre z oświadczeń znajdowały potem swój epilog w Komisji Regulaminowej bądź Etyki Poselskiej. W taki sposób trafiła tam sprawa wypowiedzi posła </span>
        <span start="6079" end="6089">Ikonowicza</span>
        <span start="6095" end="6144">, który na jednym z wieców obraził "Solidarność".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Po zakończeniu obrad każdy poseł, niezależnie od późnej pory, ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie. Jeśli więc tuż przed północą pustym korytarzem sejmowym biegnie zadyszana poseł Tomaszewska albo dziarskim krokiem zmierza w kierunku sali sejmowej poseł Dyduch to niechybny znak, że rozpoczęło się składanie oświadczeń poselskich.
Toczy się spór o to, czyja jest telewizja. Posłowie dyskutują też o tym, czy "Międzynarodówkę" należy zaliczyć do spuścizny kulturalnej i czy poseł Niesiołowski powinien mieć lustra w pokoju hotelowym? Zdarzają się też, choć rzadko, wypowiedzi trącące prywatą. 
Od początku kadencji, a więc w stosunkowo niedługim okresie, posłowie zdołali wygłosić już 608 oświadczeń. Specjalizuje się w tym kilkudziesięcioosobowa grupa. Rekordzistą jest poseł Lewandowski. Nie ustępuje mu Jan Kulas. Do czołówki zalicza się też poseł Tomaszewska walcząca w ten sposób z reguły o sprawy socjalne. Niektórzy nie przepuszczają okazji do złożenia oświadczenia nawet wtedy, gdy Sejm kończy obrady o 3 lub 4 nad ranem. 
Często oświadczenia stanowią dogrywkę wcześniejszych debat sejmowych i są polemiką ze stanowiskiem przeciwników politycznych. Przedmiotem oświadczeń są nierzadko sprawy dotyczące procedury i organizacji obrad. Niektóre z oświadczeń znajdowały potem swój epilog w Komisji Regulaminowej bądź Etyki Poselskiej. W taki sposób trafiła tam sprawa wypowiedzi posła Ikonowicza, który na jednym z wieców obraził "Solidarność". Do Komisji Etyki trafiła też sprawa wypowiedzi Macierewicza, który powiedział z trybuny sejmowejże ubiegający się o to stanowisko figuruje w archiwach MSW jako tajny współpracownik SB.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="327">Po zakończeniu obrad każdy poseł, niezależnie od późnej pory, ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie. Jeśli więc tuż przed północą pustym korytarzem sejmowym biegnie zadyszana poseł</span>
        <span start="331" end="343"> Tomaszewska</span>
        <span start="349" end="412"> albo dziarskim krokiem zmierza w kierunku sali sejmowej poseł </span>
        <span start="418" end="425">Dyduch </span>
        <span start="431" end="500">to niechybny znak, że rozpoczęło się składanie oświadczeń poselskich.</span>
        <span start="807" end="849">
Toczy się spór o to, czyja jest telewizja</span>
        <span start="929" end="1090">. Posłowie dyskutują też o tym, czy "Międzynarodówkę" należy zaliczyć do spuścizny kulturalnej i czy poseł Niesiołowski powinien mieć lustra w pokoju hotelowym? </span>
        <span start="1345" end="1403">Zdarzają się też, choć rzadko, wypowiedzi trącące prywatą.</span>
        <span start="1420" end="1421"> </span>
        <span start="1427" end="1535">
Od początku kadencji, a więc w stosunkowo niedługim okresie, posłowie zdołali wygłosić już 608 oświadczeń. </span>
        <span start="1585" end="1638">Specjalizuje się w tym kilkudziesięcioosobowa grupa. </span>
        <span start="1720" end="1743">Rekordzistą jest poseł </span>
        <span start="1750" end="1761">Lewandowski</span>
        <span start="1846" end="1873">. Nie ustępuje mu Jan Kulas</span>
        <span start="1954" end="1956">. </span>
        <span start="2147" end="2181">Do czołówki zalicza się też poseł </span>
        <span start="2185" end="2197">Tomaszewska </span>
        <span start="2203" end="2251">walcząca w ten sposób z reguły o sprawy socjalne</span>
        <span start="2304" end="2306">. </span>
        <span start="2894" end="2904">Niektórzy </span>
        <span start="2919" end="3025">nie przepuszczają okazji do złożenia oświadczenia nawet wtedy, gdy Sejm kończy obrady o 3 lub 4 nad ranem.</span>
        <span start="3035" end="3036"> </span>
        <span start="4638" end="4765">
Często oświadczenia stanowią dogrywkę wcześniejszych debat sejmowych i są polemiką ze stanowiskiem przeciwników politycznych. </span>
        <span start="5578" end="5662">Przedmiotem oświadczeń są nierzadko sprawy dotyczące procedury i organizacji obrad. </span>
        <span start="5924" end="6072">Niektóre z oświadczeń znajdowały potem swój epilog w Komisji Regulaminowej bądź Etyki Poselskiej. W taki sposób trafiła tam sprawa wypowiedzi posła </span>
        <span start="6079" end="6089">Ikonowicza</span>
        <span start="6095" end="6145">, który na jednym z wieców obraził "Solidarność". </span>
        <span start="6185" end="6232">Do Komisji Etyki trafiła też sprawa wypowiedzi </span>
        <span start="6242" end="6254">Macierewicza</span>
        <span start="6270" end="6278">, który </span>
        <span start="6329" end="6358">powiedział z trybuny sejmowej</span>
        <span start="6360" end="6393">że ubiegający się o to stanowisko</span>
        <span start="6421" end="6476"> figuruje w archiwach MSW jako tajny współpracownik SB.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Po zakończeniu obrad każdy poseł, niezależnie od późnej pory, ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie.Od początku kadencji posłowie zdołali wygłosić już 608 oświadczeń. Specjalizuje się w tym kilkudziesięcioosobowa grupa. Rekordzistą jest poseł Lewandowski.Często oświadczenia stanowią dogrywkę wcześniejszych debat sejmowych i są polemiką ze stanowiskiem przeciwników politycznych. Przedmiotem oświadczeń są nierzadko sprawy dotyczące procedury i organizacji obrad.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="247">Po zakończeniu obrad każdy poseł, niezależnie od późnej pory, ma prawo wygłosić z trybuny sejmowej swoje oświadczenie.</span>
        <span start="1428" end="1448">Od początku kadencji</span>
        <span start="1488" end="1535"> posłowie zdołali wygłosić już 608 oświadczeń. </span>
        <span start="1585" end="1638">Specjalizuje się w tym kilkudziesięcioosobowa grupa. </span>
        <span start="1720" end="1743">Rekordzistą jest poseł </span>
        <span start="1750" end="1761">Lewandowski</span>
        <span start="1846" end="1847">.</span>
        <span start="4639" end="4765">Często oświadczenia stanowią dogrywkę wcześniejszych debat sejmowych i są polemiką ze stanowiskiem przeciwników politycznych. </span>
        <span start="5578" end="5661">Przedmiotem oświadczeń są nierzadko sprawy dotyczące procedury i organizacji obrad.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
