<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911030039">
  <date>1999-11-03</date>
  <title>Zerwać z branżowym zarządzaniem</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Krzysztof Pawłowski</authors>
  <body>Interesy centralnej biurokracji rządowej są wciąż ważniejsze od interesu publicznego 

Zerwać z branżowym zarządzaniem

RYS. PAWEŁ GAŁKA

KRZYSZTOF PAWŁOWSKI 

"Rzeczpospolita" opublikowała w ostatnich tygodniach syntetyczną prezentację16 województw wraz  ze wskaźnikami potencjału rozwojowego powiatów ziemskich i grodzkich. Ukazała ona ogromne zróżnicowanie tak między województwami,  jak i powiatami. 

Różnice są wręcz szokujące; są województwa, w których rozpiętość potencjału rozwojowego jest skrajnie duża (np. w woj. mazowieckim wskaźnik ten wynosi dla powiatu warszawskiego 9, a dla ostrołęckiego 0,5), ale są także takie (np. opolskie lub warmińsko-mazurskie), w których na całym terenie wskaźnik potencjału rozwojowego dla najsilniejszego powiatu nie przekracza 3,0. Publikacje "Rz" w sposób szczególnie ostry pokazały, jaką wagę dla przyszłych losów Polski i Polaków mają prawidłowe rozwiązania dotyczące systemu zarządzania rozwojem regionalnym. 

Zarządzanie branżowe

Niedawno toczyła się dyskusja dotycząca potrzeby powołania nowego ministerstwa - rozwoju regionalnego. Ostatecznie premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. Uważam to rozwiązanie za poważny błąd, który może zablokować tendencje rozwojowe Polski i utrudnić prowadzenie polityki rozwoju regionalnego przez władze samorządowe województw i powiatów. Równocześnie przygotowana jest ustawa o zasadach wspierania rozwoju regionalnego - przyjęcie w niej błędnych rozwiązań może dodatkowo utrudnić wspieranie polityki rozwoju regionów.

Po starym systemie otrzymaliśmy strukturę administracji rządowej niemal wyłącznie sektorowo-branżową. To może było rozsądne rozwiązanie w systemie nakazowo-rozdzielczym, ale jest błędne w państwie, w którym władza publiczna jest przesuwana na odpowiednie poziomy władzy samorządowej. Jednym ze sposobów wymuszenia niezbędnej decentralizacji państwa było wyjęcie z ministerstw branżowych kompetencji dotyczących spraw rozwoju, zgrupowanie ich w osobnym ministerstwie i umożliwienie w ten sposób kompleksowego zarządzania rozwojem regionalnym. 

Wprowadzając reformę administracji publicznej, stworzono nowy produkt - województwo samorządowe, którego głównym zadaniem miało być opracowanie strategii rozwoju, a później wprowadzenie jej do polityki życia społecznego i gospodarczego. Tymczasem część kompetencji i niemal wszystkie środki na rozwój pozostały w różnych ministerstwach branżowych.

Niech mnie nikt nie próbuje przekonać, że na przykład Ministerstwo Rolnictwa powinno zajmować się rozwojem wsi, rozwojem małych przedsiębiorstw oraz zwiększeniem mobilności wykształconej młodzieży wiejskiej, przecież to jest zadanie całego rządu i powinni być w nie zaangażowani niemal wszyscy ministrowie. Obecnie jednak dział rozwój wsi przypisany jest do Ministerstwa Rolnictwa, co wygląda tak, jakby rząd chciał przypisać ludność wiejską do rolnictwa. Tymczasem społecznie potrzebny jest proces odwrotny - uruchomienie takich mechanizmów, które w sposób pozytywny wyprowadzą dużą część ludności wiejskiej zajmującej się obecnie rolnictwem do innych obszarów działalności. Pozostawienie działu rozwój wsi w Ministerstwie Rolnictwa utrwala wręcz antagonizm wieś - miasto. 

Przegrana na starcie

Nowy sposób konstruowania rządu, poprzez ustawę o działach administracji państwowej, pozwala dość skutecznie zerwać z branżowym zarządzaniem. Wydawało się, że połączeniem naturalnym będzie połączenie działów: rozwój regionalny, rozwój wsi, rozwój miast i mieszkalnictwo, co zapewniłoby spójny zakres zadań i kompetencji, a można by tego dokonać, tworząc nowe ministerstwo, które stałoby się naturalnym partnerem dla województw samorządowych.

Obserwuję z narastającym smutkiem, jak interesy centralnej biurokracji rządowej są wciąż ważniejsze od interesu publicznego. Źle stało się już przy okazji targów o liczbę województw i kompetencje samorządu powiatowego i wojewódzkiego. Lobby samorządowe wyraźnie wówczas przegrało. Wygrały małe interesiki polityczne i partyjne oraz potężne lobby centralnej administracji. Na uznanie zasługują działania Ministerstwa Gospodarki, które próbuje nadrobić straty spowodowane przez politykę bezruchu w latach 1993 - 1997 w dziedzinie restrukturyzacji drażliwych branż, tj. górnictwa, hutnictwa czy przemysłu zbrojeniowego. Zadań tych jest jednak tak dużo, łącznie z dostosowującymi nasze prawo do wymagań UE, że włączenie jeszcze jednego dużego działu, wychodzącego daleko poza problemy gospodarcze, osłabi Ministerstwo Gospodarki i nie pozwoli na zbudowanie ośrodka kreującego doktrynę rozwoju.

Sprzeczne  z duchem reformy

Z informacji docierających do opinii publicznej wiadomo, że jednym z argumentów przeciwników utworzenia nowego ministerstwa rozwoju regionalnego była obawa przed wzrostem struktur biurokratycznych. Moim zdaniem ten argument jest nietrafiony, a mówiąc wprost, nieprofesjonalny. Przecież włączenie nowych działów, a więc i nowych zadań do Ministerstwa Gospodarki i tak spowoduje wzrost liczby zatrudnionych, a przy okazji nastąpi rzecz gorsza. Nowe instrumenty zostaną włączone do starych struktur, a to na pewno obniży efektywność działania. Takie działanie jest sprzeczne z duchem całej reformy administracji państwowej.

Tradycyjna doktryna rozwoju regionalnego, tzn. wyrównywanie poziomu gospodarczego, nie sprawdziła się nigdzie, nawet w bogatych państwach Europy (szczególnie drastycznie przedstawia się to we wschodnich landach Niemiec). Swoista janosikowa polityka polegająca na odbieraniu tym, którzy zarabiają więcej, i dofinansowywaniu regionów opóźnionych nie przynosi oczekiwanych rezultatów. Wyrównywanie szans to jeszcze jeden z elementów poprawności politycznej, niestety nieskutecznej. Prawdziwe wyrównywanie szans trzeba poprowadzić zupełnie inaczej i nie zrobi tego na pewno Ministerstwo Gospodarki.  

Najcelniej nową politykę prowadzącą do przyspieszenia rozwoju opisała krótko Elżbieta Hibner w Biuletynie Grupy Windsor: "trzeba ją budować w oparciu o wiedzę, innowacyjność i przepływ informacji. Rzeczywiście pierwotną przyczyną rozwoju i jego pierwszym czynnikiem sprawczym jest inwestowanie w naukę, edukację i dostęp do informacji." Dodam jeszcze jeden element - wzrost poziomu wykształcenia zwiększa ruchliwość mieszkańców, szczególnie młodzieży, i następuje naturalne przemieszczanie się kapitału ludzkiego z obszarów biednych i pozbawionych szans rozwoju do miejsc, w których są miejsca pracy. 

Centra innowacyjne

Coraz częściej eksperci zajmujący się problemami rozwoju regionalnego twierdzą, że następuje on głównie wokół centrów innowacyjnych. Takie centra powstają w ośrodkach akademickich, w których działają także prężne instytucje naukowo-badawcze otoczone małymi firmami wykorzystującymi niemal natychmiast osiągnięcia naukowe. W Polsce jest z tym bardzo źle. Wciąż część środowisk naukowych i akademickich cechuje syndrom obrażonego arystokraty, któremu zabrano prawo do wygodnego i bezpiecznego życia bez ryzyka i konieczności konkurowania z innymi. Postawę roszczeniową wzmacnia stałe zasilanie z budżetu państwa nawet instytucji słabych i nie mających osiągnięć. Wdrażanie osiągnięć naukowych jest bardzo rzadkie, a świat gospodarki i świat nauki żyje w niemal nie przenikających się kręgach. Sposób finansowania edukacji i nauki musi się zmienić, jeśli inwestowane w te dwa obszary środki publiczne  mają być efektywnie wykorzystane. Dostęp do tych pieniędzy muszą mieć instytucje najlepsze, najbardziej przedsiębiorcze i innowacyjne, niezależnie od tego, kto je zakładał i kto jest ich właścicielem. Właściwym graczem tworzącym politykę rozwoju regionu stanie się z czasem samorząd wojewódzki, musi być jednak wyposażony w środki i mieć właściwego partnera w administracji rządowej - jednego, a nie wiele branżowych ministerstw "załatwiających" po drodze interesy regionalnych grup branżowych.

Pieniądze publiczne  i prywatne

Niezwykle ważne jest właściwe wykorzystanie środków publicznych na rozwój regionalny. Mam czasami wrażenie, że większość osób zajmujących się problematyką rozwoju widzi tylko jedno źródło i to niewystarczające - pieniądze z UE. Chciałbym przestrzec - te środki mogą być rzeczywiście duże (kilka miliardów euro w ciągu sześciu lat), ale są zaledwie kroplą w morzu potrzeb.  Europejskich pieniędzy nie wystarczy dla szesnastu regionów. Trzeba więc wykorzystać dwa inne źródła - środki publiczne i kapitały prywatne. Środków publicznych długo jeszcze nie będzie więcej, muszą być więc dobrze wykorzystywane, i to w sposób przejrzysty. A jednak pieniądze publiczne wciąż są przepuszczane przez fundusze parabudżetowe i agencje rządowe wyjęte spod kontroli budżetu państwa i nadzoru parlamentarnego. Zaczyna dominować zły obyczaj, że ministerstwa realizują politykę branżową przez własne agencje i fundusze w sposób nie kontrolowany. Niestety stałe przykłady działań aferalnych lub zwykłego marnotrawstwa pieniędzy publicznych niczego nie zmieniają w postępowaniu władz. Agencje i fundusze mają się dobrze, co świadczy, jak silne jest lobby administracji centralnej. Zasadniczym zadaniem, przed którym staną samorządy wojewódzkie, będzie wykorzystywanie środków z gospodarki prywatnej do realizacji zadań rozwoju regionalnego. To udało się zrobić w USA. Sukces polegał m.in. na tym, że najpierw szukano prostych rezerw, czyli uruchamiano efektywny system zarządzania projektami i pieniędzmi publicznymi. 

Prywatny przedsiębiorca nie włoży swoich pieniędzy w przedsięwzięcie niepewne, nie zaangażuje się też, jeśli będzie widział, że przez niespójny system zarządzania zbyt duże środki idą na pokrycie kosztów działania struktur biurokratycznych. 

Autor jest rektorem WSB-NLU w Nowym Sączu i WSB w Tarnowie.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Niedawno toczyła się dyskusja dotycząca potrzeby powołania ministerstwa rozwoju regionalnego. premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. To rozwiązanie jest błędne w państwie, w którym władza publiczna jest przesuwana na odpowiednie poziomy władzy samorządowej. Nowe instrumenty zostaną włączone do starych struktur, a to obniży efektywność działania. polityka polegająca na odbieraniu tym, którzy zarabiają więcej, i dofinansowywaniu regionów opóźnionych nie przynosi rezultatów. pierwotną przyczyną rozwoju jest inwestowanie w naukę, edukację i dostęp do informacji. W Polsce Wdrażanie osiągnięć naukowych jest bardzo rzadkie. Sposób finansowania edukacji i nauki musi się zmienić. Dostęp do tych pieniędzy muszą mieć instytucje najlepsze. 
Niezwykle ważne jest właściwe wykorzystanie środków publicznych na rozwój regionalny. Zasadniczym zadaniem będzie wykorzystywanie środków z gospodarki prywatnej do realizacji zadań rozwoju regionalnego.</body>
      <spans>
        <span start="983" end="1042">Niedawno toczyła się dyskusja dotycząca potrzeby powołania </span>
        <span start="1049" end="1062">ministerstwa </span>
        <span start="1064" end="1086">rozwoju regionalnego. </span>
        <span start="1098" end="1185">premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. </span>
        <span start="1658" end="1661">To </span>
        <span start="1680" end="1692">rozwiązanie </span>
        <span start="1730" end="1840">jest błędne w państwie, w którym władza publiczna jest przesuwana na odpowiednie poziomy władzy samorządowej. </span>
        <span start="5052" end="5112">Nowe instrumenty zostaną włączone do starych struktur, a to </span>
        <span start="5121" end="5151">obniży efektywność działania. </span>
        <span start="5472" end="5589">polityka polegająca na odbieraniu tym, którzy zarabiają więcej, i dofinansowywaniu regionów opóźnionych nie przynosi </span>
        <span start="5602" end="5614">rezultatów. </span>
        <span start="6040" end="6068">pierwotną przyczyną rozwoju </span>
        <span start="6106" end="6165">jest inwestowanie w naukę, edukację i dostęp do informacji.</span>
        <span start="6467" end="6468"> </span>
        <span start="6775" end="6784">W Polsce </span>
        <span start="7114" end="7163">Wdrażanie osiągnięć naukowych jest bardzo rzadkie</span>
        <span start="7242" end="7297">. Sposób finansowania edukacji i nauki musi się zmienić</span>
        <span start="7384" end="7442">. Dostęp do tych pieniędzy muszą mieć instytucje najlepsze</span>
        <span start="7551" end="7553">. </span>
        <span start="7880" end="7967">
Niezwykle ważne jest właściwe wykorzystanie środków publicznych na rozwój regionalny. </span>
        <span start="9043" end="9063">Zasadniczym zadaniem</span>
        <span start="9106" end="9202"> będzie wykorzystywanie środków z gospodarki prywatnej do realizacji zadań rozwoju regionalnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>"Rzeczpospolita" opublikowała w ostatnich tygodniach syntetyczną prezentację16 województw wraz  ze wskaźnikami potencjału rozwojowego powiatów. Ukazała ona ogromne zróżnicowanie między województwami i powiatami. 

Niedawno toczyła się dyskusja dotycząca potrzeby powołania nowego ministerstwa - rozwoju regionalnego. Ostatecznie premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. To rozwiązanie jest błędne w państwie, w którym władza publiczna jest przesuwana na odpowiednie poziomy władzy samorządowej. interesy centralnej biurokracji rządowej są wciąż ważniejsze od interesu publicznego. Źle stało się już przy okazji targów o liczbę województw i kompetencje samorządu powiatowego i wojewódzkiego. 

jednym z argumentów przeciwników utworzenia nowego ministerstwa rozwoju regionalnego była obawa przed wzrostem struktur biurokratycznych. włączenie nowych działów do Ministerstwa Gospodarki i tak spowoduje wzrost liczby zatrudnionych, przy okazji Nowe instrumenty zostaną włączone do starych struktur, a to obniży efektywność działania. janosikowa polityka polegająca na odbieraniu tym, którzy zarabiają więcej, i dofinansowywaniu regionów opóźnionych nie przynosi oczekiwanych rezultatów. pierwotną przyczyną rozwoju jest inwestowanie w naukę, edukację i dostęp do informacji. eksperci zajmujący się problemami rozwoju regionalnego twierdzą, że następuje on głównie wokół centrów innowacyjnych. W Polsce Wdrażanie osiągnięć naukowych jest bardzo rzadkie. Sposób finansowania edukacji i nauki musi się zmienić. Dostęp do tych pieniędzy muszą mieć instytucje najlepsze, najbardziej przedsiębiorcze i innowacyjne. 

Niezwykle ważne jest właściwe wykorzystanie środków publicznych na rozwój regionalny. pieniądze publiczne wciąż są przepuszczane przez fundusze i agencje wyjęte spod kontroli budżetu państwa i nadzoru parlamentarnego. Zasadniczym zadaniem, przed którym staną samorządy wojewódzkie, będzie wykorzystywanie środków z gospodarki prywatnej do realizacji zadań rozwoju regionalnego.</body>
      <spans>
        <span start="160" end="302">"Rzeczpospolita" opublikowała w ostatnich tygodniach syntetyczną prezentację16 województw wraz  ze wskaźnikami potencjału rozwojowego powiatów</span>
        <span start="324" end="360">. Ukazała ona ogromne zróżnicowanie </span>
        <span start="364" end="384">między województwami</span>
        <span start="390" end="404"> i powiatami. </span>
        <span start="960" end="961">
</span>
        <span start="982" end="1185">
Niedawno toczyła się dyskusja dotycząca potrzeby powołania nowego ministerstwa - rozwoju regionalnego. Ostatecznie premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. </span>
        <span start="1658" end="1661">To </span>
        <span start="1680" end="1692">rozwiązanie </span>
        <span start="1730" end="1840">jest błędne w państwie, w którym władza publiczna jest przesuwana na odpowiednie poziomy władzy samorządowej. </span>
        <span start="3729" end="3925">interesy centralnej biurokracji rządowej są wciąż ważniejsze od interesu publicznego. Źle stało się już przy okazji targów o liczbę województw i kompetencje samorządu powiatowego i wojewódzkiego. </span>
        <span start="4580" end="4581">
</span>
        <span start="4609" end="4610">
</span>
        <span start="4670" end="4808">jednym z argumentów przeciwników utworzenia nowego ministerstwa rozwoju regionalnego była obawa przed wzrostem struktur biurokratycznych. </span>
        <span start="4896" end="4920">włączenie nowych działów</span>
        <span start="4943" end="5016"> do Ministerstwa Gospodarki i tak spowoduje wzrost liczby zatrudnionych, </span>
        <span start="5018" end="5030">przy okazji </span>
        <span start="5052" end="5112">Nowe instrumenty zostaną włączone do starych struktur, a to </span>
        <span start="5121" end="5151">obniży efektywność działania. </span>
        <span start="5461" end="5614">janosikowa polityka polegająca na odbieraniu tym, którzy zarabiają więcej, i dofinansowywaniu regionów opóźnionych nie przynosi oczekiwanych rezultatów. </span>
        <span start="6040" end="6068">pierwotną przyczyną rozwoju </span>
        <span start="6106" end="6165">jest inwestowanie w naukę, edukację i dostęp do informacji.</span>
        <span start="6467" end="6586"> eksperci zajmujący się problemami rozwoju regionalnego twierdzą, że następuje on głównie wokół centrów innowacyjnych. </span>
        <span start="6775" end="6784">W Polsce </span>
        <span start="7114" end="7163">Wdrażanie osiągnięć naukowych jest bardzo rzadkie</span>
        <span start="7242" end="7297">. Sposób finansowania edukacji i nauki musi się zmienić</span>
        <span start="7384" end="7485">. Dostęp do tych pieniędzy muszą mieć instytucje najlepsze, najbardziej przedsiębiorcze i innowacyjne</span>
        <span start="7551" end="7553">. </span>
        <span start="7847" end="7848">
</span>
        <span start="7880" end="7967">
Niezwykle ważne jest właściwe wykorzystanie środków publicznych na rozwój regionalny. </span>
        <span start="8522" end="8580">pieniądze publiczne wciąż są przepuszczane przez fundusze </span>
        <span start="8594" end="8604">i agencje </span>
        <span start="8612" end="8676">wyjęte spod kontroli budżetu państwa i nadzoru parlamentarnego. </span>
        <span start="9043" end="9202">Zasadniczym zadaniem, przed którym staną samorządy wojewódzkie, będzie wykorzystywanie środków z gospodarki prywatnej do realizacji zadań rozwoju regionalnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. To rozwiązanie jest błędne w państwie, w którym władza publiczna jest przesuwana na odpowiednie poziomy władzy samorządowej. pierwotną przyczyną rozwoju jest inwestowanie w naukę, edukację i dostęp do informacji. Sposób finansowania nauki musi się zmienić. Dostęp do tych pieniędzy muszą mieć instytucje najlepsze. ważne jest właściwe wykorzystanie środków publicznych na rozwój regionalny.</body>
      <spans>
        <span start="1098" end="1185">premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. </span>
        <span start="1658" end="1661">To </span>
        <span start="1680" end="1692">rozwiązanie </span>
        <span start="1730" end="1840">jest błędne w państwie, w którym władza publiczna jest przesuwana na odpowiednie poziomy władzy samorządowej. </span>
        <span start="6040" end="6068">pierwotną przyczyną rozwoju </span>
        <span start="6106" end="6165">jest inwestowanie w naukę, edukację i dostęp do informacji.</span>
        <span start="6467" end="6468"> </span>
        <span start="7244" end="7264">Sposób finansowania </span>
        <span start="7275" end="7297">nauki musi się zmienić</span>
        <span start="7384" end="7442">. Dostęp do tych pieniędzy muszą mieć instytucje najlepsze</span>
        <span start="7551" end="7553">. </span>
        <span start="7891" end="7966">ważne jest właściwe wykorzystanie środków publicznych na rozwój regionalny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>"Rzeczpospolita" opublikowała syntetyczną prezentację16 województw wraz  ze wskaźnikami potencjału rozwojowego powiatów ziemskich i grodzkich. Ukazała ona zróżnicowanie między województwami,  jak i powiatami. premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. Uważam to rozwiązanie za poważny błąd.  Jednym ze sposobów wymuszenia niezbędnej decentralizacji państwa było wyjęcie z ministerstw branżowych kompetencji dotyczących spraw rozwoju, zgrupowanie ich w osobnym ministerstwie i umożliwienie w ten sposób kompleksowego zarządzania rozwojem regionalnym. Nowy sposób konstruowania rządu, poprzez ustawę o działach administracji państwowej, pozwala zerwać z branżowym zarządzaniem. Obserwuję jak interesy centralnej biurokracji rządowej są wciąż ważniejsze od interesu publicznego.  graczem tworzącym politykę rozwoju regionu stanie się samorząd wojewódzki, musi być wyposażony w środki i mieć właściwego partnera w administracji rządowej. ważne jest właściwe wykorzystanie środków publicznych na rozwój regionalny.</body>
      <spans>
        <span start="160" end="190">"Rzeczpospolita" opublikowała </span>
        <span start="213" end="338">syntetyczną prezentację16 województw wraz  ze wskaźnikami potencjału rozwojowego powiatów ziemskich i grodzkich. Ukazała ona </span>
        <span start="346" end="360">zróżnicowanie </span>
        <span start="364" end="404">między województwami,  jak i powiatami. </span>
        <span start="1098" end="1222">premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. Uważam to rozwiązanie za poważny błąd</span>
        <span start="1372" end="1374">. </span>
        <span start="1839" end="2098"> Jednym ze sposobów wymuszenia niezbędnej decentralizacji państwa było wyjęcie z ministerstw branżowych kompetencji dotyczących spraw rozwoju, zgrupowanie ich w osobnym ministerstwie i umożliwienie w ten sposób kompleksowego zarządzania rozwojem regionalnym. </span>
        <span start="3247" end="3340">Nowy sposób konstruowania rządu, poprzez ustawę o działach administracji państwowej, pozwala </span>
        <span start="3356" end="3389">zerwać z branżowym zarządzaniem. </span>
        <span start="3690" end="3700">Obserwuję </span>
        <span start="3725" end="3815">jak interesy centralnej biurokracji rządowej są wciąż ważniejsze od interesu publicznego. </span>
        <span start="4669" end="4670"> </span>
        <span start="7563" end="7617">graczem tworzącym politykę rozwoju regionu stanie się </span>
        <span start="7626" end="7656">samorząd wojewódzki, musi być </span>
        <span start="7663" end="7734">wyposażony w środki i mieć właściwego partnera w administracji rządowej</span>
        <span start="7845" end="7846">.</span>
        <span start="7890" end="7966"> ważne jest właściwe wykorzystanie środków publicznych na rozwój regionalny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>"Rzeczpospolita" opublikowała syntetyczną prezentację16 województw wraz  ze wskaźnikami potencjału rozwojowego powiatów ziemskich i grodzkich. Ukazała ona zróżnicowanie między województwami,  jak i powiatami. 
Niedawno toczyła się dyskusja dotycząca potrzeby powołania ministerstwa  rozwoju regionalnego. premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. Uważam to rozwiązanie za poważny błąd.  Jednym ze sposobów wymuszenia niezbędnej decentralizacji państwa było wyjęcie z ministerstw branżowych kompetencji dotyczących spraw rozwoju, zgrupowanie ich w osobnym ministerstwie i umożliwienie w ten sposób kompleksowego zarządzania rozwojem regionalnym. 
Wprowadzając reformę administracji publicznej, stworzono województwo samorządowe, którego głównym zadaniem miało być opracowanie strategii rozwoju, a później wprowadzenie jej do polityki życia społecznego i gospodarczego. Tymczasem część kompetencji i niemal wszystkie środki na rozwój pozostały w różnych ministerstwach branżowych.
Nowy sposób konstruowania rządu, poprzez ustawę o działach administracji państwowej, pozwala zerwać z branżowym zarządzaniem. Obserwuję jak interesy centralnej biurokracji rządowej są wciąż ważniejsze od interesu publicznego.  jednym z argumentów przeciwników utworzenia nowego ministerstwa rozwoju regionalnego była obawa przed wzrostem struktur biurokratycznych. włączenie nowych działów do Ministerstwa Gospodarki spowoduje wzrost liczby zatrudnionych, a Nowe instrumenty zostaną włączone do starych struktur, a to obniży efektywność działania. Tradycyjna doktryna rozwoju regionalnego nie sprawdziła się nigdzie. eksperci twierdzą, że następuje on głównie wokół centrów innowacyjnych. W Polsce jest z tym bardzo źle. graczem tworzącym politykę rozwoju regionu stanie się z czasem samorząd wojewódzki, musi być jednak wyposażony w środki i mieć właściwego partnera w administracji rządowej. ważne jest właściwe wykorzystanie środków publicznych na rozwój regionalny. Europejskich pieniędzy nie wystarczy dla szesnastu regionów. Trzeba wykorzystać środki publiczne i kapitały prywatne.</body>
      <spans>
        <span start="160" end="190">"Rzeczpospolita" opublikowała </span>
        <span start="213" end="338">syntetyczną prezentację16 województw wraz  ze wskaźnikami potencjału rozwojowego powiatów ziemskich i grodzkich. Ukazała ona </span>
        <span start="346" end="360">zróżnicowanie </span>
        <span start="364" end="405">między województwami,  jak i powiatami. 
</span>
        <span start="983" end="1042">Niedawno toczyła się dyskusja dotycząca potrzeby powołania </span>
        <span start="1049" end="1062">ministerstwa </span>
        <span start="1063" end="1086"> rozwoju regionalnego. </span>
        <span start="1098" end="1222">premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. Uważam to rozwiązanie za poważny błąd</span>
        <span start="1372" end="1374">. </span>
        <span start="1839" end="2098"> Jednym ze sposobów wymuszenia niezbędnej decentralizacji państwa było wyjęcie z ministerstw branżowych kompetencji dotyczących spraw rozwoju, zgrupowanie ich w osobnym ministerstwie i umożliwienie w ten sposób kompleksowego zarządzania rozwojem regionalnym. </span>
        <span start="2099" end="2157">
Wprowadzając reformę administracji publicznej, stworzono </span>
        <span start="2172" end="2447">województwo samorządowe, którego głównym zadaniem miało być opracowanie strategii rozwoju, a później wprowadzenie jej do polityki życia społecznego i gospodarczego. Tymczasem część kompetencji i niemal wszystkie środki na rozwój pozostały w różnych ministerstwach branżowych.</span>
        <span start="3246" end="3340">
Nowy sposób konstruowania rządu, poprzez ustawę o działach administracji państwowej, pozwala </span>
        <span start="3356" end="3389">zerwać z branżowym zarządzaniem. </span>
        <span start="3690" end="3700">Obserwuję </span>
        <span start="3725" end="3815">jak interesy centralnej biurokracji rządowej są wciąż ważniejsze od interesu publicznego. </span>
        <span start="4669" end="4808"> jednym z argumentów przeciwników utworzenia nowego ministerstwa rozwoju regionalnego była obawa przed wzrostem struktur biurokratycznych. </span>
        <span start="4896" end="4920">włączenie nowych działów</span>
        <span start="4943" end="4971"> do Ministerstwa Gospodarki </span>
        <span start="4977" end="5018">spowoduje wzrost liczby zatrudnionych, a </span>
        <span start="5052" end="5112">Nowe instrumenty zostaną włączone do starych struktur, a to </span>
        <span start="5121" end="5151">obniży efektywność działania. </span>
        <span start="5232" end="5272">Tradycyjna doktryna rozwoju regionalnego</span>
        <span start="5314" end="5341"> nie sprawdziła się nigdzie</span>
        <span start="5451" end="5453">. </span>
        <span start="6468" end="6477">eksperci </span>
        <span start="6523" end="6586">twierdzą, że następuje on głównie wokół centrów innowacyjnych. </span>
        <span start="6775" end="6807">W Polsce jest z tym bardzo źle. </span>
        <span start="7563" end="7734">graczem tworzącym politykę rozwoju regionu stanie się z czasem samorząd wojewódzki, musi być jednak wyposażony w środki i mieć właściwego partnera w administracji rządowej</span>
        <span start="7845" end="7846">.</span>
        <span start="7890" end="7967"> ważne jest właściwe wykorzystanie środków publicznych na rozwój regionalny. </span>
        <span start="8254" end="8322">Europejskich pieniędzy nie wystarczy dla szesnastu regionów. Trzeba </span>
        <span start="8327" end="8339">wykorzystać </span>
        <span start="8357" end="8394">środki publiczne i kapitały prywatne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. Uważam to rozwiązanie za błąd.  Jednym ze sposobów wymuszenia niezbędnej decentralizacji państwa było wyjęcie z ministerstw branżowych kompetencji dotyczących spraw rozwoju, zgrupowanie ich w osobnym ministerstwie. graczem tworzącym politykę rozwoju regionu stanie się samorząd wojewódzki, musi być wyposażony w środki i mieć właściwego partnera w administracji rządowej. ważne jest właściwe wykorzystanie środków publicznych.</body>
      <spans>
        <span start="1098" end="1210">premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. Uważam to rozwiązanie za </span>
        <span start="1218" end="1222">błąd</span>
        <span start="1372" end="1374">. </span>
        <span start="1839" end="2021"> Jednym ze sposobów wymuszenia niezbędnej decentralizacji państwa było wyjęcie z ministerstw branżowych kompetencji dotyczących spraw rozwoju, zgrupowanie ich w osobnym ministerstwie</span>
        <span start="2096" end="2098">. </span>
        <span start="7563" end="7617">graczem tworzącym politykę rozwoju regionu stanie się </span>
        <span start="7626" end="7656">samorząd wojewódzki, musi być </span>
        <span start="7663" end="7734">wyposażony w środki i mieć właściwego partnera w administracji rządowej</span>
        <span start="7845" end="7846">.</span>
        <span start="7890" end="7944"> ważne jest właściwe wykorzystanie środków publicznych</span>
        <span start="7965" end="7966">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Niedawno toczyła się dyskusja dotycząca potrzeby powołania nowego ministerstwa - rozwoju regionalnego. Ostatecznie premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. to poważny błąd. Jednym ze sposobów wymuszenia niezbędnej decentralizacji państwa było wyjęcie z ministerstw branżowych kompetencji dotyczących spraw rozwoju, zgrupowanie ich w osobnym ministerstwie i umożliwienie w ten sposób kompleksowego zarządzania rozwojem regionalnym. Nowy sposób konstruowania rządu, poprzez ustawę o działach administracji państwowej, pozwala dość skutecznie zerwać z branżowym zarządzaniem. Obserwuję z narastającym smutkiem, jak interesy centralnej biurokracji rządowej są wciąż ważniejsze od interesu publicznego. jednym z argumentów przeciwników utworzenia nowego ministerstwa rozwoju regionalnego była obawa przed wzrostem struktur biurokratycznych. ten argument jest nieprofesjonalny. Agencje i fundusze mają się dobrze, co świadczy, jak silne jest lobby administracji centralnej.</body>
      <spans>
        <span start="983" end="1185">Niedawno toczyła się dyskusja dotycząca potrzeby powołania nowego ministerstwa - rozwoju regionalnego. Ostatecznie premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. </span>
        <span start="1192" end="1194">to</span>
        <span start="1209" end="1222"> poważny błąd</span>
        <span start="1372" end="1374">. </span>
        <span start="1840" end="2098">Jednym ze sposobów wymuszenia niezbędnej decentralizacji państwa było wyjęcie z ministerstw branżowych kompetencji dotyczących spraw rozwoju, zgrupowanie ich w osobnym ministerstwie i umożliwienie w ten sposób kompleksowego zarządzania rozwojem regionalnym. </span>
        <span start="3247" end="3389">Nowy sposób konstruowania rządu, poprzez ustawę o działach administracji państwowej, pozwala dość skutecznie zerwać z branżowym zarządzaniem. </span>
        <span start="3690" end="3815">Obserwuję z narastającym smutkiem, jak interesy centralnej biurokracji rządowej są wciąż ważniejsze od interesu publicznego. </span>
        <span start="4670" end="4808">jednym z argumentów przeciwników utworzenia nowego ministerstwa rozwoju regionalnego była obawa przed wzrostem struktur biurokratycznych. </span>
        <span start="4821" end="4838">ten argument jest</span>
        <span start="4868" end="4887"> nieprofesjonalny. </span>
        <span start="8947" end="9042">Agencje i fundusze mają się dobrze, co świadczy, jak silne jest lobby administracji centralnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Publikacje "Rz" w sposób szczególnie ostry pokazały, jaką wagę dla przyszłych losów Polski i Polaków mają prawidłowe rozwiązania dotyczące systemu zarządzania rozwojem regionalnym. Niedawno toczyła się dyskusja dotycząca potrzeby powołania nowego ministerstwa - rozwoju regionalnego. Ostatecznie premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. to poważny błąd. Jednym ze sposobów wymuszenia niezbędnej decentralizacji państwa było wyjęcie z ministerstw branżowych kompetencji dotyczących spraw rozwoju, zgrupowanie ich w osobnym ministerstwie i umożliwienie w ten sposób kompleksowego zarządzania rozwojem regionalnym. 
Wprowadzając reformę administracji publicznej, stworzono nowy produkt - województwo samorządowe, którego głównym zadaniem miało być opracowanie strategii rozwoju, a później wprowadzenie jej do polityki życia społecznego i gospodarczego. Tymczasem część kompetencji i niemal wszystkie środki na rozwój pozostały w różnych ministerstwach branżowych.Nowy sposób konstruowania rządu, poprzez ustawę o działach administracji państwowej, pozwala dość skutecznie zerwać z branżowym zarządzaniem. Obserwuję z narastającym smutkiem, jak interesy centralnej biurokracji rządowej są wciąż ważniejsze od interesu publicznego. jednym z argumentów przeciwników utworzenia nowego ministerstwa rozwoju regionalnego była obawa przed wzrostem struktur biurokratycznych. ten argument jest nieprofesjonalny. Coraz częściej eksperci zajmujący się problemami rozwoju regionalnego twierdzą, że następuje on głównie wokół centrów innowacyjnych. Takie centra powstają w ośrodkach akademickich, w których działają także prężne instytucje naukowo-badawcze otoczone małymi firmami wykorzystującymi niemal natychmiast osiągnięcia naukowe. W Polsce jest z tym bardzo źle. Wdrażanie osiągnięć naukowych jest bardzo rzadkie, a świat gospodarki i świat nauki żyje w niemal nie przenikających się kręgach. Agencje i fundusze mają się dobrze, co świadczy, jak silne jest lobby administracji centralnej.</body>
      <spans>
        <span start="778" end="959">Publikacje "Rz" w sposób szczególnie ostry pokazały, jaką wagę dla przyszłych losów Polski i Polaków mają prawidłowe rozwiązania dotyczące systemu zarządzania rozwojem regionalnym. </span>
        <span start="983" end="1185">Niedawno toczyła się dyskusja dotycząca potrzeby powołania nowego ministerstwa - rozwoju regionalnego. Ostatecznie premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. </span>
        <span start="1192" end="1194">to</span>
        <span start="1209" end="1222"> poważny błąd</span>
        <span start="1372" end="1374">. </span>
        <span start="1840" end="2099">Jednym ze sposobów wymuszenia niezbędnej decentralizacji państwa było wyjęcie z ministerstw branżowych kompetencji dotyczących spraw rozwoju, zgrupowanie ich w osobnym ministerstwie i umożliwienie w ten sposób kompleksowego zarządzania rozwojem regionalnym. 
</span>
        <span start="2100" end="2447">Wprowadzając reformę administracji publicznej, stworzono nowy produkt - województwo samorządowe, którego głównym zadaniem miało być opracowanie strategii rozwoju, a później wprowadzenie jej do polityki życia społecznego i gospodarczego. Tymczasem część kompetencji i niemal wszystkie środki na rozwój pozostały w różnych ministerstwach branżowych.</span>
        <span start="3247" end="3389">Nowy sposób konstruowania rządu, poprzez ustawę o działach administracji państwowej, pozwala dość skutecznie zerwać z branżowym zarządzaniem. </span>
        <span start="3690" end="3815">Obserwuję z narastającym smutkiem, jak interesy centralnej biurokracji rządowej są wciąż ważniejsze od interesu publicznego. </span>
        <span start="4670" end="4808">jednym z argumentów przeciwników utworzenia nowego ministerstwa rozwoju regionalnego była obawa przed wzrostem struktur biurokratycznych. </span>
        <span start="4821" end="4838">ten argument jest</span>
        <span start="4868" end="4887"> nieprofesjonalny. </span>
        <span start="6453" end="6807">Coraz częściej eksperci zajmujący się problemami rozwoju regionalnego twierdzą, że następuje on głównie wokół centrów innowacyjnych. Takie centra powstają w ośrodkach akademickich, w których działają także prężne instytucje naukowo-badawcze otoczone małymi firmami wykorzystującymi niemal natychmiast osiągnięcia naukowe. W Polsce jest z tym bardzo źle. </span>
        <span start="7114" end="7244">Wdrażanie osiągnięć naukowych jest bardzo rzadkie, a świat gospodarki i świat nauki żyje w niemal nie przenikających się kręgach. </span>
        <span start="8947" end="9042">Agencje i fundusze mają się dobrze, co świadczy, jak silne jest lobby administracji centralnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>toczyła się dyskusja dotycząca potrzeby powołania nowego ministerstwa - rozwoju regionalnego. premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. to poważny błąd. Jednym ze sposobów wymuszenia niezbędnej decentralizacji państwa było wyjęcie z ministerstw branżowych kompetencji dotyczących spraw rozwoju i umożliwienie kompleksowego zarządzania rozwojem regionalnym. Obserwuję z narastającym smutkiem, jak interesy centralnej biurokracji rządowej są wciąż ważniejsze od interesu publicznego.</body>
      <spans>
        <span start="992" end="1085">toczyła się dyskusja dotycząca potrzeby powołania nowego ministerstwa - rozwoju regionalnego.</span>
        <span start="1097" end="1185"> premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. </span>
        <span start="1192" end="1194">to</span>
        <span start="1209" end="1222"> poważny błąd</span>
        <span start="1372" end="1374">. </span>
        <span start="1840" end="1980">Jednym ze sposobów wymuszenia niezbędnej decentralizacji państwa było wyjęcie z ministerstw branżowych kompetencji dotyczących spraw rozwoju</span>
        <span start="2021" end="2036"> i umożliwienie</span>
        <span start="2049" end="2098"> kompleksowego zarządzania rozwojem regionalnym. </span>
        <span start="3690" end="3814">Obserwuję z narastającym smutkiem, jak interesy centralnej biurokracji rządowej są wciąż ważniejsze od interesu publicznego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>"Rzeczpospolita" opublikowała w ostatnich tygodniach syntetyczną prezentację16 województw wraz  ze wskaźnikami potencjału rozwojowego powiatów ziemskich i grodzkich. Ukazała ona ogromne zróżnicowanie tak między województwami,  jak i powiatami. Różnice są wręcz szokujące. Publikacje "Rz" w sposób szczególnie ostry pokazały, jaką wagę dla przyszłych losów Polski i Polaków mają prawidłowe rozwiązania dotyczące systemu zarządzania rozwojem regionalnym. 
Niedawno toczyła się dyskusja dotycząca potrzeby powołania nowego ministerstwa - rozwoju regionalnego. Ostatecznie premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. Uważam to rozwiązanie za poważny błąd, który może zablokować tendencje rozwojowe Polski i utrudnić prowadzenie polityki rozwoju regionalnego przez władze samorządowe województw i powiatów. Równocześnie przygotowana jest ustawa o zasadach wspierania rozwoju regionalnego - przyjęcie w niej błędnych rozwiązań może dodatkowo utrudnić wspieranie polityki rozwoju regionów.</body>
      <spans>
        <span start="160" end="404">"Rzeczpospolita" opublikowała w ostatnich tygodniach syntetyczną prezentację16 województw wraz  ze wskaźnikami potencjału rozwojowego powiatów ziemskich i grodzkich. Ukazała ona ogromne zróżnicowanie tak między województwami,  jak i powiatami. </span>
        <span start="406" end="432">Różnice są wręcz szokujące</span>
        <span start="776" end="959">. Publikacje "Rz" w sposób szczególnie ostry pokazały, jaką wagę dla przyszłych losów Polski i Polaków mają prawidłowe rozwiązania dotyczące systemu zarządzania rozwojem regionalnym. </span>
        <span start="982" end="1554">
Niedawno toczyła się dyskusja dotycząca potrzeby powołania nowego ministerstwa - rozwoju regionalnego. Ostatecznie premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. Uważam to rozwiązanie za poważny błąd, który może zablokować tendencje rozwojowe Polski i utrudnić prowadzenie polityki rozwoju regionalnego przez władze samorządowe województw i powiatów. Równocześnie przygotowana jest ustawa o zasadach wspierania rozwoju regionalnego - przyjęcie w niej błędnych rozwiązań może dodatkowo utrudnić wspieranie polityki rozwoju regionów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>"Rzeczpospolita" opublikowała w ostatnich tygodniach syntetyczną prezentację16 województw wraz  ze wskaźnikami potencjału rozwojowego powiatów ziemskich i grodzkich. Ukazała ona ogromne zróżnicowanie tak między województwami,  jak i powiatami. Różnice są wręcz szokujące. Publikacje "Rz" w sposób szczególnie ostry pokazały, jaką wagę dla przyszłych losów Polski i Polaków mają prawidłowe rozwiązania dotyczące systemu zarządzania rozwojem regionalnym. 
Niedawno toczyła się dyskusja dotycząca potrzeby powołania nowego ministerstwa - rozwoju regionalnego. Ostatecznie premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. Uważam to rozwiązanie za poważny błąd, który może zablokować tendencje rozwojowe Polski i utrudnić prowadzenie polityki rozwoju regionalnego przez władze samorządowe województw i powiatów. Równocześnie przygotowana jest ustawa o zasadach wspierania rozwoju regionalnego - przyjęcie w niej błędnych rozwiązań może dodatkowo utrudnić wspieranie polityki rozwoju regionów.
Wprowadzając reformę administracji publicznej, stworzono nowy produkt - województwo samorządowe, którego głównym zadaniem miało być opracowanie strategii rozwoju. Tymczasem część kompetencji i niemal wszystkie środki na rozwój pozostały w różnych ministerstwach branżowych.
Coraz częściej eksperci zajmujący się problemami rozwoju regionalnego twierdzą, że następuje on głównie wokół centrów innowacyjnych. Takie centra powstają w ośrodkach akademickich, w których działają także prężne instytucje naukowo-badawcze otoczone małymi firmami wykorzystującymi niemal natychmiast osiągnięcia naukowe. W Polsce jest z tym bardzo źle. Sposób finansowania edukacji i nauki musi się zmienić, jeśli inwestowane w te dwa obszary środki publiczne  mają być efektywnie wykorzystane. 
Niezwykle ważne jest właściwe wykorzystanie środków publicznych na rozwój regionalny. Europejskich pieniędzy nie wystarczy dla szesnastu regionów. Trzeba więc wykorzystać dwa inne źródła - środki publiczne i kapitały prywatne.</body>
      <spans>
        <span start="160" end="404">"Rzeczpospolita" opublikowała w ostatnich tygodniach syntetyczną prezentację16 województw wraz  ze wskaźnikami potencjału rozwojowego powiatów ziemskich i grodzkich. Ukazała ona ogromne zróżnicowanie tak między województwami,  jak i powiatami. </span>
        <span start="406" end="432">Różnice są wręcz szokujące</span>
        <span start="776" end="959">. Publikacje "Rz" w sposób szczególnie ostry pokazały, jaką wagę dla przyszłych losów Polski i Polaków mają prawidłowe rozwiązania dotyczące systemu zarządzania rozwojem regionalnym. </span>
        <span start="982" end="1555">
Niedawno toczyła się dyskusja dotycząca potrzeby powołania nowego ministerstwa - rozwoju regionalnego. Ostatecznie premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. Uważam to rozwiązanie za poważny błąd, który może zablokować tendencje rozwojowe Polski i utrudnić prowadzenie polityki rozwoju regionalnego przez władze samorządowe województw i powiatów. Równocześnie przygotowana jest ustawa o zasadach wspierania rozwoju regionalnego - przyjęcie w niej błędnych rozwiązań może dodatkowo utrudnić wspieranie polityki rozwoju regionów.
</span>
        <span start="2100" end="2261">Wprowadzając reformę administracji publicznej, stworzono nowy produkt - województwo samorządowe, którego głównym zadaniem miało być opracowanie strategii rozwoju</span>
        <span start="2335" end="2447">. Tymczasem część kompetencji i niemal wszystkie środki na rozwój pozostały w różnych ministerstwach branżowych.</span>
        <span start="5230" end="5231">
</span>
        <span start="6453" end="6807">Coraz częściej eksperci zajmujący się problemami rozwoju regionalnego twierdzą, że następuje on głównie wokół centrów innowacyjnych. Takie centra powstają w ośrodkach akademickich, w których działają także prężne instytucje naukowo-badawcze otoczone małymi firmami wykorzystującymi niemal natychmiast osiągnięcia naukowe. W Polsce jest z tym bardzo źle. </span>
        <span start="7244" end="7386">Sposób finansowania edukacji i nauki musi się zmienić, jeśli inwestowane w te dwa obszary środki publiczne  mają być efektywnie wykorzystane. </span>
        <span start="7880" end="7967">
Niezwykle ważne jest właściwe wykorzystanie środków publicznych na rozwój regionalny. </span>
        <span start="8254" end="8394">Europejskich pieniędzy nie wystarczy dla szesnastu regionów. Trzeba więc wykorzystać dwa inne źródła - środki publiczne i kapitały prywatne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Niedawno toczyła się dyskusja dotycząca potrzeby powołania nowego ministerstwa - rozwoju regionalnego. Ostatecznie premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. Uważam to rozwiązanie za poważny błąd, który może zablokować tendencje rozwojowe Polski i utrudnić prowadzenie polityki rozwoju regionalnego. Równocześnie przygotowana jest ustawa o zasadach wspierania rozwoju regionalnego - przyjęcie w niej błędnych rozwiązań może dodatkowo utrudnić wspieranie polityki rozwoju regionów.</body>
      <spans>
        <span start="983" end="1325">Niedawno toczyła się dyskusja dotycząca potrzeby powołania nowego ministerstwa - rozwoju regionalnego. Ostatecznie premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. Uważam to rozwiązanie za poważny błąd, który może zablokować tendencje rozwojowe Polski i utrudnić prowadzenie polityki rozwoju regionalnego</span>
        <span start="1372" end="1554">. Równocześnie przygotowana jest ustawa o zasadach wspierania rozwoju regionalnego - przyjęcie w niej błędnych rozwiązań może dodatkowo utrudnić wspieranie polityki rozwoju regionów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. to rozwiązanie może zablokować tendencje rozwojowe i utrudnić prowadzenie polityki rozwoju regionalnego przez władze samorządowe. część kompetencji i środki na rozwój pozostały w różnych ministerstwach branżowych.Nowy sposób konstruowania rządu pozwala zerwać z branżowym zarządzaniem. połączenie działów: rozwój regionalny, rozwój wsi, rozwój miast i mieszkalnictwo zapewniłoby spójny zakres zadań i kompetencji, a można by tego dokonać, tworząc nowe ministerstwo. jednym z argumentów przeciwników utworzenia nowego ministerstwa była obawa przed wzrostem struktur biurokratycznych. ten argument jest nietrafiony. włączenie nowych działów do Ministerstwa Gospodarki i tak spowoduje wzrost liczby zatrudnionych. eksperci zajmujący się problemami rozwoju regionalnego twierdzą, że następuje on głównie wokół centrów innowacyjnych. W Polsce jest z tym bardzo źle. ważne jest właściwe wykorzystanie środków publicznych na rozwój regionalny.</body>
      <spans>
        <span start="1098" end="1185">premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. </span>
        <span start="1192" end="1207">to rozwiązanie </span>
        <span start="1230" end="1266">może zablokować tendencje rozwojowe </span>
        <span start="1273" end="1350">i utrudnić prowadzenie polityki rozwoju regionalnego przez władze samorządowe</span>
        <span start="1372" end="1374">. </span>
        <span start="2347" end="2367">część kompetencji i </span>
        <span start="2384" end="2447">środki na rozwój pozostały w różnych ministerstwach branżowych.</span>
        <span start="3247" end="3278">Nowy sposób konstruowania rządu</span>
        <span start="3331" end="3340"> pozwala </span>
        <span start="3356" end="3389">zerwać z branżowym zarządzaniem. </span>
        <span start="3436" end="3516">połączenie działów: rozwój regionalny, rozwój wsi, rozwój miast i mieszkalnictwo</span>
        <span start="3520" end="3618"> zapewniłoby spójny zakres zadań i kompetencji, a można by tego dokonać, tworząc nowe ministerstwo</span>
        <span start="3687" end="3688">.</span>
        <span start="3737" end="3738"> </span>
        <span start="4670" end="4734">jednym z argumentów przeciwników utworzenia nowego ministerstwa </span>
        <span start="4755" end="4808">była obawa przed wzrostem struktur biurokratycznych. </span>
        <span start="4821" end="4850">ten argument jest nietrafiony</span>
        <span start="4885" end="4887">. </span>
        <span start="4896" end="4920">włączenie nowych działów</span>
        <span start="4943" end="5014"> do Ministerstwa Gospodarki i tak spowoduje wzrost liczby zatrudnionych</span>
        <span start="5050" end="5052">. </span>
        <span start="6468" end="6586">eksperci zajmujący się problemami rozwoju regionalnego twierdzą, że następuje on głównie wokół centrów innowacyjnych. </span>
        <span start="6775" end="6807">W Polsce jest z tym bardzo źle. </span>
        <span start="7891" end="7966">ważne jest właściwe wykorzystanie środków publicznych na rozwój regionalny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. to rozwiązanie może zablokować tendencje rozwojowe i utrudnić prowadzenie polityki rozwoju regionalnego przez władze samorządowe. Jednym ze sposobów wymuszenia niezbędnej decentralizacji państwa było wyjęcie z ministerstw branżowych kompetencji dotyczących spraw rozwoju, zgrupowanie ich w osobnym ministerstwie i umożliwienie kompleksowego zarządzania rozwojem regionalnym. Tymczasem część kompetencji i środki na rozwój pozostały w różnych ministerstwach branżowych.

Nowy sposób konstruowania rządu pozwala zerwać z branżowym zarządzaniem. połączenie działów: rozwój regionalny, rozwój wsi, rozwój miast i mieszkalnictwo zapewniłoby spójny zakres zadań i kompetencji, a można by tego dokonać, tworząc nowe ministerstwo.interesy centralnej biurokracji rządowej są wciąż ważniejsze od interesu publicznego. 

jednym z argumentów przeciwników utworzenia nowego ministerstwa rozwoju regionalnego była obawa przed wzrostem struktur biurokratycznych. ten argument jest nietrafiony. włączenie nowych działów do Ministerstwa Gospodarki i tak spowoduje wzrost liczby zatrudnionych. Nowe instrumenty zostaną włączone do starych struktur, a to obniży efektywność działania. 

eksperci zajmujący się problemami rozwoju regionalnego twierdzą, że następuje on głównie wokół centrów innowacyjnych. W Polsce jest z tym bardzo źle. Wciąż część środowisk naukowych i akademickich cechuje syndrom obrażonego arystokraty, któremu zabrano prawo do życia bez ryzyka i konieczności konkurowania z innymi. 

ważne jest właściwe wykorzystanie środków publicznych na rozwój regionalny. Europejskich pieniędzy nie wystarczy. Trzeba wykorzystać inne źródła - środki publiczne i kapitały prywatne. Środków publicznych nie będzie więcej, muszą być więc dobrze wykorzystywane. Zasadniczym zadaniem, przed którym staną samorządy wojewódzkie, będzie wykorzystywanie środków z gospodarki prywatnej do realizacji zadań rozwoju regionalnego.</body>
      <spans>
        <span start="1098" end="1185">premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. </span>
        <span start="1192" end="1207">to rozwiązanie </span>
        <span start="1230" end="1266">może zablokować tendencje rozwojowe </span>
        <span start="1273" end="1350">i utrudnić prowadzenie polityki rozwoju regionalnego przez władze samorządowe</span>
        <span start="1372" end="1374">. </span>
        <span start="1840" end="2037">Jednym ze sposobów wymuszenia niezbędnej decentralizacji państwa było wyjęcie z ministerstw branżowych kompetencji dotyczących spraw rozwoju, zgrupowanie ich w osobnym ministerstwie i umożliwienie </span>
        <span start="2050" end="2098">kompleksowego zarządzania rozwojem regionalnym. </span>
        <span start="2337" end="2367">Tymczasem część kompetencji i </span>
        <span start="2384" end="2447">środki na rozwój pozostały w różnych ministerstwach branżowych.</span>
        <span start="3245" end="3278">

Nowy sposób konstruowania rządu</span>
        <span start="3331" end="3340"> pozwala </span>
        <span start="3356" end="3389">zerwać z branżowym zarządzaniem. </span>
        <span start="3436" end="3516">połączenie działów: rozwój regionalny, rozwój wsi, rozwój miast i mieszkalnictwo</span>
        <span start="3520" end="3618"> zapewniłoby spójny zakres zadań i kompetencji, a można by tego dokonać, tworząc nowe ministerstwo</span>
        <span start="3687" end="3688">.</span>
        <span start="3729" end="3815">interesy centralnej biurokracji rządowej są wciąż ważniejsze od interesu publicznego. </span>
        <span start="4608" end="4610">

</span>
        <span start="4670" end="4808">jednym z argumentów przeciwników utworzenia nowego ministerstwa rozwoju regionalnego była obawa przed wzrostem struktur biurokratycznych. </span>
        <span start="4821" end="4850">ten argument jest nietrafiony</span>
        <span start="4885" end="4887">. </span>
        <span start="4896" end="4920">włączenie nowych działów</span>
        <span start="4943" end="5014"> do Ministerstwa Gospodarki i tak spowoduje wzrost liczby zatrudnionych</span>
        <span start="5050" end="5112">. Nowe instrumenty zostaną włączone do starych struktur, a to </span>
        <span start="5121" end="5151">obniży efektywność działania. </span>
        <span start="6451" end="6453">

</span>
        <span start="6468" end="6586">eksperci zajmujący się problemami rozwoju regionalnego twierdzą, że następuje on głównie wokół centrów innowacyjnych. </span>
        <span start="6775" end="6919">W Polsce jest z tym bardzo źle. Wciąż część środowisk naukowych i akademickich cechuje syndrom obrażonego arystokraty, któremu zabrano prawo do </span>
        <span start="6944" end="6999">życia bez ryzyka i konieczności konkurowania z innymi. </span>
        <span start="7879" end="7881">

</span>
        <span start="7891" end="7967">ważne jest właściwe wykorzystanie środków publicznych na rozwój regionalny. </span>
        <span start="8254" end="8290">Europejskich pieniędzy nie wystarczy</span>
        <span start="8313" end="8322">. Trzeba </span>
        <span start="8327" end="8339">wykorzystać </span>
        <span start="8343" end="8415">inne źródła - środki publiczne i kapitały prywatne. Środków publicznych </span>
        <span start="8429" end="8484">nie będzie więcej, muszą być więc dobrze wykorzystywane</span>
        <span start="8511" end="8513">. </span>
        <span start="9043" end="9202">Zasadniczym zadaniem, przed którym staną samorządy wojewódzkie, będzie wykorzystywanie środków z gospodarki prywatnej do realizacji zadań rozwoju regionalnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. to rozwiązanie może zablokować tendencje rozwojowe i utrudnić prowadzenie polityki rozwoju regionalnego przez władze samorządowe. część kompetencji i środki na rozwój pozostały w różnych ministerstwach branżowych. jednym z argumentów przeciwników utworzenia nowego ministerstwa była obawa przed wzrostem struktur biurokratycznych. ten argument jest nietrafiony. włączenie nowych działów do Ministerstwa Gospodarki i tak spowoduje wzrost liczby zatrudnionych.</body>
      <spans>
        <span start="1098" end="1185">premier zdecydował o włączeniu działu rozwoju regionalnego do Ministerstwa Gospodarki. </span>
        <span start="1192" end="1207">to rozwiązanie </span>
        <span start="1230" end="1266">może zablokować tendencje rozwojowe </span>
        <span start="1273" end="1350">i utrudnić prowadzenie polityki rozwoju regionalnego przez władze samorządowe</span>
        <span start="1372" end="1374">. </span>
        <span start="2347" end="2367">część kompetencji i </span>
        <span start="2384" end="2447">środki na rozwój pozostały w różnych ministerstwach branżowych.</span>
        <span start="3737" end="3738"> </span>
        <span start="4670" end="4734">jednym z argumentów przeciwników utworzenia nowego ministerstwa </span>
        <span start="4755" end="4808">była obawa przed wzrostem struktur biurokratycznych. </span>
        <span start="4821" end="4850">ten argument jest nietrafiony</span>
        <span start="4885" end="4887">. </span>
        <span start="4896" end="4920">włączenie nowych działów</span>
        <span start="4943" end="5014"> do Ministerstwa Gospodarki i tak spowoduje wzrost liczby zatrudnionych</span>
        <span start="5050" end="5051">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
