<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199906260027">
  <date>1999-06-26</date>
  <title>Na dobry początek</title>
  <section>Sport</section>
  <authors>Krzysztof Guzowski</authors>
  <body>ZJAZD PZPN

Boniek, Listkiewicz, Kolator czy Dziurowicz ?

Na dobry początek

KRZYSZTOF GUZOWSKI

Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji, jak obecnie. Nie ma mowy o żadnych kandydatach przyniesionych w teczce. Jest ich czterech. Każdy jest inną osobowością. Programy działania są od dawna znane i wiadomo, czego się można spodziewać, gdy wygrają wybory.

Marian Dziurowicz, zdaniem przeważającej większości obserwatorów, uosabia całe zło w polskiej piłce i dlatego powinien ustąpić. Dziurowicz jest instytucją w polskiej piłce. Praktycznie sam potrafił zbudować wielkość klubu, GKS Katowice, który przez kolejnych10 lat kwalifikował się do europejskich pucharów. Było to przed 1989 rokiem i potem też. Był wytrawnym graczem. Zawsze wiedział, co i z kim należy załatwiać. Jak trzeba było, to szedł do sekretarza partii, albo do księdza. Doskonale poruszał się po meandrach futbolu, z każdym potrafił dobrze żyć. Jest niekwestionowanym przywódcą. Jak huknie, wszyscy kryją się po kątach.

Kiedy w roku 1991 objął funkcję wiceprezesa PZPN, rozpoczął swą grę. Ominęły go wszystkie zawieruchy, związane z dziwnymi często kontraktami, zawieranymi przez związek, choć jego podpis widniał na wielu dokumentach. Był tak silną osobowością, że majestatyczny prezes Kazimierz Górski nie miał cienia wątpliwości, kto powinien zostać jego następcą. Przypomnijmy, było to nie tak dawno temu, w 1995 roku.

Cztery lata jego prezesury są obecnie oceniane bardzo krytycznie. Nie brak głosów, że Dziurowicz powinien odpowiadać głową za sprzedawane mecze, machlojki sędziowskie, czy kiepskie wyniki reprezentacji. Popełnił bez wątpienia kilka błędów, choćby z dyskwalifikacją sędziego Czyżniewskiego, czy zerwaniem umowy z firmą Puma, za którą PZPN zapłaci pół miliona marek odszkodowania. Błędem była też zgoda na wypłacanie reprezentantom premii za sukcesy w poszczególnych meczach. Na świecie praktyka jest inna - za przyjazdy na mecze reprezentacji zawodnicy otrzymują tzw. startowe, a wielkie pieniądze dostają dopiero za sukces końcowy, czyli awans do finałów mistrzostw kontynentu lub świata. Dziurowicz tak bardzo chciał dogodzić Januszowi Wójcikowi i jego wybrańcom, że wpadł we własne sidła, bo potem ciągle musiał się kłócić z trenerem i piłkarzami, którzy żądali więcej i więcej. Reprezentacja Polski nigdy dotąd nie miała tak komfortowych warunków, jak obecnie.

Wszystkie brudy w polskiej piłce zaczęły się jednak w latach 70. (mógłby coś o tym powiedzieć Zbigniew Boniek), przechodziły bez większego echa w latach 80. (na ten temat mogliby się wypowiedzieć Michał Listkiewicz i Eugeniusz Kolator) i trwają do dziś. Winą Dziurowicza jest to, że nie potrafił, albo nie za bardzo się starał im zaradzić. Nie on pierwszy i, podejrzewam, nie ostatni.

Dziurowicz ma co innego na sumieniu. Jego sposób sprawowania funkcji po prostu nie przystaje do dzisiejszych czasów. Prezes najważniejszego związku sportowego nie może być antymedialny. Nie może nie słuchać głosów, które podpowiadają mu: "Marian, nie tak". Nie może grzmieć, gdy inni się z nim nie zgadzają. PZPN nie może być twierdzą warowną, do której wstęp mają tylko sami swoi. Prezes nie może się też otaczać wyłącznie ludźmi, którzy bez szemrania spełniają każde jego polecenie, choć na boku mówią, że to bez sensu. To może było dobre w GKS Katowice, ale nie w PZPN pod koniec XX wieku. Wiadomo, że na takim podejściu Dziurowicza do rzeczywistości zaważyła wojna futbolowa. W jej trakcie czasem dostrzegał wrogów tam, gdzie nie powinien, a atmosfera wojny udzieliła się w codziennej pracy wszystkim ludziom, zatrudnionym w PZPN.

Prezesem PZPN nie może być człowiek, którego nie akceptuje szeroko pojęta społeczność piłkarska. Dziurowiczowi nie udowodniono przekrętów, związek działał za jego kadencji może nie doskonale, ale poprawnie. Dziurowicza jednak mało kto akceptuje i to powinno być decydujące. Powinien odejść z klasą i nie kandydować, bo dał słowo. Albo jeszcze raz wygrać i zrezygnować na rzecz tych, którzy są akceptowani.

Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz, jak wynika z przedwyborczych sondaży, są akceptowani. Wszyscy mają jedną zaletę - jeśli któryś z nich zostanie prezesem, skończy się atmosfera wojny. Popiera ich zdecydowana większość społeczeństwa na zasadzie "obojętnie kto, byle nie Dziurowicz". Boniek stwierdził na łamach "Rz", że gdyby wybory prezesa odbywały się na wzór wyborów prezydenckich lub parlamentarnych, wygrałby w cuglach. Pewnie ma rację. Jego nazwisko kojarzy się z ostatnimi sukcesami polskiej piłki. Ludzie darzą go szacunkiem za gole, które zdobywał, za to, że jest bogaty, że po zakończeniu kariery piłkarza potrafił rozpocząć drugie życie i osiągnąć sukces w biznesie. Czy zostanie prezesem? Wydaje się,  że jest radykalny i może zbyt często uderzać pięścią w stół, choć on deklaruje, że tak się nie stanie. Powszechne przekonanie, nawet mylne, może okazać się decydujące. Z głosów czytelników wynika też, że prezes PZPN nie może kojarzyć się z piwem i powinien być świętszy od żony Cezara (Boniek deklaruje, że nie zrezygnuje z prezesowania firmie Go &amp; Goal, robiącej interesy na rynku piłkarskim).

Michał Listkiewicz przyjrzał się piłce nożnej ze wszystkich stron. Był dziennikarzem, sędzią krajowym i międzynarodowym, szefował działowi zagranicznemu PZPN, sprawował funkcję sekretarza generalnego związku, jest członkiem władz Europejskiej Unii Piłkarskiej. Tyle lat spędzonych przez niego na samym szczycie futbolowej hierarchii może u niektórych wywołać lepsze lub gorsze wspomnienia. Listkiewicz funkcjonował przecież w tej piłce, o której wszyscy mówią, że była brudna. Ma jednak świadomość, jak powinien wyglądać kontakt z mediami i jak ma pracować związek. Potrafi dogadać się prawie z każdym. Jeśli zostanie prezesem, związek na pewno miękko wyląduje. Boniek i Listkiewicz chcą na początek narysować grubą kreskę.

Eugeniusz Kolator jest ich cieniem. Założenia jego programu są podobne. Wydaje się, że ma mniejsze szanse, ponieważ nie ma mocnego nazwiska i nie jest silną osobowością. Przez lata był kojarzony wyłącznie ze środowiskiem sędziowskim i choć zna działalność związku od podszewki, może mu to nie wystarczyć do zwycięstwa.

Polska piłka nożna nie stanie się ani o jotę silniejsza po wyborze nowego prezesa. Podczas poniedziałkowego zjazdu będzie chodziło o poprawienie atmosfery wokół futbolu. Na dobry początek.

Sąd nie zakazał

Sąd Okręgowy w Warszawie odrzucił w czwartek wniosek UKFiT o wydanie zakazu przeprowadzenia wyborczego walnego zgromadzenia PZPN - poinformował rzecznik PZPN Tomasz Jagodziński.

W imieniu prezesa Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki Jacka Dębskiego wniosek do sądu skierowała we wtorek prywatna kancelaria prawnicza reprezentująca ten resort w sporze z PZPN. Sąd Okręgowy uznał wniosek za bezpodstawny, podkreślił  Jagodziński.

Prezes UKFiT Jacek Dębski nie uznał decyzji sądu za porażkę w sporze z władzami PZPN. "To nawet dobrze, że zjazd się odbędzie, bo być może dojdzie na nim do zmian w polskiej piłce. W sądzie jest złożony wniosek o ustanowienie kuratora dla PZPN. Jeśli nowy prezes będzie gwarantował przeprowadzenie koniecznych reform, to bardzo poważnie rozważę możliwość wycofania tego wniosku", powiedział Jacek Dębski Polskiej Agencji Prasowej.

m.c., pap

Czy Dziurowicz wystartuje?

Marian Dziurowicz jest jednym z kandydatów na stanowisko prezesa PZPN, ale oficjalnie jeszcze ani nie potwierdził, ani nie zaprzeczył, czy stanie w wyborcze szranki.

Na piątek zaprosił do Warszawy przedstawicieli pierwszej i drugiej ligi, by omówić zasady pomocy finansowej Związku na rzecz klubów. Spotkanie nie było zbyt udane z powodu słabej frekwencji. PAP cytuje jednego z uczestników spotkania, Ryszarda Raczkowskiego, który przewiduje, że prezes Dziurowicz - po przeliczeniu potencjalnych głosów poparcia - nie zgłosi jednak swojej kandydatury. Dzięki temu będzie mógł z twarzą odejść z zajmowanego stanowiska. 

Z kolei telewizyjne "Wiadomości" podały, że Dziurowicz zdecydował się kandydować.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Podczas zjazdu Polskiego Związku Piłki Nożnej delegaci wybiorą nowego prezesa. Jednym z kandydatów będzie prawdopodobnie Marian Dziurowicz, obecny prezes PZPN-u, bardzo krytykowany i obwiniany za słabą kondycję polskiej piłki. Nie ma akceptacji społeczności piłkarskiej. Pozostali kandydaci to: Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz. Boniek kojarzy się dobrze, ludzie szanują go za zdobyte dla Polski gole i za sukcesy w biznesie. Listkiewicz zna się na piłce i na kontaktach z mediami, był m.in. dziennikarzem sportowym, sędzią międzynarodowym, sekretarzem generalnym PZPN-u. Szanse Kolatora są niewielkie - nie ma osobowości ani mocnego nazwiska. 
Decyzją sądu wybory w PZPN-ie odbędą się mimo sprzeciwu Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji. Jest ich czterech. Marian Dziurowicz, zdaniem większości obserwatorów, powinien ustąpić. Cztery lata jego prezesury są oceniane krytycznie. Nie brak głosów, że powinien odpowiadać głową za sprzedawane mecze, machlojki sędziowskie. Prezesem PZPN nie może być człowiek, którego nie akceptuje społeczność piłkarska. Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz są akceptowani. jeśli któryś z nich zostanie prezesem, skończy się atmosfera wojny. Boniek kojarzy się z ostatnimi sukcesami polskiej piłki. Listkiewicz przyjrzał się piłce nożnej ze wszystkich stron. Kolator jest ich cieniem. Dziurowicz jest jednym z kandydatów, ale oficjalnie ani nie potwierdził, ani nie zaprzeczył, czy stanie w wyborcze szranki.</body>
      <spans>
        <span start="98" end="221">Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji</span>
        <span start="234" end="236">. </span>
        <span start="295" end="314">Jest ich czterech. </span>
        <span start="440" end="467">Marian Dziurowicz, zdaniem </span>
        <span start="481" end="506">większości obserwatorów, </span>
        <span start="550" end="568">powinien ustąpić. </span>
        <span start="1476" end="1506">Cztery lata jego prezesury są </span>
        <span start="1514" end="1523">oceniane </span>
        <span start="1530" end="1562">krytycznie. Nie brak głosów, że </span>
        <span start="1573" end="1642">powinien odpowiadać głową za sprzedawane mecze, machlojki sędziowskie</span>
        <span start="1677" end="1679">. </span>
        <span start="3663" end="3722">Prezesem PZPN nie może być człowiek, którego nie akceptuje </span>
        <span start="3737" end="3760">społeczność piłkarska. </span>
        <span start="4070" end="4125">Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz</span>
        <span start="4164" end="4181"> są akceptowani. </span>
        <span start="4209" end="4277">jeśli któryś z nich zostanie prezesem, skończy się atmosfera wojny. </span>
        <span start="4375" end="4382">Boniek </span>
        <span start="4548" end="4598">kojarzy się z ostatnimi sukcesami polskiej piłki. </span>
        <span start="5209" end="5269">Listkiewicz przyjrzał się piłce nożnej ze wszystkich stron. </span>
        <span start="5937" end="5963">Kolator jest ich cieniem. </span>
        <span start="7362" end="7397">Dziurowicz jest jednym z kandydatów</span>
        <span start="7424" end="7441">, ale oficjalnie </span>
        <span start="7449" end="7520">ani nie potwierdził, ani nie zaprzeczył, czy stanie w wyborcze szranki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Podczas zjazdu Polskiego Związku Piłki Nożnej delegaci mają wybrać nowego prezesa spośród czterech kandydatów. Jednym z nich będzie prawdopodobnie Marian Dziurowicz, obecny prezes PZPN-u. Dziurowicz jest doświadczonym działaczem, silną osobowością, twórcą zespołu GKS Katowice, zawsze i z każdym potrafi się dogadać. Jako prezes jest bardzo krytykowany, obwinia się go za sprzedawane mecze, słabe wyniki reprezentacji czy zerwanie umowy z firmą Puma. Błędem była też zgoda na wypłacanie piłkarzom reprezentacji premii za sukcesy w poszczególnych meczach. Zarzuca mu się także to, że nie jest osobą medialną, nie toleruje sprzeciwu i nikogo nie słucha. Chociaż nie udowodniono mu żadnych przekrętów, nie akceptuje go społeczność piłkarska. Powinien odejść i nie kandydować ponownie. 
Pozostali kandydaci to ogólnie akceptowani: Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz. Zbigniew Boniek kojarzy się sukcesami polskiej piłki, ludzie szanują go za zdobyte dla Polski gole i za to, że po zakończeniu kariery piłkarskiej osiągnął sukces w biznesie (jest prezesem firmy Go&amp;Goal). Michał Listkiewicz zna się na piłce, był m.in. dziennikarzem sportowym, sędzią międzynarodowym, sekretarzem generalnym PZPN-u. Może niektórym kojarzy się z piłkarskimi brudami, ale zna się na mediach i pracy związku. Eugeniusz Kolator ma mniejsze szanse, bo nie ma ani silnej osobowości, ani mocnego nazwiska.
Sąd Okręgowy w Warszawie odrzucił wniosek Urzędu Kultury Fizycznej i Turystyki o wydanie zakazu przeprowadzenia wyborczego walnego zgromadzenia PZPN-u. Prezes UKFiT ma nadzieję,  że zjazd przyniesie polskiej piłce coś dobrego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji, jak obecnie. Jest ich czterech. Każdy jest inną osobowością. 
Marian Dziurowicz, zdaniem większości obserwatorów, uosabia całe zło w polskiej piłce i dlatego powinien ustąpić. Cztery lata jego prezesury są obecnie oceniane bardzo krytycznie. Nie brak głosów, że Dziurowicz powinien odpowiadać głową za sprzedawane mecze, machlojki sędziowskie, czy kiepskie wyniki reprezentacji. Prezesem PZPN nie może być człowiek, którego nie akceptuje społeczność piłkarska. 
Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz, jak wynika z sondaży, są akceptowani. jeśli któryś z nich zostanie prezesem, skończy się atmosfera wojny. Popiera ich zdecydowana większość społeczeństwa. Boniek kojarzy się z ostatnimi sukcesami polskiej piłki. Ludzie darzą go szacunkiem. Wydaje się,  że jest radykalny i może zbyt często uderzać pięścią w stół. Michał Listkiewicz przyjrzał się piłce nożnej ze wszystkich stron. Był dziennikarzem, sędzią krajowym i międzynarodowym, szefował działowi zagranicznemu PZPN, sprawował funkcję sekretarza generalnego związku, jest członkiem władz Europejskiej Unii Piłkarskiej. Potrafi dogadać się prawie z każdym. Jeśli zostanie prezesem, związek na pewno miękko wyląduje. Eugeniusz Kolator jest ich cieniem. Wydaje się, że ma mniejsze szanse, ponieważ nie ma mocnego nazwiska i nie jest silną osobowością. Przez lata był kojarzony wyłącznie ze środowiskiem sędziowskim. Marian Dziurowicz jest jednym z kandydatów na stanowisko prezesa PZPN, ale oficjalnie jeszcze ani nie potwierdził, ani nie zaprzeczył, czy stanie w wyborcze szranki.</body>
      <spans>
        <span start="98" end="236">Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji, jak obecnie. </span>
        <span start="295" end="343">Jest ich czterech. Każdy jest inną osobowością. </span>
        <span start="439" end="467">
Marian Dziurowicz, zdaniem </span>
        <span start="481" end="568">większości obserwatorów, uosabia całe zło w polskiej piłce i dlatego powinien ustąpić. </span>
        <span start="1476" end="1679">Cztery lata jego prezesury są obecnie oceniane bardzo krytycznie. Nie brak głosów, że Dziurowicz powinien odpowiadać głową za sprzedawane mecze, machlojki sędziowskie, czy kiepskie wyniki reprezentacji. </span>
        <span start="3663" end="3722">Prezesem PZPN nie może być człowiek, którego nie akceptuje </span>
        <span start="3737" end="3760">społeczność piłkarska. </span>
        <span start="4069" end="4140">
Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz, jak wynika z </span>
        <span start="4156" end="4181">sondaży, są akceptowani. </span>
        <span start="4209" end="4324">jeśli któryś z nich zostanie prezesem, skończy się atmosfera wojny. Popiera ich zdecydowana większość społeczeństwa</span>
        <span start="4373" end="4382">. Boniek </span>
        <span start="4548" end="4624">kojarzy się z ostatnimi sukcesami polskiej piłki. Ludzie darzą go szacunkiem</span>
        <span start="4768" end="4770">. </span>
        <span start="4793" end="4865">Wydaje się,  że jest radykalny i może zbyt często uderzać pięścią w stół</span>
        <span start="4907" end="4909">. </span>
        <span start="5202" end="5463">Michał Listkiewicz przyjrzał się piłce nożnej ze wszystkich stron. Był dziennikarzem, sędzią krajowym i międzynarodowym, szefował działowi zagranicznemu PZPN, sprawował funkcję sekretarza generalnego związku, jest członkiem władz Europejskiej Unii Piłkarskiej. </span>
        <span start="5768" end="5864">Potrafi dogadać się prawie z każdym. Jeśli zostanie prezesem, związek na pewno miękko wyląduje. </span>
        <span start="5927" end="5963">Eugeniusz Kolator jest ich cieniem. </span>
        <span start="5999" end="6159">Wydaje się, że ma mniejsze szanse, ponieważ nie ma mocnego nazwiska i nie jest silną osobowością. Przez lata był kojarzony wyłącznie ze środowiskiem sędziowskim</span>
        <span start="6244" end="6245">.</span>
        <span start="7341" end="7342"> </span>
        <span start="7355" end="7520">Marian Dziurowicz jest jednym z kandydatów na stanowisko prezesa PZPN, ale oficjalnie jeszcze ani nie potwierdził, ani nie zaprzeczył, czy stanie w wyborcze szranki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Delegaci PZPN-u będą wybierać nowego prezesa. Kandydatami będą: obecny prezes związku Marian Dziurowicz, obwiniany za słabą kondycję polskiej piłki, Zbigniew Boniek, który dobrze się kojarzy, jest szanowany za strzelone gole i sukcesy w biznesie, Michał Listkiewicz, doświadczony działacz piłkarski i dziennikarz, oraz Eugeniusz Kolator, który ma najmniejsze szanse. Decyzją sądu wybory w PZPN-ie odbędą się mimo sprzeciwu UKFiT.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji. Jest ich czterech. Marian Dziurowicz, zdaniem większości obserwatorów, powinien ustąpić. Prezesem PZPN nie może być człowiek, którego nie akceptuje społeczność piłkarska. Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz są akceptowani. Dziurowicz jest jednym z kandydatów, ale oficjalnie nie potwierdził, czy stanie w szranki.</body>
      <spans>
        <span start="98" end="221">Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji</span>
        <span start="234" end="236">. </span>
        <span start="295" end="314">Jest ich czterech. </span>
        <span start="440" end="467">Marian Dziurowicz, zdaniem </span>
        <span start="481" end="506">większości obserwatorów, </span>
        <span start="550" end="568">powinien ustąpić. </span>
        <span start="3663" end="3722">Prezesem PZPN nie może być człowiek, którego nie akceptuje </span>
        <span start="3737" end="3760">społeczność piłkarska. </span>
        <span start="4070" end="4125">Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz</span>
        <span start="4164" end="4181"> są akceptowani. </span>
        <span start="7362" end="7397">Dziurowicz jest jednym z kandydatów</span>
        <span start="7424" end="7441">, ale oficjalnie </span>
        <span start="7453" end="7469">nie potwierdził,</span>
        <span start="7489" end="7503"> czy stanie w </span>
        <span start="7512" end="7520">szranki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej ma wybrać nowego prezesa spośród czterech kandydatów. Dotychczasowy prezes Marian Dziurowicz to człowiek, który położył duże zasługi dla rozwoju polskiej piłki, ale jego prezesura jest oceniana bardzo krytycznie. Społeczność piłkarska obciąża go odpowiedzialnością za sprzedawane mecze, machlojki sędziowskie i kiepskie wyniki reprezentacji. Największe poparcie społeczne ma Zbigniew Boniek, obawy budzi jednak połączenie funkcji prezesa PZPN i prezesa firmy robiącej interesy na rynku piłkarskim. Michał Listkiewicz przez wiele lat funkcjonował w wielu instytucjach związanych z futbolem, co budzi podejrzenia, że brał udział w różnych aferach. Ma jednak świadomość, jak powinien pracować związek. Wydaje się, że najmniejsze szanse ma Eugeniusz Kolator, który jest kojarzony wyłącznie ze środowiskiem sędziowskim i nie jest silną osobowością.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej ma wybrać nowego prezesa. Nie ma mowy o żadnych kandydatach przyniesionych w teczce. Jest ich czterech. Programy działania są znane.Marian Dziurowicz, zdaniem większości obserwatorów, powinien ustąpić. Cztery lata jego prezesury są oceniane bardzo krytycznie. Jego sposób sprawowania funkcji nie przystaje do dzisiejszych czasów. Zbigniew Boniek jest radykalny i może zbyt często uderzać pięścią w stół. Michał Listkiewicz funkcjonował w tej piłce, o której mówią, że była brudna. Ma jednak świadomość, jak powinien wyglądać kontakt z mediami i jak ma pracować związek. Boniek i Listkiewicz chcą narysować grubą kreskę.
Eugeniusz Kolator ma mniejsze szanse, ponieważ nie ma mocnego nazwiska i nie jest silną osobowością. Przez lata był kojarzony wyłącznie ze środowiskiem sędziowskim.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="146">zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej</span>
        <span start="153" end="178"> ma wybrać nowego prezesa</span>
        <span start="234" end="314">. Nie ma mowy o żadnych kandydatach przyniesionych w teczce. Jest ich czterech. </span>
        <span start="343" end="365">Programy działania są </span>
        <span start="374" end="379">znane</span>
        <span start="437" end="438">.</span>
        <span start="440" end="467">Marian Dziurowicz, zdaniem </span>
        <span start="481" end="506">większości obserwatorów, </span>
        <span start="550" end="568">powinien ustąpić. </span>
        <span start="1476" end="1506">Cztery lata jego prezesury są </span>
        <span start="1514" end="1542">oceniane bardzo krytycznie. </span>
        <span start="2864" end="2896">Jego sposób sprawowania funkcji </span>
        <span start="2906" end="2944">nie przystaje do dzisiejszych czasów. </span>
        <span start="4070" end="4085">Zbigniew Boniek</span>
        <span start="4381" end="4382"> </span>
        <span start="4809" end="4865">jest radykalny i może zbyt często uderzać pięścią w stół</span>
        <span start="4907" end="4909">. </span>
        <span start="5202" end="5221">Michał Listkiewicz </span>
        <span start="5604" end="5617">funkcjonował </span>
        <span start="5626" end="5648">w tej piłce, o której </span>
        <span start="5656" end="5768">mówią, że była brudna. Ma jednak świadomość, jak powinien wyglądać kontakt z mediami i jak ma pracować związek. </span>
        <span start="5864" end="5890">Boniek i Listkiewicz chcą </span>
        <span start="5902" end="5925">narysować grubą kreskę.</span>
        <span start="5926" end="5945">
Eugeniusz Kolator </span>
        <span start="6014" end="6159">ma mniejsze szanse, ponieważ nie ma mocnego nazwiska i nie jest silną osobowością. Przez lata był kojarzony wyłącznie ze środowiskiem sędziowskim</span>
        <span start="6244" end="6245">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej ma wybrać nowego prezesa. Kandydatów jest czterech: dotychczasowy prezes Marian Dziurowicz oraz Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz. Dziurowicz jeszcze przed 1989 r. zbudował wielkość klubu GKS Katowice. W roku 1991 objął funkcję wiceprezesa PZPN, a następnie w 1995 r. zastąpił Kazimierza Górskiego na stanowisku prezesa. Cztery lata jego prezesury są obecnie oceniane bardzo krytycznie. Dziurowicza obciąża się odpowiedzialnością za sprzedawane mecze, machlojki sędziowskie i kiepskie wyniki reprezentacji. Nie podoba się także jego autorytarny sposób sprawowania władzy, otaczanie się wyłącznie swoimi ludźmi oraz antymedialność. Ponadto nie akceptuje go szeroko pojęta społeczność piłkarska. Największe poparcie społeczne ma Zbigniew Boniek, darzony szacunkiem za gole, które zdobywał, i za sukces w biznesie, który osiągnął po zakończeniu kariery piłkarskiej. Razi jednak jego radykalizm i autorytaryzm, obawy budzi także połączenie funkcji prezesa PZPN i prezesa firmy robiącej interesy na rynku piłkarskim. Michał Listkiewicz był dziennikarzem, sędzią krajowym i międzynarodowym, szefował działowi zagranicznemu PZPN, sprawował funkcję sekretarza generalnego związku, jest członkiem władz Europejskiej Unii Piłkarskiej. Dzięki temu ma świadomość, jak powinien pracować związek, potrafi dogadać się z różnymi ludźmi i zapewnić dobry kontakt z mediami. Wydaje się, że najmniejsze szanse ma Eugeniusz Kolator, który jest kojarzony wyłącznie ze środowiskiem sędziowskim i nie jest silną osobowością. W sądzie jest złożony wniosek o ustanowienie kuratora dla PZPN. Jeśli nowy prezes zagwarantuje przeprowadzenie koniecznych reform, wniosek może zostać wycofany.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej ma wybrać nowego prezesa. Nie ma mowy o żadnych kandydatach przyniesionych w teczce. Jest ich czterech. Programy działania są od dawna znane.
Marian Dziurowicz, zdaniem większości obserwatorów, powinien ustąpić. Cztery lata jego prezesury są oceniane bardzo krytycznie. Nie brak głosów, że Dziurowicz powinien odpowiadać za sprzedawane mecze, machlojki sędziowskie, czy kiepskie wyniki reprezentacji. Jego sposób sprawowania funkcji nie przystaje do dzisiejszych czasów. Prezes nie może być antymedialny. Nie może grzmieć, gdy inni się z nim nie zgadzają. Prezesem PZPN nie może być człowiek, którego nie akceptuje społeczność piłkarska. 
Zbigniew Boniek stwierdził, że gdyby wybory prezesa odbywały się na wzór wyborów prezydenckich lub parlamentarnych, wygrałby w cuglach. Jego nazwisko kojarzy się z ostatnimi sukcesami polskiej piłki. jest radykalny i może zbyt często uderzać pięścią w stół. 
Michał Listkiewicz Był dziennikarzem, sędzią krajowym i międzynarodowym, szefował działowi zagranicznemu PZPN, sprawował funkcję sekretarza generalnego związku, jest członkiem władz Europejskiej Unii Piłkarskiej. funkcjonował w tej piłce, o której mówią, że była brudna. Ma jednak świadomość, jak powinien wyglądać kontakt z mediami i jak ma pracować związek. Boniek i Listkiewicz chcą narysować grubą kreskę.
Eugeniusz Kolator ma mniejsze szanse, ponieważ nie ma mocnego nazwiska i nie jest silną osobowością. Przez lata był kojarzony wyłącznie ze środowiskiem sędziowskim.

Sąd Okręgowy w Warszawie odrzucił w czwartek wniosek UKFiT o wydanie zakazu przeprowadzenia wyborczego walnego zgromadzenia PZPN. W sądzie jest złożony wniosek o ustanowienie kuratora dla PZPN.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="146">zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej</span>
        <span start="153" end="178"> ma wybrać nowego prezesa</span>
        <span start="234" end="314">. Nie ma mowy o żadnych kandydatach przyniesionych w teczce. Jest ich czterech. </span>
        <span start="343" end="379">Programy działania są od dawna znane</span>
        <span start="437" end="438">.</span>
        <span start="439" end="467">
Marian Dziurowicz, zdaniem </span>
        <span start="481" end="506">większości obserwatorów, </span>
        <span start="550" end="568">powinien ustąpić. </span>
        <span start="1476" end="1506">Cztery lata jego prezesury są </span>
        <span start="1514" end="1593">oceniane bardzo krytycznie. Nie brak głosów, że Dziurowicz powinien odpowiadać </span>
        <span start="1599" end="1679">za sprzedawane mecze, machlojki sędziowskie, czy kiepskie wyniki reprezentacji. </span>
        <span start="2864" end="2896">Jego sposób sprawowania funkcji </span>
        <span start="2906" end="2951">nie przystaje do dzisiejszych czasów. Prezes </span>
        <span start="2986" end="3013">nie może być antymedialny. </span>
        <span start="3084" end="3135">Nie może grzmieć, gdy inni się z nim nie zgadzają. </span>
        <span start="3663" end="3722">Prezesem PZPN nie może być człowiek, którego nie akceptuje </span>
        <span start="3737" end="3760">społeczność piłkarska. </span>
        <span start="4069" end="4085">
Zbigniew Boniek</span>
        <span start="4381" end="4392"> stwierdził</span>
        <span start="4407" end="4517">, że gdyby wybory prezesa odbywały się na wzór wyborów prezydenckich lub parlamentarnych, wygrałby w cuglach. </span>
        <span start="4534" end="4598">Jego nazwisko kojarzy się z ostatnimi sukcesami polskiej piłki. </span>
        <span start="4809" end="4865">jest radykalny i może zbyt często uderzać pięścią w stół</span>
        <span start="4907" end="4909">. </span>
        <span start="5201" end="5221">
Michał Listkiewicz </span>
        <span start="5269" end="5463">Był dziennikarzem, sędzią krajowym i międzynarodowym, szefował działowi zagranicznemu PZPN, sprawował funkcję sekretarza generalnego związku, jest członkiem władz Europejskiej Unii Piłkarskiej. </span>
        <span start="5604" end="5617">funkcjonował </span>
        <span start="5626" end="5648">w tej piłce, o której </span>
        <span start="5656" end="5768">mówią, że była brudna. Ma jednak świadomość, jak powinien wyglądać kontakt z mediami i jak ma pracować związek. </span>
        <span start="5864" end="5890">Boniek i Listkiewicz chcą </span>
        <span start="5902" end="5925">narysować grubą kreskę.</span>
        <span start="5926" end="5945">
Eugeniusz Kolator </span>
        <span start="6014" end="6159">ma mniejsze szanse, ponieważ nie ma mocnego nazwiska i nie jest silną osobowością. Przez lata był kojarzony wyłącznie ze środowiskiem sędziowskim</span>
        <span start="6244" end="6245">.</span>
        <span start="6436" end="6437">
</span>
        <span start="6453" end="6582">
Sąd Okręgowy w Warszawie odrzucił w czwartek wniosek UKFiT o wydanie zakazu przeprowadzenia wyborczego walnego zgromadzenia PZPN</span>
        <span start="6630" end="6631">.</span>
        <span start="7064" end="7128"> W sądzie jest złożony wniosek o ustanowienie kuratora dla PZPN.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Zjazd PZPN ma wybrać nowego prezesa spośród czterech kandydatów. Prawdopodobnie nie zostanie wybrany dotychczasowy prezes Marian Dziurowicz, obciążany odpowiedzialnością za afery w związku i kiepskie wyniki reprezentacji i nieakceptowany przez społeczność piłkarską. Większe szanse mają pozostali kandydaci: Zbigniew Boniek, były piłkarz, obecnie biznesmen, Michał Listkiewicz, pracujący w wielu instytucjach polskiego futbolu i Eugeniusz Kolator, związany ze środowiskiem sędziowskim.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej ma wybrać nowego prezesa. Marian Dziurowicz, zdaniem większości obserwatorów, powinien ustąpić. Cztery lata jego prezesury są oceniane bardzo krytycznie. Zbigniew Boniek jest radykalny i może zbyt często uderzać pięścią w stół. Michał Listkiewicz funkcjonował w tej piłce, o której mówią, że była brudna. Eugeniusz Kolator Przez lata był kojarzony wyłącznie ze środowiskiem sędziowskim.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="146">zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej</span>
        <span start="153" end="178"> ma wybrać nowego prezesa</span>
        <span start="234" end="236">. </span>
        <span start="440" end="467">Marian Dziurowicz, zdaniem </span>
        <span start="481" end="506">większości obserwatorów, </span>
        <span start="550" end="568">powinien ustąpić. </span>
        <span start="1476" end="1506">Cztery lata jego prezesury są </span>
        <span start="1514" end="1542">oceniane bardzo krytycznie. </span>
        <span start="4070" end="4085">Zbigniew Boniek</span>
        <span start="4381" end="4382"> </span>
        <span start="4809" end="4865">jest radykalny i może zbyt często uderzać pięścią w stół</span>
        <span start="4907" end="4909">. </span>
        <span start="5202" end="5221">Michał Listkiewicz </span>
        <span start="5604" end="5617">funkcjonował </span>
        <span start="5626" end="5648">w tej piłce, o której </span>
        <span start="5656" end="5679">mówią, że była brudna. </span>
        <span start="5927" end="5945">Eugeniusz Kolator </span>
        <span start="6097" end="6159">Przez lata był kojarzony wyłącznie ze środowiskiem sędziowskim</span>
        <span start="6244" end="6245">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Delegaci na zjazd PZPN, który ma wybrać nowego prezesa, są w komfortowej sytuacji. O stanowisko ubiega się czterech wyrazistych kandydatów. Marian Dziurowicz, obecny prezes, oceniany jest bardzo krytycznie. Prezesem PZPN nie może być człowiek antymedialny, którego nie akceptuje szeroko pojęta społeczność piłkarska. Powinien odejść z klasą i nie kandydować albo wygrać i zrezygnować. Boniek, Kolator i Listkiewicz cieszą się powszechną akceptacją. Boniek kojarzy się społeczeństwu z ostatnimi sukcesami polskiej piłki. Listkiewicz to osoba doświadczona na różnych stanowiskach w polskiej i europejskiej piłce. Potrafi z każdym znaleźć wspólny język. Kolator jest cieniem pozostałych kandydatów. Nie ma mocnego nazwiska i nie jest silną osobowością. Tymczasem minister sportu złożył w sądzie wniosek o ustanowienie kuratora dla PZPN.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji, jak obecnie. Nie ma mowy o żadnych kandydatach przyniesionych w teczce. Jest ich czterech. Programy działania są od dawna znane i wiadomo, czego się można spodziewać, gdy wygrają wybory.Marian Dziurowicz, zdaniem przeważającej większości obserwatorów, uosabia całe zło w polskiej piłce i dlatego powinien ustąpić. Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz, jak wynika z przedwyborczych sondaży, są akceptowani. Boniek kojarzy się z ostatnimi sukcesami polskiej piłki. Ludzie darzą go szacunkiem. Michał Listkiewicz przyjrzał się piłce nożnej ze wszystkich stron. Eugeniusz Kolator jest ich cieniem. Założenia jego programu są podobne. Wydaje się, że ma mniejsze szanse, ponieważ nie ma mocnego nazwiska.</body>
      <spans>
        <span start="98" end="314">Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji, jak obecnie. Nie ma mowy o żadnych kandydatach przyniesionych w teczce. Jest ich czterech. </span>
        <span start="343" end="438">Programy działania są od dawna znane i wiadomo, czego się można spodziewać, gdy wygrają wybory.</span>
        <span start="440" end="568">Marian Dziurowicz, zdaniem przeważającej większości obserwatorów, uosabia całe zło w polskiej piłce i dlatego powinien ustąpić. </span>
        <span start="4070" end="4180">Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz, jak wynika z przedwyborczych sondaży, są akceptowani.</span>
        <span start="4276" end="4277"> </span>
        <span start="4375" end="4382">Boniek </span>
        <span start="4548" end="4624">kojarzy się z ostatnimi sukcesami polskiej piłki. Ludzie darzą go szacunkiem</span>
        <span start="4768" end="4770">. </span>
        <span start="5202" end="5269">Michał Listkiewicz przyjrzał się piłce nożnej ze wszystkich stron. </span>
        <span start="5927" end="6066">Eugeniusz Kolator jest ich cieniem. Założenia jego programu są podobne. Wydaje się, że ma mniejsze szanse, ponieważ nie ma mocnego nazwiska</span>
        <span start="6095" end="6096">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji, jak obecnie. O stanowisko ubiega się czterech wyrazistych kandydatów, którzy przedstawili klarowne programy. Marian Dziurowicz jest instytucją w polskiej piłce. Był wytrawnym graczem. Doskonale poruszał się po meandrach futbolu. Cztery lata jego prezesury w PZPN ocenia się jednak bardzo krytycznie. Dziurowicz obwiniany jest o sprzedawanie meczów, machlojki sędziowskie i kiepskie wyniki polskiej reprezentacji. Wszystkie brudy w polskiej piłce zaczęły się jednak w latach 70. Winą Dziurowicza jest to, że nie potrafił, albo nie za bardzo się starał, im zaradzić. Problemem jest też antymedialność prezesa, która nie pasuje do dzisiejszych czasów. Prezesem PZPN nie może być człowiek, którego nie akceptuje szeroko pojęta społeczność piłkarska. Powinien odejść z klasą i nie kandydować albo wygrać i zrezygnować. Boniek, Kolator i Listkiewicz cieszą się powszechną akceptacją. Boniek kojarzy się społeczeństwu z ostatnimi sukcesami polskiej piłki. Ludzie darzą go szacunkiem za gole, które zdobywał, za to, że jest bogaty, że po zakończeniu kariery piłkarza potrafił rozpocząć drugie życie i osiągnąć sukces w biznesie. Jego wadą jest jednak zbytni radykalizm. Listkiewicz to osoba, która przyjrzała się piłce z wszystkich stron, piastując różne stanowiska. Jest doświadczony, potrafi z każdym znaleźć wspólny język. Kolator jest cieniem pozostałych kandydatów. Nie ma mocnego nazwiska i nie jest silną osobowością. Tymczasem minister sportu złożył w sądzie wniosek o ustanowienie kuratora dla PZPN.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji, jak obecnie. Nie ma mowy o żadnych kandydatach przyniesionych w teczce. Jest ich czterech. Programy działania są od dawna znane i wiadomo, czego się można spodziewać, gdy wygrają wybory.
Marian Dziurowicz, zdaniem przeważającej większości obserwatorów, uosabia całe zło w polskiej piłce i dlatego powinien ustąpić. Cztery lata jego prezesury są obecnie oceniane bardzo krytycznie. Wszystkie brudy w polskiej piłce zaczęły się jednak w latach 70.  i trwają do dziś. Winą Dziurowicza jest to, że nie potrafił, albo nie za bardzo się starał im zaradzić. Jego sposób sprawowania funkcji nie przystaje do dzisiejszych czasów. Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz, jak wynika z przedwyborczych sondaży, są akceptowani. Popiera ich zdecydowana większość społeczeństwa na zasadzie "obojętnie kto, byle nie Dziurowicz". Boniek kojarzy się z ostatnimi sukcesami polskiej piłki. Ludzie darzą go szacunkiem. Michał Listkiewicz przyjrzał się piłce nożnej ze wszystkich stron. Tyle lat spędzonych przez niego na samym szczycie futbolowej hierarchii może u niektórych wywołać lepsze lub gorsze wspomnienia. Eugeniusz Kolator jest ich cieniem. Założenia jego programu są podobne. Wydaje się, że ma mniejsze szanse, ponieważ nie ma mocnego nazwiska i nie jest silną osobowością.Polska piłka nożna nie stanie się ani o jotę silniejsza po wyborze nowego prezesa. Podczas poniedziałkowego zjazdu będzie chodziło o poprawienie atmosfery wokół futbolu.</body>
      <spans>
        <span start="98" end="314">Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji, jak obecnie. Nie ma mowy o żadnych kandydatach przyniesionych w teczce. Jest ich czterech. </span>
        <span start="343" end="439">Programy działania są od dawna znane i wiadomo, czego się można spodziewać, gdy wygrają wybory.
</span>
        <span start="440" end="568">Marian Dziurowicz, zdaniem przeważającej większości obserwatorów, uosabia całe zło w polskiej piłce i dlatego powinien ustąpić. </span>
        <span start="1476" end="1542">Cztery lata jego prezesury są obecnie oceniane bardzo krytycznie. </span>
        <span start="2441" end="2506">Wszystkie brudy w polskiej piłce zaczęły się jednak w latach 70. </span>
        <span start="2676" end="2781"> i trwają do dziś. Winą Dziurowicza jest to, że nie potrafił, albo nie za bardzo się starał im zaradzić. </span>
        <span start="2864" end="2896">Jego sposób sprawowania funkcji </span>
        <span start="2906" end="2944">nie przystaje do dzisiejszych czasów. </span>
        <span start="4070" end="4180">Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz, jak wynika z przedwyborczych sondaży, są akceptowani.</span>
        <span start="4276" end="4382"> Popiera ich zdecydowana większość społeczeństwa na zasadzie "obojętnie kto, byle nie Dziurowicz". Boniek </span>
        <span start="4548" end="4624">kojarzy się z ostatnimi sukcesami polskiej piłki. Ludzie darzą go szacunkiem</span>
        <span start="4768" end="4770">. </span>
        <span start="5202" end="5269">Michał Listkiewicz przyjrzał się piłce nożnej ze wszystkich stron. </span>
        <span start="5463" end="5592">Tyle lat spędzonych przez niego na samym szczycie futbolowej hierarchii może u niektórych wywołać lepsze lub gorsze wspomnienia. </span>
        <span start="5927" end="6096">Eugeniusz Kolator jest ich cieniem. Założenia jego programu są podobne. Wydaje się, że ma mniejsze szanse, ponieważ nie ma mocnego nazwiska i nie jest silną osobowością.</span>
        <span start="6247" end="6416">Polska piłka nożna nie stanie się ani o jotę silniejsza po wyborze nowego prezesa. Podczas poniedziałkowego zjazdu będzie chodziło o poprawienie atmosfery wokół futbolu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Delegaci na zjazd PZPN, który ma wybrać nowego prezesa, są w komfortowej sytuacji. O stanowisko ubiega się czterech wyrazistych kandydatów. Marian Dziurowicz, obecny prezes, oceniany jest bardzo krytycznie. Nie powinien kandydować. Boniek, Kolator i Listkiewicz cieszą się powszechną akceptacją. Kolator ustępuje kontrkandydatom sławą i charyzmą. Tymczasem minister sportu złożył w sądzie wniosek o ustanowienie kuratora dla PZPN.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji, jak obecnie. Nie ma mowy o żadnych kandydatach przyniesionych w teczce. Jest ich czterech. Marian Dziurowicz, zdaniem obserwatorów, uosabia zło w polskiej piłce i dlatego powinien ustąpić. Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz, jak wynika z sondaży, są akceptowani.</body>
      <spans>
        <span start="98" end="314">Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji, jak obecnie. Nie ma mowy o żadnych kandydatach przyniesionych w teczce. Jest ich czterech. </span>
        <span start="440" end="466">Marian Dziurowicz, zdaniem</span>
        <span start="491" end="514"> obserwatorów, uosabia </span>
        <span start="519" end="568">zło w polskiej piłce i dlatego powinien ustąpić. </span>
        <span start="4070" end="4139">Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz, jak wynika z</span>
        <span start="4155" end="4180"> sondaży, są akceptowani.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji, jak obecnie. Nie ma mowy o żadnych kandydatach przyniesionych w teczce. Jest ich czterech. Każdy jest inną osobowością. Programy działania są od dawna znane i wiadomo, czego się można spodziewać, gdy wygrają wybory.
Marian Dziurowicz, zdaniem przeważającej większości obserwatorów, uosabia całe zło w polskiej piłce i dlatego powinien ustąpić. Zbigniewa Bońka ludzie darzą szacunkiem za gole i sukcesy w biznesie. Michał Listkiewicz spędził wiele lat na samym szczycie futbolowej hierarchii, co może u niektórych wywołać lepsze lub gorsze wspomnienia. Wydaje się, że Eugeniusz Kolator ma mniejsze szanse, ponieważ nie ma mocnego nazwiska i nie jest silną osobowością.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji, jak obecnie. Nie ma mowy o żadnych kandydatach przyniesionych w teczce. Jest ich czterech. Każdy jest inną osobowością. Programy działania są od dawna znane i wiadomo, czego się można spodziewać, gdy wygrają wybory.Marian Dziurowicz uosabia całe zło w polskiej piłce i dlatego powinien ustąpić. Powinien odejść z klasą i nie kandydować, bo dał słowo. Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz, jak wynika z przedwyborczych sondaży, są akceptowani. Wszyscy mają jedną zaletę - jeśli któryś z nich zostanie prezesem, skończy się atmosfera wojny. Popiera ich zdecydowana większość społeczeństwa na zasadzie "obojętnie kto, byle nie Dziurowicz".</body>
      <spans>
        <span start="98" end="438">Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji, jak obecnie. Nie ma mowy o żadnych kandydatach przyniesionych w teczce. Jest ich czterech. Każdy jest inną osobowością. Programy działania są od dawna znane i wiadomo, czego się można spodziewać, gdy wygrają wybory.</span>
        <span start="440" end="457">Marian Dziurowicz</span>
        <span start="505" end="568"> uosabia całe zło w polskiej piłce i dlatego powinien ustąpić. </span>
        <span start="3937" end="3993">Powinien odejść z klasą i nie kandydować, bo dał słowo. </span>
        <span start="4070" end="4374">Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz, jak wynika z przedwyborczych sondaży, są akceptowani. Wszyscy mają jedną zaletę - jeśli któryś z nich zostanie prezesem, skończy się atmosfera wojny. Popiera ich zdecydowana większość społeczeństwa na zasadzie "obojętnie kto, byle nie Dziurowicz".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji, jak obecnie. Nie ma mowy o żadnych kandydatach przyniesionych w teczce. Jest ich czterech. Każdy jest inną osobowością. Programy działania są od dawna znane i wiadomo, czego się można spodziewać, gdy wygrają wybory.
Marian Dziurowicz, zdaniem przeważającej większości obserwatorów, uosabia całe zło w polskiej piłce i dlatego powinien ustąpić. Nie brak głosów, że Dziurowicz powinien odpowiadać głową za sprzedawane mecze, machlojki sędziowskie, czy kiepskie wyniki reprezentacji. Winą Dziurowicza jest jednak raczej to, że nie potrafił, albo nie za bardzo się starał zaradzić tym wszystkim brudom. Dziurowicz ma co innego na sumieniu. Jego sposób sprawowania funkcji po prostu nie przystaje do dzisiejszych czasów.
Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz, w przeciwieństwie do Dziurowicza, są akceptowani przez społeczność piłkarską. Bońka ludzie darzą szacunkiem za gole, które zdobywał, za to, że jest bogaty, że po zakończeniu kariery piłkarza potrafił rozpocząć drugie życie i osiągnąć sukces w biznesie. Michał Listkiewicz przyjrzał się piłce nożnej ze wszystkich stron.  Tyle lat spędzonych przez niego na samym szczycie futbolowej hierarchii może u niektórych wywołać lepsze lub gorsze wspomnienia. Wydaje się, że Eugeniusz Kolator ma mniejsze szanse, ponieważ nie ma mocnego nazwiska i nie jest silną osobowością.
Polska piłka nożna nie stanie się ani o jotę silniejsza po wyborze nowego prezesa. Podczas poniedziałkowego zjazdu będzie chodziło o poprawienie atmosfery wokół futbolu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji, jak obecnie. Nie ma mowy o żadnych kandydatach przyniesionych w teczce. Jest ich czterech. Każdy jest inną osobowością. Programy działania są od dawna znane i wiadomo, czego się można spodziewać, gdy wygrają wybory.Marian Dziurowicz uosabia całe zło w polskiej piłce i dlatego powinien ustąpić. Dziurowicz jest instytucją w polskiej piłce. Cztery lata jego prezesury są obecnie oceniane bardzo krytycznie. Nie brak głosów, że Dziurowicz powinien odpowiadać głową za sprzedawane mecze, machlojki sędziowskie, czy kiepskie wyniki reprezentacji. Wszystkie brudy w polskiej piłce zaczęły się jednak w latach 70., przechodziły bez większego echa w latach 80. i trwają do dziś. Winą Dziurowicza jest to, że nie potrafił, albo nie za bardzo się starał im zaradzić. Jego sposób sprawowania funkcji po prostu nie przystaje do dzisiejszych czasów. Prezes najważniejszego związku sportowego nie może być antymedialny. Nie może grzmieć, gdy inni się z nim nie zgadzają. PZPN nie może być twierdzą warowną, do której wstęp mają tylko sami swoi. Dziurowicza jednak mało kto akceptuje i to powinno być decydujące. Powinien odejść z klasą i nie kandydować, bo dał słowo. Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz, jak wynika z przedwyborczych sondaży, są akceptowani. Wszyscy mają jedną zaletę - jeśli któryś z nich zostanie prezesem, skończy się atmosfera wojny. Popiera ich zdecydowana większość społeczeństwa na zasadzie "obojętnie kto, byle nie Dziurowicz".</body>
      <spans>
        <span start="98" end="438">Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji, jak obecnie. Nie ma mowy o żadnych kandydatach przyniesionych w teczce. Jest ich czterech. Każdy jest inną osobowością. Programy działania są od dawna znane i wiadomo, czego się można spodziewać, gdy wygrają wybory.</span>
        <span start="440" end="457">Marian Dziurowicz</span>
        <span start="505" end="613"> uosabia całe zło w polskiej piłce i dlatego powinien ustąpić. Dziurowicz jest instytucją w polskiej piłce. </span>
        <span start="1476" end="1679">Cztery lata jego prezesury są obecnie oceniane bardzo krytycznie. Nie brak głosów, że Dziurowicz powinien odpowiadać głową za sprzedawane mecze, machlojki sędziowskie, czy kiepskie wyniki reprezentacji. </span>
        <span start="2441" end="2505">Wszystkie brudy w polskiej piłce zaczęły się jednak w latach 70.</span>
        <span start="2551" end="2598">, przechodziły bez większego echa w latach 80. </span>
        <span start="2677" end="2781">i trwają do dziś. Winą Dziurowicza jest to, że nie potrafił, albo nie za bardzo się starał im zaradzić. </span>
        <span start="2864" end="3013">Jego sposób sprawowania funkcji po prostu nie przystaje do dzisiejszych czasów. Prezes najważniejszego związku sportowego nie może być antymedialny. </span>
        <span start="3084" end="3209">Nie może grzmieć, gdy inni się z nim nie zgadzają. PZPN nie może być twierdzą warowną, do której wstęp mają tylko sami swoi. </span>
        <span start="3870" end="3993">Dziurowicza jednak mało kto akceptuje i to powinno być decydujące. Powinien odejść z klasą i nie kandydować, bo dał słowo. </span>
        <span start="4070" end="4374">Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz, jak wynika z przedwyborczych sondaży, są akceptowani. Wszyscy mają jedną zaletę - jeśli któryś z nich zostanie prezesem, skończy się atmosfera wojny. Popiera ich zdecydowana większość społeczeństwa na zasadzie "obojętnie kto, byle nie Dziurowicz".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji, jak obecnie. Nie ma mowy o żadnych kandydatach przyniesionych w teczce. Jest ich czterech: Marian Dziurowicz, Zbigniew Boniek, Michał Listkiewicz i Eugeniusz Kolator. Każdy jest inną osobowością.  Ich programy są znane i wiadomo, czego się można spodziewać, gdy wygrają wybory.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Jest ich czterech. Marian Dziurowicz uosabia całe zło w polskiej piłce i dlatego powinien ustąpić. Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz, jak wynika z przedwyborczych sondaży, są akceptowani. Wszyscy mają jedną zaletę - jeśli któryś z nich zostanie prezesem, skończy się atmosfera wojny. Popiera ich zdecydowana większość społeczeństwa na zasadzie "obojętnie kto, byle nie Dziurowicz".</body>
      <spans>
        <span start="295" end="314">Jest ich czterech. </span>
        <span start="440" end="457">Marian Dziurowicz</span>
        <span start="505" end="568"> uosabia całe zło w polskiej piłce i dlatego powinien ustąpić. </span>
        <span start="4070" end="4374">Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz, jak wynika z przedwyborczych sondaży, są akceptowani. Wszyscy mają jedną zaletę - jeśli któryś z nich zostanie prezesem, skończy się atmosfera wojny. Popiera ich zdecydowana większość społeczeństwa na zasadzie "obojętnie kto, byle nie Dziurowicz".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Na najbliższym zjeździe delegatów Polskiego Związku Piłki Nożnej zostanie wybrany nowy prezes. Tym razem sytuacja jest komfortowa, ponieważ żaden kandydat nie został przywieziony "w teczce" a programy wszystkich starających się o fotel prezesa są już od dawna znane. O władzę w PZPN ubiegają się czterej kandydaci: Marian Dziurowicz, dotychczasowy prezes, Zbigniew Boniek, Michał Listkiewicz oraz Eugeniusz Kolator. Najmniejsze szanse mają Dziurowicz i Kolator. Ten pierwszy skompromitował się stylem w jakim sprawował funkcje-był antymedialny i konfliktowy. Z kolei Kolator kojarzony jest wyłącznie ze środowiskiem sędziowskim i choć zna działalność związku od podszewki, to brak mu charyzmy i nie ma mocnego nazwiska.
O mały włos w ogóle nie doszłoby do wyborów ponieważ UKFiT wystąpił z wnioskiem o wydanie zakazu przeprowadzenia zjazdu. Sąd Okręgowy w Warszawie odrzucił jednak wniosek.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji, jak obecnie. Nie ma mowy o żadnych kandydatach przyniesionych w teczce. Jest ich czterech. Każdy jest inną osobowością. Programy działania są od dawna znane.
Marian Dziurowicz, zdaniem przeważającej większości obserwatorów, uosabia całe zło w polskiej piłce i dlatego powinien ustąpić. Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz, jak wynika z przedwyborczych sondaży, są akceptowani. Boniek  Ludzie darzą go szacunkiem za gole, które zdobywałMichał Listkiewicz przyjrzał się piłce nożnej ze wszystkich stron. Był dziennikarzem, sędzią krajowym i międzynarodowym, szefował działowi zagranicznemu PZPN. Eugeniusz Kolator jest ich cieniem. Założenia jego programu są podobne. Wydaje się, że ma mniejsze szanse, .</body>
      <spans>
        <span start="98" end="379">Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji, jak obecnie. Nie ma mowy o żadnych kandydatach przyniesionych w teczce. Jest ich czterech. Każdy jest inną osobowością. Programy działania są od dawna znane</span>
        <span start="437" end="439">.
</span>
        <span start="440" end="567">Marian Dziurowicz, zdaniem przeważającej większości obserwatorów, uosabia całe zło w polskiej piłce i dlatego powinien ustąpić.</span>
        <span start="1468" end="1469"> </span>
        <span start="4070" end="4181">Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz, jak wynika z przedwyborczych sondaży, są akceptowani. </span>
        <span start="4375" end="4382">Boniek </span>
        <span start="4597" end="4648"> Ludzie darzą go szacunkiem za gole, które zdobywał</span>
        <span start="5202" end="5359">Michał Listkiewicz przyjrzał się piłce nożnej ze wszystkich stron. Był dziennikarzem, sędzią krajowym i międzynarodowym, szefował działowi zagranicznemu PZPN</span>
        <span start="5590" end="5591">.</span>
        <span start="5767" end="5768"> </span>
        <span start="5927" end="6034">Eugeniusz Kolator jest ich cieniem. Założenia jego programu są podobne. Wydaje się, że ma mniejsze szanse, </span>
        <span start="6095" end="6096">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Na najbliższym zjeździe delegatów Polskiego Związku Piłki Nożnej zostanie wybrany nowy prezes. Sytuacja dla działaczy jest bardzo komfortowa, ponieważ wszyscy kandydaci są delegatom znani i żaden nie został "przyniesiony w teczce". Programy kandydatów są od dawna znane,więc wiadomo czego się spodziewać.Pierwszy kandydat, Marian Dziurowicz, zdaniem większości obserwatorów uosabia całe zło w polskiej piłce nożnej i dlatego powinien ustąpić. Dziurowicz jest wytrawnym graczem. Praktycznie w pojedynkę zbudował wielkość klubu GKS Katowice, który przez kolejne 10 lat kwalifikował się do europejskich pucharów. Zawsze wiedział z kim i co można załatwić. W 1991 r. objął funkcję wiceprezesa PZPN i udało mu się uniknąć odpowiedzialniści za podejrzane kontrakty zawierane przez PZPN, choć widniał na nich jego podpis. Cztery lata jego prezesury oceniane są bardzo krytycznie. Uważa się,że prezes powinien odpowiedzieć osobiście za sprzedawane mecze, machlojki sędziowskie oraz kiepskie wyniki reprezentacji.Innymi kandydatami są Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz. Według przedwyborczych sondaży wszyscy są akceptowani z jednego głównego powodu-jeśli zostaną wybrani skończy się atmosfera wojny. Popiera ich zdecydowana większość społeczeństwa, która ma już dosyć Dziurowicza. Jednak jeżeli przyjrzeć się szczegółowo każdej z kandydatur widać wyraźnie, że Boniek jest zbyt radykalny. Z kolei Michał Listkiewicz zna piłkę z każdej ze stron. Był dziennikarzem, sędzią krajowym i międzynarodowym, szefował działowi zagranicznemu PZPN, sprawował funkcję sekretarza generalnego związku i jest członkiem władz Europejskiej Unii Piłkarskiej. Założenia programu Eugeniusza Kolatora są podobne do pozostałych programów, ale ma on mniejsze szanse z powodu słabej osobowości.,</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji, jak obecnie. Nie ma mowy o żadnych kandydatach przyniesionych w teczce. Jest ich czterech. Każdy jest inną osobowością. Programy działania są od dawna znane i wiadomo, czego się można spodziewać, gdy wygrają wybory.
Marian Dziurowicz, zdaniem przeważającej większości obserwatorów, uosabia całe zło w polskiej piłce i dlatego powinien ustąpić. Cztery lata jego prezesury są obecnie oceniane bardzo krytycznie. Prezesem PZPN nie może być człowiek, którego nie akceptuje szeroko pojęta społeczność piłkarska.
Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz, jak wynika z przedwyborczych sondaży, są akceptowani. Wszyscy mają jedną zaletę - jeśli któryś z nich zostanie prezesem, skończy się atmosfera wojny. Boniek  Ludzie darzą go szacunkiem za gole, które zdobywał, za to, że jest bogaty, że po zakończeniu kariery piłkarza potrafił rozpocząć drugie życie i osiągnąć sukces w biznesie. Czy zostanie prezesem? Wydaje się,  że jest radykalny i może zbyt często uderzać pięścią w stół.
Michał Listkiewicz przyjrzał się piłce nożnej ze wszystkich stron. Był dziennikarzem, sędzią krajowym i międzynarodowym, szefował działowi zagranicznemu PZPN. Listkiewicz funkcjonował przecież w tej piłce, o której wszyscy mówią, że była brudna. Ma jednak świadomość, jak powinien wyglądać kontakt z mediami i jak ma pracować związek. Eugeniusz Kolator jest ich cieniem. Założenia jego programu są podobne. Wydaje się, że ma mniejsze szanse, ponieważ nie ma mocnego nazwiska i nie jest silną osobowością.</body>
      <spans>
        <span start="98" end="439">Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji, jak obecnie. Nie ma mowy o żadnych kandydatach przyniesionych w teczce. Jest ich czterech. Każdy jest inną osobowością. Programy działania są od dawna znane i wiadomo, czego się można spodziewać, gdy wygrają wybory.
</span>
        <span start="440" end="567">Marian Dziurowicz, zdaniem przeważającej większości obserwatorów, uosabia całe zło w polskiej piłce i dlatego powinien ustąpić.</span>
        <span start="1468" end="1469"> </span>
        <span start="1476" end="1542">Cztery lata jego prezesury są obecnie oceniane bardzo krytycznie. </span>
        <span start="3663" end="3759">Prezesem PZPN nie może być człowiek, którego nie akceptuje szeroko pojęta społeczność piłkarska.</span>
        <span start="4069" end="4277">
Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz, jak wynika z przedwyborczych sondaży, są akceptowani. Wszyscy mają jedną zaletę - jeśli któryś z nich zostanie prezesem, skończy się atmosfera wojny. </span>
        <span start="4375" end="4382">Boniek </span>
        <span start="4597" end="4865"> Ludzie darzą go szacunkiem za gole, które zdobywał, za to, że jest bogaty, że po zakończeniu kariery piłkarza potrafił rozpocząć drugie życie i osiągnąć sukces w biznesie. Czy zostanie prezesem? Wydaje się,  że jest radykalny i może zbyt często uderzać pięścią w stół</span>
        <span start="5199" end="5200">.</span>
        <span start="5201" end="5359">
Michał Listkiewicz przyjrzał się piłce nożnej ze wszystkich stron. Był dziennikarzem, sędzią krajowym i międzynarodowym, szefował działowi zagranicznemu PZPN</span>
        <span start="5590" end="5768">. Listkiewicz funkcjonował przecież w tej piłce, o której wszyscy mówią, że była brudna. Ma jednak świadomość, jak powinien wyglądać kontakt z mediami i jak ma pracować związek. </span>
        <span start="5927" end="6096">Eugeniusz Kolator jest ich cieniem. Założenia jego programu są podobne. Wydaje się, że ma mniejsze szanse, ponieważ nie ma mocnego nazwiska i nie jest silną osobowością.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Na najbliższym zjeździe delegatów na Polskiego Związku Piłki Nożnej ma zostać wybrany nowy prezes związku. Tym razem sytuacja jest komfortowa, ponieważ wszyscy kandydaci są znani i żaden nie został przywieziony "w teczce". O fotel prezesa będą ubiegać się: Marian Dziurowicz, dotychczasowy prezes, Zbigniew Boniek, Michał Listkiewicz oraz Eugeniusz Kolator. Największe szanse mają Boniek i Listkiewicz.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji, jak obecnie. Nie ma mowy o żadnych kandydatach przyniesionych w teczce. Jest ich czterech. Każdy jest inną osobowością. Programy działania są od dawna znaneMarian Dziurowicz powinien ustąpić. Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz, jak wynika z sondaży, są akceptowani.</body>
      <spans>
        <span start="98" end="379">Delegaci na zjazd Polskiego Związku Piłki Nożnej, który ma wybrać nowego prezesa, nigdy nie byli w tak komfortowej sytuacji, jak obecnie. Nie ma mowy o żadnych kandydatach przyniesionych w teczce. Jest ich czterech. Każdy jest inną osobowością. Programy działania są od dawna znane</span>
        <span start="440" end="457">Marian Dziurowicz</span>
        <span start="549" end="567"> powinien ustąpić.</span>
        <span start="1468" end="1469"> </span>
        <span start="4070" end="4140">Zbigniew Boniek, Eugeniusz Kolator i Michał Listkiewicz, jak wynika z </span>
        <span start="4156" end="4180">sondaży, są akceptowani.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
