<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199912090047">
  <date>1999-12-09</date>
  <title>Jak zostać odchodząc</title>
  <section type="interview">Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Łukasz Gołębiewski</authors>
  <body>ROZMOWA

Grzegorz Boguta, były prezes grupy wydawniczej PWN

Jak zostać odchodząc

FOT. ANDRZEJ WIKTOR

Od 1990 roku kierował pan wydawnictwem PWN. Doprowadził je pan do prywatyzacji, z pana nazwiskiem łączą się sukcesy firmy w połowie lat 90. Skąd nagle decyzja o rezygnacji nie tylko ze stanowiska prezesa, ale w ogóle z pracy w Wydawnictwie Naukowym PWN?

GRZEGORZ BOGUTA: Jako współwłaściciel PWN - mam blisko 5 proc. akcji spółki - wystosowałem w połowie września tego roku pismo do pozostałych dużych akcjonariuszy, proponując zmiany w dotychczasowej strukturze własnościowej firmy, w moim przekonaniu nie sprzyjającej jej dalszemu rozwojowi. Po ponad dwóch miesiącach osiągnęliśmy w tej sprawie porozumienie. Jednocześnie doszedłem jednak do wniosku, że więcej mogę zrobić dla PWN, odsuwając się od bieżącego zarządzania. Obecnie bardziej interesuje mnie długofalowa strategia, która pozwoliłaby zwiększyć wartość firmy. Przecież cały czas jestem jej współwłaścicielem. Myślę też o nowych inicjatywach, związanych z wykorzystywaniem ogromnej bazy danych PWN w Internecie. Jako prezes nie miałem na to wszystko czasu.

Jak zamierza pan to robić, nie będąc ani członkiem zarządu, ani rady nadzorczej, ani nawet pracownikiem PWN?

Projekty, które chcę realizować, nie są w żaden sposób związane z bezpośrednim zarządzaniem firmą. Mam podpisany kontrakt z głównym akcjonariuszem spółki - grupą Luxemburg Cambridge Holding Group. Poza tym pozostaję jednym z czterech największych współwłaścicieli PWN. Ponadto porozumienie między akcjonariuszami spółki daje mi wciąż prawo współdecydowania o losach wydawnictwa. Strategię firmy tworzą przede wszystkim jej właściciele.

Wiadomo, że współpraca pomiędzy głównymi akcjonariuszami PWN - grupą LCHG (54,5 proc. akcji) i bankami (EBOiR oraz DBG Osteuropa-Holding GmbH - 16 proc. akcji) nie układała się najlepiej. Czy pańskie odejście z PWN i kontrakt z LCHG nie mają na celu znalezienie nowego inwestora na miejsce banków?

Dyskusje i spory między akcjonariuszami uważam za rzecz normalną. Jednakże sytuacja, w której w PWN jest ponad 300 właścicieli (bo akcjonariuszami są także niektórzy pracownicy wydawnictwa), jest niedobra. Sądzę, że uproszczenie struktury własnościowej i ewentualne zaproszenie jednego dużego inwestora mogłoby sprzyjać długofalowemu rozwojowi wydawnictwa. Moja współpraca z LCHG, po pierwsze, wiąże się z wdrożeniem nowych pomysłów, które pozwolą wykorzystywać dorobek autorski PWN w przyszłości, m.in. w Internecie, po drugie - z działaniami związanymi ze zmianą struktury własności i strategią firmy. 

Odchodzi pan zatem, a jednocześnie pozostaje - jako współwłaściciel i jako osoba, która w przyszłości będzie uczestniczyć w negocjacjach z inwestorami.

Pozostaję lojalny w stosunku do PWN. Jestem współwłaścicielem i partnerem tej firmy.

Nie będzie pan jednak żył tylko z dywidendy...

Podpisane kontrakty zapewniają mi byt. Nadal interesuje mnie przyszłość PWN i zwiększenie wartości tego wydawnictwa. To, że jestem współwłaścicielem bardzo dużej firmy, uważam za swój wielki życiowy sukces. Jako akcjonariusz będę pracował dla dalszego rozwoju PWN.

Nie jest tajemnicą, że wyniki sprzedaży książek Wydawnictwa Naukowego PWN są coraz gorsze. Ubiegły rok przyniósł spadek sprzedaży, a zysk został przeznaczony na stworzenie rezerw, przez co akcjonariusze nie dostali dywidendy. Nowi akcjonariusze spółki - EBOiR oraz fundusz inwestycyjny związany z Deutsche Bank - mogli liczyć na lepsze wyniki. Czy nie jest to jedną z przyczyn pańskiej rezygnacji?

Nie, choć rzeczywiście wyniki były gorsze niż oczekiwano. Pragnę jednak podkreślić, że strategia firmy zakładała spadek sprzedaży w 1998, 1999, a także w 2000 roku. Wahania dynamiki rozwoju firmy są typowe dla przedsiębiorstw o takiej, jak nasza, ofercie. W przypadku dużego wydawnictwa wystarczy jeden udany tytuł - takim w połowie lat 90. była "Nowa Encyklopedia PWN" - aby wyniki poszły znacząco w górę. Tego typu przedsięwzięcia wymagają jednak nie tylko inwestycji, ale też kilku lat pracy, a zatem także cierpliwości ze strony inwestorów i akcjonariuszy. Zarząd miał tego świadomość. Co do zysku w 1998 roku - pragnę przypomnieć, że została stworzona rezerwa na inwestycje i niesprzedawalne zapasy książek w wysokości ponad 5 mln dolarów.

Jak wyglądała sytuacja w mijającym roku?

Wyniki sprzedaży Wydawnictwa Naukowego PWN są podobne jak w roku ubiegłym i nie kryję, że zarząd nie jest z nich zadowolony. Obecnie jednak grupę PWN tworzy osiem spółek, w tym dwie działające poza Polską - na Węgrzech i Ukrainie. Tworząc lub przejmując spółki wchodzące w skład grupy zakładaliśmy, że za kilka lat rola Wydawnictwa Naukowego PWN w grupie będzie malała. Na początku ok. 90 proc. obrotu naszej firmy pochodziło ze sprzedaży książek PWN, w tym roku ten udział spadł do ok. 50 proc. i nadal będzie się zmniejszał. Jest to zgodne z moją koncepcją, którą pozostali akcjonariusze akceptowali. Powtórzę jednak, że wyniki finansowe nie są powodem mojej rezygnacji.

Ale są powodem niezadowolenia nowych inwestorów?

Gorsze wyniki niż oczekiwano martwią wszystkich akcjonariuszy. Prawdą jest, że grupa banków, które zainwestowały w PWN w 1997 roku, oczekiwała szybszego i większego niż inni akcjonariusze zwrotu inwestycji. Zakładali, że to będzie 4-5 lat, a to jest mało prawdopodobne. Działalność wydawnicza wymaga dużej cierpliwości, a PWN jest przykładem potwierdzającym tę zasadę, realizowane są tu bowiem głównie projekty długofalowe - słowniki, encyklopedie. Przykładem może być przygotowywany, wspólnie z Oxford University Press, słownik angielsko-polski i polsko-angielski, nad którym pracujemy od czterech lat czy "Wielka Encyklopedia PWN".

W poprzednich latach PWN aktywnie skupował inne firmy działające na rynku wydawniczym - w ubiegłym roku Wydawnictwo Lekarskie PZWL i Agencję Informacji Wydawniczych IPS, wcześniej m.in. Wydawnictwo Prawnicze, firmę Vulcan Media czy Kossuth Publishing na Węgrzech i Yurincom Inter na Ukrainie. W tym roku grupa PWN nie powiększyła się o nowe spółki.

Nie kupiliśmy żadnej nowej firmy, dlatego że postanowiliśmy skupić się na większej integracji spółek, które obecnie tworzą grupę. Stworzyliśmy jednak nową firmę - Ogólnopolski System Dystrybucji Wydawnictw Azymut, który jest jedną z największych sieci sprzedaży hurtowej książek w Polsce. To była ogromna inwestycja, podobnie jak wiele innych, długofalowa. Wierzę jednak, że realizacja tego projektu wpłynie na dalszy rozwój grupy PWN.

Rozmawiał Łukasz Gołębiewski

Grzegorz Boguta jest doktorem nauk chemicznych, biofizykiem. Pracował w zakładzie biofizyki UW. Od 1976 roku był współpracownikiem KOR, rok później zakładał Niezależną Oficynę Wydawniczą Nowa.13 grudnia 1981 roku internowany, później wielokrotnie zwalniany z pracy za działalność opozycyjną, w latach 1983-85 bezrobotny. W negocjacjach Okrągłego Stołu uczestniczył w pracach podzespołu ds. środków masowego przekazu, a następnie był doradcą ds. wydawniczych minister Izabeli Cywińskiej. W 1990 roku został jednogłośnie wybrany przez komisję konkursową na dyrektora Państwowego Wydawnictwa Naukowego. W 1992 roku doprowadził do prywatyzacji PWN, które obecnie jest jednym z największych przedsiębiorstw na polskim rynku wydawniczym. Przez trzy kadencje, w latach 1990-97 był prezesem Polskiej Izby Książki.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>doszedłem do wniosku, że więcej mogę zrobić dla PWN, odsuwając się od bieżącego zarządzania. Obecnie bardziej interesuje mnie długofalowa strategia, która pozwoliłaby zwiększyć wartość firmy. Mam podpisany kontrakt z głównym akcjonariuszem spółki. pozostaję jednym z czterech największych współwłaścicieli PWN. Dyskusje i spory między akcjonariuszami uważam za rzecz normalną. Jednakże sytuacja, w której w PWN jest ponad 300 właścicieli, jest niedobra. uproszczenie struktury własnościowej i ewentualne zaproszenie dużego inwestora mogłoby sprzyjać długofalowemu rozwojowi wydawnictwa. Ubiegły rok przyniósł spadek sprzedaży, akcjonariusze nie dostali dywidendy. nie kryję, że zarząd nie jest zadowolony. wyniki finansowe nie są powodem mojej rezygnacji. Gorsze wyniki niż oczekiwano martwią wszystkich akcjonariuszy. Prawdą jest, że grupa banków oczekiwała szybszego zwrotu inwestycji.</body>
      <spans>
        <span start="729" end="739">doszedłem </span>
        <span start="746" end="928">do wniosku, że więcej mogę zrobić dla PWN, odsuwając się od bieżącego zarządzania. Obecnie bardziej interesuje mnie długofalowa strategia, która pozwoliłaby zwiększyć wartość firmy. </span>
        <span start="1334" end="1388">Mam podpisany kontrakt z głównym akcjonariuszem spółki</span>
        <span start="1430" end="1432">. </span>
        <span start="1441" end="1504">pozostaję jednym z czterech największych współwłaścicieli PWN. </span>
        <span start="1971" end="2097">Dyskusje i spory między akcjonariuszami uważam za rzecz normalną. Jednakże sytuacja, w której w PWN jest ponad 300 właścicieli</span>
        <span start="2160" end="2177">, jest niedobra. </span>
        <span start="2187" end="2249">uproszczenie struktury własnościowej i ewentualne zaproszenie </span>
        <span start="2257" end="2328">dużego inwestora mogłoby sprzyjać długofalowemu rozwojowi wydawnictwa. </span>
        <span start="3221" end="3261">Ubiegły rok przyniósł spadek sprzedaży, </span>
        <span start="3319" end="3356">akcjonariusze nie dostali dywidendy. </span>
        <span start="4393" end="4423">nie kryję, że zarząd nie jest </span>
        <span start="4430" end="4442">zadowolony. </span>
        <span start="4940" end="4989">wyniki finansowe nie są powodem mojej rezygnacji.</span>
        <span start="4994" end="4995"> </span>
        <span start="5041" end="5132">Gorsze wyniki niż oczekiwano martwią wszystkich akcjonariuszy. Prawdą jest, że grupa banków</span>
        <span start="5172" end="5194"> oczekiwała szybszego </span>
        <span start="5229" end="5247">zwrotu inwestycji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Jako współwłaściciel PWN wystosowałem w połowie września tego roku pismo do pozostałych dużych akcjonariuszy, proponując zmiany w dotychczasowej strukturze własnościowej firmy, w moim przekonaniu nie sprzyjającej jej dalszemu rozwojowi. osiągnęliśmy w tej sprawie porozumienie. Jednocześnie doszedłem do wniosku, że więcej mogę zrobić dla PWN, odsuwając się od bieżącego zarządzania. Obecnie bardziej interesuje mnie długofalowa strategia, która pozwoliłaby zwiększyć wartość firmy. Mam podpisany kontrakt z głównym akcjonariuszem spółki. pozostaję jednym z czterech największych współwłaścicieli PWN. 

Dyskusje i spory między akcjonariuszami uważam za rzecz normalną. Jednakże sytuacja, w której w PWN jest ponad 300 właścicieli, jest niedobra. uproszczenie struktury własnościowej i ewentualne zaproszenie dużego inwestora mogłoby sprzyjać długofalowemu rozwojowi wydawnictwa. 

Ubiegły rok przyniósł spadek sprzedaży, akcjonariusze nie dostali dywidendy. nie kryję, że zarząd nie jest zadowolony. Obecnie jednak grupę PWN tworzy osiem spółek. Tworząc lub przejmując spółki wchodzące w skład grupy zakładaliśmy, że rola Wydawnictwa Naukowego PWN w grupie będzie malała. wyniki finansowe nie są powodem mojej rezygnacji. 

Gorsze wyniki niż oczekiwano martwią wszystkich akcjonariuszy. Prawdą jest, że grupa banków, które zainwestowały w PWN w 1997 roku, oczekiwała szybszego i większego niż inni akcjonariusze zwrotu inwestycji. Zakładali, że to będzie 4-5 lat, a to jest mało prawdopodobne. Nie kupiliśmy żadnej nowej firmy, dlatego że postanowiliśmy skupić się na większej integracji spółek, które obecnie tworzą grupę.</body>
      <spans>
        <span start="376" end="400">Jako współwłaściciel PWN</span>
        <span start="436" end="649"> wystosowałem w połowie września tego roku pismo do pozostałych dużych akcjonariuszy, proponując zmiany w dotychczasowej strukturze własnościowej firmy, w moim przekonaniu nie sprzyjającej jej dalszemu rozwojowi. </span>
        <span start="675" end="739">osiągnęliśmy w tej sprawie porozumienie. Jednocześnie doszedłem </span>
        <span start="746" end="928">do wniosku, że więcej mogę zrobić dla PWN, odsuwając się od bieżącego zarządzania. Obecnie bardziej interesuje mnie długofalowa strategia, która pozwoliłaby zwiększyć wartość firmy. </span>
        <span start="1334" end="1388">Mam podpisany kontrakt z głównym akcjonariuszem spółki</span>
        <span start="1430" end="1432">. </span>
        <span start="1441" end="1504">pozostaję jednym z czterech największych współwłaścicieli PWN. </span>
        <span start="1670" end="1672">

</span>
        <span start="1971" end="2097">Dyskusje i spory między akcjonariuszami uważam za rzecz normalną. Jednakże sytuacja, w której w PWN jest ponad 300 właścicieli</span>
        <span start="2160" end="2177">, jest niedobra. </span>
        <span start="2187" end="2249">uproszczenie struktury własnościowej i ewentualne zaproszenie </span>
        <span start="2257" end="2328">dużego inwestora mogłoby sprzyjać długofalowemu rozwojowi wydawnictwa. </span>
        <span start="3128" end="3130">

</span>
        <span start="3221" end="3261">Ubiegły rok przyniósł spadek sprzedaży, </span>
        <span start="3319" end="3356">akcjonariusze nie dostali dywidendy. </span>
        <span start="4393" end="4423">nie kryję, że zarząd nie jest </span>
        <span start="4430" end="4486">zadowolony. Obecnie jednak grupę PWN tworzy osiem spółek</span>
        <span start="4546" end="4619">. Tworząc lub przejmując spółki wchodzące w skład grupy zakładaliśmy, że </span>
        <span start="4632" end="4687">rola Wydawnictwa Naukowego PWN w grupie będzie malała. </span>
        <span start="4940" end="4989">wyniki finansowe nie są powodem mojej rezygnacji.</span>
        <span start="4994" end="4995"> </span>
        <span start="5039" end="5311">

Gorsze wyniki niż oczekiwano martwią wszystkich akcjonariuszy. Prawdą jest, że grupa banków, które zainwestowały w PWN w 1997 roku, oczekiwała szybszego i większego niż inni akcjonariusze zwrotu inwestycji. Zakładali, że to będzie 4-5 lat, a to jest mało prawdopodobne. </span>
        <span start="6026" end="6155">Nie kupiliśmy żadnej nowej firmy, dlatego że postanowiliśmy skupić się na większej integracji spółek, które obecnie tworzą grupę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>doszedłem do wniosku, że więcej mogę zrobić dla PWN, odsuwając się od bieżącego zarządzania. Obecnie bardziej interesuje mnie długofalowa strategia, która pozwoliłaby zwiększyć wartość firmy. pozostaję jednym z czterech największych współwłaścicieli PWN. Ubiegły rok przyniósł spadek sprzedaży. nie kryję, że zarząd nie jest zadowolony. wyniki finansowe nie są powodem mojej rezygnacji.</body>
      <spans>
        <span start="729" end="739">doszedłem </span>
        <span start="746" end="928">do wniosku, że więcej mogę zrobić dla PWN, odsuwając się od bieżącego zarządzania. Obecnie bardziej interesuje mnie długofalowa strategia, która pozwoliłaby zwiększyć wartość firmy. </span>
        <span start="1441" end="1504">pozostaję jednym z czterech największych współwłaścicieli PWN. </span>
        <span start="3221" end="3259">Ubiegły rok przyniósł spadek sprzedaży</span>
        <span start="3354" end="3356">. </span>
        <span start="4393" end="4423">nie kryję, że zarząd nie jest </span>
        <span start="4430" end="4442">zadowolony. </span>
        <span start="4940" end="4989">wyniki finansowe nie są powodem mojej rezygnacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Grzegorz Boguta Od 1990 roku kierował wydawnictwem PWN. Doprowadził je do prywatyzacji. Skąd nagle decyzja o rezygnacji nie tylko ze stanowiska prezesa, ale w ogóle z pracy w Wydawnictwie Naukowym PWN?
Jako współwłaściciel PWN - mam blisko 5 proc. akcji spółki - wystosowałem w połowie września tego roku pismo do pozostałych dużych akcjonariuszy, proponując zmiany w dotychczasowej strukturze własnościowej firmy, w moim przekonaniu nie sprzyjającej jej dalszemu rozwojowi. Jednocześnie doszedłem do wniosku, że więcej mogę zrobić dla PWN, odsuwając się od bieżącego zarządzania. Obecnie bardziej interesuje mnie długofalowa strategia, która pozwoliłaby zwiększyć wartość firmy. Myślę też o nowych inicjatywach, związanych z wykorzystywaniem ogromnej bazy danych PWN w Internecie.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="24">Grzegorz Boguta</span>
        <span start="25" end="26"> </span>
        <span start="104" end="126">Od 1990 roku kierował </span>
        <span start="130" end="163">wydawnictwem PWN. Doprowadził je </span>
        <span start="167" end="182">do prywatyzacji</span>
        <span start="242" end="358">. Skąd nagle decyzja o rezygnacji nie tylko ze stanowiska prezesa, ale w ogóle z pracy w Wydawnictwie Naukowym PWN?
</span>
        <span start="376" end="649">Jako współwłaściciel PWN - mam blisko 5 proc. akcji spółki - wystosowałem w połowie września tego roku pismo do pozostałych dużych akcjonariuszy, proponując zmiany w dotychczasowej strukturze własnościowej firmy, w moim przekonaniu nie sprzyjającej jej dalszemu rozwojowi. </span>
        <span start="716" end="739">Jednocześnie doszedłem </span>
        <span start="746" end="928">do wniosku, że więcej mogę zrobić dla PWN, odsuwając się od bieżącego zarządzania. Obecnie bardziej interesuje mnie długofalowa strategia, która pozwoliłaby zwiększyć wartość firmy. </span>
        <span start="977" end="1078">Myślę też o nowych inicjatywach, związanych z wykorzystywaniem ogromnej bazy danych PWN w Internecie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Grzegorz Boguta Od 1990 roku kierował wydawnictwem PWN. Doprowadził je do prywatyzacji. Skąd nagle decyzja o rezygnacji nie tylko ze stanowiska prezesa, ale w ogóle z pracy w Wydawnictwie Naukowym PWN?
GRZEGORZ BOGUTA: Jako współwłaściciel PWN - mam blisko 5 proc. akcji spółki - wystosowałem w połowie września tego roku pismo do pozostałych dużych akcjonariuszy, proponując zmiany w dotychczasowej strukturze własnościowej firmy, w moim przekonaniu nie sprzyjającej jej dalszemu rozwojowi. Jednocześnie doszedłem jednak do wniosku, że więcej mogę zrobić dla PWN, odsuwając się od bieżącego zarządzania. Obecnie bardziej interesuje mnie długofalowa strategia, która pozwoliłaby zwiększyć wartość firmy. cały czas jestem jej współwłaścicielem. Myślę też o nowych inicjatywach, związanych z wykorzystywaniem ogromnej bazy danych PWN w Internecie. Projekty, które chcę realizować, nie są w żaden sposób związane z bezpośrednim zarządzaniem firmą. Mam podpisany kontrakt z głównym akcjonariuszem spółki - grupą Luxemburg Cambridge Holding Group. Poza tym pozostaję jednym z czterech największych współwłaścicieli PWN. porozumienie między akcjonariuszami spółki daje mi wciąż prawo współdecydowania o losach wydawnictwa. Dyskusje i spory między akcjonariuszami uważam za rzecz normalną. Jednakże sytuacja, w której w PWN jest ponad 300 właścicieli (bo akcjonariuszami są także niektórzy pracownicy wydawnictwa), jest niedobra. Sądzę, że uproszczenie struktury własnościowej i ewentualne zaproszenie jednego dużego inwestora mogłoby sprzyjać długofalowemu rozwojowi wydawnictwa.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="24">Grzegorz Boguta</span>
        <span start="25" end="26"> </span>
        <span start="104" end="126">Od 1990 roku kierował </span>
        <span start="130" end="163">wydawnictwem PWN. Doprowadził je </span>
        <span start="167" end="182">do prywatyzacji</span>
        <span start="242" end="358">. Skąd nagle decyzja o rezygnacji nie tylko ze stanowiska prezesa, ale w ogóle z pracy w Wydawnictwie Naukowym PWN?
</span>
        <span start="359" end="649">GRZEGORZ BOGUTA: Jako współwłaściciel PWN - mam blisko 5 proc. akcji spółki - wystosowałem w połowie września tego roku pismo do pozostałych dużych akcjonariuszy, proponując zmiany w dotychczasowej strukturze własnościowej firmy, w moim przekonaniu nie sprzyjającej jej dalszemu rozwojowi. </span>
        <span start="716" end="928">Jednocześnie doszedłem jednak do wniosku, że więcej mogę zrobić dla PWN, odsuwając się od bieżącego zarządzania. Obecnie bardziej interesuje mnie długofalowa strategia, która pozwoliłaby zwiększyć wartość firmy. </span>
        <span start="937" end="1079">cały czas jestem jej współwłaścicielem. Myślę też o nowych inicjatywach, związanych z wykorzystywaniem ogromnej bazy danych PWN w Internecie. </span>
        <span start="1235" end="1504">Projekty, które chcę realizować, nie są w żaden sposób związane z bezpośrednim zarządzaniem firmą. Mam podpisany kontrakt z głównym akcjonariuszem spółki - grupą Luxemburg Cambridge Holding Group. Poza tym pozostaję jednym z czterech największych współwłaścicieli PWN. </span>
        <span start="1512" end="1614">porozumienie między akcjonariuszami spółki daje mi wciąż prawo współdecydowania o losach wydawnictwa. </span>
        <span start="1971" end="2327">Dyskusje i spory między akcjonariuszami uważam za rzecz normalną. Jednakże sytuacja, w której w PWN jest ponad 300 właścicieli (bo akcjonariuszami są także niektórzy pracownicy wydawnictwa), jest niedobra. Sądzę, że uproszczenie struktury własnościowej i ewentualne zaproszenie jednego dużego inwestora mogłoby sprzyjać długofalowemu rozwojowi wydawnictwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Grzegorz Boguta Od 1990 roku kierował wydawnictwem PWN. Doprowadził je do prywatyzacji. Skąd nagle decyzja o rezygnacji z pracy w Wydawnictwie Naukowym PWN?
Jako współwłaściciel PWN wystosowałem w połowie września tego roku pismo do pozostałych dużych akcjonariuszy, proponując zmiany w dotychczasowej strukturze własnościowej firmy, w moim przekonaniu nie sprzyjającej jej dalszemu rozwojowi.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="24">Grzegorz Boguta</span>
        <span start="25" end="26"> </span>
        <span start="104" end="126">Od 1990 roku kierował </span>
        <span start="130" end="163">wydawnictwem PWN. Doprowadził je </span>
        <span start="167" end="182">do prywatyzacji</span>
        <span start="242" end="276">. Skąd nagle decyzja o rezygnacji </span>
        <span start="321" end="358">z pracy w Wydawnictwie Naukowym PWN?
</span>
        <span start="376" end="401">Jako współwłaściciel PWN </span>
        <span start="437" end="648">wystosowałem w połowie września tego roku pismo do pozostałych dużych akcjonariuszy, proponując zmiany w dotychczasowej strukturze własnościowej firmy, w moim przekonaniu nie sprzyjającej jej dalszemu rozwojowi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Od 1990 roku kierował pan wydawnictwem PWN. Doprowadził je pan do prywatyzacji, z pana nazwiskiem łączą się sukcesy firmy w połowie lat 90. Skąd decyzja o rezygnacji z pracy?

GRZEGORZ BOGUTA: Jako współwłaściciel PWN - mam blisko 5 proc. akcji spółki - doszedłem do wniosku, że więcej mogę zrobić, odsuwając się od bieżącego zarządzania. interesuje mnie długofalowa strategia, która pozwoliłaby zwiększyć wartość firmy. Myślę o nowych inicjatywach, związanych z wykorzystywaniem ogromnej bazy danych PWN w Internecie.

wyniki sprzedaży książek Wydawnictwa są coraz gorsze. nie jest to jedną z przyczyn pańskiej rezygnacji?

strategia firmy zakładała spadek. Wahania dynamiki rozwoju firmy są typowe dla przedsiębiorstw o takiej ofercie.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="248">Od 1990 roku kierował pan wydawnictwem PWN. Doprowadził je pan do prywatyzacji, z pana nazwiskiem łączą się sukcesy firmy w połowie lat 90. Skąd</span>
        <span start="254" end="275"> decyzja o rezygnacji</span>
        <span start="320" end="328"> z pracy</span>
        <span start="356" end="437">?

GRZEGORZ BOGUTA: Jako współwłaściciel PWN - mam blisko 5 proc. akcji spółki - </span>
        <span start="729" end="739">doszedłem </span>
        <span start="746" end="779">do wniosku, że więcej mogę zrobić</span>
        <span start="787" end="829">, odsuwając się od bieżącego zarządzania. </span>
        <span start="846" end="927">interesuje mnie długofalowa strategia, która pozwoliłaby zwiększyć wartość firmy.</span>
        <span start="976" end="983"> Myślę </span>
        <span start="987" end="1078">o nowych inicjatywach, związanych z wykorzystywaniem ogromnej bazy danych PWN w Internecie.</span>
        <span start="1969" end="1970">
</span>
        <span start="3129" end="3130">
</span>
        <span start="3153" end="3189">wyniki sprzedaży książek Wydawnictwa</span>
        <span start="3203" end="3220"> są coraz gorsze.</span>
        <span start="3477" end="3529"> nie jest to jedną z przyczyn pańskiej rezygnacji?

</span>
        <span start="3616" end="3648">strategia firmy zakładała spadek</span>
        <span start="3692" end="3763">. Wahania dynamiki rozwoju firmy są typowe dla przedsiębiorstw o takiej</span>
        <span start="3775" end="3784"> ofercie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Od 1990 roku kierował pan wydawnictwem PWN. Doprowadził je pan do prywatyzacji, z pana nazwiskiem łączą się sukcesy firmy w połowie lat 90. Skąd decyzja o rezygnacji z pracy?

GRZEGORZ BOGUTA: Jako współwłaściciel PWN - mam blisko 5 proc. akcji spółki - doszedłem do wniosku, że więcej mogę zrobić, odsuwając się od bieżącego zarządzania. Obecnie bardziej interesuje mnie długofalowa strategia, która pozwoliłaby zwiększyć wartość firmy. Myślę o nowych inicjatywach, związanych z wykorzystywaniem ogromnej bazy danych PWN w Internecie. pozostaję jednym z czterech największych współwłaścicieli PWN. daje mi prawo współdecydowania o losach wydawnictwa.

uproszczenie struktury własnościowej i zaproszenie jednego dużego inwestora mogłoby sprzyjać długofalowemu rozwojowi wydawnictwa.

Odchodzi pan zatem, a jednocześnie pozostaje - jako współwłaściciel.

Pozostaję lojalny. Jestem współwłaścicielem i partnerem tej firmy. interesuje mnie przyszłość PWN.

wyniki sprzedaży książek Wydawnictwa są coraz gorsze. nie jest to jedną z przyczyn pańskiej rezygnacji?

strategia firmy zakładała spadek. Wahania dynamiki rozwoju firmy są typowe dla przedsiębiorstw o takiej ofercie. w mijającym roku
Wyniki sprzedaży są podobne jak w ubiegłym i zarząd nie jest z nich zadowolony. wyniki finansowe nie są powodem mojej rezygnacji.

Ale są powodem niezadowolenia nowych inwestorów?

grupa banków, które zainwestowały w 1997 roku, oczekiwała szybszego zwrotu inwestycji. Działalność wydawnicza wymaga dużej cierpliwości, realizowane są tu bowiem głównie projekty długofalowe - słowniki, encyklopedie.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="248">Od 1990 roku kierował pan wydawnictwem PWN. Doprowadził je pan do prywatyzacji, z pana nazwiskiem łączą się sukcesy firmy w połowie lat 90. Skąd</span>
        <span start="254" end="275"> decyzja o rezygnacji</span>
        <span start="320" end="328"> z pracy</span>
        <span start="356" end="437">?

GRZEGORZ BOGUTA: Jako współwłaściciel PWN - mam blisko 5 proc. akcji spółki - </span>
        <span start="729" end="739">doszedłem </span>
        <span start="746" end="779">do wniosku, że więcej mogę zrobić</span>
        <span start="787" end="927">, odsuwając się od bieżącego zarządzania. Obecnie bardziej interesuje mnie długofalowa strategia, która pozwoliłaby zwiększyć wartość firmy.</span>
        <span start="976" end="983"> Myślę </span>
        <span start="987" end="1078">o nowych inicjatywach, związanych z wykorzystywaniem ogromnej bazy danych PWN w Internecie.</span>
        <span start="1440" end="1503"> pozostaję jednym z czterech największych współwłaścicieli PWN.</span>
        <span start="1554" end="1563"> daje mi </span>
        <span start="1569" end="1613">prawo współdecydowania o losach wydawnictwa.</span>
        <span start="1969" end="1971">

</span>
        <span start="2187" end="2226">uproszczenie struktury własnościowej i </span>
        <span start="2237" end="2327">zaproszenie jednego dużego inwestora mogłoby sprzyjać długofalowemu rozwojowi wydawnictwa.</span>
        <span start="2575" end="2644">

Odchodzi pan zatem, a jednocześnie pozostaje - jako współwłaściciel</span>
        <span start="2727" end="2747">.

Pozostaję lojalny</span>
        <span start="2765" end="2814">. Jestem współwłaścicielem i partnerem tej firmy.</span>
        <span start="2908" end="2939"> interesuje mnie przyszłość PWN</span>
        <span start="2979" end="2980">.</span>
        <span start="3128" end="3130">

</span>
        <span start="3153" end="3189">wyniki sprzedaży książek Wydawnictwa</span>
        <span start="3203" end="3220"> są coraz gorsze.</span>
        <span start="3477" end="3529"> nie jest to jedną z przyczyn pańskiej rezygnacji?

</span>
        <span start="3616" end="3648">strategia firmy zakładała spadek</span>
        <span start="3692" end="3763">. Wahania dynamiki rozwoju firmy są typowe dla przedsiębiorstw o takiej</span>
        <span start="3775" end="3784"> ofercie.</span>
        <span start="4297" end="4314"> w mijającym roku</span>
        <span start="4316" end="4334">
Wyniki sprzedaży </span>
        <span start="4360" end="4377">są podobne jak w </span>
        <span start="4382" end="4393">ubiegłym i </span>
        <span start="4407" end="4441">zarząd nie jest z nich zadowolony.</span>
        <span start="4939" end="5041"> wyniki finansowe nie są powodem mojej rezygnacji.

Ale są powodem niezadowolenia nowych inwestorów?

</span>
        <span start="5120" end="5154">grupa banków, które zainwestowały </span>
        <span start="5160" end="5194">w 1997 roku, oczekiwała szybszego </span>
        <span start="5229" end="5248">zwrotu inwestycji. </span>
        <span start="5311" end="5359">Działalność wydawnicza wymaga dużej cierpliwości</span>
        <span start="5408" end="5489">, realizowane są tu bowiem głównie projekty długofalowe - słowniki, encyklopedie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>kierował pan wydawnictwem PWN. z pana nazwiskiem łączą się sukcesy firmy. Skąd decyzja o rezygnacji?

GRZEGORZ BOGUTA: Jako współwłaściciel PWN - mam blisko 5 proc. akcji spółki - doszedłem do wniosku, że więcej mogę zrobić, odsuwając się od bieżącego zarządzania. Myślę o nowych inicjatywach, związanych z wykorzystywaniem bazy danych PWN w Internecie.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="148">kierował pan wydawnictwem PWN. </span>
        <span start="184" end="225">z pana nazwiskiem łączą się sukcesy firmy</span>
        <span start="242" end="248">. Skąd</span>
        <span start="254" end="275"> decyzja o rezygnacji</span>
        <span start="356" end="437">?

GRZEGORZ BOGUTA: Jako współwłaściciel PWN - mam blisko 5 proc. akcji spółki - </span>
        <span start="729" end="739">doszedłem </span>
        <span start="746" end="779">do wniosku, że więcej mogę zrobić</span>
        <span start="787" end="828">, odsuwając się od bieżącego zarządzania.</span>
        <span start="976" end="983"> Myślę </span>
        <span start="987" end="1040">o nowych inicjatywach, związanych z wykorzystywaniem </span>
        <span start="1049" end="1078">bazy danych PWN w Internecie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Od 1990 roku kierował pan wydawnictwem PWN. Doprowadził je pan do prywatyzacji. Skąd decyzja o rezygnacji ze stanowiska prezesa?
GRZEGORZ BOGUTA: bardziej interesuje mnie długofalowa strategia, która pozwoliłaby zwiększyć wartość firmy. Moja współpraca z LCHG, po pierwsze, wiąże się z wdrożeniem pomysłów, które pozwolą wykorzystywać dorobek autorski PWN, po drugie - z działaniami związanymi ze zmianą struktury własności i strategią firmy. 

wyniki sprzedaży książek Wydawnictwa Naukowego PWN są coraz gorsze. 
zarząd nie jest z nich zadowolony. jednak Działalność wydawnicza wymaga dużej cierpliwości. 

W tym roku grupa PWN nie powiększyła się o nowe spółki.
postanowiliśmy skupić się na większej integracji spółek, które obecnie tworzą grupę.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="182">Od 1990 roku kierował pan wydawnictwem PWN. Doprowadził je pan do prywatyzacji</span>
        <span start="242" end="249">. Skąd </span>
        <span start="255" end="276">decyzja o rezygnacji </span>
        <span start="286" end="307">ze stanowiska prezesa</span>
        <span start="356" end="357">?</span>
        <span start="358" end="376">
GRZEGORZ BOGUTA: </span>
        <span start="837" end="928">bardziej interesuje mnie długofalowa strategia, która pozwoliłaby zwiększyć wartość firmy. </span>
        <span start="2328" end="2388">Moja współpraca z LCHG, po pierwsze, wiąże się z wdrożeniem </span>
        <span start="2395" end="2453">pomysłów, które pozwolą wykorzystywać dorobek autorski PWN</span>
        <span start="2487" end="2575">, po drugie - z działaniami związanymi ze zmianą struktury własności i strategią firmy. </span>
        <span start="2576" end="2577">
</span>
        <span start="3129" end="3130">
</span>
        <span start="3153" end="3221">wyniki sprzedaży książek Wydawnictwa Naukowego PWN są coraz gorsze. </span>
        <span start="4274" end="4275">
</span>
        <span start="4407" end="4442">zarząd nie jest z nich zadowolony. </span>
        <span start="4450" end="4457">jednak </span>
        <span start="5311" end="5359">Działalność wydawnicza wymaga dużej cierpliwości</span>
        <span start="5488" end="5490">. </span>
        <span start="5674" end="5676">

</span>
        <span start="5969" end="6024">W tym roku grupa PWN nie powiększyła się o nowe spółki.</span>
        <span start="6025" end="6026">
</span>
        <span start="6071" end="6155">postanowiliśmy skupić się na większej integracji spółek, które obecnie tworzą grupę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Od 1990 roku kierował pan wydawnictwem PWN. Doprowadził je pan do prywatyzacji, z pana nazwiskiem łączą się sukcesy firmy w połowie lat 90. Skąd decyzja o rezygnacji ze stanowiska prezesa?
GRZEGORZ BOGUTA: Obecnie bardziej interesuje mnie długofalowa strategia, która pozwoliłaby zwiększyć wartość firmy. Mam podpisany kontrakt z głównym akcjonariuszem spółki - grupą Luxemburg Cambridge Holding Group. Moja współpraca z LCHG, po pierwsze, wiąże się z wdrożeniem nowych pomysłów, które pozwolą wykorzystywać dorobek autorski PWN w przyszłości, m.in. w Internecie, po drugie - z działaniami związanymi ze zmianą struktury własności i strategią firmy. 

wyniki sprzedaży książek Wydawnictwa Naukowego PWN są coraz gorsze. Czy nie jest to jedną z przyczyn pańskiej rezygnacji?
Nie. 

Jak wyglądała sytuacja w mijającym roku?
Wyniki są podobne jak w roku ubiegłym i zarząd nie jest z nich zadowolony. jednak Tworząc lub przejmując spółki wchodzące w skład grupy zakładaliśmy, że za kilka lat rola Wydawnictwa Naukowego PWN w grupie będzie malała. Działalność wydawnicza wymaga dużej cierpliwości, a PWN jest przykładem potwierdzającym tę zasadę, realizowane są tu bowiem głównie projekty długofalowe - słowniki, encyklopedie. 

W tym roku grupa PWN nie powiększyła się o nowe spółki.
postanowiliśmy skupić się na większej integracji spółek, które obecnie tworzą grupę. Stworzyliśmy jednak nową firmę - Ogólnopolski System Dystrybucji Wydawnictw Azymut.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="249">Od 1990 roku kierował pan wydawnictwem PWN. Doprowadził je pan do prywatyzacji, z pana nazwiskiem łączą się sukcesy firmy w połowie lat 90. Skąd </span>
        <span start="255" end="276">decyzja o rezygnacji </span>
        <span start="286" end="307">ze stanowiska prezesa</span>
        <span start="356" end="357">?</span>
        <span start="358" end="376">
GRZEGORZ BOGUTA: </span>
        <span start="829" end="928">Obecnie bardziej interesuje mnie długofalowa strategia, która pozwoliłaby zwiększyć wartość firmy. </span>
        <span start="1334" end="1432">Mam podpisany kontrakt z głównym akcjonariuszem spółki - grupą Luxemburg Cambridge Holding Group. </span>
        <span start="2328" end="2575">Moja współpraca z LCHG, po pierwsze, wiąże się z wdrożeniem nowych pomysłów, które pozwolą wykorzystywać dorobek autorski PWN w przyszłości, m.in. w Internecie, po drugie - z działaniami związanymi ze zmianą struktury własności i strategią firmy. </span>
        <span start="2576" end="2577">
</span>
        <span start="3129" end="3130">
</span>
        <span start="3153" end="3221">wyniki sprzedaży książek Wydawnictwa Naukowego PWN są coraz gorsze. </span>
        <span start="3474" end="3527">Czy nie jest to jedną z przyczyn pańskiej rezygnacji?</span>
        <span start="3528" end="3532">
Nie</span>
        <span start="3585" end="3587">. </span>
        <span start="4273" end="4315">

Jak wyglądała sytuacja w mijającym roku?</span>
        <span start="4316" end="4324">
Wyniki </span>
        <span start="4360" end="4393">są podobne jak w roku ubiegłym i </span>
        <span start="4407" end="4442">zarząd nie jest z nich zadowolony. </span>
        <span start="4450" end="4457">jednak </span>
        <span start="4548" end="4687">Tworząc lub przejmując spółki wchodzące w skład grupy zakładaliśmy, że za kilka lat rola Wydawnictwa Naukowego PWN w grupie będzie malała. </span>
        <span start="5311" end="5490">Działalność wydawnicza wymaga dużej cierpliwości, a PWN jest przykładem potwierdzającym tę zasadę, realizowane są tu bowiem głównie projekty długofalowe - słowniki, encyklopedie. </span>
        <span start="5674" end="5676">

</span>
        <span start="5969" end="6024">W tym roku grupa PWN nie powiększyła się o nowe spółki.</span>
        <span start="6025" end="6026">
</span>
        <span start="6071" end="6238">postanowiliśmy skupić się na większej integracji spółek, które obecnie tworzą grupę. Stworzyliśmy jednak nową firmę - Ogólnopolski System Dystrybucji Wydawnictw Azymut</span>
        <span start="6313" end="6314">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Od 1990 roku kierował pan wydawnictwem PWN. Doprowadził je pan do prywatyzacji. Skąd decyzja o rezygnacji ze stanowiska prezesa?
GRZEGORZ BOGUTA: bardziej interesuje mnie długofalowa strategia, która pozwoliłaby zwiększyć wartość firmy. 

wyniki sprzedaży książek Wydawnictwa Naukowego PWN są coraz gorsze. 
zarząd nie jest z nich zadowolony. jednak Działalność wydawnicza wymaga cierpliwości.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="182">Od 1990 roku kierował pan wydawnictwem PWN. Doprowadził je pan do prywatyzacji</span>
        <span start="242" end="249">. Skąd </span>
        <span start="255" end="276">decyzja o rezygnacji </span>
        <span start="286" end="307">ze stanowiska prezesa</span>
        <span start="356" end="357">?</span>
        <span start="358" end="376">
GRZEGORZ BOGUTA: </span>
        <span start="837" end="928">bardziej interesuje mnie długofalowa strategia, która pozwoliłaby zwiększyć wartość firmy. </span>
        <span start="2576" end="2577">
</span>
        <span start="3129" end="3130">
</span>
        <span start="3153" end="3221">wyniki sprzedaży książek Wydawnictwa Naukowego PWN są coraz gorsze. </span>
        <span start="4274" end="4275">
</span>
        <span start="4407" end="4442">zarząd nie jest z nich zadowolony. </span>
        <span start="4450" end="4457">jednak </span>
        <span start="5311" end="5341">Działalność wydawnicza wymaga </span>
        <span start="5347" end="5359">cierpliwości</span>
        <span start="5488" end="5489">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Od 1990 roku kierował pan wydawnictwem PWN. Doprowadził je pan do prywatyzacji, z pana nazwiskiem łączą się sukcesy firmy w połowie lat 90. Skąd nagle decyzja o rezygnacji nie tylko ze stanowiska prezesa, ale w ogóle z pracy w Wydawnictwie Naukowym PWN?
GRZEGORZ BOGUTA: Jako współwłaściciel PWN wystosowałem pismo proponując zmiany w dotychczasowej strukturze własnościowej firmy, w moim przekonaniu nie sprzyjającej jej dalszemu rozwojowi. Jednocześnie doszedłem jednak do wniosku, że więcej mogę zrobić dla PWN, odsuwając się od bieżącego zarządzania.Projekty, które chcę realizować, nie są w żaden sposób związane z bezpośrednim zarządzaniem firmą. Poza tym pozostaję jednym z czterech największych współwłaścicieli PWN. Strategię firmy tworzą przede wszystkim jej właściciele.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="358">Od 1990 roku kierował pan wydawnictwem PWN. Doprowadził je pan do prywatyzacji, z pana nazwiskiem łączą się sukcesy firmy w połowie lat 90. Skąd nagle decyzja o rezygnacji nie tylko ze stanowiska prezesa, ale w ogóle z pracy w Wydawnictwie Naukowym PWN?
</span>
        <span start="359" end="401">GRZEGORZ BOGUTA: Jako współwłaściciel PWN </span>
        <span start="437" end="450">wystosowałem </span>
        <span start="479" end="485">pismo </span>
        <span start="522" end="648">proponując zmiany w dotychczasowej strukturze własnościowej firmy, w moim przekonaniu nie sprzyjającej jej dalszemu rozwojowi.</span>
        <span start="715" end="828"> Jednocześnie doszedłem jednak do wniosku, że więcej mogę zrobić dla PWN, odsuwając się od bieżącego zarządzania.</span>
        <span start="1235" end="1333">Projekty, które chcę realizować, nie są w żaden sposób związane z bezpośrednim zarządzaniem firmą.</span>
        <span start="1431" end="1503"> Poza tym pozostaję jednym z czterech największych współwłaścicieli PWN.</span>
        <span start="1613" end="1670"> Strategię firmy tworzą przede wszystkim jej właściciele.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Od 1990 roku kierował pan wydawnictwem PWN. Doprowadził je pan do prywatyzacji, z pana nazwiskiem łączą się sukcesy firmy w połowie lat 90. Skąd nagle decyzja o rezygnacji nie tylko ze stanowiska prezesa, ale w ogóle z pracy w Wydawnictwie Naukowym PWN?
GRZEGORZ BOGUTA: Jako współwłaściciel PWN wystosowałem w połowie września tego roku pismo do pozostałych dużych akcjonariuszy, proponując zmiany w dotychczasowej strukturze własnościowej firmy, w moim przekonaniu nie sprzyjającej jej dalszemu rozwojowi. Jednocześnie doszedłem jednak do wniosku, że więcej mogę zrobić dla PWN, odsuwając się od bieżącego zarządzania.Projekty, które chcę realizować, nie są w żaden sposób związane z bezpośrednim zarządzaniem firmą. Poza tym pozostaję jednym z czterech największych współwłaścicieli PWN. Ponadto porozumienie między akcjonariuszami spółki daje mi wciąż prawo współdecydowania o losach wydawnictwa. Strategię firmy tworzą przede wszystkim jej właściciele.
Nie jest tajemnicą, że wyniki sprzedaży książek Wydawnictwa Naukowego PWN są coraz gorsze. Czy nie jest to jedną z przyczyn pańskiej rezygnacji?
Nie, choć rzeczywiście wyniki były gorsze niż oczekiwano. Pragnę jednak podkreślić, że strategia firmy zakładała spadek sprzedaży w 1998, 1999, a także w 2000 roku. W przypadku dużego wydawnictwa wystarczy jeden udany tytuł - takim w połowie lat 90. była "Nowa Encyklopedia PWN" - aby wyniki poszły znacząco w górę. Powtórzę jednak, że wyniki finansowe nie są powodem mojej rezygnacji.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="358">Od 1990 roku kierował pan wydawnictwem PWN. Doprowadził je pan do prywatyzacji, z pana nazwiskiem łączą się sukcesy firmy w połowie lat 90. Skąd nagle decyzja o rezygnacji nie tylko ze stanowiska prezesa, ale w ogóle z pracy w Wydawnictwie Naukowym PWN?
</span>
        <span start="359" end="401">GRZEGORZ BOGUTA: Jako współwłaściciel PWN </span>
        <span start="437" end="648">wystosowałem w połowie września tego roku pismo do pozostałych dużych akcjonariuszy, proponując zmiany w dotychczasowej strukturze własnościowej firmy, w moim przekonaniu nie sprzyjającej jej dalszemu rozwojowi.</span>
        <span start="715" end="828"> Jednocześnie doszedłem jednak do wniosku, że więcej mogę zrobić dla PWN, odsuwając się od bieżącego zarządzania.</span>
        <span start="1235" end="1333">Projekty, które chcę realizować, nie są w żaden sposób związane z bezpośrednim zarządzaniem firmą.</span>
        <span start="1431" end="1670"> Poza tym pozostaję jednym z czterech największych współwłaścicieli PWN. Ponadto porozumienie między akcjonariuszami spółki daje mi wciąż prawo współdecydowania o losach wydawnictwa. Strategię firmy tworzą przede wszystkim jej właściciele.</span>
        <span start="2814" end="2815">
</span>
        <span start="3130" end="3221">Nie jest tajemnicą, że wyniki sprzedaży książek Wydawnictwa Naukowego PWN są coraz gorsze. </span>
        <span start="3474" end="3527">Czy nie jest to jedną z przyczyn pańskiej rezygnacji?</span>
        <span start="3528" end="3694">
Nie, choć rzeczywiście wyniki były gorsze niż oczekiwano. Pragnę jednak podkreślić, że strategia firmy zakładała spadek sprzedaży w 1998, 1999, a także w 2000 roku. </span>
        <span start="3785" end="3935">W przypadku dużego wydawnictwa wystarczy jeden udany tytuł - takim w połowie lat 90. była "Nowa Encyklopedia PWN" - aby wyniki poszły znacząco w górę.</span>
        <span start="4919" end="4989"> Powtórzę jednak, że wyniki finansowe nie są powodem mojej rezygnacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Od 1990 roku kierował pan wydawnictwem PWN. Skąd nagle decyzja o rezygnacji nie tylko ze stanowiska prezesa, ale w ogóle z pracy w Wydawnictwie Naukowym PWN?GRZEGORZ BOGUTA: Jako współwłaściciel PWN wystosowałem pismo proponując zmiany w dotychczasowej strukturze własnościowej firmy. Jednocześnie doszedłem jednak do wniosku, że więcej mogę zrobić dla PWN, odsuwając się od bieżącego zarządzania.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="148">Od 1990 roku kierował pan wydawnictwem PWN. </span>
        <span start="244" end="357">Skąd nagle decyzja o rezygnacji nie tylko ze stanowiska prezesa, ale w ogóle z pracy w Wydawnictwie Naukowym PWN?</span>
        <span start="359" end="401">GRZEGORZ BOGUTA: Jako współwłaściciel PWN </span>
        <span start="437" end="450">wystosowałem </span>
        <span start="479" end="485">pismo </span>
        <span start="522" end="587">proponując zmiany w dotychczasowej strukturze własnościowej firmy</span>
        <span start="647" end="648">.</span>
        <span start="715" end="828"> Jednocześnie doszedłem jednak do wniosku, że więcej mogę zrobić dla PWN, odsuwając się od bieżącego zarządzania.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
