<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199901270122">
  <date>1999-01-27</date>
  <title>Superaspiryna w natarciu</title>
  <section>Nauka i Technika</section>
  <authors>Zbigniew Wojtasiński</authors>
  <body>MEDYCYNA

Nowe środki farmaceutyczne mogą bez powikłań likwidować ból

Superaspiryna w natarciu

RYS. MAREK KONECKI

ZBIGNIEW WOJTASIŃSKI

Amerykańskie koncerny farmaceutyczne wprowadzają do sprzedaży nowej generacji środki przeciwbólowe, reklamowane jako "superaspiryna". Leki te przeznaczone są dla ludzi cierpiących na choroby reumatyczne, ale podejrzewa się, że mogą być też przydatne w zapobieganiu chorobie Alzheimera oraz rakowi jelit. W Polsce tymczasem wycofywane są przestarzałe preparaty - m.in. popularne tabletki od bólu głowy "z krzyżykiem".

Leki przeciwbólowe, w tym głównie tzw. niesteroidowe środki przeciwzapalne, są jednymi z najczęściej stosowanych farmaceutyków. Jedynie z powodu schorzeń stawów co roku udzielanych jest w Polsce 15 mln porad oraz wypisywanych jest 14 mln recept (na całym świecie - ponad 480 mln). Jeszcze więcej tego typu leków zażywanych jest przez chorych we własnym zakresie - bez recepty. Tym bardziej, że są pomocne w uśmierzaniu innych często występujących dolegliwości, jak bóle głowy oraz kręgosłupa. Są dość bezpieczne, ale nie pozbawione działań niepożądanych, szczególnie gdy są stosowane przewlekle lub w większych dawkach. Stąd coraz większe zainteresowanie preparatami skutecznymi, a jednocześnie najmniej szkodliwymi. Taki jest też powód od dawna już oczekiwanej w kraju decyzji wycofania z użycia starszej generacji leków przeciwbólowych zawierających fenacetynę, jak tabletki z krzyżykiem oraz pyralgina.

Ostrożnie z lekami

Przewodniczący Komisji Rejestracji Leków Aleksander Mazurek zapowiedział, że środki te znikną z polskiego rynku prawdopodobnie w ciągu pół roku - do wyczerpania się zapasów. Tak postąpiono już przed wieloma laty w większości innych krajów, jak tylko zaczęto podejrzewać, że mogą one doprowadzić do przewlekłej niewydolności nerek - tzw. zespołu nerki analgetycznej. Według danych europejskich, cierpi z tego powodu od 2,5 do 44 proc. pacjentów wymagających hemodializy (podłączenia do sztucznej nerki). Nie wiadomo, jak dużo takich chorych jest w Polsce. "Przewodnik farmakoterapii" zwraca jedynie uwagę, że okoliczności powstania tego uszkodzenia nie są w pełni wyjaśnione. "Przypisywanie roli jedynego winowajcy fenacetynie nie potwierdziło się: w wielu krajach po jej wycofaniu częstość uszkodzeń nerek zmniejszyła się tylko nieznacznie." U wielu chorych odstawienie leku prowadzi do częściowego cofnięcia się zmian. Dlatego za bardziej ryzykowne uznaje się długotrwałe i systematyczne (zwłaszcza codziennie) przyjmowanie dużych dawek wszelkich preparatów przeciwbólowych, zwłaszcza więcej niż tylko jednego.

Z tym większym zainteresowaniem oczekiwane jest wprowadzenie nowej generacji pochodnych aspiryny. Ich producenci twierdzą, że zachowują one niektóre zalety popularnej pigułki, ale pozbawione są jej podstawowej wady: przy dłuższym zażywaniu nie wywołują dolegliwości przewodu pokarmowego - bólów, nudności, wymiotów i zaburzeń trawienia lub pobolewania wątroby. Takim lekiem jest Celebrex amerykańskiej firmy Searl, zarejestrowany w grudniu 1998 r. przez amerykański Urząd ds. Żywności i Leków (FDA) w leczeniu gośćca (choroby zwyrodnieniowej stawów) oraz reumatoidalnego zapalenia stawów (choroby autoimmunologicznej). Przewiduje się, że jeszcze w tym roku ma być dopuszczony do sprzedaży Vioxx koncernu farmaceutycznego MSD, a w przygotowaniu jest kilkanaście innych środków o podobnym działaniu takich potentatów, jak Johnson &amp; Johnson oraz GlaxoWellcome. W Polsce jak na razie dostępny jest jedynie Meloxicam niemieckiej firmy Boehringer Ingelheim, wskazany do leczenia reumatoidalnego zapalenia stawów, choroby zwyrodnieniowej stawów, lumbago, postrzału oraz dny.

Fatalne powikłania

Aspiryna jest jednym z najczęściej stosowanych środków i na pewno takim pozostanie, jednak ze względu na ryzyko powikłań coraz częściej wypierana jest w niektórych dolegliwościach przez inne farmaceutyki. Przykładem jest paracetamol, nie powodujący zaburzeń jelito-żołądkowych, zalecany w łagodzeniu lekkich i średnich bólów, raczej nie związanych z procesami zapalnymi, jak bóle menstruacyjne i urazy, a także bóle głowy, zębów i kręgosłupa. Polecany jest nawet w bólach reumatoidalnych, gdy nie pomaga użycie jednego niesteroidowego leku przeciwzapalnego, bo włączenie jeszcze jednego preparatu o podobnym działaniu ze względu na powikłania nie jest wskazane.

Nową konkurencją dla kwasu acetylosalicylowego mogą być "superaspiryny", przydatne np. w uśmierzaniu dolegliwości wywołanych przez schorzenia reumatyczne. Cierpiący na nie ludzie muszą całymi latami zażywać środki przeciwbólowe, głównie niesteroidowe leki przeciwzapalne, powodujące u co trzeciego chorego uszkodzenia śluzówki żołądka. Co jest tym bardziej niepokojące, że u wielu z nich wykrywane są dopiero wtedy, gdy wywołują krwawienia wewnętrzne. W Polsce nie jest znana liczba tego rodzaju powikłań. Wiadomo jedynie, że w USA wskutek ich zażywania co roku 100 tys. chorych trafia do szpitala z powodu wrzodów przewodu pokarmowego, a u 10-20 tys. chorych doprowadzają one do zgonu. Według dr Gurkipala Singha z Uniwersytetu Stanforda w Kalifornii, tragedie zdarzają się częściej niż zgony spowodowane astmą, rakiem szyjki macicy oraz czerniakiem skóry.

Wprowadzane obecnie leki nowej generacji powinny być mniej szkodliwe, gdyż mają to samo działanie terapeutyczne - przeciwzapalne i przeciwbólowe, a przy tym zmniejszają ryzyko powikłań przewodu pokarmowego. W ich opracowaniu uczeni wykorzystali odkrycie, iż niesteroidowe leki przeciwzapalne w różnym stopniu hamują działanie dwóch enzymów cykloksygenazy (COX-1 oraz COX-2), wykorzystywanych do produkcji prostaglandyn: pierwszy osłania przewód pokarmowy, a drugi uczestniczy w procesach zapalnych. Wystarczyło zatem zastosować preparat, który działa selektywnie - tylko na jeden enzym (COX-2), związany tylko z procesami zapalnymi. U zdrowego człowieka enzym ten występuje tylko w śladowych ilościach, pod wpływem zapalenie nasila ból i wydłuża stan zapalny. Wystarczy zatem zablokować jego działanie, by uniknąć działań niepożądanych, wywołanych hamowaniem enzymu COX-1, biorącego udział w ochronie żołądka, nerek i utrzymaniu prawidłowej krzepliwości krwi.

Nadzieje i kontrowersje

Pierwsze wybiórczo działające środki hamują działanie niepożądanego enzymu 100 razy silniej niż COX-1. Kolejne preparaty mają być jeszcze bardziej skuteczne. Będą przydatne zarówno w leczeniu reumatyzmu, jak i bólów zębów, bólów pooperacyjnych oraz dolegliwości menstruacyjnych, a nawet w zapobieganiu chorobie Alzheimera oraz rakowi jelita grubego. Jednak nie wszyscy specjaliści się z tym zgadzają. Krytycy twierdzą, że leki te nie zostały jeszcze dostatecznie przebadane. Enzym COX-2 prawdopodobnie nie jest wyłącznie "czarną owcą", gdyż pełni w organizmie również ważne funkcje - w nerkach, naczyniach krwionośnych, kościach, szpiku kostnym oraz w mózgu. Jej blokowanie może zatem wywoływać inne, nie znane jeszcze powikłania, np. zaburzenia pracy nerek oraz odnowy tkanki kostnej.

Środki te nie zastąpią tradycyjnej aspiryny, która blokując enzym COX-1 obniża krzepliwość krwi, a tym samym zmniejsza ryzyko zawału serca oraz udaru niedokrwiennego mózgu. Zawsze zatem będzie pomocna w profilaktyce chorób układu krążenia, co potwierdzają opublikowane niedawno przez "JAMA" badania Jiang He z Uniwersytetu Chicagowskiego. Poza tym superaspiryny nie zawsze tak skutecznie likwiduję bóle, jak starsze leki. Nie będą zatem lepszą ofertą dla każdego chorego. Mogą jednak okazać się niezastąpione u tych osób, które muszą przewlekłe zażywać środki przeciwbólowe.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Amerykańskie firmy farmaceutyczne wprowadzają środki przeciwbólowe nowej generacji (superaspiryny) przeznaczone dla cierpiących na choroby reumatyczne. Do tej pory chorzy  najczęściej stosowali  tzw. niesteroidowe środki przeciwzapalne, które wywołują wiele działań nieporządanych, np. doprowadzają do przewlekłej niewydolności nerek czy uszkodzenia śluzówki żołądka. Z tych powodów wiele krajów już wycofało je ze sprzedaży. Według producentów superaspiryny mają to samo działanie terapeutyczne, co popularne pigułki, ale zmniejszają ryzyko powikłań przewodu pokarmowego. Podejrzewa się, że mogą być też przydatne w zapobieganiu chorobie Alzheimera oraz rakowi jelit. Krytycy jednak twierdzą, że leki te nie zostały dostatecznie przebadane i mogą wywoływać inne zaburzenia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Leki przeciwbólowe, głównie tzw. niesteroidowe środki przeciwzapalne, są nie pozbawione działań niepożądanych, szczególnie gdy są stosowane przewlekle lub w większych dawkach. środki te znikną z polskiego rynku prawdopodobnie w ciągu pół roku. Wprowadzane obecnie leki nowej generacji powinny być mniej szkodliwe, gdyż mają to samo działanie terapeutyczne - przeciwzapalne i przeciwbólowe, a przy tym zmniejszają ryzyko powikłań przewodu pokarmowego. Środki te nie zastąpią tradycyjnej aspiryny, która Zawsze będzie pomocna w profilaktyce chorób układu krążenia. Poza tym superaspiryny nie zawsze tak skutecznie likwiduję bóle, jak starsze leki. Mogą jednak okazać się niezastąpione u tych osób, które muszą przewlekłe zażywać środki przeciwbólowe.</body>
      <spans>
        <span start="557" end="577">Leki przeciwbólowe, </span>
        <span start="583" end="635">głównie tzw. niesteroidowe środki przeciwzapalne, są</span>
        <span start="1073" end="1177"> nie pozbawione działań niepożądanych, szczególnie gdy są stosowane przewlekle lub w większych dawkach. </span>
        <span start="1561" end="1627">środki te znikną z polskiego rynku prawdopodobnie w ciągu pół roku</span>
        <span start="1656" end="1658">. </span>
        <span start="5208" end="5415">Wprowadzane obecnie leki nowej generacji powinny być mniej szkodliwe, gdyż mają to samo działanie terapeutyczne - przeciwzapalne i przeciwbólowe, a przy tym zmniejszają ryzyko powikłań przewodu pokarmowego. </span>
        <span start="6981" end="7032">Środki te nie zastąpią tradycyjnej aspiryny, która </span>
        <span start="7154" end="7161">Zawsze </span>
        <span start="7167" end="7219">będzie pomocna w profilaktyce chorób układu krążenia</span>
        <span start="7318" end="7403">. Poza tym superaspiryny nie zawsze tak skutecznie likwiduję bóle, jak starsze leki. </span>
        <span start="7453" end="7555">Mogą jednak okazać się niezastąpione u tych osób, które muszą przewlekłe zażywać środki przeciwbólowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Amerykańskie firmy farmaceutyczne wprowadzają środki przeciwbólowe nowej generacji (superaspiryny) przeznaczone dla cierpiących na choroby reumatyczne. Do tej pory lekami przeciwbólowymi najczęściej stosowanymi przez chorych są tzw. niesteroidowe środki przeciwzapalne, które przy stosowaniu przewlekłym lub w większych dawkach wywołują działania nieporządane. Podejrzewa się, że doprowadzają do przewlekłej niewydolności nerek, a co u trzeciego chorego powodują uszkodzenie śluzówki żołądka. W USA wskutek ich zażywania co roku 100 tys. chorych trafia do szpitala z powodu wrzodów przewodu pokarmowego, a u 10-20 tys. chorych doprowadzają one do zgonu. Z tych powodów wiele krajów już wycofało je ze sprzedaży, a według przewodniczącego Komisji Rejestracji Leków Aleksandra Mazurka znikną one z polskiego rynku w ciągu pół roku. Według producentów leki nowej generacji mają to samo działanie terapeutyczne co popularne pigułki - przeciwzapalne i przeciwbólowe, ale zmniejszają ryzyko powikłań przewodu pokarmowego, ponieważ działają selektywnie, tylko na enzym związany z procesami zapalnym (COX-2), kiedy leki starej generacji hamują również działanie enzymu osłaniającego przewód pokarmowy (COX-1). Podejrzewa się, że superaspiryny mogą być też przydatne w zapobieganiu chorobie Alzheimera oraz rakowi jelit. Krytycy jednak twierdzą, że leki te nie zostały dostatecznie przebadane, a blokowanie enzymu COX-2 może wywoływać inne zaburzenia. Superaspiryny nie zastąpią również tradycyjnej aspiryny, która zmniejsza ryzyko zawału serca oraz udaru niedokrwiennego mózgu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Leki przeciwbólowe, w tym głównie tzw. niesteroidowe środki przeciwzapalne, są jednymi z najczęściej stosowanych farmaceutyków. Są dość bezpieczne, ale nie pozbawione działań niepożądanych, szczególnie gdy są stosowane przewlekle lub w większych dawkach. Przewodniczący Komisji Rejestracji Leków zapowiedział, że środki te znikną z polskiego rynku prawdopodobnie w ciągu pół roku. Wprowadzane obecnie leki nowej generacji powinny być mniej szkodliwe, gdyż mają to samo działanie terapeutyczne - przeciwzapalne i przeciwbólowe, a przy tym zmniejszają ryzyko powikłań przewodu pokarmowego. W ich opracowaniu uczeni wykorzystali odkrycie, iż niesteroidowe leki przeciwzapalne w różnym stopniu hamują działanie dwóch enzymów cykloksygenazy (COX-1 oraz COX-2). Wystarczyło zatem zastosować preparat, który działa selektywnie - tylko na jeden enzym (COX-2), związany z procesami zapalnymi. Krytycy twierdzą, że COX-2 pełni w organizmie również ważne funkcje. Jej blokowanie może zatem wywoływać inne, nie znane jeszcze powikłania.
Środki te nie zastąpią tradycyjnej aspiryny, która blokując enzym COX-1 obniża krzepliwość krwi, a tym samym zmniejsza ryzyko zawału serca oraz udaru niedokrwiennego mózgu. Zawsze zatem będzie pomocna w profilaktyce chorób układu krążenia. Poza tym superaspiryny nie zawsze tak skutecznie likwiduję bóle, jak starsze leki. Nie będą zatem lepszą ofertą dla każdego chorego. Mogą jednak okazać się niezastąpione u tych osób, które muszą przewlekłe zażywać środki przeciwbólowe.</body>
      <spans>
        <span start="557" end="685">Leki przeciwbólowe, w tym głównie tzw. niesteroidowe środki przeciwzapalne, są jednymi z najczęściej stosowanych farmaceutyków. </span>
        <span start="1050" end="1177">Są dość bezpieczne, ale nie pozbawione działań niepożądanych, szczególnie gdy są stosowane przewlekle lub w większych dawkach. </span>
        <span start="1484" end="1525">Przewodniczący Komisji Rejestracji Leków </span>
        <span start="1544" end="1627">zapowiedział, że środki te znikną z polskiego rynku prawdopodobnie w ciągu pół roku</span>
        <span start="1656" end="1658">. </span>
        <span start="5208" end="5581">Wprowadzane obecnie leki nowej generacji powinny być mniej szkodliwe, gdyż mają to samo działanie terapeutyczne - przeciwzapalne i przeciwbólowe, a przy tym zmniejszają ryzyko powikłań przewodu pokarmowego. W ich opracowaniu uczeni wykorzystali odkrycie, iż niesteroidowe leki przeciwzapalne w różnym stopniu hamują działanie dwóch enzymów cykloksygenazy (COX-1 oraz COX-2)</span>
        <span start="5705" end="5812">. Wystarczyło zatem zastosować preparat, który działa selektywnie - tylko na jeden enzym (COX-2), związany </span>
        <span start="5818" end="5841">z procesami zapalnymi. </span>
        <span start="6595" end="6616">Krytycy twierdzą, że </span>
        <span start="6675" end="6681">COX-2 </span>
        <span start="6735" end="6775">pełni w organizmie również ważne funkcje</span>
        <span start="6851" end="6923">. Jej blokowanie może zatem wywoływać inne, nie znane jeszcze powikłania</span>
        <span start="6978" end="6980">.
</span>
        <span start="6981" end="7219">Środki te nie zastąpią tradycyjnej aspiryny, która blokując enzym COX-1 obniża krzepliwość krwi, a tym samym zmniejsza ryzyko zawału serca oraz udaru niedokrwiennego mózgu. Zawsze zatem będzie pomocna w profilaktyce chorób układu krążenia</span>
        <span start="7318" end="7555">. Poza tym superaspiryny nie zawsze tak skutecznie likwiduję bóle, jak starsze leki. Nie będą zatem lepszą ofertą dla każdego chorego. Mogą jednak okazać się niezastąpione u tych osób, które muszą przewlekłe zażywać środki przeciwbólowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Amerykańskie firmy farmaceutyczne wprowadzają środki przeciwbólowe nowej generacji (superaspiryny) przeznaczone dla cierpiących na choroby reumatyczne. Do tej pory chorzy  najczęściej stosowali  tzw. niesteroidowe środki przeciwzapalne, które doprowadzały m.in. do przewlekłej niewydolności nerek czy uszkodzenia śluzówki żołądka. Według producentów superaspiryny mają to samo działanie terapeutyczne, ale zmniejszają ryzyko powikłań przewodu pokarmowego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Leki przeciwbólowe, tzw. niesteroidowe środki przeciwzapalne, znikną z polskiego rynku prawdopodobnie w ciągu pół roku. Wprowadzane obecnie leki nowej generacji mają to samo działanie terapeutyczne, a zmniejszają ryzyko powikłań przewodu pokarmowego. Środki te nie zastąpią tradycyjnej aspiryny. Mogą jednak okazać się niezastąpione u tych osób, które muszą przewlekłe zażywać środki przeciwbólowe.</body>
      <spans>
        <span start="557" end="577">Leki przeciwbólowe, </span>
        <span start="591" end="632">tzw. niesteroidowe środki przeciwzapalne,</span>
        <span start="1570" end="1627"> znikną z polskiego rynku prawdopodobnie w ciągu pół roku</span>
        <span start="1656" end="1658">. </span>
        <span start="5208" end="5249">Wprowadzane obecnie leki nowej generacji </span>
        <span start="5283" end="5319">mają to samo działanie terapeutyczne</span>
        <span start="5352" end="5356">, a </span>
        <span start="5365" end="5415">zmniejszają ryzyko powikłań przewodu pokarmowego. </span>
        <span start="6981" end="7024">Środki te nie zastąpią tradycyjnej aspiryny</span>
        <span start="7401" end="7403">. </span>
        <span start="7453" end="7555">Mogą jednak okazać się niezastąpione u tych osób, które muszą przewlekłe zażywać środki przeciwbólowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>W Polsce wycofywane są z użycia leki przeciwbólowe zawierające fenacetynę. Podejrzewa się, że stosowane przewlekle lub w większych dawkach mogą doprowadzić do przewlekłej niewydolności nerek. Tymczasem koncerny farmaceutyczne wprowadzają do sprzedaży pochodne aspiryny nowej generacji. "Superaspiryny" zmniejszają ryzyko powikłań przewodu pokarmowego, działają bowiem wybiórczo: hamują działanie niepożądanego enzymu COX-2, wydłużającego stan zapalny, nie blokując przy tym działania enzymu COX-1, osłaniającego przewód pokarmowy. Krytycy twierdzą, że leki te nie zostały jeszcze dostatecznie przebadane, a poza tym nie zawsze tak skutecznie likwidują bóle jak dotychczas stosowane niesteroidowe leki przeciwzapalne. Mogą jednak okazać się niezastąpione u tych osób, które muszą przewlekłe zażywać środki przeciwbólowe.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Amerykańskie koncerny farmaceutyczne wprowadzają do sprzedaży nowej generacji środki przeciwbólowe, reklamowane jako "superaspiryna".W Polsce tymczasem wycofywane są przestarzałe preparaty - m.in. popularne tabletki od bólu głowy "z krzyżykiem".Leki przeciwbólowe, w tym głównie tzw. niesteroidowe środki przeciwzapalne, są jednymi z najczęściej stosowanych farmaceutyków.Stąd coraz większe zainteresowanie preparatami skutecznymi, a jednocześnie najmniej szkodliwymi.Tabletki z krzyżykiem oraz pyralgina znikną z polskiego rynku prawdopodobnie w ciągu pół roku - do wyczerpania się zapasów. Tak postąpiono już przed wieloma laty w większości innych krajów, jak tylko zaczęto podejrzewać, że mogą one doprowadzić do przewlekłej niewydolności nerek - tzw. zespołu nerki analgetycznej.Z tym większym zainteresowaniem oczekiwane jest wprowadzenie nowej generacji pochodnych aspiryny.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="272">Amerykańskie koncerny farmaceutyczne wprowadzają do sprzedaży nowej generacji środki przeciwbólowe, reklamowane jako "superaspiryna".</span>
        <span start="443" end="555">W Polsce tymczasem wycofywane są przestarzałe preparaty - m.in. popularne tabletki od bólu głowy "z krzyżykiem".</span>
        <span start="557" end="684">Leki przeciwbólowe, w tym głównie tzw. niesteroidowe środki przeciwzapalne, są jednymi z najczęściej stosowanych farmaceutyków.</span>
        <span start="1177" end="1273">Stąd coraz większe zainteresowanie preparatami skutecznymi, a jednocześnie najmniej szkodliwymi.</span>
        <span start="1274" end="1275">T</span>
        <span start="1426" end="1461">abletki z krzyżykiem oraz pyralgina</span>
        <span start="1570" end="1849"> znikną z polskiego rynku prawdopodobnie w ciągu pół roku - do wyczerpania się zapasów. Tak postąpiono już przed wieloma laty w większości innych krajów, jak tylko zaczęto podejrzewać, że mogą one doprowadzić do przewlekłej niewydolności nerek - tzw. zespołu nerki analgetycznej.</span>
        <span start="2597" end="2694">Z tym większym zainteresowaniem oczekiwane jest wprowadzenie nowej generacji pochodnych aspiryny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>W Polsce wycofywane są z użycia leki przeciwbólowe zawierające fenacetynę. Podejrzewa się, że stosowane przewlekle lub w większych dawkach mogą doprowadzić do przewlekłej niewydolności nerek. Tymczasem koncerny farmaceutyczne wprowadzają do sprzedaży pochodne aspiryny nowej generacji. "Superaspiryny" mają być przydatne zarówno w leczeniu reumatyzmu, jak i bólów zębów, bólów pooperacyjnych oraz dolegliwości menstruacyjnych, a nawet w zapobieganiu chorobie Alzheimera oraz rakowi jelita grubego. W Polsce na razie dostępny jest Meloxicam niemieckiej firmy Boehringer Ingelheim, wskazany do leczenia reumatoidalnego zapalenia stawów, choroby zwyrodnieniowej stawów, lumbago, postrzału oraz dny. Leki nowej generacji mają być mniej szkodliwe niż dotychczas stosowane niesteroidowe leki przeciwzapalne, gdyż zmniejszają ryzyko powikłań przewodu pokarmowego. Działają bowiem wybiórczo: hamują działanie niepożądanego enzymu COX-2, wydłużającego stan zapalny, nie blokując przy tym działania enzymu COX-1, osłaniającego przewód pokarmowy. Krytycy twierdzą jednak, że leki te nie zostały jeszcze dostatecznie przebadane i że blokowanie enzymu COX-2 może wywoływać inne, nie znane jeszcze powikłania, np. zaburzenia pracy nerek oraz odnowy tkanki kostnej. Superaspiryny nie zastąpią tradycyjnej aspiryny, która zawsze będzie pomocna w profilaktyce chorób układu krążenia. Poza tym superaspiryny nie zawsze tak skutecznie likwidują bóle, jak starsze leki. Mogą jednak okazać się niezastąpione u tych osób, które muszą przewlekłe zażywać środki przeciwbólowe.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Amerykańskie koncerny farmaceutyczne wprowadzają do sprzedaży nowej generacji środki przeciwbólowe, reklamowane jako "superaspiryna". Leki te przeznaczone są dla ludzi cierpiących na choroby reumatyczne, ale podejrzewa się, że mogą być też przydatne w zapobieganiu chorobie Alzheimera oraz rakowi jelit. W Polsce tymczasem wycofywane są przestarzałe preparaty - m.in. popularne tabletki od bólu głowy "z krzyżykiem".
Leki przeciwbólowe, w tym głównie tzw. niesteroidowe środki przeciwzapalne, są jednymi z najczęściej stosowanych farmaceutyków.Jeszcze więcej tego typu leków zażywanych jest przez chorych we własnym zakresie - bez recepty.Są dość bezpieczne, ale nie pozbawione działań niepożądanych, szczególnie gdy są stosowane przewlekle lub w większych dawkach. Stąd coraz większe zainteresowanie preparatami skutecznymi, a jednocześnie najmniej szkodliwymi.Tabletki z krzyżykiem oraz pyralgina znikną z polskiego rynku prawdopodobnie w ciągu pół roku - do wyczerpania się zapasów. Tak postąpiono już przed wieloma laty w większości innych krajów, jak tylko zaczęto podejrzewać, że mogą one doprowadzić do przewlekłej niewydolności nerek - tzw. zespołu nerki analgetycznej.Z tym większym zainteresowaniem oczekiwane jest wprowadzenie nowej generacji pochodnych aspiryny. Ich producenci twierdzą, że zachowują one niektóre zalety popularnej pigułki, ale pozbawione są jej podstawowej wady: przy dłuższym zażywaniu nie wywołują dolegliwości przewodu pokarmowego - bólów, nudności, wymiotów i zaburzeń trawienia lub pobolewania wątroby.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="556">Amerykańskie koncerny farmaceutyczne wprowadzają do sprzedaży nowej generacji środki przeciwbólowe, reklamowane jako "superaspiryna". Leki te przeznaczone są dla ludzi cierpiących na choroby reumatyczne, ale podejrzewa się, że mogą być też przydatne w zapobieganiu chorobie Alzheimera oraz rakowi jelit. W Polsce tymczasem wycofywane są przestarzałe preparaty - m.in. popularne tabletki od bólu głowy "z krzyżykiem".
</span>
        <span start="557" end="684">Leki przeciwbólowe, w tym głównie tzw. niesteroidowe środki przeciwzapalne, są jednymi z najczęściej stosowanych farmaceutyków.</span>
        <span start="838" end="933">Jeszcze więcej tego typu leków zażywanych jest przez chorych we własnym zakresie - bez recepty.</span>
        <span start="1050" end="1273">Są dość bezpieczne, ale nie pozbawione działań niepożądanych, szczególnie gdy są stosowane przewlekle lub w większych dawkach. Stąd coraz większe zainteresowanie preparatami skutecznymi, a jednocześnie najmniej szkodliwymi.</span>
        <span start="1274" end="1275">T</span>
        <span start="1426" end="1461">abletki z krzyżykiem oraz pyralgina</span>
        <span start="1570" end="1849"> znikną z polskiego rynku prawdopodobnie w ciągu pół roku - do wyczerpania się zapasów. Tak postąpiono już przed wieloma laty w większości innych krajów, jak tylko zaczęto podejrzewać, że mogą one doprowadzić do przewlekłej niewydolności nerek - tzw. zespołu nerki analgetycznej.</span>
        <span start="2597" end="2957">Z tym większym zainteresowaniem oczekiwane jest wprowadzenie nowej generacji pochodnych aspiryny. Ich producenci twierdzą, że zachowują one niektóre zalety popularnej pigułki, ale pozbawione są jej podstawowej wady: przy dłuższym zażywaniu nie wywołują dolegliwości przewodu pokarmowego - bólów, nudności, wymiotów i zaburzeń trawienia lub pobolewania wątroby.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Koncerny farmaceutyczne wprowadzają do sprzedaży pochodne aspiryny nowej generacji. Leki te przeznaczone są dla ludzi cierpiących na choroby reumatyczne, którzy muszą przewlekłe zażywać środki przeciwbólowe. "Superaspiryny" zmniejszają ryzyko powikłań przewodu pokarmowego, hamują bowiem działanie niepożądanego enzymu COX-2, wydłużającego stan zapalny, nie blokując przy tym działania enzymu COX-1, osłaniającego przewód pokarmowy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Amerykańskie koncerny farmaceutyczne wprowadzają do sprzedaży nowej generacji środki przeciwbólowe, reklamowane jako "superaspiryna".W Polsce tymczasem wycofywane są przestarzałe preparaty - m.in. popularne tabletki od bólu głowy "z krzyżykiem".Tabletki z krzyżykiem oraz pyralgina znikną z polskiego rynku prawdopodobnie w ciągu pół roku - do wyczerpania się zapasów.Z tym większym zainteresowaniem oczekiwane jest wprowadzenie nowej generacji pochodnych aspiryny.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="272">Amerykańskie koncerny farmaceutyczne wprowadzają do sprzedaży nowej generacji środki przeciwbólowe, reklamowane jako "superaspiryna".</span>
        <span start="443" end="555">W Polsce tymczasem wycofywane są przestarzałe preparaty - m.in. popularne tabletki od bólu głowy "z krzyżykiem".</span>
        <span start="1274" end="1275">T</span>
        <span start="1426" end="1461">abletki z krzyżykiem oraz pyralgina</span>
        <span start="1570" end="1657"> znikną z polskiego rynku prawdopodobnie w ciągu pół roku - do wyczerpania się zapasów.</span>
        <span start="2597" end="2694">Z tym większym zainteresowaniem oczekiwane jest wprowadzenie nowej generacji pochodnych aspiryny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Leki przeciwbólowe są jednymi z najczęściej stosowanych farmaceutyków. Są stosunkowo bezpieczne, ale niepozbawione działań niepożądanych, zwłaszcza w przypadku długotrwałego stosowania. Stopniowo wycofuje się z rynku te najbardziej szkodliwe, zawierające niebezpieczną dla nerek fenacetynę. Zastępuje się je nowymi środkami, których skutki uboczne udało się zminimalizować. W USA opracowano nową generację pochodnych aspiryny, która jest bezpieczniejsza dla przewodu pokarmowego. Superaspiryny – w przeciwieństwie do tradycyjnych – nie hamują działania enzymu COX-1, który chroni nerki i żołądek. Aspiryna starej generacji wciąż jednak będzie w niektórych przypadkach skuteczniejsza, a czasami nawet niezbędna. Superaspiryny stanowią cenną alternatywę zwłaszcza dla osób, które środki przeciwbólowe muszą zażywać długotrwale.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Amerykańskie koncerny farmaceutyczne wprowadzają do sprzedaży nowej generacji środki przeciwbólowe, reklamowane jako "superaspiryna". Leki te przeznaczone są dla ludzi cierpiących na choroby reumatyczne, ale podejrzewa się, że mogą być też przydatne w zapobieganiu chorobie Alzheimera oraz rakowi jelit. W Polsce tymczasem wycofywane są przestarzałe preparaty - m.in. popularne tabletki od bólu głowy "z krzyżykiem". Środki te nie zastąpią tradycyjnej aspiryny, która zmniejsza ryzyko zawału serca oraz udaru mózgu. Zawsze zatem będzie pomocna w profilaktyce chorób układu krążenia. Poza tym superaspiryny nie zawsze tak skutecznie likwiduję bóle. Mogą jednak okazać się niezastąpione u tych osób, które muszą przewlekłe zażywać środki przeciwbólowe.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="555">Amerykańskie koncerny farmaceutyczne wprowadzają do sprzedaży nowej generacji środki przeciwbólowe, reklamowane jako "superaspiryna". Leki te przeznaczone są dla ludzi cierpiących na choroby reumatyczne, ale podejrzewa się, że mogą być też przydatne w zapobieganiu chorobie Alzheimera oraz rakowi jelit. W Polsce tymczasem wycofywane są przestarzałe preparaty - m.in. popularne tabletki od bólu głowy "z krzyżykiem".</span>
        <span start="5840" end="5841"> </span>
        <span start="6981" end="7032">Środki te nie zastąpią tradycyjnej aspiryny, która </span>
        <span start="7090" end="7131">zmniejsza ryzyko zawału serca oraz udaru </span>
        <span start="7147" end="7219">mózgu. Zawsze zatem będzie pomocna w profilaktyce chorób układu krążenia</span>
        <span start="7318" end="7383">. Poza tym superaspiryny nie zawsze tak skutecznie likwiduję bóle</span>
        <span start="7401" end="7403">. </span>
        <span start="7453" end="7555">Mogą jednak okazać się niezastąpione u tych osób, które muszą przewlekłe zażywać środki przeciwbólowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Leki przeciwbólowe są jednymi z najczęściej stosowanych farmaceutyków. Są to środki stosunkowo bezpieczne, ale i tak wywołują działania niepożądane, zwłaszcza w przypadku długotrwałego stosowania. Dlatego z rynku stopniowo wycofuje się te najbardziej szkodliwe, zawierające fenacetynę, którą posądza się o uszkadzanie nerek. Z napięciem oczekuje się wprowadzenia nowej generacji pochodnych aspiryny. Producenci twierdzą, że zachowują one niektóre zalety popularnych pigułek, ale pozbawione są ich podstawowych wad. Pierwsze leki tego typu zarejestrowano w USA. W Polsce dostępny jest tylko jeden taki specyfik produkcji niemieckiej. Aspiryna to najpopularniejszy środek i jej pozycja lidera nie jest zagrożona. Ze względu na ryzyko powikłań coraz częściej zastępuje się ją jednak innymi farmaceutykami, np. paracetamolem. Nową konkurencją są też "superaspiryny". Wprowadzane obecnie leki nowej generacji powinny być mniej szkodliwe. Ich przewaga wynika z faktu, że – w przeciwieństwie do leków tradycyjnych – hamują jedynie działanie enzymu cykloksygenazy COX-2, pozostając obojętnymi dla enzymu COX-1, biorącego udział w ochronie żołądka, nerek i utrzymaniu prawidłowej krzepliwości krwi. Krytycy wskazują jednak, że hamowanie enzymu COX-2 też może prowadzić do powikłań. Superaspiryny nie zastąpią tradycyjnych środków, które wciąż dla wielu pacjentów mogą się okazać skuteczniejsze. Pozostaną też pomocne w profilaktyce chorób układu krążenie, w której niezbędne jest hamowanie enzymu COX-1.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Amerykańskie koncerny farmaceutyczne wprowadzają do sprzedaży nowej generacji środki przeciwbólowe, reklamowane jako "superaspiryna". Leki te przeznaczone są dla ludzi cierpiących na choroby reumatyczne, ale podejrzewa się, że mogą być też przydatne w zapobieganiu chorobie Alzheimera oraz rakowi jelit. W Polsce tymczasem wycofywane są przestarzałe preparaty - m.in. popularne tabletki od bólu głowy "z krzyżykiem".
Aspiryna jest jednym z najczęściej stosowanych środków i na pewno takim pozostanie, jednak ze względu na ryzyko powikłań coraz częściej wypierana jest w niektórych dolegliwościach przez inne farmaceutyki. Przykładem jest paracetamol. 
Wprowadzane obecnie leki nowej generacji powinny być mniej szkodliwe, gdyż mają to samo działanie terapeutyczne - przeciwzapalne i przeciwbólowe, a przy tym zmniejszają ryzyko powikłań przewodu pokarmowego. W ich opracowaniu uczeni wykorzystali odkrycie, iż niesteroidowe leki przeciwzapalne w różnym stopniu hamują działanie dwóch enzymów cykloksygenazy wykorzystywanych do produkcji prostaglandyn Wystarczyło zatem zastosować preparat, który działa selektywnie. 
Środki te nie zastąpią tradycyjnej aspiryny, która blokując enzym COX-1 obniża krzepliwość krwi, a tym samym zmniejsza ryzyko zawału serca oraz udaru niedokrwiennego mózgu. Zawsze zatem będzie pomocna w profilaktyce chorób układu krążenia. Poza tym superaspiryny nie zawsze tak skutecznie likwiduję bóle, jak starsze leki. Mogą jednak okazać się niezastąpione u tych osób, które muszą przewlekłe zażywać środki przeciwbólowe.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="556">Amerykańskie koncerny farmaceutyczne wprowadzają do sprzedaży nowej generacji środki przeciwbólowe, reklamowane jako "superaspiryna". Leki te przeznaczone są dla ludzi cierpiących na choroby reumatyczne, ale podejrzewa się, że mogą być też przydatne w zapobieganiu chorobie Alzheimera oraz rakowi jelit. W Polsce tymczasem wycofywane są przestarzałe preparaty - m.in. popularne tabletki od bólu głowy "z krzyżykiem".
</span>
        <span start="3686" end="3918">Aspiryna jest jednym z najczęściej stosowanych środków i na pewno takim pozostanie, jednak ze względu na ryzyko powikłań coraz częściej wypierana jest w niektórych dolegliwościach przez inne farmaceutyki. Przykładem jest paracetamol</span>
        <span start="4127" end="4129">. </span>
        <span start="4347" end="4348">
</span>
        <span start="5208" end="5563">Wprowadzane obecnie leki nowej generacji powinny być mniej szkodliwe, gdyż mają to samo działanie terapeutyczne - przeciwzapalne i przeciwbólowe, a przy tym zmniejszają ryzyko powikłań przewodu pokarmowego. W ich opracowaniu uczeni wykorzystali odkrycie, iż niesteroidowe leki przeciwzapalne w różnym stopniu hamują działanie dwóch enzymów cykloksygenazy </span>
        <span start="5583" end="5626">wykorzystywanych do produkcji prostaglandyn</span>
        <span start="5706" end="5770"> Wystarczyło zatem zastosować preparat, który działa selektywnie</span>
        <span start="5839" end="5841">. </span>
        <span start="6980" end="7219">
Środki te nie zastąpią tradycyjnej aspiryny, która blokując enzym COX-1 obniża krzepliwość krwi, a tym samym zmniejsza ryzyko zawału serca oraz udaru niedokrwiennego mózgu. Zawsze zatem będzie pomocna w profilaktyce chorób układu krążenia</span>
        <span start="7318" end="7403">. Poza tym superaspiryny nie zawsze tak skutecznie likwiduję bóle, jak starsze leki. </span>
        <span start="7453" end="7555">Mogą jednak okazać się niezastąpione u tych osób, które muszą przewlekłe zażywać środki przeciwbólowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Leki przeciwbólowe są jednymi z najczęściej stosowanych farmaceutyków. Są stosunkowo bezpieczne, ale niepozbawione działań niepożądanych. Stopniowo wycofuje się z rynku te najbardziej szkodliwe. Zastępują je leki nowej generacji, których skutki uboczne udało się zminimalizować. Wielkie nadzieje wiąże się z tzw. superaspiryną, która nie wyprze jednak całkowicie aspiryny tradycyjnej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Amerykańskie koncerny farmaceutyczne wprowadzają do sprzedaży nowej generacji środki przeciwbólowe, reklamowane jako "superaspiryna". W Polsce wycofywane są przestarzałe preparaty - m.in. popularne tabletki "z krzyżykiem". Środki te nie zastąpią tradycyjnej aspiryny. Zawsze zatem będzie pomocna w profilaktyce chorób układu krążenia. Poza tym superaspiryny nie zawsze tak skutecznie likwiduję bóle.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="272">Amerykańskie koncerny farmaceutyczne wprowadzają do sprzedaży nowej generacji środki przeciwbólowe, reklamowane jako "superaspiryna".</span>
        <span start="442" end="452"> W Polsce </span>
        <span start="462" end="526">wycofywane są przestarzałe preparaty - m.in. popularne tabletki </span>
        <span start="540" end="555">"z krzyżykiem".</span>
        <span start="5840" end="5841"> </span>
        <span start="6981" end="7024">Środki te nie zastąpią tradycyjnej aspiryny</span>
        <span start="7152" end="7219">. Zawsze zatem będzie pomocna w profilaktyce chorób układu krążenia</span>
        <span start="7318" end="7383">. Poza tym superaspiryny nie zawsze tak skutecznie likwiduję bóle</span>
        <span start="7401" end="7402">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Amerykańskie koncerny farmaceutyczne wprowadzają środki przeciwbólowe nowej generacji. Leki przeciwbólowe są jednymi z najczęściej stosowanych medykamentów. Są dość bezpieczne, ale mogą wywoływać działania niepożądane, szczególnie gdy stosuje się je przez dłuższy czas lub w dużych dawkach. Jednym z najczęściej stosowanych leków przeciwbólowych jest aspiryna, która przy dłuższym stosowaniu może jednak powodować dolegliwości przewodu pokarmowego. Konkurencją dla tego leku mają być "superaspiryny", które działają przeciwzapalnie i przeciwbólowo, a przy tym zmniejszają ryzyko powikłań układu pokarmowego.  „Superaspiryny” nie zawsze są tak skuteczne, jak starsze leki, ale mogą okazać się korzystne dla tych, którzy zmuszeni są przewlekle przyjmować środki przeciwbólowe.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Leki przeciwbólowe są jednymi z najczęściej stosowanych farmaceutyków. Są dość bezpieczne, ale nie pozbawione działań niepożądanych, szczególnie gdy są stosowane przewlekle lub w większych dawkach. Taki jest powód wycofania z użycia tabletki z krzyżykiem. Z zainteresowaniem oczekiwane jest wprowadzenie nowej generacji pochodnych aspiryny. Ich producenci twierdzą, że przy dłuższym zażywaniu nie wywołują dolegliwości przewodu pokarmowego. Aspiryna ze względu na ryzyko powikłań coraz częściej wypierana jest przez inne farmaceutyki. Przykładem jest paracetamol nie powodujący zaburzeń jelito-żołądkowych. konkurencją dla kwasu acetylosalicylowego mogą być "superaspiryny". leki nowej generacji powinny być mniej szkodliwe. superaspiryny nie będą lepszą ofertą dla każdego chorego.</body>
      <spans>
        <span start="557" end="575">Leki przeciwbólowe</span>
        <span start="632" end="685"> są jednymi z najczęściej stosowanych farmaceutyków. </span>
        <span start="1050" end="1177">Są dość bezpieczne, ale nie pozbawione działań niepożądanych, szczególnie gdy są stosowane przewlekle lub w większych dawkach. </span>
        <span start="1274" end="1284">Taki jest </span>
        <span start="1288" end="1294">powód </span>
        <span start="1335" end="1354">wycofania z użycia </span>
        <span start="1425" end="1446">tabletki z krzyżykiem</span>
        <span start="1848" end="1850">. </span>
        <span start="2597" end="2599">Z </span>
        <span start="2612" end="2723">zainteresowaniem oczekiwane jest wprowadzenie nowej generacji pochodnych aspiryny. Ich producenci twierdzą, że </span>
        <span start="2813" end="2883">przy dłuższym zażywaniu nie wywołują dolegliwości przewodu pokarmowego</span>
        <span start="2956" end="2958">. </span>
        <span start="3686" end="3695">Aspiryna </span>
        <span start="3777" end="3837">ze względu na ryzyko powikłań coraz częściej wypierana jest </span>
        <span start="3866" end="3918">przez inne farmaceutyki. Przykładem jest paracetamol</span>
        <span start="3919" end="3962"> nie powodujący zaburzeń jelito-żołądkowych</span>
        <span start="4127" end="4128">.</span>
        <span start="4353" end="4420"> konkurencją dla kwasu acetylosalicylowego mogą być "superaspiryny"</span>
        <span start="4502" end="4504">. </span>
        <span start="5228" end="5276">leki nowej generacji powinny być mniej szkodliwe</span>
        <span start="5413" end="5415">. </span>
        <span start="7329" end="7347">superaspiryny nie </span>
        <span start="7407" end="7411">będą</span>
        <span start="7417" end="7452"> lepszą ofertą dla każdego chorego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Amerykańskie koncerny farmaceutyczne wprowadzają środki przeciwbólowe nowej generacji. Leki przeciwbólowe, zwłaszcza te dostępne bez recepty, są jednymi z najczęściej stosowanych medykamentów. Są dość bezpieczne i pomocne w uśmierzaniu często występujących dolegliwości, ale mogą wywoływać działania niepożądane, szczególnie gdy stosuje się je regularnie przez dłuższy czas lub w dużych dawkach. Właśnie dlatego ludzie coraz bardziej interesują się lekami, które są jednocześnie skuteczne i jak najmniej szkodliwe. Tymczasem w Polsce wycofuje się leki przeciwbólowe starszej generacji, których skutkiem ubocznym może być niewydolność nerek. Mają one zniknąć z rynku w ciągu pół roku. Jednym z najczęściej stosowanych leków przeciwbólowych jest aspiryna, która przy dłuższym stosowaniu może jednak powodować dolegliwości przewodu pokarmowego. Konkurencją dla tego leku mają być "superaspiryny", które działają przeciwzapalnie i przeciwbólowo, a przy tym zmniejszają ryzyko powikłań układu pokarmowego. Będzie można je stosować np. przy schorzeniach reumatycznych, które zazwyczaj wymagają przyjmowania latami środków przeciwbólowych i przeciwzapalnych. "Superaspiryny" nie zastąpią jednak tradycyjnej aspiryny, która obniża krzepliwość krwi, a tym samym zmniejsza ryzyko zawału serca oraz udaru niedokrwiennego mózgu. Poza tym superaspiryny nie zawsze są tak skuteczne, jak starsze leki. Mogą jednak okazać się korzystne dla tych, którzy zmuszeni są przewlekle przyjmować środki przeciwbólowe.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Leki przeciwbólowe są jednymi z najczęściej stosowanych farmaceutyków. Są dość bezpieczne, ale nie pozbawione działań niepożądanych, szczególnie gdy są stosowane przewlekle lub w większych dawkach. Taki jest powód wycofania z użycia starszej generacji leków jak tabletki z krzyżykiem oraz pyralgina.mogą one doprowadzić do przewlekłej niewydolności nerek. Nie wiadomo, jak dużo takich chorych jest w Polsce. U wielu chorych odstawienie leku prowadzi do częściowego cofnięcia się zmian. Z zainteresowaniem oczekiwane jest wprowadzenie nowej generacji pochodnych aspiryny. Ich producenci twierdzą, że przy dłuższym zażywaniu nie wywołują dolegliwości przewodu pokarmowego. Aspiryna jest jednym z najczęściej stosowanych środków, jednak ze względu na ryzyko powikłań coraz częściej wypierana jest przez inne farmaceutyki. Przykładem jest paracetamol, nie powodujący zaburzeń jelito-żołądkowych, zalecany w łagodzeniu lekkich i średnich bólów.Nową konkurencją dla kwasu acetylosalicylowego mogą być "superaspiryny", przydatne np. w uśmierzaniu dolegliwości wywołanych przez schorzenia reumatyczne. leki nowej generacji powinny być mniej szkodliwe. W ich opracowaniu uczeni wykorzystali odkrycie, iż niesteroidowe leki przeciwzapalne w różnym stopniu hamują działanie dwóch enzymów cykloksygenazy. Wystarczy zatem zastosować preparat, który działa selektywnie. Kolejne preparaty mają być jeszcze bardziej skuteczne. superaspiryny nie będą lepszą ofertą dla każdego chorego. Mogą jednak okazać się niezastąpione u tych osób, które muszą przewlekłe zażywać środki przeciwbólowe.</body>
      <spans>
        <span start="557" end="575">Leki przeciwbólowe</span>
        <span start="632" end="685"> są jednymi z najczęściej stosowanych farmaceutyków. </span>
        <span start="1050" end="1177">Są dość bezpieczne, ale nie pozbawione działań niepożądanych, szczególnie gdy są stosowane przewlekle lub w większych dawkach. </span>
        <span start="1274" end="1284">Taki jest </span>
        <span start="1288" end="1294">powód </span>
        <span start="1335" end="1378">wycofania z użycia starszej generacji leków</span>
        <span start="1420" end="1462"> jak tabletki z krzyżykiem oraz pyralgina.</span>
        <span start="1758" end="1813">mogą one doprowadzić do przewlekłej niewydolności nerek</span>
        <span start="1848" end="1850">. </span>
        <span start="1987" end="2039">Nie wiadomo, jak dużo takich chorych jest w Polsce. </span>
        <span start="2326" end="2404">U wielu chorych odstawienie leku prowadzi do częściowego cofnięcia się zmian. </span>
        <span start="2597" end="2599">Z </span>
        <span start="2612" end="2723">zainteresowaniem oczekiwane jest wprowadzenie nowej generacji pochodnych aspiryny. Ich producenci twierdzą, że </span>
        <span start="2813" end="2883">przy dłuższym zażywaniu nie wywołują dolegliwości przewodu pokarmowego</span>
        <span start="2956" end="2958">. </span>
        <span start="3686" end="3740">Aspiryna jest jednym z najczęściej stosowanych środków</span>
        <span start="3768" end="3837">, jednak ze względu na ryzyko powikłań coraz częściej wypierana jest </span>
        <span start="3866" end="4010">przez inne farmaceutyki. Przykładem jest paracetamol, nie powodujący zaburzeń jelito-żołądkowych, zalecany w łagodzeniu lekkich i średnich bólów</span>
        <span start="4127" end="4128">.</span>
        <span start="4349" end="4504">Nową konkurencją dla kwasu acetylosalicylowego mogą być "superaspiryny", przydatne np. w uśmierzaniu dolegliwości wywołanych przez schorzenia reumatyczne. </span>
        <span start="5228" end="5276">leki nowej generacji powinny być mniej szkodliwe</span>
        <span start="5413" end="5562">. W ich opracowaniu uczeni wykorzystali odkrycie, iż niesteroidowe leki przeciwzapalne w różnym stopniu hamują działanie dwóch enzymów cykloksygenazy</span>
        <span start="5705" end="5716">. Wystarczy</span>
        <span start="5718" end="5770"> zatem zastosować preparat, który działa selektywnie</span>
        <span start="5839" end="5841">. </span>
        <span start="6297" end="6352">Kolejne preparaty mają być jeszcze bardziej skuteczne. </span>
        <span start="7329" end="7347">superaspiryny nie </span>
        <span start="7407" end="7411">będą</span>
        <span start="7417" end="7555"> lepszą ofertą dla każdego chorego. Mogą jednak okazać się niezastąpione u tych osób, które muszą przewlekłe zażywać środki przeciwbólowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Amerykańskie koncerny farmaceutyczne wprowadzają środki przeciwbólowe nowej generacji. Leki przeciwbólowe są jednymi z najczęściej stosowanych medykamentów, ale czasem wywołują działania niepożądane. Najpopularniejszym środkiem przeciwbólowym jest aspiryna, która może powodować dolegliwości przewodu pokarmowego. Konkurencją dla niej  mają być "superaspiryny", które działają przeciwzapalnie i przeciwbólowo, a przy tym zmniejszają ryzyko powikłań układu pokarmowego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Leki przeciwbólowe Są dość bezpieczne, ale nie pozbawione działań niepożądanych, szczególnie gdy są stosowane przewlekle lub w większych dawkach. Z zainteresowaniem oczekiwane jest wprowadzenie nowej generacji pochodnych aspiryny. Ich producenci twierdzą, że przy dłuższym zażywaniu nie wywołują dolegliwości przewodu pokarmowego. superaspiryny nie będą lepszą ofertą dla każdego chorego.</body>
      <spans>
        <span start="557" end="575">Leki przeciwbólowe</span>
        <span start="632" end="633"> </span>
        <span start="1050" end="1177">Są dość bezpieczne, ale nie pozbawione działań niepożądanych, szczególnie gdy są stosowane przewlekle lub w większych dawkach. </span>
        <span start="2597" end="2599">Z </span>
        <span start="2612" end="2723">zainteresowaniem oczekiwane jest wprowadzenie nowej generacji pochodnych aspiryny. Ich producenci twierdzą, że </span>
        <span start="2813" end="2883">przy dłuższym zażywaniu nie wywołują dolegliwości przewodu pokarmowego</span>
        <span start="2956" end="2958">. </span>
        <span start="7329" end="7347">superaspiryny nie </span>
        <span start="7407" end="7411">będą</span>
        <span start="7417" end="7452"> lepszą ofertą dla każdego chorego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Amerykańskie koncerny farmaceutyczne wprowadzają do sprzedaży nowej generacji środki przeciwbólowe - "superaspiryny" dla ludzi cierpiących na choroby reumatyczne. Leki przeciwbólowe są bezpieczne, ale mają działania niepożądane. W Polsce wycofuje się z użycia starsze generacje leków przeciwbólowych. Celebrexl jest lekiem nowej generacji, nie powodującym problemów z przewodem pokarmowym. W przygotowaniu jest kilka innych podobnych leków. Aspiryna coraz częściej wypierana jest przez inne farmaceutyki np. paracetamol. Nową konkurencją dla niej mogą być "superaspiryny".  Krytycy twierdzą, że leki nowej generacji nie zostały jeszcze dostatecznie przebadane. Superaspiryny nie zawsze likwidują ból równie skutecznie jak aspiryna, dodatkowo pomocna w profilaktyce chorób układu krążenia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Amerykańskie koncerny farmaceutyczne wprowadzają do sprzedaży nowej generacji środki przeciwbólowe, reklamowane jako "superaspiryna". Leki te przeznaczone są dla ludzi cierpiących na choroby reumatyczne. Ich producenci twierdzą, że zachowują one niektóre zalety popularnej pigułki, gdyż mają to samo działanie terapeutyczne - przeciwzapalne i przeciwbólowe, a przy tym zmniejszają ryzyko powikłań przewodu pokarmowego. Środki te nie zastąpią tradycyjnej aspiryny, która blokując enzym COX-1 obniża krzepliwość krwi, a tym samym zmniejsza ryzyko zawału serca oraz udaru niedokrwiennego mózgu. Poza tym superaspiryny nie zawsze tak skutecznie likwiduję bóle, jak starsze leki. Mogą jednak okazać się niezastąpione u tych osób, które muszą przewlekłe zażywać środki przeciwbólowe.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="341">Amerykańskie koncerny farmaceutyczne wprowadzają do sprzedaży nowej generacji środki przeciwbólowe, reklamowane jako "superaspiryna". Leki te przeznaczone są dla ludzi cierpiących na choroby reumatyczne</span>
        <span start="441" end="443">. </span>
        <span start="2695" end="2773">Ich producenci twierdzą, że zachowują one niektóre zalety popularnej pigułki, </span>
        <span start="5278" end="5415">gdyż mają to samo działanie terapeutyczne - przeciwzapalne i przeciwbólowe, a przy tym zmniejszają ryzyko powikłań przewodu pokarmowego. </span>
        <span start="6981" end="7154">Środki te nie zastąpią tradycyjnej aspiryny, która blokując enzym COX-1 obniża krzepliwość krwi, a tym samym zmniejsza ryzyko zawału serca oraz udaru niedokrwiennego mózgu. </span>
        <span start="7320" end="7403">Poza tym superaspiryny nie zawsze tak skutecznie likwiduję bóle, jak starsze leki. </span>
        <span start="7453" end="7555">Mogą jednak okazać się niezastąpione u tych osób, które muszą przewlekłe zażywać środki przeciwbólowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Amerykańskie koncerny farmaceutyczne wprowadzają do sprzedaży nowej generacji środki przeciwbólowe, reklamowane jako "superaspiryna", przeznaczone dla ludzi cierpiących na choroby reumatyczne. Prawdopodobnie mogą być też przydatne w zapobieganiu chorobie Alzheimera oraz rakowi jelit. Leki przeciwbólowe są jednymi z najczęściej stosowanych farmaceutyków )na recept i bez). Choć bezpieczne, mają działania niepożądane. Dlatego wzrasta  zainteresowanie lekami mniej szkodliwymi. W Polsce wycofuje się z użycia starsze generacje leków przeciwbólowych zawierających fenacetynę, której przypisuje się powodowanie przewlekłej niewydolności nerek.Celebrex amerykańskiej firmy Searl, zarejestrowany w grudniu 1998 r. w leczeniu gośćca oraz reumatoidalnego zapalenia stawów, jest lekiem nowej generacji, nie powodującym problemów z przewodem pokarmowym. W przygotowaniu jest kilka innych podobnych leków.Aspiryna jest jednym z najczęściej stosowanych środków, jednak ze względu na ryzyko powikłań coraz częściej wypierana jest przez inne farmaceutyki np. paracetamol. Nową konkurencją dla kwasu acetylosalicylowego mogą być "superaspiryny", przydatne np. w uśmierzaniu dolegliwości wywołanych przez schorzenia reumatyczne. Wprowadzane obecnie leki nowej generacji powinny być mniej szkodliwe, przy tym  samym działaniu terapeutycznym - przeciwzapalnym i przeciwbólowym, a przy tym zmniejszają ryzyko powikłań przewodu pokarmowego. Krytycy twierdzą, że leki te nie zostały jeszcze dostatecznie przebadane. Superaspiryny nie zawsze likwidują ból równie skutecznie jak aspiryna, która dodatkowo jest pomocna w profilaktyce chorób układu krążenia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Amerykańskie koncerny farmaceutyczne wprowadzają do sprzedaży nowej generacji środki przeciwbólowe, reklamowane jako "superaspiryna". Leki te przeznaczone są dla ludzi cierpiących na choroby reumatyczne. W Polsce tymczasem wycofywane są przestarzałe preparaty.Leki przeciwbólowe są jednymi z najczęściej stosowanych farmaceutyków. Są dość bezpieczne, ale nie pozbawione działań niepożądanych, szczególnie gdy są stosowane przewlekle lub w większych dawkach. Stąd coraz większe zainteresowanie preparatami skutecznymi, a jednocześnie najmniej szkodliwymi. Z zainteresowaniem oczekiwane jest wprowadzenie nowej generacji pochodnych aspiryny. Ich producenci twierdzą, że zachowują one niektóre zalety popularnej pigułki, gdyż mają to samo działanie terapeutyczne - przeciwzapalne i przeciwbólowe, a przy tym zmniejszają ryzyko powikłań przewodu pokarmowego. Będą przydatne zarówno w leczeniu reumatyzmu, jak i bólów zębów, bólów pooperacyjnych oraz dolegliwości menstruacyjnych, a nawet w zapobieganiu chorobie Alzheimera oraz rakowi jelita grubego. Środki te nie zastąpią tradycyjnej aspiryny, która blokując enzym COX-1 obniża krzepliwość krwi, a tym samym zmniejsza ryzyko zawału serca oraz udaru niedokrwiennego mózgu. Zawsze zatem będzie pomocna w profilaktyce chorób układu krążenia. Poza tym superaspiryny nie zawsze tak skutecznie likwiduję bóle, jak starsze leki. Nie będą zatem lepszą ofertą dla każdego chorego. Mogą jednak okazać się niezastąpione u tych osób, które muszą przewlekłe zażywać środki przeciwbólowe.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="341">Amerykańskie koncerny farmaceutyczne wprowadzają do sprzedaży nowej generacji środki przeciwbólowe, reklamowane jako "superaspiryna". Leki te przeznaczone są dla ludzi cierpiących na choroby reumatyczne</span>
        <span start="441" end="498">. W Polsce tymczasem wycofywane są przestarzałe preparaty</span>
        <span start="554" end="555">.</span>
        <span start="557" end="575">Leki przeciwbólowe</span>
        <span start="632" end="685"> są jednymi z najczęściej stosowanych farmaceutyków. </span>
        <span start="1050" end="1274">Są dość bezpieczne, ale nie pozbawione działań niepożądanych, szczególnie gdy są stosowane przewlekle lub w większych dawkach. Stąd coraz większe zainteresowanie preparatami skutecznymi, a jednocześnie najmniej szkodliwymi. </span>
        <span start="2597" end="2598">Z</span>
        <span start="2611" end="2773"> zainteresowaniem oczekiwane jest wprowadzenie nowej generacji pochodnych aspiryny. Ich producenci twierdzą, że zachowują one niektóre zalety popularnej pigułki, </span>
        <span start="5278" end="5415">gdyż mają to samo działanie terapeutyczne - przeciwzapalne i przeciwbólowe, a przy tym zmniejszają ryzyko powikłań przewodu pokarmowego. </span>
        <span start="6352" end="6544">Będą przydatne zarówno w leczeniu reumatyzmu, jak i bólów zębów, bólów pooperacyjnych oraz dolegliwości menstruacyjnych, a nawet w zapobieganiu chorobie Alzheimera oraz rakowi jelita grubego. </span>
        <span start="6981" end="7219">Środki te nie zastąpią tradycyjnej aspiryny, która blokując enzym COX-1 obniża krzepliwość krwi, a tym samym zmniejsza ryzyko zawału serca oraz udaru niedokrwiennego mózgu. Zawsze zatem będzie pomocna w profilaktyce chorób układu krążenia</span>
        <span start="7318" end="7555">. Poza tym superaspiryny nie zawsze tak skutecznie likwiduję bóle, jak starsze leki. Nie będą zatem lepszą ofertą dla każdego chorego. Mogą jednak okazać się niezastąpione u tych osób, które muszą przewlekłe zażywać środki przeciwbólowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Koncerny farmaceutyczne wprowadzają do sprzedaży nowej generacji środki przeciwbólowe - bez działań niepożądanych. W przygotowaniu jest kilka innych takich leków, w sprzedaży jeden. W Polsce rozpoczęto wycofywanie z użycia starszej generacji leków przeciwbólowych. Krytycy twierdzą, że leki te nie zostały dostatecznie przebadane i mogą nie być tak skuteczne jak stare.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Amerykańskie koncerny farmaceutyczne wprowadzają do sprzedaży nowej generacji środki przeciwbólowe, reklamowane jako "superaspiryna". Ich producenci twierdzą, że zachowują one zalety popularnej pigułki, gdyż mają to samo działanie terapeutyczne - przeciwzapalne i przeciwbólowe, a przy tym zmniejszają ryzyko powikłań przewodu pokarmowego. Mogą okazać się niezastąpione u osób, które muszą przewlekłe zażywać środki przeciwbólowe.</body>
      <spans>
        <span start="139" end="273">Amerykańskie koncerny farmaceutyczne wprowadzają do sprzedaży nowej generacji środki przeciwbólowe, reklamowane jako "superaspiryna". </span>
        <span start="2695" end="2737">Ich producenci twierdzą, że zachowują one </span>
        <span start="2746" end="2773">zalety popularnej pigułki, </span>
        <span start="5278" end="5415">gdyż mają to samo działanie terapeutyczne - przeciwzapalne i przeciwbólowe, a przy tym zmniejszają ryzyko powikłań przewodu pokarmowego. </span>
        <span start="7453" end="7458">Mogą </span>
        <span start="7465" end="7492">okazać się niezastąpione u </span>
        <span start="7497" end="7555">osób, które muszą przewlekłe zażywać środki przeciwbólowe.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
