<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199906250007">
  <date>1999-06-25</date>
  <title>Biznesplan dla Polski</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Witold M. Orłowski</authors>
  <body>GOSPODARKA

Oszczędzać, inwestować, tworzyć miejsca pracy

Biznesplan dla Polski

WITOLD M. ORŁOWSKI

Zaproponowana przez Ministerstwo Finansów i przyjęta już przez rząd "Strategia finansów publicznych i rozwoju gospodarczego na lata 2000 - 2010" nie jest dokumentem rewolucjonizującym myślenie na temat rozwoju gospodarczego Polski. Jej treść wynika po prostu z arytmetyki. Czy chcemy, aby gospodarka szybko się rozwijała? Jeśli mówimy, że tak, to musimy pokazać źródła finansowania jej wzrostu. I to właśnie pokazano w "Strategii..."

Wbrew wszystkim problemom i pamiętając o wszystkich popełnionych błędach, możemy śmiało stwierdzić, że polska gospodarka w latach 90-tych z powodzeniem przebyła pierwszy, najbardziej ryzykowny i najtrudniejszy etap transformacji. Udało się ją zliberalizować, ustabilizować i otworzyć na konkurencję rynku światowego. Udało się stworzyć podstawowe instytucje rynkowe. Nasz sukces najlepiej ilustruje porównanie wyników gospodarczych Polski w ostatniej dekadzie z wynikami jakiegokolwiek innego kraju transformującego swoją gospodarkę. Kombinacja rozkwitającej prywatnej przedsiębiorczości z niezbędnym poziomem stabilności makroekonomicznej zaowocowała tym, że polski produkt krajowy brutto (PKB) zwiększył się w stosunku do roku 1989 o jedną trzecią, a wydajność pracy w przemyśle przetwórczym wzrosła o ponad 60 proc.

Nie oznacza to jednak, że proces polskiej transformacji jest zakończony. Niesłychanie szybki wzrost deficytu obrotów bieżących, obserwowany od roku 1996, jest dowodem na to, że proces reform strukturalnych przebiegał zbyt wolno. Okazało się, że gospodarka nie jest w stanie znaleźć dostatecznych środków na finansowanie swojego wzrostu: zbyt małe są oszczędności gospodarstw domowych, zbyt niskie zyski firm, zbyt wiele kapitału musi być zużywane na finansowanie dziury budżetowej. Gwałtowna reakcja na kryzys rosyjski przypomniała nam, że jesteśmy wciąż postrzegani jako "rynek wschodzący", na którym chętniej się spekuluje, niż dokonuje długookresowych inwestycji. Nadal nie są rozwiązane potężne problemy sektorowe, a o rzeczywistych zdolnościach adaptacyjnych i konkurencyjności polskich przedsiębiorstw przekonamy się dopiero wówczas, gdy członkostwo w UE zniesie bariery dla zagranicznej konkurencji.

Priorytety  polityki gospodarczej

Ograniczenia, o których mowa powyżej, musimy brać pod uwagę ustalając dla polskiej polityki gospodarczej priorytety na nadchodzące lata. Zadaniem najważniejszym jest utrzymanie, przez kilka dziesięcioleci, stopy wzrostu PKB na poziomie co najmniej 6 - 7 proc. To jedyny sposób na likwidację w dającej się przewidzieć przyszłości gigantycznej luki rozwojowej między Polską a Europą Zachodnią. Obecny poziom rozwoju kraju, sięgający zaledwie 40 proc. średniego poziomu Unii Europejskiej, nie jest wystarczający dla zaspokojenia konsumpcyjnych i cywilizacyjnych aspiracji społeczeństwa. Mając PKB na tym poziomie, postrzegani będziemy zawsze jako ubodzy krewni, żyjący bardziej z zasiłków UE niż z własnej pracy, a zajęcie "godnego Polski miejsca w Europie" będzie jedynie publicystyczną mrzonką.

Osiągnięcie i utrzymanie przez długi okres wysokiego tempa wzrostu wymaga znalezienia sposobów jego sfinansowania. W latach 90-tych obserwowaliśmy, jak jedna za drugą załamywały się gospodarki krajów, w których wierzono, że wzrost taki może być sfinansowany bez wyrzeczeń, np. przez pożyczanie kapitału z zagranicy. Nie wytrzymały gospodarki naszych najbliższych sąsiadów, Węgier i Czech, przez pewien czas stawiane za wzór udanej transformacji. Mechanizmy załamania były różne, ale zasadnicze powody niemal zawsze takie same: rozziew między potrzebami w zakresie finansowania wzrostu a zdolnością do zmobilizowania dostatecznych zasobów krajowych. Tak jak w planującej ekspansję firmie, tak i w skali kraju potrzebny jest wieloletni, rzetelnie sporządzony biznesplan, zestawiający niezbędne dla rozwoju wydatki inwestycyjne z bezpiecznymi źródłami ich finansowania.

Aby inwestować,  trzeba oszczędzać

Przygotowując taki plan, trzeba zacząć od oszacowania niezbędnych dla rozwoju nakładów. Analiza dotychczasowego rozwoju gospodarczego Polski oraz innych gospodarek rynkowych sugeruje, że osiągnięcie i utrzymanie tempa wzrostu rzędu 7 proc. wymaga w naszym kraju inwestycji sięgających ponad 30 proc. PKB. Oczywiście można wskazać na przykłady krajów, które dzięki niezwykle wysokiej efektywności inwestowania uzyskiwały taki wzrost i niższym kosztem. Można również wskazać na to, że stosunkowo wysokie stopy wzrostu gospodarczego Polski w latach 1995 - 1998 nie wymagały aż tak wielkich inwestycji. Musimy jednak pamiętać, że po latach zaniedbań potrzebujemy ogromnych inwestycji w infrastrukturę, oczyszczenie i ochronę środowiska naturalnego, w rozwój budownictwa mieszkaniowego. Takie inwestycje - niestety - przekładają się na wzrost PKB w znacznie mniejszym stopniu i z większym opóźnieniem niż wymiana parku maszynowego w przedsiębiorstwach, charakterystyczna dla procesów inwestycyjnych lat 1995 - 1998.

Kiedy znamy już swoje potrzeby, musimy zastanowić się nad źródłami ich sfinansowania. Część nakładów można oczywiście pokryć dopożyczeniem kapitału z zagranicy. Jesteśmy jednak nadal "wschodzącym rynkiem", a więc gospodarką, która nie może sobie pozwolić na nadmierne ryzyko. Przekroczenie bezpiecznych granic deficytu obrotów bieżących (będącego prostą konsekwencją pożyczania kapitału z zagranicy) grozi kryzysem walutowym, który może cofnąć rozwój gospodarki o kilka lat. W związku z tym większość środków na sfinansowanie naszych potrzeb inwestycyjnych musimy wygospodarować w kraju, więcej oszczędzając.

Obecnie relacja oszczędności do PKB wynosi u nas niewiele ponad 20 proc. Mówiąc obrazowo, średnio jedną piątą wypracowanego w Polsce dochodu przeznaczamy nie na bieżące spożycie, lecz na finansowanie inwestycji i wzrostu. Uzyskanie i utrzymanie relacji inwestycji do PKB pozwalającej na wzrost w granicach 7 proc., przy rozsądnych ograniczeniach w zapożyczaniu się za granicą, oznacza konieczność oszczędzania od 5 do 10 punktów procentowych PKB więcej. Rzetelny biznesplan dla Polski musi wskazać, skąd te dodatkowe oszczędności zdobyć.

Finanse publiczne i wzrost

Jedną z głównych przyczyn tego, że oszczędności jest w Polsce za mało, jest stan finansów publicznych, które - w postaci różnych podatków - pochłaniają około 40 proc. całej wartości PKB. Oczywiście część tych pieniędzy przeznacza się na inwestycje. Przygniatająca większość z nich jest jednak konsumowana bądź bezpośrednio (wydatki sfery budżetowej), bądź poprzez transfery socjalne.

Zabierane 40 proc. dochodu nie wystarcza sektorowi publicznemu na pokrycie całości wydatków. Sektor publiczny, głównie budżet, dodatkowo pochłania ze skromnego polskiego rynku kapitałowego około 3 proc. PKB, finansując swój deficyt. W ten sposób sektor ten sam nie robi niemal żadnych oszczędności, nakładając jednocześnie ciężar wysokich podatków i pomniejszając tym samym dochody tych sektorów gospodarki, które skłonne są oszczędzać znacznie więcej - gospodarstw domowych i przedsiębiorstw.

Sektor publiczny jest w Polsce niewspółmiernie duży w stosunku do naszych możliwości finansowych. Jest nieefektywny, a struktura jego wydatków - niewłaściwa. Porównania międzynarodowe pokazują, że kraj na poziomie rozwoju Polski nie może znosić takiego ciężaru, jeśli chce się szybko rozwijać. Nie jest też w stanie dobrze wywiązać się ze swoich podstawowych funkcji wobec społeczeństwa i gospodarki. Nakłady na inwestycje publiczne, np. na przyzwoite drogi i oczyszczalnie ścieków, są żenująco niskie w stosunku do potrzeb. Wraz z przystąpieniem do Unii Europejskiej problem ten - paradoksalnie - ulegnie raczej zaostrzeniu niż złagodzeniu. UE będzie wprawdzie szczodrze wspierać rozwój polskiej infrastruktury, tworzenie nowych miejsc pracy w regionach przeżywających kłopoty czy też modernizację obszarów wiejskich. Będzie jednak wymagać od Polski znalezienia środków na współfinansowanie tych inwestycji. Również NATO prędzej czy później zacznie coraz mniej poważać członka sojuszu niezdolnego do wysłania w rejon potencjalnego konfliktu choć kilku nowoczesnych samolotów. Polska racja stanu wymaga zwiększenia tak inwestycji publicznych, jak i innych wydatków służących rozwojowi gospodarczemu, choćby na edukację i badania naukowe. Tymczasem pomija się je, by uniknąć drażliwych politycznie decyzji dotyczących stopniowego zmniejszenia ciężaru wydatków socjalnych.

Wejście Polski na ścieżkę szybkiego wzrostu wymaga gruntownej reformy sektora publicznego, zwiększającej stopę oszczędności krajowych i kierującej więcej środków publicznych na cele prowzrostowe. Prosta arytmetyka wskazuje, że można tego dokonać jedynie w drodze stopniowego zmniejszania udziału wydatków socjalnych sektora publicznego w PKB. Nie oznacza to zresztą wcale, że konieczne będą cięcia tych wydatków, a tylko czasowe spowolnienie ich realnego wzrostu zdecydowanie poniżej tempa wzrostu PKB.

Od czego zacząć

Jakie więc powinny być elementy biznesplanu dla Polski? Po pierwsze, należy jak najszybciej wyeliminować deficyt sektora publicznego. Przestaniemy w ten sposób zużywać skąpe oszczędności krajowe na finansowanie spożycia. Doprowadzimy do spadku stóp procentowych, zwiększymy stabilność gospodarki, ograniczymy presję na nadmierną aprecjację waluty i ryzyko kryzysu walutowego. Po drugie, stopniowo powinniśmy zmniejszyć udział konsumpcyjnych wydatków budżetowych w PKB. Pozwoli to na uproszczenie i ograniczenie skali podatków, w pierwszej kolejności od zmuszonych do coraz bardziej zażartej walki konkurencyjnej przedsiębiorstw, w drugiej od gospodarstw domowych. Pozostawienie większych dochodów w sektorze prywatnym zwiększy skłonność do oszczędzania w skali całej gospodarki, pozwalając na sfinansowanie ambitnego programu inwestycyjnego potrzebnego Polsce do wzrostu. Po trzecie, znacznie większą część wydatków publicznych powinniśmy skierować na cele prorozwojowe, zwłaszcza inwestycje publiczne. Po czwarte, by uniknąć ewentualnych kłopotów budżetowych oraz zapewnić inwestowanie polskich oszczędności w efektywny sposób, powinniśmy jak najszybciej przeprowadzić do końca proces prywatyzacji oraz sprawnie i radykalnie zrestrukturyzować wymagające tego sektory gospodarki.

Program taki oznaczałby jednak nie tylko zmiany w wysokości podatków - definiowałby ponownie rolę państwa w gospodarce, pozostawiając większe pole do inwestowania i wzrostu dla sektora prywatnego. Celem stopniowego obniżenia relacji wydatków budżetowych do PKB (z około 44 proc. do 35 proc. przed rokiem 2010) nie byłoby po prostu wycofanie się państwa z gospodarki, lecz nadanie jej zdolności do "tygrysiego" wzrostu gospodarczego. Podobny program wprowadzony w latach 1985 -1988 w Irlandii spowodował, że w ciągu kilkunastu lat kraj ten nadrobił wielowiekowe zaległości w rozwoju i stał się najbardziej dynamiczną gospodarką Europy.

Dodatkowy problem:  bezrobocie

Należy też pamiętać, że szybki wzrost gospodarczy jest warunkiem rozwiązania problemu bezrobocia. Najbliższe dziesięciolecie będzie pod tym względem niesłychanie trudne. Z jednej strony gwałtownie wzrośnie liczba ludności w wieku produkcyjnym, z drugiej zaś na rynek pracy spłynie fala pracowników zbędnych w szybko restrukturyzujących się przedsiębiorstwach. Na nowe miejsca pracy czekać też będzie  rzesza mieszkańców wsi, w rzeczywistości już objęta ukrytym bezrobociem. Szacuje się, że dopiero stworzenie w ciągu najbliższych lat 3 - 4 milionów nowych miejsc pracy, głównie w sektorze usług, pozwoliłoby na opanowanie problemu bezrobocia. Polska potrzebuje więc wzrostu gospodarczego, dzięki któremu powstałoby wiele nowych miejsc pracy, zarówno w miastach, jak i na obszarach wiejskich. W przeciwnym razie grozić nam może los Hiszpanii - jej sukcesowi gospodarczemu lat 80. towarzyszyło 25-proc. bezrobocie.

Zapewnienie tego, by wzrost gospodarczy rozwiązał z czasem problem jawnego i ukrytego bezrobocia, wymaga znacznego uelastycznienia polskiego rynku pracy. Koszty pracy powinny być obniżone przez spadek obciążenia podatkowego i obciążenia składkami emerytalnymi. Proces negocjacji płacowych powinien być uproszczony, koszty zatrudnienia pracowników ograniczone, ich wykształcenie i umiejętności lepsze, a mobilność - większa.

Tylko w ten sposób Polska może stawić czoło wyzwaniom nowego wieku i nadrobić to, co straciła w wiekach poprzednich.

Autor jest dyrektorem Zakładu Badań Statystyczno-Ekonomicznych GUS i PAN oraz Niezależnego Ośrodka Badań Ekonomicznych NOBE</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>polska gospodarka w latach 90-tych z powodzeniem przebyła pierwszy, najbardziej ryzykowny i najtrudniejszy etap transformacji. Nie oznacza to jednak, że proces polskiej transformacji jest zakończony. Osiągnięcie i utrzymanie przez długi okres wysokiego tempa wzrostu wymaga znalezienia sposobów jego sfinansowania. potrzebny jest wieloletni, rzetelnie sporządzony biznesplan, zestawiający niezbędne dla rozwoju wydatki inwestycyjne z bezpiecznymi źródłami ich finansowania.Jakie więc powinny być elementy biznesplanu dla Polski? Po pierwsze, należy jak najszybciej wyeliminować deficyt sektora publicznego. Po drugie, stopniowo powinniśmy zmniejszyć udział konsumpcyjnych wydatków budżetowych w PKB. Po trzecie, znacznie większą część wydatków publicznych powinniśmy skierować na cele prorozwojowe, zwłaszcza inwestycje publiczne. Po czwarte, by uniknąć ewentualnych kłopotów budżetowych oraz zapewnić inwestowanie polskich oszczędności w efektywny sposób, powinniśmy jak najszybciej przeprowadzić do końca proces prywatyzacji oraz sprawnie i radykalnie zrestrukturyzować wymagające tego sektory gospodarki.Należy też pamiętać, że szybki wzrost gospodarczy jest warunkiem rozwiązania problemu bezrobocia. Zapewnienie tego, by wzrost gospodarczy rozwiązał z czasem problem jawnego i ukrytego bezrobocia, wymaga znacznego uelastycznienia polskiego rynku pracy.</body>
      <spans>
        <span start="640" end="767">polska gospodarka w latach 90-tych z powodzeniem przebyła pierwszy, najbardziej ryzykowny i najtrudniejszy etap transformacji. </span>
        <span start="1357" end="1430">Nie oznacza to jednak, że proces polskiej transformacji jest zakończony. </span>
        <span start="3095" end="3210">Osiągnięcie i utrzymanie przez długi okres wysokiego tempa wzrostu wymaga znalezienia sposobów jego sfinansowania. </span>
        <span start="3803" end="3961">potrzebny jest wieloletni, rzetelnie sporządzony biznesplan, zestawiający niezbędne dla rozwoju wydatki inwestycyjne z bezpiecznymi źródłami ich finansowania.</span>
        <span start="8961" end="9095">Jakie więc powinny być elementy biznesplanu dla Polski? Po pierwsze, należy jak najszybciej wyeliminować deficyt sektora publicznego. </span>
        <span start="9337" end="9430">Po drugie, stopniowo powinniśmy zmniejszyć udział konsumpcyjnych wydatków budżetowych w PKB. </span>
        <span start="9833" end="10240">Po trzecie, znacznie większą część wydatków publicznych powinniśmy skierować na cele prorozwojowe, zwłaszcza inwestycje publiczne. Po czwarte, by uniknąć ewentualnych kłopotów budżetowych oraz zapewnić inwestowanie polskich oszczędności w efektywny sposób, powinniśmy jak najszybciej przeprowadzić do końca proces prywatyzacji oraz sprawnie i radykalnie zrestrukturyzować wymagające tego sektory gospodarki.</span>
        <span start="10910" end="11008">Należy też pamiętać, że szybki wzrost gospodarczy jest warunkiem rozwiązania problemu bezrobocia. </span>
        <span start="11824" end="11977">Zapewnienie tego, by wzrost gospodarczy rozwiązał z czasem problem jawnego i ukrytego bezrobocia, wymaga znacznego uelastycznienia polskiego rynku pracy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Wbrew wszystkim problemom i pamiętając o wszystkich popełnionych błędach, możemy śmiało stwierdzić, że polska gospodarka w latach 90-tych z powodzeniem przebyła pierwszy, najbardziej ryzykowny i najtrudniejszy etap transformacji. polski produkt krajowy brutto (PKB) zwiększył się w stosunku do roku 1989 o jedną trzecią, a wydajność pracy w przemyśle przetwórczym wzrosła o ponad 60 proc.
Nie oznacza to jednak, że proces polskiej transformacji jest zakończony. Niesłychanie szybki wzrost deficytu obrotów bieżących, obserwowany od roku 1996, jest dowodem na to, że proces reform strukturalnych przebiegał zbyt wolno. dla polskiej polityki gospodarczej Zadaniem najważniejszym jest utrzymanie, przez kilka dziesięcioleci, stopy wzrostu PKB na poziomie co najmniej 6 - 7 proc. Osiągnięcie i utrzymanie przez długi okres wysokiego tempa wzrostu wymaga znalezienia sposobów jego sfinansowania. potrzebny jest wieloletni, rzetelnie sporządzony biznesplan, zestawiający niezbędne dla rozwoju wydatki inwestycyjne z bezpiecznymi źródłami ich finansowania.



Jakie więc powinny być elementy biznesplanu dla Polski? Po pierwsze, należy jak najszybciej wyeliminować deficyt sektora publicznego. Przestaniemy w ten sposób zużywać skąpe oszczędności krajowe na finansowanie spożycia. Doprowadzimy do spadku stóp procentowych, zwiększymy stabilność gospodarki, ograniczymy presję na nadmierną aprecjację waluty i ryzyko kryzysu walutowego. Po drugie, stopniowo powinniśmy zmniejszyć udział konsumpcyjnych wydatków budżetowych w PKB. Pozwoli to na uproszczenie i ograniczenie skali podatków, w pierwszej kolejności od zmuszonych do coraz bardziej zażartej walki konkurencyjnej przedsiębiorstw, w drugiej od gospodarstw domowych. Pozostawienie większych dochodów w sektorze prywatnym zwiększy skłonność do oszczędzania w skali całej gospodarki, pozwalając na sfinansowanie ambitnego programu inwestycyjnego potrzebnego Polsce do wzrostu. Po trzecie, znacznie większą część wydatków publicznych powinniśmy skierować na cele prorozwojowe, zwłaszcza inwestycje publiczne. Po czwarte, by uniknąć ewentualnych kłopotów budżetowych oraz zapewnić inwestowanie polskich oszczędności w efektywny sposób, powinniśmy jak najszybciej przeprowadzić do końca proces prywatyzacji oraz sprawnie i radykalnie zrestrukturyzować wymagające tego sektory gospodarki.Należy też pamiętać, że szybki wzrost gospodarczy jest warunkiem rozwiązania problemu bezrobocia. Zapewnienie tego, by wzrost gospodarczy rozwiązał z czasem problem jawnego i ukrytego bezrobocia, wymaga znacznego uelastycznienia polskiego rynku pracy.</body>
      <spans>
        <span start="537" end="767">Wbrew wszystkim problemom i pamiętając o wszystkich popełnionych błędach, możemy śmiało stwierdzić, że polska gospodarka w latach 90-tych z powodzeniem przebyła pierwszy, najbardziej ryzykowny i najtrudniejszy etap transformacji. </span>
        <span start="1197" end="1356">polski produkt krajowy brutto (PKB) zwiększył się w stosunku do roku 1989 o jedną trzecią, a wydajność pracy w przemyśle przetwórczym wzrosła o ponad 60 proc.
</span>
        <span start="1357" end="1586">Nie oznacza to jednak, że proces polskiej transformacji jest zakończony. Niesłychanie szybki wzrost deficytu obrotów bieżących, obserwowany od roku 1996, jest dowodem na to, że proces reform strukturalnych przebiegał zbyt wolno. </span>
        <span start="2370" end="2405">dla polskiej polityki gospodarczej </span>
        <span start="2437" end="2560">Zadaniem najważniejszym jest utrzymanie, przez kilka dziesięcioleci, stopy wzrostu PKB na poziomie co najmniej 6 - 7 proc. </span>
        <span start="3095" end="3210">Osiągnięcie i utrzymanie przez długi okres wysokiego tempa wzrostu wymaga znalezienia sposobów jego sfinansowania. </span>
        <span start="3803" end="3962">potrzebny jest wieloletni, rzetelnie sporządzony biznesplan, zestawiający niezbędne dla rozwoju wydatki inwestycyjne z bezpiecznymi źródłami ich finansowania.
</span>
        <span start="5619" end="5620">
</span>
        <span start="6158" end="6159">
</span>
        <span start="6571" end="6572">
</span>
        <span start="8961" end="10240">Jakie więc powinny być elementy biznesplanu dla Polski? Po pierwsze, należy jak najszybciej wyeliminować deficyt sektora publicznego. Przestaniemy w ten sposób zużywać skąpe oszczędności krajowe na finansowanie spożycia. Doprowadzimy do spadku stóp procentowych, zwiększymy stabilność gospodarki, ograniczymy presję na nadmierną aprecjację waluty i ryzyko kryzysu walutowego. Po drugie, stopniowo powinniśmy zmniejszyć udział konsumpcyjnych wydatków budżetowych w PKB. Pozwoli to na uproszczenie i ograniczenie skali podatków, w pierwszej kolejności od zmuszonych do coraz bardziej zażartej walki konkurencyjnej przedsiębiorstw, w drugiej od gospodarstw domowych. Pozostawienie większych dochodów w sektorze prywatnym zwiększy skłonność do oszczędzania w skali całej gospodarki, pozwalając na sfinansowanie ambitnego programu inwestycyjnego potrzebnego Polsce do wzrostu. Po trzecie, znacznie większą część wydatków publicznych powinniśmy skierować na cele prorozwojowe, zwłaszcza inwestycje publiczne. Po czwarte, by uniknąć ewentualnych kłopotów budżetowych oraz zapewnić inwestowanie polskich oszczędności w efektywny sposób, powinniśmy jak najszybciej przeprowadzić do końca proces prywatyzacji oraz sprawnie i radykalnie zrestrukturyzować wymagające tego sektory gospodarki.</span>
        <span start="10910" end="11008">Należy też pamiętać, że szybki wzrost gospodarczy jest warunkiem rozwiązania problemu bezrobocia. </span>
        <span start="11824" end="11977">Zapewnienie tego, by wzrost gospodarczy rozwiązał z czasem problem jawnego i ukrytego bezrobocia, wymaga znacznego uelastycznienia polskiego rynku pracy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>polska gospodarkaprzebyła pierwszy etap transformacji. Osiągnięcie i utrzymanie wysokiego tempa wzrostu wymaga znalezienia sposobów jego sfinansowania. potrzebny jest wieloletni, rzetelnie sporządzony biznesplan.Jakie więc powinny być elementy biznesplanu dla Polski? należy jak najszybciej wyeliminować deficyt sektora publicznego. stopniowo powinniśmy zmniejszyć udział konsumpcyjnych wydatków budżetowych w PKB. znacznie większą część wydatków publicznych powinniśmy skierować na cele prorozwojowe. powinniśmy jak najszybciej przeprowadzić do końca proces prywatyzacji oraz sprawnie i radykalnie zrestrukturyzować wymagające tego sektory gospodarki.Należy pamiętać, że szybki wzrost gospodarczy jest warunkiem rozwiązania problemu bezrobocia.</body>
      <spans>
        <span start="640" end="657">polska gospodarka</span>
        <span start="689" end="706">przebyła pierwszy</span>
        <span start="746" end="767"> etap transformacji. </span>
        <span start="3095" end="3119">Osiągnięcie i utrzymanie</span>
        <span start="3137" end="3210"> wysokiego tempa wzrostu wymaga znalezienia sposobów jego sfinansowania. </span>
        <span start="3803" end="3862">potrzebny jest wieloletni, rzetelnie sporządzony biznesplan</span>
        <span start="3960" end="3961">.</span>
        <span start="8961" end="9017">Jakie więc powinny być elementy biznesplanu dla Polski? </span>
        <span start="9030" end="9095">należy jak najszybciej wyeliminować deficyt sektora publicznego. </span>
        <span start="9348" end="9430">stopniowo powinniśmy zmniejszyć udział konsumpcyjnych wydatków budżetowych w PKB. </span>
        <span start="9845" end="9930">znacznie większą część wydatków publicznych powinniśmy skierować na cele prorozwojowe</span>
        <span start="9962" end="9964">. </span>
        <span start="10090" end="10240">powinniśmy jak najszybciej przeprowadzić do końca proces prywatyzacji oraz sprawnie i radykalnie zrestrukturyzować wymagające tego sektory gospodarki.</span>
        <span start="10910" end="10917">Należy </span>
        <span start="10921" end="11007">pamiętać, że szybki wzrost gospodarczy jest warunkiem rozwiązania problemu bezrobocia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Zaproponowana przez Ministerstwo Finansów i przyjęta już przez rząd "Strategia finansów publicznych i rozwoju gospodarczego na lata 2000 - 2010" nie jest dokumentem rewolucjonizującym myślenie na temat rozwoju gospodarczego Polski. Jej treść wynika z arytmetyki. Zadaniem najważniejszym jest utrzymanie stopy wzrostu PKB na poziomie co najmniej 6 - 7 proc. To jedyny sposób na likwidację w przyszłości gigantycznej luki rozwojowej między Polską a Europą Zachodnią. Obecny poziom rozwoju kraju, sięgający zaledwie 40 proc. średniego poziomu Unii Europejskiej, nie jest wystarczający dla zaspokojenia konsumpcyjnych i cywilizacyjnych aspiracji społeczeństwa. Przygotowując plan, trzeba zacząć od oszacowania niezbędnych dla rozwoju nakładów. Analiza dotychczasowego rozwoju gospodarczego Polski sugeruje, że osiągnięcie i utrzymanie tempa wzrostu rzędu 7 proc. wymaga w naszym kraju inwestycji sięgających ponad 30 proc. PKB. musimy zastanowić się nad źródłami ich sfinansowania. Część nakładów można pokryć dopożyczeniem kapitału z zagranicy. jednak Przekroczenie bezpiecznych granic deficytu obrotów bieżących grozi kryzysem walutowym. W związku z tym większość środków na sfinansowanie naszych potrzeb inwestycyjnych musimy wygospodarować w kraju, więcej oszczędzając.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="351">Zaproponowana przez Ministerstwo Finansów i przyjęta już przez rząd "Strategia finansów publicznych i rozwoju gospodarczego na lata 2000 - 2010" nie jest dokumentem rewolucjonizującym myślenie na temat rozwoju gospodarczego Polski. Jej treść wynika </span>
        <span start="361" end="375">z arytmetyki. </span>
        <span start="2437" end="2476">Zadaniem najważniejszym jest utrzymanie</span>
        <span start="2505" end="2593"> stopy wzrostu PKB na poziomie co najmniej 6 - 7 proc. To jedyny sposób na likwidację w </span>
        <span start="2617" end="2884">przyszłości gigantycznej luki rozwojowej między Polską a Europą Zachodnią. Obecny poziom rozwoju kraju, sięgający zaledwie 40 proc. średniego poziomu Unii Europejskiej, nie jest wystarczający dla zaspokojenia konsumpcyjnych i cywilizacyjnych aspiracji społeczeństwa. </span>
        <span start="3999" end="4013">Przygotowując </span>
        <span start="4018" end="4140">plan, trzeba zacząć od oszacowania niezbędnych dla rozwoju nakładów. Analiza dotychczasowego rozwoju gospodarczego Polski </span>
        <span start="4173" end="4304">sugeruje, że osiągnięcie i utrzymanie tempa wzrostu rzędu 7 proc. wymaga w naszym kraju inwestycji sięgających ponad 30 proc. PKB. </span>
        <span start="5043" end="5118">musimy zastanowić się nad źródłami ich sfinansowania. Część nakładów można </span>
        <span start="5129" end="5172">pokryć dopożyczeniem kapitału z zagranicy. </span>
        <span start="5181" end="5188">jednak </span>
        <span start="5287" end="5348">Przekroczenie bezpiecznych granic deficytu obrotów bieżących </span>
        <span start="5411" end="5435">grozi kryzysem walutowym</span>
        <span start="5484" end="5619">. W związku z tym większość środków na sfinansowanie naszych potrzeb inwestycyjnych musimy wygospodarować w kraju, więcej oszczędzając.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Zaproponowana przez Ministerstwo Finansów i przyjęta już przez rząd "Strategia finansów publicznych i rozwoju gospodarczego na lata 2000 - 2010" nie jest dokumentem rewolucjonizującym myślenie na temat rozwoju gospodarczego Polski. Jej treść wynika z arytmetyki. 
polska gospodarka w latach 90-tych z powodzeniem przebyła pierwszy, najbardziej ryzykowny i najtrudniejszy etap transformacji. Udało się ją zliberalizować, ustabilizować i otworzyć na konkurencję rynku światowego. polski produkt krajowy brutto (PKB) zwiększył się w stosunku do roku 1989 o jedną trzecią, a wydajność pracy w przemyśle przetwórczym wzrosła o ponad 60 proc.
jednak,  Okazało się, że gospodarka nie jest w stanie znaleźć dostatecznych środków na finansowanie swojego wzrostu. Nadal nie są rozwiązane potężne problemy sektorowe, a o rzeczywistych zdolnościach adaptacyjnych i konkurencyjności polskich przedsiębiorstw przekonamy się dopiero wówczas, gdy członkostwo w UE zniesie bariery dla zagranicznej konkurencji.
Zadaniem najważniejszym jest utrzymanie stopy wzrostu PKB na poziomie co najmniej 6 - 7 proc. To jedyny sposób na likwidację w przyszłości gigantycznej luki rozwojowej między Polską a Europą Zachodnią. Obecny poziom rozwoju kraju, sięgający zaledwie 40 proc. średniego poziomu Unii Europejskiej, nie jest wystarczający dla zaspokojenia konsumpcyjnych i cywilizacyjnych aspiracji społeczeństwa. Przygotowując plan, trzeba zacząć od oszacowania niezbędnych dla rozwoju nakładów. Analiza dotychczasowego rozwoju gospodarczego Polski sugeruje, że osiągnięcie i utrzymanie tempa wzrostu rzędu 7 proc. wymaga w naszym kraju inwestycji sięgających ponad 30 proc. PKB. po latach zaniedbań potrzebujemy ogromnych inwestycji w infrastrukturę, oczyszczenie i ochronę środowiska naturalnego, w rozwój budownictwa mieszkaniowego. 
znamy już swoje potrzeby, musimy zastanowić się nad źródłami ich sfinansowania. Część nakładów można pokryć dopożyczeniem kapitału z zagranicy. jednak Przekroczenie bezpiecznych granic deficytu obrotów bieżących grozi kryzysem walutowym. W związku z tym większość środków na sfinansowanie naszych potrzeb inwestycyjnych musimy wygospodarować w kraju, więcej oszczędzając. Jedną z głównych przyczyn tego, że oszczędności jest w Polsce za mało, jest stan finansów publicznych, które pochłaniają około 40 proc. całej wartości PKB. Sektor publiczny, głównie budżet, dodatkowo pochłania ze skromnego polskiego rynku kapitałowego około 3 proc. PKB, finansując swój deficyt. sam nie robi niemal żadnych oszczędności.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="351">Zaproponowana przez Ministerstwo Finansów i przyjęta już przez rząd "Strategia finansów publicznych i rozwoju gospodarczego na lata 2000 - 2010" nie jest dokumentem rewolucjonizującym myślenie na temat rozwoju gospodarczego Polski. Jej treść wynika </span>
        <span start="361" end="375">z arytmetyki. </span>
        <span start="536" end="537">
</span>
        <span start="640" end="854">polska gospodarka w latach 90-tych z powodzeniem przebyła pierwszy, najbardziej ryzykowny i najtrudniejszy etap transformacji. Udało się ją zliberalizować, ustabilizować i otworzyć na konkurencję rynku światowego. </span>
        <span start="1197" end="1356">polski produkt krajowy brutto (PKB) zwiększył się w stosunku do roku 1989 o jedną trzecią, a wydajność pracy w przemyśle przetwórczym wzrosła o ponad 60 proc.
</span>
        <span start="1372" end="1380">jednak, </span>
        <span start="1585" end="1692"> Okazało się, że gospodarka nie jest w stanie znaleźć dostatecznych środków na finansowanie swojego wzrostu</span>
        <span start="1837" end="1839">. </span>
        <span start="2024" end="2263">Nadal nie są rozwiązane potężne problemy sektorowe, a o rzeczywistych zdolnościach adaptacyjnych i konkurencyjności polskich przedsiębiorstw przekonamy się dopiero wówczas, gdy członkostwo w UE zniesie bariery dla zagranicznej konkurencji.</span>
        <span start="2299" end="2300">
</span>
        <span start="2437" end="2476">Zadaniem najważniejszym jest utrzymanie</span>
        <span start="2505" end="2593"> stopy wzrostu PKB na poziomie co najmniej 6 - 7 proc. To jedyny sposób na likwidację w </span>
        <span start="2617" end="2884">przyszłości gigantycznej luki rozwojowej między Polską a Europą Zachodnią. Obecny poziom rozwoju kraju, sięgający zaledwie 40 proc. średniego poziomu Unii Europejskiej, nie jest wystarczający dla zaspokojenia konsumpcyjnych i cywilizacyjnych aspiracji społeczeństwa. </span>
        <span start="3999" end="4013">Przygotowując </span>
        <span start="4018" end="4140">plan, trzeba zacząć od oszacowania niezbędnych dla rozwoju nakładów. Analiza dotychczasowego rozwoju gospodarczego Polski </span>
        <span start="4173" end="4304">sugeruje, że osiągnięcie i utrzymanie tempa wzrostu rzędu 7 proc. wymaga w naszym kraju inwestycji sięgających ponad 30 proc. PKB. </span>
        <span start="4625" end="4781">po latach zaniedbań potrzebujemy ogromnych inwestycji w infrastrukturę, oczyszczenie i ochronę środowiska naturalnego, w rozwój budownictwa mieszkaniowego. </span>
        <span start="5010" end="5011">
</span>
        <span start="5017" end="5118">znamy już swoje potrzeby, musimy zastanowić się nad źródłami ich sfinansowania. Część nakładów można </span>
        <span start="5129" end="5172">pokryć dopożyczeniem kapitału z zagranicy. </span>
        <span start="5181" end="5188">jednak </span>
        <span start="5287" end="5348">Przekroczenie bezpiecznych granic deficytu obrotów bieżących </span>
        <span start="5411" end="5435">grozi kryzysem walutowym</span>
        <span start="5484" end="5619">. W związku z tym większość środków na sfinansowanie naszych potrzeb inwestycyjnych musimy wygospodarować w kraju, więcej oszczędzając.</span>
        <span start="6150" end="6151"> </span>
        <span start="6188" end="6297">Jedną z głównych przyczyn tego, że oszczędności jest w Polsce za mało, jest stan finansów publicznych, które </span>
        <span start="6328" end="6375">pochłaniają około 40 proc. całej wartości PKB. </span>
        <span start="6666" end="6806">Sektor publiczny, głównie budżet, dodatkowo pochłania ze skromnego polskiego rynku kapitałowego około 3 proc. PKB, finansując swój deficyt. </span>
        <span start="6830" end="6870">sam nie robi niemal żadnych oszczędności</span>
        <span start="7065" end="7066">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Zaproponowana przez Ministerstwo Finansów i przyjęta już przez rząd "Strategia finansów publicznych i rozwoju gospodarczego na lata 2000 - 2010" nie jest dokumentem rewolucjonizującym myślenie na temat rozwoju gospodarczego Polski. Jej treść wynika z arytmetyki. Zadaniem najważniejszym jest utrzymanie stopy wzrostu PKB na poziomie co najmniej 6 - 7 proc. To jedyny sposób na likwidację w przyszłości gigantycznej luki rozwojowej między Polską a Europą Zachodnią. musimy zastanowić się nad źródłami sfinansowania. Część nakładów można pokryć dopożyczeniem kapitału z zagranicy. jednak Przekroczenie bezpiecznych granic deficytu obrotów bieżących grozi kryzysem walutowym.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="351">Zaproponowana przez Ministerstwo Finansów i przyjęta już przez rząd "Strategia finansów publicznych i rozwoju gospodarczego na lata 2000 - 2010" nie jest dokumentem rewolucjonizującym myślenie na temat rozwoju gospodarczego Polski. Jej treść wynika </span>
        <span start="361" end="375">z arytmetyki. </span>
        <span start="2437" end="2476">Zadaniem najważniejszym jest utrzymanie</span>
        <span start="2505" end="2593"> stopy wzrostu PKB na poziomie co najmniej 6 - 7 proc. To jedyny sposób na likwidację w </span>
        <span start="2617" end="2692">przyszłości gigantycznej luki rozwojowej między Polską a Europą Zachodnią. </span>
        <span start="5043" end="5078">musimy zastanowić się nad źródłami </span>
        <span start="5082" end="5118">sfinansowania. Część nakładów można </span>
        <span start="5129" end="5172">pokryć dopożyczeniem kapitału z zagranicy. </span>
        <span start="5181" end="5188">jednak </span>
        <span start="5287" end="5348">Przekroczenie bezpiecznych granic deficytu obrotów bieżących </span>
        <span start="5411" end="5435">grozi kryzysem walutowym</span>
        <span start="5484" end="5485">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Zaproponowana przez Ministerstwo Finansów i przyjęta przez rząd "Strategia finansów publicznych i rozwoju gospodarczego na lata 2000 - 2010" nie jest dokumentem rewolucjonizującym myślenie na temat rozwoju gospodarczego Polski. Zadaniem najważniejszym jest utrzymanie stopy wzrostu PKB na poziomie 6 - 7 proc. wymaga w naszym kraju inwestycji sięgających ponad 30 proc. PKB. potrzebujemy  inwestycji w infrastrukturę. Część nakładów można pokryć dopożyczeniem kapitału z zagranicy. większość środków musimy wygospodarować, więcej oszczędzając. należy jak najszybciej wyeliminować deficyt sektora publicznego. zmniejszyć udział konsumpcyjnych wydatków budżetowych w PKB. znacznie większą część wydatków publicznych powinniśmy skierować na cele prorozwojowe, przeprowadzić do końca proces prywatyzacji oraz sprawnie i radykalnie zrestrukturyzować wymagające tego sektory gospodarki. stworzenie w ciągu najbliższych lat 3 - 4 milionów nowych miejsc pracy, głównie w sektorze usług, pozwoliłoby na opanowanie problemu bezrobocia. Koszty pracy powinny być obniżone przez spadek obciążenia podatkowego i obciążenia składkami emerytalnymi. Proces negocjacji płacowych powinien być uproszczony, koszty zatrudnienia pracowników ograniczone, ich wykształcenie i umiejętności lepsze, a mobilność - większa.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="155">Zaproponowana przez Ministerstwo Finansów i przyjęta </span>
        <span start="159" end="334">przez rząd "Strategia finansów publicznych i rozwoju gospodarczego na lata 2000 - 2010" nie jest dokumentem rewolucjonizującym myślenie na temat rozwoju gospodarczego Polski. </span>
        <span start="2437" end="2476">Zadaniem najważniejszym jest utrzymanie</span>
        <span start="2505" end="2536"> stopy wzrostu PKB na poziomie </span>
        <span start="2548" end="2560">6 - 7 proc. </span>
        <span start="4239" end="4304">wymaga w naszym kraju inwestycji sięgających ponad 30 proc. PKB. </span>
        <span start="4645" end="4658">potrzebujemy </span>
        <span start="4667" end="4695"> inwestycji w infrastrukturę</span>
        <span start="4779" end="4781">. </span>
        <span start="5097" end="5118">Część nakładów można </span>
        <span start="5129" end="5172">pokryć dopożyczeniem kapitału z zagranicy. </span>
        <span start="5502" end="5520">większość środków </span>
        <span start="5568" end="5589">musimy wygospodarować</span>
        <span start="5597" end="5619">, więcej oszczędzając.</span>
        <span start="6374" end="6375"> </span>
        <span start="9030" end="9094">należy jak najszybciej wyeliminować deficyt sektora publicznego.</span>
        <span start="9368" end="9430"> zmniejszyć udział konsumpcyjnych wydatków budżetowych w PKB. </span>
        <span start="9845" end="9932">znacznie większą część wydatków publicznych powinniśmy skierować na cele prorozwojowe, </span>
        <span start="10117" end="10240">przeprowadzić do końca proces prywatyzacji oraz sprawnie i radykalnie zrestrukturyzować wymagające tego sektory gospodarki.</span>
        <span start="11407" end="11553"> stworzenie w ciągu najbliższych lat 3 - 4 milionów nowych miejsc pracy, głównie w sektorze usług, pozwoliłoby na opanowanie problemu bezrobocia. </span>
        <span start="11978" end="12247">Koszty pracy powinny być obniżone przez spadek obciążenia podatkowego i obciążenia składkami emerytalnymi. Proces negocjacji płacowych powinien być uproszczony, koszty zatrudnienia pracowników ograniczone, ich wykształcenie i umiejętności lepsze, a mobilność - większa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Zaproponowana przez Ministerstwo Finansów i przyjęta przez rząd "Strategia finansów publicznych i rozwoju gospodarczego na lata 2000 - 2010" nie jest dokumentem rewolucjonizującym myślenie na temat rozwoju gospodarczego Polski. Jej treść wynika z arytmetyki. polska gospodarka w latach 90-tych z powodzeniem przebyła pierwszy, najbardziej ryzykowny i najtrudniejszy etap transformacji. Udało się ją zliberalizować, ustabilizować i otworzyć na konkurencję rynku światowego. Udało się stworzyć podstawowe instytucje rynkowe. Kombinacja rozkwitającej prywatnej przedsiębiorczości z niezbędnym poziomem stabilności makroekonomicznej zaowocowała tym, że polski produkt krajowy brutto (PKB) zwiększył się w stosunku do roku 1989 o jedną trzecią, a wydajność pracy w przemyśle przetwórczym wzrosła o ponad 60 proc.
wzrost deficytu obrotów bieżących jest dowodem na to, że proces reform strukturalnych przebiegał zbyt wolno. gospodarka nie jest w stanie znaleźć dostatecznych środków na finansowanie swojego wzrostu. 
Zadaniem najważniejszym jest utrzymanie, przez kilka dziesięcioleci, stopy wzrostu PKB na poziomie co najmniej 6 - 7 proc. osiągnięcie i utrzymanie tempa wzrostu rzędu 7 proc. wymaga w naszym kraju inwestycji sięgających ponad 30 proc. PKB. potrzebujemy ogromnych inwestycji w infrastrukturę, oczyszczenie i ochronę środowiska naturalnego, w rozwój budownictwa mieszkaniowego. Część nakładów można pokryć dopożyczeniem kapitału z zagranicy. Przekroczenie bezpiecznych granic deficytu obrotów bieżących (będącego konsekwencją pożyczania kapitału z zagranicy) grozi kryzysem walutowym. większość środków na sfinansowanie naszych potrzeb inwestycyjnych musimy wygospodarować, więcej oszczędzając.
Obecnie relacja oszczędności do PKB wynosi niewiele ponad 20 proc. Jedną z głównych przyczyn jest stan finansów publicznych. należy jak najszybciej wyeliminować deficyt sektora publicznego. zmniejszyć udział konsumpcyjnych wydatków budżetowych w PKB. znacznie większą część wydatków publicznych powinniśmy skierować na cele prorozwojowe, przeprowadzić do końca proces prywatyzacji oraz sprawnie i radykalnie zrestrukturyzować wymagające tego sektory gospodarki. stworzenie w ciągu najbliższych lat 3 - 4 milionów nowych miejsc pracy, głównie w sektorze usług, pozwoliłoby na opanowanie problemu bezrobocia. Koszty pracy powinny być obniżone przez spadek obciążenia podatkowego i obciążenia składkami emerytalnymi. Proces negocjacji płacowych powinien być uproszczony, koszty zatrudnienia pracowników ograniczone, ich wykształcenie i umiejętności lepsze, a mobilność - większa.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="155">Zaproponowana przez Ministerstwo Finansów i przyjęta </span>
        <span start="159" end="351">przez rząd "Strategia finansów publicznych i rozwoju gospodarczego na lata 2000 - 2010" nie jest dokumentem rewolucjonizującym myślenie na temat rozwoju gospodarczego Polski. Jej treść wynika </span>
        <span start="361" end="375">z arytmetyki. </span>
        <span start="640" end="904">polska gospodarka w latach 90-tych z powodzeniem przebyła pierwszy, najbardziej ryzykowny i najtrudniejszy etap transformacji. Udało się ją zliberalizować, ustabilizować i otworzyć na konkurencję rynku światowego. Udało się stworzyć podstawowe instytucje rynkowe. </span>
        <span start="1071" end="1356">Kombinacja rozkwitającej prywatnej przedsiębiorczości z niezbędnym poziomem stabilności makroekonomicznej zaowocowała tym, że polski produkt krajowy brutto (PKB) zwiększył się w stosunku do roku 1989 o jedną trzecią, a wydajność pracy w przemyśle przetwórczym wzrosła o ponad 60 proc.
</span>
        <span start="1450" end="1483">wzrost deficytu obrotów bieżących</span>
        <span start="1510" end="1586"> jest dowodem na to, że proces reform strukturalnych przebiegał zbyt wolno. </span>
        <span start="1602" end="1692">gospodarka nie jest w stanie znaleźć dostatecznych środków na finansowanie swojego wzrostu</span>
        <span start="1837" end="1839">. </span>
        <span start="2263" end="2264">
</span>
        <span start="2437" end="2560">Zadaniem najważniejszym jest utrzymanie, przez kilka dziesięcioleci, stopy wzrostu PKB na poziomie co najmniej 6 - 7 proc. </span>
        <span start="4186" end="4304">osiągnięcie i utrzymanie tempa wzrostu rzędu 7 proc. wymaga w naszym kraju inwestycji sięgających ponad 30 proc. PKB. </span>
        <span start="4645" end="4781">potrzebujemy ogromnych inwestycji w infrastrukturę, oczyszczenie i ochronę środowiska naturalnego, w rozwój budownictwa mieszkaniowego. </span>
        <span start="5097" end="5118">Część nakładów można </span>
        <span start="5129" end="5172">pokryć dopożyczeniem kapitału z zagranicy. </span>
        <span start="5287" end="5358">Przekroczenie bezpiecznych granic deficytu obrotów bieżących (będącego </span>
        <span start="5365" end="5435">konsekwencją pożyczania kapitału z zagranicy) grozi kryzysem walutowym</span>
        <span start="5484" end="5486">. </span>
        <span start="5502" end="5589">większość środków na sfinansowanie naszych potrzeb inwestycyjnych musimy wygospodarować</span>
        <span start="5597" end="5620">, więcej oszczędzając.
</span>
        <span start="5621" end="5664">Obecnie relacja oszczędności do PKB wynosi </span>
        <span start="5670" end="5694">niewiele ponad 20 proc. </span>
        <span start="6188" end="6214">Jedną z głównych przyczyn </span>
        <span start="6259" end="6289">jest stan finansów publicznych</span>
        <span start="6373" end="6375">. </span>
        <span start="9030" end="9094">należy jak najszybciej wyeliminować deficyt sektora publicznego.</span>
        <span start="9368" end="9430"> zmniejszyć udział konsumpcyjnych wydatków budżetowych w PKB. </span>
        <span start="9845" end="9932">znacznie większą część wydatków publicznych powinniśmy skierować na cele prorozwojowe, </span>
        <span start="10117" end="10240">przeprowadzić do końca proces prywatyzacji oraz sprawnie i radykalnie zrestrukturyzować wymagające tego sektory gospodarki.</span>
        <span start="11407" end="11553"> stworzenie w ciągu najbliższych lat 3 - 4 milionów nowych miejsc pracy, głównie w sektorze usług, pozwoliłoby na opanowanie problemu bezrobocia. </span>
        <span start="11978" end="12247">Koszty pracy powinny być obniżone przez spadek obciążenia podatkowego i obciążenia składkami emerytalnymi. Proces negocjacji płacowych powinien być uproszczony, koszty zatrudnienia pracowników ograniczone, ich wykształcenie i umiejętności lepsze, a mobilność - większa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Zaproponowana przez Ministerstwo Finansów i przyjęta przez rząd "Strategia finansów publicznych i rozwoju gospodarczego na lata 2000 - 2010" nie jest dokumentem rewolucjonizującym myślenie na temat rozwoju gospodarczego Polski.  utrzymanie stopy wzrostu PKB na poziomie 6 - 7 proc. wymaga w naszym kraju inwestycji sięgających ponad 30 proc. PKB. Część nakładów można pokryć dopożyczeniem kapitału z zagranicy. większość środków musimy wygospodarować, oszczędzając. należy zmniejszyć udział konsumpcyjnych wydatków budżetowych w PKB.większą część wydatków publicznych skierować na cele prorozwojowe, przeprowadzić proces prywatyzacji.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="155">Zaproponowana przez Ministerstwo Finansów i przyjęta </span>
        <span start="159" end="334">przez rząd "Strategia finansów publicznych i rozwoju gospodarczego na lata 2000 - 2010" nie jest dokumentem rewolucjonizującym myślenie na temat rozwoju gospodarczego Polski. </span>
        <span start="2465" end="2476"> utrzymanie</span>
        <span start="2505" end="2536"> stopy wzrostu PKB na poziomie </span>
        <span start="2548" end="2560">6 - 7 proc. </span>
        <span start="4239" end="4304">wymaga w naszym kraju inwestycji sięgających ponad 30 proc. PKB. </span>
        <span start="5097" end="5118">Część nakładów można </span>
        <span start="5129" end="5172">pokryć dopożyczeniem kapitału z zagranicy. </span>
        <span start="5502" end="5520">większość środków </span>
        <span start="5568" end="5589">musimy wygospodarować</span>
        <span start="5597" end="5599">, </span>
        <span start="5606" end="5619">oszczędzając.</span>
        <span start="6374" end="6375"> </span>
        <span start="9030" end="9037">należy </span>
        <span start="9369" end="9429">zmniejszyć udział konsumpcyjnych wydatków budżetowych w PKB.</span>
        <span start="9854" end="9888">większą część wydatków publicznych</span>
        <span start="9899" end="9932"> skierować na cele prorozwojowe, </span>
        <span start="10117" end="10130">przeprowadzić</span>
        <span start="10139" end="10159"> proces prywatyzacji</span>
        <span start="10239" end="10240">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Zaproponowana przez Ministerstwo Finansów i przyjęta przez rząd "Strategia finansów publicznych i rozwoju gospodarczego na lata 2000 - 2010" nie jest dokumentem rewolucjonizującym myślenie na temat rozwoju gospodarczego Polski. Jej treść wynika z arytmetyki. Zadaniem najważniejszym jest utrzymanie stopy wzrostu PKB na poziomie 6 - 7 proc. osiągnięcie i utrzymanie tempa wzrostu rzędu 7 proc. wymaga inwestycji sięgających 30 proc. PKB. musimy zastanowić się nad źródłami ich sfinansowania. większość środków musimy wygospodarować w kraju, oszczędzając.Obecnie relacja oszczędności do PKB wynosi 20 proc. Uzyskanie  relacji inwestycji do PKB pozwalającej na wzrost w granicach 7 proc.oznacza konieczność oszczędzania od 5 do 10 punktów procentowych PKB więcej. Jedną z przyczyn tego, że oszczędności jest w Polsce za mało, jest stan finansów publicznych, które pochłaniają 40 proc. PKB. należy wyeliminować deficyt sektora publicznego. stopniowo powinniśmy zmniejszyć udział konsumpcyjnych wydatków budżetowych w PKB. większą część wydatków publicznych powinniśmy skierować na cele prorozwojowe. powinniśmy przeprowadzić do końca proces prywatyzacji oraz zrestrukturyzować wymagające tego sektory gospodarki.szybki wzrost gospodarczy jest warunkiem rozwiązania problemu bezrobocia.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="155">Zaproponowana przez Ministerstwo Finansów i przyjęta </span>
        <span start="159" end="351">przez rząd "Strategia finansów publicznych i rozwoju gospodarczego na lata 2000 - 2010" nie jest dokumentem rewolucjonizującym myślenie na temat rozwoju gospodarczego Polski. Jej treść wynika </span>
        <span start="361" end="375">z arytmetyki. </span>
        <span start="2437" end="2476">Zadaniem najważniejszym jest utrzymanie</span>
        <span start="2505" end="2536"> stopy wzrostu PKB na poziomie </span>
        <span start="2548" end="2560">6 - 7 proc. </span>
        <span start="4186" end="4246">osiągnięcie i utrzymanie tempa wzrostu rzędu 7 proc. wymaga </span>
        <span start="4261" end="4284">inwestycji sięgających </span>
        <span start="4290" end="4304">30 proc. PKB. </span>
        <span start="5043" end="5097">musimy zastanowić się nad źródłami ich sfinansowania. </span>
        <span start="5502" end="5520">większość środków </span>
        <span start="5568" end="5599">musimy wygospodarować w kraju, </span>
        <span start="5606" end="5619">oszczędzając.</span>
        <span start="5621" end="5664">Obecnie relacja oszczędności do PKB wynosi </span>
        <span start="5685" end="5694">20 proc. </span>
        <span start="5843" end="5853">Uzyskanie </span>
        <span start="5865" end="5934"> relacji inwestycji do PKB pozwalającej na wzrost w granicach 7 proc.</span>
        <span start="5998" end="6075">oznacza konieczność oszczędzania od 5 do 10 punktów procentowych PKB więcej. </span>
        <span start="6188" end="6196">Jedną z </span>
        <span start="6205" end="6297">przyczyn tego, że oszczędności jest w Polsce za mało, jest stan finansów publicznych, które </span>
        <span start="6328" end="6340">pochłaniają </span>
        <span start="6346" end="6355">40 proc. </span>
        <span start="6370" end="6375">PKB. </span>
        <span start="9030" end="9037">należy </span>
        <span start="9053" end="9095">wyeliminować deficyt sektora publicznego. </span>
        <span start="9348" end="9430">stopniowo powinniśmy zmniejszyć udział konsumpcyjnych wydatków budżetowych w PKB. </span>
        <span start="9854" end="9930">większą część wydatków publicznych powinniśmy skierować na cele prorozwojowe</span>
        <span start="9962" end="9964">. </span>
        <span start="10090" end="10101">powinniśmy </span>
        <span start="10117" end="10165">przeprowadzić do końca proces prywatyzacji oraz </span>
        <span start="10187" end="10240">zrestrukturyzować wymagające tego sektory gospodarki.</span>
        <span start="10934" end="11007">szybki wzrost gospodarczy jest warunkiem rozwiązania problemu bezrobocia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Zaproponowana przez Ministerstwo Finansów i przyjęta przez rząd "Strategia finansów publicznych i rozwoju gospodarczego na lata 2000 - 2010" nie jest dokumentem rewolucjonizującym myślenie na temat rozwoju gospodarczego Polski. Jej treść wynika po prostu z arytmetyki. 

Ograniczenia musimy brać pod uwagę ustalając dla polskiej polityki gospodarczej priorytety. Zadaniem najważniejszym jest utrzymanie stopy wzrostu PKB na poziomie 6 - 7 proc. To jedyny sposób na likwidację luki rozwojowej między Polską a Europą Zachodnią. 

osiągnięcie i utrzymanie tempa wzrostu rzędu 7 proc. wymaga inwestycji sięgających 30 proc. PKB. musimy zastanowić się nad źródłami ich sfinansowania. Część nakładów można pokryć dopożyczeniem kapitału z zagranicy. Jesteśmy jednak "wschodzącym rynkiem". Przekroczenie bezpiecznych granic deficytu obrotów bieżących grozi kryzysem walutowym. W związku z tym większość środków musimy wygospodarować w kraju, oszczędzając.Obecnie relacja oszczędności do PKB wynosi 20 proc. Uzyskanie i utrzymanie relacji inwestycji do PKB pozwalającej na wzrost w granicach 7 proc.oznacza konieczność oszczędzania od 5 do 10 punktów procentowych PKB więcej. 

Jedną z przyczyn tego, że oszczędności jest w Polsce za mało, jest stan finansów publicznych, które pochłaniają 40 proc. PKB. Sektor publiczny jest w Polsce niewspółmiernie duży w stosunku do naszych możliwości finansowych. Jest nieefektywny, a struktura jego wydatków - niewłaściwa. Wejście Polski na ścieżkę szybkiego wzrostu wymaga gruntownej reformy sektora publicznego, zwiększającej stopę oszczędności krajowych i kierującej więcej środków publicznych na cele prowzrostowe. można tego dokonać w drodze zmniejszania udziału wydatków socjalnych sektora publicznego w PKB. 

Jakie powinny być elementy biznesplanu dla Polski? należy wyeliminować deficyt sektora publicznego. stopniowo powinniśmy zmniejszyć udział konsumpcyjnych wydatków budżetowych w PKB. większą część wydatków publicznych powinniśmy skierować na cele prorozwojowe. powinniśmy przeprowadzić do końca proces prywatyzacji oraz zrestrukturyzować wymagające tego sektory gospodarki.Program taki oznaczałby jednak nie tylko zmiany w wysokości podatków - definiowałby ponownie rolę państwa w gospodarce. 

szybki wzrost gospodarczy jest warunkiem rozwiązania problemu bezrobocia. Najbliższe dziesięciolecie będzie pod tym względem trudne. wzrośnie liczba ludności w wieku produkcyjnym, na rynek pracy spłynie fala pracowników zbędnych w restrukturyzujących się przedsiębiorstwach. stworzenie w ciągu najbliższych lat 3 - 4 milionów nowych miejsc pracy, pozwoliłoby na opanowanie problemu bezrobocia. Zapewnienie tego, by wzrost gospodarczy rozwiązał problem bezrobocia, wymaga uelastycznienia polskiego rynku pracy.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="155">Zaproponowana przez Ministerstwo Finansów i przyjęta </span>
        <span start="159" end="375">przez rząd "Strategia finansów publicznych i rozwoju gospodarczego na lata 2000 - 2010" nie jest dokumentem rewolucjonizującym myślenie na temat rozwoju gospodarczego Polski. Jej treść wynika po prostu z arytmetyki. </span>
        <span start="2298" end="2312">

Ograniczenia</span>
        <span start="2337" end="2415"> musimy brać pod uwagę ustalając dla polskiej polityki gospodarczej priorytety</span>
        <span start="2435" end="2476">. Zadaniem najważniejszym jest utrzymanie</span>
        <span start="2505" end="2536"> stopy wzrostu PKB na poziomie </span>
        <span start="2548" end="2591">6 - 7 proc. To jedyny sposób na likwidację </span>
        <span start="2642" end="2692">luki rozwojowej między Polską a Europą Zachodnią. </span>
        <span start="3997" end="3999">

</span>
        <span start="4186" end="4246">osiągnięcie i utrzymanie tempa wzrostu rzędu 7 proc. wymaga </span>
        <span start="4261" end="4284">inwestycji sięgających </span>
        <span start="4290" end="4304">30 proc. PKB. </span>
        <span start="5043" end="5118">musimy zastanowić się nad źródłami ich sfinansowania. Część nakładów można </span>
        <span start="5129" end="5188">pokryć dopożyczeniem kapitału z zagranicy. Jesteśmy jednak </span>
        <span start="5194" end="5215">"wschodzącym rynkiem"</span>
        <span start="5285" end="5347">. Przekroczenie bezpiecznych granic deficytu obrotów bieżących</span>
        <span start="5410" end="5435"> grozi kryzysem walutowym</span>
        <span start="5484" end="5520">. W związku z tym większość środków </span>
        <span start="5568" end="5599">musimy wygospodarować w kraju, </span>
        <span start="5606" end="5619">oszczędzając.</span>
        <span start="5621" end="5664">Obecnie relacja oszczędności do PKB wynosi </span>
        <span start="5685" end="5694">20 proc. </span>
        <span start="5843" end="5934">Uzyskanie i utrzymanie relacji inwestycji do PKB pozwalającej na wzrost w granicach 7 proc.</span>
        <span start="5998" end="6075">oznacza konieczność oszczędzania od 5 do 10 punktów procentowych PKB więcej. </span>
        <span start="6186" end="6196">

Jedną z </span>
        <span start="6205" end="6297">przyczyn tego, że oszczędności jest w Polsce za mało, jest stan finansów publicznych, które </span>
        <span start="6328" end="6340">pochłaniają </span>
        <span start="6346" end="6355">40 proc. </span>
        <span start="6370" end="6375">PKB. </span>
        <span start="7068" end="7226">Sektor publiczny jest w Polsce niewspółmiernie duży w stosunku do naszych możliwości finansowych. Jest nieefektywny, a struktura jego wydatków - niewłaściwa. </span>
        <span start="8440" end="8636">Wejście Polski na ścieżkę szybkiego wzrostu wymaga gruntownej reformy sektora publicznego, zwiększającej stopę oszczędności krajowych i kierującej więcej środków publicznych na cele prowzrostowe. </span>
        <span start="8667" end="8685">można tego dokonać</span>
        <span start="8693" end="8703"> w drodze </span>
        <span start="8715" end="8783">zmniejszania udziału wydatków socjalnych sektora publicznego w PKB. </span>
        <span start="8959" end="8967">

Jakie </span>
        <span start="8972" end="9017">powinny być elementy biznesplanu dla Polski? </span>
        <span start="9030" end="9037">należy </span>
        <span start="9053" end="9095">wyeliminować deficyt sektora publicznego. </span>
        <span start="9348" end="9430">stopniowo powinniśmy zmniejszyć udział konsumpcyjnych wydatków budżetowych w PKB. </span>
        <span start="9854" end="9930">większą część wydatków publicznych powinniśmy skierować na cele prorozwojowe</span>
        <span start="9962" end="9964">. </span>
        <span start="10090" end="10101">powinniśmy </span>
        <span start="10117" end="10165">przeprowadzić do końca proces prywatyzacji oraz </span>
        <span start="10187" end="10240">zrestrukturyzować wymagające tego sektory gospodarki.</span>
        <span start="10242" end="10360">Program taki oznaczałby jednak nie tylko zmiany w wysokości podatków - definiowałby ponownie rolę państwa w gospodarce</span>
        <span start="10437" end="10439">. </span>
        <span start="10908" end="10910">

</span>
        <span start="10934" end="11059">szybki wzrost gospodarczy jest warunkiem rozwiązania problemu bezrobocia. Najbliższe dziesięciolecie będzie pod tym względem </span>
        <span start="11072" end="11080">trudne. </span>
        <span start="11107" end="11154">wzrośnie liczba ludności w wieku produkcyjnym, </span>
        <span start="11168" end="11219">na rynek pracy spłynie fala pracowników zbędnych w </span>
        <span start="11226" end="11270">restrukturyzujących się przedsiębiorstwach. </span>
        <span start="11408" end="11480">stworzenie w ciągu najbliższych lat 3 - 4 milionów nowych miejsc pracy, </span>
        <span start="11506" end="11553">pozwoliłoby na opanowanie problemu bezrobocia. </span>
        <span start="11824" end="11874">Zapewnienie tego, by wzrost gospodarczy rozwiązał </span>
        <span start="11883" end="11891">problem </span>
        <span start="11910" end="11929">bezrobocia, wymaga </span>
        <span start="11939" end="11977">uelastycznienia polskiego rynku pracy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>"Strategia finansów publicznych i rozwoju gospodarczego na lata 2000 - 2010" nie jest dokumentem rewolucjonizującym myślenie na temat rozwoju gospodarczego Polski. Jej treść wynika z arytmetyki. Zadaniem najważniejszym jest utrzymanie stopy wzrostu PKB na poziomie 6 - 7 proc. osiągnięcie i utrzymanie tempa wzrostu rzędu 7 proc. wymaga inwestycji. musimy zastanowić się nad źródłami ich sfinansowania. większość środków musimy wygospodarować oszczędzając.należy wyeliminować deficyt sektora publicznego. większą część wydatków publicznych powinniśmy skierować na cele prorozwojowe. szybki wzrost gospodarczy jest warunkiem rozwiązania problemu bezrobocia.</body>
      <spans>
        <span start="170" end="351">"Strategia finansów publicznych i rozwoju gospodarczego na lata 2000 - 2010" nie jest dokumentem rewolucjonizującym myślenie na temat rozwoju gospodarczego Polski. Jej treść wynika </span>
        <span start="361" end="375">z arytmetyki. </span>
        <span start="2437" end="2476">Zadaniem najważniejszym jest utrzymanie</span>
        <span start="2505" end="2536"> stopy wzrostu PKB na poziomie </span>
        <span start="2548" end="2560">6 - 7 proc. </span>
        <span start="4186" end="4246">osiągnięcie i utrzymanie tempa wzrostu rzędu 7 proc. wymaga </span>
        <span start="4261" end="4271">inwestycji</span>
        <span start="4302" end="4304">. </span>
        <span start="5043" end="5097">musimy zastanowić się nad źródłami ich sfinansowania. </span>
        <span start="5502" end="5520">większość środków </span>
        <span start="5568" end="5590">musimy wygospodarować </span>
        <span start="5606" end="5619">oszczędzając.</span>
        <span start="9030" end="9037">należy </span>
        <span start="9053" end="9095">wyeliminować deficyt sektora publicznego. </span>
        <span start="9854" end="9930">większą część wydatków publicznych powinniśmy skierować na cele prorozwojowe</span>
        <span start="9962" end="9964">. </span>
        <span start="10934" end="11007">szybki wzrost gospodarczy jest warunkiem rozwiązania problemu bezrobocia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>polska gospodarka w latach 90-tych z powodzeniem przebyła pierwszy, najtrudniejszy etap transformacji. jednak proces reform strukturalnych przebiegał zbyt wolno. 
Zadaniem najważniejszym jest utrzymanie stopy wzrostu PKB na poziomie co najmniej 6 - 7 proc. osiągnięcie i utrzymanie tempa wzrostu rzędu 7 proc. wymaga inwestycji sięgających ponad 30 proc. PKB. większość środków na sfinansowanie naszych potrzeb inwestycyjnych musimy wygospodarować w kraju, więcej oszczędzając.
Wejście Polski na ścieżkę szybkiego wzrostu wymaga gruntownej reformy sektora publicznego. Po pierwsze, należy jak najszybciej wyeliminować deficyt sektora publicznego. Po drugie, stopniowo powinniśmy zmniejszyć udział konsumpcyjnych wydatków budżetowych w PKB. Po trzecie, znacznie większą część wydatków publicznych powinniśmy skierować na cele prorozwojowe, zwłaszcza inwestycje publiczne. Po czwarte, powinniśmy jak najszybciej przeprowadzić do końca proces prywatyzacji oraz sprawnie i radykalnie zrestrukturyzować wymagające tego sektory gospodarki.Program taki definiowałby ponownie rolę państwa w gospodarce, pozostawiając większe pole do inwestowania i wzrostu dla sektora prywatnego. Zapewnienie tego, by wzrost gospodarczy rozwiązał problem jawnego i ukrytego bezrobocia, wymaga znacznego uelastycznienia polskiego rynku pracy.</body>
      <spans>
        <span start="640" end="708">polska gospodarka w latach 90-tych z powodzeniem przebyła pierwszy, </span>
        <span start="732" end="767">najtrudniejszy etap transformacji. </span>
        <span start="1372" end="1378">jednak</span>
        <span start="1533" end="1586"> proces reform strukturalnych przebiegał zbyt wolno. </span>
        <span start="2299" end="2300">
</span>
        <span start="2437" end="2476">Zadaniem najważniejszym jest utrzymanie</span>
        <span start="2505" end="2560"> stopy wzrostu PKB na poziomie co najmniej 6 - 7 proc. </span>
        <span start="4186" end="4246">osiągnięcie i utrzymanie tempa wzrostu rzędu 7 proc. wymaga </span>
        <span start="4261" end="4304">inwestycji sięgających ponad 30 proc. PKB. </span>
        <span start="5502" end="5619">większość środków na sfinansowanie naszych potrzeb inwestycyjnych musimy wygospodarować w kraju, więcej oszczędzając.</span>
        <span start="6187" end="6188">
</span>
        <span start="8440" end="8529">Wejście Polski na ścieżkę szybkiego wzrostu wymaga gruntownej reformy sektora publicznego</span>
        <span start="8634" end="8636">. </span>
        <span start="9017" end="9095">Po pierwsze, należy jak najszybciej wyeliminować deficyt sektora publicznego. </span>
        <span start="9337" end="9430">Po drugie, stopniowo powinniśmy zmniejszyć udział konsumpcyjnych wydatków budżetowych w PKB. </span>
        <span start="9833" end="9976">Po trzecie, znacznie większą część wydatków publicznych powinniśmy skierować na cele prorozwojowe, zwłaszcza inwestycje publiczne. Po czwarte, </span>
        <span start="10090" end="10240">powinniśmy jak najszybciej przeprowadzić do końca proces prywatyzacji oraz sprawnie i radykalnie zrestrukturyzować wymagające tego sektory gospodarki.</span>
        <span start="10242" end="10255">Program taki </span>
        <span start="10313" end="10439">definiowałby ponownie rolę państwa w gospodarce, pozostawiając większe pole do inwestowania i wzrostu dla sektora prywatnego. </span>
        <span start="11824" end="11874">Zapewnienie tego, by wzrost gospodarczy rozwiązał </span>
        <span start="11883" end="11977">problem jawnego i ukrytego bezrobocia, wymaga znacznego uelastycznienia polskiego rynku pracy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>polska gospodarka w latach 90-tych z powodzeniem przebyła pierwszy, najtrudniejszy etap transformacji. jednak proces reform strukturalnych przebiegał zbyt wolno. gospodarka nie jest w stanie znaleźć dostatecznych środków na finansowanie swojego wzrostu. jesteśmy wciąż postrzegani jako "rynek wschodzący", na którym chętniej się spekuluje, niż dokonuje długookresowych inwestycji. Nadal nie są rozwiązane potężne problemy sektorowe.

Zadaniem najważniejszym jest utrzymanie, przez kilka dziesięcioleci, stopy wzrostu PKB na poziomie co najmniej 6 - 7 proc. osiągnięcie i utrzymanie tempa wzrostu rzędu 7 proc. wymaga w naszym kraju inwestycji sięgających ponad 30 proc. PKB. Przekroczenie bezpiecznych granic deficytu obrotów bieżących (będącego prostą konsekwencją pożyczania kapitału z zagranicy) grozi kryzysem walutowym. W związku z tym większość środków na sfinansowanie naszych potrzeb inwestycyjnych musimy wygospodarować w kraju, więcej oszczędzając.

Jedną z głównych przyczyn tego, że oszczędności jest w Polsce za mało, jest stan finansów publicznych, które pochłaniają około 40 proc. całej wartości PKB. Przygniatająca większość z nich jest konsumowana. Sektor publiczny, głównie budżet, dodatkowo pochłania około 3 proc. PKB, finansując swój deficyt. Wejście Polski na ścieżkę szybkiego wzrostu wymaga gruntownej reformy sektora publicznego. można tego dokonać jedynie w drodze stopniowego zmniejszania udziału wydatków socjalnych sektora publicznego w PKB. 

Po pierwsze, należy jak najszybciej wyeliminować deficyt sektora publicznego. Po drugie, stopniowo powinniśmy zmniejszyć udział konsumpcyjnych wydatków budżetowych w PKB. Po trzecie, znacznie większą część wydatków publicznych powinniśmy skierować na cele prorozwojowe, zwłaszcza inwestycje publiczne. Po czwarte, powinniśmy jak najszybciej przeprowadzić do końca proces prywatyzacji oraz sprawnie i radykalnie zrestrukturyzować wymagające tego sektory gospodarki.
Program taki definiowałby ponownie rolę państwa w gospodarce, pozostawiając większe pole do inwestowania i wzrostu dla sektora prywatnego. 

Polska potrzebuje wzrostu gospodarczego, dzięki któremu powstałoby wiele nowych miejsc pracy. Zapewnienie tego, by wzrost gospodarczy rozwiązał z czasem problem jawnego i ukrytego bezrobocia, wymaga znacznego uelastycznienia polskiego rynku pracy. Koszty pracy powinny być obniżone przez spadek obciążenia podatkowego i obciążenia składkami emerytalnymi. Proces negocjacji płacowych powinien być uproszczony, koszty zatrudnienia pracowników ograniczone, ich wykształcenie i umiejętności lepsze, a mobilność - większa.</body>
      <spans>
        <span start="640" end="708">polska gospodarka w latach 90-tych z powodzeniem przebyła pierwszy, </span>
        <span start="732" end="767">najtrudniejszy etap transformacji. </span>
        <span start="1372" end="1378">jednak</span>
        <span start="1533" end="1586"> proces reform strukturalnych przebiegał zbyt wolno. </span>
        <span start="1602" end="1692">gospodarka nie jest w stanie znaleźć dostatecznych środków na finansowanie swojego wzrostu</span>
        <span start="1837" end="1839">. </span>
        <span start="1897" end="2074">jesteśmy wciąż postrzegani jako "rynek wschodzący", na którym chętniej się spekuluje, niż dokonuje długookresowych inwestycji. Nadal nie są rozwiązane potężne problemy sektorowe</span>
        <span start="2262" end="2263">.</span>
        <span start="2264" end="2265">
</span>
        <span start="2299" end="2300">
</span>
        <span start="2437" end="2560">Zadaniem najważniejszym jest utrzymanie, przez kilka dziesięcioleci, stopy wzrostu PKB na poziomie co najmniej 6 - 7 proc. </span>
        <span start="4186" end="4304">osiągnięcie i utrzymanie tempa wzrostu rzędu 7 proc. wymaga w naszym kraju inwestycji sięgających ponad 30 proc. PKB. </span>
        <span start="5287" end="5435">Przekroczenie bezpiecznych granic deficytu obrotów bieżących (będącego prostą konsekwencją pożyczania kapitału z zagranicy) grozi kryzysem walutowym</span>
        <span start="5484" end="5619">. W związku z tym większość środków na sfinansowanie naszych potrzeb inwestycyjnych musimy wygospodarować w kraju, więcej oszczędzając.</span>
        <span start="6159" end="6160">
</span>
        <span start="6187" end="6297">
Jedną z głównych przyczyn tego, że oszczędności jest w Polsce za mało, jest stan finansów publicznych, które </span>
        <span start="6328" end="6375">pochłaniają około 40 proc. całej wartości PKB. </span>
        <span start="6437" end="6474">Przygniatająca większość z nich jest </span>
        <span start="6481" end="6492">konsumowana</span>
        <span start="6570" end="6571">.</span>
        <span start="6665" end="6720"> Sektor publiczny, głównie budżet, dodatkowo pochłania </span>
        <span start="6762" end="6806">około 3 proc. PKB, finansując swój deficyt. </span>
        <span start="8440" end="8529">Wejście Polski na ścieżkę szybkiego wzrostu wymaga gruntownej reformy sektora publicznego</span>
        <span start="8634" end="8636">. </span>
        <span start="8667" end="8783">można tego dokonać jedynie w drodze stopniowego zmniejszania udziału wydatków socjalnych sektora publicznego w PKB. </span>
        <span start="8943" end="8944">
</span>
        <span start="8960" end="8961">
</span>
        <span start="9017" end="9095">Po pierwsze, należy jak najszybciej wyeliminować deficyt sektora publicznego. </span>
        <span start="9337" end="9430">Po drugie, stopniowo powinniśmy zmniejszyć udział konsumpcyjnych wydatków budżetowych w PKB. </span>
        <span start="9833" end="9976">Po trzecie, znacznie większą część wydatków publicznych powinniśmy skierować na cele prorozwojowe, zwłaszcza inwestycje publiczne. Po czwarte, </span>
        <span start="10090" end="10240">powinniśmy jak najszybciej przeprowadzić do końca proces prywatyzacji oraz sprawnie i radykalnie zrestrukturyzować wymagające tego sektory gospodarki.</span>
        <span start="10241" end="10255">
Program taki </span>
        <span start="10313" end="10439">definiowałby ponownie rolę państwa w gospodarce, pozostawiając większe pole do inwestowania i wzrostu dla sektora prywatnego. </span>
        <span start="10877" end="10878">
</span>
        <span start="10909" end="10910">
</span>
        <span start="11553" end="11571">Polska potrzebuje </span>
        <span start="11576" end="11650">wzrostu gospodarczego, dzięki któremu powstałoby wiele nowych miejsc pracy</span>
        <span start="11700" end="11702">. </span>
        <span start="11824" end="12247">Zapewnienie tego, by wzrost gospodarczy rozwiązał z czasem problem jawnego i ukrytego bezrobocia, wymaga znacznego uelastycznienia polskiego rynku pracy. Koszty pracy powinny być obniżone przez spadek obciążenia podatkowego i obciążenia składkami emerytalnymi. Proces negocjacji płacowych powinien być uproszczony, koszty zatrudnienia pracowników ograniczone, ich wykształcenie i umiejętności lepsze, a mobilność - większa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Wejście Polski na ścieżkę szybkiego wzrostu wymaga gruntownej reformy sektora publicznego. Po pierwsze, należy jak najszybciej wyeliminować deficyt sektora publicznego. Po drugie, stopniowo powinniśmy zmniejszyć udział konsumpcyjnych wydatków budżetowych w PKB. Po trzecie, znacznie większą część wydatków publicznych powinniśmy skierować na cele prorozwojowe, zwłaszcza inwestycje publiczne. Po czwarte, powinniśmy jak najszybciej przeprowadzić do końca proces prywatyzacji oraz radykalnie zrestrukturyzować wymagające tego sektory gospodarki. Zapewnienie tego, by wzrost gospodarczy rozwiązał problem jawnego i ukrytego bezrobocia, wymaga znacznego uelastycznienia polskiego rynku pracy.</body>
      <spans>
        <span start="8440" end="8529">Wejście Polski na ścieżkę szybkiego wzrostu wymaga gruntownej reformy sektora publicznego</span>
        <span start="8634" end="8636">. </span>
        <span start="9017" end="9095">Po pierwsze, należy jak najszybciej wyeliminować deficyt sektora publicznego. </span>
        <span start="9337" end="9430">Po drugie, stopniowo powinniśmy zmniejszyć udział konsumpcyjnych wydatków budżetowych w PKB. </span>
        <span start="9833" end="9976">Po trzecie, znacznie większą część wydatków publicznych powinniśmy skierować na cele prorozwojowe, zwłaszcza inwestycje publiczne. Po czwarte, </span>
        <span start="10090" end="10165">powinniśmy jak najszybciej przeprowadzić do końca proces prywatyzacji oraz </span>
        <span start="10176" end="10240">radykalnie zrestrukturyzować wymagające tego sektory gospodarki.</span>
        <span start="10438" end="10439"> </span>
        <span start="11824" end="11874">Zapewnienie tego, by wzrost gospodarczy rozwiązał </span>
        <span start="11883" end="11977">problem jawnego i ukrytego bezrobocia, wymaga znacznego uelastycznienia polskiego rynku pracy.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
