<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199912130057">
  <date>1999-12-13</date>
  <title>Czas odważyć się na niemożliwe</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Teresa Stylińska</authors>
  <body>Kandydatura Turcji i członkostwo Cypru w UE pozostają z sobą w ścisłym związku

Czas odważyć się na niemożliwe

TERESA STYLIŃSKA

Stosunki między Grecją i Turcją składają się wyłącznie z problemów. Podzielony Cypr i zadawnione animozje żyjących na wyspie Greków i Turków; roszczenia do korzystania z wód, przestrzeni powietrznej i bogactw podmorskich Morza Egejskiego; problemy mniejszości narodowych i religijnych; poparcie Grecji dla separatystów kurdyjskich z Turcji i rywalizacja na Bałkanach... Ten niełatwy do rozwikłania splot to rezultat bolesnej historii, trudnej teraźniejszości i obawy przed tym, co przyniesie przyszłość. Czy można się dziwić, że Grekom i Turkom tak trudno dojść z sobą do ładu?

Dodajmy do tego potężną dawkę uraz i dumy narodowej. W konflikcie grecko-tureckim względy psychologiczne grają bowiem rolę nie mniejszą niż spory merytoryczne. Nie jest to wyłącznie konflikt sprzecznych racji i interesów, ale w równej mierze zderzenie odmiennej tradycji, religii i widzenia historii.

Urazy z obu stron

Grecy noszą w sobie poczucie zagrożenia, jakie ma mały naród w stosunku do wielkiego sąsiada, ale jednocześnie patrzą na Turków nieco z góry, jak spadkobiercy starej kultury europejskiej na azjatyckich barbarzyńców. Fakt, że Grecja należy do Unii Europejskiej, a Turcja z wielkim wysiłkiem dopiero o to zabiega, jest też źródłem cichego zadowolenia, ale pomniejsza je niemiłe poczucie, że Turcy zawsze mogą liczyć na poparcie potężnej Ameryki.

Dla Greków Turcy to otomańscy ciemiężcy. Wojna o wyzwolenie (1821 - 1830) zostawiła im pamięć okrucieństw - nie ma znaczenia, że popełniały je obie strony. Grecy cierpią też, bo nie zdołali zrewanżować się Turkom za stulecia upokorzeń.

Turcy inaczej - cierpią na kompleks wielkiego narodu, który przez świat nie jest doceniany, choć ma za sobą wspaniałą przeszłość. Dlatego, choć kochają republikę, chętnie wspominają imperialne splendory. Wojna grecko-turecka z początku lat 20. to dla nich straszny czas, gdy świat spisał Turcję na straty. Co ją ocaliło? Talent wojskowy i polityczny Mustafy Kemala Atatürka. Turcy wielbią Atatürka, ponieważ uratował nie tylko państwo, ale i godność narodu.

Poczuciu niedocenienia towarzyszy dumne odrzucenie wszelkiej krytyki i dobrych rad. Nikt nie będzie nam dyktował, co mamy robić - powtarzają Turcy. Źródeł swych problemów, takich jak kurdyjski, z upodobaniem doszukują się w międzynarodowym spisku przeciwko Turcji. To, że Unia Europejska trzymała Turcję na dystans, bolało Turków tym mocniej, że czują się Europejczykami, nie gorszymi od tych z Paryża czy Rzymu. Ale skoro Europa ich nie chciała, byli gotowi odwrócić się do niej plecami, nawet gdyby ich interesy miały na tym ucierpieć.

Po wojnie grecko-tureckiej oba kraje, za zgodą mocarstw, dokonały wymiany ludności. Do Grecji przesiedlono półtora miliona Greków z zachodniej Turcji. Do Turcji - 600 tys. Turków z północnej Grecji. Mało kto chce dzisiaj pamiętać, że wymianę uzgodniły rządy, by obecność mniejszości nie powodowała dodatkowych zadrażnień. Zwykły Grek i zwykły Turek wolą rozwodzić się nad krzywdami, jakich doznali od wroga przesiedlani rodacy.

Na krawędzi wojny

Najważniejsze problemy współczesne to sprawa Cypru i kwestia podziału Morza Egejskiego. W ciągu ostatnich 25 lat z ich powodu Grecja i Turcja trzykrotnie znalazły się na krawędzi wojny: w 1974 roku, gdy po nieudanym zamachu stanu na Cyprze, dokonanym z inspiracji rządzących w Grecji pułkowników, Turcja wysłała na wyspę wojska i zajęła całą jej północ; w 1987 roku, w związku z poszukiwaniami ropy naftowej pod dnem Morza Egejskiego; wreszcie na początku 1996 roku, gdy emocje do żywego rozpaliła kwestia przynależności małej wysepki, po grecku zwanej Imia, a po turecku Kardak - 400 metrów kwadratowych bezludnej i do niczego nie przydatnej skały.

Na domiar złego Grecy i Turcy spierają się nie tylko o meritum, ale także o to, jak powinni rozwiązywać spory. Turcja zawsze opowiadała się za rozmowami dwustronnymi. Grecja uważa, że sprawy należy oddać w ręce najbardziej kompetentnej instytucji, jaką jest Międzynarodowy Trybunał Sprawiedliwości w Hadze. Unia Europejska wybrała rozwiązanie salomonowe: jeżeli do roku 2004 Grecja i Turcja nie dojdą do porozumienia w spornych kwestiach, będą musiały zwrócić się do haskiego trybunału. Jeśli Turcja poważnie myśli o członkostwie w Unii, będzie musiała się temu podporządkować.

W ostatnim czasie do listy bardzo poważnych problemów dołączyła sprawa Kurdów. Turcy od dawna oskarżali Greków o popieranie separatystów kurdyjskich. Grecy zaprzeczali, twierdząc, że nawet jeśli niektórzy politycy greccy angażują się w pomoc dla Kurdyjskiej Partii Robotniczej (PKK), to robią to na własną rękę, bez zgody państwa. Ale okoliczności ujęcia Abdullaha Ocalana dowodzą, że nie była to chyba stuprocentowa prawda, skoro przywódca PKK ukrywał się w greckiej ambasadzie.

Gest solidarności

Czy przy tak poważnych przeszkodach trwałe przezwyciężenie konfliktu grecko-tureckiego jest w ogóle możliwe? Wydaje się, wbrew pozorom, że tak. Sentymenty i żale to zupełnie co innego niż rzeczywistość i interesy.

Co się bowiem dzieje? I w Grecji, i w Turcji słychać gorące apele o zgodę, współpracę i pojednanie. Nie wychodzą one bynajmniej z grona zawodowych polityków, którzy ostrymi i łagodnymi wypowiedziami szafują na przemian, zależnie od potrzeb. Położenia kresu sporom najgłośniej domagają się przedsiębiorcy, właściciele biur podróży, władze lokalne z rejonów nadgranicznych i strefy egejskiej - słowem wszyscy ci, którym konflikt przynosi wymierne straty. Dlatego gdy w Atenach i Ankarze padają cierpkie słowa, na niższych szczeblach nie brak kontaktów i inicjatyw, takich jak na przykład konferencja burmistrzów miast egejskich. Ludzie w regionie mało dbają o to, że Cypr jest podzielony, prawa do wód egejskich nie do końca jasne, a nad morzem nieustannie z hukiem przelatują myśliwce.

Że coś się zmienia, świadczy także postępowanie Greków i Turków po trzęsieniach ziemi, jakie parę miesięcy temu dotknęły oba kraje. Po tragicznym w skutkach kataklizmie w Turcji Grecja pierwsza pospieszyła z pomocą, wysyłając żywność, lekarstwa i krew. Ten gest solidarności zaskoczeni Turcy przyjęli z wdzięcznością, a jeden z ministrów, który pozwolił sobie na stwierdzenie: "grecka krew jest nam niepotrzebna", został ostro napiętnowany. Już w parę tygodni później, gdy trzęsienie dotknęło Ateny, Turcy odwzajemnili się Grekom. Wzajemna pomoc w nieszczęściu znakomicie poprawiła atmosferę, to zaś ułatwiło sfinalizowanie rozmów, których tematem była współpraca w konkretnych dziedzinach, takich jak nauka, turystyka i ochrona środowiska.

Krok w przyszłość

W obu krajach dochodzi też do głosu nowa generacja polityków, którzy, jak się zdaje, o przyszłych więzach i interesach myślą więcej niż o zadrażnieniach z przeszłości. Wspomnienie walk Greków i Turków cypryjskich czy dawnych cierpień mniejszości narodowych nie boli ich tak bardzo jak ludzi starszego pokolenia. Do tego nowego nurtu zaliczają się obaj ministrowie spraw zagranicznych - grecki Jeorjos Papandreu i turecki Ismail Cem.

Żaden z dawnych szefów dyplomacji Grecji i Turcji nie zdobył się na tak wiele pojednawczych gestów i deklaracji. A czy zdarzyło się kiedykolwiek, by przedstawiciel władz greckich uczestniczył w otwarciu roku akademickiego na uniwersytecie w Stambule? Tymczasem Jeorjos Papandreu przyjechał, wygłosił przemówienie i został owacyjnie przyjęty. Powiedział bowiem to, co pewnie myślało wielu jego słuchaczy: - Nadszedł czas, by odważyć się na niemożliwe i w naszych stosunkach otworzyć nowy rozdział.

Dołączenie Turcji do grona kandydatów do Unii Europejskiej powinno być korzystne dla stosunków grecko-tureckich. Bez zgody Grecji, która w sprawach dotyczących Turcji nieraz korzystała z prawa weta, nic by przecież z tego nie było. Grecy z kolei nie byliby aż tak pojednawczy, gdyby ich oczekiwania nie zostały spełnione. Chodzi nie tylko o sposób rozstrzygnięcia sporów, ale także o sprawę Cypru, który zostanie przyjęty do Unii, nawet jeśli nadal będzie podzielony. Kandydatura Turcji i członkostwo Cypru pozostają z sobą w ścisłym związku.

- Nareszcie zrozumiano, że nie ma Europy bez Turcji i Turcji bez Europy - tymi słowy turecki premier Bülent Ecevit skwitował decyzję uczestników szczytu Unii Europejskiej w Helsinkach, którzy zaproponowali Turcji kandydowanie. Ecevit w związku z tym udał się w sobotę do Helsinek na kończący szczyt lunch, choć pierwotnie zaproszenie odrzucił (Turcję zaproszono jako "kraj zainteresowany członkostwem", a nie jako kandydata). Od razu też obiecał, że będzie działał na rzecz zniesienia w Turcji kary śmierci.

Prasa turecka jest niemal jednogłośna: decyzja Unii to wydarzenie historyczne. Pojawiły się jednak, choć odosobnione, głosy, że perspektywa członkostwa może dla Unii stanowić środek nacisku na Turcję.

Zdecydowana większość Greków - 68 proc., jak wynika z sondażu przeprowadzonego naprędce wśród mieszkańców aglomeracji ateńskiej - akceptuje zbliżenie między Turcją a Unią. 74 proc. pozytywnie ocenia działania rządu greckiego w tej sprawie. Premier Kostas Simitis zwrócił uwagę, że w tej sytuacji Grecja będzie mogła zmniejszyć wydatki na obronę (obecnie 5 proc. GDP).	T.T.S.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Stosunki między Grecją i Turcją składają się z problemów. To rezultat bolesnej historii. Grecy noszą w sobie poczucie zagrożenia, jednocześnie patrzą na Turków z góry. Turcy cierpią na kompleks wielkiego narodu, który przez świat nie jest doceniany, choć ma wspaniałą przeszłość. Po wojnie grecko-tureckiej oba kraje dokonały wymiany ludności, by obecność mniejszości nie powodowała dodatkowych zadrażnień. Najważniejsze problemy współczesne to sprawa Cypru i kwestia podziału Morza Egejskiego. Turcja zawsze opowiadała się za rozmowami dwustronnymi. Grecja uważa, że sprawy należy oddać w ręce instytucji, jaką jest Międzynarodowy Trybunał Sprawiedliwości w Hadze. Sentymenty to co innego niż rzeczywistość i interesy. Położenia kresu sporom najgłośniej domagają się przedsiębiorcy, właściciele biur podróży - ci, którym konflikt przynosi straty. W obu krajach dochodzi do głosu nowa generacja polityków, którzy o przyszłych interesach myślą więcej niż o przeszłości.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="175">Stosunki między Grecją i Turcją składają się </span>
        <span start="185" end="198">z problemów. </span>
        <span start="500" end="501">T</span>
        <span start="535" end="563">o rezultat bolesnej historii</span>
        <span start="632" end="634">. </span>
        <span start="1030" end="1071">Grecy noszą w sobie poczucie zagrożenia, </span>
        <span start="1128" end="1158">jednocześnie patrzą na Turków </span>
        <span start="1164" end="1170">z góry</span>
        <span start="1244" end="1246">. </span>
        <span start="1712" end="1718">Turcy </span>
        <span start="1728" end="1812">cierpią na kompleks wielkiego narodu, który przez świat nie jest doceniany, choć ma </span>
        <span start="1820" end="1842">wspaniałą przeszłość. </span>
        <span start="2710" end="2746">Po wojnie grecko-tureckiej oba kraje</span>
        <span start="2766" end="2792"> dokonały wymiany ludności</span>
        <span start="2967" end="3032">, by obecność mniejszości nie powodowała dodatkowych zadrażnień. </span>
        <span start="3158" end="3246">Najważniejsze problemy współczesne to sprawa Cypru i kwestia podziału Morza Egejskiego. </span>
        <span start="3920" end="4020">Turcja zawsze opowiadała się za rozmowami dwustronnymi. Grecja uważa, że sprawy należy oddać w ręce </span>
        <span start="4045" end="4116">instytucji, jaką jest Międzynarodowy Trybunał Sprawiedliwości w Hadze. </span>
        <span start="5032" end="5043">Sentymenty </span>
        <span start="5050" end="5053">to </span>
        <span start="5062" end="5101">co innego niż rzeczywistość i interesy.</span>
        <span start="5343" end="5432"> Położenia kresu sporom najgłośniej domagają się przedsiębiorcy, właściciele biur podróży</span>
        <span start="5492" end="5495"> - </span>
        <span start="5510" end="5539">ci, którym konflikt przynosi </span>
        <span start="5548" end="5556">straty. </span>
        <span start="6650" end="6673">W obu krajach dochodzi </span>
        <span start="6677" end="6718">do głosu nowa generacja polityków, którzy</span>
        <span start="6734" end="6748"> o przyszłych </span>
        <span start="6758" end="6788">interesach myślą więcej niż o </span>
        <span start="6805" end="6817">przeszłości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Stosunki między Grecją i Turcją składają się z problemów. To rezultat bolesnej historii. Nie jest to wyłącznie konflikt interesów, ale w równej mierze odmiennej tradycji.Grecy noszą w sobie poczucie zagrożenia, jednocześnie patrzą na Turków z góry. Dla Greków Turcy to otomańscy ciemiężcy. Grecy nie zdołali zrewanżować się za stulecia upokorzeń.Turcy cierpią na kompleks wielkiego narodu, który przez świat nie jest doceniany, choć ma wspaniałą przeszłość. Poczuciu niedocenienia towarzyszy dumne odrzucenie wszelkiej krytyki. To, że Unia Europejska trzymała Turcję na dystans, bolało Turków, czują się Europejczykami. Po wojnie grecko-tureckiej oba kraje dokonały wymiany ludności. wymianę uzgodniły rządy, by obecność mniejszości nie powodowała dodatkowych zadrażnień. Najważniejsze problemy współczesne to sprawa Cypru i kwestia podziału Morza Egejskiego. z ich powodu Grecja i Turcja trzykrotnie znalazły się na krawędzi wojny. Turcja zawsze opowiadała się za rozmowami dwustronnymi. Grecja uważa, że sprawy należy oddać w ręce instytucji, jaką jest Międzynarodowy Trybunał Sprawiedliwości w Hadze. W ostatnim czasie dołączyła sprawa Kurdów. Turcy oskarżali Greków o popieranie separatystów kurdyjskich. Grecy zaprzeczali. okoliczności ujęcia Abdullaha Ocalana dowodzą, że nie była to prawda.Czy przezwyciężenie konfliktu jest możliwe? Sentymenty to co innego niż rzeczywistość i interesy. Położenia kresu sporom najgłośniej domagają się przedsiębiorcy, właściciele biur podróży, władze lokalne z rejonów nadgranicznych i strefy egejskiej - ci, którym konflikt przynosi wymierne straty. Po kataklizmie w Turcji Grecja pierwsza pospieszyła z pomocą, parę tygodni później, gdy trzęsienie dotknęło Ateny, Turcy odwzajemnili się Grekom. Wzajemna pomoc poprawiła atmosferę.W obu krajach dochodzi do głosu nowa generacja polityków, którzy o przyszłych interesach myślą więcej niż o przeszłości. Dołączenie Turcji do grona kandydatów do Unii Europejskiej powinno być korzystne dla stosunków grecko-tureckich.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="175">Stosunki między Grecją i Turcją składają się </span>
        <span start="185" end="198">z problemów. </span>
        <span start="500" end="501">T</span>
        <span start="535" end="563">o rezultat bolesnej historii</span>
        <span start="632" end="634">. </span>
        <span start="869" end="900">Nie jest to wyłącznie konflikt </span>
        <span start="920" end="951">interesów, ale w równej mierze </span>
        <span start="961" end="979">odmiennej tradycji</span>
        <span start="1008" end="1009">.</span>
        <span start="1030" end="1071">Grecy noszą w sobie poczucie zagrożenia, </span>
        <span start="1128" end="1158">jednocześnie patrzą na Turków </span>
        <span start="1164" end="1170">z góry</span>
        <span start="1244" end="1246">. </span>
        <span start="1475" end="1516">Dla Greków Turcy to otomańscy ciemiężcy. </span>
        <span start="1631" end="1637">Grecy </span>
        <span start="1653" end="1681">nie zdołali zrewanżować się </span>
        <span start="1688" end="1710">za stulecia upokorzeń.</span>
        <span start="1712" end="1718">Turcy </span>
        <span start="1728" end="1812">cierpią na kompleks wielkiego narodu, który przez świat nie jest doceniany, choć ma </span>
        <span start="1820" end="1842">wspaniałą przeszłość. </span>
        <span start="2171" end="2239">Poczuciu niedocenienia towarzyszy dumne odrzucenie wszelkiej krytyki</span>
        <span start="2253" end="2255">. </span>
        <span start="2436" end="2500">To, że Unia Europejska trzymała Turcję na dystans, bolało Turków</span>
        <span start="2512" end="2514">, </span>
        <span start="2517" end="2541">czują się Europejczykami</span>
        <span start="2582" end="2584">. </span>
        <span start="2710" end="2746">Po wojnie grecko-tureckiej oba kraje</span>
        <span start="2766" end="2794"> dokonały wymiany ludności. </span>
        <span start="2944" end="3032">wymianę uzgodniły rządy, by obecność mniejszości nie powodowała dodatkowych zadrażnień. </span>
        <span start="3158" end="3246">Najważniejsze problemy współczesne to sprawa Cypru i kwestia podziału Morza Egejskiego. </span>
        <span start="3271" end="3342">z ich powodu Grecja i Turcja trzykrotnie znalazły się na krawędzi wojny</span>
        <span start="3806" end="3807">.</span>
        <span start="3919" end="4020"> Turcja zawsze opowiadała się za rozmowami dwustronnymi. Grecja uważa, że sprawy należy oddać w ręce </span>
        <span start="4045" end="4116">instytucji, jaką jest Międzynarodowy Trybunał Sprawiedliwości w Hadze. </span>
        <span start="4388" end="4406">W ostatnim czasie </span>
        <span start="4442" end="4473">dołączyła sprawa Kurdów. Turcy </span>
        <span start="4482" end="4555">oskarżali Greków o popieranie separatystów kurdyjskich. Grecy zaprzeczali</span>
        <span start="4717" end="4719">. </span>
        <span start="4723" end="4785">okoliczności ujęcia Abdullaha Ocalana dowodzą, że nie była to </span>
        <span start="4805" end="4811">prawda</span>
        <span start="4866" end="4867">.</span>
        <span start="4888" end="4892">Czy </span>
        <span start="4931" end="4957">przezwyciężenie konfliktu </span>
        <span start="4975" end="4980">jest </span>
        <span start="4988" end="4997">możliwe? </span>
        <span start="5032" end="5043">Sentymenty </span>
        <span start="5050" end="5053">to </span>
        <span start="5062" end="5101">co innego niż rzeczywistość i interesy.</span>
        <span start="5343" end="5495"> Położenia kresu sporom najgłośniej domagają się przedsiębiorcy, właściciele biur podróży, władze lokalne z rejonów nadgranicznych i strefy egejskiej - </span>
        <span start="5510" end="5556">ci, którym konflikt przynosi wymierne straty. </span>
        <span start="6021" end="6024">Po </span>
        <span start="6046" end="6104">kataklizmie w Turcji Grecja pierwsza pospieszyła z pomocą,</span>
        <span start="6335" end="6435"> parę tygodni później, gdy trzęsienie dotknęło Ateny, Turcy odwzajemnili się Grekom. Wzajemna pomoc </span>
        <span start="6461" end="6480">poprawiła atmosferę</span>
        <span start="6628" end="6629">.</span>
        <span start="6650" end="6673">W obu krajach dochodzi </span>
        <span start="6677" end="6718">do głosu nowa generacja polityków, którzy</span>
        <span start="6734" end="6748"> o przyszłych </span>
        <span start="6758" end="6788">interesach myślą więcej niż o </span>
        <span start="6805" end="6818">przeszłości. </span>
        <span start="7582" end="7694">Dołączenie Turcji do grona kandydatów do Unii Europejskiej powinno być korzystne dla stosunków grecko-tureckich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Stosunki między Grecją i Turcją składają się z problemów. To rezultat bolesnej historii. Najważniejsze problemy współczesne to sprawa Cypru i kwestia podziału Morza Egejskiego. Sentymenty to co innego niż rzeczywistość i interesy. Położenia kresu sporom domagają się przedsiębiorcy, właściciele biur podróży - ci, którym konflikt przynosi straty. W obu krajach dochodzi do głosu nowa generacja polityków, którzy o przyszłych interesach myślą więcej niż o przeszłości.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="175">Stosunki między Grecją i Turcją składają się </span>
        <span start="185" end="198">z problemów. </span>
        <span start="500" end="501">T</span>
        <span start="535" end="563">o rezultat bolesnej historii</span>
        <span start="632" end="634">. </span>
        <span start="3158" end="3246">Najważniejsze problemy współczesne to sprawa Cypru i kwestia podziału Morza Egejskiego. </span>
        <span start="5032" end="5043">Sentymenty </span>
        <span start="5050" end="5053">to </span>
        <span start="5062" end="5101">co innego niż rzeczywistość i interesy.</span>
        <span start="5343" end="5367"> Położenia kresu sporom </span>
        <span start="5379" end="5432">domagają się przedsiębiorcy, właściciele biur podróży</span>
        <span start="5492" end="5495"> - </span>
        <span start="5510" end="5539">ci, którym konflikt przynosi </span>
        <span start="5548" end="5556">straty. </span>
        <span start="6650" end="6673">W obu krajach dochodzi </span>
        <span start="6677" end="6718">do głosu nowa generacja polityków, którzy</span>
        <span start="6734" end="6748"> o przyszłych </span>
        <span start="6758" end="6788">interesach myślą więcej niż o </span>
        <span start="6805" end="6817">przeszłości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Stosunki między Grecją i Turcją składają się wyłącznie z problemów.Dodajmy do tego potężną dawkę uraz i dumy narodowej. W konflikcie grecko-tureckim względy psychologiczne grają bowiem rolę nie mniejszą niż spory merytoryczne. Nie jest to wyłącznie konflikt sprzecznych racji i interesów, ale w równej mierze zderzenie odmiennej tradycji, religii i widzenia historii.Najważniejsze problemy współczesne to sprawa Cypru i kwestia podziału Morza Egejskiego.Na domiar złego Grecy i Turcy spierają się nie tylko o meritum, ale także o to, jak powinni rozwiązywać spory. Czy przy tak poważnych przeszkodach trwałe przezwyciężenie konfliktu grecko-tureckiego jest w ogóle możliwe? Wydaje się, wbrew pozorom, że tak. Sentymenty i żale to zupełnie co innego niż rzeczywistość i interesy.Położenia kresu sporom najgłośniej domagają się przedsiębiorcy, właściciele biur podróży, władze lokalne z rejonów nadgranicznych i strefy egejskiej - słowem wszyscy ci, którym konflikt przynosi wymierne straty.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="197">Stosunki między Grecją i Turcją składają się wyłącznie z problemów.</span>
        <span start="709" end="1009">Dodajmy do tego potężną dawkę uraz i dumy narodowej. W konflikcie grecko-tureckim względy psychologiczne grają bowiem rolę nie mniejszą niż spory merytoryczne. Nie jest to wyłącznie konflikt sprzecznych racji i interesów, ale w równej mierze zderzenie odmiennej tradycji, religii i widzenia historii.</span>
        <span start="3158" end="3245">Najważniejsze problemy współczesne to sprawa Cypru i kwestia podziału Morza Egejskiego.</span>
        <span start="3809" end="3920">Na domiar złego Grecy i Turcy spierają się nie tylko o meritum, ale także o to, jak powinni rozwiązywać spory. </span>
        <span start="4888" end="5101">Czy przy tak poważnych przeszkodach trwałe przezwyciężenie konfliktu grecko-tureckiego jest w ogóle możliwe? Wydaje się, wbrew pozorom, że tak. Sentymenty i żale to zupełnie co innego niż rzeczywistość i interesy.</span>
        <span start="5344" end="5555">Położenia kresu sporom najgłośniej domagają się przedsiębiorcy, właściciele biur podróży, władze lokalne z rejonów nadgranicznych i strefy egejskiej - słowem wszyscy ci, którym konflikt przynosi wymierne straty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Stosunki między Grecją i Turcją składają się wyłącznie z problemów.Dodajmy do tego potężną dawkę uraz i dumy narodowej. W konflikcie grecko-tureckim względy psychologiczne grają bowiem rolę nie mniejszą niż spory merytoryczne. Nie jest to wyłącznie konflikt sprzecznych racji i interesów, ale w równej mierze zderzenie odmiennej tradycji, religii i widzenia historii.Grecy noszą w sobie poczucie zagrożenia, jakie ma mały naród w stosunku do wielkiego sąsiada, ale jednocześnie patrzą na Turków nieco z góry, jak spadkobiercy starej kultury europejskiej na azjatyckich barbarzyńców. Fakt, że Grecja należy do Unii Europejskiej, a Turcja z wielkim wysiłkiem dopiero o to zabiega, jest też źródłem cichego zadowolenia, ale pomniejsza je niemiłe poczucie, że Turcy zawsze mogą liczyć na poparcie potężnej Ameryki.Turcy inaczej - cierpią na kompleks wielkiego narodu, który przez świat nie jest doceniany, choć ma za sobą wspaniałą przeszłość. Dlatego, choć kochają republikę, chętnie wspominają imperialne splendory.Najważniejsze problemy współczesne to sprawa Cypru i kwestia podziału Morza Egejskiego.Na domiar złego Grecy i Turcy spierają się nie tylko o meritum, ale także o to, jak powinni rozwiązywać spory. Turcja zawsze opowiadała się za rozmowami dwustronnymi. Grecja uważa, że sprawy należy oddać w ręce najbardziej kompetentnej instytucji, jaką jest Międzynarodowy Trybunał Sprawiedliwości w Hadze.Czy przy tak poważnych przeszkodach trwałe przezwyciężenie konfliktu grecko-tureckiego jest w ogóle możliwe? Wydaje się, wbrew pozorom, że tak. Sentymenty i żale to zupełnie co innego niż rzeczywistość i interesy.Położenia kresu sporom najgłośniej domagają się przedsiębiorcy, właściciele biur podróży, władze lokalne z rejonów nadgranicznych i strefy egejskiej - słowem wszyscy ci, którym konflikt przynosi wymierne straty.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="197">Stosunki między Grecją i Turcją składają się wyłącznie z problemów.</span>
        <span start="709" end="1009">Dodajmy do tego potężną dawkę uraz i dumy narodowej. W konflikcie grecko-tureckim względy psychologiczne grają bowiem rolę nie mniejszą niż spory merytoryczne. Nie jest to wyłącznie konflikt sprzecznych racji i interesów, ale w równej mierze zderzenie odmiennej tradycji, religii i widzenia historii.</span>
        <span start="1030" end="1473">Grecy noszą w sobie poczucie zagrożenia, jakie ma mały naród w stosunku do wielkiego sąsiada, ale jednocześnie patrzą na Turków nieco z góry, jak spadkobiercy starej kultury europejskiej na azjatyckich barbarzyńców. Fakt, że Grecja należy do Unii Europejskiej, a Turcja z wielkim wysiłkiem dopiero o to zabiega, jest też źródłem cichego zadowolenia, ale pomniejsza je niemiłe poczucie, że Turcy zawsze mogą liczyć na poparcie potężnej Ameryki.</span>
        <span start="1712" end="1915">Turcy inaczej - cierpią na kompleks wielkiego narodu, który przez świat nie jest doceniany, choć ma za sobą wspaniałą przeszłość. Dlatego, choć kochają republikę, chętnie wspominają imperialne splendory.</span>
        <span start="3158" end="3245">Najważniejsze problemy współczesne to sprawa Cypru i kwestia podziału Morza Egejskiego.</span>
        <span start="3809" end="4115">Na domiar złego Grecy i Turcy spierają się nie tylko o meritum, ale także o to, jak powinni rozwiązywać spory. Turcja zawsze opowiadała się za rozmowami dwustronnymi. Grecja uważa, że sprawy należy oddać w ręce najbardziej kompetentnej instytucji, jaką jest Międzynarodowy Trybunał Sprawiedliwości w Hadze.</span>
        <span start="4888" end="5101">Czy przy tak poważnych przeszkodach trwałe przezwyciężenie konfliktu grecko-tureckiego jest w ogóle możliwe? Wydaje się, wbrew pozorom, że tak. Sentymenty i żale to zupełnie co innego niż rzeczywistość i interesy.</span>
        <span start="5344" end="5555">Położenia kresu sporom najgłośniej domagają się przedsiębiorcy, właściciele biur podróży, władze lokalne z rejonów nadgranicznych i strefy egejskiej - słowem wszyscy ci, którym konflikt przynosi wymierne straty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Stosunki między Grecją i Turcją składają się wyłącznie z problemów.Dodajmy do tego potężną dawkę uraz i dumy narodowej. W konflikcie grecko-tureckim względy psychologiczne grają bowiem rolę nie mniejszą niż spory merytoryczne. Nie jest to wyłącznie konflikt sprzecznych racji i interesów, ale w równej mierze zderzenie odmiennej tradycji, religii i widzenia historii. Czy przy tak poważnych przeszkodach trwałe przezwyciężenie konfliktu grecko-tureckiego jest w ogóle możliwe? Wydaje się, wbrew pozorom, że tak.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="197">Stosunki między Grecją i Turcją składają się wyłącznie z problemów.</span>
        <span start="709" end="1009">Dodajmy do tego potężną dawkę uraz i dumy narodowej. W konflikcie grecko-tureckim względy psychologiczne grają bowiem rolę nie mniejszą niż spory merytoryczne. Nie jest to wyłącznie konflikt sprzecznych racji i interesów, ale w równej mierze zderzenie odmiennej tradycji, religii i widzenia historii.</span>
        <span start="3919" end="3920"> </span>
        <span start="4888" end="5031">Czy przy tak poważnych przeszkodach trwałe przezwyciężenie konfliktu grecko-tureckiego jest w ogóle możliwe? Wydaje się, wbrew pozorom, że tak.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Stosunki między Grecją i Turcją składają się wyłącznie z problemów. Podzielony Cypr i zadawnione animozje żyjących na wyspie Greków i Turków; roszczenia do korzystania z wód, przestrzeni powietrznej i bogactw podmorskich Morza Egejskiego; problemy mniejszości narodowych i religijnych; poparcie Grecji dla separatystów kurdyjskich z Turcji i rywalizacja na Bałkanach... Czy przy tak poważnych przeszkodach trwałe przezwyciężenie konfliktu grecko-tureckiego jest w ogóle możliwe? Wydaje się, wbrew pozorom, że tak. Sentymenty i żale to zupełnie co innego niż rzeczywistość i interesy. I w Grecji, i w Turcji słychać gorące apele o zgodę, współpracę i pojednanie. Położenia kresu sporom najgłośniej domagają się przedsiębiorcy, właściciele biur podróży, władze lokalne z rejonów nadgranicznych i strefy egejskiej. W obu krajach dochodzi też do głosu nowa generacja polityków, którzy o przyszłych więzach i interesach myślą więcej niż o zadrażnieniach z przeszłości.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="500">Stosunki między Grecją i Turcją składają się wyłącznie z problemów. Podzielony Cypr i zadawnione animozje żyjących na wyspie Greków i Turków; roszczenia do korzystania z wód, przestrzeni powietrznej i bogactw podmorskich Morza Egejskiego; problemy mniejszości narodowych i religijnych; poparcie Grecji dla separatystów kurdyjskich z Turcji i rywalizacja na Bałkanach... </span>
        <span start="4888" end="5101">Czy przy tak poważnych przeszkodach trwałe przezwyciężenie konfliktu grecko-tureckiego jest w ogóle możliwe? Wydaje się, wbrew pozorom, że tak. Sentymenty i żale to zupełnie co innego niż rzeczywistość i interesy.</span>
        <span start="5124" end="5203"> I w Grecji, i w Turcji słychać gorące apele o zgodę, współpracę i pojednanie. </span>
        <span start="5344" end="5492">Położenia kresu sporom najgłośniej domagają się przedsiębiorcy, właściciele biur podróży, władze lokalne z rejonów nadgranicznych i strefy egejskiej</span>
        <span start="5554" end="5556">. </span>
        <span start="6650" end="6718">W obu krajach dochodzi też do głosu nowa generacja polityków, którzy</span>
        <span start="6734" end="6817"> o przyszłych więzach i interesach myślą więcej niż o zadrażnieniach z przeszłości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Stosunki między Grecją i Turcją składają się wyłącznie z problemów. Podzielony Cypr i zadawnione animozje żyjących na wyspie Greków i Turków; roszczenia do korzystania z wód, przestrzeni powietrznej i bogactw podmorskich Morza Egejskiego; problemy mniejszości narodowych i religijnych; poparcie Grecji dla separatystów kurdyjskich z Turcji i rywalizacja na Bałkanach... Ten niełatwy do rozwikłania splot to rezultat bolesnej historii, trudnej teraźniejszości i obawy przed tym, co przyniesie przyszłość. Dodajmy do tego potężną dawkę uraz i dumy narodowej. 
Czy przy tak poważnych przeszkodach trwałe przezwyciężenie konfliktu grecko-tureckiego jest w ogóle możliwe? Wydaje się, wbrew pozorom, że tak. Sentymenty i żale to zupełnie co innego niż rzeczywistość i interesy. I w Grecji, i w Turcji słychać gorące apele o zgodę, współpracę i pojednanie. Położenia kresu sporom najgłośniej domagają się przedsiębiorcy, właściciele biur podróży, władze lokalne z rejonów nadgranicznych i strefy egejskiej - słowem wszyscy ci, którym konflikt przynosi wymierne straty. W obu krajach dochodzi też do głosu nowa generacja polityków, którzy, jak się zdaje, o przyszłych więzach i interesach myślą więcej niż o zadrażnieniach z przeszłości. 
Dołączenie Turcji do grona kandydatów do Unii Europejskiej powinno być korzystne dla stosunków grecko-tureckich. Bez zgody Grecji, która w sprawach dotyczących Turcji nieraz korzystała z prawa weta, nic by przecież z tego nie było. Grecy z kolei nie byliby aż tak pojednawczy, gdyby ich oczekiwania nie zostały spełnione. Chodzi nie tylko o sposób rozstrzygnięcia sporów, ale także o sprawę Cypru, który zostanie przyjęty do Unii, nawet jeśli nadal będzie podzielony. Kandydatura Turcji i członkostwo Cypru pozostają z sobą w ścisłym związku. Prasa turecka jest niemal jednogłośna: decyzja Unii to wydarzenie historyczne.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="634">Stosunki między Grecją i Turcją składają się wyłącznie z problemów. Podzielony Cypr i zadawnione animozje żyjących na wyspie Greków i Turków; roszczenia do korzystania z wód, przestrzeni powietrznej i bogactw podmorskich Morza Egejskiego; problemy mniejszości narodowych i religijnych; poparcie Grecji dla separatystów kurdyjskich z Turcji i rywalizacja na Bałkanach... Ten niełatwy do rozwikłania splot to rezultat bolesnej historii, trudnej teraźniejszości i obawy przed tym, co przyniesie przyszłość. </span>
        <span start="709" end="762">Dodajmy do tego potężną dawkę uraz i dumy narodowej. </span>
        <span start="4887" end="5101">
Czy przy tak poważnych przeszkodach trwałe przezwyciężenie konfliktu grecko-tureckiego jest w ogóle możliwe? Wydaje się, wbrew pozorom, że tak. Sentymenty i żale to zupełnie co innego niż rzeczywistość i interesy.</span>
        <span start="5124" end="5203"> I w Grecji, i w Turcji słychać gorące apele o zgodę, współpracę i pojednanie. </span>
        <span start="5344" end="5556">Położenia kresu sporom najgłośniej domagają się przedsiębiorcy, właściciele biur podróży, władze lokalne z rejonów nadgranicznych i strefy egejskiej - słowem wszyscy ci, którym konflikt przynosi wymierne straty. </span>
        <span start="6650" end="6818">W obu krajach dochodzi też do głosu nowa generacja polityków, którzy, jak się zdaje, o przyszłych więzach i interesach myślą więcej niż o zadrażnieniach z przeszłości. </span>
        <span start="7581" end="8124">
Dołączenie Turcji do grona kandydatów do Unii Europejskiej powinno być korzystne dla stosunków grecko-tureckich. Bez zgody Grecji, która w sprawach dotyczących Turcji nieraz korzystała z prawa weta, nic by przecież z tego nie było. Grecy z kolei nie byliby aż tak pojednawczy, gdyby ich oczekiwania nie zostały spełnione. Chodzi nie tylko o sposób rozstrzygnięcia sporów, ale także o sprawę Cypru, który zostanie przyjęty do Unii, nawet jeśli nadal będzie podzielony. Kandydatura Turcji i członkostwo Cypru pozostają z sobą w ścisłym związku.</span>
        <span start="8127" end="8128"> </span>
        <span start="8635" end="8713">Prasa turecka jest niemal jednogłośna: decyzja Unii to wydarzenie historyczne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Stosunki między Grecją i Turcją składają się wyłącznie z problemów. Czy przy tak poważnych przeszkodach trwałe przezwyciężenie konfliktu grecko-tureckiego jest w ogóle możliwe? Wydaje się, wbrew pozorom, że tak. Sentymenty i żale to zupełnie co innego niż rzeczywistość i interesy. I w Grecji, i w Turcji słychać gorące apele o zgodę, współpracę i pojednanie. W obu krajach dochodzi też do głosu nowa generacja polityków.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="198">Stosunki między Grecją i Turcją składają się wyłącznie z problemów. </span>
        <span start="4888" end="5101">Czy przy tak poważnych przeszkodach trwałe przezwyciężenie konfliktu grecko-tureckiego jest w ogóle możliwe? Wydaje się, wbrew pozorom, że tak. Sentymenty i żale to zupełnie co innego niż rzeczywistość i interesy.</span>
        <span start="5124" end="5203"> I w Grecji, i w Turcji słychać gorące apele o zgodę, współpracę i pojednanie. </span>
        <span start="6650" end="6710">W obu krajach dochodzi też do głosu nowa generacja polityków</span>
        <span start="6816" end="6817">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Stosunki między Grecją i Turcją składają się wyłącznie z problemów. Podzielony Cypr i zadawnione animozje żyjących na wyspie Greków i Turków... to rezultat bolesnej historii, trudnej teraźniejszości i obawy przed tym, co przyniesie przyszłość. Czy można się dziwić, że Grekom i Turkom tak trudno dojść z sobą do ładu? Dla Greków Turcy to otomańscy ciemiężcy. Grecy cierpią też, bo nie zdołali zrewanżować się Turkom za stulecia upokorzeń.
Turcy inaczej - cierpią na kompleks wielkiego narodu, który przez świat nie jest doceniany, choć ma za sobą wspaniałą przeszłość.  Dołączenie Turcji do grona kandydatów do Unii Europejskiej powinno być korzystne dla stosunków grecko-tureckich. Kandydatura Turcji i członkostwo Cypru pozostają z sobą w ścisłym związku.
Prasa turecka jest niemal jednogłośna: decyzja Unii to wydarzenie historyczne. Pojawiły się jednak, choć odosobnione, głosy, że perspektywa członkostwa może dla Unii stanowić środek nacisku na Turcję.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="270">Stosunki między Grecją i Turcją składają się wyłącznie z problemów. Podzielony Cypr i zadawnione animozje żyjących na wyspie Greków i Turków</span>
        <span start="496" end="500">... </span>
        <span start="534" end="707">to rezultat bolesnej historii, trudnej teraźniejszości i obawy przed tym, co przyniesie przyszłość. Czy można się dziwić, że Grekom i Turkom tak trudno dojść z sobą do ładu?</span>
        <span start="1332" end="1333"> </span>
        <span start="1475" end="1516">Dla Greków Turcy to otomańscy ciemiężcy. </span>
        <span start="1631" end="1711">Grecy cierpią też, bo nie zdołali zrewanżować się Turkom za stulecia upokorzeń.
</span>
        <span start="1712" end="1842">Turcy inaczej - cierpią na kompleks wielkiego narodu, który przez świat nie jest doceniany, choć ma za sobą wspaniałą przeszłość. </span>
        <span start="4458" end="4459"> </span>
        <span start="7582" end="7695">Dołączenie Turcji do grona kandydatów do Unii Europejskiej powinno być korzystne dla stosunków grecko-tureckich. </span>
        <span start="8050" end="8124">Kandydatura Turcji i członkostwo Cypru pozostają z sobą w ścisłym związku.</span>
        <span start="8634" end="8835">
Prasa turecka jest niemal jednogłośna: decyzja Unii to wydarzenie historyczne. Pojawiły się jednak, choć odosobnione, głosy, że perspektywa członkostwa może dla Unii stanowić środek nacisku na Turcję.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Stosunki między Grecją i Turcją składają się wyłącznie z problemów. Podzielony Cypr i zadawnione animozje żyjących na wyspie Greków i Turków... to rezultat bolesnej historii, trudnej teraźniejszości i obawy przed tym, co przyniesie przyszłość. Czy można się dziwić, że Grekom i Turkom tak trudno dojść z sobą do ładu?
Grecy noszą w sobie poczucie zagrożenia, jakie ma mały naród w stosunku do wielkiego sąsiada, ale jednocześnie patrzą na Turków nieco z góry, jak spadkobiercy starej kultury europejskiej na azjatyckich barbarzyńców. Fakt, że Grecja należy do Unii Europejskiej, a Turcja z wielkim wysiłkiem dopiero o to zabiega.
Dla Greków Turcy to otomańscy ciemiężcy. Grecy cierpią też, bo nie zdołali zrewanżować się Turkom za stulecia upokorzeń.
Turcy inaczej - cierpią na kompleks wielkiego narodu, który przez świat nie jest doceniany, choć ma za sobą wspaniałą przeszłość. 
Najważniejsze problemy współczesne to sprawa Cypru i kwestia podziału Morza Egejskiego. W ciągu ostatnich 25 lat z ich powodu Grecja i Turcja trzykrotnie znalazły się na krawędzi wojny.Na domiar złego Grecy i Turcy spierają się nie tylko o meritum, ale także o to, jak powinni rozwiązywać spory. Turcja zawsze opowiadała się za rozmowami dwustronnymi. Grecja uważa, że sprawy należy oddać w ręce najbardziej kompetentnej instytucji, jaką jest Międzynarodowy Trybunał Sprawiedliwości w Hadze.  W ostatnim czasie do listy bardzo poważnych problemów dołączyła sprawa Kurdów. 
Dołączenie Turcji do grona kandydatów do Unii Europejskiej powinno być korzystne dla stosunków grecko-tureckich. Kandydatura Turcji i członkostwo Cypru pozostają z sobą w ścisłym związku.
Prasa turecka jest niemal jednogłośna: decyzja Unii to wydarzenie historyczne. Pojawiły się jednak, choć odosobnione, głosy, że perspektywa członkostwa może dla Unii stanowić środek nacisku na Turcję.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="270">Stosunki między Grecją i Turcją składają się wyłącznie z problemów. Podzielony Cypr i zadawnione animozje żyjących na wyspie Greków i Turków</span>
        <span start="496" end="500">... </span>
        <span start="534" end="708">to rezultat bolesnej historii, trudnej teraźniejszości i obawy przed tym, co przyniesie przyszłość. Czy można się dziwić, że Grekom i Turkom tak trudno dojść z sobą do ładu?
</span>
        <span start="1030" end="1340">Grecy noszą w sobie poczucie zagrożenia, jakie ma mały naród w stosunku do wielkiego sąsiada, ale jednocześnie patrzą na Turków nieco z góry, jak spadkobiercy starej kultury europejskiej na azjatyckich barbarzyńców. Fakt, że Grecja należy do Unii Europejskiej, a Turcja z wielkim wysiłkiem dopiero o to zabiega</span>
        <span start="1472" end="1473">.</span>
        <span start="1474" end="1516">
Dla Greków Turcy to otomańscy ciemiężcy. </span>
        <span start="1631" end="1711">Grecy cierpią też, bo nie zdołali zrewanżować się Turkom za stulecia upokorzeń.
</span>
        <span start="1712" end="1842">Turcy inaczej - cierpią na kompleks wielkiego narodu, który przez świat nie jest doceniany, choć ma za sobą wspaniałą przeszłość. </span>
        <span start="3157" end="3342">
Najważniejsze problemy współczesne to sprawa Cypru i kwestia podziału Morza Egejskiego. W ciągu ostatnich 25 lat z ich powodu Grecja i Turcja trzykrotnie znalazły się na krawędzi wojny</span>
        <span start="3806" end="3807">.</span>
        <span start="3809" end="4116">Na domiar złego Grecy i Turcy spierają się nie tylko o meritum, ale także o to, jak powinni rozwiązywać spory. Turcja zawsze opowiadała się za rozmowami dwustronnymi. Grecja uważa, że sprawy należy oddać w ręce najbardziej kompetentnej instytucji, jaką jest Międzynarodowy Trybunał Sprawiedliwości w Hadze. </span>
        <span start="4370" end="4371"> </span>
        <span start="4388" end="4467">W ostatnim czasie do listy bardzo poważnych problemów dołączyła sprawa Kurdów. </span>
        <span start="7581" end="7695">
Dołączenie Turcji do grona kandydatów do Unii Europejskiej powinno być korzystne dla stosunków grecko-tureckich. </span>
        <span start="8050" end="8124">Kandydatura Turcji i członkostwo Cypru pozostają z sobą w ścisłym związku.</span>
        <span start="8634" end="8835">
Prasa turecka jest niemal jednogłośna: decyzja Unii to wydarzenie historyczne. Pojawiły się jednak, choć odosobnione, głosy, że perspektywa członkostwa może dla Unii stanowić środek nacisku na Turcję.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Stosunki między Grecją i Turcją składają się wyłącznie z problemów. Podzielony Cypr i zadawnione animozje żyjących na wyspie Greków i Turków...Czy można się dziwić, że Grekom i Turkom tak trudno dojść z sobą do ładu? Dołączenie Turcji do grona kandydatów do Unii Europejskiej powinno być korzystne dla stosunków grecko-tureckich.Kandydatura Turcji i członkostwo Cypru pozostają z sobą w ścisłym związku.Prasa turecka jest niemal jednogłośna: decyzja Unii to wydarzenie historyczne.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="270">Stosunki między Grecją i Turcją składają się wyłącznie z problemów. Podzielony Cypr i zadawnione animozje żyjących na wyspie Greków i Turków</span>
        <span start="496" end="499">...</span>
        <span start="634" end="707">Czy można się dziwić, że Grekom i Turkom tak trudno dojść z sobą do ładu?</span>
        <span start="4458" end="4459"> </span>
        <span start="7582" end="7694">Dołączenie Turcji do grona kandydatów do Unii Europejskiej powinno być korzystne dla stosunków grecko-tureckich.</span>
        <span start="8050" end="8124">Kandydatura Turcji i członkostwo Cypru pozostają z sobą w ścisłym związku.</span>
        <span start="8635" end="8713">Prasa turecka jest niemal jednogłośna: decyzja Unii to wydarzenie historyczne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Stosunki między Grecją i Turcją składają się wyłącznie z problemów. Podzielony Cypr i zadawnione animozje żyjących na wyspie Greków i Turków; roszczenia do korzystania z wód i bogactw podmorskich Morza Egejskiego; problemy mniejszości narodowych i religijnych. to rezultat bolesnej historii, trudnej teraźniejszości i obawy przed tym, co przyniesie przyszłość. Grecy noszą w sobie poczucie zagrożenia, jakie ma mały naród w stosunku do wielkiego sąsiada, ale jednocześnie patrzą na Turków nieco z góry, jak spadkobiercy starej kultury europejskiej na azjatyckich barbarzyńców. Grecja należy do Unii Europejskiej, a Turcja z wielkim wysiłkiem dopiero o to zabiega.Turcy cierpią na kompleks wielkiego narodu, który przez świat nie jest doceniany, choć ma za sobą wspaniałą przeszłość. Źródeł swych problemów, takich jak kurdyjski, doszukują się w międzynarodowym spisku przeciwko Turcji.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="303">Stosunki między Grecją i Turcją składają się wyłącznie z problemów. Podzielony Cypr i zadawnione animozje żyjących na wyspie Greków i Turków; roszczenia do korzystania z wód</span>
        <span start="328" end="414"> i bogactw podmorskich Morza Egejskiego; problemy mniejszości narodowych i religijnych</span>
        <span start="498" end="500">. </span>
        <span start="534" end="634">to rezultat bolesnej historii, trudnej teraźniejszości i obawy przed tym, co przyniesie przyszłość. </span>
        <span start="1030" end="1246">Grecy noszą w sobie poczucie zagrożenia, jakie ma mały naród w stosunku do wielkiego sąsiada, ale jednocześnie patrzą na Turków nieco z góry, jak spadkobiercy starej kultury europejskiej na azjatyckich barbarzyńców. </span>
        <span start="1255" end="1340">Grecja należy do Unii Europejskiej, a Turcja z wielkim wysiłkiem dopiero o to zabiega</span>
        <span start="1472" end="1473">.</span>
        <span start="1712" end="1718">Turcy </span>
        <span start="1728" end="1842">cierpią na kompleks wielkiego narodu, który przez świat nie jest doceniany, choć ma za sobą wspaniałą przeszłość. </span>
        <span start="2319" end="2365">Źródeł swych problemów, takich jak kurdyjski, </span>
        <span start="2379" end="2435">doszukują się w międzynarodowym spisku przeciwko Turcji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Stosunki między Grecją i Turcją składają się wyłącznie z problemów. Podzielony Cypr i zadawnione animozje żyjących na wyspie Greków i Turków; roszczenia do korzystania z wód, przestrzeni powietrznej i bogactw podmorskich Morza Egejskiego; problemy mniejszości narodowych i religijnych. to rezultat bolesnej historii, trudnej teraźniejszości i obawy przed tym, co przyniesie przyszłość. Nie jest to wyłącznie konflikt sprzecznych racji i interesów, ale w równej mierze zderzenie odmiennej tradycji, religii i widzenia historii.
Grecy noszą w sobie poczucie zagrożenia, jakie ma mały naród w stosunku do wielkiego sąsiada, ale jednocześnie patrzą na Turków nieco z góry, jak spadkobiercy starej kultury europejskiej na azjatyckich barbarzyńców. Grecja należy do Unii Europejskiej, a Turcja z wielkim wysiłkiem dopiero o to zabiega.
Turcy cierpią na kompleks wielkiego narodu, który przez świat nie jest doceniany, choć ma za sobą wspaniałą przeszłość. Źródeł swych problemów, takich jak kurdyjski, z upodobaniem doszukują się w międzynarodowym spisku przeciwko Turcji. Unia Europejska trzymała Turcję na dystans. byli gotowi odwrócić się do niej plecami, nawet gdyby ich interesy miały na tym ucierpieć.
Najważniejsze problemy współczesne to sprawa Cypru i kwestia podziału Morza Egejskiego. W ciągu ostatnich 25 lat z ich powodu Grecja i Turcja trzykrotnie znalazły się na krawędzi wojny, 
Na domiar złego Grecy i Turcy spierają się także o to, jak powinni rozwiązywać spory. Turcja zawsze opowiadała się za rozmowami dwustronnymi. Grecja uważa, że sprawy należy oddać w ręce najbardziej kompetentnej instytucji, jaką jest Międzynarodowy Trybunał Sprawiedliwości w Hadze. jeżeli Grecja i Turcja nie dojdą do porozumienia w spornych kwestiach, będą musiały zwrócić się do haskiego trybunału. Jeśli Turcja poważnie myśli o członkostwie w Unii, będzie musiała się temu podporządkować.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="414">Stosunki między Grecją i Turcją składają się wyłącznie z problemów. Podzielony Cypr i zadawnione animozje żyjących na wyspie Greków i Turków; roszczenia do korzystania z wód, przestrzeni powietrznej i bogactw podmorskich Morza Egejskiego; problemy mniejszości narodowych i religijnych</span>
        <span start="498" end="500">. </span>
        <span start="534" end="634">to rezultat bolesnej historii, trudnej teraźniejszości i obawy przed tym, co przyniesie przyszłość. </span>
        <span start="869" end="1009">Nie jest to wyłącznie konflikt sprzecznych racji i interesów, ale w równej mierze zderzenie odmiennej tradycji, religii i widzenia historii.</span>
        <span start="1029" end="1246">
Grecy noszą w sobie poczucie zagrożenia, jakie ma mały naród w stosunku do wielkiego sąsiada, ale jednocześnie patrzą na Turków nieco z góry, jak spadkobiercy starej kultury europejskiej na azjatyckich barbarzyńców. </span>
        <span start="1255" end="1340">Grecja należy do Unii Europejskiej, a Turcja z wielkim wysiłkiem dopiero o to zabiega</span>
        <span start="1472" end="1474">.
</span>
        <span start="1712" end="1718">Turcy </span>
        <span start="1728" end="1842">cierpią na kompleks wielkiego narodu, który przez świat nie jest doceniany, choć ma za sobą wspaniałą przeszłość. </span>
        <span start="2319" end="2436">Źródeł swych problemów, takich jak kurdyjski, z upodobaniem doszukują się w międzynarodowym spisku przeciwko Turcji. </span>
        <span start="2443" end="2485">Unia Europejska trzymała Turcję na dystans</span>
        <span start="2582" end="2584">. </span>
        <span start="2618" end="2708">byli gotowi odwrócić się do niej plecami, nawet gdyby ich interesy miały na tym ucierpieć.</span>
        <span start="3157" end="3342">
Najważniejsze problemy współczesne to sprawa Cypru i kwestia podziału Morza Egejskiego. W ciągu ostatnich 25 lat z ich powodu Grecja i Turcja trzykrotnie znalazły się na krawędzi wojny</span>
        <span start="3623" end="3625">, </span>
        <span start="3807" end="3808">
</span>
        <span start="3809" end="3852">Na domiar złego Grecy i Turcy spierają się </span>
        <span start="3877" end="4116">także o to, jak powinni rozwiązywać spory. Turcja zawsze opowiadała się za rozmowami dwustronnymi. Grecja uważa, że sprawy należy oddać w ręce najbardziej kompetentnej instytucji, jaką jest Międzynarodowy Trybunał Sprawiedliwości w Hadze. </span>
        <span start="4164" end="4171">jeżeli </span>
        <span start="4184" end="4386">Grecja i Turcja nie dojdą do porozumienia w spornych kwestiach, będą musiały zwrócić się do haskiego trybunału. Jeśli Turcja poważnie myśli o członkostwie w Unii, będzie musiała się temu podporządkować.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Stosunki między Grecją i Turcją składają się wyłącznie z problemów. to rezultat bolesnej historii, trudnej teraźniejszości i obawy przed tym, co przyniesie przyszłość. Grecy noszą w sobie poczucie zagrożenia, jakie ma mały naród w stosunku do wielkiego sąsiada, ale jednocześnie patrzą na Turków z góry. Grecja należy do Unii Europejskiej, a Turcja dopiero o to zabiega.Turcy cierpią na kompleks wielkiego narodu, który przez świat nie jest doceniany.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="198">Stosunki między Grecją i Turcją składają się wyłącznie z problemów. </span>
        <span start="534" end="634">to rezultat bolesnej historii, trudnej teraźniejszości i obawy przed tym, co przyniesie przyszłość. </span>
        <span start="1030" end="1158">Grecy noszą w sobie poczucie zagrożenia, jakie ma mały naród w stosunku do wielkiego sąsiada, ale jednocześnie patrzą na Turków </span>
        <span start="1164" end="1170">z góry</span>
        <span start="1244" end="1246">. </span>
        <span start="1255" end="1300">Grecja należy do Unii Europejskiej, a Turcja </span>
        <span start="1320" end="1340">dopiero o to zabiega</span>
        <span start="1472" end="1473">.</span>
        <span start="1712" end="1718">Turcy </span>
        <span start="1728" end="1802">cierpią na kompleks wielkiego narodu, który przez świat nie jest doceniany</span>
        <span start="1840" end="1841">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
