<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911030041">
  <date>1999-11-03</date>
  <title>Portret z widokiem na Kreml</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Sławomir Popowski</authors>
  <body>ROSJA

Władimir Putin jest "czekistą" w każdym calu, ukształtowanym przez wiele lat służby najpierw w radzieckich, a potem rosyjskich służbach specjalnych

Portret z widokiem na Kreml

Władimir Putin

FOT. (C) AP

SŁAWOMIR POPOWSKI

Jewgienija Primakowa, Siergieja Stiepaszyna i Władimira Putina łączy jedno: wszyscy trzej kolejno powoływani przez Borysa Jelcyna premierzy byli związani ze służbami specjalnymi i tzw. resortami siłowymi. Primakow, zanim został ministrem spraw zagranicznych, przez wiele lat kierował Służbą Wywiadu Zagranicznego. Stiepaszyn był ministrem spraw wewnętrznych, a Putin - dyrektorem Federalnej Służby Bezpieczeństwa i sekretarzem Rady Bezpieczeństwa Federacji Rosyjskiej.

Według opinii analityków z Ośrodka Studiów Wschodnich w Warszawie, słabnący prezydent Jelcyn postawił na struktury siłowe, aby złagodzić narastający "kryzys sukcesyjny" i nie dopuścić do tego, by jego apogeum zbiegło się w czasie z burzliwą i "brudną" kampanią przed wyborami do parlamentu. Kreml zdaje sobie sprawę, że traci władzę, bo praktycznie nie ma już poparcia społecznego. Jelcyn i jego otoczenie wiedzą, że muszą się tą władzą podzielić. Wolą oddać jej część strukturom siłowym, niż społeczeństwu. Wierzą, że struktury te będą w stanie użyć właściwych im instrumentów do zneutralizowania najbardziej bezkompromisowych przeciwników prezydenta. Mówiąc inaczej: Kreml jest dziś zbyt słaby, by podjąć radykalne, pozakonstytucyjne działania, liczy jednak, że takimi możliwościami dysponują "struktury siłowe" i woli mieć je po swojej stronie. Choćby po to, aby nie przeszły do obozu przeciwnego.

Kariera "czekisty"

Pod tym względem Władimir Putin wygrywa z każdym konkurentem - w przeciwieństwie do nazbyt samodzielnego Primakowa deklaruje pełną lojalność wobec Kremla, a w porównaniu ze Stiepaszynem - potrafi działać w sposób bardziej stanowczy. Jest "czekistą" w każdym calu, ukształtowanym przez wiele lat służby najpierw w radzieckich, a potem rosyjskich służbach specjalnych. Jest "swój", a jednocześnie może zaspokoić oczekiwania bardzo różnych sił politycznych - od komunistów, do tzw. reformatorów, określających dziś siebie jako prawica.

Warto bliżej przyjrzeć się karierze potencjalnego następcy "reformatora" Jelcyna. Urodzony w 1952 roku, ukończył w 1975 roku wydział prawa na Uniwersytecie Leningradzkim. Po studiach został skierowany do pracy w I Zarządzie Głównym KGB, gdzie zajmował się krajami niemieckojęzycznymi: Niemcami, Austrią i Szwajcarią. O tym okresie jego pracy wiadomo tylko, że długo działał w rezydenturze KGB w Dreźnie.

W 1990 roku przeniesiony został do rezerwy kadrowej KGB i wrócił do Leningradu. W tym końcowym i najbardziej burzliwym okresie gorbaczowowskiej pieriestrojki Putin został doradcą ówczesnego prorektora Uniwersytetu Leningradzkiego Anatolija Sobczaka. W 1991 roku, po wyborze Sobczaka na przewodniczącego Leningradzkiej Rady Miejskiej, Putin był szefem miejskiego komitetu ds. współpracy międzynarodowej. W latach 1994-96 pełnił funkcję pierwszego zastępcy mera, którym został tenże Sobczak.

Putin cieszył się opinią "szarej eminencji" Petersburga. Do jego obowiązków należał nadzór nad organizacjami społecznymi, strukturami siłowymi, prokuraturą oraz kontakty z Dumą Miejską, ale również pilotowanie zagranicznych projektów inwestycyjnych i sprawowanie nadzoru nad biznesem związanym z grami hazardowymi. To on podobno doprowadził do otwarcia w Petersburgu pierwszego banku zagranicznego (BNP-Drezdner Bank) oraz giełdy walutowej. On też pilotował budowę zakładów Coca-Coli. W warunkach rosyjskich tego rodzaju styk biznesu i polityki zawsze grozi pomówieniami.

Biznes i polityka

W 1995 roku Putin stanął na czele petersburskiej organizacji "Nasz Dom - Rosja" (NDR) - ówczesnej "partii władzy" Wiktora Czernomyrdina. W kampanii wyborczej w mieście nad Newą większych sukcesów nie odniósł. Jego NDR przegrał z koalicją "Jabłoka" i gajdarowskiej partii Demokratyczny Wybór Rosji. Porażka ta nie przeszkodziła Putinowi kilka miesięcy później stanąć na czele sztabu wyborczego Anatolija Sobczaka, który ponownie ubiegał się o urząd mera. Jednakże i ta kampania została przegrana. Sobczak - jedna z legendarnych postaci radzieckiej opozycji demokratycznej z końca lat 80. i dotychczasowy opiekun Putina - został oskarżony o korupcję i musiał szukać schronienia we Francji. Podobne zarzuty sformułowano również pod adresem szefa jego sztabu wyborczego. Kontrkandydat Sobczaka, komunista Aleksander Bielajew, zarzucił Putinowi korupcję i zakup posiadłości na riwierze francuskiej.

Jeszcze poważniejsze i do dziś nie wyjaśnione zarzuty pojawiły się na łamach gazety "Sowierszenno Sekrietno", która otrzymała od anonimowego informatora dokumenty na temat korupcji we władzach Petersburga. Przed opublikowaniem miano je omówić z Galiną Starowojtową, która obiecała je skomentować. Zanim jednak do tego doszło, Galina Starowojtowa zginęła w zamachu (sprawcy do dziś są nieznani), który wstrząsnął rosyjską opinią publiczną.

Opublikowane dokumenty dotyczyły działalności prywatnej korporacji finansowo-budowlanej, która otrzymywała na korzystnych warunkach kredyty z budżetu miasta i wysyłała je na konta depozytowe oraz przekazywała firmom zagranicznym - do Hiszpanii, Finlandii i USA. Zarządem korporacji kierował Siergiej Nikieszyn, deputowany Petersburga i zastępca szefa komitetu budżetowego, który miał ściśle współpracować z Władimirem Putinem.

W "Sowierszenno Sekrietno" znalazł się też list adresowany do Putina, w którym Nikieszyn proponował sfinansowanie przez miasto wypoczynku weteranów wojennych w hiszpańskiej miejscowości Torrevieja. Dyspozycje zostały wydane, ale zamiast weteranów do Hiszpanii pojechali przedstawiciele petersburskich organów skarbowych z rodzinami.

Powrót  do "rodzinnego domu"

W czerwcu 1996 roku Putin został zastępcą szefa kremlowskiego Urzędu Administracyjno-Gospodarczego i nadzorował m.in. sprawy związane z likwidacją mienia przedstawicielstw zagranicznych Federacji Rosyjskiej. Podobno ściągnął go na Kreml Anatolij Czubajs, lubiący otaczać się petersburskimi ziomkami. Szefem Putina był Paweł Borodin, jeden z najbardziej zaufanych współpracowników Borysa Jelcyna, a obecnie jeden z głównych bohaterów skandalu finansowego, związanego z działalnością firmy Mabetex, nielegalnym transferem za granicę miliardów dolarów i kontami członków rodziny prezydenta.

Pół roku później Putin został przewodniczącym bardzo ważnego w strukturze kremlowskiej Głównego Urzędu Kontroli i pokazał, co potrafi. Tylko w ciągu 1997 roku, z inicjatywy GUK-u wszczęto ponad 50 dochodzeń, a 20 osób pociągnięto do odpowiedzialności karnej. Głośnym echem odbiła się zwłaszcza zarządzona przez Putina kontrola największego rosyjskiego eksportera broni - firmy Roswoorużenije.

Już po roku, w maju 1998 roku, Putin został mianowany zastępcą szefa administracji prezydenta, nadzorującym kwestie związane z finansowaniem organów bezpieczeństwa, a w lipcu tego samego roku prezydent Jelcyn powierzył mu kierowanie Federalną Służbą Bezpieczeństwa (FSB). Putin, który pół życia spędził w czynnej służbie w KGB - przyznał wówczas, że "swój powrót do organów bezpieczeństwa traktuje jak powrót do rodzinnego domu". Już następnego dnia po objęciu stanowiska zapowiedział, że jego celem jest "wzmocnienie Łubianki i przywrócenie jej dawnego prestiżu", powrót do dawnych stopni służbowych, różnego rodzaju dodatków i ulg oraz 2,6 krotny wzrost pensji funkcjonariuszy.

W roli następcy tronu

Hasła kampanii wyborczej do Dumy i natura obecnej walki wewnętrznej w Rosji, której ton nadaje sam Kreml, pozwalają prognozować, że w wyborach prezydenckich w roku 2000 zostanie wyłoniony lider o orientacji autorytarnej - twierdzą eksperci Ośrodka Studiów Wschodnich. Władimir Putin nadaje się do tego jak mało kto.

Gdy został szefem FSB, prasa rosyjska pisała, że jest "wyrachowanym, ostrożnym urzędnikiem, obdarzonym dużym instynktem politycznym i skłonnością do zakulisowego rozwiązywania problemów". Teraz, występując w roli premiera i oficjalnego następcy tronu, ujawnił nowe umiejętności. W krótkim czasie awansował do ścisłej czołówki polityków Rosji i w wyścigu do Kremla zdystansował nawet niepokonanego dotąd Jewgienija Primakowa. Według ostatnich sondaży, gdyby do drugiej tury wyborów prezydenckich przeszli Putin i Primakow, to za Putinem opowiedziałoby się dziś 42 proc. wyborców, a za Primakowem - 36 proc. Oto rezultat umiejętnie prowadzonej gry i starannego budowania własnego wizerunku.

Nie wiadomo, kto odpowiada za zamachy terrorystyczne w Moskwie i innych miastach rosyjskich, ale wiadomo, kto je politycznie wygrywa. To dzięki wojnie w Czeczenii Putin występuje - jak pisała niedawno "Niezawisimaja Gazieta" - jako "premier wojenny". Gdy prezydent, formalny zwierzchnik sił zbrojnych, nie jest w stanie sformułować strategii działania w Czeczenii - faktycznie dowodzi premier. Niemal wszystkie jego ostatnie wystąpienia publiczne dotyczą wojny, zaopatrzenia wojska i prowadzonych operacji.

Mówi językiem twardym, zdecydowanym, po żołniersku brutalnym. Świadomie gra na emocjach. Rosjanom, poniżonym przegraną kampanią z lat 1994-96, obiecuje zwycięską wojnę przy minimalnych stratach własnych, armii - supernowoczesną broń, którą będzie mogła wypróbować w walkach z "czeczeńskimi bandytami", zaś dyrektorom zakładów państwowych - stworzenie "jednego kompleksu gospodarki narodowej" w oparciu o technologie stosowane w przemyśle zbrojeniowym. W tym samym pakiecie mieści się obietnica otwarcia Rosji na bezpośrednie inwestycje zagraniczne i zamknięcia rynku dla towarów konkurujących z wyrobami krajowymi. Jest też uspokajająca komunistów zapowiedź przeciwdziałania próbom przekształcenia Rosji w "surowcowy dodatek Zachodu". Dla dawnych reformatorów i ich sympatyków pozostaje obietnica przygotowania realnego budżetu. Oto cały program Putina, dostatecznie ogólnikowy, aby mógł się spodobać wszystkim.

Dziś jednak nikt nie myśli o uzdrawianiu chorej Rosji, choć wszyscy o tym mówią. Celem jest Kreml i tylko Kreml - najwyższa władza w państwie. Od innych rosyjskich polityków, biorących udział w tej grze, różni Putina tylko styl prowadzonej walki. To co rosyjscy komentatorzy nazywają "lebiedyzacją" Putina, to nie tylko przejmowanie żołdackiego języka, w jakim komunikuje się ze społeczeństwem, tęskniącym po latach chaosu za porządkiem i rządami silnej ręki, ale przede wszystkim zasada działania, zgodnie z którą droga do najwyższej władzy musi prowadzić przez kryzys - dziś czeczeński, a jutro każdy inny. Choćby i prowokowany. Jeśli ta reguła zwycięży, to będzie to kres marzeń o demokracji i otwarciu Rosji na świat. Początek jej kolejnej autorytarnej choroby.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Jelcyn i jego otoczenie wiedzą, że muszą się władzą podzielić. Wolą oddać jej część strukturom siłowym, niż społeczeństwu. Władimir Putin Jest "swój", a jednocześnie może zaspokoić oczekiwania różnych sił politycznych. Urodzony w 1952 roku, ukończył w 1975 roku wydział prawa na Uniwersytecie Leningradzkim. Po studiach został skierowany do pracy w I Zarządzie Głównym KGB. W 1990 roku wrócił do Leningradu. W latach 1994-96 pełnił funkcję pierwszego zastępcy mera.
do dziś nie wyjaśnione zarzuty pojawiły się na łamach gazety "Sowierszenno Sekrietno", która otrzymała dokumenty na temat korupcji we władzach Petersburga. Przed opublikowaniem miano je omówić z Galiną Starowojtową. Zanim jednak do tego doszło, Starowojtowa zginęła w zamachu.
 w 1998 roku prezydent Jelcyn powierzył mu kierowanie Federalną Służbą Bezpieczeństwa. Putin awansował do czołówki polityków Rosji i w wyścigu do Kremla zdystansował nawet Jewgienija Primakowa. dzięki wojnie w Czeczenii Putin występuje jako "premier wojenny".</body>
      <spans>
        <span start="1085" end="1130">Jelcyn i jego otoczenie wiedzą, że muszą się </span>
        <span start="1133" end="1211">władzą podzielić. Wolą oddać jej część strukturom siłowym, niż społeczeństwu. </span>
        <span start="1642" end="1657">Władimir Putin </span>
        <span start="1992" end="2047">Jest "swój", a jednocześnie może zaspokoić oczekiwania </span>
        <span start="2054" end="2078">różnych sił politycznych</span>
        <span start="2156" end="2157">.</span>
        <span start="2240" end="2394"> Urodzony w 1952 roku, ukończył w 1975 roku wydział prawa na Uniwersytecie Leningradzkim. Po studiach został skierowany do pracy w I Zarządzie Głównym KGB</span>
        <span start="2474" end="2476">. </span>
        <span start="2564" end="2576">W 1990 roku </span>
        <span start="2622" end="2644">wrócił do Leningradu. </span>
        <span start="2967" end="3023">W latach 1994-96 pełnił funkcję pierwszego zastępcy mera</span>
        <span start="3052" end="3053">.</span>
        <span start="3627" end="3628">
</span>
        <span start="4565" end="4668">do dziś nie wyjaśnione zarzuty pojawiły się na łamach gazety "Sowierszenno Sekrietno", która otrzymała </span>
        <span start="4695" end="4806">dokumenty na temat korupcji we władzach Petersburga. Przed opublikowaniem miano je omówić z Galiną Starowojtową</span>
        <span start="4837" end="4868">. Zanim jednak do tego doszło, </span>
        <span start="4875" end="4905">Starowojtowa zginęła w zamachu</span>
        <span start="4979" end="4980">.</span>
        <span start="5773" end="5774">
</span>
        <span start="6497" end="6498"> </span>
        <span start="6770" end="6772">w </span>
        <span start="6777" end="6786">1998 roku</span>
        <span start="6948" end="7021"> prezydent Jelcyn powierzył mu kierowanie Federalną Służbą Bezpieczeństwa</span>
        <span start="7027" end="7034">. Putin</span>
        <span start="7228" end="7229"> </span>
        <span start="8074" end="8087">awansował do </span>
        <span start="8095" end="8161">czołówki polityków Rosji i w wyścigu do Kremla zdystansował nawet </span>
        <span start="8181" end="8202">Jewgienija Primakowa.</span>
        <span start="8604" end="8647"> dzięki wojnie w Czeczenii Putin występuje </span>
        <span start="8695" end="8718">jako "premier wojenny".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Kreml zdaje sobie sprawę, że traci władzę, bo nie ma już poparcia społecznego. Jelcyn i jego otoczenie wiedzą, że muszą się władzą podzielić. Wolą oddać jej część strukturom siłowym, niż społeczeństwu. 

Władimir Putin deklaruje pełną lojalność wobec Kremla. Jest "swój", a jednocześnie może zaspokoić oczekiwania bardzo różnych sił politycznych. Urodzony w 1952 roku, ukończył w 1975 roku wydział prawa na Uniwersytecie Leningradzkim. Po studiach został skierowany do pracy w I Zarządzie Głównym KGB, gdzie zajmował się krajami niemieckojęzycznymi. długo działał w rezydenturze KGB w Dreźnie.
W 1990 roku wrócił do Leningradu. W latach 1994-96 pełnił funkcję pierwszego zastępcy mera.

W 1995 roku Putin stanął na czele petersburskiej organizacji "Nasz Dom - Rosja" (NDR). W kampanii wyborczej większych sukcesów nie odniósł. do dziś nie wyjaśnione zarzuty pojawiły się na łamach gazety "Sowierszenno Sekrietno", która otrzymała od anonimowego informatora dokumenty na temat korupcji we władzach Petersburga. Przed opublikowaniem miano je omówić z Galiną Starowojtową. Zanim jednak do tego doszło, Galina Starowojtowa zginęła w zamachu.

W czerwcu 1996 roku Putin został zastępcą szefa kremlowskiego Urzędu Administracyjno-Gospodarczego. Pół roku później Putin został przewodniczącym Głównego Urzędu Kontroli. w maju 1998 roku, Putin został mianowany zastępcą szefa administracji prezydenta, a w lipcu tego samego roku prezydent Jelcyn powierzył mu kierowanie Federalną Służbą Bezpieczeństwa. Putin zapowiedział, że jego celem jest "wzmocnienie Łubianki i przywrócenie jej dawnego prestiżu".

W krótkim czasie awansował do ścisłej czołówki polityków Rosji i w wyścigu do Kremla zdystansował nawet Jewgienija Primakowa. dzięki wojnie w Czeczenii Putin występuje jako "premier wojenny". To co rosyjscy komentatorzy nazywają "lebiedyzacją" Putina, to nie tylko przejmowanie żołdackiego języka, ale przede wszystkim zasada działania, zgodnie z którą droga do najwyższej władzy musi prowadzić przez kryzys - dziś czeczeński, a jutro każdy inny.</body>
      <spans>
        <span start="994" end="1040">Kreml zdaje sobie sprawę, że traci władzę, bo </span>
        <span start="1052" end="1130">nie ma już poparcia społecznego. Jelcyn i jego otoczenie wiedzą, że muszą się </span>
        <span start="1133" end="1211">władzą podzielić. Wolą oddać jej część strukturom siłowym, niż społeczeństwu. </span>
        <span start="1604" end="1605">
</span>
        <span start="1624" end="1625">
</span>
        <span start="1642" end="1657">Władimir Putin </span>
        <span start="1740" end="1778">deklaruje pełną lojalność wobec Kremla</span>
        <span start="1990" end="2078">. Jest "swój", a jednocześnie może zaspokoić oczekiwania bardzo różnych sił politycznych</span>
        <span start="2156" end="2157">.</span>
        <span start="2240" end="2442"> Urodzony w 1952 roku, ukończył w 1975 roku wydział prawa na Uniwersytecie Leningradzkim. Po studiach został skierowany do pracy w I Zarządzie Głównym KGB, gdzie zajmował się krajami niemieckojęzycznymi</span>
        <span start="2474" end="2476">. </span>
        <span start="2519" end="2562">długo działał w rezydenturze KGB w Dreźnie.</span>
        <span start="2563" end="2576">
W 1990 roku </span>
        <span start="2622" end="2644">wrócił do Leningradu. </span>
        <span start="2967" end="3023">W latach 1994-96 pełnił funkcję pierwszego zastępcy mera</span>
        <span start="3052" end="3053">.</span>
        <span start="3627" end="3628">
</span>
        <span start="3646" end="3732">
W 1995 roku Putin stanął na czele petersburskiej organizacji "Nasz Dom - Rosja" (NDR)</span>
        <span start="3782" end="3805">. W kampanii wyborczej </span>
        <span start="3824" end="3856">większych sukcesów nie odniósł. </span>
        <span start="4565" end="4806">do dziś nie wyjaśnione zarzuty pojawiły się na łamach gazety "Sowierszenno Sekrietno", która otrzymała od anonimowego informatora dokumenty na temat korupcji we władzach Petersburga. Przed opublikowaniem miano je omówić z Galiną Starowojtową</span>
        <span start="4837" end="4905">. Zanim jednak do tego doszło, Galina Starowojtowa zginęła w zamachu</span>
        <span start="4979" end="4980">.</span>
        <span start="5743" end="5744">
</span>
        <span start="5773" end="5872">
W czerwcu 1996 roku Putin został zastępcą szefa kremlowskiego Urzędu Administracyjno-Gospodarczego</span>
        <span start="5980" end="5982">. </span>
        <span start="6363" end="6409">Pół roku później Putin został przewodniczącym </span>
        <span start="6450" end="6474">Głównego Urzędu Kontroli</span>
        <span start="6496" end="6498">. </span>
        <span start="6770" end="6852">w maju 1998 roku, Putin został mianowany zastępcą szefa administracji prezydenta, </span>
        <span start="6922" end="7021">a w lipcu tego samego roku prezydent Jelcyn powierzył mu kierowanie Federalną Służbą Bezpieczeństwa</span>
        <span start="7027" end="7034">. Putin</span>
        <span start="7228" end="7320"> zapowiedział, że jego celem jest "wzmocnienie Łubianki i przywrócenie jej dawnego prestiżu"</span>
        <span start="7435" end="7436">.</span>
        <span start="7437" end="7438">
</span>
        <span start="7460" end="7461">
</span>
        <span start="8057" end="8161">W krótkim czasie awansował do ścisłej czołówki polityków Rosji i w wyścigu do Kremla zdystansował nawet </span>
        <span start="8181" end="8202">Jewgienija Primakowa.</span>
        <span start="8604" end="8647"> dzięki wojnie w Czeczenii Putin występuje </span>
        <span start="8695" end="8719">jako "premier wojenny". </span>
        <span start="10136" end="10242">To co rosyjscy komentatorzy nazywają "lebiedyzacją" Putina, to nie tylko przejmowanie żołdackiego języka, </span>
        <span start="10349" end="10497">ale przede wszystkim zasada działania, zgodnie z którą droga do najwyższej władzy musi prowadzić przez kryzys - dziś czeczeński, a jutro każdy inny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Jelcyn i jego otoczenie wiedzą, że muszą się władzą podzielić. Władimir Putin Jest "swój", a jednocześnie może zaspokoić oczekiwania różnych sił politycznych. Urodzony w 1952 roku, ukończył wydział prawa na Uniwersytecie Leningradzkim. Po studiach został skierowany do pracy w I Zarządzie Głównym KGB. 
 w 1998 roku prezydent Jelcyn powierzył mu kierowanie Federalną Służbą Bezpieczeństwa. Putin awansował do czołówki polityków Rosji. dzięki wojnie w Czeczenii występuje jako "premier wojenny".</body>
      <spans>
        <span start="1085" end="1130">Jelcyn i jego otoczenie wiedzą, że muszą się </span>
        <span start="1133" end="1151">władzą podzielić. </span>
        <span start="1642" end="1657">Władimir Putin </span>
        <span start="1992" end="2047">Jest "swój", a jednocześnie może zaspokoić oczekiwania </span>
        <span start="2054" end="2078">różnych sił politycznych</span>
        <span start="2156" end="2157">.</span>
        <span start="2240" end="2272"> Urodzony w 1952 roku, ukończył </span>
        <span start="2284" end="2394">wydział prawa na Uniwersytecie Leningradzkim. Po studiach został skierowany do pracy w I Zarządzie Głównym KGB</span>
        <span start="2474" end="2476">. </span>
        <span start="3627" end="3628">
</span>
        <span start="6497" end="6498"> </span>
        <span start="6770" end="6772">w </span>
        <span start="6777" end="6786">1998 roku</span>
        <span start="6948" end="7021"> prezydent Jelcyn powierzył mu kierowanie Federalną Służbą Bezpieczeństwa</span>
        <span start="7027" end="7034">. Putin</span>
        <span start="7228" end="7229"> </span>
        <span start="8074" end="8087">awansował do </span>
        <span start="8095" end="8119">czołówki polityków Rosji</span>
        <span start="8201" end="8202">.</span>
        <span start="8604" end="8631"> dzięki wojnie w Czeczenii </span>
        <span start="8637" end="8647">występuje </span>
        <span start="8695" end="8718">jako "premier wojenny".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Kreml zdaje sobie sprawę, że traci władzę, bo praktycznie nie ma już poparcia społecznego. Jelcyn i jego otoczenie wiedzą, że muszą się tą władzą podzielić. Wolą oddać jej część strukturom siłowym, niż społeczeństwu. Pod tym względem Władimir Putin wygrywa z każdym konkurentem. Jest "czekistą" w każdym calu, ukształtowanym przez wiele lat służby najpierw w radzieckich, a potem rosyjskich służbach specjalnych. Jelcyn powierzył mu kierowanie Federalną Służbą Bezpieczeństwa (FSB). Putin, który pół życia spędził w czynnej służbie w KGB - przyznał wówczas, że "swój powrót do organów bezpieczeństwa traktuje jak powrót do rodzinnego domu". Hasła kampanii wyborczej do Dumy i natura obecnej walki wewnętrznej w Rosji, której ton nadaje sam Kreml, pozwalają prognozować, że w wyborach prezydenckich w roku 2000 zostanie wyłoniony lider o orientacji autorytarnej - twierdzą eksperci Ośrodka Studiów Wschodnich. Władimir Putin nadaje się do tego jak mało kto.</body>
      <spans>
        <span start="994" end="1211">Kreml zdaje sobie sprawę, że traci władzę, bo praktycznie nie ma już poparcia społecznego. Jelcyn i jego otoczenie wiedzą, że muszą się tą władzą podzielić. Wolą oddać jej część strukturom siłowym, niż społeczeństwu. </span>
        <span start="1625" end="1685">Pod tym względem Władimir Putin wygrywa z każdym konkurentem</span>
        <span start="1856" end="1992">. Jest "czekistą" w każdym calu, ukształtowanym przez wiele lat służby najpierw w radzieckich, a potem rosyjskich służbach specjalnych. </span>
        <span start="6959" end="7187">Jelcyn powierzył mu kierowanie Federalną Służbą Bezpieczeństwa (FSB). Putin, który pół życia spędził w czynnej służbie w KGB - przyznał wówczas, że "swój powrót do organów bezpieczeństwa traktuje jak powrót do rodzinnego domu". </span>
        <span start="7461" end="7776">Hasła kampanii wyborczej do Dumy i natura obecnej walki wewnętrznej w Rosji, której ton nadaje sam Kreml, pozwalają prognozować, że w wyborach prezydenckich w roku 2000 zostanie wyłoniony lider o orientacji autorytarnej - twierdzą eksperci Ośrodka Studiów Wschodnich. Władimir Putin nadaje się do tego jak mało kto.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Jewgienija Primakowa, Siergieja Stiepaszyna i Władimira Putina łączy jedno: wszyscy trzej kolejno powoływani przez Borysa Jelcyna premierzy byli związani ze służbami specjalnymi i tzw. resortami siłowymi. Kreml zdaje sobie sprawę, że traci władzę, bo praktycznie nie ma już poparcia społecznego. Jelcyn i jego otoczenie wiedzą, że muszą się tą władzą podzielić. Wolą oddać jej część strukturom siłowym, niż społeczeństwu. Pod tym względem Władimir Putin wygrywa z każdym konkurentem - w przeciwieństwie do nazbyt samodzielnego Primakowa deklaruje pełną lojalność wobec Kremla, a w porównaniu ze Stiepaszynem - potrafi działać w sposób bardziej stanowczy. Jest "czekistą" w każdym calu, ukształtowanym przez wiele lat służby najpierw w radzieckich, a potem rosyjskich służbach specjalnych. Putin cieszył się opinią "szarej eminencji" Petersburga. został oskarżony o korupcję. W czerwcu 1996 roku Putin został zastępcą szefa kremlowskiego Urzędu Administracyjno-Gospodarczego i nadzorował m.in. sprawy związane z likwidacją mienia przedstawicielstw zagranicznych Federacji Rosyjskiej. Podobno ściągnął go na Kreml Anatolij Czubajs, lubiący otaczać się petersburskimi ziomkami. Pół roku później Putin został przewodniczącym bardzo ważnego w strukturze kremlowskiej Głównego Urzędu Kontroli i pokazał, co potrafi. Już po roku, w maju 1998 roku, Putin został mianowany zastępcą szefa administracji prezydenta, nadzorującym kwestie związane z finansowaniem organów bezpieczeństwa, a w lipcu tego samego roku prezydent Jelcyn powierzył mu kierowanie Federalną Służbą Bezpieczeństwa (FSB). Putin, który pół życia spędził w czynnej służbie w KGB - przyznał wówczas, że "swój powrót do organów bezpieczeństwa traktuje jak powrót do rodzinnego domu". Hasła kampanii wyborczej do Dumy i natura obecnej walki wewnętrznej w Rosji, której ton nadaje sam Kreml, pozwalają prognozować, że w wyborach prezydenckich w roku 2000 zostanie wyłoniony lider o orientacji autorytarnej - twierdzą eksperci Ośrodka Studiów Wschodnich. Władimir Putin nadaje się do tego jak mało kto.</body>
      <spans>
        <span start="233" end="438">Jewgienija Primakowa, Siergieja Stiepaszyna i Władimira Putina łączy jedno: wszyscy trzej kolejno powoływani przez Borysa Jelcyna premierzy byli związani ze służbami specjalnymi i tzw. resortami siłowymi. </span>
        <span start="994" end="1211">Kreml zdaje sobie sprawę, że traci władzę, bo praktycznie nie ma już poparcia społecznego. Jelcyn i jego otoczenie wiedzą, że muszą się tą władzą podzielić. Wolą oddać jej część strukturom siłowym, niż społeczeństwu. </span>
        <span start="1625" end="1992">Pod tym względem Władimir Putin wygrywa z każdym konkurentem - w przeciwieństwie do nazbyt samodzielnego Primakowa deklaruje pełną lojalność wobec Kremla, a w porównaniu ze Stiepaszynem - potrafi działać w sposób bardziej stanowczy. Jest "czekistą" w każdym calu, ukształtowanym przez wiele lat służby najpierw w radzieckich, a potem rosyjskich służbach specjalnych. </span>
        <span start="3055" end="3112">Putin cieszył się opinią "szarej eminencji" Petersburga. </span>
        <span start="4267" end="4294">został oskarżony o korupcję</span>
        <span start="4333" end="4335">. </span>
        <span start="5774" end="6074">W czerwcu 1996 roku Putin został zastępcą szefa kremlowskiego Urzędu Administracyjno-Gospodarczego i nadzorował m.in. sprawy związane z likwidacją mienia przedstawicielstw zagranicznych Federacji Rosyjskiej. Podobno ściągnął go na Kreml Anatolij Czubajs, lubiący otaczać się petersburskimi ziomkami. </span>
        <span start="6363" end="6498">Pół roku później Putin został przewodniczącym bardzo ważnego w strukturze kremlowskiej Głównego Urzędu Kontroli i pokazał, co potrafi. </span>
        <span start="6757" end="7187">Już po roku, w maju 1998 roku, Putin został mianowany zastępcą szefa administracji prezydenta, nadzorującym kwestie związane z finansowaniem organów bezpieczeństwa, a w lipcu tego samego roku prezydent Jelcyn powierzył mu kierowanie Federalną Służbą Bezpieczeństwa (FSB). Putin, który pół życia spędził w czynnej służbie w KGB - przyznał wówczas, że "swój powrót do organów bezpieczeństwa traktuje jak powrót do rodzinnego domu". </span>
        <span start="7461" end="7776">Hasła kampanii wyborczej do Dumy i natura obecnej walki wewnętrznej w Rosji, której ton nadaje sam Kreml, pozwalają prognozować, że w wyborach prezydenckich w roku 2000 zostanie wyłoniony lider o orientacji autorytarnej - twierdzą eksperci Ośrodka Studiów Wschodnich. Władimir Putin nadaje się do tego jak mało kto.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Jelcyn i jego otoczenie wiedzą, że muszą się władzą podzielić. Wolą oddać jej część strukturom siłowym, niż społeczeństwu. Pod tym względem Władimir Putin wygrywa z każdym konkurentem. Jest "czekistą" w każdym calu, ukształtowanym przez wiele lat służby w służbach specjalnych. Hasła kampanii wyborczej i natura obecnej walki wewnętrznej w Rosji pozwalają prognozować, że w wyborach zostanie wyłoniony lider o orientacji autorytarnej. Władimir Putin nadaje się do tego jak mało kto.</body>
      <spans>
        <span start="1085" end="1130">Jelcyn i jego otoczenie wiedzą, że muszą się </span>
        <span start="1133" end="1211">władzą podzielić. Wolą oddać jej część strukturom siłowym, niż społeczeństwu. </span>
        <span start="1625" end="1685">Pod tym względem Władimir Putin wygrywa z każdym konkurentem</span>
        <span start="1856" end="1927">. Jest "czekistą" w każdym calu, ukształtowanym przez wiele lat służby </span>
        <span start="1936" end="1938">w </span>
        <span start="1970" end="1992">służbach specjalnych. </span>
        <span start="7461" end="7486">Hasła kampanii wyborczej </span>
        <span start="7494" end="7536">i natura obecnej walki wewnętrznej w Rosji</span>
        <span start="7566" end="7604"> pozwalają prognozować, że w wyborach </span>
        <span start="7630" end="7680">zostanie wyłoniony lider o orientacji autorytarnej</span>
        <span start="7727" end="7776">. Władimir Putin nadaje się do tego jak mało kto.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Jewgienija Primakowa, Siergieja Stiepaszyna i Władimira Putina łączy jedno: wszyscy trzej kolejno powoływani przez Borysa Jelcyna premierzy byli związani ze służbami specjalnymi i tzw. resortami siłowymi. Według opinii analityków z Ośrodka Studiów Wschodnich w Warszawie, słabnący prezydent Jelcyn postawił na struktury siłowe, aby złagodzić narastający "kryzys sukcesyjny" . Pod tym względem Władimir Putin wygrywa z każdym konkurentem - w przeciwieństwie do nazbyt samodzielnego Primakowa deklaruje pełną lojalność wobec Kremla, a w porównaniu ze Stiepaszynem - potrafi działać w sposób bardziej stanowczy. Jest "czekistą" w każdym calu, ukształtowanym przez wiele lat służby najpierw w radzieckich, a potem rosyjskich służbach specjalnych. 
Hasła kampanii wyborczej do Dumy i natura obecnej walki wewnętrznej w Rosji, której ton nadaje sam Kreml, pozwalają prognozować, że w wyborach prezydenckich w roku 2000 zostanie wyłoniony lider o orientacji autorytarnej. Władimir Putin nadaje się do tego jak mało kto.</body>
      <spans>
        <span start="233" end="438">Jewgienija Primakowa, Siergieja Stiepaszyna i Władimira Putina łączy jedno: wszyscy trzej kolejno powoływani przez Borysa Jelcyna premierzy byli związani ze służbami specjalnymi i tzw. resortami siłowymi. </span>
        <span start="703" end="872">Według opinii analityków z Ośrodka Studiów Wschodnich w Warszawie, słabnący prezydent Jelcyn postawił na struktury siłowe, aby złagodzić narastający "kryzys sukcesyjny" </span>
        <span start="992" end="994">. </span>
        <span start="1625" end="1992">Pod tym względem Władimir Putin wygrywa z każdym konkurentem - w przeciwieństwie do nazbyt samodzielnego Primakowa deklaruje pełną lojalność wobec Kremla, a w porównaniu ze Stiepaszynem - potrafi działać w sposób bardziej stanowczy. Jest "czekistą" w każdym calu, ukształtowanym przez wiele lat służby najpierw w radzieckich, a potem rosyjskich służbach specjalnych. </span>
        <span start="7460" end="7680">
Hasła kampanii wyborczej do Dumy i natura obecnej walki wewnętrznej w Rosji, której ton nadaje sam Kreml, pozwalają prognozować, że w wyborach prezydenckich w roku 2000 zostanie wyłoniony lider o orientacji autorytarnej</span>
        <span start="7727" end="7776">. Władimir Putin nadaje się do tego jak mało kto.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Jewgienija Primakowa, Siergieja Stiepaszyna i Władimira Putina łączy jedno: wszyscy trzej kolejno powoływani przez Borysa Jelcyna premierzy byli związani ze służbami specjalnymi i tzw. resortami siłowymi. Według opinii analityków z Ośrodka Studiów Wschodnich w Warszawie, słabnący prezydent Jelcyn postawił na struktury siłowe, aby złagodzić narastający "kryzys sukcesyjny" i nie dopuścić do tego, by jego apogeum zbiegło się w czasie z burzliwą i "brudną" kampanią przed wyborami do parlamentu. Pod tym względem Władimir Putin wygrywa z każdym konkurentem - w przeciwieństwie do nazbyt samodzielnego Primakowa deklaruje pełną lojalność wobec Kremla, a w porównaniu ze Stiepaszynem - potrafi działać w sposób bardziej stanowczy. Jest "czekistą" w każdym calu, ukształtowanym przez wiele lat służby najpierw w radzieckich, a potem rosyjskich służbach specjalnych. Jest "swój", a jednocześnie może zaspokoić oczekiwania bardzo różnych sił politycznych - od komunistów, do tzw. reformatorów, określających dziś siebie jako prawica.
Warto bliżej przyjrzeć się karierze potencjalnego następcy "reformatora" Jelcyna. Urodzony w 1952 roku, ukończył w 1975 roku wydział prawa na Uniwersytecie Leningradzkim. Po studiach został skierowany do pracy w I Zarządzie Głównym KGB. W 1990 roku przeniesiony został do rezerwy kadrowej KGB i wrócił do Leningradu. W 1995 roku Putin stanął na czele petersburskiej organizacji "Nasz Dom - Rosja" (NDR) - ówczesnej "partii władzy" Wiktora Czernomyrdina. w maju 1998 roku Putin został mianowany zastępcą szefa administracji prezydenta, nadzorującym kwestie związane z finansowaniem organów bezpieczeństwa, a w lipcu tego samego roku prezydent Jelcyn powierzył mu kierowanie Federalną Służbą Bezpieczeństwa (FSB). 
Hasła kampanii wyborczej do Dumy i natura obecnej walki wewnętrznej w Rosji, której ton nadaje sam Kreml, pozwalają prognozować, że w wyborach prezydenckich w roku 2000 zostanie wyłoniony lider o orientacji autorytarnej. Władimir Putin nadaje się do tego jak mało kto.</body>
      <spans>
        <span start="233" end="438">Jewgienija Primakowa, Siergieja Stiepaszyna i Władimira Putina łączy jedno: wszyscy trzej kolejno powoływani przez Borysa Jelcyna premierzy byli związani ze służbami specjalnymi i tzw. resortami siłowymi. </span>
        <span start="703" end="994">Według opinii analityków z Ośrodka Studiów Wschodnich w Warszawie, słabnący prezydent Jelcyn postawił na struktury siłowe, aby złagodzić narastający "kryzys sukcesyjny" i nie dopuścić do tego, by jego apogeum zbiegło się w czasie z burzliwą i "brudną" kampanią przed wyborami do parlamentu. </span>
        <span start="1625" end="2158">Pod tym względem Władimir Putin wygrywa z każdym konkurentem - w przeciwieństwie do nazbyt samodzielnego Primakowa deklaruje pełną lojalność wobec Kremla, a w porównaniu ze Stiepaszynem - potrafi działać w sposób bardziej stanowczy. Jest "czekistą" w każdym calu, ukształtowanym przez wiele lat służby najpierw w radzieckich, a potem rosyjskich służbach specjalnych. Jest "swój", a jednocześnie może zaspokoić oczekiwania bardzo różnych sił politycznych - od komunistów, do tzw. reformatorów, określających dziś siebie jako prawica.
</span>
        <span start="2159" end="2394">Warto bliżej przyjrzeć się karierze potencjalnego następcy "reformatora" Jelcyna. Urodzony w 1952 roku, ukończył w 1975 roku wydział prawa na Uniwersytecie Leningradzkim. Po studiach został skierowany do pracy w I Zarządzie Głównym KGB</span>
        <span start="2474" end="2476">. </span>
        <span start="2564" end="2644">W 1990 roku przeniesiony został do rezerwy kadrowej KGB i wrócił do Leningradu. </span>
        <span start="3647" end="3784">W 1995 roku Putin stanął na czele petersburskiej organizacji "Nasz Dom - Rosja" (NDR) - ówczesnej "partii władzy" Wiktora Czernomyrdina. </span>
        <span start="6770" end="6786">w maju 1998 roku</span>
        <span start="6787" end="7029"> Putin został mianowany zastępcą szefa administracji prezydenta, nadzorującym kwestie związane z finansowaniem organów bezpieczeństwa, a w lipcu tego samego roku prezydent Jelcyn powierzył mu kierowanie Federalną Służbą Bezpieczeństwa (FSB). </span>
        <span start="7460" end="7680">
Hasła kampanii wyborczej do Dumy i natura obecnej walki wewnętrznej w Rosji, której ton nadaje sam Kreml, pozwalają prognozować, że w wyborach prezydenckich w roku 2000 zostanie wyłoniony lider o orientacji autorytarnej</span>
        <span start="7727" end="7776">. Władimir Putin nadaje się do tego jak mało kto.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Jewgienija Primakowa, Siergieja Stiepaszyna i Władimira Putina łączy jedno: wszyscy trzej premierzy byli związani ze służbami specjalnymi i tzw. resortami siłowymi. Według opinii analityków z Ośrodka Studiów Wschodnich w Warszawie, słabnący prezydent Jelcyn postawił na struktury siłowe, aby złagodzić narastający "kryzys sukcesyjny" . Pod tym względem Władimir Putin wygrywa z każdym konkurentem. Jest "czekistą" w każdym calu, ukształtowanym przez wiele lat służby najpierw w radzieckich, a potem rosyjskich służbach specjalnych.</body>
      <spans>
        <span start="233" end="322">Jewgienija Primakowa, Siergieja Stiepaszyna i Władimira Putina łączy jedno: wszyscy trzej</span>
        <span start="362" end="438"> premierzy byli związani ze służbami specjalnymi i tzw. resortami siłowymi. </span>
        <span start="703" end="872">Według opinii analityków z Ośrodka Studiów Wschodnich w Warszawie, słabnący prezydent Jelcyn postawił na struktury siłowe, aby złagodzić narastający "kryzys sukcesyjny" </span>
        <span start="992" end="994">. </span>
        <span start="1625" end="1685">Pod tym względem Władimir Putin wygrywa z każdym konkurentem</span>
        <span start="1856" end="1991">. Jest "czekistą" w każdym calu, ukształtowanym przez wiele lat służby najpierw w radzieckich, a potem rosyjskich służbach specjalnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Kreml zdaje sobie sprawę, że traci władzę. Jelcyn i jego otoczenie wiedzą, że muszą się władzą podzielić. Wolą oddać jej część strukturom siłowym niż społeczeństwu. Władimir Putin deklaruje pełną lojalność wobec Kremla. jednocześnie może zaspokoić oczekiwania bardzo różnych sił politycznych. Po studiach został skierowany do pracy w KGB. W burzliwym okresie pieriestrojki Putin został doradcą Anatolija Sobczaka. cieszył się opinią "szarej eminencji" Petersburga. To on podobno doprowadził do otwarcia w Petersburgu pierwszego banku zagranicznego. W czerwcu 1996 roku Putin został zastępcą szefa kremlowskiego Urzędu Administracyjno-Gospodarczego. Pół roku później został przewodniczącym Głównego Urzędu Kontroli. w 1998 roku prezydent Jelcyn powierzył mu kierowanie Federalną Służbą Bezpieczeństwa. w wyborach prezydenckich zostanie wyłoniony lider o orientacji autorytarnej. Władimir Putin W krótkim czasie awansował do ścisłej czołówki polityków Rosji. Mówi językiem twardym, zdecydowanym. Świadomie gra na emocjach.Celem jest Kreml - najwyższa władza w państwie.</body>
      <spans>
        <span start="994" end="1035">Kreml zdaje sobie sprawę, że traci władzę</span>
        <span start="1083" end="1130">. Jelcyn i jego otoczenie wiedzą, że muszą się </span>
        <span start="1133" end="1190">władzą podzielić. Wolą oddać jej część strukturom siłowym</span>
        <span start="1191" end="1211"> niż społeczeństwu. </span>
        <span start="1642" end="1657">Władimir Putin </span>
        <span start="1740" end="1778">deklaruje pełną lojalność wobec Kremla</span>
        <span start="1856" end="1858">. </span>
        <span start="2007" end="2078">jednocześnie może zaspokoić oczekiwania bardzo różnych sił politycznych</span>
        <span start="2156" end="2157">.</span>
        <span start="2240" end="2241"> </span>
        <span start="2330" end="2371">Po studiach został skierowany do pracy w </span>
        <span start="2391" end="2394">KGB</span>
        <span start="2474" end="2476">. </span>
        <span start="2644" end="2646">W </span>
        <span start="2673" end="2691">burzliwym okresie </span>
        <span start="2708" end="2743">pieriestrojki Putin został doradcą </span>
        <span start="2794" end="2814">Anatolija Sobczaka. </span>
        <span start="3061" end="3112">cieszył się opinią "szarej eminencji" Petersburga. </span>
        <span start="3370" end="3452">To on podobno doprowadził do otwarcia w Petersburgu pierwszego banku zagranicznego</span>
        <span start="3494" end="3496">. </span>
        <span start="5774" end="5872">W czerwcu 1996 roku Putin został zastępcą szefa kremlowskiego Urzędu Administracyjno-Gospodarczego</span>
        <span start="6072" end="6074">. </span>
        <span start="6363" end="6380">Pół roku później </span>
        <span start="6386" end="6409">został przewodniczącym </span>
        <span start="6450" end="6474">Głównego Urzędu Kontroli</span>
        <span start="6496" end="6498">. </span>
        <span start="6770" end="6772">w </span>
        <span start="6777" end="6786">1998 roku</span>
        <span start="6948" end="7021"> prezydent Jelcyn powierzył mu kierowanie Federalną Służbą Bezpieczeństwa</span>
        <span start="7027" end="7029">. </span>
        <span start="7593" end="7618">w wyborach prezydenckich </span>
        <span start="7630" end="7680">zostanie wyłoniony lider o orientacji autorytarnej</span>
        <span start="7727" end="7744">. Władimir Putin </span>
        <span start="8057" end="8119">W krótkim czasie awansował do ścisłej czołówki polityków Rosji</span>
        <span start="8201" end="8202">.</span>
        <span start="8604" end="8605"> </span>
        <span start="8976" end="9011">Mówi językiem twardym, zdecydowanym</span>
        <span start="9036" end="9064">. Świadomie gra na emocjach.</span>
        <span start="9970" end="9987">Celem jest Kreml </span>
        <span start="10001" end="10031">- najwyższa władza w państwie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>wszyscy trzej kolejno powoływani przez Borysa Jelcyna premierzy byli związani ze służbami specjalnymi i tzw. resortami siłowymi. Kreml zdaje sobie sprawę, że traci władzę. Jelcyn i jego otoczenie wiedzą, że muszą się tą władzą podzielić. Wolą oddać jej część strukturom siłowym niż społeczeństwu. Władimir Putin deklaruje pełną lojalność wobec Kremla, potrafi działać w sposób stanowczy. jednocześnie może zaspokoić oczekiwania bardzo różnych sił politycznych. Urodzony w 1952 roku, ukończył wydział prawa na Uniwersytecie Leningradzkim. Po studiach został skierowany do pracy w KGB. W burzliwym okresie pieriestrojki Putin został doradcą Anatolija Sobczaka. W latach 1994-96 pełnił funkcję pierwszego zastępcy mera.Putin cieszył się opinią "szarej eminencji" Petersburga. To on podobno doprowadził do otwarcia w Petersburgu pierwszego banku zagranicznego oraz giełdy walutowej. W 1995 roku Putin stanął na czele petersburskiej organizacji "Nasz Dom - Rosja". większych sukcesów nie odniósł. Porażka nie przeszkodziła Putinowi stanąć na czele sztabu wyborczego Anatolija Sobczaka. Kontrkandydat Sobczaka zarzucił Putinowi korupcję.Jeszcze poważniejsze zarzuty pojawiły się na łamach gazety "Sowierszenno Sekrietno" na temat korupcji we władzach Petersburga. W czerwcu 1996 roku Putin został zastępcą szefa kremlowskiego Urzędu Administracyjno-Gospodarczego. Szefem Putina był jeden z najbardziej zaufanych współpracowników Borysa Jelcyna.Pół roku później Putin został przewodniczącym Głównego Urzędu Kontroli i pokazał, co potrafi. Tylko w 1997 roku 20 osób pociągnięto do odpowiedzialności karnej. w 1998 roku prezydent Jelcyn powierzył mu kierowanie Federalną Służbą Bezpieczeństwa. w wyborach prezydenckich zostanie wyłoniony lider o orientacji autorytarnej - twierdzą eksperci. Władimir Putin W krótkim czasie awansował do ścisłej czołówki polityków Rosji. dzięki wojnie w Czeczenii występuje jako premier wojenny. Mówi językiem twardym, zdecydowanym. Świadomie gra na emocjach. Dziś nikt nie myśli o uzdrawianiu Rosji. Celem jest Kreml - najwyższa władza w państwie. Od innych polityków różni Putina tylko styl prowadzonej walki.</body>
      <spans>
        <span start="309" end="438">wszyscy trzej kolejno powoływani przez Borysa Jelcyna premierzy byli związani ze służbami specjalnymi i tzw. resortami siłowymi. </span>
        <span start="994" end="1035">Kreml zdaje sobie sprawę, że traci władzę</span>
        <span start="1083" end="1190">. Jelcyn i jego otoczenie wiedzą, że muszą się tą władzą podzielić. Wolą oddać jej część strukturom siłowym</span>
        <span start="1191" end="1211"> niż społeczeństwu. </span>
        <span start="1642" end="1657">Władimir Putin </span>
        <span start="1740" end="1780">deklaruje pełną lojalność wobec Kremla, </span>
        <span start="1813" end="1837">potrafi działać w sposób</span>
        <span start="1846" end="1858"> stanowczy. </span>
        <span start="2007" end="2078">jednocześnie może zaspokoić oczekiwania bardzo różnych sił politycznych</span>
        <span start="2156" end="2157">.</span>
        <span start="2240" end="2272"> Urodzony w 1952 roku, ukończył </span>
        <span start="2284" end="2371">wydział prawa na Uniwersytecie Leningradzkim. Po studiach został skierowany do pracy w </span>
        <span start="2391" end="2394">KGB</span>
        <span start="2474" end="2476">. </span>
        <span start="2644" end="2646">W </span>
        <span start="2673" end="2691">burzliwym okresie </span>
        <span start="2708" end="2743">pieriestrojki Putin został doradcą </span>
        <span start="2794" end="2814">Anatolija Sobczaka. </span>
        <span start="2967" end="3023">W latach 1994-96 pełnił funkcję pierwszego zastępcy mera</span>
        <span start="3052" end="3053">.</span>
        <span start="3055" end="3112">Putin cieszył się opinią "szarej eminencji" Petersburga. </span>
        <span start="3370" end="3453">To on podobno doprowadził do otwarcia w Petersburgu pierwszego banku zagranicznego </span>
        <span start="3473" end="3496">oraz giełdy walutowej. </span>
        <span start="3647" end="3726">W 1995 roku Putin stanął na czele petersburskiej organizacji "Nasz Dom - Rosja"</span>
        <span start="3782" end="3784">. </span>
        <span start="3824" end="3856">większych sukcesów nie odniósł. </span>
        <span start="3945" end="3953">Porażka </span>
        <span start="3956" end="3983">nie przeszkodziła Putinowi </span>
        <span start="4006" end="4058">stanąć na czele sztabu wyborczego Anatolija Sobczaka</span>
        <span start="4099" end="4101">. </span>
        <span start="4414" end="4436">Kontrkandydat Sobczaka</span>
        <span start="4468" end="4495"> zarzucił Putinowi korupcję</span>
        <span start="4539" end="4540">.</span>
        <span start="4542" end="4563">Jeszcze poważniejsze </span>
        <span start="4588" end="4650">zarzuty pojawiły się na łamach gazety "Sowierszenno Sekrietno"</span>
        <span start="4704" end="4748"> na temat korupcji we władzach Petersburga. </span>
        <span start="5774" end="5872">W czerwcu 1996 roku Putin został zastępcą szefa kremlowskiego Urzędu Administracyjno-Gospodarczego</span>
        <span start="6072" end="6092">. Szefem Putina był </span>
        <span start="6107" end="6168">jeden z najbardziej zaufanych współpracowników Borysa Jelcyna</span>
        <span start="6360" end="6361">.</span>
        <span start="6363" end="6409">Pół roku później Putin został przewodniczącym </span>
        <span start="6450" end="6506">Głównego Urzędu Kontroli i pokazał, co potrafi. Tylko w </span>
        <span start="6512" end="6521">1997 roku</span>
        <span start="6572" end="6622"> 20 osób pociągnięto do odpowiedzialności karnej. </span>
        <span start="6770" end="6772">w </span>
        <span start="6777" end="6786">1998 roku</span>
        <span start="6948" end="7021"> prezydent Jelcyn powierzył mu kierowanie Federalną Służbą Bezpieczeństwa</span>
        <span start="7027" end="7029">. </span>
        <span start="7593" end="7618">w wyborach prezydenckich </span>
        <span start="7630" end="7700">zostanie wyłoniony lider o orientacji autorytarnej - twierdzą eksperci</span>
        <span start="7727" end="7744">. Władimir Putin </span>
        <span start="8057" end="8119">W krótkim czasie awansował do ścisłej czołówki polityków Rosji</span>
        <span start="8201" end="8202">.</span>
        <span start="8604" end="8631"> dzięki wojnie w Czeczenii </span>
        <span start="8637" end="8647">występuje </span>
        <span start="8695" end="8700">jako </span>
        <span start="8701" end="8716">premier wojenny</span>
        <span start="8717" end="8719">. </span>
        <span start="8976" end="9011">Mówi językiem twardym, zdecydowanym</span>
        <span start="9036" end="9065">. Świadomie gra na emocjach. </span>
        <span start="9889" end="9894">Dziś </span>
        <span start="9901" end="9930">nikt nie myśli o uzdrawianiu </span>
        <span start="9937" end="9942">Rosji</span>
        <span start="9968" end="9987">. Celem jest Kreml </span>
        <span start="10001" end="10042">- najwyższa władza w państwie. Od innych </span>
        <span start="10053" end="10062">polityków</span>
        <span start="10092" end="10135"> różni Putina tylko styl prowadzonej walki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Jelcyn i jego otoczenie wiedzą, że muszą się władzą podzielić. Wolą oddać jej część strukturom siłowym niż społeczeństwu. Władimir Putin deklaruje pełną lojalność wobec Kremla. jednocześnie może zaspokoić oczekiwania bardzo różnych sił politycznych. Po studiach został skierowany do pracy w KGB.  W 1996 roku został przewodniczącym Głównego Urzędu Kontroli. w 1998 roku Jelcyn powierzył mu kierowanie Federalną Służbą Bezpieczeństwa. Władimir Putin Mówi językiem twardym, zdecydowanym. Świadomie gra na emocjach.</body>
      <spans>
        <span start="1085" end="1130">Jelcyn i jego otoczenie wiedzą, że muszą się </span>
        <span start="1133" end="1190">władzą podzielić. Wolą oddać jej część strukturom siłowym</span>
        <span start="1191" end="1211"> niż społeczeństwu. </span>
        <span start="1642" end="1657">Władimir Putin </span>
        <span start="1740" end="1778">deklaruje pełną lojalność wobec Kremla</span>
        <span start="1856" end="1858">. </span>
        <span start="2007" end="2078">jednocześnie może zaspokoić oczekiwania bardzo różnych sił politycznych</span>
        <span start="2156" end="2157">.</span>
        <span start="2240" end="2241"> </span>
        <span start="2330" end="2371">Po studiach został skierowany do pracy w </span>
        <span start="2391" end="2394">KGB</span>
        <span start="2474" end="2476">. </span>
        <span start="3495" end="3496"> </span>
        <span start="5774" end="5776">W </span>
        <span start="5784" end="5794">1996 roku </span>
        <span start="6386" end="6409">został przewodniczącym </span>
        <span start="6450" end="6474">Głównego Urzędu Kontroli</span>
        <span start="6496" end="6498">. </span>
        <span start="6770" end="6772">w </span>
        <span start="6777" end="6786">1998 roku</span>
        <span start="6948" end="6949"> </span>
        <span start="6959" end="7021">Jelcyn powierzył mu kierowanie Federalną Służbą Bezpieczeństwa</span>
        <span start="7027" end="7029">. </span>
        <span start="7729" end="7744">Władimir Putin </span>
        <span start="8976" end="9011">Mówi językiem twardym, zdecydowanym</span>
        <span start="9036" end="9064">. Świadomie gra na emocjach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Primakowa, Stiepaszyna i Putina łączy jedno: byli związani ze służbami specjalnymi i resortami siłowymi. Jelcyn i jego otoczenie wiedzą, że muszą się władzą podzielić. Wolą oddać jej część strukturom siłowym. 

Putin wygrywa z każdym konkurentem. Po studiach został skierowany do pracy w KGB. W 1991 roku był szefem miejskiego komitetu ds. współpracy międzynarodowej. W 1995 roku Putin stanął na czele organizacji "Nasz Dom - Rosja" (NDR). w 1998 roku Jelcyn powierzył mu kierowanie Federalną Służbą Bezpieczeństwa (FSB). 

w wyborach prezydenckich w roku 2000 zostanie wyłoniony lider o orientacji autorytarnej - twierdzą eksperci. Putin nadaje się do tego.dzięki wojnie w Czeczenii występuje jako "premier wojenny". Rosjanom obiecuje zwycięską wojnę, armii - supernowoczesną broń, zaś dyrektorom zakładów państwowych - stworzenie "jednego kompleksu gospodarki narodowej". W pakiecie mieści się obietnica otwarcia Rosji na inwestycje zagraniczne. Dziś jednak nikt nie myśli o uzdrawianiu Rosji. Celem jest Kreml.</body>
      <spans>
        <span start="244" end="255">Primakowa, </span>
        <span start="265" end="279">Stiepaszyna i </span>
        <span start="289" end="309">Putina łączy jedno: </span>
        <span start="373" end="413">byli związani ze służbami specjalnymi i </span>
        <span start="418" end="438">resortami siłowymi. </span>
        <span start="1085" end="1130">Jelcyn i jego otoczenie wiedzą, że muszą się </span>
        <span start="1133" end="1190">władzą podzielić. Wolą oddać jej część strukturom siłowym</span>
        <span start="1209" end="1211">. </span>
        <span start="1623" end="1625">

</span>
        <span start="1651" end="1685">Putin wygrywa z każdym konkurentem</span>
        <span start="1856" end="1858">. </span>
        <span start="2330" end="2371">Po studiach został skierowany do pracy w </span>
        <span start="2391" end="2394">KGB</span>
        <span start="2474" end="2476">. </span>
        <span start="2814" end="2825">W 1991 roku</span>
        <span start="2903" end="2967"> był szefem miejskiego komitetu ds. współpracy międzynarodowej. </span>
        <span start="3647" end="3681">W 1995 roku Putin stanął na czele </span>
        <span start="3696" end="3732">organizacji "Nasz Dom - Rosja" (NDR)</span>
        <span start="3782" end="3784">. </span>
        <span start="6770" end="6772">w </span>
        <span start="6777" end="6786">1998 roku</span>
        <span start="6958" end="7029"> Jelcyn powierzył mu kierowanie Federalną Służbą Bezpieczeństwa (FSB). </span>
        <span start="7459" end="7461">

</span>
        <span start="7593" end="7700">w wyborach prezydenckich w roku 2000 zostanie wyłoniony lider o orientacji autorytarnej - twierdzą eksperci</span>
        <span start="7727" end="7729">. </span>
        <span start="7738" end="7762">Putin nadaje się do tego</span>
        <span start="7775" end="7776">.</span>
        <span start="8605" end="8631">dzięki wojnie w Czeczenii </span>
        <span start="8637" end="8646">występuje</span>
        <span start="8694" end="8719"> jako "premier wojenny". </span>
        <span start="9065" end="9073">Rosjanom</span>
        <span start="9118" end="9143"> obiecuje zwycięską wojnę</span>
        <span start="9178" end="9208">, armii - supernowoczesną broń</span>
        <span start="9276" end="9367">, zaś dyrektorom zakładów państwowych - stworzenie "jednego kompleksu gospodarki narodowej"</span>
        <span start="9426" end="9430">. W </span>
        <span start="9440" end="9488">pakiecie mieści się obietnica otwarcia Rosji na </span>
        <span start="9501" end="9523">inwestycje zagraniczne</span>
        <span start="9589" end="9591">. </span>
        <span start="9889" end="9930">Dziś jednak nikt nie myśli o uzdrawianiu </span>
        <span start="9937" end="9942">Rosji</span>
        <span start="9968" end="9986">. Celem jest Kreml</span>
        <span start="10030" end="10031">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Jewgienija Primakowa, Siergieja Stiepaszyna i Władimira Putina łączy jedno: trzej powoływani przez Jelcyna premierzy byli związani ze służbami specjalnymi i resortami siłowymi. Jelcyn i jego otoczenie wiedzą, że muszą się władzą podzielić. Wolą oddać jej część strukturom siłowym. 

Władimir Putin wygrywa z każdym konkurentem - deklaruje lojalność wobec Kremla, potrafi działać w sposób stanowczy. ukończył w 1975 roku wydział prawa na Uniwersytecie Leningradzkim. Po studiach został skierowany do pracy w I Zarządzie Głównym KGB. W 1990 roku przeniesiony został do rezerwy kadrowej KGB. W 1991 roku był szefem miejskiego komitetu ds. współpracy międzynarodowej. cieszył się opinią "szarej eminencji" Petersburga. 

W 1995 roku Putin stanął na czele petersburskiej organizacji "Nasz Dom - Rosja" (NDR). W kampanii wyborczej sukcesów nie odniósł. Porażka ta nie przeszkodziła Putinowi stanąć na czele sztabu wyborczego Anatolija Sobczaka. kampania została przegrana. Sobczak został oskarżony o korupcję. Podobne zarzuty sformułowano pod adresem szefa jego sztabu wyborczego. poważniejsze zarzuty pojawiły się na łamach gazety "Sowierszenno Sekrietno", która otrzymała dokumenty na temat korupcji we władzach Petersburga. 

W 1996 roku Putin został zastępcą szefa kremlowskiego Urzędu Administracyjno-Gospodarczego. później został przewodniczącym Głównego Urzędu Kontroli i pokazał, co potrafi. w 1997 roku, z inicjatywy GUK-u wszczęto ponad 50 dochodzeń. w 1998 roku Jelcyn powierzył mu kierowanie Federalną Służbą Bezpieczeństwa (FSB). 

w wyborach prezydenckich w roku 2000 zostanie wyłoniony lider o orientacji autorytarnej - twierdzą eksperci. Władimir Putin nadaje się do tego.Gdy został szefem FSB, prasa rosyjska pisała, że jest "wyrachowanym, ostrożnym urzędnikiem, obdarzonym dużym instynktem politycznym". W krótkim czasie awansował do czołówki polityków Rosji. dzięki wojnie w Czeczenii występuje jako "premier wojenny". Rosjanom obiecuje zwycięską wojnę, armii - supernowoczesną broń, zaś dyrektorom zakładów państwowych - stworzenie "jednego kompleksu gospodarki narodowej". W pakiecie mieści się obietnica otwarcia Rosji na inwestycje zagraniczne. Dziś jednak nikt nie myśli o uzdrawianiu chorej Rosji. Celem jest Kreml.</body>
      <spans>
        <span start="233" end="309">Jewgienija Primakowa, Siergieja Stiepaszyna i Władimira Putina łączy jedno: </span>
        <span start="317" end="323">trzej </span>
        <span start="331" end="348">powoływani przez </span>
        <span start="355" end="413">Jelcyna premierzy byli związani ze służbami specjalnymi i </span>
        <span start="418" end="438">resortami siłowymi. </span>
        <span start="1085" end="1130">Jelcyn i jego otoczenie wiedzą, że muszą się </span>
        <span start="1133" end="1190">władzą podzielić. Wolą oddać jej część strukturom siłowym</span>
        <span start="1209" end="1211">. </span>
        <span start="1623" end="1625">

</span>
        <span start="1642" end="1688">Władimir Putin wygrywa z każdym konkurentem - </span>
        <span start="1740" end="1750">deklaruje </span>
        <span start="1756" end="1780">lojalność wobec Kremla, </span>
        <span start="1813" end="1838">potrafi działać w sposób </span>
        <span start="1847" end="1858">stanowczy. </span>
        <span start="2263" end="2394">ukończył w 1975 roku wydział prawa na Uniwersytecie Leningradzkim. Po studiach został skierowany do pracy w I Zarządzie Głównym KGB</span>
        <span start="2474" end="2476">. </span>
        <span start="2564" end="2619">W 1990 roku przeniesiony został do rezerwy kadrowej KGB</span>
        <span start="2642" end="2644">. </span>
        <span start="2814" end="2825">W 1991 roku</span>
        <span start="2903" end="2967"> był szefem miejskiego komitetu ds. współpracy międzynarodowej. </span>
        <span start="3061" end="3112">cieszył się opinią "szarej eminencji" Petersburga. </span>
        <span start="3645" end="3732">

W 1995 roku Putin stanął na czele petersburskiej organizacji "Nasz Dom - Rosja" (NDR)</span>
        <span start="3782" end="3805">. W kampanii wyborczej </span>
        <span start="3834" end="3856">sukcesów nie odniósł. </span>
        <span start="3945" end="3983">Porażka ta nie przeszkodziła Putinowi </span>
        <span start="4006" end="4058">stanąć na czele sztabu wyborczego Anatolija Sobczaka</span>
        <span start="4099" end="4101">. </span>
        <span start="4115" end="4151">kampania została przegrana. Sobczak </span>
        <span start="4267" end="4294">został oskarżony o korupcję</span>
        <span start="4333" end="4364">. Podobne zarzuty sformułowano </span>
        <span start="4372" end="4414">pod adresem szefa jego sztabu wyborczego. </span>
        <span start="4550" end="4563">poważniejsze </span>
        <span start="4588" end="4668">zarzuty pojawiły się na łamach gazety "Sowierszenno Sekrietno", która otrzymała </span>
        <span start="4695" end="4748">dokumenty na temat korupcji we władzach Petersburga. </span>
        <span start="5772" end="5776">

W </span>
        <span start="5784" end="5872">1996 roku Putin został zastępcą szefa kremlowskiego Urzędu Administracyjno-Gospodarczego</span>
        <span start="5980" end="5982">. </span>
        <span start="6372" end="6380">później </span>
        <span start="6386" end="6409">został przewodniczącym </span>
        <span start="6450" end="6498">Głównego Urzędu Kontroli i pokazał, co potrafi. </span>
        <span start="6504" end="6506">w </span>
        <span start="6512" end="6569">1997 roku, z inicjatywy GUK-u wszczęto ponad 50 dochodzeń</span>
        <span start="6620" end="6622">. </span>
        <span start="6770" end="6772">w </span>
        <span start="6777" end="6786">1998 roku</span>
        <span start="6958" end="7029"> Jelcyn powierzył mu kierowanie Federalną Służbą Bezpieczeństwa (FSB). </span>
        <span start="7459" end="7461">

</span>
        <span start="7593" end="7700">w wyborach prezydenckich w roku 2000 zostanie wyłoniony lider o orientacji autorytarnej - twierdzą eksperci</span>
        <span start="7727" end="7762">. Władimir Putin nadaje się do tego</span>
        <span start="7775" end="7776">.</span>
        <span start="7778" end="7909">Gdy został szefem FSB, prasa rosyjska pisała, że jest "wyrachowanym, ostrożnym urzędnikiem, obdarzonym dużym instynktem politycznym</span>
        <span start="7963" end="7966">". </span>
        <span start="8057" end="8087">W krótkim czasie awansował do </span>
        <span start="8095" end="8119">czołówki polityków Rosji</span>
        <span start="8201" end="8203">. </span>
        <span start="8605" end="8631">dzięki wojnie w Czeczenii </span>
        <span start="8637" end="8646">występuje</span>
        <span start="8694" end="8719"> jako "premier wojenny". </span>
        <span start="9065" end="9073">Rosjanom</span>
        <span start="9118" end="9143"> obiecuje zwycięską wojnę</span>
        <span start="9178" end="9208">, armii - supernowoczesną broń</span>
        <span start="9276" end="9367">, zaś dyrektorom zakładów państwowych - stworzenie "jednego kompleksu gospodarki narodowej"</span>
        <span start="9426" end="9430">. W </span>
        <span start="9440" end="9488">pakiecie mieści się obietnica otwarcia Rosji na </span>
        <span start="9501" end="9523">inwestycje zagraniczne</span>
        <span start="9589" end="9591">. </span>
        <span start="9889" end="9942">Dziś jednak nikt nie myśli o uzdrawianiu chorej Rosji</span>
        <span start="9968" end="9986">. Celem jest Kreml</span>
        <span start="10030" end="10031">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Jelcyn i jego otoczenie wiedzą, że muszą się władzą podzielić. Putin wygrywa z każdym konkurentem. Po studiach został skierowany do KGB. w 1998 roku Jelcyn powierzył mu kierowanie FSB. w wyborach prezydenckich w roku 2000 zostanie wyłoniony lider o orientacji autorytarnej. Putin nadaje się do tego.dzięki wojnie w Czeczenii występuje jako "premier wojenny". Rosjanom obiecuje zwycięską wojnę, armii - supernowoczesną broń. nikt nie myśli o uzdrawianiu Rosji. Celem jest Kreml.</body>
      <spans>
        <span start="1085" end="1130">Jelcyn i jego otoczenie wiedzą, że muszą się </span>
        <span start="1133" end="1151">władzą podzielić. </span>
        <span start="1651" end="1685">Putin wygrywa z każdym konkurentem</span>
        <span start="1856" end="1858">. </span>
        <span start="2330" end="2363">Po studiach został skierowany do </span>
        <span start="2391" end="2394">KGB</span>
        <span start="2474" end="2476">. </span>
        <span start="6770" end="6772">w </span>
        <span start="6777" end="6786">1998 roku</span>
        <span start="6958" end="6990"> Jelcyn powierzył mu kierowanie </span>
        <span start="7023" end="7026">FSB</span>
        <span start="7027" end="7029">. </span>
        <span start="7593" end="7680">w wyborach prezydenckich w roku 2000 zostanie wyłoniony lider o orientacji autorytarnej</span>
        <span start="7727" end="7729">. </span>
        <span start="7738" end="7762">Putin nadaje się do tego</span>
        <span start="7775" end="7776">.</span>
        <span start="8605" end="8631">dzięki wojnie w Czeczenii </span>
        <span start="8637" end="8646">występuje</span>
        <span start="8694" end="8719"> jako "premier wojenny". </span>
        <span start="9065" end="9073">Rosjanom</span>
        <span start="9118" end="9143"> obiecuje zwycięską wojnę</span>
        <span start="9178" end="9208">, armii - supernowoczesną broń</span>
        <span start="9426" end="9428">. </span>
        <span start="9901" end="9930">nikt nie myśli o uzdrawianiu </span>
        <span start="9937" end="9942">Rosji</span>
        <span start="9968" end="9986">. Celem jest Kreml</span>
        <span start="10030" end="10031">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
