<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911080056">
  <date>1999-11-08</date>
  <title>Siła w słabości</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Piotr Gillert</authors>
  <body>CHINY

Zatrzymywani przez tajniaków zwolennicy Falun Gong nie protestują, nie wznoszą okrzyków, nie agitują. Mimo to władze twierdzą, że są oni ogromnym zagrożeniem dla bezpieczeństwa państwa.

Siła w słabości 

Niemy protest jednego ze zwolenników sekty Falun Gong na placu Tienanmen

FOT. (C) EPA

PIOTR GILLERT 

z Pekinu

Młoda kobieta usiadła na placu i zdjęła buty. Druga obok niej zrobiła to samo. Jeszcze przed momentem nic nie odróżniało ich od tłumu zwiedzających, nieustannie kręcących się po placu Tienanmen. Jednak w chwili, gdy położyły stopy na udach, skrzyżowały łydki, zamknęły oczy i próbowały rozpocząć medytację, dopadło je kilku tajniaków i zaciągnęło do radiowozu. Ani razu nie krzyknęły, nie wznosiły haseł, nie namawiały do niczego. 

"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong, łączącej tradycyjną szkołę medytacji z elementami buddyzmu i taoizmu. Patrząc w czwartkowe południe na dwie zwolenniczki nauk przywódcy sekty, Li Hongzhi, zastanawiałem się nad znaczeniem tych słów. Zagrożenie? Dla takiego państwa? Aż takie wielkie, że bezprecedensowe?  

W obronie społeczeństwa

Parę godzin wcześniej, w czwartek rano, władze zwołały wielką konferencję prasową w głównej sali konferencyjnej gigantycznego gmachu parlamentu. Pekin rzadko organizuje tego rodzaju imprezy, więc gdy już to robi, wiadomo, że sprawa jest arcyważna. Przez prawie dwie godziny Ye Xiaowen, dyrektor Urzędu ds. Wyznań, opowiadał dziennikarzom zagranicznym o tym, ile złego zrobiła sekta i dlaczego rząd musi przed nią bronić społeczeństwo. Porównywał Li Hongzhi do Shoko Asahary z japońskiej Najwyższej Prawdy i Davida Koresha z amerykańskiej Gałęzi Dawidowej, mówił o ponad 1400 ofiarach. Potem na kilku wielkich monitorach wyświetlił urywki z wystąpień Li.

Li mówił o obrotowym lusterku, które każdy człowiek ma w czole i które zaczyna się kręcić, w miarę jak doskonalimy się poprzez qi gong. Mówił, że Ziemia została w swej historii zniszczona 81 razy i że nadchodzi kolejna zagłada. Mówił, że ma wiele wcieleń i może obdarować nimi swych wiernych, by uchronić ich przed zbliżającą się apokalipsą. Mówił, że stworzył własnych rodziców.

Ye Xiaowen miał zapewne rację, mówiąc, iż kult tym różni się od religii, że jego wyznawcy zamiast boga czczą żywego założyciela i że Falun Gong, stworzony przez przebywającego w USA Li Hongzhi, byłego trębacza w orkiestrze policyjnej, jest właśnie kultem. Ale nie potrafił w przekonujący sposób wyjaśnić, po co wokół tego robi się tyle szumu. 

Od obojętności  do współczucia

Większość mieszkańców Pekinu obojętnie odnosi się do sekty. - Rozumiem, gimnastyka, ale te opowieści o kole prawa i końcu świata to brednie, ja wierzę w rozum - mówi emerytowany inżynier, którego często spotykam w pobliskim parku. Ale wojna, którą władze wydały Falun Gong, wywołuje dezaprobatę nawet u zwolenników racjonalizmu i ateistów. - Co oni zrobili, żeby ich tak prześladować? - pyta inżynier. - Jak chcą wierzyć w te bajki, to niech sobie wierzą, dlaczego im tego zabraniać?

Pekińczycy dziwią się: po co takie prześladowania, skoro w sekcie już po jej lipcowej delegalizacji pozostała - wedle oficjalnych doniesień - tylko garstka ludzi, a po niedawnej nowelizacji kodeksu karnego organizatorom ruchu grożą wieloletnie wyroki więzienia. 

Nie ma wątpliwości, że sekta jest poważnie zagrożona. W lipcu władze zatrzymały tysiące zwolenników Falun. Większość przeszła krótką "reedukację" i została wypuszczona na wolność. W aresztach pozostało jednak kilkudziesięciu liderów ruchu, których kolejne procesy w różnych częściach kraju właśnie się rozpoczęły lub rozpoczną lada dzień. Ludzie ci spędzą co najmniej parę lat w więzieniu. Niewykluczone, że niektórzy zostaną straceni.

Ruch jest pozbawiony prawie całego przywództwa. Zniszczeniu uległy struktury organizacyjne, materiały informacyjne, do pewnego stopnia także kanały komunikacyjne (choć wiadomo, że członkowie Falun Gong wciąż porozumiewają się ze sobą za pomocą beeperów, telefonów komórkowych i Internetu). Jeden z największych i najsprawniejszych aparatów policyjnych świata tropi każdy ruch sekty. Władza grzmi i grozi.

Niespokojny Luo Gan

Ale Luo Gan, członek biura politycznego, któremu Jiang Zemin powierzył dowodzenie kampanią przeciw Falun Gong, nie może czuć się jeszcze zwycięzcą. Niezwykły pokaz biernego oporu, jaki sekta dała w ciągu ostatnich dwóch tygodni na placu Tienanmen, świadczy o tym, o czym mówili już świadkowie kwietniowej, dziesięciotysięcznej manifestacji zwolenników sekty przed siedzibą władz państwowych w pekińskiej dzielnicy Zhongnanhai: Falun nie jest strukturą hierarchiczną. To raczej ruch wielu niezależnych komórek w całym kraju, ruch autentycznie oddolny, którego uczestników łączy wiara w Li Hongzhi, w zdrowe dla ciała działanie zalecanych przez niego ćwiczeń i zbawienny dla ducha wpływ jego nauk. Nawet więc aresztowanie liderów ruchu w całym kraju, choć ograniczyło jego poczynania, nie sparaliżowało Falun. Z nie potwierdzonych doniesień wynika, że choć po lipcowej delegalizacji w obawie przed prześladowaniami wielu ludzi opuściło sektę, wielu innych przyłączyło się do niej tylko po to, by dać wyraz sprzeciwowi wobec władz. 

W niedawnym komentarzu rządowa agencja prasowa Xinhua podkreśliła, że nowe prawo zobowiązuje do wytężonej walki z sektami także lokalne władze. Gdyby najniższe szczeble administracji sprawnie radziły sobie z Falun, Xinhua zapewne nie zamieszczałaby takiej uwagi. W nieoficjalnych wypowiedziach przedstawiciele władz niechętnie przyznają, że w miastach prowincjonalnych walka z Falun nie przebiega tak sprawnie jak w Pekinie. Z dwóch powodów. Po pierwsze, trudno jest kontrolować miliony ludzi niczym nie różniące się od pozostałego miliarda mieszkańców kraju o powierzchni porównywalnej z Europą. Po drugie, lokalne władze nie chcą firmować drastycznych działań przeciw ruchowi na własnym terenie, bo wyczuwają, że w najwyższych władzach państwa nie ma zgody co do tego, jak ostro można postępować z sektą. Wielu pekińskich polityków obawia się, chyba słusznie, że prześladowania uczynią z członków sekty męczenników, co tylko spopularyzuje Falun Gong wśród ludzi, którzy w innych warunkach reagowaliby na sektę wzruszeniem ramion.

Nawrócenie Wanga

Li Hongzhi nie jest Chrystusem, a Falun Gong to nie chrześcijaństwo. Ale patrząc na dwie bezbronne kobiety i ich niemy akt wiary oraz na tłum tajniaków nie za bardzo wiedzących, jak się zachować wobec tak pokojowo i biernie nastawionych manifestantek, które w zasadzie niczego nie manifestowały, pomyślałem o pierwszych chrześcijanach w Rzymie. Siła Falun Gong polega dziś na jego słabości i bezbronności. Zwolennicy sekty na uderzenie policjanta w twarz odpowiadają, nadstawiając drugi policzek, na obelgę - dobrym słowem. 

Chyba najbardziej alarmujące dla władz są przypadki takich ludzi jak aresztowany niedawno 37-letni Wang Zhiguo z prowincji Liaoning na północnym wschodzie kraju. Wang jest (czy raczej był dotąd) członkiem partii, który po kilkunastu latach zawodowej służby w wojsku przeszedł przed rokiem do pracy w policji. Pewnie wtedy zetknął się z sektą. I mimo że już w lipcu partia i wojsko nakazały wszystkim swym członkom opuszczenie Falun Gong, a policja przystąpiła do ścigania organizatorów i zwolenników ruchu, Wang nie zerwał z "niebezpieczną" organizacją.  Co więcej, przed dziesięcioma dniami wystąpił wraz z grupą innych zwolenników sekty na konferencji prasowej zwołanej potajemnie na przedmieściach stolicy i zapowiadał, że bez względu na konsekwencje będzie głosił prawdę o dobru Falun. Czyż historia Wanga nie przypomina którejś z biblijnych historii nawrócenia? 

Dwie kobiety na placu Tienanmen demonstrowały zaledwie kilka minut. Wang Zhiguo też już siedzi w areszcie. Jednak postawa tych osób mówi więcej o zagrożeniu dla bezpieczeństwa chińskiego państwa niż dwugodzinna konferencja prasowa dyrektora Urzędu ds. Wyznań. 

Areszt lub obóz pracy 

Ponad 500 członków sekty Falun Gong trafiło już do obozów pracy - twierdzi organizacja obrony praw człowieka działająca w Hongkongu. Karę "reedukacji przez pracę" otrzymało niedawno 16 osób z miasta Tangshan z prowincji Hebei. 

W ostatnich dniach zatrzymano kolejnych członków sekty Falun Gong. W niedzielę w prowincji Guangxi usunięto z pracy i z partii komunistycznej, a następnie aresztowano pracownika naukowego po tym, jak odmówił zaprzestania praktyk Falun Gong. Z kolei w prowincji Hebei członek miejscowych władz został zatrzymany, gdy ukradł tajny dokument na temat sekty i upowszechnił go w Internecie. Razem z nim oskarżonych zostało kilka innych osób. 

P.K., AP, REUTERS, AFP</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong, łączącej tradycyjną szkołę medytacji z elementami buddyzmu i taoizmu. władze zwołały konferencję prasową w głównej sali konferencyjnej gmachu parlamentu. Przez prawie dwie godziny dyrektor Urzędu ds. Wyznań opowiadał dziennikarzom zagranicznym o tym, ile złego zrobiła sekta i dlaczego rząd musi przed nią bronić społeczeństwo. wojna, którą władze wydały Falun Gong, wywołuje dezaprobatę nawet u zwolenników racjonalizmu i ateistów. sekta jest poważnie zagrożona. W lipcu władze zatrzymały tysiące zwolenników Falun. Większość przeszła krótką "reedukację" i została wypuszczona na wolność. W aresztach pozostało jednak kilkudziesięciu liderów ruchu. Nawet aresztowanie liderów ruchu w całym kraju nie sparaliżowało Falun. nowe prawo zobowiązuje do wytężonej walki z sektami także lokalne władze.</body>
      <spans>
        <span start="759" end="950">"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong, łączącej tradycyjną szkołę medytacji z elementami buddyzmu i taoizmu. </span>
        <span start="1218" end="1233">władze zwołały </span>
        <span start="1240" end="1290">konferencję prasową w głównej sali konferencyjnej </span>
        <span start="1304" end="1323">gmachu parlamentu. </span>
        <span start="1426" end="1452">Przez prawie dwie godziny </span>
        <span start="1464" end="1490">dyrektor Urzędu ds. Wyznań</span>
        <span start="1491" end="1612"> opowiadał dziennikarzom zagranicznym o tym, ile złego zrobiła sekta i dlaczego rząd musi przed nią bronić społeczeństwo.</span>
        <span start="2469" end="2470"> </span>
        <span start="2826" end="2931">wojna, którą władze wydały Falun Gong, wywołuje dezaprobatę nawet u zwolenników racjonalizmu i ateistów. </span>
        <span start="3363" end="3578">sekta jest poważnie zagrożona. W lipcu władze zatrzymały tysiące zwolenników Falun. Większość przeszła krótką "reedukację" i została wypuszczona na wolność. W aresztach pozostało jednak kilkudziesięciu liderów ruchu</span>
        <span start="3728" end="3729">.</span>
        <span start="4351" end="4352"> </span>
        <span start="4900" end="4906">Nawet </span>
        <span start="4911" end="4951">aresztowanie liderów ruchu w całym kraju</span>
        <span start="4986" end="5011"> nie sparaliżowało Falun.</span>
        <span start="5304" end="5378"> nowe prawo zobowiązuje do wytężonej walki z sektami także lokalne władze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong, łączącej tradycyjną szkołę medytacji z elementami buddyzmu i taoizmu. władze zwołały konferencję prasową w głównej sali konferencyjnej gmachu parlamentu. Pekin rzadko organizuje tego rodzaju imprezy, więc gdy już to robi, wiadomo, że sprawa jest arcyważna. Przez prawie dwie godziny Ye Xiaowen, dyrektor Urzędu ds. Wyznań, opowiadał dziennikarzom zagranicznym o tym, ile złego zrobiła sekta i dlaczego rząd musi przed nią bronić społeczeństwo. kult tym różni się od religii, że jego wyznawcy zamiast boga czczą żywego założyciela i że Falun Gong, stworzony przez przebywającego w USA Li Hongzhi, byłego trębacza w orkiestrze policyjnej, jest właśnie kultem. wojna, którą władze wydały Falun Gong, wywołuje dezaprobatę nawet u zwolenników racjonalizmu i ateistów. sekta jest poważnie zagrożona. W lipcu władze zatrzymały tysiące zwolenników Falun. Większość przeszła krótką "reedukację" i została wypuszczona na wolność. W aresztach pozostało jednak kilkudziesięciu liderów ruchu. Niewykluczone, że niektórzy zostaną straceni. Luo Gan, członek biura politycznego, któremu Jiang Zemin powierzył dowodzenie kampanią przeciw Falun Gong, nie może czuć się jeszcze zwycięzcą. Nawet aresztowanie liderów ruchu w całym kraju, choć ograniczyło jego poczynania, nie sparaliżowało Falun. rządowa agencja prasowa Xinhua podkreśliła, że nowe prawo zobowiązuje do wytężonej walki z sektami także lokalne władze. 
Dwie kobiety na placu Tienanmen demonstrowały zaledwie kilka minut. postawa tych osób mówi więcej o zagrożeniu dla bezpieczeństwa chińskiego państwa niż dwugodzinna konferencja prasowa dyrektora Urzędu ds. Wyznań. Ponad 500 członków sekty Falun Gong trafiło już do obozów pracy.</body>
      <spans>
        <span start="759" end="950">"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong, łączącej tradycyjną szkołę medytacji z elementami buddyzmu i taoizmu. </span>
        <span start="1218" end="1233">władze zwołały </span>
        <span start="1240" end="1290">konferencję prasową w głównej sali konferencyjnej </span>
        <span start="1304" end="1612">gmachu parlamentu. Pekin rzadko organizuje tego rodzaju imprezy, więc gdy już to robi, wiadomo, że sprawa jest arcyważna. Przez prawie dwie godziny Ye Xiaowen, dyrektor Urzędu ds. Wyznań, opowiadał dziennikarzom zagranicznym o tym, ile złego zrobiła sekta i dlaczego rząd musi przed nią bronić społeczeństwo.</span>
        <span start="2255" end="2470"> kult tym różni się od religii, że jego wyznawcy zamiast boga czczą żywego założyciela i że Falun Gong, stworzony przez przebywającego w USA Li Hongzhi, byłego trębacza w orkiestrze policyjnej, jest właśnie kultem. </span>
        <span start="2826" end="2931">wojna, którą władze wydały Falun Gong, wywołuje dezaprobatę nawet u zwolenników racjonalizmu i ateistów. </span>
        <span start="3363" end="3578">sekta jest poważnie zagrożona. W lipcu władze zatrzymały tysiące zwolenników Falun. Większość przeszła krótką "reedukację" i została wypuszczona na wolność. W aresztach pozostało jednak kilkudziesięciu liderów ruchu</span>
        <span start="3728" end="3775">. Niewykluczone, że niektórzy zostaną straceni.</span>
        <span start="4207" end="4352"> Luo Gan, członek biura politycznego, któremu Jiang Zemin powierzył dowodzenie kampanią przeciw Falun Gong, nie może czuć się jeszcze zwycięzcą. </span>
        <span start="4900" end="4906">Nawet </span>
        <span start="4911" end="5012">aresztowanie liderów ruchu w całym kraju, choć ograniczyło jego poczynania, nie sparaliżowało Falun. </span>
        <span start="5258" end="5379">rządowa agencja prasowa Xinhua podkreśliła, że nowe prawo zobowiązuje do wytężonej walki z sektami także lokalne władze. </span>
        <span start="7680" end="7749">
Dwie kobiety na placu Tienanmen demonstrowały zaledwie kilka minut. </span>
        <span start="7795" end="7941">postawa tych osób mówi więcej o zagrożeniu dla bezpieczeństwa chińskiego państwa niż dwugodzinna konferencja prasowa dyrektora Urzędu ds. Wyznań. </span>
        <span start="7967" end="8030">Ponad 500 członków sekty Falun Gong trafiło już do obozów pracy</span>
        <span start="8192" end="8193">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak została określona działalność sekty Falun Gong, łączącej tradycyjną szkołę medytacji z elementami buddyzmu i taoizmu. władze zwołały konferencję prasową. dyrektor Urzędu ds. Wyznań opowiadał dziennikarzom zagranicznym o tym, ile złego zrobiła sekta i dlaczego rząd musi przed nią bronić społeczeństwo. sekta jest zagrożona.władze zatrzymały tysiące zwolenników Falun. Nawet aresztowanie liderów ruchunie sparaliżowało Falun.</body>
      <spans>
        <span start="759" end="821">"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak </span>
        <span start="832" end="950">została określona działalność sekty Falun Gong, łączącej tradycyjną szkołę medytacji z elementami buddyzmu i taoizmu. </span>
        <span start="1218" end="1233">władze zwołały </span>
        <span start="1240" end="1259">konferencję prasową</span>
        <span start="1321" end="1323">. </span>
        <span start="1464" end="1490">dyrektor Urzędu ds. Wyznań</span>
        <span start="1491" end="1612"> opowiadał dziennikarzom zagranicznym o tym, ile złego zrobiła sekta i dlaczego rząd musi przed nią bronić społeczeństwo.</span>
        <span start="2930" end="2931"> </span>
        <span start="3363" end="3374">sekta jest </span>
        <span start="3383" end="3393">zagrożona.</span>
        <span start="3402" end="3446">władze zatrzymały tysiące zwolenników Falun.</span>
        <span start="4351" end="4352"> </span>
        <span start="4900" end="4906">Nawet </span>
        <span start="4911" end="4937">aresztowanie liderów ruchu</span>
        <span start="4987" end="5011">nie sparaliżowało Falun.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong, łączącej tradycyjną szkołę medytacji z elementami buddyzmu i taoizmu. Ye Xiaowen, dyrektor Urzędu ds. Wyznań, miał zapewne rację, mówiąc, że Falun Gong, stworzony przez Li Hongzhi, byłego trębacza w orkiestrze policyjnej, jest kultem. Ale nie potrafił wyjaśnić, po co wokół tego robi się tyle szumu. 
W lipcu władze zatrzymały tysiące zwolenników Falun. W aresztach pozostało kilkudziesięciu liderów ruchu. Ale Falun nie jest strukturą hierarchiczną. To ruch autentycznie oddolny, którego uczestników łączy wiara w Li Hongzhi. Nawet więc aresztowanie liderów ruchu nie sparaliżowało Falun. Wielu pekińskich polityków obawia się, że prześladowania uczynią z członków sekty męczenników, co spopularyzuje Falun Gong wśród ludzi. Siła Falun Gong polega na jego bezbronności.</body>
      <spans>
        <span start="759" end="950">"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong, łączącej tradycyjną szkołę medytacji z elementami buddyzmu i taoizmu. </span>
        <span start="1452" end="1492">Ye Xiaowen, dyrektor Urzędu ds. Wyznań, </span>
        <span start="2225" end="2253">miał zapewne rację, mówiąc, </span>
        <span start="2344" end="2375">że Falun Gong, stworzony przez </span>
        <span start="2396" end="2454">Li Hongzhi, byłego trębacza w orkiestrze policyjnej, jest </span>
        <span start="2462" end="2487">kultem. Ale nie potrafił </span>
        <span start="2509" end="2557">wyjaśnić, po co wokół tego robi się tyle szumu. </span>
        <span start="2558" end="2559">
</span>
        <span start="3394" end="3447">W lipcu władze zatrzymały tysiące zwolenników Falun. </span>
        <span start="3520" end="3542">W aresztach pozostało </span>
        <span start="3549" end="3578">kilkudziesięciu liderów ruchu</span>
        <span start="3677" end="3679">. </span>
        <span start="4204" end="4208">Ale </span>
        <span start="4631" end="4674">Falun nie jest strukturą hierarchiczną. To </span>
        <span start="4728" end="4799">ruch autentycznie oddolny, którego uczestników łączy wiara w Li Hongzhi</span>
        <span start="4898" end="4937">. Nawet więc aresztowanie liderów ruchu</span>
        <span start="4986" end="5012"> nie sparaliżowało Falun. </span>
        <span start="6042" end="6079">Wielu pekińskich polityków obawia się</span>
        <span start="6095" end="6155">, że prześladowania uczynią z członków sekty męczenników, co</span>
        <span start="6161" end="6198"> spopularyzuje Falun Gong wśród ludzi</span>
        <span start="6265" end="6266">.</span>
        <span start="6630" end="6654"> Siła Falun Gong polega </span>
        <span start="6659" end="6667">na jego </span>
        <span start="6678" end="6691">bezbronności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong, łączącej tradycyjną szkołę medytacji z elementami buddyzmu i taoizmu. władze zwołały wielką konferencję prasową. Ye Xiaowen, dyrektor Urzędu ds. Wyznań, opowiadał dziennikarzom zagranicznym o tym, ile złego zrobiła sekta. Ye Xiaowen miał zapewne rację, mówiąc, iż kult tym różni się od religii, że jego wyznawcy zamiast boga czczą żywego założyciela i że Falun Gong, stworzony przez przebywającego w USA Li Hongzhi, byłego trębacza w orkiestrze policyjnej, jest właśnie kultem. Ale nie potrafił wyjaśnić, po co wokół tego robi się tyle szumu. 

W lipcu władze zatrzymały tysiące zwolenników Falun. Większość przeszła krótką "reedukację" i została wypuszczona na wolność. W aresztach pozostało jednak kilkudziesięciu liderów ruchu. Ludzie ci spędzą co najmniej parę lat w więzieniu. Niewykluczone, że niektórzy zostaną straceni.
Ale Luo Gan, któremu Jiang Zemin powierzył dowodzenie kampanią przeciw Falun Gong, nie może czuć się jeszcze zwycięzcą. Falun nie jest strukturą hierarchiczną. To ruch autentycznie oddolny, którego uczestników łączy wiara w Li Hongzhi. Nawet więc aresztowanie liderów ruchu nie sparaliżowało Falun. w najwyższych władzach państwa nie ma zgody co do tego, jak ostro można postępować z sektą. Wielu pekińskich polityków obawia się, że prześladowania uczynią z członków sekty męczenników, co spopularyzuje Falun Gong wśród ludzi. Siła Falun Gong polega na jego słabości i bezbronności. Zwolennicy sekty na uderzenie policjanta w twarz odpowiadają, nadstawiając drugi policzek. postawa tych osób mówi więcej o zagrożeniu dla bezpieczeństwa chińskiego państwa niż dwugodzinna konferencja prasowa dyrektora Urzędu ds. Wyznań.</body>
      <spans>
        <span start="759" end="950">"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong, łączącej tradycyjną szkołę medytacji z elementami buddyzmu i taoizmu. </span>
        <span start="1218" end="1259">władze zwołały wielką konferencję prasową</span>
        <span start="1321" end="1323">. </span>
        <span start="1452" end="1559">Ye Xiaowen, dyrektor Urzędu ds. Wyznań, opowiadał dziennikarzom zagranicznym o tym, ile złego zrobiła sekta</span>
        <span start="1611" end="1613">. </span>
        <span start="2214" end="2487">Ye Xiaowen miał zapewne rację, mówiąc, iż kult tym różni się od religii, że jego wyznawcy zamiast boga czczą żywego założyciela i że Falun Gong, stworzony przez przebywającego w USA Li Hongzhi, byłego trębacza w orkiestrze policyjnej, jest właśnie kultem. Ale nie potrafił </span>
        <span start="2509" end="2559">wyjaśnić, po co wokół tego robi się tyle szumu. 

</span>
        <span start="3394" end="3578">W lipcu władze zatrzymały tysiące zwolenników Falun. Większość przeszła krótką "reedukację" i została wypuszczona na wolność. W aresztach pozostało jednak kilkudziesięciu liderów ruchu</span>
        <span start="3677" end="3776">. Ludzie ci spędzą co najmniej parę lat w więzieniu. Niewykluczone, że niektórzy zostaną straceni.
</span>
        <span start="4204" end="4217">Ale Luo Gan, </span>
        <span start="4245" end="4352">któremu Jiang Zemin powierzył dowodzenie kampanią przeciw Falun Gong, nie może czuć się jeszcze zwycięzcą. </span>
        <span start="4631" end="4674">Falun nie jest strukturą hierarchiczną. To </span>
        <span start="4728" end="4799">ruch autentycznie oddolny, którego uczestników łączy wiara w Li Hongzhi</span>
        <span start="4898" end="4937">. Nawet więc aresztowanie liderów ruchu</span>
        <span start="4986" end="5012"> nie sparaliżowało Falun. </span>
        <span start="5950" end="6079">w najwyższych władzach państwa nie ma zgody co do tego, jak ostro można postępować z sektą. Wielu pekińskich polityków obawia się</span>
        <span start="6095" end="6155">, że prześladowania uczynią z członków sekty męczenników, co</span>
        <span start="6161" end="6198"> spopularyzuje Falun Gong wśród ludzi</span>
        <span start="6265" end="6266">.</span>
        <span start="6630" end="6654"> Siła Falun Gong polega </span>
        <span start="6659" end="6781">na jego słabości i bezbronności. Zwolennicy sekty na uderzenie policjanta w twarz odpowiadają, nadstawiając drugi policzek</span>
        <span start="6808" end="6810">. </span>
        <span start="7795" end="7940">postawa tych osób mówi więcej o zagrożeniu dla bezpieczeństwa chińskiego państwa niż dwugodzinna konferencja prasowa dyrektora Urzędu ds. Wyznań.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong, łączącej tradycyjną szkołę medytacji z elementami buddyzmu i taoizmu. Falun To ruch autentycznie oddolny, którego uczestników łączy wiara w Li Hongzhi. Nawet więc aresztowanie liderów ruchu nie sparaliżowało Falun. Wielu pekińskich polityków obawia się, że prześladowania uczynią z członków sekty męczenników, co spopularyzuje Falun Gong wśród ludzi.</body>
      <spans>
        <span start="759" end="950">"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong, łączącej tradycyjną szkołę medytacji z elementami buddyzmu i taoizmu. </span>
        <span start="4631" end="4637">Falun </span>
        <span start="4671" end="4674">To </span>
        <span start="4728" end="4799">ruch autentycznie oddolny, którego uczestników łączy wiara w Li Hongzhi</span>
        <span start="4898" end="4937">. Nawet więc aresztowanie liderów ruchu</span>
        <span start="4986" end="5012"> nie sparaliżowało Falun. </span>
        <span start="6042" end="6079">Wielu pekińskich polityków obawia się</span>
        <span start="6095" end="6155">, że prześladowania uczynią z członków sekty męczenników, co</span>
        <span start="6161" end="6198"> spopularyzuje Falun Gong wśród ludzi</span>
        <span start="6265" end="6266">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong, łączącej tradycyjną szkołę medytacji z elementami buddyzmu i taoizmu. dyrektor Urzędu ds. Wyznań, opowiadał dziennikarzom zagranicznym ile złego zrobiła sekta i dlaczego rząd musi przed nią bronić społeczeństwo.  Większość mieszkańców Pekinu obojętnie odnosi się do sekty. wojna, którą władze wydały Falun Gong, wywołuje dezaprobatę nawet u zwolenników racjonalizmu i ateistów.  W lipcu władze zatrzymały tysiące zwolenników Falun. Ruch jest pozbawiony prawie całego przywództwa. Falun nie jest strukturą hierarchiczną.  aresztowanie liderów ruchu w całym kraju, nie sparaliżowało Falun. Ponad 500 członków sekty Falun Gong trafiło już do obozów pracy - twierdzi organizacja obrony praw człowieka. Karę "reedukacji przez pracę" otrzymało niedawno 16 osób.</body>
      <spans>
        <span start="759" end="950">"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong, łączącej tradycyjną szkołę medytacji z elementami buddyzmu i taoizmu. </span>
        <span start="1464" end="1529">dyrektor Urzędu ds. Wyznań, opowiadał dziennikarzom zagranicznym </span>
        <span start="1536" end="1613">ile złego zrobiła sekta i dlaczego rząd musi przed nią bronić społeczeństwo. </span>
        <span start="2346" end="2347"> </span>
        <span start="2591" end="2651">Większość mieszkańców Pekinu obojętnie odnosi się do sekty. </span>
        <span start="2826" end="2931">wojna, którą władze wydały Falun Gong, wywołuje dezaprobatę nawet u zwolenników racjonalizmu i ateistów. </span>
        <span start="3393" end="3447"> W lipcu władze zatrzymały tysiące zwolenników Falun. </span>
        <span start="3777" end="3825">Ruch jest pozbawiony prawie całego przywództwa. </span>
        <span start="4631" end="4671">Falun nie jest strukturą hierarchiczną. </span>
        <span start="4732" end="4733"> </span>
        <span start="4911" end="4951">aresztowanie liderów ruchu w całym kraju</span>
        <span start="4985" end="5012">, nie sparaliżowało Falun. </span>
        <span start="7967" end="8075">Ponad 500 członków sekty Falun Gong trafiło już do obozów pracy - twierdzi organizacja obrony praw człowieka</span>
        <span start="8098" end="8156">. Karę "reedukacji przez pracę" otrzymało niedawno 16 osób</span>
        <span start="8192" end="8193">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>kobieta usiadła na placu i zdjęła buty. Druga obok niej zrobiła to samo. gdy próbowały rozpocząć medytację, dopadło je kilku tajniaków i zaciągnęło do radiowozu. "Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong, łączącej tradycyjną szkołę medytacji z elementami buddyzmu i taoizmu. dyrektor Urzędu ds. Wyznań, opowiadał dziennikarzom zagranicznym ile złego zrobiła sekta i dlaczego rząd musi przed nią bronić społeczeństwo.  Falun Gong, stworzony przez przebywającego w USA Li Hongzhi, byłego trębacza w orkiestrze policyjnej, jest kultem. Większość mieszkańców Pekinu obojętnie odnosi się do sekty. wojna, którą władze wydały Falun Gong, wywołuje dezaprobatę nawet u zwolenników racjonalizmu i ateistów.  W lipcu władze zatrzymały tysiące zwolenników Falun. Ruch jest pozbawiony prawie całego przywództwa. Luo Gan, któremu Jiang Zemin powierzył dowodzenie kampanią przeciw Falun Gong, nie może czuć się jeszcze zwycięzcą. Falun nie jest strukturą hierarchiczną.  aresztowanie liderów ruchu w całym kraju, nie sparaliżowało Falun. w miastach prowincjonalnych walka z Falun nie przebiega tak sprawnie jak w Pekinie.  Siła Falun Gong polega dziś na jego słabości i bezbronności. najbardziej alarmujące dla władz są przypadki takich ludzi jak aresztowany niedawno Wang Zhiguo. Wang jest członkiem partiiprzeszedł do pracy w policji. partia i wojsko nakazały wszystkim swym członkom opuszczenie Falun Gong, Wang nie zerwał z "niebezpieczną" organizacją.  wystąpił wraz z grupą innych zwolenników sekty na konferencji prasowej zwołanej potajemnie. 
Ponad 500 członków sekty Falun Gong trafiło już do obozów pracy - twierdzi organizacja obrony praw człowieka. Karę "reedukacji przez pracę" otrzymało niedawno 16 osób.</body>
      <spans>
        <span start="332" end="405">kobieta usiadła na placu i zdjęła buty. Druga obok niej zrobiła to samo. </span>
        <span start="538" end="542">gdy </span>
        <span start="602" end="687">próbowały rozpocząć medytację, dopadło je kilku tajniaków i zaciągnęło do radiowozu. </span>
        <span start="759" end="950">"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong, łączącej tradycyjną szkołę medytacji z elementami buddyzmu i taoizmu. </span>
        <span start="1464" end="1529">dyrektor Urzędu ds. Wyznań, opowiadał dziennikarzom zagranicznym </span>
        <span start="1536" end="1613">ile złego zrobiła sekta i dlaczego rząd musi przed nią bronić społeczeństwo. </span>
        <span start="2346" end="2454"> Falun Gong, stworzony przez przebywającego w USA Li Hongzhi, byłego trębacza w orkiestrze policyjnej, jest </span>
        <span start="2462" end="2470">kultem. </span>
        <span start="2591" end="2651">Większość mieszkańców Pekinu obojętnie odnosi się do sekty. </span>
        <span start="2826" end="2931">wojna, którą władze wydały Falun Gong, wywołuje dezaprobatę nawet u zwolenników racjonalizmu i ateistów. </span>
        <span start="3393" end="3447"> W lipcu władze zatrzymały tysiące zwolenników Falun. </span>
        <span start="3777" end="3825">Ruch jest pozbawiony prawie całego przywództwa. </span>
        <span start="4208" end="4217">Luo Gan, </span>
        <span start="4245" end="4352">któremu Jiang Zemin powierzył dowodzenie kampanią przeciw Falun Gong, nie może czuć się jeszcze zwycięzcą. </span>
        <span start="4631" end="4671">Falun nie jest strukturą hierarchiczną. </span>
        <span start="4732" end="4733"> </span>
        <span start="4911" end="4951">aresztowanie liderów ruchu w całym kraju</span>
        <span start="4985" end="5012">, nie sparaliżowało Falun. </span>
        <span start="5576" end="5660">w miastach prowincjonalnych walka z Falun nie przebiega tak sprawnie jak w Pekinie. </span>
        <span start="6630" end="6692"> Siła Falun Gong polega dziś na jego słabości i bezbronności. </span>
        <span start="6818" end="6902">najbardziej alarmujące dla władz są przypadki takich ludzi jak aresztowany niedawno </span>
        <span start="6911" end="6922">Wang Zhiguo</span>
        <span start="6972" end="6984">. Wang jest </span>
        <span start="7007" end="7023">członkiem partii</span>
        <span start="7078" end="7088">przeszedł </span>
        <span start="7101" end="7121">do pracy w policji. </span>
        <span start="7177" end="7250">partia i wojsko nakazały wszystkim swym członkom opuszczenie Falun Gong, </span>
        <span start="7319" end="7367">Wang nie zerwał z "niebezpieczną" organizacją.  </span>
        <span start="7404" end="7494">wystąpił wraz z grupą innych zwolenników sekty na konferencji prasowej zwołanej potajemnie</span>
        <span start="7600" end="7602">. </span>
        <span start="7966" end="8075">
Ponad 500 członków sekty Falun Gong trafiło już do obozów pracy - twierdzi organizacja obrony praw człowieka</span>
        <span start="8098" end="8156">. Karę "reedukacji przez pracę" otrzymało niedawno 16 osób</span>
        <span start="8192" end="8193">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong, łączącej tradycyjną szkołę medytacji z elementami buddyzmu i taoizmu. W lipcu władze zatrzymały tysiące zwolenników Falun. aresztowanie liderów ruchu  nie sparaliżowało Falun. Ponad 500 członków sekty Falun Gong trafiło już do obozów pracy - twierdzi organizacja obrony praw człowieka. Karę "reedukacji przez pracę" otrzymało niedawno 16 osób.</body>
      <spans>
        <span start="759" end="950">"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong, łączącej tradycyjną szkołę medytacji z elementami buddyzmu i taoizmu. </span>
        <span start="3394" end="3447">W lipcu władze zatrzymały tysiące zwolenników Falun. </span>
        <span start="4911" end="4938">aresztowanie liderów ruchu </span>
        <span start="4986" end="5012"> nie sparaliżowało Falun. </span>
        <span start="7967" end="8075">Ponad 500 członków sekty Falun Gong trafiło już do obozów pracy - twierdzi organizacja obrony praw człowieka</span>
        <span start="8098" end="8156">. Karę "reedukacji przez pracę" otrzymało niedawno 16 osób</span>
        <span start="8192" end="8193">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong. dyrektor Urzędu ds. Wyznań miał zapewne rację, mówiąc, iż kult tym różni się od religii, że jego wyznawcy zamiast boga czczą żywego założyciela i że Falun Gong, stworzony przez przebywającego w USA Li Hongzhi, byłego trębacza w orkiestrze policyjnej, jest właśnie kultem. Ale nie potrafił w przekonujący sposób wyjaśnić, po co wokół tego robi się tyle szumu. Większość mieszkańców Pekinu obojętnie odnosi się do sekty. Ale wojna, którą władze wydały Falun Gong, wywołuje dezaprobatę nawet u zwolenników racjonalizmu i ateistów. Falun nie jest strukturą hierarchiczną. To raczej ruch wielu niezależnych komórek w całym kraju, ruch autentycznie oddolny. Nawet więc aresztowanie liderów ruchu w całym kraju nie sparaliżowało Falun.</body>
      <spans>
        <span start="759" end="878">"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong</span>
        <span start="948" end="950">. </span>
        <span start="1464" end="1490">dyrektor Urzędu ds. Wyznań</span>
        <span start="2224" end="2557"> miał zapewne rację, mówiąc, iż kult tym różni się od religii, że jego wyznawcy zamiast boga czczą żywego założyciela i że Falun Gong, stworzony przez przebywającego w USA Li Hongzhi, byłego trębacza w orkiestrze policyjnej, jest właśnie kultem. Ale nie potrafił w przekonujący sposób wyjaśnić, po co wokół tego robi się tyle szumu. </span>
        <span start="2591" end="2651">Większość mieszkańców Pekinu obojętnie odnosi się do sekty. </span>
        <span start="2822" end="2931">Ale wojna, którą władze wydały Falun Gong, wywołuje dezaprobatę nawet u zwolenników racjonalizmu i ateistów. </span>
        <span start="4631" end="4753">Falun nie jest strukturą hierarchiczną. To raczej ruch wielu niezależnych komórek w całym kraju, ruch autentycznie oddolny</span>
        <span start="4898" end="4951">. Nawet więc aresztowanie liderów ruchu w całym kraju</span>
        <span start="4986" end="5011"> nie sparaliżowało Falun.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong. Patrząc w czwartkowe południe na dwie zwolenniczki nauk przywódcy sekty, Li Hongzhi, zastanawiałem się nad znaczeniem tych słów. Zagrożenie? Dla takiego państwa?
 Przez prawie dwie godziny Ye Xiaowen, dyrektor Urzędu ds. Wyznań, opowiadał dziennikarzom zagranicznym o tym, ile złego zrobiła sekta i dlaczego rząd musi przed nią bronić społeczeństwo. Ye Xiaowen miał zapewne rację, mówiąc, iż kult tym różni się od religii, że jego wyznawcy zamiast boga czczą żywego założyciela i że Falun Gong, stworzony przez przebywającego w USA Li Hongzhi, byłego trębacza w orkiestrze policyjnej, jest właśnie kultem. Ale nie potrafił w przekonujący sposób wyjaśnić, po co wokół tego robi się tyle szumu. Większość mieszkańców Pekinu obojętnie odnosi się do sekty. Ale wojna, którą władze wydały Falun Gong, wywołuje dezaprobatę nawet u zwolenników racjonalizmu i ateistów. Nie ma wątpliwości, że sekta jest poważnie zagrożona. Ruch jest pozbawiony prawie całego przywództwa. Zniszczeniu uległy struktury organizacyjne. Falun nie jest strukturą hierarchiczną. To raczej ruch wielu niezależnych komórek w całym kraju, ruch autentycznie oddolny. Nawet więc aresztowanie liderów ruchu w całym kraju nie sparaliżowało Falun. W nieoficjalnych wypowiedziach przedstawiciele władz niechętnie przyznają, że w miastach prowincjonalnych walka z Falun nie przebiega tak sprawnie jak w Pekinie. Siła Falun Gong polega dziś na jego słabości i bezbronności. Zwolennicy sekty na uderzenie policjanta w twarz odpowiadają, nadstawiając drugi policzek, na obelgę - dobrym słowem. Ponad 500 członków sekty Falun Gong trafiło już do obozów pracy.</body>
      <spans>
        <span start="759" end="878">"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong</span>
        <span start="948" end="1111">. Patrząc w czwartkowe południe na dwie zwolenniczki nauk przywódcy sekty, Li Hongzhi, zastanawiałem się nad znaczeniem tych słów. Zagrożenie? Dla takiego państwa?</span>
        <span start="1151" end="1152">
</span>
        <span start="1425" end="1613"> Przez prawie dwie godziny Ye Xiaowen, dyrektor Urzędu ds. Wyznań, opowiadał dziennikarzom zagranicznym o tym, ile złego zrobiła sekta i dlaczego rząd musi przed nią bronić społeczeństwo. </span>
        <span start="2214" end="2557">Ye Xiaowen miał zapewne rację, mówiąc, iż kult tym różni się od religii, że jego wyznawcy zamiast boga czczą żywego założyciela i że Falun Gong, stworzony przez przebywającego w USA Li Hongzhi, byłego trębacza w orkiestrze policyjnej, jest właśnie kultem. Ale nie potrafił w przekonujący sposób wyjaśnić, po co wokół tego robi się tyle szumu. </span>
        <span start="2591" end="2651">Większość mieszkańców Pekinu obojętnie odnosi się do sekty. </span>
        <span start="2822" end="2931">Ale wojna, którą władze wydały Falun Gong, wywołuje dezaprobatę nawet u zwolenników racjonalizmu i ateistów. </span>
        <span start="3340" end="3394">Nie ma wątpliwości, że sekta jest poważnie zagrożona. </span>
        <span start="3777" end="3867">Ruch jest pozbawiony prawie całego przywództwa. Zniszczeniu uległy struktury organizacyjne</span>
        <span start="4065" end="4067">. </span>
        <span start="4631" end="4753">Falun nie jest strukturą hierarchiczną. To raczej ruch wielu niezależnych komórek w całym kraju, ruch autentycznie oddolny</span>
        <span start="4898" end="4951">. Nawet więc aresztowanie liderów ruchu w całym kraju</span>
        <span start="4986" end="5012"> nie sparaliżowało Falun. </span>
        <span start="5498" end="5660">W nieoficjalnych wypowiedziach przedstawiciele władz niechętnie przyznają, że w miastach prowincjonalnych walka z Falun nie przebiega tak sprawnie jak w Pekinie. </span>
        <span start="6631" end="6810">Siła Falun Gong polega dziś na jego słabości i bezbronności. Zwolennicy sekty na uderzenie policjanta w twarz odpowiadają, nadstawiając drugi policzek, na obelgę - dobrym słowem. </span>
        <span start="7967" end="8030">Ponad 500 członków sekty Falun Gong trafiło już do obozów pracy</span>
        <span start="8098" end="8099">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong. Większość mieszkańców Pekinu obojętnie odnosi się do sekty. Ale wojna, którą władze wydały Falun Gong, wywołuje dezaprobatę nawet u zwolenników racjonalizmu i ateistów. Falun nie jest strukturą hierarchiczną. To  ruch autentycznie oddolny. Nawet więc aresztowanie liderów ruchu w całym kraju nie sparaliżowało Falun.</body>
      <spans>
        <span start="759" end="878">"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong</span>
        <span start="948" end="950">. </span>
        <span start="2591" end="2651">Większość mieszkańców Pekinu obojętnie odnosi się do sekty. </span>
        <span start="2822" end="2931">Ale wojna, którą władze wydały Falun Gong, wywołuje dezaprobatę nawet u zwolenników racjonalizmu i ateistów. </span>
        <span start="4631" end="4674">Falun nie jest strukturą hierarchiczną. To </span>
        <span start="4727" end="4753"> ruch autentycznie oddolny</span>
        <span start="4898" end="4951">. Nawet więc aresztowanie liderów ruchu w całym kraju</span>
        <span start="4986" end="5011"> nie sparaliżowało Falun.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong, łączącej tradycyjną szkołę medytacji z elementami buddyzmu i taoizmu. Patrząc w czwartkowe południe na dwie zwolenniczki nauk przywódcy sekty, Li Hongzhi, zastanawiałem się nad znaczeniem tych słów. Parę godzin wcześniej, w czwartek rano, władze zwołały wielką konferencję prasową. Przez prawie dwie godziny Ye Xiaowen, dyrektor Urzędu ds. Wyznań, opowiadał dziennikarzom zagranicznym o tym, ile złego zrobiła sekta i dlaczego rząd musi przed nią bronić społeczeństwo. Ye Xiaowen miał zapewne rację, mówiąc, iż kult tym różni się od religii, że jego wyznawcy zamiast boga czczą żywego założyciela i że Falun Gong jest właśnie kultem. Ale nie potrafił w przekonujący sposób wyjaśnić, po co wokół tego robi się tyle szumu.</body>
      <spans>
        <span start="759" end="1079">"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong, łączącej tradycyjną szkołę medytacji z elementami buddyzmu i taoizmu. Patrząc w czwartkowe południe na dwie zwolenniczki nauk przywódcy sekty, Li Hongzhi, zastanawiałem się nad znaczeniem tych słów. </span>
        <span start="1178" end="1259">Parę godzin wcześniej, w czwartek rano, władze zwołały wielką konferencję prasową</span>
        <span start="1321" end="1323">. </span>
        <span start="1426" end="1613">Przez prawie dwie godziny Ye Xiaowen, dyrektor Urzędu ds. Wyznań, opowiadał dziennikarzom zagranicznym o tym, ile złego zrobiła sekta i dlaczego rząd musi przed nią bronić społeczeństwo. </span>
        <span start="2214" end="2357">Ye Xiaowen miał zapewne rację, mówiąc, iż kult tym różni się od religii, że jego wyznawcy zamiast boga czczą żywego założyciela i że Falun Gong</span>
        <span start="2448" end="2556"> jest właśnie kultem. Ale nie potrafił w przekonujący sposób wyjaśnić, po co wokół tego robi się tyle szumu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Młoda kobieta usiadła na placu i zdjęła buty. Druga obok niej zrobiła to samo. Jeszcze przed momentem nic nie odróżniało ich od tłumu zwiedzających, nieustannie kręcących się po placu Tienanmen. Jednak w chwili, gdy położyły stopy na udach, skrzyżowały łydki, zamknęły oczy i próbowały rozpocząć medytację, dopadło je kilku tajniaków i zaciągnęło do radiowozu. Ani razu nie krzyknęły, nie wznosiły haseł, nie namawiały do niczego. 
"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong, łączącej tradycyjną szkołę medytacji z elementami buddyzmu i taoizmu. Patrząc w czwartkowe południe na dwie zwolenniczki nauk przywódcy sekty, Li Hongzhi, zastanawiałem się nad znaczeniem tych słów. Zagrożenie? Dla takiego państwa? Aż takie wielkie, że bezprecedensowe?  
Parę godzin wcześniej, w czwartek rano, władze zwołały wielką konferencję prasową. Przez prawie dwie godziny Ye Xiaowen, dyrektor Urzędu ds. Wyznań, opowiadał dziennikarzom zagranicznym o tym, ile złego zrobiła sekta i dlaczego rząd musi przed nią bronić społeczeństwo. Ye Xiaowen miał zapewne rację, mówiąc, iż kult tym różni się od religii, że jego wyznawcy zamiast boga czczą żywego założyciela i że Falun Gong, stworzony przez przebywającego w USA Li Hongzhi, jest właśnie kultem. Ale nie potrafił w przekonujący sposób wyjaśnić, po co wokół tego robi się tyle szumu. 
Li Hongzhi nie jest Chrystusem, a Falun Gong to nie chrześcijaństwo. Ale patrząc na dwie bezbronne kobiety i ich niemy akt wiary oraz na tłum tajniaków, pomyślałem o pierwszych chrześcijanach w Rzymie. Siła Falun Gong polega dziś na jego słabości i bezbronności.</body>
      <spans>
        <span start="326" end="757">Młoda kobieta usiadła na placu i zdjęła buty. Druga obok niej zrobiła to samo. Jeszcze przed momentem nic nie odróżniało ich od tłumu zwiedzających, nieustannie kręcących się po placu Tienanmen. Jednak w chwili, gdy położyły stopy na udach, skrzyżowały łydki, zamknęły oczy i próbowały rozpocząć medytację, dopadło je kilku tajniaków i zaciągnęło do radiowozu. Ani razu nie krzyknęły, nie wznosiły haseł, nie namawiały do niczego. </span>
        <span start="758" end="1151">
"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong, łączącej tradycyjną szkołę medytacji z elementami buddyzmu i taoizmu. Patrząc w czwartkowe południe na dwie zwolenniczki nauk przywódcy sekty, Li Hongzhi, zastanawiałem się nad znaczeniem tych słów. Zagrożenie? Dla takiego państwa? Aż takie wielkie, że bezprecedensowe?  </span>
        <span start="1177" end="1259">
Parę godzin wcześniej, w czwartek rano, władze zwołały wielką konferencję prasową</span>
        <span start="1321" end="1323">. </span>
        <span start="1426" end="1613">Przez prawie dwie godziny Ye Xiaowen, dyrektor Urzędu ds. Wyznań, opowiadał dziennikarzom zagranicznym o tym, ile złego zrobiła sekta i dlaczego rząd musi przed nią bronić społeczeństwo. </span>
        <span start="2214" end="2407">Ye Xiaowen miał zapewne rację, mówiąc, iż kult tym różni się od religii, że jego wyznawcy zamiast boga czczą żywego założyciela i że Falun Gong, stworzony przez przebywającego w USA Li Hongzhi,</span>
        <span start="2448" end="2557"> jest właśnie kultem. Ale nie potrafił w przekonujący sposób wyjaśnić, po co wokół tego robi się tyle szumu. </span>
        <span start="3338" end="3339">
</span>
        <span start="6286" end="6437">Li Hongzhi nie jest Chrystusem, a Falun Gong to nie chrześcijaństwo. Ale patrząc na dwie bezbronne kobiety i ich niemy akt wiary oraz na tłum tajniaków</span>
        <span start="6580" end="6691">, pomyślałem o pierwszych chrześcijanach w Rzymie. Siła Falun Gong polega dziś na jego słabości i bezbronności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong, łączącej tradycyjną szkołę medytacji z elementami buddyzmu i taoizmu. Ye Xiaowen, dyrektor Urzędu ds. Wyznań, opowiadał dziennikarzom zagranicznym o tym, ile złego zrobiła sekta i dlaczego rząd musi przed nią bronić społeczeństwo. Ale nie potrafił w przekonujący sposób wyjaśnić, po co wokół tego robi się tyle szumu.</body>
      <spans>
        <span start="759" end="950">"Bezprecedensowe zagrożenie dla bezpieczeństwa państwa" - tak oficjalnie została określona działalność sekty Falun Gong, łączącej tradycyjną szkołę medytacji z elementami buddyzmu i taoizmu. </span>
        <span start="1452" end="1613">Ye Xiaowen, dyrektor Urzędu ds. Wyznań, opowiadał dziennikarzom zagranicznym o tym, ile złego zrobiła sekta i dlaczego rząd musi przed nią bronić społeczeństwo. </span>
        <span start="2470" end="2556">Ale nie potrafił w przekonujący sposób wyjaśnić, po co wokół tego robi się tyle szumu.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
