<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199910090047">
  <date>1999-10-09</date>
  <title>Wojownik islamu</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Ryszard Malik</authors>
  <body>TERRORYZM

Saudyjski milioner Osama bin Laden za cel swego życia uznał pokonanie niewiernych. Jego fanatyczni zwolennicy walczą we wszystkich częściach świata.

Wojownik islamu

W grudniu ubiegłego roku Osama bin Laden udzielił wywiadu dziennikarzom magazynu "Time" w jednym z obozów wojskowych w południowym Afganistanie.

(C) AP

RYSZARD MALIK

Na zniszczonym od lat lotnisku w Kabulu podchodzi do lądowania samolot transportowy oznaczony godłem Zjednoczonych Emiratów Arabskich. Pytam stojącego ze mną przestawiciela Międzynarodowego Czerwonego Krzyża, skąd w tym ogarniętym wojną kraju wziął się transportowiec z Dubaju. Harald, rodowity Szwed, urzędnik MCK, zaczyna coś tłumaczyć, ale huk motorów olbrzymiego samolotu zagłusza jego odpowiedź. Może to i lepiej, bo stojący obok nas agent rządzących w Afganistanie Talibów wyraźnie nadstawia ucha. 

Harald kończy swoją odpowiedź już w samolocie, którym obaj wracamy z Kabulu do Peszawaru w Pakistanie.

Pod presją  fundamentalistów

Interesy robione przy podniesionej kurtynie przez obywateli ZEA z Talibami i Osamą bin Ladenem, najbardziej poszukiwanym terrorystą na świecie, zdenerwowały w końcu Waszyngton. W lipcu po interwencji Amerykanów Dubaj zapowiedział, że ukróci praktyki prania pieniędzy w Dubai Islamic Bank, który jest pod kontrolą rządu. O wsparciu udzielonym przez ten bank bin Ladenowi napisał "The New York Times". Rząd amerykański podejrzewał również, że minister spraw zagranicznych Kataru ostrzegł Chaleda Shaika Mohammada, współpracownika międzynarodowego terrorysty islamskiego, Ramzi Ahmeda Jusefa, że specjalna grupa FBI zamierza go schwytać.

Jusef został aresztowany i skazany w USA na dożywocie za podłożenie bomby pod gmach World Trade Center w Nowym Jorku w 1993 roku, natomiast Mohammad - według organów ścigania USA - planował zdetonować ładunki wybuchowe w 12 amerykańskich samolotach pasażerskich w chwili, gdy obywałyby one lot nad Pacyfikiem. Ten ostatni zamiar nie powiódł się. Jak ocenia FBI, za tymi planami oraz innymi antyamerykańskimi operacjami stoi bin Laden.

Zjednoczone Emiraty Arabskie i Katar należą do grupy prozachodnich państw rejonu Zatoki Perskiej, z Arabią Saudyjską na czele, z którymi USA utrzymują bardzo dobre stosunki, którym pomagają i sprzedają najnowocześniejsze typy broni. Współpraca ta opiera się na kalkulacjach, że konserwatywni szejkowie i emirowie będą zaporą dla radykalnych krajów islamskich takich jak Iran.

Rewelacje o skrytym wspieraniu terrorystów potwierdzają jednak ostrzeżenia tych ekspertów, którzy sądzą, że nawet proamerykańskie rządy państw arabskich są pod presją sił sympatyzujących z muzułmańskim fundamentalizmem i mogą prowadzić politykę "na dwie strony" - choćby po to, aby swoje kraje uchronić przed atakami terrorystycznymi.

W tym kontekście nie dziwią - po sierpniowej ofensywie islamistów na Dagestan - oskarżenia Rosjan pod adresem emiratów znad Zatoki Perskiej i Arabii Saudyjskiej. Nie chodzi przy tym tylko o to, że z tych krajów pochodzą bojownicy, którzy dziś walczą po stronie Szamila Basajewa i emira Chattaba, a wcześniej po stronie mudżahedinów brali udział w wojnie z Armią Radziecką w Afganistanie. Moskwa ma za złe przede wszystkim przymykanie oka na finansowanie antyrosyjskiej rebelii pieniędzmi z kont w bankach kuwejckich, saudyjskich czy katarskich.

Stingerów nie brakuje

Wiadomość o tym, że czeczeńscy islamiści Basajewa i Chattaba mają na wyposażeniu stingery, potwierdza zestrzelenie kilka dni temu dwóch samolotów rosyjskich. Stingery to rakiety produkcji amerykańskiej, które trafiły do Afganistanu w latach 80. w ramach pomocy dla walczących z Rosjanami mudżahedinów, a później przeszły w ręce Talibów. W 1993 r. (już po zakończeniu wojny afgańskich mudżahedinów z ZSRR) Centralna Agencja Wywiadowcza wysłała do Pakistanu, Afganistanu i innych krajów regionu setki agentów z walizkami dolarów. Mieli jedno zadanie: skupować na czarnym rynku stingery - rakiety, które mogą zestrzelić każdy samolot czy helikopter z odległości 5 km. Obsługa jest bardzo prosta: rakieta "idzie" za celem, kierując się źródłem ciepła, a wystrzelić potrafi ją nawet analfabeta. Amerykańscy agenci oferowali sumę dwukrotnie wyższą od fabrycznej. Szukano około 200 stingerów. Ile z nich pozostało w Afganistanie, przekonamy się niebawem, licząc zestrzelone rosyjskie maszyny.

Talibowie, których reżim uznają tylko trzy państwa (Arabia Saudyjska, Pakistan i Zjednoczone Emiraty Arabskie), są ignorowani w świecie i nie mają dostępu do rynków zagranicznych. Dlatego każda kwota liczy się dla nich podwójnie, a dwieście tysięcy dolarów za jedną rakietę nie wydaje się złą zapłatą. 

Nie tylko Harald z Międzynarodowego Czerwonego Krzyża, ale i inni przebywający w Afganistanie cudzoziemcy twierdzą, że niezależnie od wojennego dramatu, który rozgrywa się w tym państwie i którego końca nie widać, obowiązuje tu ta sama co wszędzie zasada: business is business. Broń, jakiej używają Talibowie, dociera do Afganistanu niemal z całego świata. Pokazywano mi egzemplarze z Egiptu, Czech, Gruzji... Talibowie, surowi w sprawach religii, w robieniu interesów nie widzieli żadnego grzechu, niezależnie od tego, jakiej wiary był kupiec. Sam widziałem w hotelu przedstawicieli rządu czeczeńskiego przybyłych w interesach. Jakich? Ahmed, mój nieoficjalny przewodnik w Kabulu, powiedział, że przywieźli broń, która pozostała im po wojnie z Rosją. Wydaje się więc niemal pewne, że prawdziwe są informacje o sprzedaży stingerów przez rząd w Kabulu islamistom znowu walczącym z Rosjanami.

Pieniądze dla bojowników

Najważniejsze pytanie, jakie pojawia się w związku z pieniędzmi, dotyczy sponsora tych zakupów. Jak twierdzą Rosjanie, jest nim bin Laden. Najbardziej poszukiwany na świecie terrorysta znajduje się od ponad trzech lat w Afganistanie. Ma na pieńku z Rosjanami jeszcze z czasów sowieckiej okupacji Afganistanu. Teraz, według Moskwy, znów znalazł powód, aby nie pałać do nich miłością. Rosja ponownie najechała bowiem muzułmańską Czeczenię i towarzysze wspólnej walki z lat 80. potrzebują pomocy.

Według dziennika "Kommiersant Daily" przedstawicielem bin Ladena na północnym Kaukazie jest emir Chattab, którego Saudyjczyk poznał w 1987 roku w Afganistanie. Chattab, były student kairskiego uniwersytetu, urodzony w jednym z krajów Zatoki (jak twierdzą Jordańczycy - w Arabii Saudyjskiej), walczył po stronie mudżahedinów w końcowej fazie wojny w Afganistanie, m.in. dowodził artylerią pod Kandaharem. Tam też został ranny. Jest to człowiek doskonale wykształcony, władający angielskim (chodził do szkoły średniej w USA, kiedy mieszkał tam z rodzicami), arabskim, pasztuńskim i francuskim.

Bin Laden nie tylko finansuje Basajewa i Chattaba, ale i - jak twierdzą Rosjanie - zorganizował na terenie Czeczenii specjalny obóz (w okolicach Nożajjurtu). Wykładowcami są tam zarówno ludzie, którzy brali udział w wojnie czeczeńskiej, jak i przysłani przez bin Ladena specjaliści. Według rosyjskiego premiera przywódca światowej wojny z niewiernymi osobiście pojawiał się we wrześniu w Dagestanie i przekazał Basajewowi i Chattabowi walizkę z 30 milionami dolarów. Dziennik "Siegodnia", powołując się na rosyjski kontrwywiad, twierdzi, że w obozie szkolono również osoby zamieszane w akcje terrorystyczne przeciwko obywatelom amerykańskim, żołnierzom w Jemenie i Arabii Saudyjskiej oraz ambasadom USA w Kenii i Tanzanii. Z kolei "New York Post", który powołuje się na amerykańskich specjalistów w zwalczaniu terroryzmu, podaje, że bin Laden wysłał do Dagestanu pieniądze i setki swoich zwolenników. Wielu z nich - pisze nowojorski dziennik - to weterani wojny w Afganistanie.

Przeciwko barbarzyńcom

Ścigany przez CIA bin Laden uciekł w 1996 r. z Sudanu i schronił się w Afganistanie, rządzonym przez studentów szkół koranicznych, Talibów. Podbijali oni Afganistan z karabinem w jednej ręce, i Koranem w drugiej. Bin Laden szybko znalazł z nimi wspólny język, a najwyższy rangą przywódca Talibów, mułła Omar, oddał mu za żonę swoją córkę, co w tradycji afgańskich górali jest najbardziej cenionym gestem gospodarza wobec gościa. Talibowie nie chcieli słyszeć o wydaniu Waszyngtonowi swego "drogiego gościa" mimo nalegań USA i zbombardowania rejonu Kandaharu, gdzie terrorysta miał przebywać. Aby zamknąć sprawę, afgański Sąd Najwyższy w sierpniu tego roku uznał, że bin Laden jest niewinny.

43-letniego bin Ladena uważa się za głównego sponsora terrorystów islamskich. Po licznych zamachach, o których zorganizowanie jest podejrzewany, to dziś najbardziej poszukiwany człowiek na świecie. Jego rozmowy są podsłuchiwane. Miejsce, gdzie przypuszczalnie przebywa, nieustannie kontrolują satelity wywiadowcze amerykańskiej National Security Agency. Za pomoc w jego ujęciu Stany Zjednoczone wyznaczyły nagrodę 5 milionów dolarów.

Historia tego saudyjskiego milionera (jego fortunę szacuje się na 259 milionów dolarów) jest zadziwiająca. Kiedy w 1979 r. Armia Radziecka wkroczyła do Kabulu, bin Laden rozpoczął akcję pomocy afgańskim mudżahedinom. Współpracował z Amerykanami i Pakistańczykami. Ale w 1997 r. w wywiadzie dla CNN oświadczył, że "siły amerykańskie stacjonujące w Arabii Saudyjskiej będą celem ataków w czasie świętej wojny islamskiej (dżihadu) z obcymi". Przyznał też, że z jego polecenia w Somalii zginęło wielu żołnierzy USA. Amerykańską obecność w krajach Zatoki Perskiej uznał za nowy najazd barbarzyńców, podobny do wypraw krzyżowców do Ziemi Świętej.

Bin Laden udowodnił, że potrafi działać i dziś nie ma już wątpliwości, że ataki na amerykańskie obiekty są dziełem siatki, którą kieruje. Dzięki milionom dolarów może pomagać islamskim grupom terrorystycznym w Algierii, Egipcie, Jemenie, Sudanie, Libanie i na Filipinach. To on stał za atakiem na World Trade Center w Nowym Jorku w 1993 r., to z jego polecenia dokonano zamachu na prezydenta Egiptu Hosniego Mubaraka w Addis Abebie w 1995 r. i to on planował zamach na papieża oraz na prezydenta Billa Clintona w Manili. Bombę, która w 1995 r. zabiła pięciu żołnierzy amerykańskich w Rijadzie, podłożyła organizacja pod przywództwem bin Ladena. Rok później jego grupa dokonała zamachu w Dahranie (Arabia Saudyjska) na amerykańską bazę wojskową, gdzie zabito 19 wojskowych. Teraz jego "żołnierze" zajęli się Azją Środkową. Aby poszerzyć wpływy rządzących w Kabulu Talibów, próbują obalić prezydenta Tadżykistanu, a ostatnio pojawili się w Kirgizji.

Komandosi gotowi do akcji

Bin Laden kieruje swoją organizacją al Qa'ida z Afganistanu. Ma wielką rezydencję w Kandaharze oraz kilka innych posiadłości, między innymi w pobliżu Dżalalabadu. Kiedy rok temu w Kabulu próbowałem w Ministerstwie Informacji dowiedzieć się, czy są jakieś szanse na spotkanie z nim, moi rozmówcy najpierw udawali, że nie rozumieją pytania, a potem dali mi do zrozumienia, że byłoby to dla mnie - mówiąc delikatnie - mało bezpieczne.

Amerykanie opracowali plan usunięcia bin Ladena. Jednak po dokładnych analizach doszli do wniosku, że operacja w Afganistanie, której celem miało być zabicie terrorysty, może zakończyć się fiaskiem. W 1998 r. wysłali do Talibów Billa Richardsona, ówczesnego ambasadora USA w ONZ, z prośbą o wydanie bin Ladena. Spotkali się z odmową. Rozpoczęto jego inwigilację za pomocą urządzeń satelitarnych. Od kilku miesięcy jego ruchy śledzi specjalny satelita wywiadowczy amerykańskiej National Security Agency, znajdujący się nad Dżalalabadem. Podobno specjalna grupa komandosów czeka w Pakistanie na sygnał do wyruszenia na łowy...</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Na zniszczonym lotnisku w Kabulu podchodzi do lądowania samolot transportowy oznaczony godłem Zjednoczonych Emiratów Arabskich. Interesy robione przez obywateli ZEA z Talibami i Osamą bin Ladenem, najbardziej poszukiwanym terrorystą na świecie, zdenerwowały w końcu Waszyngton. W lipcu po interwencji Amerykanów Dubaj zapowiedział, że ukróci praktyki prania pieniędzy w Dubai Islamic Bank, który jest pod kontrolą rządu. O wsparciu udzielonym przez ten bank bin Ladenowi napisał "The New York Times". Rząd amerykański podejrzewał również, że minister spraw zagranicznych Kataru ostrzegł Chaleda Shaika Mohammada, współpracownika międzynarodowego terrorysty islamskiego, Ramzi Ahmeda Jusefa, że FBI zamierza go schwytać. Zjednoczone Emiraty Arabskie i Katar należą do grupy prozachodnich państw rejonu Zatoki Perskiej, z którymi USA utrzymują bardzo dobre stosunki. Współpraca opiera się na kalkulacjach, że konserwatywni szejkowie i emirowie będą zaporą dla radykalnych krajów islamskich.
Rewelacje o skrytym wspieraniu terrorystów potwierdzają jednak ostrzeżenia, że nawet proamerykańskie rządy państw arabskich są pod presją sił sympatyzujących z muzułmańskim fundamentalizmem i mogą prowadzić politykę "na dwie strony", aby swoje kraje uchronić przed atakami terrorystycznymi.</body>
      <spans>
        <span start="347" end="362">Na zniszczonym </span>
        <span start="369" end="482">lotnisku w Kabulu podchodzi do lądowania samolot transportowy oznaczony godłem Zjednoczonych Emiratów Arabskich. </span>
        <span start="987" end="1004">Interesy robione </span>
        <span start="1031" end="1580">przez obywateli ZEA z Talibami i Osamą bin Ladenem, najbardziej poszukiwanym terrorystą na świecie, zdenerwowały w końcu Waszyngton. W lipcu po interwencji Amerykanów Dubaj zapowiedział, że ukróci praktyki prania pieniędzy w Dubai Islamic Bank, który jest pod kontrolą rządu. O wsparciu udzielonym przez ten bank bin Ladenowi napisał "The New York Times". Rząd amerykański podejrzewał również, że minister spraw zagranicznych Kataru ostrzegł Chaleda Shaika Mohammada, współpracownika międzynarodowego terrorysty islamskiego, Ramzi Ahmeda Jusefa, że </span>
        <span start="1596" end="1621">FBI zamierza go schwytać.</span>
        <span start="1746" end="1747"> </span>
        <span start="2059" end="2157">Zjednoczone Emiraty Arabskie i Katar należą do grupy prozachodnich państw rejonu Zatoki Perskiej, </span>
        <span start="2186" end="2231">z którymi USA utrzymują bardzo dobre stosunki</span>
        <span start="2290" end="2302">. Współpraca</span>
        <span start="2305" end="2417"> opiera się na kalkulacjach, że konserwatywni szejkowie i emirowie będą zaporą dla radykalnych krajów islamskich</span>
        <span start="2433" end="2435">.
</span>
        <span start="2436" end="2510">Rewelacje o skrytym wspieraniu terrorystów potwierdzają jednak ostrzeżenia</span>
        <span start="2539" end="2697">, że nawet proamerykańskie rządy państw arabskich są pod presją sił sympatyzujących z muzułmańskim fundamentalizmem i mogą prowadzić politykę "na dwie strony"</span>
        <span start="2712" end="2770">, aby swoje kraje uchronić przed atakami terrorystycznymi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Na zniszczonym od lat lotnisku w Kabulu podchodzi do lądowania samolot transportowy oznaczony godłem Zjednoczonych Emiratów Arabskich. Interesy robione przez obywateli ZEA z Talibami i Osamą bin Ladenem, najbardziej poszukiwanym terrorystą na świecie, zdenerwowały w końcu Waszyngton. W lipcu po interwencji Amerykanów Dubaj zapowiedział, że ukróci praktyki prania pieniędzy w Dubai Islamic Bank, który jest pod kontrolą rządu. O wsparciu udzielonym przez ten bank bin Ladenowi napisał "The New York Times". Rząd amerykański podejrzewał również, że minister spraw zagranicznych Kataru ostrzegł Chaleda Shaika Mohammada, współpracownika międzynarodowego terrorysty islamskiego, Ramzi Ahmeda Jusefa, że specjalna grupa FBI zamierza go schwytać.Jusef został aresztowany i skazany w USA na dożywocie za podłożenie bomby pod gmach World Trade Center w Nowym Jorku w 1993 roku. 
Zjednoczone Emiraty Arabskie i Katar należą do grupy prozachodnich państw rejonu Zatoki Perskiej, z którymi USA utrzymują bardzo dobre stosunki, którym pomagają i sprzedają najnowocześniejsze typy broni. Współpraca ta opiera się na kalkulacjach, że konserwatywni szejkowie i emirowie będą zaporą dla radykalnych krajów islamskich.
Rewelacje o skrytym wspieraniu terrorystów potwierdzają jednak ostrzeżenia, że nawet proamerykańskie rządy państw arabskich są pod presją sił sympatyzujących z muzułmańskim fundamentalizmem i mogą prowadzić politykę "na dwie strony", aby swoje kraje uchronić przed atakami terrorystycznymi.
Wiadomość o tym, że czeczeńscy islamiści Basajewa i Chattaba mają na wyposażeniu stingery, potwierdza zestrzelenie kilka dni temu dwóch samolotów rosyjskich. Stingery to rakiety produkcji amerykańskiej, które trafiły do Afganistanu w latach 80. w ramach pomocy dla walczących z Rosjanami mudżahedinów, a później przeszły w ręce Talibów. W 1993 r. Centralna Agencja Wywiadowcza wysłała do Pakistanu, Afganistanu i innych krajów regionu setki agentów z walizkami dolarów. Mieli jedno zadanie: skupować na czarnym rynku stingery - rakiety, które mogą zestrzelić każdy samolot czy helikopter z odległości 5 km. Talibowie, których reżim uznają tylko trzy państwa (Arabia Saudyjska, Pakistan i Zjednoczone Emiraty Arabskie), są ignorowani w świecie i nie mają dostępu do rynków zagranicznych. Dlatego każda kwota liczy się dla nich podwójnie.</body>
      <spans>
        <span start="347" end="482">Na zniszczonym od lat lotnisku w Kabulu podchodzi do lądowania samolot transportowy oznaczony godłem Zjednoczonych Emiratów Arabskich. </span>
        <span start="987" end="1004">Interesy robione </span>
        <span start="1031" end="1621">przez obywateli ZEA z Talibami i Osamą bin Ladenem, najbardziej poszukiwanym terrorystą na świecie, zdenerwowały w końcu Waszyngton. W lipcu po interwencji Amerykanów Dubaj zapowiedział, że ukróci praktyki prania pieniędzy w Dubai Islamic Bank, który jest pod kontrolą rządu. O wsparciu udzielonym przez ten bank bin Ladenowi napisał "The New York Times". Rząd amerykański podejrzewał również, że minister spraw zagranicznych Kataru ostrzegł Chaleda Shaika Mohammada, współpracownika międzynarodowego terrorysty islamskiego, Ramzi Ahmeda Jusefa, że specjalna grupa FBI zamierza go schwytać.</span>
        <span start="1623" end="1751">Jusef został aresztowany i skazany w USA na dożywocie za podłożenie bomby pod gmach World Trade Center w Nowym Jorku w 1993 roku</span>
        <span start="1931" end="1933">. </span>
        <span start="2058" end="2157">
Zjednoczone Emiraty Arabskie i Katar należą do grupy prozachodnich państw rejonu Zatoki Perskiej, </span>
        <span start="2186" end="2417">z którymi USA utrzymują bardzo dobre stosunki, którym pomagają i sprzedają najnowocześniejsze typy broni. Współpraca ta opiera się na kalkulacjach, że konserwatywni szejkowie i emirowie będą zaporą dla radykalnych krajów islamskich</span>
        <span start="2433" end="2435">.
</span>
        <span start="2436" end="2510">Rewelacje o skrytym wspieraniu terrorystów potwierdzają jednak ostrzeżenia</span>
        <span start="2539" end="2697">, że nawet proamerykańskie rządy państw arabskich są pod presją sił sympatyzujących z muzułmańskim fundamentalizmem i mogą prowadzić politykę "na dwie strony"</span>
        <span start="2712" end="2770">, aby swoje kraje uchronić przed atakami terrorystycznymi.</span>
        <span start="3340" end="3688">
Wiadomość o tym, że czeczeńscy islamiści Basajewa i Chattaba mają na wyposażeniu stingery, potwierdza zestrzelenie kilka dni temu dwóch samolotów rosyjskich. Stingery to rakiety produkcji amerykańskiej, które trafiły do Afganistanu w latach 80. w ramach pomocy dla walczących z Rosjanami mudżahedinów, a później przeszły w ręce Talibów. W 1993 r. </span>
        <span start="3746" end="4006">Centralna Agencja Wywiadowcza wysłała do Pakistanu, Afganistanu i innych krajów regionu setki agentów z walizkami dolarów. Mieli jedno zadanie: skupować na czarnym rynku stingery - rakiety, które mogą zestrzelić każdy samolot czy helikopter z odległości 5 km. </span>
        <span start="4328" end="4556">Talibowie, których reżim uznają tylko trzy państwa (Arabia Saudyjska, Pakistan i Zjednoczone Emiraty Arabskie), są ignorowani w świecie i nie mają dostępu do rynków zagranicznych. Dlatego każda kwota liczy się dla nich podwójnie</span>
        <span start="4628" end="4629">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Na zniszczonym lotnisku w Kabulu podchodzi do lądowania samolot transportowy oznaczony godłem Zjednoczonych Emiratów Arabskich. Interesy robione przez obywateli ZEA z Talibami i Osamą bin Ladenem, najbardziej poszukiwanym terrorystą na świecie, zdenerwowały w końcu Waszyngton. Zjednoczone Emiraty Arabskie i Katar należą do grupy prozachodnich państw rejonu Zatoki Perskiej, z którymi USA utrzymują bardzo dobre stosunki. Rewelacje o skrytym wspieraniu terrorystów potwierdzają ostrzeżenia, że nawet proamerykańskie rządy państw arabskich są pod presją sił sympatyzujących z muzułmańskim fundamentalizmem i mogą prowadzić politykę "na dwie strony".</body>
      <spans>
        <span start="347" end="362">Na zniszczonym </span>
        <span start="369" end="482">lotnisku w Kabulu podchodzi do lądowania samolot transportowy oznaczony godłem Zjednoczonych Emiratów Arabskich. </span>
        <span start="987" end="1004">Interesy robione </span>
        <span start="1031" end="1164">przez obywateli ZEA z Talibami i Osamą bin Ladenem, najbardziej poszukiwanym terrorystą na świecie, zdenerwowały w końcu Waszyngton. </span>
        <span start="2059" end="2157">Zjednoczone Emiraty Arabskie i Katar należą do grupy prozachodnich państw rejonu Zatoki Perskiej, </span>
        <span start="2186" end="2231">z którymi USA utrzymują bardzo dobre stosunki</span>
        <span start="2290" end="2292">. </span>
        <span start="2436" end="2492">Rewelacje o skrytym wspieraniu terrorystów potwierdzają </span>
        <span start="2499" end="2510">ostrzeżenia</span>
        <span start="2539" end="2697">, że nawet proamerykańskie rządy państw arabskich są pod presją sił sympatyzujących z muzułmańskim fundamentalizmem i mogą prowadzić politykę "na dwie strony"</span>
        <span start="2769" end="2770">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Interesy robione przez ZEA z Talibami i Osamą bin Ladenem zdenerwowały Waszyngton. Zjednoczone Emiraty Arabskie i Katar należą do grupy prozachodnich państw rejonu Zatoki Perskiej, z którymi USA utrzymują bardzo dobre stosunki. Wiadomość o tym, że czeczeńscy islamiści Basajewa i Chattaba mają na wyposażeniu stingery, potwierdza zestrzelenie dwóch samolotów rosyjskich. Stingery to rakiety produkcji amerykańskiej, które trafiły do Afganistanu w latach 80., a później przeszły w ręce Talibów. Broń, jakiej używają Talibowie, dociera do Afganistanu niemal z całego świata. w robieniu interesów nie widzieli grzechu, niezależnie od tego, jakiej wiary był kupiec. pytanie dotyczy sponsora tych zakupów. Jak twierdzą Rosjanie, jest nim bin Laden.Bin Laden nie tylko finansuje Basajewa i Chattaba, zorganizował na terenie Czeczenii specjalny obóz. w obozie szkolono osoby zamieszane w akcje terrorystyczne przeciwko obywatelom amerykańskim, żołnierzom w Jemenie i Arabii Saudyjskiej oraz ambasadom USA w Kenii i Tanzanii. bin Laden to dziś najbardziej poszukiwany człowiek na świecie. udowodnił, że potrafi działać, ataki na amerykańskie obiekty są dziełem siatki, którą kieruje.</body>
      <spans>
        <span start="987" end="1004">Interesy robione </span>
        <span start="1031" end="1036">przez</span>
        <span start="1046" end="1081"> ZEA z Talibami i Osamą bin Ladenem</span>
        <span start="1130" end="1144"> zdenerwowały </span>
        <span start="1152" end="1164">Waszyngton. </span>
        <span start="2059" end="2157">Zjednoczone Emiraty Arabskie i Katar należą do grupy prozachodnich państw rejonu Zatoki Perskiej, </span>
        <span start="2186" end="2231">z którymi USA utrzymują bardzo dobre stosunki</span>
        <span start="2290" end="2292">. </span>
        <span start="3341" end="3456">Wiadomość o tym, że czeczeńscy islamiści Basajewa i Chattaba mają na wyposażeniu stingery, potwierdza zestrzelenie </span>
        <span start="3471" end="3585">dwóch samolotów rosyjskich. Stingery to rakiety produkcji amerykańskiej, które trafiły do Afganistanu w latach 80.</span>
        <span start="3641" end="3678">, a później przeszły w ręce Talibów. </span>
        <span start="4910" end="4989">Broń, jakiej używają Talibowie, dociera do Afganistanu niemal z całego świata. </span>
        <span start="5080" end="5114">w robieniu interesów nie widzieli </span>
        <span start="5122" end="5177">grzechu, niezależnie od tego, jakiej wiary był kupiec. </span>
        <span start="5564" end="5571">pytanie</span>
        <span start="5614" end="5688"> dotyczy sponsora tych zakupów. Jak twierdzą Rosjanie, jest nim bin Laden.</span>
        <span start="6638" end="6689">Bin Laden nie tylko finansuje Basajewa i Chattaba, </span>
        <span start="6721" end="6769">zorganizował na terenie Czeczenii specjalny obóz</span>
        <span start="6794" end="6796">. </span>
        <span start="7179" end="7197">w obozie szkolono </span>
        <span start="7205" end="7361">osoby zamieszane w akcje terrorystyczne przeciwko obywatelom amerykańskim, żołnierzom w Jemenie i Arabii Saudyjskiej oraz ambasadom USA w Kenii i Tanzanii. </span>
        <span start="7659" end="7669">bin Laden </span>
        <span start="8478" end="8531">to dziś najbardziej poszukiwany człowiek na świecie. </span>
        <span start="9420" end="9449">udowodnił, że potrafi działać</span>
        <span start="9479" end="9481">, </span>
        <span start="9484" end="9547">ataki na amerykańskie obiekty są dziełem siatki, którą kieruje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Na zniszczonym lotnisku w Kabulu podchodzi do lądowania samolot transportowy oznaczony godłem Zjednoczonych Emiratów Arabskich. Interesy robione przez obywateli ZEA z Talibami i Osamą bin Ladenem zdenerwowały w końcu Waszyngton. po interwencji Amerykanów Dubaj zapowiedział, że ukróci praktyki prania pieniędzy w Dubai Islamic Bank, który jest pod kontrolą rządu. Zjednoczone Emiraty Arabskie i Katar należą do grupy prozachodnich państw rejonu Zatoki Perskiej, z którymi USA utrzymują bardzo dobre stosunki. Rewelacje o skrytym wspieraniu terrorystów potwierdzają ostrzeżenia ekspertów, którzy sądzą, że nawet proamerykańskie rządy państw arabskich są pod presją sił sympatyzujących z muzułmańskim fundamentalizmem.Wiadomość o tym, że czeczeńscy islamiści Basajewa i Chattaba mają na wyposażeniu stingery, potwierdza zestrzelenie dwóch samolotów rosyjskich. Stingery to rakiety produkcji amerykańskiej, które trafiły do Afganistanu w latach 80., a później przeszły w ręce Talibów. Talibowie nie mają dostępu do rynków zagranicznych. business is business. Broń, jakiej używają Talibowie, dociera do Afganistanu niemal z całego świata. w robieniu interesów nie widzieli żadnego grzechu, niezależnie od tego, jakiej wiary był kupiec. Najważniejsze pytanie dotyczy sponsora tych zakupów. Jak twierdzą Rosjanie, jest nim bin Laden. Według dziennika "Kommiersant Daily" przedstawicielem bin Ladena na północnym Kaukazie jest emir Chattab. Jest to człowiek doskonale wykształcony.Bin Laden nie tylko finansuje Basajewa i Chattaba, zorganizował na terenie Czeczenii specjalny obóz. w obozie szkolono osoby zamieszane w akcje terrorystyczne przeciwko obywatelom amerykańskim, żołnierzom w Jemenie i Arabii Saudyjskiej oraz ambasadom USA w Kenii i Tanzanii. Ścigany przez CIA bin Laden schronił się w Afganistanie, rządzonym przez Talibów. szybko znalazł z nimi wspólny język. to dziś najbardziej poszukiwany człowiek na świecie. Miejsce, gdzie przypuszczalnie przebywa, nieustannie kontrolują satelity wywiadowcze. Historia tego saudyjskiego milionera jest zadziwiająca. Bin Laden udowodnił, że potrafi działać i nie ma już wątpliwości, że ataki na amerykańskie obiekty są dziełem siatki, którą kieruje. To on stał za atakiem na World Trade Center w Nowym Jorku w 1993 r. kieruje swoją organizacją al Qa'ida z Afganistanu. Ma wielką rezydencję w Kandaharze. Amerykanie opracowali plan usunięcia bin Ladena.</body>
      <spans>
        <span start="347" end="362">Na zniszczonym </span>
        <span start="369" end="482">lotnisku w Kabulu podchodzi do lądowania samolot transportowy oznaczony godłem Zjednoczonych Emiratów Arabskich. </span>
        <span start="987" end="1004">Interesy robione </span>
        <span start="1031" end="1081">przez obywateli ZEA z Talibami i Osamą bin Ladenem</span>
        <span start="1130" end="1164"> zdenerwowały w końcu Waszyngton. </span>
        <span start="1172" end="1307">po interwencji Amerykanów Dubaj zapowiedział, że ukróci praktyki prania pieniędzy w Dubai Islamic Bank, który jest pod kontrolą rządu. </span>
        <span start="2059" end="2157">Zjednoczone Emiraty Arabskie i Katar należą do grupy prozachodnich państw rejonu Zatoki Perskiej, </span>
        <span start="2186" end="2231">z którymi USA utrzymują bardzo dobre stosunki</span>
        <span start="2290" end="2292">. </span>
        <span start="2436" end="2492">Rewelacje o skrytym wspieraniu terrorystów potwierdzają </span>
        <span start="2499" end="2511">ostrzeżenia </span>
        <span start="2516" end="2654">ekspertów, którzy sądzą, że nawet proamerykańskie rządy państw arabskich są pod presją sił sympatyzujących z muzułmańskim fundamentalizmem</span>
        <span start="2769" end="2770">.</span>
        <span start="3341" end="3456">Wiadomość o tym, że czeczeńscy islamiści Basajewa i Chattaba mają na wyposażeniu stingery, potwierdza zestrzelenie </span>
        <span start="3471" end="3585">dwóch samolotów rosyjskich. Stingery to rakiety produkcji amerykańskiej, które trafiły do Afganistanu w latach 80.</span>
        <span start="3641" end="3678">, a później przeszły w ręce Talibów. </span>
        <span start="4328" end="4337">Talibowie</span>
        <span start="4465" end="4508"> nie mają dostępu do rynków zagranicznych. </span>
        <span start="4888" end="4989">business is business. Broń, jakiej używają Talibowie, dociera do Afganistanu niemal z całego świata. </span>
        <span start="5080" end="5177">w robieniu interesów nie widzieli żadnego grzechu, niezależnie od tego, jakiej wiary był kupiec. </span>
        <span start="5550" end="5571">Najważniejsze pytanie</span>
        <span start="5614" end="5689"> dotyczy sponsora tych zakupów. Jak twierdzą Rosjanie, jest nim bin Laden. </span>
        <span start="6045" end="6149">Według dziennika "Kommiersant Daily" przedstawicielem bin Ladena na północnym Kaukazie jest emir Chattab</span>
        <span start="6203" end="6205">. </span>
        <span start="6471" end="6510">Jest to człowiek doskonale wykształcony</span>
        <span start="6635" end="6636">.</span>
        <span start="6638" end="6689">Bin Laden nie tylko finansuje Basajewa i Chattaba, </span>
        <span start="6721" end="6769">zorganizował na terenie Czeczenii specjalny obóz</span>
        <span start="6794" end="6796">. </span>
        <span start="7179" end="7197">w obozie szkolono </span>
        <span start="7205" end="7361">osoby zamieszane w akcje terrorystyczne przeciwko obywatelom amerykańskim, żołnierzom w Jemenie i Arabii Saudyjskiej oraz ambasadom USA w Kenii i Tanzanii. </span>
        <span start="7641" end="7669">Ścigany przez CIA bin Laden </span>
        <span start="7697" end="7742">schronił się w Afganistanie, rządzonym przez </span>
        <span start="7772" end="7781">Talibów. </span>
        <span start="7864" end="7899">szybko znalazł z nimi wspólny język</span>
        <span start="8068" end="8070">. </span>
        <span start="8478" end="8531">to dziś najbardziej poszukiwany człowiek na świecie. </span>
        <span start="8562" end="8646">Miejsce, gdzie przypuszczalnie przebywa, nieustannie kontrolują satelity wywiadowcze</span>
        <span start="8685" end="8687">. </span>
        <span start="8768" end="8805">Historia tego saudyjskiego milionera </span>
        <span start="8856" end="8875">jest zadziwiająca. </span>
        <span start="9410" end="9452">Bin Laden udowodnił, że potrafi działać i </span>
        <span start="9457" end="9548">nie ma już wątpliwości, że ataki na amerykańskie obiekty są dziełem siatki, którą kieruje. </span>
        <span start="9682" end="9749">To on stał za atakiem na World Trade Center w Nowym Jorku w 1993 r.</span>
        <span start="10395" end="10480"> kieruje swoją organizacją al Qa'ida z Afganistanu. Ma wielką rezydencję w Kandaharze</span>
        <span start="10547" end="10549">. </span>
        <span start="10819" end="10867">Amerykanie opracowali plan usunięcia bin Ladena.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Interesy robione przez ZEA z Talibami i Osamą bin Ladenem zdenerwowały Waszyngton. Zjednoczone Emiraty Arabskie i Katar należą do grupy prozachodnich państw rejonu Zatoki Perskiej, z którymi USA utrzymują bardzo dobre stosunki. Broń, jakiej używają Talibowie, dociera do Afganistanu niemal z całego świata. w robieniu interesów nie widzieli grzechu.Bin Laden nie tylko finansuje Basajewa i Chattaba, zorganizował na terenie Czeczenii obóz. w obozie szkolono osoby zamieszane w akcje terrorystyczne przeciwko obywatelom amerykańskim, żołnierzom w Jemenie oraz ambasadom USA w Kenii i Tanzanii.</body>
      <spans>
        <span start="987" end="1004">Interesy robione </span>
        <span start="1031" end="1036">przez</span>
        <span start="1046" end="1081"> ZEA z Talibami i Osamą bin Ladenem</span>
        <span start="1130" end="1144"> zdenerwowały </span>
        <span start="1152" end="1164">Waszyngton. </span>
        <span start="2059" end="2157">Zjednoczone Emiraty Arabskie i Katar należą do grupy prozachodnich państw rejonu Zatoki Perskiej, </span>
        <span start="2186" end="2231">z którymi USA utrzymują bardzo dobre stosunki</span>
        <span start="2290" end="2292">. </span>
        <span start="4910" end="4989">Broń, jakiej używają Talibowie, dociera do Afganistanu niemal z całego świata. </span>
        <span start="5080" end="5114">w robieniu interesów nie widzieli </span>
        <span start="5122" end="5129">grzechu</span>
        <span start="5175" end="5176">.</span>
        <span start="6638" end="6689">Bin Laden nie tylko finansuje Basajewa i Chattaba, </span>
        <span start="6721" end="6755">zorganizował na terenie Czeczenii </span>
        <span start="6765" end="6769">obóz</span>
        <span start="6794" end="6796">. </span>
        <span start="7179" end="7197">w obozie szkolono </span>
        <span start="7205" end="7300">osoby zamieszane w akcje terrorystyczne przeciwko obywatelom amerykańskim, żołnierzom w Jemenie</span>
        <span start="7321" end="7360"> oraz ambasadom USA w Kenii i Tanzanii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Rewelacje o skrytym wspieraniu terrorystów potwierdzają ostrzeżenia tych ekspertów, którzy sądzą, że nawet proamerykańskie rządy państw arabskich są pod presją sił sympatyzujących z muzułmańskim fundamentalizmem i mogą prowadzić politykę "na dwie strony". business is business. Broń, jakiej używają Talibowie, dociera do Afganistanu niemal z całego świata. Najważniejsze pytanie, jakie pojawia się w związku z pieniędzmi, dotyczy sponsora tych zakupów. Jak twierdzą Rosjanie, jest nim bin Laden. Najbardziej poszukiwany na świecie terrorysta znajduje się od ponad trzech lat w Afganistanie. najwyższy rangą przywódca Talibów, mułła Omar, oddał mu za żonę swoją córkę. Talibowie nie chcieli słyszeć o wydaniu Waszyngtonowi swego "drogiego gościa" mimo nalegań USA i zbombardowania rejonu Kandaharu, gdzie terrorysta miał przebywać. 43-letniego bin Ladena uważa się za głównego sponsora terrorystów islamskich. Po licznych zamachach, o których zorganizowanie jest podejrzewany, to dziś najbardziej poszukiwany człowiek na świecie. Bin Laden udowodnił, że potrafi działać i dziś nie ma już wątpliwości, że ataki na amerykańskie obiekty są dziełem siatki, którą kieruje.</body>
      <spans>
        <span start="2436" end="2492">Rewelacje o skrytym wspieraniu terrorystów potwierdzają </span>
        <span start="2499" end="2697">ostrzeżenia tych ekspertów, którzy sądzą, że nawet proamerykańskie rządy państw arabskich są pod presją sił sympatyzujących z muzułmańskim fundamentalizmem i mogą prowadzić politykę "na dwie strony"</span>
        <span start="2769" end="2770">.</span>
        <span start="4887" end="4989"> business is business. Broń, jakiej używają Talibowie, dociera do Afganistanu niemal z całego świata. </span>
        <span start="5550" end="5784">Najważniejsze pytanie, jakie pojawia się w związku z pieniędzmi, dotyczy sponsora tych zakupów. Jak twierdzą Rosjanie, jest nim bin Laden. Najbardziej poszukiwany na świecie terrorysta znajduje się od ponad trzech lat w Afganistanie. </span>
        <span start="7903" end="7978">najwyższy rangą przywódca Talibów, mułła Omar, oddał mu za żonę swoją córkę</span>
        <span start="8068" end="8233">. Talibowie nie chcieli słyszeć o wydaniu Waszyngtonowi swego "drogiego gościa" mimo nalegań USA i zbombardowania rejonu Kandaharu, gdzie terrorysta miał przebywać. </span>
        <span start="8333" end="8531">43-letniego bin Ladena uważa się za głównego sponsora terrorystów islamskich. Po licznych zamachach, o których zorganizowanie jest podejrzewany, to dziś najbardziej poszukiwany człowiek na świecie. </span>
        <span start="9410" end="9547">Bin Laden udowodnił, że potrafi działać i dziś nie ma już wątpliwości, że ataki na amerykańskie obiekty są dziełem siatki, którą kieruje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Zjednoczone Emiraty Arabskie i Katar należą do grupy prozachodnich państw rejonu Zatoki Perskiej, z Arabią Saudyjską na czele, z którymi USA utrzymują bardzo dobre stosunki, którym pomagają i sprzedają najnowocześniejsze typy broni. Współpraca ta opiera się na kalkulacjach, że konserwatywni szejkowie i emirowie będą zaporą dla radykalnych krajów islamskich takich jak Iran.
Rewelacje o skrytym wspieraniu terrorystów potwierdzają jednak ostrzeżenia tych ekspertów, którzy sądzą, że nawet proamerykańskie rządy państw arabskich są pod presją sił sympatyzujących z muzułmańskim fundamentalizmem i mogą prowadzić politykę "na dwie strony" - choćby po to, aby swoje kraje uchronić przed atakami terrorystycznymi.
W tym kontekście nie dziwią oskarżenia Rosjan. Moskwa ma za złe przede wszystkim przymykanie oka na finansowanie antyrosyjskiej rebelii pieniędzmi z kont w bankach kuwejckich, saudyjskich czy katarskich. w Afganistanie obowiązuje ta sama co wszędzie zasada: business is business. Broń, jakiej używają Talibowie, dociera do Afganistanu niemal z całego świata. Najważniejsze pytanie, jakie pojawia się w związku z pieniędzmi, dotyczy sponsora tych zakupów. Jak twierdzą Rosjanie, jest nim bin Laden. Najbardziej poszukiwany na świecie terrorysta znajduje się od ponad trzech lat w Afganistanie. Ścigany przez CIA bin Laden uciekł w 1996 r. z Sudanu i schronił się w Afganistanie, rządzonym przez studentów szkół koranicznych, Talibów. Podbijali oni Afganistan z karabinem w jednej ręce, i Koranem w drugiej. Bin Laden szybko znalazł z nimi wspólny język, a najwyższy rangą przywódca Talibów, mułła Omar, oddał mu za żonę swoją córkę, co w tradycji afgańskich górali jest najbardziej cenionym gestem gospodarza wobec gościa. Talibowie nie chcieli słyszeć o wydaniu Waszyngtonowi swego "drogiego gościa" mimo nalegań USA i zbombardowania rejonu Kandaharu, gdzie terrorysta miał przebywać. Aby zamknąć sprawę, afgański Sąd Najwyższy w sierpniu tego roku uznał, że bin Laden jest niewinny.43-letniego bin Ladena uważa się za głównego sponsora terrorystów islamskich. Po licznych zamachach, o których zorganizowanie jest podejrzewany, to dziś najbardziej poszukiwany człowiek na świecie. Bin Laden udowodnił, że potrafi działać i dziś nie ma już wątpliwości, że ataki na amerykańskie obiekty są dziełem siatki, którą kieruje.</body>
      <spans>
        <span start="2059" end="2435">Zjednoczone Emiraty Arabskie i Katar należą do grupy prozachodnich państw rejonu Zatoki Perskiej, z Arabią Saudyjską na czele, z którymi USA utrzymują bardzo dobre stosunki, którym pomagają i sprzedają najnowocześniejsze typy broni. Współpraca ta opiera się na kalkulacjach, że konserwatywni szejkowie i emirowie będą zaporą dla radykalnych krajów islamskich takich jak Iran.
</span>
        <span start="2436" end="2771">Rewelacje o skrytym wspieraniu terrorystów potwierdzają jednak ostrzeżenia tych ekspertów, którzy sądzą, że nawet proamerykańskie rządy państw arabskich są pod presją sił sympatyzujących z muzułmańskim fundamentalizmem i mogą prowadzić politykę "na dwie strony" - choćby po to, aby swoje kraje uchronić przed atakami terrorystycznymi.
</span>
        <span start="2772" end="2799">W tym kontekście nie dziwią</span>
        <span start="2851" end="2869"> oskarżenia Rosjan</span>
        <span start="2932" end="2934">. </span>
        <span start="3160" end="3316">Moskwa ma za złe przede wszystkim przymykanie oka na finansowanie antyrosyjskiej rebelii pieniędzmi z kont w bankach kuwejckich, saudyjskich czy katarskich.</span>
        <span start="4710" end="4726"> w Afganistanie </span>
        <span start="4846" end="4857">obowiązuje </span>
        <span start="4860" end="4989">ta sama co wszędzie zasada: business is business. Broń, jakiej używają Talibowie, dociera do Afganistanu niemal z całego świata. </span>
        <span start="5550" end="5784">Najważniejsze pytanie, jakie pojawia się w związku z pieniędzmi, dotyczy sponsora tych zakupów. Jak twierdzą Rosjanie, jest nim bin Laden. Najbardziej poszukiwany na świecie terrorysta znajduje się od ponad trzech lat w Afganistanie. </span>
        <span start="7641" end="8331">Ścigany przez CIA bin Laden uciekł w 1996 r. z Sudanu i schronił się w Afganistanie, rządzonym przez studentów szkół koranicznych, Talibów. Podbijali oni Afganistan z karabinem w jednej ręce, i Koranem w drugiej. Bin Laden szybko znalazł z nimi wspólny język, a najwyższy rangą przywódca Talibów, mułła Omar, oddał mu za żonę swoją córkę, co w tradycji afgańskich górali jest najbardziej cenionym gestem gospodarza wobec gościa. Talibowie nie chcieli słyszeć o wydaniu Waszyngtonowi swego "drogiego gościa" mimo nalegań USA i zbombardowania rejonu Kandaharu, gdzie terrorysta miał przebywać. Aby zamknąć sprawę, afgański Sąd Najwyższy w sierpniu tego roku uznał, że bin Laden jest niewinny.</span>
        <span start="8333" end="8531">43-letniego bin Ladena uważa się za głównego sponsora terrorystów islamskich. Po licznych zamachach, o których zorganizowanie jest podejrzewany, to dziś najbardziej poszukiwany człowiek na świecie. </span>
        <span start="9410" end="9547">Bin Laden udowodnił, że potrafi działać i dziś nie ma już wątpliwości, że ataki na amerykańskie obiekty są dziełem siatki, którą kieruje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>business is business. Broń, jakiej używają Talibowie, dociera do Afganistanu niemal z całego świata. Najważniejsze pytanie, jakie pojawia się w związku z pieniędzmi, dotyczy sponsora tych zakupów. Jak twierdzą Rosjanie, jest nim bin Laden. Najbardziej poszukiwany na świecie terrorysta znajduje się od ponad trzech lat w Afganistanie. bin Ladena uważa się za głównego sponsora terrorystów islamskich. Bin Laden udowodnił, że potrafi działać i dziś nie ma już wątpliwości, że ataki na amerykańskie obiekty są dziełem siatki, którą kieruje.</body>
      <spans>
        <span start="4888" end="4989">business is business. Broń, jakiej używają Talibowie, dociera do Afganistanu niemal z całego świata. </span>
        <span start="5550" end="5784">Najważniejsze pytanie, jakie pojawia się w związku z pieniędzmi, dotyczy sponsora tych zakupów. Jak twierdzą Rosjanie, jest nim bin Laden. Najbardziej poszukiwany na świecie terrorysta znajduje się od ponad trzech lat w Afganistanie. </span>
        <span start="8345" end="8410">bin Ladena uważa się za głównego sponsora terrorystów islamskich.</span>
        <span start="8530" end="8531"> </span>
        <span start="9410" end="9547">Bin Laden udowodnił, że potrafi działać i dziś nie ma już wątpliwości, że ataki na amerykańskie obiekty są dziełem siatki, którą kieruje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Moskwa ma za złe przymykanie oka na finansowanie antyrosyjskiej rebelii pieniędzmi z kont w bankach kuwejckich, saudyjskich czy katarskich. Wydaje się niemal pewne, że prawdziwe są informacje o sprzedaży stingerów przez rząd w Kabulu islamistom znowu walczącym z Rosjanami.
Najważniejsze pytanie dotyczy sponsora tych zakupów. Jak twierdzą Rosjanie, jest nim bin Laden. Bin Laden nie tylko finansuje Basajewa i Chattaba, ale i zorganizował na terenie Czeczenii specjalny obóz. w obozie szkolono osoby zamieszane w akcje terrorystyczne. Ścigany przez CIA bin Laden uciekł w 1996 r. z Sudanu i schronił się w Afganistanie, rządzonym przez Talibów. Talibowie nie chcieli słyszeć o wydaniu Waszyngtonowi swego "drogiego gościa". 
43-letniego bin Ladena uważa się za głównego sponsora terrorystów islamskich. ataki na amerykańskie obiekty są dziełem siatki, którą kieruje. To on stał za atakiem na World Trade Center w Nowym Jorku w 1993 r., to z jego polecenia dokonano zamachu na prezydenta Egiptu Hosniego Mubaraka w Addis Abebie w 1995 r.
Amerykanie opracowali plan usunięcia bin Ladena.</body>
      <spans>
        <span start="3160" end="3177">Moskwa ma za złe </span>
        <span start="3194" end="3316">przymykanie oka na finansowanie antyrosyjskiej rebelii pieniędzmi z kont w bankach kuwejckich, saudyjskich czy katarskich.</span>
        <span start="3677" end="3678"> </span>
        <span start="5384" end="5395">Wydaje się </span>
        <span start="5400" end="5522">niemal pewne, że prawdziwe są informacje o sprzedaży stingerów przez rząd w Kabulu islamistom znowu walczącym z Rosjanami.</span>
        <span start="5549" end="5571">
Najważniejsze pytanie</span>
        <span start="5614" end="5689"> dotyczy sponsora tych zakupów. Jak twierdzą Rosjanie, jest nim bin Laden. </span>
        <span start="6638" end="6695">Bin Laden nie tylko finansuje Basajewa i Chattaba, ale i </span>
        <span start="6721" end="6769">zorganizował na terenie Czeczenii specjalny obóz</span>
        <span start="6794" end="6796">. </span>
        <span start="7179" end="7197">w obozie szkolono </span>
        <span start="7205" end="7244">osoby zamieszane w akcje terrorystyczne</span>
        <span start="7359" end="7361">. </span>
        <span start="7641" end="7742">Ścigany przez CIA bin Laden uciekł w 1996 r. z Sudanu i schronił się w Afganistanie, rządzonym przez </span>
        <span start="7772" end="7781">Talibów. </span>
        <span start="8070" end="8147">Talibowie nie chcieli słyszeć o wydaniu Waszyngtonowi swego "drogiego gościa"</span>
        <span start="8231" end="8233">. </span>
        <span start="8332" end="8411">
43-letniego bin Ladena uważa się za głównego sponsora terrorystów islamskich. </span>
        <span start="9484" end="9548">ataki na amerykańskie obiekty są dziełem siatki, którą kieruje. </span>
        <span start="9682" end="9851">To on stał za atakiem na World Trade Center w Nowym Jorku w 1993 r., to z jego polecenia dokonano zamachu na prezydenta Egiptu Hosniego Mubaraka w Addis Abebie w 1995 r.</span>
        <span start="10358" end="10359">
</span>
        <span start="10819" end="10867">Amerykanie opracowali plan usunięcia bin Ladena.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Interesy robione przy podniesionej kurtynie przez obywateli ZEA z Talibami i Osamą bin Ladenem, najbardziej poszukiwanym terrorystą na świecie, zdenerwowały w końcu Waszyngton. Zjednoczone Emiraty Arabskie i Katar należą do grupy prozachodnich państw rejonu Zatoki Perskiej. proamerykańskie rządy państw arabskich są pod presją sił sympatyzujących z muzułmańskim fundamentalizmem i mogą prowadzić politykę "na dwie strony" - choćby po to, aby swoje kraje uchronić przed atakami terrorystycznymi.
W tym kontekście nie dziwią oskarżenia Rosjan pod adresem emiratów znad Zatoki Perskiej i Arabii Saudyjskiej. Moskwa ma za złe przymykanie oka na finansowanie antyrosyjskiej rebelii pieniędzmi z kont w bankach kuwejckich, saudyjskich czy katarskich.

Stingery to rakiety produkcji amerykańskiej, które trafiły do Afganistanu w latach 80. w ramach pomocy dla walczących z Rosjanami mudżahedinów, a później przeszły w ręce Talibów. Wydaje się niemal pewne, że prawdziwe są informacje o sprzedaży stingerów przez rząd w Kabulu islamistom znowu walczącym z Rosjanami.

Najważniejsze pytanie dotyczy sponsora tych zakupów. Jak twierdzą Rosjanie, jest nim bin Laden. Ma na pieńku z Rosjanami jeszcze z czasów sowieckiej okupacji Afganistanu. Teraz Rosja ponownie najechała muzułmańską Czeczenię i towarzysze wspólnej walki z lat 80. potrzebują pomocy.
Bin Laden nie tylko finansuje Basajewa i Chattaba, ale i zorganizował na terenie Czeczenii specjalny obóz. w obozie szkolono osoby zamieszane w akcje terrorystyczne. 

Ścigany przez CIA bin Laden uciekł w 1996 r. z Sudanu i schronił się w Afganistanie, rządzonym przez Talibów. Talibowie nie chcieli słyszeć o wydaniu Waszyngtonowi swego "drogiego gościa". 
43-letniego bin Ladena uważa się za głównego sponsora terrorystów islamskich. ataki na amerykańskie obiekty są dziełem siatki, którą kieruje. To on stał za atakiem na World Trade Center w Nowym Jorku w 1993 r., to z jego polecenia dokonano zamachu na prezydenta Egiptu Hosniego Mubaraka w Addis Abebie w 1995 r. i to on planował zamach na papieża oraz na prezydenta Billa Clintona w Manili. 

Amerykanie opracowali plan usunięcia bin Ladena. Podobno specjalna grupa komandosów czeka w Pakistanie na sygnał do wyruszenia na łowy...</body>
      <spans>
        <span start="987" end="1164">Interesy robione przy podniesionej kurtynie przez obywateli ZEA z Talibami i Osamą bin Ladenem, najbardziej poszukiwanym terrorystą na świecie, zdenerwowały w końcu Waszyngton. </span>
        <span start="2059" end="2155">Zjednoczone Emiraty Arabskie i Katar należą do grupy prozachodnich państw rejonu Zatoki Perskiej</span>
        <span start="2290" end="2292">. </span>
        <span start="2550" end="2770">proamerykańskie rządy państw arabskich są pod presją sił sympatyzujących z muzułmańskim fundamentalizmem i mogą prowadzić politykę "na dwie strony" - choćby po to, aby swoje kraje uchronić przed atakami terrorystycznymi.</span>
        <span start="2771" end="2800">
W tym kontekście nie dziwią </span>
        <span start="2852" end="2934">oskarżenia Rosjan pod adresem emiratów znad Zatoki Perskiej i Arabii Saudyjskiej. </span>
        <span start="3160" end="3177">Moskwa ma za złe </span>
        <span start="3194" end="3318">przymykanie oka na finansowanie antyrosyjskiej rebelii pieniędzmi z kont w bankach kuwejckich, saudyjskich czy katarskich.

</span>
        <span start="3499" end="3678">Stingery to rakiety produkcji amerykańskiej, które trafiły do Afganistanu w latach 80. w ramach pomocy dla walczących z Rosjanami mudżahedinów, a później przeszły w ręce Talibów. </span>
        <span start="5384" end="5395">Wydaje się </span>
        <span start="5400" end="5522">niemal pewne, że prawdziwe są informacje o sprzedaży stingerów przez rząd w Kabulu islamistom znowu walczącym z Rosjanami.</span>
        <span start="5523" end="5524">
</span>
        <span start="5549" end="5571">
Najważniejsze pytanie</span>
        <span start="5614" end="5689"> dotyczy sponsora tych zakupów. Jak twierdzą Rosjanie, jest nim bin Laden. </span>
        <span start="5784" end="5864">Ma na pieńku z Rosjanami jeszcze z czasów sowieckiej okupacji Afganistanu. Teraz</span>
        <span start="5932" end="5958"> Rosja ponownie najechała </span>
        <span start="5965" end="6044">muzułmańską Czeczenię i towarzysze wspólnej walki z lat 80. potrzebują pomocy.
</span>
        <span start="6638" end="6695">Bin Laden nie tylko finansuje Basajewa i Chattaba, ale i </span>
        <span start="6721" end="6769">zorganizował na terenie Czeczenii specjalny obóz</span>
        <span start="6794" end="6796">. </span>
        <span start="7179" end="7197">w obozie szkolono </span>
        <span start="7205" end="7244">osoby zamieszane w akcje terrorystyczne</span>
        <span start="7359" end="7361">. </span>
        <span start="7616" end="7617">
</span>
        <span start="7640" end="7742">
Ścigany przez CIA bin Laden uciekł w 1996 r. z Sudanu i schronił się w Afganistanie, rządzonym przez </span>
        <span start="7772" end="7781">Talibów. </span>
        <span start="8070" end="8147">Talibowie nie chcieli słyszeć o wydaniu Waszyngtonowi swego "drogiego gościa"</span>
        <span start="8231" end="8233">. </span>
        <span start="8332" end="8411">
43-letniego bin Ladena uważa się za głównego sponsora terrorystów islamskich. </span>
        <span start="9484" end="9548">ataki na amerykańskie obiekty są dziełem siatki, którą kieruje. </span>
        <span start="9682" end="9931">To on stał za atakiem na World Trade Center w Nowym Jorku w 1993 r., to z jego polecenia dokonano zamachu na prezydenta Egiptu Hosniego Mubaraka w Addis Abebie w 1995 r. i to on planował zamach na papieża oraz na prezydenta Billa Clintona w Manili. </span>
        <span start="10358" end="10359">
</span>
        <span start="10385" end="10386">
</span>
        <span start="10819" end="10868">Amerykanie opracowali plan usunięcia bin Ladena. </span>
        <span start="11355" end="11443">Podobno specjalna grupa komandosów czeka w Pakistanie na sygnał do wyruszenia na łowy...</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Wydaje się, że prawdziwe są informacje o sprzedaży stingerów przez rząd w Kabulu islamistom znowu walczącym z Rosjanami. Bin Laden nie tylko finansuje Basajewa i Chattaba, ale i zorganizował na terenie Czeczenii specjalny obóz. w obozie szkolono osoby zamieszane w akcje terrorystyczne. Ścigany przez CIA bin Laden uciekł w 1996 r. z Sudanu i schronił się w Afganistanie, rządzonym przez Talibów. bin Ladena uważa się za głównego sponsora terrorystów islamskich. ataki na amerykańskie obiekty są dziełem siatki, którą kieruje.</body>
      <spans>
        <span start="5384" end="5394">Wydaje się</span>
        <span start="5412" end="5522">, że prawdziwe są informacje o sprzedaży stingerów przez rząd w Kabulu islamistom znowu walczącym z Rosjanami.</span>
        <span start="5688" end="5689"> </span>
        <span start="6638" end="6695">Bin Laden nie tylko finansuje Basajewa i Chattaba, ale i </span>
        <span start="6721" end="6769">zorganizował na terenie Czeczenii specjalny obóz</span>
        <span start="6794" end="6796">. </span>
        <span start="7179" end="7197">w obozie szkolono </span>
        <span start="7205" end="7244">osoby zamieszane w akcje terrorystyczne</span>
        <span start="7359" end="7361">. </span>
        <span start="7641" end="7742">Ścigany przez CIA bin Laden uciekł w 1996 r. z Sudanu i schronił się w Afganistanie, rządzonym przez </span>
        <span start="7772" end="7781">Talibów. </span>
        <span start="8345" end="8411">bin Ladena uważa się za głównego sponsora terrorystów islamskich. </span>
        <span start="9484" end="9547">ataki na amerykańskie obiekty są dziełem siatki, którą kieruje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Interesy robione przy podniesionej kurtynie przez obywateli ZEA z Talibami i Osamą bin Ladenem zdenerwowały w końcu Waszyngton. Najważniejsze pytanie, jakie pojawia się w związku z pieniędzmi, dotyczy sponsora tych zakupów. Jak twierdzą Rosjanie, jest nim bin Laden. Najbardziej poszukiwany na świecie terrorysta. Ma na pieńku z Rosjanami jeszcze z czasów sowieckiej okupacji Afganistanu. Ścigany przez CIA bin Laden uciekł w 1996 r. z Sudanu i schronił się w Afganistanie, rządzonym przez studentów szkół koranicznych, Talibów. Bin Laden szybko znalazł z nimi wspólny język, a najwyższy rangą przywódca Talibów, mułła Omar, oddał mu za żonę swoją córkę. 43-letniego bin Ladena uważa się za głównego sponsora terrorystów islamskich. Za pomoc w jego ujęciu Stany Zjednoczone wyznaczyły nagrodę.Historia tego saudyjskiego milionera jest zadziwiająca. Bin Laden udowodnił, że potrafi działać i dziś nie ma już wątpliwości, że ataki na amerykańskie obiekty są dziełem siatki, którą kieruje. Dzięki milionom dolarów może pomagać islamskim grupom terrorystycznym w Algierii, Egipcie, Jemenie, Sudanie, Libanie i na Filipinach.</body>
      <spans>
        <span start="987" end="1081">Interesy robione przy podniesionej kurtynie przez obywateli ZEA z Talibami i Osamą bin Ladenem</span>
        <span start="1130" end="1164"> zdenerwowały w końcu Waszyngton. </span>
        <span start="5550" end="5734">Najważniejsze pytanie, jakie pojawia się w związku z pieniędzmi, dotyczy sponsora tych zakupów. Jak twierdzą Rosjanie, jest nim bin Laden. Najbardziej poszukiwany na świecie terrorysta</span>
        <span start="5782" end="5859">. Ma na pieńku z Rosjanami jeszcze z czasów sowieckiej okupacji Afganistanu. </span>
        <span start="7641" end="7781">Ścigany przez CIA bin Laden uciekł w 1996 r. z Sudanu i schronił się w Afganistanie, rządzonym przez studentów szkół koranicznych, Talibów. </span>
        <span start="7854" end="7978">Bin Laden szybko znalazł z nimi wspólny język, a najwyższy rangą przywódca Talibów, mułła Omar, oddał mu za żonę swoją córkę</span>
        <span start="8068" end="8070">. </span>
        <span start="8333" end="8411">43-letniego bin Ladena uważa się za głównego sponsora terrorystów islamskich. </span>
        <span start="8687" end="8746">Za pomoc w jego ujęciu Stany Zjednoczone wyznaczyły nagrodę</span>
        <span start="8765" end="8766">.</span>
        <span start="8768" end="8805">Historia tego saudyjskiego milionera </span>
        <span start="8856" end="8875">jest zadziwiająca. </span>
        <span start="9410" end="9681">Bin Laden udowodnił, że potrafi działać i dziś nie ma już wątpliwości, że ataki na amerykańskie obiekty są dziełem siatki, którą kieruje. Dzięki milionom dolarów może pomagać islamskim grupom terrorystycznym w Algierii, Egipcie, Jemenie, Sudanie, Libanie i na Filipinach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Interesy robione przy podniesionej kurtynie przez obywateli ZEA z Talibami i Osamą bin Ladenem zdenerwowały w końcu Waszyngton. po interwencji Amerykanów Dubaj zapowiedział, że ukróci praktyki prania pieniędzy w Dubai Islamic Bank. O wsparciu udzielonym przez ten bank bin Ladenowi napisał "The New York Times". 
Najważniejsze pytanie, jakie pojawia się w związku z pieniędzmi, dotyczy sponsora tych zakupów. Jak twierdzą Rosjanie, jest nim bin Laden. Najbardziej poszukiwany na świecie terrorysta znajduje się od ponad trzech lat w Afganistanie. Ma na pieńku z Rosjanami jeszcze z czasów sowieckiej okupacji Afganistanu. 
Bin Laden nie tylko finansuje Basajewa i Chattaba, ale i - jak twierdzą Rosjanie - zorganizował na terenie Czeczenii specjalny obóz. Wykładowcami są tam zarówno ludzie, którzy brali udział w wojnie czeczeńskiej, jak i przysłani przez bin Ladena specjaliści. 
Ścigany przez CIA bin Laden uciekł w 1996 r. z Sudanu i schronił się w Afganistanie, rządzonym przez studentów szkół koranicznych, Talibów. Bin Laden szybko znalazł z nimi wspólny język, a najwyższy rangą przywódca Talibów, mułła Omar, oddał mu za żonę swoją córkę, co  jest najbardziej cenionym gestem wobec gościa. 
43-letniego bin Ladena uważa się za głównego sponsora terrorystów islamskich. Za pomoc w jego ujęciu Stany Zjednoczone wyznaczyły nagrodę 5 milionów dolarów.
Historia tego saudyjskiego milionera jest zadziwiająca. Bin Laden udowodnił, że potrafi działać i dziś nie ma już wątpliwości, że ataki na amerykańskie obiekty są dziełem siatki, którą kieruje. Dzięki milionom dolarów może pomagać islamskim grupom terrorystycznym w Algierii, Egipcie, Jemenie, Sudanie, Libanie i na Filipinach. To on stał za atakiem na World Trade Center w Nowym Jorku w 1993 r., to z jego polecenia dokonano zamachu na prezydenta Egiptu Hosniego Mubaraka i to on planował zamach na papieża oraz na prezydenta Billa Clintona w Manili.
Bin Laden kieruje swoją organizacją al Qa'ida z Afganistanu. Amerykanie opracowali plan usunięcia bin Ladena. Jednak doszli do wniosku, że operacja w Afganistanie, może zakończyć się fiaskiem. Podobno specjalna grupa komandosów czeka w Pakistanie na sygnał do wyruszenia na łowy...</body>
      <spans>
        <span start="987" end="1081">Interesy robione przy podniesionej kurtynie przez obywateli ZEA z Talibami i Osamą bin Ladenem</span>
        <span start="1130" end="1164"> zdenerwowały w końcu Waszyngton. </span>
        <span start="1172" end="1274">po interwencji Amerykanów Dubaj zapowiedział, że ukróci praktyki prania pieniędzy w Dubai Islamic Bank</span>
        <span start="1305" end="1387">. O wsparciu udzielonym przez ten bank bin Ladenowi napisał "The New York Times". </span>
        <span start="2770" end="2771">
</span>
        <span start="5550" end="5859">Najważniejsze pytanie, jakie pojawia się w związku z pieniędzmi, dotyczy sponsora tych zakupów. Jak twierdzą Rosjanie, jest nim bin Laden. Najbardziej poszukiwany na świecie terrorysta znajduje się od ponad trzech lat w Afganistanie. Ma na pieńku z Rosjanami jeszcze z czasów sowieckiej okupacji Afganistanu. </span>
        <span start="6637" end="6769">
Bin Laden nie tylko finansuje Basajewa i Chattaba, ale i - jak twierdzą Rosjanie - zorganizował na terenie Czeczenii specjalny obóz</span>
        <span start="6794" end="6921">. Wykładowcami są tam zarówno ludzie, którzy brali udział w wojnie czeczeńskiej, jak i przysłani przez bin Ladena specjaliści. </span>
        <span start="7640" end="7781">
Ścigany przez CIA bin Laden uciekł w 1996 r. z Sudanu i schronił się w Afganistanie, rządzonym przez studentów szkół koranicznych, Talibów. </span>
        <span start="7854" end="7983">Bin Laden szybko znalazł z nimi wspólny język, a najwyższy rangą przywódca Talibów, mułła Omar, oddał mu za żonę swoją córkę, co </span>
        <span start="8011" end="8044"> jest najbardziej cenionym gestem</span>
        <span start="8055" end="8070"> wobec gościa. </span>
        <span start="8332" end="8411">
43-letniego bin Ladena uważa się za głównego sponsora terrorystów islamskich. </span>
        <span start="8687" end="8767">Za pomoc w jego ujęciu Stany Zjednoczone wyznaczyły nagrodę 5 milionów dolarów.
</span>
        <span start="8768" end="8805">Historia tego saudyjskiego milionera </span>
        <span start="8856" end="8875">jest zadziwiająca. </span>
        <span start="9410" end="9826">Bin Laden udowodnił, że potrafi działać i dziś nie ma już wątpliwości, że ataki na amerykańskie obiekty są dziełem siatki, którą kieruje. Dzięki milionom dolarów może pomagać islamskim grupom terrorystycznym w Algierii, Egipcie, Jemenie, Sudanie, Libanie i na Filipinach. To on stał za atakiem na World Trade Center w Nowym Jorku w 1993 r., to z jego polecenia dokonano zamachu na prezydenta Egiptu Hosniego Mubaraka</span>
        <span start="9851" end="9930"> i to on planował zamach na papieża oraz na prezydenta Billa Clintona w Manili.</span>
        <span start="10385" end="10447">
Bin Laden kieruje swoją organizacją al Qa'ida z Afganistanu. </span>
        <span start="10819" end="10875">Amerykanie opracowali plan usunięcia bin Ladena. Jednak </span>
        <span start="10899" end="10945">doszli do wniosku, że operacja w Afganistanie,</span>
        <span start="10988" end="11018"> może zakończyć się fiaskiem. </span>
        <span start="11355" end="11443">Podobno specjalna grupa komandosów czeka w Pakistanie na sygnał do wyruszenia na łowy...</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Interesy robione przy podniesionej kurtynie przez obywateli ZEA z Talibami i Osamą bin Ladenem zdenerwowały w końcu Waszyngton. Najważniejsze pytanie, jakie pojawia się w związku z pieniędzmi, dotyczy sponsora tych zakupów. jest nim bin Laden. Najbardziej poszukiwany na świecie terrorysta.43-letniego bin Ladena uważa się za głównego sponsora terrorystów islamskich. Za pomoc w jego ujęciu Stany Zjednoczone wyznaczyły nagrodę.Bin Laden udowodnił, że potrafi działać i dziś nie ma już wątpliwości, że ataki na amerykańskie obiekty są dziełem siatki, którą kieruje.</body>
      <spans>
        <span start="987" end="1081">Interesy robione przy podniesionej kurtynie przez obywateli ZEA z Talibami i Osamą bin Ladenem</span>
        <span start="1130" end="1164"> zdenerwowały w końcu Waszyngton. </span>
        <span start="5550" end="5646">Najważniejsze pytanie, jakie pojawia się w związku z pieniędzmi, dotyczy sponsora tych zakupów. </span>
        <span start="5669" end="5734">jest nim bin Laden. Najbardziej poszukiwany na świecie terrorysta</span>
        <span start="5782" end="5783">.</span>
        <span start="8333" end="8411">43-letniego bin Ladena uważa się za głównego sponsora terrorystów islamskich. </span>
        <span start="8687" end="8746">Za pomoc w jego ujęciu Stany Zjednoczone wyznaczyły nagrodę</span>
        <span start="8765" end="8766">.</span>
        <span start="9410" end="9547">Bin Laden udowodnił, że potrafi działać i dziś nie ma już wątpliwości, że ataki na amerykańskie obiekty są dziełem siatki, którą kieruje.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
