<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199912130055">
  <date>1999-12-13</date>
  <title>Co winien żubr,  że nie żyje na Podkarpaciu</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Katarzyna Jędrzejewska</authors>
  <body>BUDŻET 2000

Posłowie bardziej pamiętali o swoich wyborcach, niż o potrzebach kraju

Co winien żubr,  że nie żyje na Podkarpaciu

RYS. MARCIN CHUDZIK

KATARZYNA JĘDRZEJEWSKA

Jeszcze nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych, jak stało się to kilka dni temu w Sejmowej Komisji Finansów Publicznych. 

Zarówno w trakcie kilkutygodniowych prac, jak i w momencie podejmowania ostatecznych decyzji komisja wykazała niewielkie zainteresowanie podstawami przyszłorocznego budżetu, a o słusznych wnioskach wysnuwanych podczas prac nad głównymi pozycjami w budżecie posłowie szybko zapomnieli, kiedy dzielono pieniądze.

Nie były to zresztą wielkie pieniądze. W tym roku komisja postanowiła niemal w pełni zawierzyć rządowym wyliczeniom, więc kwota, na jaką obcięła wydatki niektórym resortom i instytucjom, nie przekroczyła 66 mln zł. Dla porównania: rok temu posłowie znaleźli oszczędności na ponad 220 mln zł, dwa lata temu - na 278 mln zł, trzy lata temu - na prawie 650 mln zł.

Z oświaty na oświatę

Mimo powszechnego przekonania o zbyt szczupłym budżecie policji i wojska, posłowie nie zwiększyli wydatków na obronę, a policji przyznali zaledwie 20 mln zł, które udało im się zaoszczędzić dzięki wcześniejszym cięciom. Przy zaplanowanym na przyszły rok prawie 4,7-mliliardowym budżecie policji była to kropla w morzu.

Ktoś mógłby spytać: a GROM? Przecież komisja zwiększyła budżet tej jednostki o ponad 8 mln zł. To prawda, tyle że jednocześnie zabrała je z wydatków na... bezpieczeństwo publiczne. Było to więc tylko zwykłe przesunięcie, spowodowane przeniesieniem GROM z jednego resortu (MSWiA) do drugiego (MON).

Nie inaczej było z oświatą i zdrowiem. Najpierw członkowie komisji zgodnie przyznawali, że wydatki na szkoły i opiekę zdrowotną nie wystarczają na pokrycie potrzeb, gdy jednak doszło do ostatecznych decyzji, zwiększyli środki na Internet w gimnazjach, zabierając je z... rezerwy na reformę oświaty. Natomiast zaplanowana przez rząd druga rezerwa - na działania osłonowe i restrukturyzację w ochronie zdrowia - posłużyła komisji za doskonałe źródło, z którego można było sfinansować wydatki na wybrane szpitale w wybranych województwach.

Zabrać żubrom,  dać Bieszczadom

Nie był to jedyny przejaw partykularyzmu. Właściwie dwa ostatnie dni, kiedy komisja podejmowała w głosowaniach decyzje, stały się dla wielu posłów najlepszą okazją, by "załatwić" większą dotację do szpitala, straży pożarnej czy przejścia granicznego we własnym regionie.

Bez najmniejszego zażenowania grupa posłów AWS złożyła około 26 odrębnych wniosków dotyczących jednego tylko województwa - podkarpackiego (propozycji dotyczących tego regionu było więcej, ale często sprowadzały się do jednego wniosku, rozpisanego pod kilkoma pozycjami). To nic, że posłowie, przyznając większe środki na zabytki podkarpackie, zabierali jednocześnie pieniądze zabytkom krakowskim, a zwiększając wydatki na trzy przejścia drogowe na Podkarpaciu, zmniejszali jednocześnie środki na przejścia drogowe w całej Polsce. Nie pamiętali przy tym lub nie chcieli pamiętać, że jedno z tych trzech przejść, w Korczowej, dostało już w tym roku dodatkowe środki, które miały wystarczyć na dokończenie jego budowy.

Absurdalna była propozycja odebrania miliona złotych Krajowemu Centrum Doradztwa, Rozwoju Rolnictwa i Obszarów Wiejskich, by pieniądze te przekazać na doradztwo rolnicze w województwie podkarpackim. Jeszcze bardziej groteskowo brzmiało uzasadnienie: pozostawienie środków w Krajowym Centrum byłoby przejawem centralizacji, a my jesteśmy za decentralizacją (jednocześnie wnioskodawcy zapomnieli, że rok temu nie sprzeciwiali się, by wydatki na to samo Krajowe Centrum Doradztwa zwiększyć aż trzynastokrotnie). Trudno odmówić słuszności ich obecnej argumentacji, ale dlaczego akurat decentralizacja miałaby oznaczać przesuwanie środków do jednego województwa?

Nie inaczej trzeba ocenić propozycję, by pół miliona złotych zabrać Białowieskiemu Parkowi Narodowemu i przekazać go dwóm innym parkom: Bieszczadzkiemu i Magurskiemu. Wnioskodawcy argumentowali, że chcieliby, aby dodatkowe środki posłużyły na odbudowę stacji meteorologicznej na bazie upadłego Igloopolu. Dlaczego akurat miałoby to się odbyć kosztem białowieskich żubrów?

Wy nas - my was

Z propozycji zgłaszanych przez tę grupę posłów można było wysnuć wniosek, że na Podkarpaciu nie ma pieniędzy absolutnie na nic: ani na straż pożarną, ani na inspekcje sanitarne i weterynaryjne, pomoc społeczną i wiele innych dziedzin życia. Za to mieszkańcom pozostałych regionów powodzi się nadzwyczaj dobrze.

Ale można też było dojść do innej konstatacji: im więcej zgłosi się propozycji dotyczących własnego okręgu wyborczego, tym bardziej wzrosną szanse na "przepchnięcie" choćby kilku z nich. Zwłaszcza jeśli uda się to zrobić na zasadzie wymiany: wy nam poprzecie przejście graniczne na Podkarpaciu, my pomożemy wam dostać więcej pieniędzy na regionalny ośrodek pomocy społecznej na Podlasiu.

Wskutek takich lub podobnych układów grupa posłów z województwa podkarpackiego wywalczyła dla swojego regionu 26 mln zł. To więcej, niż dostała policja, i więcej, niż otrzymała oświata w całej Polsce.

- Zdziwiłabym się, gdyby w drugim sejmowym czytaniu budżetu nie zebrały się grupy posłów z innych województw, by złożyć wnioski o zwiększenie wydatków w ich regionach - podsumowała postępowanie kolegów posłanka UW Helena Góralska.

Nie czas na założenia

Wyraźnie zabrakło za to w komisji całościowego podejścia do projektu budżetu. Bez próby polemiki przyjęto zapewnienia Ministerstwa Finansów, że przyszłoroczna inflacja średnioroczna wyniesie 5,7 proc., a kurs dolara - 4 złote i 4 grosze. Nie chodzi o to, by z góry podważać resortowe wyliczenia (tak jak to robili kilka dni później posłowie opozycyjnego SLD), ale można było przynajmniej spytać przedstawicieli ministerstwa, czym uzasadniają tak duży optymizm i jakie wyjścia awaryjne przewidują na wypadek, gdyby wskaźniki wyraźnie się pogorszyły. Na nic zdały się pytania dwojga posłów Unii Wolności (Heleny Góralskiej i Andrzeja Wielowieyskiego) oraz posła PSL (Mirosława Pietrewicza), skoro ich dociekliwości nie wsparli koledzy z AWS.

Nie spisali się także sprawozdawcy przedstawiający budżety poszczególnych resortów i instytucji. Wielu z nich ograniczyło się jedynie do prezentacji danych liczbowych i mało brakowało, by bez zastrzeżeń "przeszedł" budżet takich instytucji, jak Państwowa Inspekcja Pracy czy Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych. Nie budził podejrzeń sprawozdawcy ani planowany zakup 40 samochodów przez PIP, ani koszty budowy siedziby tej inspekcji we Wrocławiu, ani nawet brak informacji o przewidywanym wzroście płac.

Idealnie wypadł w ocenie innego posła sprawozdawcy złożony w ostatniej chwili plan finansowy PFRON. Dopiero później okazało się, że nie ma w nim wielu istotnych danych o planowanych na 2000 rok wydatkach, a z tych, które PFRON przedstawił, wynikało, iż niektóre formy jego działalności będą... zanikać (na przykład tworzenie miejsc pracy, dofinansowanie usług transportowych dla niepełnosprawnych dzieci i młodzieży). W przypadku instytucji, która miałaby w 2000 roku wydać 1,6 mld zł, a oprócz tego trzymać 305 mln zł w bonach skarbowych, ponad 51 mln w akcjach i przeszło 79 mln zł na rachunkach bankowych, informacja o ograniczaniu niektórych form pomocy dla niepełnosprawnych mogła wydawać się co najmniej dziwna.

Pokrzyczymy, darujemy

Ale nawet tam, gdzie od początku pojawiały się zastrzeżenia, komisja w swoich ostatecznych decyzjach nic nie zmieniała. Czasami czyniła wręcz odwrotnie. Z niezrozumiałych względów przyznała na przykład dodatkowy milion złotych Urzędowi Ochrony Konkurencji i Konsumentów, choć zastrzeżeń do słabych efektów pracy tej instytucji miała niemało.

Po wielokrotnym ponaglaniu rządu, by uregulował wszystkie zaległe zobowiązania z tytułu przynależności Polski do międzynarodowych organizacji, posłowie postanowili ostatecznie... obciąć budżet MSZ o 20 mln zł zaplanowanych właśnie na te składki.

Po ujawnieniu bulwersujących informacji o trzydziestopięciomilionowym środku specjalnym w Urzędzie Nadzoru nad Funduszami Emerytalnymi (trzykrotnie wyższym niż środki z budżetu państwa na funkcjonowanie tej instytucji), jeden z posłów postanowił złożyć wniosek o... zwiększenie budżetu UNFE o 10 mln zł (na szczęście wniosek nie uzyskał większości w komisji).

Właściwie tylko w przypadku Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji posłowie zachowali się konsekwentnie, krytykując i ostatecznie obcinając budżet tej instytucji o prawie 22,8 mln zł.

Idealnie też nie bywało

Niekonsekwencji podczas tegorocznych prac sejmowej komisji było znacznie więcej. Nie twierdzę, że w latach poprzednich było idealnie. Zasadą kilku ostatnich budżetów stało się na przykład lukrowanie prognoz dotyczących dochodów tylko po to, by zawyżone "papierowe" wpływy przekazać na z góry upatrzone cele. W tym roku - trzeba przyznać - dzielenia skóry na niedźwiedziu nie było. Nie było też zwiększania wydatków na własne diety i biura poselskie, przy jednoczesnych cięciach wydatków na płace w innych urzędach. A tak zdarzyło się rok temu. Ale nie sposób też nie zauważyć, że gdy dzielono wówczas budżetowe nadwyżki, dostawali je rolnicy, uczniowie i chorzy w całym kraju. Nie tylko na Podkarpaciu.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Jeszcze nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych, jak stało się to kilka dni temu w Sejmowej Komisji Finansów Publicznych.  Właściwie dwa ostatnie dni, kiedy komisja podejmowała w głosowaniach decyzje, stały się dla wielu posłów najlepszą okazją, by "załatwić" większą dotację do szpitala, straży pożarnej czy przejścia granicznego we własnym regionie.Wyraźnie zabrakło za to w komisji całościowego podejścia do projektu budżetu. Bez próby polemiki przyjęto zapewnienia Ministerstwa Finansów, że przyszłoroczna inflacja średnioroczna wyniesie 5,7 proc., a kurs dolara - 4 złote i 4 grosze. Nie chodzi o to, by z góry podważać resortowe wyliczenia (tak jak to robili kilka dni później posłowie opozycyjnego SLD), ale można było przynajmniej spytać przedstawicieli ministerstwa, czym uzasadniają tak duży optymizm i jakie wyjścia awaryjne przewidują na wypadek, gdyby wskaźniki wyraźnie się pogorszyły. Nie spisali się także sprawozdawcy przedstawiający budżety poszczególnych resortów i instytucji.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="365">Jeszcze nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych, jak stało się to kilka dni temu w Sejmowej Komisji Finansów Publicznych. </span>
        <span start="2295" end="2524"> Właściwie dwa ostatnie dni, kiedy komisja podejmowała w głosowaniach decyzje, stały się dla wielu posłów najlepszą okazją, by "załatwić" większą dotację do szpitala, straży pożarnej czy przejścia granicznego we własnym regionie.</span>
        <span start="5450" end="5999">Wyraźnie zabrakło za to w komisji całościowego podejścia do projektu budżetu. Bez próby polemiki przyjęto zapewnienia Ministerstwa Finansów, że przyszłoroczna inflacja średnioroczna wyniesie 5,7 proc., a kurs dolara - 4 złote i 4 grosze. Nie chodzi o to, by z góry podważać resortowe wyliczenia (tak jak to robili kilka dni później posłowie opozycyjnego SLD), ale można było przynajmniej spytać przedstawicieli ministerstwa, czym uzasadniają tak duży optymizm i jakie wyjścia awaryjne przewidują na wypadek, gdyby wskaźniki wyraźnie się pogorszyły. </span>
        <span start="6191" end="6287">Nie spisali się także sprawozdawcy przedstawiający budżety poszczególnych resortów i instytucji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Jeszcze nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych, jak stało się to kilka dni temu w Sejmowej Komisji Finansów Publicznych. 
Mimo powszechnego przekonania o zbyt szczupłym budżecie policji i wojska, posłowie nie zwiększyli wydatków na obronę, a policji przyznali zaledwie 20 mln zł, które udało im się zaoszczędzić dzięki wcześniejszym cięciom. Przy zaplanowanym na przyszły rok prawie 4,7-mliliardowym budżecie policji była to kropla w morzu.
Nie inaczej było z oświatą i zdrowiem. Najpierw członkowie komisji zgodnie przyznawali, że wydatki na szkoły i opiekę zdrowotną nie wystarczają na pokrycie potrzeb, gdy jednak doszło do ostatecznych decyzji, zwiększyli środki na Internet w gimnazjach, zabierając je z... rezerwy na reformę oświaty.Nie był to jedyny przejaw partykularyzmu. Właściwie dwa ostatnie dni, kiedy komisja podejmowała w głosowaniach decyzje, stały się dla wielu posłów najlepszą okazją, by "załatwić" większą dotację do szpitala, straży pożarnej czy przejścia granicznego we własnym regionie.Wyraźnie zabrakło za to w komisji całościowego podejścia do projektu budżetu. Bez próby polemiki przyjęto zapewnienia Ministerstwa Finansów, że przyszłoroczna inflacja średnioroczna wyniesie 5,7 proc., a kurs dolara - 4 złote i 4 grosze. Nie chodzi o to, by z góry podważać resortowe wyliczenia (tak jak to robili kilka dni później posłowie opozycyjnego SLD), ale można było przynajmniej spytać przedstawicieli ministerstwa, czym uzasadniają tak duży optymizm i jakie wyjścia awaryjne przewidują na wypadek, gdyby wskaźniki wyraźnie się pogorszyły. Nie spisali się także sprawozdawcy przedstawiający budżety poszczególnych resortów i instytucji. Wielu z nich ograniczyło się jedynie do prezentacji danych liczbowych i mało brakowało, by bez zastrzeżeń "przeszedł" budżet takich instytucji, jak Państwowa Inspekcja Pracy czy Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych.Właściwie tylko w przypadku Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji posłowie zachowali się konsekwentnie, krytykując i ostatecznie obcinając budżet tej instytucji o prawie 22,8 mln zł.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="366">Jeszcze nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych, jak stało się to kilka dni temu w Sejmowej Komisji Finansów Publicznych. 
</span>
        <span start="1064" end="1383">Mimo powszechnego przekonania o zbyt szczupłym budżecie policji i wojska, posłowie nie zwiększyli wydatków na obronę, a policji przyznali zaledwie 20 mln zł, które udało im się zaoszczędzić dzięki wcześniejszym cięciom. Przy zaplanowanym na przyszły rok prawie 4,7-mliliardowym budżecie policji była to kropla w morzu.
</span>
        <span start="1683" end="1981">Nie inaczej było z oświatą i zdrowiem. Najpierw członkowie komisji zgodnie przyznawali, że wydatki na szkoły i opiekę zdrowotną nie wystarczają na pokrycie potrzeb, gdy jednak doszło do ostatecznych decyzji, zwiększyli środki na Internet w gimnazjach, zabierając je z... rezerwy na reformę oświaty.</span>
        <span start="2254" end="2524">Nie był to jedyny przejaw partykularyzmu. Właściwie dwa ostatnie dni, kiedy komisja podejmowała w głosowaniach decyzje, stały się dla wielu posłów najlepszą okazją, by "załatwić" większą dotację do szpitala, straży pożarnej czy przejścia granicznego we własnym regionie.</span>
        <span start="5450" end="5999">Wyraźnie zabrakło za to w komisji całościowego podejścia do projektu budżetu. Bez próby polemiki przyjęto zapewnienia Ministerstwa Finansów, że przyszłoroczna inflacja średnioroczna wyniesie 5,7 proc., a kurs dolara - 4 złote i 4 grosze. Nie chodzi o to, by z góry podważać resortowe wyliczenia (tak jak to robili kilka dni później posłowie opozycyjnego SLD), ale można było przynajmniej spytać przedstawicieli ministerstwa, czym uzasadniają tak duży optymizm i jakie wyjścia awaryjne przewidują na wypadek, gdyby wskaźniki wyraźnie się pogorszyły. </span>
        <span start="6191" end="6521">Nie spisali się także sprawozdawcy przedstawiający budżety poszczególnych resortów i instytucji. Wielu z nich ograniczyło się jedynie do prezentacji danych liczbowych i mało brakowało, by bez zastrzeżeń "przeszedł" budżet takich instytucji, jak Państwowa Inspekcja Pracy czy Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych.</span>
        <span start="8407" end="8588">Właściwie tylko w przypadku Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji posłowie zachowali się konsekwentnie, krytykując i ostatecznie obcinając budżet tej instytucji o prawie 22,8 mln zł.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Jeszcze nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych, jak stało się to kilka dni temu w Sejmowej Komisji Finansów Publicznych. Wyraźnie zabrakło za to w komisji całościowego podejścia do projektu budżetu. Bez próby polemiki przyjęto zapewnienia Ministerstwa Finansów, że przyszłoroczna inflacja średnioroczna wyniesie 5,7 proc., a kurs dolara - 4 złote i 4 grosze. Nie spisali się także sprawozdawcy przedstawiający budżety poszczególnych resortów i instytucji.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="365">Jeszcze nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych, jak stało się to kilka dni temu w Sejmowej Komisji Finansów Publicznych. </span>
        <span start="5450" end="5687">Wyraźnie zabrakło za to w komisji całościowego podejścia do projektu budżetu. Bez próby polemiki przyjęto zapewnienia Ministerstwa Finansów, że przyszłoroczna inflacja średnioroczna wyniesie 5,7 proc., a kurs dolara - 4 złote i 4 grosze.</span>
        <span start="5998" end="5999"> </span>
        <span start="6191" end="6287">Nie spisali się także sprawozdawcy przedstawiający budżety poszczególnych resortów i instytucji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Jeszcze nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych, jak stało się to kilka dni temu w Sejmowej Komisji Finansów Publicznych. Zarówno w trakcie kilkutygodniowych prac, jak i w momencie podejmowania ostatecznych decyzji komisja wykazała niewielkie zainteresowanie podstawami przyszłorocznego budżetu. Mimo powszechnego przekonania o zbyt szczupłym budżecie policji i wojska, posłowie nie zwiększyli wydatków na obronę, a policji przyznali zaledwie 20 mln zł, które udało im się zaoszczędzić dzięki wcześniejszym cięciom. Nie inaczej było z oświatą i zdrowiem. Właściwie dwa ostatnie dni, kiedy komisja podejmowała w głosowaniach decyzje, stały się dla wielu posłów najlepszą okazją, by "załatwić" większą dotację do szpitala, straży pożarnej czy przejścia granicznego we własnym regionie.Bez najmniejszego zażenowania grupa posłów AWS złożyła około 26 odrębnych wniosków dotyczących jednego tylko województwa - podkarpackiego.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="365">Jeszcze nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych, jak stało się to kilka dni temu w Sejmowej Komisji Finansów Publicznych. </span>
        <span start="367" end="539">Zarówno w trakcie kilkutygodniowych prac, jak i w momencie podejmowania ostatecznych decyzji komisja wykazała niewielkie zainteresowanie podstawami przyszłorocznego budżetu</span>
        <span start="716" end="718">. </span>
        <span start="1064" end="1284">Mimo powszechnego przekonania o zbyt szczupłym budżecie policji i wojska, posłowie nie zwiększyli wydatków na obronę, a policji przyznali zaledwie 20 mln zł, które udało im się zaoszczędzić dzięki wcześniejszym cięciom. </span>
        <span start="1683" end="1722">Nie inaczej było z oświatą i zdrowiem. </span>
        <span start="2296" end="2524">Właściwie dwa ostatnie dni, kiedy komisja podejmowała w głosowaniach decyzje, stały się dla wielu posłów najlepszą okazją, by "załatwić" większą dotację do szpitala, straży pożarnej czy przejścia granicznego we własnym regionie.</span>
        <span start="2526" end="2663">Bez najmniejszego zażenowania grupa posłów AWS złożyła około 26 odrębnych wniosków dotyczących jednego tylko województwa - podkarpackiego</span>
        <span start="2795" end="2796">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Jeszcze nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych, jak stało się to kilka dni temu w Sejmowej Komisji Finansów Publicznych. 
Zarówno w trakcie kilkutygodniowych prac, jak i w momencie podejmowania ostatecznych decyzji komisja wykazała niewielkie zainteresowanie podstawami przyszłorocznego budżetu, a o słusznych wnioskach wysnuwanych podczas prac nad głównymi pozycjami w budżecie posłowie szybko zapomnieli, kiedy dzielono pieniądze.Nie były to zresztą wielkie pieniądze. 
Mimo powszechnego przekonania o zbyt szczupłym budżecie policji i wojska, posłowie nie zwiększyli wydatków na obronę, a policji przyznali zaledwie 20 mln zł, które udało im się zaoszczędzić dzięki wcześniejszym cięciom. Nie inaczej było z oświatą i zdrowiem. Najpierw członkowie komisji zgodnie przyznawali, że wydatki na szkoły i opiekę zdrowotną nie wystarczają na pokrycie potrzeb, gdy jednak doszło do ostatecznych decyzji, zwiększyli środki na Internet w gimnazjach, zabierając je z... rezerwy na reformę oświaty. Natomiast zaplanowana przez rząd druga rezerwa - na działania osłonowe i restrukturyzację w ochronie zdrowia - posłużyła komisji za doskonałe źródło, z którego można było sfinansować wydatki na wybrane szpitale w wybranych województwach.
Nie był to jedyny przejaw partykularyzmu. Właściwie dwa ostatnie dni, kiedy komisja podejmowała w głosowaniach decyzje, stały się dla wielu posłów najlepszą okazją, by "załatwić" większą dotację do szpitala, straży pożarnej czy przejścia granicznego we własnym regionie.Bez najmniejszego zażenowania grupa posłów AWS złożyła około 26 odrębnych wniosków dotyczących jednego tylko województwa - podkarpackiego. 
Wyraźnie zabrakło za to w komisji całościowego podejścia do projektu budżetu. Nie spisali się także sprawozdawcy przedstawiający budżety poszczególnych resortów i instytucji.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="366">Jeszcze nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych, jak stało się to kilka dni temu w Sejmowej Komisji Finansów Publicznych. 
</span>
        <span start="367" end="677">Zarówno w trakcie kilkutygodniowych prac, jak i w momencie podejmowania ostatecznych decyzji komisja wykazała niewielkie zainteresowanie podstawami przyszłorocznego budżetu, a o słusznych wnioskach wysnuwanych podczas prac nad głównymi pozycjami w budżecie posłowie szybko zapomnieli, kiedy dzielono pieniądze.</span>
        <span start="679" end="718">Nie były to zresztą wielkie pieniądze. </span>
        <span start="1062" end="1063">
</span>
        <span start="1064" end="1284">Mimo powszechnego przekonania o zbyt szczupłym budżecie policji i wojska, posłowie nie zwiększyli wydatków na obronę, a policji przyznali zaledwie 20 mln zł, które udało im się zaoszczędzić dzięki wcześniejszym cięciom. </span>
        <span start="1683" end="2219">Nie inaczej było z oświatą i zdrowiem. Najpierw członkowie komisji zgodnie przyznawali, że wydatki na szkoły i opiekę zdrowotną nie wystarczają na pokrycie potrzeb, gdy jednak doszło do ostatecznych decyzji, zwiększyli środki na Internet w gimnazjach, zabierając je z... rezerwy na reformę oświaty. Natomiast zaplanowana przez rząd druga rezerwa - na działania osłonowe i restrukturyzację w ochronie zdrowia - posłużyła komisji za doskonałe źródło, z którego można było sfinansować wydatki na wybrane szpitale w wybranych województwach.</span>
        <span start="2253" end="2524">
Nie był to jedyny przejaw partykularyzmu. Właściwie dwa ostatnie dni, kiedy komisja podejmowała w głosowaniach decyzje, stały się dla wielu posłów najlepszą okazją, by "załatwić" większą dotację do szpitala, straży pożarnej czy przejścia granicznego we własnym regionie.</span>
        <span start="2526" end="2663">Bez najmniejszego zażenowania grupa posłów AWS złożyła około 26 odrębnych wniosków dotyczących jednego tylko województwa - podkarpackiego</span>
        <span start="2795" end="2797">. </span>
        <span start="5449" end="5528">
Wyraźnie zabrakło za to w komisji całościowego podejścia do projektu budżetu. </span>
        <span start="6191" end="6287">Nie spisali się także sprawozdawcy przedstawiający budżety poszczególnych resortów i instytucji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Jeszcze nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych, jak stało się to kilka dni temu w Sejmowej Komisji Finansów Publicznych. dwa ostatnie dni stały się dla wielu posłów najlepszą okazją, by "załatwić" większą dotację do szpitala, straży pożarnej czy przejścia granicznego we własnym regionie.Bez najmniejszego zażenowania grupa posłów AWS złożyła około 26 odrębnych wniosków dotyczących jednego tylko województwa - podkarpackiego.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="365">Jeszcze nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych, jak stało się to kilka dni temu w Sejmowej Komisji Finansów Publicznych. </span>
        <span start="2306" end="2322">dwa ostatnie dni</span>
        <span start="2373" end="2524"> stały się dla wielu posłów najlepszą okazją, by "załatwić" większą dotację do szpitala, straży pożarnej czy przejścia granicznego we własnym regionie.</span>
        <span start="2526" end="2663">Bez najmniejszego zażenowania grupa posłów AWS złożyła około 26 odrębnych wniosków dotyczących jednego tylko województwa - podkarpackiego</span>
        <span start="2795" end="2796">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Jeszcze nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych. Mimo powszechnego przekonania o zbyt szczupłym budżecie policji i wojska, posłowie nie zwiększyli wydatków. Nie inaczej było z oświatą i zdrowiem. dwa ostatnie dni, kiedy komisja podejmowała w głosowaniach decyzje, stały się dla wielu posłów najlepszą okazją, by "załatwić" większą dotację we własnym regionie. grupa posłów AWS złożyła około 26 odrębnych wniosków dotyczących województwa podkarpackiego. To nic, że posłowie, przyznając większe środki na zabytki podkarpackie, zabierali jednocześnie pieniądze zabytkom krakowskim. Z propozycji zgłaszanych można było wysnuć wniosek, że na Podkarpaciu nie ma pieniędzy absolutnie na nic. Wskutek takich układów grupa posłów z województwa podkarpackiego wywalczyła dla swojego regionu więcej, niż dostała policja, i więcej, niż otrzymała oświata w całej Polsce.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="290">Jeszcze nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych</span>
        <span start="363" end="365">. </span>
        <span start="1064" end="1170">Mimo powszechnego przekonania o zbyt szczupłym budżecie policji i wojska, posłowie nie zwiększyli wydatków</span>
        <span start="1381" end="1382">.</span>
        <span start="1674" end="1675"> </span>
        <span start="1683" end="1722">Nie inaczej było z oświatą i zdrowiem. </span>
        <span start="2306" end="2449">dwa ostatnie dni, kiedy komisja podejmowała w głosowaniach decyzje, stały się dla wielu posłów najlepszą okazją, by "załatwić" większą dotację </span>
        <span start="2504" end="2524">we własnym regionie.</span>
        <span start="2555" end="2621"> grupa posłów AWS złożyła około 26 odrębnych wniosków dotyczących </span>
        <span start="2635" end="2647">województwa </span>
        <span start="2649" end="2663">podkarpackiego</span>
        <span start="2795" end="2921">. To nic, że posłowie, przyznając większe środki na zabytki podkarpackie, zabierali jednocześnie pieniądze zabytkom krakowskim</span>
        <span start="3054" end="3056">. </span>
        <span start="4292" end="4317">Z propozycji zgłaszanych </span>
        <span start="4339" end="4418">można było wysnuć wniosek, że na Podkarpaciu nie ma pieniędzy absolutnie na nic</span>
        <span start="4601" end="4602">.</span>
        <span start="4790" end="4791"> </span>
        <span start="4993" end="5008">Wskutek takich </span>
        <span start="5022" end="5103">układów grupa posłów z województwa podkarpackiego wywalczyła dla swojego regionu </span>
        <span start="5117" end="5193">więcej, niż dostała policja, i więcej, niż otrzymała oświata w całej Polsce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Jeszcze nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych. komisja wykazała niewielkie zainteresowanie podstawami przyszłorocznego budżetu, a o słusznych wnioskach wysnuwanych podczas prac nad głównymi pozycjami w budżecie posłowie szybko zapomnieli, kiedy dzielono pieniądze. W tym roku komisja postanowiła niemal w pełni zawierzyć rządowym wyliczeniom. 
Mimo powszechnego przekonania o zbyt szczupłym budżecie policji i wojska, posłowie nie zwiększyli wydatków. Nie inaczej było z oświatą i zdrowiem. 
dwa ostatnie dni, kiedy komisja podejmowała w głosowaniach decyzje, stały się dla wielu posłów najlepszą okazją, by "załatwić" większą dotację we własnym regionie.
Bez najmniejszego zażenowania grupa posłów AWS złożyła około 26 odrębnych wniosków dotyczących województwa podkarpackiego. To nic, że posłowie, przyznając większe środki na zabytki podkarpackie, zabierali jednocześnie pieniądze zabytkom krakowskim, a zwiększając wydatki na trzy przejścia drogowe na Podkarpaciu, zmniejszali jednocześnie środki na przejścia drogowe w całej Polsce. Z propozycji zgłaszanych przez tę grupę posłów można było wysnuć wniosek, że na Podkarpaciu nie ma pieniędzy absolutnie na nic.
Ale można też było dojść do innej konstatacji: im więcej zgłosi się propozycji dotyczących własnego okręgu wyborczego, tym bardziej wzrosną szanse na "przepchnięcie" choćby kilku z nich. Wskutek takich układów grupa posłów z województwa podkarpackiego wywalczyła dla swojego regionu więcej, niż dostała policja, i więcej, niż otrzymała oświata w całej Polsce.
Niekonsekwencji podczas tegorocznych prac sejmowej komisji było znacznie więcej. Zasadą kilku ostatnich budżetów stało się na przykład lukrowanie prognoz dotyczących dochodów tylko po to, by zawyżone "papierowe" wpływy przekazać na z góry upatrzone cele. W tym roku - trzeba przyznać - dzielenia skóry na niedźwiedziu nie było.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="290">Jeszcze nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych</span>
        <span start="363" end="365">. </span>
        <span start="460" end="677">komisja wykazała niewielkie zainteresowanie podstawami przyszłorocznego budżetu, a o słusznych wnioskach wysnuwanych podczas prac nad głównymi pozycjami w budżecie posłowie szybko zapomnieli, kiedy dzielono pieniądze.</span>
        <span start="717" end="794"> W tym roku komisja postanowiła niemal w pełni zawierzyć rządowym wyliczeniom</span>
        <span start="892" end="894">. </span>
        <span start="1063" end="1170">
Mimo powszechnego przekonania o zbyt szczupłym budżecie policji i wojska, posłowie nie zwiększyli wydatków</span>
        <span start="1381" end="1382">.</span>
        <span start="1674" end="1675"> </span>
        <span start="1683" end="1722">Nie inaczej było z oświatą i zdrowiem. </span>
        <span start="2253" end="2254">
</span>
        <span start="2306" end="2449">dwa ostatnie dni, kiedy komisja podejmowała w głosowaniach decyzje, stały się dla wielu posłów najlepszą okazją, by "załatwić" większą dotację </span>
        <span start="2504" end="2524">we własnym regionie.</span>
        <span start="2525" end="2621">
Bez najmniejszego zażenowania grupa posłów AWS złożyła około 26 odrębnych wniosków dotyczących </span>
        <span start="2635" end="2647">województwa </span>
        <span start="2649" end="2663">podkarpackiego</span>
        <span start="2795" end="3056">. To nic, że posłowie, przyznając większe środki na zabytki podkarpackie, zabierali jednocześnie pieniądze zabytkom krakowskim, a zwiększając wydatki na trzy przejścia drogowe na Podkarpaciu, zmniejszali jednocześnie środki na przejścia drogowe w całej Polsce. </span>
        <span start="4292" end="4418">Z propozycji zgłaszanych przez tę grupę posłów można było wysnuć wniosek, że na Podkarpaciu nie ma pieniędzy absolutnie na nic</span>
        <span start="4601" end="4602">.</span>
        <span start="4603" end="4791">
Ale można też było dojść do innej konstatacji: im więcej zgłosi się propozycji dotyczących własnego okręgu wyborczego, tym bardziej wzrosną szanse na "przepchnięcie" choćby kilku z nich. </span>
        <span start="4993" end="5008">Wskutek takich </span>
        <span start="5022" end="5103">układów grupa posłów z województwa podkarpackiego wywalczyła dla swojego regionu </span>
        <span start="5117" end="5193">więcej, niż dostała policja, i więcej, niż otrzymała oświata w całej Polsce.</span>
        <span start="8614" end="8696">
Niekonsekwencji podczas tegorocznych prac sejmowej komisji było znacznie więcej. </span>
        <span start="8749" end="8995">Zasadą kilku ostatnich budżetów stało się na przykład lukrowanie prognoz dotyczących dochodów tylko po to, by zawyżone "papierowe" wpływy przekazać na z góry upatrzone cele. W tym roku - trzeba przyznać - dzielenia skóry na niedźwiedziu nie było.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Jeszcze nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych. dwa ostatnie dni, kiedy komisja podejmowała w głosowaniach decyzje, stały się dla wielu posłów najlepszą okazją, by "załatwić" większą dotację we własnym regionie. Wskutek takich układów grupa posłów z województwa podkarpackiego wywalczyła dla swojego regionu więcej, niż dostała policja, i więcej, niż otrzymała oświata w całej Polsce.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="290">Jeszcze nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych</span>
        <span start="363" end="365">. </span>
        <span start="2306" end="2449">dwa ostatnie dni, kiedy komisja podejmowała w głosowaniach decyzje, stały się dla wielu posłów najlepszą okazją, by "załatwić" większą dotację </span>
        <span start="2504" end="2524">we własnym regionie.</span>
        <span start="4790" end="4791"> </span>
        <span start="4993" end="5008">Wskutek takich </span>
        <span start="5022" end="5103">układów grupa posłów z województwa podkarpackiego wywalczyła dla swojego regionu </span>
        <span start="5117" end="5193">więcej, niż dostała policja, i więcej, niż otrzymała oświata w całej Polsce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Jeszcze nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych, jak stało się to kilka dni temu w Sejmowej Komisji Finansów Publicznych. komisja wykazała niewielkie zainteresowanie podstawami przyszłorocznego budżetu, a o słusznych wnioskach wysnuwanych podczas prac nad głównymi pozycjami w budżecie posłowie szybko zapomnieli, kiedy dzielono pieniądze. Bez najmniejszego zażenowania grupa posłów AWS złożyła około 26 odrębnych wniosków dotyczących jednego tylko województwa - podkarpackiego. Z propozycji zgłaszanych przez tę grupę posłów można było wysnuć wniosek, że na Podkarpaciu nie ma pieniędzy absolutnie na nic. Za to mieszkańcom pozostałych regionów powodzi się nadzwyczaj dobrze.Ale można też było dojść do innej konstatacji: im więcej zgłosi się propozycji dotyczących własnego okręgu wyborczego, tym bardziej wzrosną szanse na "przepchnięcie" choćby kilku z nich.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="364">Jeszcze nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych, jak stało się to kilka dni temu w Sejmowej Komisji Finansów Publicznych.</span>
        <span start="459" end="677"> komisja wykazała niewielkie zainteresowanie podstawami przyszłorocznego budżetu, a o słusznych wnioskach wysnuwanych podczas prac nad głównymi pozycjami w budżecie posłowie szybko zapomnieli, kiedy dzielono pieniądze.</span>
        <span start="1051" end="1052"> </span>
        <span start="2526" end="2663">Bez najmniejszego zażenowania grupa posłów AWS złożyła około 26 odrębnych wniosków dotyczących jednego tylko województwa - podkarpackiego</span>
        <span start="2795" end="2797">. </span>
        <span start="4292" end="4418">Z propozycji zgłaszanych przez tę grupę posłów można było wysnuć wniosek, że na Podkarpaciu nie ma pieniędzy absolutnie na nic</span>
        <span start="4531" end="4602">. Za to mieszkańcom pozostałych regionów powodzi się nadzwyczaj dobrze.</span>
        <span start="4604" end="4790">Ale można też było dojść do innej konstatacji: im więcej zgłosi się propozycji dotyczących własnego okręgu wyborczego, tym bardziej wzrosną szanse na "przepchnięcie" choćby kilku z nich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Jeszcze nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych, jak stało się to kilka dni temu w Sejmowej Komisji Finansów Publicznych.Zarówno w trakcie kilkutygodniowych prac, jak i w momencie podejmowania ostatecznych decyzji komisja wykazała niewielkie zainteresowanie podstawami przyszłorocznego budżetu, a o słusznych wnioskach wysnuwanych podczas prac nad głównymi pozycjami w budżecie posłowie szybko zapomnieli, kiedy dzielono pieniądze. Mimo powszechnego przekonania o zbyt szczupłym budżecie policji i wojska, posłowie nie zwiększyli wydatków na obronę, a policji przyznali zaledwie 20 mln zł, które udało im się zaoszczędzić dzięki wcześniejszym cięciom. Nie inaczej było z oświatą i zdrowiem. dwa ostatnie dni, kiedy komisja podejmowała w głosowaniach decyzje, stały się dla wielu posłów najlepszą okazją, by "załatwić" większą dotację do szpitala, straży pożarnej czy przejścia granicznego we własnym regionie.Bez najmniejszego zażenowania grupa posłów AWS złożyła około 26 odrębnych wniosków dotyczących jednego tylko województwa - podkarpackiego. Z propozycji zgłaszanych przez tę grupę posłów można było wysnuć wniosek, że na Podkarpaciu nie ma pieniędzy absolutnie na nic. Za to mieszkańcom pozostałych regionów powodzi się nadzwyczaj dobrze.Ale można też było dojść do innej konstatacji: im więcej zgłosi się propozycji dotyczących własnego okręgu wyborczego, tym bardziej wzrosną szanse na "przepchnięcie" choćby kilku z nich. Wyraźnie zabrakło za to w komisji całościowego podejścia do projektu budżetu. Bez próby polemiki przyjęto zapewnienia Ministerstwa Finansów, że przyszłoroczna inflacja średnioroczna wyniesie 5,7 proc., a kurs dolara - 4 złote i 4 grosze. Nie spisali się także sprawozdawcy przedstawiający budżety poszczególnych resortów i instytucji. Niekonsekwencji podczas tegorocznych prac sejmowej komisji było znacznie więcej.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="364">Jeszcze nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych, jak stało się to kilka dni temu w Sejmowej Komisji Finansów Publicznych.</span>
        <span start="367" end="677">Zarówno w trakcie kilkutygodniowych prac, jak i w momencie podejmowania ostatecznych decyzji komisja wykazała niewielkie zainteresowanie podstawami przyszłorocznego budżetu, a o słusznych wnioskach wysnuwanych podczas prac nad głównymi pozycjami w budżecie posłowie szybko zapomnieli, kiedy dzielono pieniądze.</span>
        <span start="1051" end="1052"> </span>
        <span start="1064" end="1284">Mimo powszechnego przekonania o zbyt szczupłym budżecie policji i wojska, posłowie nie zwiększyli wydatków na obronę, a policji przyznali zaledwie 20 mln zł, które udało im się zaoszczędzić dzięki wcześniejszym cięciom. </span>
        <span start="1683" end="1722">Nie inaczej było z oświatą i zdrowiem. </span>
        <span start="2306" end="2524">dwa ostatnie dni, kiedy komisja podejmowała w głosowaniach decyzje, stały się dla wielu posłów najlepszą okazją, by "załatwić" większą dotację do szpitala, straży pożarnej czy przejścia granicznego we własnym regionie.</span>
        <span start="2526" end="2663">Bez najmniejszego zażenowania grupa posłów AWS złożyła około 26 odrębnych wniosków dotyczących jednego tylko województwa - podkarpackiego</span>
        <span start="2795" end="2797">. </span>
        <span start="4292" end="4418">Z propozycji zgłaszanych przez tę grupę posłów można było wysnuć wniosek, że na Podkarpaciu nie ma pieniędzy absolutnie na nic</span>
        <span start="4531" end="4602">. Za to mieszkańcom pozostałych regionów powodzi się nadzwyczaj dobrze.</span>
        <span start="4604" end="4791">Ale można też było dojść do innej konstatacji: im więcej zgłosi się propozycji dotyczących własnego okręgu wyborczego, tym bardziej wzrosną szanse na "przepchnięcie" choćby kilku z nich. </span>
        <span start="5450" end="5688">Wyraźnie zabrakło za to w komisji całościowego podejścia do projektu budżetu. Bez próby polemiki przyjęto zapewnienia Ministerstwa Finansów, że przyszłoroczna inflacja średnioroczna wyniesie 5,7 proc., a kurs dolara - 4 złote i 4 grosze. </span>
        <span start="6191" end="6288">Nie spisali się także sprawozdawcy przedstawiający budżety poszczególnych resortów i instytucji. </span>
        <span start="8615" end="8695">Niekonsekwencji podczas tegorocznych prac sejmowej komisji było znacznie więcej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Jeszcze nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych, jak kilka dni temu w Sejmowej Komisji Finansów Publicznych. komisja wykazała niewielkie zainteresowanie podstawami przyszłorocznego budżetu, a o słusznych wnioskach wysnuwanych podczas prac nad pozycjami w budżecie posłowie szybko zapomnieli, kiedy dzielono pieniądze. Bez zażenowania grupa posłów AWS złożyła około 26 odrębnych wniosków dotyczących jednego tylko województwa - podkarpackiego.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="296">Jeszcze nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych, jak </span>
        <span start="309" end="364">kilka dni temu w Sejmowej Komisji Finansów Publicznych.</span>
        <span start="459" end="594"> komisja wykazała niewielkie zainteresowanie podstawami przyszłorocznego budżetu, a o słusznych wnioskach wysnuwanych podczas prac nad </span>
        <span start="603" end="677">pozycjami w budżecie posłowie szybko zapomnieli, kiedy dzielono pieniądze.</span>
        <span start="1051" end="1052"> </span>
        <span start="2526" end="2530">Bez </span>
        <span start="2544" end="2663">zażenowania grupa posłów AWS złożyła około 26 odrębnych wniosków dotyczących jednego tylko województwa - podkarpackiego</span>
        <span start="2795" end="2796">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Mimo przekonania o zbyt szczupłym budżecie policji i wojska, posłowie nie zwiększyli wydatków na obronę, a policji przyznali zaledwie 20 mln zł. a GROM? komisja zwiększyła budżet tej jednostki, tyle że Było to zwykłe przesunięcie. grupa posłów AWS złożyła 26 wniosków dotyczących województwa podkarpackiego. Z propozycji zgłaszanych przez tę grupę posłów można było wysnuć wniosek, że im więcej zgłosi się propozycji dotyczących własnego okręgu wyborczego, tym bardziej wzrosną szanse na "przepchnięcie" kilku z nich. Wyraźnie zabrakło w komisji całościowego podejścia do projektu budżetu. Bez próby polemiki przyjęto zapewnienia Ministerstwa Finansów, że przyszłoroczna inflacja średnioroczna wyniesie 5,7 proc. Nie spisali się sprawozdawcy przedstawiający budżety poszczególnych resortów i instytucji. nawet tam, gdzie od początku pojawiały się zastrzeżenia, komisja nic nie zmieniała. Niekonsekwencji podczas prac sejmowej komisji było więcej.</body>
      <spans>
        <span start="1064" end="1069">Mimo </span>
        <span start="1082" end="1220">przekonania o zbyt szczupłym budżecie policji i wojska, posłowie nie zwiększyli wydatków na obronę, a policji przyznali zaledwie 20 mln zł</span>
        <span start="1282" end="1284">. </span>
        <span start="1404" end="1412">a GROM? </span>
        <span start="1421" end="1460">komisja zwiększyła budżet tej jednostki</span>
        <span start="1488" end="1498">, tyle że </span>
        <span start="1565" end="1573">Było to </span>
        <span start="1584" end="1603">zwykłe przesunięcie</span>
        <span start="1680" end="1681">.</span>
        <span start="2295" end="2296"> </span>
        <span start="2556" end="2581">grupa posłów AWS złożyła </span>
        <span start="2587" end="2590">26 </span>
        <span start="2600" end="2621">wniosków dotyczących </span>
        <span start="2635" end="2647">województwa </span>
        <span start="2649" end="2663">podkarpackiego</span>
        <span start="2795" end="2797">. </span>
        <span start="4292" end="4369">Z propozycji zgłaszanych przez tę grupę posłów można było wysnuć wniosek, że </span>
        <span start="4651" end="4770">im więcej zgłosi się propozycji dotyczących własnego okręgu wyborczego, tym bardziej wzrosną szanse na "przepchnięcie" </span>
        <span start="4777" end="4790">kilku z nich.</span>
        <span start="4981" end="4982"> </span>
        <span start="5450" end="5468">Wyraźnie zabrakło </span>
        <span start="5474" end="5650">w komisji całościowego podejścia do projektu budżetu. Bez próby polemiki przyjęto zapewnienia Ministerstwa Finansów, że przyszłoroczna inflacja średnioroczna wyniesie 5,7 proc.</span>
        <span start="5687" end="5688"> </span>
        <span start="6191" end="6207">Nie spisali się </span>
        <span start="6213" end="6288">sprawozdawcy przedstawiający budżety poszczególnych resortów i instytucji. </span>
        <span start="7460" end="7525">nawet tam, gdzie od początku pojawiały się zastrzeżenia, komisja </span>
        <span start="7557" end="7576">nic nie zmieniała. </span>
        <span start="8615" end="8639">Niekonsekwencji podczas </span>
        <span start="8652" end="8679">prac sejmowej komisji było </span>
        <span start="8688" end="8695">więcej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych, jak stało się to kilka dni temu w Sejmowej Komisji Finansów Publicznych. 

Mimo przekonania o zbyt szczupłym budżecie policji i wojska, posłowie nie zwiększyli wydatków na obronę, a policji przyznali zaledwie 20 mln zł. a GROM? komisja zwiększyła budżet tej jednostki o 8 mln zł, tyle że jednocześnie zabrała je z wydatków na... bezpieczeństwo publiczne. Było to zwykłe przesunięcie.Nie inaczej było z oświatą i zdrowiem. 

Nie był to jedyny przejaw partykularyzmu. grupa posłów AWS złożyła 26 wniosków dotyczących województwa podkarpackiego. Z propozycji zgłaszanych przez tę grupę posłów można było wysnuć wniosek, że im więcej zgłosi się propozycji dotyczących własnego okręgu wyborczego, tym bardziej wzrosną szanse na "przepchnięcie" kilku z nich. Zwłaszcza jeśli uda się to zrobić na zasadzie wymiany: wy nam poprzecie przejście graniczne na Podkarpaciu, my pomożemy wam dostać więcej pieniędzy na ośrodek pomocy społecznej na Podlasiu.

Wyraźnie zabrakło w komisji całościowego podejścia do projektu budżetu. Bez próby polemiki przyjęto zapewnienia Ministerstwa Finansów, że przyszłoroczna inflacja średnioroczna wyniesie 5,7 proc., a kurs dolara - 4 złote i 4 grosze. Nie spisali się sprawozdawcy przedstawiający budżety poszczególnych resortów i instytucji. Wielu z nich ograniczyło się do prezentacji danych liczbowych. 

nawet tam, gdzie od początku pojawiały się zastrzeżenia, komisja nic nie zmieniała. Z niezrozumiałych względów przyznała dodatkowy milion złotych Urzędowi Ochrony Konkurencji i Konsumentów, choć zastrzeżeń do pracy tej instytucji miała niemało.Po wielokrotnym ponaglaniu rządu, by uregulował zaległe zobowiązania z tytułu przynależności Polski do międzynarodowych organizacji, posłowie postanowili ostatecznie... obciąć budżet MSZ o 20 mln zł zaplanowanych na te składki. Niekonsekwencji podczas prac sejmowej komisji było więcej.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="365">nigdy decyzje o kształcie przyszłorocznego budżetu nie były podejmowane pod taką presją interesów lokalnych, jak stało się to kilka dni temu w Sejmowej Komisji Finansów Publicznych. </span>
        <span start="1062" end="1069">

Mimo </span>
        <span start="1082" end="1220">przekonania o zbyt szczupłym budżecie policji i wojska, posłowie nie zwiększyli wydatków na obronę, a policji przyznali zaledwie 20 mln zł</span>
        <span start="1282" end="1284">. </span>
        <span start="1404" end="1412">a GROM? </span>
        <span start="1421" end="1463">komisja zwiększyła budżet tej jednostki o </span>
        <span start="1469" end="1477">8 mln zł</span>
        <span start="1488" end="1573">, tyle że jednocześnie zabrała je z wydatków na... bezpieczeństwo publiczne. Było to </span>
        <span start="1584" end="1603">zwykłe przesunięcie</span>
        <span start="1680" end="1681">.</span>
        <span start="1683" end="1722">Nie inaczej było z oświatą i zdrowiem. </span>
        <span start="2252" end="2296">

Nie był to jedyny przejaw partykularyzmu. </span>
        <span start="2556" end="2581">grupa posłów AWS złożyła </span>
        <span start="2587" end="2590">26 </span>
        <span start="2600" end="2621">wniosków dotyczących </span>
        <span start="2635" end="2647">województwa </span>
        <span start="2649" end="2663">podkarpackiego</span>
        <span start="2795" end="2797">. </span>
        <span start="4292" end="4369">Z propozycji zgłaszanych przez tę grupę posłów można było wysnuć wniosek, że </span>
        <span start="4651" end="4770">im więcej zgłosi się propozycji dotyczących własnego okręgu wyborczego, tym bardziej wzrosną szanse na "przepchnięcie" </span>
        <span start="4777" end="4942">kilku z nich. Zwłaszcza jeśli uda się to zrobić na zasadzie wymiany: wy nam poprzecie przejście graniczne na Podkarpaciu, my pomożemy wam dostać więcej pieniędzy na </span>
        <span start="4953" end="4991">ośrodek pomocy społecznej na Podlasiu.</span>
        <span start="5448" end="5468">

Wyraźnie zabrakło </span>
        <span start="5474" end="5688">w komisji całościowego podejścia do projektu budżetu. Bez próby polemiki przyjęto zapewnienia Ministerstwa Finansów, że przyszłoroczna inflacja średnioroczna wyniesie 5,7 proc., a kurs dolara - 4 złote i 4 grosze. </span>
        <span start="6191" end="6207">Nie spisali się </span>
        <span start="6213" end="6317">sprawozdawcy przedstawiający budżety poszczególnych resortów i instytucji. Wielu z nich ograniczyło się </span>
        <span start="6325" end="6357">do prezentacji danych liczbowych</span>
        <span start="6520" end="6522">. </span>
        <span start="7454" end="7456">

</span>
        <span start="7460" end="7525">nawet tam, gdzie od początku pojawiały się zastrzeżenia, komisja </span>
        <span start="7557" end="7576">nic nie zmieniała. </span>
        <span start="7609" end="7646">Z niezrozumiałych względów przyznała </span>
        <span start="7658" end="7746">dodatkowy milion złotych Urzędowi Ochrony Konkurencji i Konsumentów, choć zastrzeżeń do </span>
        <span start="7762" end="7797">pracy tej instytucji miała niemało.</span>
        <span start="7799" end="7847">Po wielokrotnym ponaglaniu rządu, by uregulował </span>
        <span start="7857" end="8022">zaległe zobowiązania z tytułu przynależności Polski do międzynarodowych organizacji, posłowie postanowili ostatecznie... obciąć budżet MSZ o 20 mln zł zaplanowanych </span>
        <span start="8030" end="8044">na te składki.</span>
        <span start="8606" end="8607"> </span>
        <span start="8615" end="8639">Niekonsekwencji podczas </span>
        <span start="8652" end="8679">prac sejmowej komisji było </span>
        <span start="8688" end="8695">więcej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Mimo przekonania o zbyt szczupłym budżecie policji i wojska, posłowie nie zwiększyli wydatków na obronę. grupa posłów AWS złożyła 26 wniosków dotyczących województwa podkarpackiego. można było wysnuć wniosek, że im więcej zgłosi się propozycji dotyczących własnego okręgu wyborczego, tym bardziej wzrosną szanse na "przepchnięcie" kilku z nich. Wyraźnie zabrakło całościowego podejścia do projektu budżetu. nawet tam, gdzie od początku pojawiały się zastrzeżenia, komisja nic nie zmieniała.</body>
      <spans>
        <span start="1064" end="1069">Mimo </span>
        <span start="1082" end="1180">przekonania o zbyt szczupłym budżecie policji i wojska, posłowie nie zwiększyli wydatków na obronę</span>
        <span start="1282" end="1284">. </span>
        <span start="2556" end="2581">grupa posłów AWS złożyła </span>
        <span start="2587" end="2590">26 </span>
        <span start="2600" end="2621">wniosków dotyczących </span>
        <span start="2635" end="2647">województwa </span>
        <span start="2649" end="2663">podkarpackiego</span>
        <span start="2795" end="2797">. </span>
        <span start="4339" end="4369">można było wysnuć wniosek, że </span>
        <span start="4651" end="4770">im więcej zgłosi się propozycji dotyczących własnego okręgu wyborczego, tym bardziej wzrosną szanse na "przepchnięcie" </span>
        <span start="4777" end="4790">kilku z nich.</span>
        <span start="4981" end="4982"> </span>
        <span start="5450" end="5468">Wyraźnie zabrakło </span>
        <span start="5484" end="5528">całościowego podejścia do projektu budżetu. </span>
        <span start="7460" end="7525">nawet tam, gdzie od początku pojawiały się zastrzeżenia, komisja </span>
        <span start="7557" end="7575">nic nie zmieniała.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
