<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199907030016">
  <date>1999-07-03</date>
  <title>Egzotyczne koalicje</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Filip Gawryś, Marcin Zdort</authors>
  <body>ORDYNACJA

SLD gotowy do współpracy z AWS, UW chętna do rozmów z PSL

Egzotyczne koalicje

FILIP GAWRYŚ, MARCIN DOMINIK ZDORT

Egzotyczne koalicje mogą powstać w Sejmie przy tworzeniu nowej ordynacji wyborczej. Już dziś Sojusz Lewicy Demokratycznej nie ukrywa, że prowadzi konsultacje z politykami Akcji Wyborczej Solidarność, a liderzy Unii Wolności potwierdzają, iż rozmawiają z Polskim Stronnictwem Ludowym.

Zmiana ordynacji wyborczej stała się w ostatnich tygodniach - obok reformy podatkowej - tematem numer jeden na politycznych salonach. Wczoraj SLD złożył do laski marszałkowskiej projekt ordynacji. O jego szczegółach ma poinformować w sobotę; tego samego dnia grupa "Windsor" organizuje w Sejmie konferencję poświęconą zmianie prawa wyborczego, w której mają wziąć udział politycy i eksperci Akcji Wyborczej Solidarność, Unii Wolności i brytyjskiej Partii Konserwatywnej. W przyszłym tygodniu własny projekt złoży w Sejmie UW, nad swoimi pomysłami pracują też poszczególne partie AWS.

Zamiast 460 - 323 posłów

Sojusz Lewicy uważa, że trzeba szybko pracować nad ordynacją przede wszystkim dlatego, że koalicja AWS - UW utraciła możliwość sprawowania władzy i konieczne są przyspieszone wybory parlamentarne. Jednak do zastanawiania się nad prawem wyborczym przynagla polityków nie bieżąca sytuacja w kraju, lecz przede wszystkim konieczność dostosowania ordynacji do obowiązującego prawa. Niezgodnie z przyjętą na wiosnę 1997 roku ustawą zasadniczą - w starej ordynacji określone są kalendarz wyborczy i długość kadencji parlamentu, a także podmioty mające prawo zgłaszać kandydatów na posłów i senatorów.

Ponadto ordynację trzeba dostosować do nowego podziału administracyjnego kraju; stare, ale wciąż obowiązujące prawo wyborcze mówi, że wybiera się od 3 do 17 posłów w 52 okręgach będących zwykle województwami - a więc skutkiem wyborów przy mechanicznym zastosowaniu tej ordynacji byłby Sejm, w najlepszym razie, składający się z 323 zamiast 460 posłów.

Zielone i różowe

Mechanizmy ordynacji wyborczej mogą wspierać lub osłabiać ugrupowania cieszące się dużą popularnością. Kwestia ordynacji podzieli więc obecny parlament "w poprzek" podziałów historycznych i ideowych, gdyż wspólny interes będą miały duże ugrupowania: Akcja Wyborcza Solidarność i Sojusz Lewicy Demokratycznej.

Naprzeciw tego bloku staną dwie mniejsze partie, zwykle odsądzające się od czci i wiary: Unia Wolności i Polskie Stronnictwo Ludowe. UW podobno już przedstawiła swój projekt ordynacji władzom Klubu PSL, które go w pełni poparły. - Istnieje duża zbieżność interesów miedzy nami a PSL, więc będziemy współpracować - przyznaje sekretarz generalny Unii Mirosław Czech.

Prowadzenie rozmów z UW zostało pośrednio potwierdzone przez Jacka Soskę, rzecznika ludowców. - Między czarnym a czerwonym jest zielone i różowe, i o tym trzeba pamiętać. Elektoraty Unii i Stronnictwa nie wchodzą sobie w drogę - mówi polityk PSL.

Janik z Czechem

Unia twierdzi, że chciała rozmawiać o ordynacji także ze swoim koalicjantem. - Jakiś czas temu umawialiśmy się z Akcją, że będziemy w tej sprawie współpracować - mówi Czech. - Koledzy z AWS nie przedstawili swoich propozycji, wnioskujemy więc, iż nie są tym zbyt mocno zainteresowani. Jednak teraz dochodzą do nas sygnały, że ochota na porozumienie ze strony AWS wzrasta - dodaje Czech. Politycy UW nie wykluczają, że chęć do współpracy ze strony Akcji może mieć związek z rosnącymi notowaniami SLD.

Nieoficjalnie politycy Unii Wolności przyznają, że sami prowadzili już rozmowy z Sojuszem Lewicy - spotkali się sekretarze generalni: Mirosław Czech z Krzysztofem Janikiem.

Miller z Tomaszewskim?

Sojusz nie ukrywa, że prowadzi rozmowy na temat ordynacji ze wszystkimi, nawet z Akcją Wyborczą Solidarność. To, że doszło do spotkań, potwierdza Krzysztof Janik. - Prowadziliśmy sondażowe rozmowy z pewnymi osobami z AWS - przyznaje. Tygodnik "Nowe Państwo" napisał w ostatnim numerze o spotkaniu między Januszem Tomaszewski a Leszkiem Millerem.

Sekretarz Klubu AWS Andrzej Szkaradek, który jest przeciwnikiem prowadzenia tych negocjacji, zapewnia, że nie były to spotkania oficjalne. - Władze RS AWS ani całej Akcji żadnych takich negocjacji nie prowadziły. Byłoby błędem, gdyby AWS i SLD dogadały się w celu wyeliminowania mniejszych partii - uważa Szkaradek.

Nie wspierać dużych

Konsultacje między Ruchem Społecznym a Sojuszem Lewicy były prawdopodobnie poświęcone koncepcji RS AWS, zgodnie z którą zostałyby utworzone małe okręgi, 4 - 7-mandatowe - takie rozwiązanie miałoby według oficjalnej interpretacji zbliżyć posłów do ich elektoratu, a "przy okazji" wzmocnić duże ugrupowania.

Jednak - ku zaskoczeniu liderów Ruchu Społecznego - SLD nie poparł koncepcji RS. - Jeszcze nie dojrzeliśmy do systemu dwupartyjnego, nie odzwierciedlałby on poglądów i postaw społecznych, nie reprezentowałby całej sceny politycznej. Istnienie w Polsce dwóch dużych i dwóch średnich partii z jednej strony pozwala wyłonić stabilny rząd, a z drugiej dzięki 5-procentowemu progowi jest gwarancja, że nie będzie rozdrobnienia - mówi Krzysztof Janik.

Na stanowisko SLD miał prawdopodobnie wpływ Aleksander Kwaśniewski. Prezydent - starając się utrzymać jak najlepsze stosunki z Unią Wolności - wypowiedział się przeciw małym okręgom wyborczym. Projekt ordynacji, który w piątek złożyli posłowie Sojuszu, zakłada więc podział kraju na 52 okręgi, w których wybierałoby się od 5 do 12 posłów.

Jak premiować średnich

Część AWS, głównie politycy Zjednoczenia Chrześcijańsko-Narodowego i Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego, jest przeciwna małym okręgom, niepokoiła się więc możliwością zawarcia ordynacyjnego sojuszu między RS AWS a SLD (gdyby doszło do głosowania, obie partie dysponowałyby większością w Sejmie). Konserwatyści i narodowcy przygotowywali się do współpracy i podjęcia wspólnej kontrakcji. - Wciąż rozmawiamy, choć jeszcze nie można mówić o pełnym kompromisie - twierdzi Andrzej Machowski z SKL.

ZChN wolałoby okręgi średnie, 7 - 8-mandatowe. - Zbyt małe okręgi, mimo formalnego utrzymania ordynacji proporcjonalnej, stworzyłyby faktycznie system większościowy, który doprowadziłby do geograficzno-politycznego podziału Polski na dwie części. Natomiast za duże okręgi, nie dają szansy na zbliżenie się do wyborców i prowadzenie mniej anonimowej kampanii - mówi Konrad Szymański z ZChN.

Stronnictwo Konserwatywno-Ludowe jest w sprawie wielkości okręgów podzielone: projekt ordynacji opracowany na zamówienie sejmowego Biura Studiów i Ekspertyz przez Andrzeja Machowskiego (wspieranego przez Wiesława Walendziaka), proponuje okręgi 8 -13-mandatowe, a oficjalna uchwała prezydium zarządu SKL mówi o okręgach 9 - 19-mandatowych.

To drugie stanowisko bliskie jest projektowi Unii Wolności. Partia Leszka Balcerowicza przygotowała ordynację, która premiuje średnie ugrupowania: w 32 okręgach wyborczych wybierano by od 10 do 18 posłów - głosy wyborców liczone mają być korzystną dla małych partii metodą St. League'a (inaczej niż we wszystkich innych projektach, mówiących o utrzymaniu metody d'Hondta, korzystnej dla dużych ugrupowań).

Gdzie stawiać krzyżyk

Kwestią, w której SKL i ZChN obawiały się sojuszu Ruchu Społecznego z SLD, jest sposób stawiania krzyżyków na kartach wyborczych. W RS AWS mówi się, że lepszy byłby krzyżyk stawiany przy nazwie partii, zamiast przy nazwisku kandydata. Do Sejmu wchodziłyby wtedy te osoby z listy partyjnej, które byłyby umieszczone przez liderów swojego ugrupowania na najwyższych miejscach. Taki system miałby - zdaniem jego autorów - dwie zalety: po pierwsze kandydaci prowadziliby wspólną kampanię całej listy, nie starając się walczyć tylko o własną pozycję; po drugie do parlamentu dostawałyby się wyłącznie osoby preferowane przez kierownictwa partyjne, a więc lojalne. - Dzięki temu uniknęlibyśmy w AWS ludzi takich, jak Słomka i Łopuszański, których w końcu i tak musieliśmy usunąć z klubu - mówi zwolennik "partyjnego krzyżyka", zapominając o tym, że właśnie Adam Słomka i jego koledzy (jako członkowie związanej z Januszem Tomaszewskim tzw. Spółdzielni) mieli wysokie miejsca na listach AWS - np. sam lider KPN-OP był drugi (po Marianie Krzaklewskim) na liście Akcji w Katowicach.

Ulubiony odcień prawicy

Jednak także w przypadku "partyjnego krzyżyka" Sojusz Lewicy zawiódł Ruch Społeczny AWS, opowiadając się za dotychczasowym systemem wskazywania konkretnego kandydata z listy.

Stanowisko SLD w tej kwestii musiało podnieść na duchu polityków ZChN, SKL, PC i PChD, którzy obawiali się już, że po przyjęciu nowej ordynacji szanse na wybór będą mieli wyłącznie umieszczeni na czołowych miejscach list działacze Ruchu Społecznego. Wiceprezes SKL Kazimierz Ujazdowski tłumaczy, że "likwidacja »krzyżyka przy nazwisku« doprowadziłaby do skrajnego upartyjnienia wyborów i uzależnienia ich wyniku od decyzji kierownictw partii politycznych". - To był niepoważny pomysł. Przecież siłą AWS było właśnie danie wyborcy możliwości wyboru jego ulubionego odcienia prawicy. Wyborca głosował na kandydata z wybranej przez siebie partii, a jednocześnie wspierał całą Akcję - dodaje Konrad Szymański z ZChN.

Symbol  niereprezentatywności

Przy okazji rozważań nad zmianą ordynacji wyborczej okazało się, że wielu polityków gotowych jest poprzeć likwidację lub gruntowną zmianę listy krajowej. Przypomnijmy, że celem jej wprowadzenia było zagwarantowanie czołowym politykom miejsca w parlamencie, gdy ich ugrupowanie dobrze wypadło w wyborach, ale im samym nie udałoby się zdobyć mandatu z okręgu. Już przed poprzednimi wyborami wielu przywódców ostentacyjnie rezygnowało z miejsca na liście krajowej, walcząc o mandat "z woli wyborców" w okręgu, a nie "z partyjnego rozdania przy zielonym stoliku". Konrad Szymański z ZChN uważa, że lista krajowa jest "przyczyną braku społecznego zaufania do systemu wyborczego", Kazimierz Ujazdowski z SKL nazywa ją "symbolem niereprezentatywności Sejmu".

Beneficjenci listy krajowej

Dzięki liście krajowej w 1997 roku mandaty uzyskali tak znani politycy AWS, jak: premier Jerzy Buzek, sekretarze Klubu Akcji Kazimierz Janiak i Andrzej Anusz (a także pozostający dziś poza AWS Tomasz Karwowski i Michał Janiszewski z KPN-OP oraz niezależny Ludwik Dorn); liderzy Unii Wolności: ministrowie Tadeusz Syryjczyk i Janusz Onyszkiewicz, wicemarszałek Sejmu Jan Król, sekretarz generalny UW Mirosław Czech oraz Janusz Lewandowski; politycy Polskiego Stronnictwa Ludowego: Józef Zych, Bogdan Pęk, Janusz Dobrosz, Aleksander Łuczak i Mirosław Pietrewicz.

Wśród beneficjentów listy krajowej nie ma natomiast polityków z pierwszych ław SLD - niemal wszyscy liderzy Sojuszu zdobyli swoje mandaty w okręgach i być może dlatego dziś gotowi są na zmiany. W swoim projekcie ordynacji proponują, aby z listy krajowej wchodziły do Sejmu osoby, które uzyskają w swoich okręgach największą liczbę głosów, zostawiając mandaty kolejnym kandydatom na listach okręgowych.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>do zastanawiania się nad prawem wyborczym przynagla polityków przede wszystkim konieczność dostosowania ordynacji do obowiązującego prawa. Niezgodnie z przyjętą na wiosnę 1997 roku ustawą zasadniczą w starej ordynacji określone są kalendarz wyborczy i długość kadencji parlamentu, a także podmioty mające prawo zgłaszać kandydatów na posłów i senatorów.Mechanizmy ordynacji wyborczej mogą wspierać lub osłabiać ugrupowania cieszące się dużą popularnością. Kwestia ordynacji podzieli więc obecny parlament "w poprzek" podziałów historycznych i ideowych, gdyż wspólny interes będą miały duże ugrupowania: Akcja Wyborcza Solidarność i Sojusz Lewicy Demokratycznej.Naprzeciw tego bloku staną dwie mniejsze partie, zwykle odsądzające się od czci i wiary: Unia Wolności i Polskie Stronnictwo Ludowe. W RS AWS mówi się, że lepszy byłby krzyżyk stawiany przy nazwie partii, zamiast przy nazwisku kandydata. Do Sejmu wchodziłyby wtedy te osoby z listy partyjnej, które byłyby umieszczone przez liderów swojego ugrupowania na najwyższych miejscach. wielu polityków gotowych jest poprzeć likwidację lub gruntowną zmianę listy krajowej.</body>
      <spans>
        <span start="1227" end="1288">do zastanawiania się nad prawem wyborczym przynagla polityków</span>
        <span start="1323" end="1461"> przede wszystkim konieczność dostosowania ordynacji do obowiązującego prawa. Niezgodnie z przyjętą na wiosnę 1997 roku ustawą zasadniczą </span>
        <span start="1463" end="1617">w starej ordynacji określone są kalendarz wyborczy i długość kadencji parlamentu, a także podmioty mające prawo zgłaszać kandydatów na posłów i senatorów.</span>
        <span start="1990" end="2298">Mechanizmy ordynacji wyborczej mogą wspierać lub osłabiać ugrupowania cieszące się dużą popularnością. Kwestia ordynacji podzieli więc obecny parlament "w poprzek" podziałów historycznych i ideowych, gdyż wspólny interes będą miały duże ugrupowania: Akcja Wyborcza Solidarność i Sojusz Lewicy Demokratycznej.</span>
        <span start="2300" end="2433">Naprzeciw tego bloku staną dwie mniejsze partie, zwykle odsądzające się od czci i wiary: Unia Wolności i Polskie Stronnictwo Ludowe. </span>
        <span start="7218" end="7463">W RS AWS mówi się, że lepszy byłby krzyżyk stawiany przy nazwie partii, zamiast przy nazwisku kandydata. Do Sejmu wchodziłyby wtedy te osoby z listy partyjnej, które byłyby umieszczone przez liderów swojego ugrupowania na najwyższych miejscach. </span>
        <span start="9177" end="9262">wielu polityków gotowych jest poprzeć likwidację lub gruntowną zmianę listy krajowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Sojusz Lewicy uważa, że trzeba szybko pracować nad ordynacją przede wszystkim dlatego, że koalicja AWS - UW utraciła możliwość sprawowania władzy i konieczne są przyspieszone wybory parlamentarne. Jednak do zastanawiania się nad prawem wyborczym przynagla polityków nie bieżąca sytuacja w kraju, lecz przede wszystkim konieczność dostosowania ordynacji do obowiązującego prawa. Niezgodnie z przyjętą na wiosnę 1997 roku ustawą zasadniczą w starej ordynacji określone są kalendarz wyborczy i długość kadencji parlamentu, a także podmioty mające prawo zgłaszać kandydatów na posłów i senatorów.Mechanizmy ordynacji wyborczej mogą wspierać lub osłabiać ugrupowania cieszące się dużą popularnością. Kwestia ordynacji podzieli więc obecny parlament "w poprzek" podziałów historycznych i ideowych, gdyż wspólny interes będą miały duże ugrupowania: Akcja Wyborcza Solidarność i Sojusz Lewicy Demokratycznej.
Naprzeciw tego bloku staną dwie mniejsze partie, zwykle odsądzające się od czci i wiary: Unia Wolności i Polskie Stronnictwo Ludowe. małe okręgi, 4 - 7-mandatowe - takie rozwiązanie miałoby według oficjalnej interpretacji zbliżyć posłów do ich elektoratu, a "przy okazji" wzmocnić duże ugrupowania.
Jednak Jeszcze nie dojrzeliśmy do systemu dwupartyjnego, nie odzwierciedlałby on poglądów i postaw społecznych, nie reprezentowałby całej sceny politycznej. dzięki 5-procentowemu progowi jest gwarancja, że nie będzie rozdrobnienia.
Kwestią, w której SKL i ZChN obawiały się sojuszu Ruchu Społecznego z SLD, jest sposób stawiania krzyżyków na kartach wyborczych. W RS AWS mówi się, że lepszy byłby krzyżyk stawiany przy nazwie partii, zamiast przy nazwisku kandydata. Do Sejmu wchodziłyby wtedy te osoby z listy partyjnej, które byłyby umieszczone przez liderów swojego ugrupowania na najwyższych miejscach. Stanowisko SLD w tej kwestii musiało podnieść na duchu polityków ZChN, SKL, PC i PChD, którzy obawiali się już, że po przyjęciu nowej ordynacji szanse na wybór będą mieli wyłącznie umieszczeni na czołowych miejscach list działacze Ruchu Społecznego. Przy okazji rozważań nad zmianą ordynacji wyborczej okazało się, że wielu polityków gotowych jest poprzeć likwidację lub gruntowną zmianę listy krajowej.</body>
      <spans>
        <span start="1023" end="1461">Sojusz Lewicy uważa, że trzeba szybko pracować nad ordynacją przede wszystkim dlatego, że koalicja AWS - UW utraciła możliwość sprawowania władzy i konieczne są przyspieszone wybory parlamentarne. Jednak do zastanawiania się nad prawem wyborczym przynagla polityków nie bieżąca sytuacja w kraju, lecz przede wszystkim konieczność dostosowania ordynacji do obowiązującego prawa. Niezgodnie z przyjętą na wiosnę 1997 roku ustawą zasadniczą </span>
        <span start="1463" end="1617">w starej ordynacji określone są kalendarz wyborczy i długość kadencji parlamentu, a także podmioty mające prawo zgłaszać kandydatów na posłów i senatorów.</span>
        <span start="1990" end="2299">Mechanizmy ordynacji wyborczej mogą wspierać lub osłabiać ugrupowania cieszące się dużą popularnością. Kwestia ordynacji podzieli więc obecny parlament "w poprzek" podziałów historycznych i ideowych, gdyż wspólny interes będą miały duże ugrupowania: Akcja Wyborcza Solidarność i Sojusz Lewicy Demokratycznej.
</span>
        <span start="2300" end="2433">Naprzeciw tego bloku staną dwie mniejsze partie, zwykle odsądzające się od czci i wiary: Unia Wolności i Polskie Stronnictwo Ludowe. </span>
        <span start="4455" end="4621">małe okręgi, 4 - 7-mandatowe - takie rozwiązanie miałoby według oficjalnej interpretacji zbliżyć posłów do ich elektoratu, a "przy okazji" wzmocnić duże ugrupowania.
</span>
        <span start="4622" end="4629">Jednak </span>
        <span start="4705" end="4855">Jeszcze nie dojrzeliśmy do systemu dwupartyjnego, nie odzwierciedlałby on poglądów i postaw społecznych, nie reprezentowałby całej sceny politycznej. </span>
        <span start="4970" end="5043">dzięki 5-procentowemu progowi jest gwarancja, że nie będzie rozdrobnienia</span>
        <span start="5066" end="5068">.
</span>
        <span start="7088" end="7463">Kwestią, w której SKL i ZChN obawiały się sojuszu Ruchu Społecznego z SLD, jest sposób stawiania krzyżyków na kartach wyborczych. W RS AWS mówi się, że lepszy byłby krzyżyk stawiany przy nazwie partii, zamiast przy nazwisku kandydata. Do Sejmu wchodziłyby wtedy te osoby z listy partyjnej, które byłyby umieszczone przez liderów swojego ugrupowania na najwyższych miejscach. </span>
        <span start="8364" end="8614">Stanowisko SLD w tej kwestii musiało podnieść na duchu polityków ZChN, SKL, PC i PChD, którzy obawiali się już, że po przyjęciu nowej ordynacji szanse na wybór będą mieli wyłącznie umieszczeni na czołowych miejscach list działacze Ruchu Społecznego. </span>
        <span start="9109" end="9262">Przy okazji rozważań nad zmianą ordynacji wyborczej okazało się, że wielu polityków gotowych jest poprzeć likwidację lub gruntowną zmianę listy krajowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>do zastanawiania się nad prawem wyborczym przynagla polityków przede wszystkim konieczność dostosowania ordynacji do obowiązującego prawa. Mechanizmy ordynacji wyborczej mogą wspierać lub osłabiać ugrupowania cieszące się dużą popularnością. Kwestia ordynacji podzieli więc obecny parlament "w poprzek" podziałów historycznych i ideowych, gdyż wspólny interes będą miały duże ugrupowania: Akcja Wyborcza Solidarność i Sojusz Lewicy Demokratycznej.Naprzeciw tego bloku staną dwie mniejsze partie, zwykle odsądzające się od czci i wiary: Unia Wolności i Polskie Stronnictwo Ludowe.</body>
      <spans>
        <span start="1227" end="1288">do zastanawiania się nad prawem wyborczym przynagla polityków</span>
        <span start="1323" end="1401"> przede wszystkim konieczność dostosowania ordynacji do obowiązującego prawa. </span>
        <span start="1990" end="2298">Mechanizmy ordynacji wyborczej mogą wspierać lub osłabiać ugrupowania cieszące się dużą popularnością. Kwestia ordynacji podzieli więc obecny parlament "w poprzek" podziałów historycznych i ideowych, gdyż wspólny interes będą miały duże ugrupowania: Akcja Wyborcza Solidarność i Sojusz Lewicy Demokratycznej.</span>
        <span start="2300" end="2432">Naprzeciw tego bloku staną dwie mniejsze partie, zwykle odsądzające się od czci i wiary: Unia Wolności i Polskie Stronnictwo Ludowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Egzotyczne koalicje mogą powstać w Sejmie przy tworzeniu nowej ordynacji wyborczej. do zastanawiania się nad prawem wyborczym przynagla polityków konieczność dostosowania ordynacji do obowiązującego prawa. Kwestia ordynacji podzieli parlament "w poprzek" podziałów historycznych i ideowych, gdyż wspólny interes będą miały duże ugrupowania.Naprzeciw staną mniejsze partie. 

politycy Unii Wolności przyznają, że prowadzili rozmowy z Sojuszem Lewicy.Sojusz nie ukrywa, że prowadzi rozmowy ze wszystkimi, nawet z Akcją Wyborczą Solidarność. Konsultacje między Ruchem Społecznym a Sojuszem Lewicy były poświęcone koncepcji RS AWS, zgodnie z którą zostałyby utworzone małe okręgi. SLD nie poparł koncepcji RS. Kwestią, w której SKL i ZChN obawiały się sojuszu Ruchu Społecznego z SLD, jest sposób stawiania krzyżyków na kartach wyborczych. W RS AWS mówi się, że lepszy byłby krzyżyk stawiany przy nazwie partii. w przypadku "krzyżyka" Sojusz Lewicy zawiódł Ruch Społeczny AWS, opowiadając się za systemem wskazywania konkretnego kandydata z listy.Przy okazji ordynacji wyborczej okazało się, że wielu polityków gotowych jest poprzeć likwidację lub zmianę listy krajowej.</body>
      <spans>
        <span start="127" end="211">Egzotyczne koalicje mogą powstać w Sejmie przy tworzeniu nowej ordynacji wyborczej. </span>
        <span start="1227" end="1289">do zastanawiania się nad prawem wyborczym przynagla polityków </span>
        <span start="1341" end="1401">konieczność dostosowania ordynacji do obowiązującego prawa. </span>
        <span start="2093" end="2120">Kwestia ordynacji podzieli </span>
        <span start="2132" end="2238">parlament "w poprzek" podziałów historycznych i ideowych, gdyż wspólny interes będą miały duże ugrupowania</span>
        <span start="2297" end="2298">.</span>
        <span start="2300" end="2310">Naprzeciw </span>
        <span start="2321" end="2326">staną</span>
        <span start="2331" end="2347"> mniejsze partie</span>
        <span start="2431" end="2433">. </span>
        <span start="2929" end="2931">

</span>
        <span start="3446" end="3483">politycy Unii Wolności przyznają, że </span>
        <span start="3488" end="3499">prowadzili </span>
        <span start="3503" end="3528">rozmowy z Sojuszem Lewicy</span>
        <span start="3603" end="3604">.</span>
        <span start="3630" end="3669">Sojusz nie ukrywa, że prowadzi rozmowy </span>
        <span start="3688" end="3739">ze wszystkimi, nawet z Akcją Wyborczą Solidarność. </span>
        <span start="4315" end="4375">Konsultacje między Ruchem Społecznym a Sojuszem Lewicy były </span>
        <span start="4390" end="4466">poświęcone koncepcji RS AWS, zgodnie z którą zostałyby utworzone małe okręgi</span>
        <span start="4619" end="4620">.</span>
        <span start="4673" end="4703"> SLD nie poparł koncepcji RS. </span>
        <span start="7088" end="7288">Kwestią, w której SKL i ZChN obawiały się sojuszu Ruchu Społecznego z SLD, jest sposób stawiania krzyżyków na kartach wyborczych. W RS AWS mówi się, że lepszy byłby krzyżyk stawiany przy nazwie partii</span>
        <span start="7321" end="7323">. </span>
        <span start="8201" end="8214">w przypadku "</span>
        <span start="8225" end="8296">krzyżyka" Sojusz Lewicy zawiódł Ruch Społeczny AWS, opowiadając się za </span>
        <span start="8311" end="8362">systemem wskazywania konkretnego kandydata z listy.</span>
        <span start="9109" end="9121">Przy okazji </span>
        <span start="9141" end="9230">ordynacji wyborczej okazało się, że wielu polityków gotowych jest poprzeć likwidację lub </span>
        <span start="9240" end="9262">zmianę listy krajowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Egzotyczne koalicje mogą powstać w Sejmie przy tworzeniu nowej ordynacji wyborczej. do zastanawiania się nad prawem wyborczym przynagla polityków konieczność dostosowania ordynacji do obowiązującego prawa. Ponadto ordynację trzeba dostosować do nowego podziału administracyjnego kraju. Kwestia ordynacji podzieli parlament "w poprzek" podziałów historycznych i ideowych, gdyż wspólny interes będą miały duże ugrupowania: Akcja Wyborcza Solidarność i Sojusz Lewicy Demokratycznej.Naprzeciw tego bloku staną mniejsze partie: Unia Wolności i Polskie Stronnictwo Ludowe. UW podobno już przedstawiła swój projekt ordynacji władzom PSL. 

Unia chciała rozmawiać o ordynacji ze swoim koalicjantem. Koledzy z AWS nie przedstawili swoich propozycji. politycy Unii Wolności przyznają, że prowadzili rozmowy z Sojuszem Lewicy - spotkali się sekretarze generalni: Mirosław Czech z Krzysztofem Janikiem.Sojusz nie ukrywa, że prowadzi rozmowy ze wszystkimi, nawet z Akcją Wyborczą Solidarność. 

Konsultacje między Ruchem Społecznym a Sojuszem Lewicy były poświęcone koncepcji RS AWS, zgodnie z którą zostałyby utworzone małe okręgi, 4 - 7-mandatowe. SLD nie poparł koncepcji RS. Część AWS jest przeciwna małym okręgom. ZChN wolałoby okręgi średnie, 7 - 8-mandatowe. Stronnictwo Konserwatywno-Ludowe jest podzielone: projekt ordynacji Andrzeja Machowskiego proponuje okręgi 8 -13-mandatowe, a oficjalna uchwała SKL mówi o okręgach 9 - 19-mandatowych.

Kwestią, w której SKL i ZChN obawiały się sojuszu Ruchu Społecznego z SLD, jest sposób stawiania krzyżyków na kartach wyborczych. W RS AWS mówi się, że lepszy byłby krzyżyk stawiany przy nazwie partii. Do Sejmu wchodziłyby wtedy osoby z listy partyjnej, które byłyby umieszczone na najwyższych miejscach. Taki system miałby dwie zalety: kandydaci prowadziliby wspólną kampanię całej listy; do parlamentu dostawałyby się osoby preferowane przez kierownictwa partyjne. w przypadku "partyjnego krzyżyka" Sojusz Lewicy zawiódł Ruch Społeczny AWS, opowiadając się za dotychczasowym systemem wskazywania konkretnego kandydata z listy.

Przy okazji ordynacji wyborczej okazało się, że wielu polityków gotowych jest poprzeć likwidację lub gruntowną zmianę listy krajowej. celem jej wprowadzenia było zagwarantowanie czołowym politykom miejsca w parlamencie, gdy ich ugrupowanie dobrze wypadło w wyborach, ale im samym nie udałoby się zdobyć mandatu z okręgu.</body>
      <spans>
        <span start="127" end="211">Egzotyczne koalicje mogą powstać w Sejmie przy tworzeniu nowej ordynacji wyborczej. </span>
        <span start="1227" end="1289">do zastanawiania się nad prawem wyborczym przynagla polityków </span>
        <span start="1341" end="1401">konieczność dostosowania ordynacji do obowiązującego prawa. </span>
        <span start="1619" end="1697">Ponadto ordynację trzeba dostosować do nowego podziału administracyjnego kraju</span>
        <span start="1969" end="1970">.</span>
        <span start="2092" end="2120"> Kwestia ordynacji podzieli </span>
        <span start="2132" end="2298">parlament "w poprzek" podziałów historycznych i ideowych, gdyż wspólny interes będą miały duże ugrupowania: Akcja Wyborcza Solidarność i Sojusz Lewicy Demokratycznej.</span>
        <span start="2300" end="2326">Naprzeciw tego bloku staną</span>
        <span start="2331" end="2347"> mniejsze partie</span>
        <span start="2387" end="2492">: Unia Wolności i Polskie Stronnictwo Ludowe. UW podobno już przedstawiła swój projekt ordynacji władzom </span>
        <span start="2498" end="2501">PSL</span>
        <span start="2527" end="2529">. </span>
        <span start="2929" end="2936">

Unia </span>
        <span start="2949" end="2979">chciała rozmawiać o ordynacji </span>
        <span start="2985" end="3008">ze swoim koalicjantem. </span>
        <span start="3107" end="3155">Koledzy z AWS nie przedstawili swoich propozycji</span>
        <span start="3214" end="3216">. </span>
        <span start="3446" end="3483">politycy Unii Wolności przyznają, że </span>
        <span start="3488" end="3499">prowadzili </span>
        <span start="3503" end="3604">rozmowy z Sojuszem Lewicy - spotkali się sekretarze generalni: Mirosław Czech z Krzysztofem Janikiem.</span>
        <span start="3630" end="3669">Sojusz nie ukrywa, że prowadzi rozmowy </span>
        <span start="3688" end="3739">ze wszystkimi, nawet z Akcją Wyborczą Solidarność. </span>
        <span start="4313" end="4375">

Konsultacje między Ruchem Społecznym a Sojuszem Lewicy były </span>
        <span start="4390" end="4483">poświęcone koncepcji RS AWS, zgodnie z którą zostałyby utworzone małe okręgi, 4 - 7-mandatowe</span>
        <span start="4619" end="4620">.</span>
        <span start="4673" end="4703"> SLD nie poparł koncepcji RS. </span>
        <span start="5433" end="5442">Część AWS</span>
        <span start="5537" end="5566"> jest przeciwna małym okręgom</span>
        <span start="5727" end="5729">. </span>
        <span start="5927" end="5974">ZChN wolałoby okręgi średnie, 7 - 8-mandatowe. </span>
        <span start="6318" end="6356">Stronnictwo Konserwatywno-Ludowe jest </span>
        <span start="6384" end="6414">podzielone: projekt ordynacji </span>
        <span start="6481" end="6502">Andrzeja Machowskiego</span>
        <span start="6544" end="6599"> proponuje okręgi 8 -13-mandatowe, a oficjalna uchwała </span>
        <span start="6617" end="6656">SKL mówi o okręgach 9 - 19-mandatowych.</span>
        <span start="7086" end="7288">

Kwestią, w której SKL i ZChN obawiały się sojuszu Ruchu Społecznego z SLD, jest sposób stawiania krzyżyków na kartach wyborczych. W RS AWS mówi się, że lepszy byłby krzyżyk stawiany przy nazwie partii</span>
        <span start="7321" end="7350">. Do Sejmu wchodziłyby wtedy </span>
        <span start="7353" end="7403">osoby z listy partyjnej, które byłyby umieszczone </span>
        <span start="7437" end="7482">na najwyższych miejscach. Taki system miałby </span>
        <span start="7507" end="7520">dwie zalety: </span>
        <span start="7532" end="7583">kandydaci prowadziliby wspólną kampanię całej listy</span>
        <span start="7632" end="7634">; </span>
        <span start="7644" end="7674">do parlamentu dostawałyby się </span>
        <span start="7684" end="7729">osoby preferowane przez kierownictwa partyjne</span>
        <span start="7745" end="7747">. </span>
        <span start="8201" end="8362">w przypadku "partyjnego krzyżyka" Sojusz Lewicy zawiódł Ruch Społeczny AWS, opowiadając się za dotychczasowym systemem wskazywania konkretnego kandydata z listy.</span>
        <span start="9107" end="9121">

Przy okazji </span>
        <span start="9141" end="9263">ordynacji wyborczej okazało się, że wielu polityków gotowych jest poprzeć likwidację lub gruntowną zmianę listy krajowej. </span>
        <span start="9280" end="9466">celem jej wprowadzenia było zagwarantowanie czołowym politykom miejsca w parlamencie, gdy ich ugrupowanie dobrze wypadło w wyborach, ale im samym nie udałoby się zdobyć mandatu z okręgu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Egzotyczne koalicje mogą powstać w Sejmie przy tworzeniu nowej ordynacji wyborczej. Kwestia ordynacji podzieli parlament "w poprzek" podziałów historycznych i ideowych, gdyż wspólny interes będą miały duże ugrupowania.Naprzeciw staną mniejsze partie. politycy Unii Wolności przyznają, że prowadzili rozmowy z Sojuszem Lewicy.Sojusz nie ukrywa, że prowadzi rozmowy ze wszystkimi, nawet z Akcją Wyborczą Solidarność. Konsultacje między Ruchem Społecznym a Sojuszem były poświęcone koncepcji RS AWS, zgodnie z którą zostałyby utworzone małe okręgi. SLD nie poparł koncepcji RS.</body>
      <spans>
        <span start="127" end="211">Egzotyczne koalicje mogą powstać w Sejmie przy tworzeniu nowej ordynacji wyborczej. </span>
        <span start="2093" end="2120">Kwestia ordynacji podzieli </span>
        <span start="2132" end="2238">parlament "w poprzek" podziałów historycznych i ideowych, gdyż wspólny interes będą miały duże ugrupowania</span>
        <span start="2297" end="2298">.</span>
        <span start="2300" end="2310">Naprzeciw </span>
        <span start="2321" end="2326">staną</span>
        <span start="2331" end="2347"> mniejsze partie</span>
        <span start="2431" end="2433">. </span>
        <span start="3446" end="3483">politycy Unii Wolności przyznają, że </span>
        <span start="3488" end="3499">prowadzili </span>
        <span start="3503" end="3528">rozmowy z Sojuszem Lewicy</span>
        <span start="3603" end="3604">.</span>
        <span start="3630" end="3669">Sojusz nie ukrywa, że prowadzi rozmowy </span>
        <span start="3688" end="3739">ze wszystkimi, nawet z Akcją Wyborczą Solidarność. </span>
        <span start="4315" end="4362">Konsultacje między Ruchem Społecznym a Sojuszem</span>
        <span start="4369" end="4375"> były </span>
        <span start="4390" end="4466">poświęcone koncepcji RS AWS, zgodnie z którą zostałyby utworzone małe okręgi</span>
        <span start="4619" end="4620">.</span>
        <span start="4673" end="4702"> SLD nie poparł koncepcji RS.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Zmiana ordynacji wyborczej stała się w ostatnich tygodniach tematem numer jeden na politycznych salonach. Wczoraj SLD złożył projekt ordynacji. O jego szczegółach ma poinformować w sobotę; tego samego dnia grupa "Windsor" organizuje w Sejmie konferencję poświęconą zmianie prawa wyborczego, w której mają wziąć udział politycy i eksperci Akcji Wyborczej Solidarność, Unii Wolności i brytyjskiej Partii Konserwatywnej. W przyszłym tygodniu własny projekt złoży w Sejmie UW, nad swoimi pomysłami pracują też poszczególne partie AWS. do zastanawiania się nad prawem wyborczym przynagla polityków konieczność dostosowania ordynacji do obowiązującego prawa. Niezgodnie z przyjętą na wiosnę 1997 roku ustawą zasadniczą - w starej ordynacji określone są kalendarz wyborczy i długość kadencji parlamentu, a także podmioty mające prawo zgłaszać kandydatów na posłów i senatorów.Ponadto ordynację trzeba dostosować do nowego podziału administracyjnego kraju; stare, wciąż obowiązujące prawo mówi, że wybiera się od 3 do 17 posłów w 52 okręgach będących zwykle województwami - skutkiem wyborów byłby Sejm, składający się z 323 zamiast 460 posłów.</body>
      <spans>
        <span start="412" end="472">Zmiana ordynacji wyborczej stała się w ostatnich tygodniach </span>
        <span start="500" end="565">tematem numer jeden na politycznych salonach. Wczoraj SLD złożył </span>
        <span start="590" end="995">projekt ordynacji. O jego szczegółach ma poinformować w sobotę; tego samego dnia grupa "Windsor" organizuje w Sejmie konferencję poświęconą zmianie prawa wyborczego, w której mają wziąć udział politycy i eksperci Akcji Wyborczej Solidarność, Unii Wolności i brytyjskiej Partii Konserwatywnej. W przyszłym tygodniu własny projekt złoży w Sejmie UW, nad swoimi pomysłami pracują też poszczególne partie AWS.</span>
        <span start="1219" end="1220"> </span>
        <span start="1227" end="1289">do zastanawiania się nad prawem wyborczym przynagla polityków </span>
        <span start="1341" end="1617">konieczność dostosowania ordynacji do obowiązującego prawa. Niezgodnie z przyjętą na wiosnę 1997 roku ustawą zasadniczą - w starej ordynacji określone są kalendarz wyborczy i długość kadencji parlamentu, a także podmioty mające prawo zgłaszać kandydatów na posłów i senatorów.</span>
        <span start="1619" end="1706">Ponadto ordynację trzeba dostosować do nowego podziału administracyjnego kraju; stare, </span>
        <span start="1710" end="1735">wciąż obowiązujące prawo </span>
        <span start="1744" end="1829">mówi, że wybiera się od 3 do 17 posłów w 52 okręgach będących zwykle województwami - </span>
        <span start="1836" end="1853">skutkiem wyborów </span>
        <span start="1898" end="1909">byłby Sejm,</span>
        <span start="1929" end="1970"> składający się z 323 zamiast 460 posłów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Zmiana ordynacji wyborczej stała się w ostatnich tygodniach tematem numer jeden na politycznych salonach. Wczoraj SLD złożył do laski marszałkowskiej projekt ordynacji. O jego szczegółach ma poinformować w sobotę; tego samego dnia grupa "Windsor" organizuje w Sejmie konferencję poświęconą zmianie prawa wyborczego, w której mają wziąć udział politycy i eksperci Akcji Wyborczej Solidarność, Unii Wolności i brytyjskiej Partii Konserwatywnej. W przyszłym tygodniu własny projekt złoży w Sejmie UW, nad swoimi pomysłami pracują też poszczególne partie AWS.
Sojusz Lewicy uważa, że trzeba szybko pracować nad ordynacją przede wszystkim dlatego, że koalicja AWS - UW utraciła możliwość sprawowania władzy i konieczne są przyspieszone wybory parlamentarne. do zastanawiania się nad prawem wyborczym przynagla polityków konieczność dostosowania ordynacji do obowiązującego prawa. Niezgodnie z przyjętą na wiosnę 1997 roku ustawą zasadniczą - w starej ordynacji określone są kalendarz wyborczy i długość kadencji parlamentu, a także podmioty mające prawo zgłaszać kandydatów na posłów i senatorów.Ponadto ordynację trzeba dostosować do nowego podziału administracyjnego kraju; stare, ale wciąż obowiązujące prawo wyborcze mówi, że wybiera się od 3 do 17 posłów w 52 okręgach będących zwykle województwami - a więc skutkiem wyborów byłby Sejm, składający się z 323 zamiast 460 posłów.
wspólny interes będą miały duże ugrupowania: Akcja Wyborcza Solidarność i Sojusz Lewicy Demokratycznej.Naprzeciw tego bloku staną dwie mniejsze partie: Unia Wolności i Polskie Stronnictwo Ludowe. Konsultacje między Ruchem Społecznym a Sojuszem Lewicy były prawdopodobnie poświęcone koncepcji RS AWS, zgodnie z którą zostałyby utworzone małe okręgi, 4 - 7-mandatowe - takie rozwiązanie miałoby wzmocnić duże ugrupowania.
ku zaskoczeniu liderów Ruchu Społecznego SLD nie poparł koncepcji RS. nie dojrzeliśmy do systemu dwupartyjnego, nie odzwierciedlałby on poglądów i postaw społecznych, nie reprezentowałby całej sceny politycznej. Istnienie w Polsce dwóch dużych i dwóch średnich partii z jednej strony pozwala wyłonić stabilny rząd, a z drugiej dzięki 5-procentowemu progowi jest gwarancja, że nie będzie rozdrobnienia.</body>
      <spans>
        <span start="412" end="472">Zmiana ordynacji wyborczej stała się w ostatnich tygodniach </span>
        <span start="500" end="996">tematem numer jeden na politycznych salonach. Wczoraj SLD złożył do laski marszałkowskiej projekt ordynacji. O jego szczegółach ma poinformować w sobotę; tego samego dnia grupa "Windsor" organizuje w Sejmie konferencję poświęconą zmianie prawa wyborczego, w której mają wziąć udział politycy i eksperci Akcji Wyborczej Solidarność, Unii Wolności i brytyjskiej Partii Konserwatywnej. W przyszłym tygodniu własny projekt złoży w Sejmie UW, nad swoimi pomysłami pracują też poszczególne partie AWS.
</span>
        <span start="1023" end="1220">Sojusz Lewicy uważa, że trzeba szybko pracować nad ordynacją przede wszystkim dlatego, że koalicja AWS - UW utraciła możliwość sprawowania władzy i konieczne są przyspieszone wybory parlamentarne. </span>
        <span start="1227" end="1289">do zastanawiania się nad prawem wyborczym przynagla polityków </span>
        <span start="1341" end="1617">konieczność dostosowania ordynacji do obowiązującego prawa. Niezgodnie z przyjętą na wiosnę 1997 roku ustawą zasadniczą - w starej ordynacji określone są kalendarz wyborczy i długość kadencji parlamentu, a także podmioty mające prawo zgłaszać kandydatów na posłów i senatorów.</span>
        <span start="1619" end="1853">Ponadto ordynację trzeba dostosować do nowego podziału administracyjnego kraju; stare, ale wciąż obowiązujące prawo wyborcze mówi, że wybiera się od 3 do 17 posłów w 52 okręgach będących zwykle województwami - a więc skutkiem wyborów </span>
        <span start="1898" end="1909">byłby Sejm,</span>
        <span start="1929" end="1971"> składający się z 323 zamiast 460 posłów.
</span>
        <span start="2195" end="2298">wspólny interes będą miały duże ugrupowania: Akcja Wyborcza Solidarność i Sojusz Lewicy Demokratycznej.</span>
        <span start="2300" end="2347">Naprzeciw tego bloku staną dwie mniejsze partie</span>
        <span start="2387" end="2433">: Unia Wolności i Polskie Stronnictwo Ludowe. </span>
        <span start="4315" end="4512">Konsultacje między Ruchem Społecznym a Sojuszem Lewicy były prawdopodobnie poświęcone koncepcji RS AWS, zgodnie z którą zostałyby utworzone małe okręgi, 4 - 7-mandatowe - takie rozwiązanie miałoby </span>
        <span start="4594" end="4621">wzmocnić duże ugrupowania.
</span>
        <span start="4631" end="4672">ku zaskoczeniu liderów Ruchu Społecznego </span>
        <span start="4674" end="4703">SLD nie poparł koncepcji RS. </span>
        <span start="4713" end="5043">nie dojrzeliśmy do systemu dwupartyjnego, nie odzwierciedlałby on poglądów i postaw społecznych, nie reprezentowałby całej sceny politycznej. Istnienie w Polsce dwóch dużych i dwóch średnich partii z jednej strony pozwala wyłonić stabilny rząd, a z drugiej dzięki 5-procentowemu progowi jest gwarancja, że nie będzie rozdrobnienia</span>
        <span start="5066" end="5067">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Zmiana ordynacji wyborczej stała się w ostatnich tygodniach tematem numer jeden na politycznych salonach. Wczoraj SLD złożył projekt ordynacji. O jego szczegółach ma poinformować w sobotę; tego samego dnia grupa "Windsor" organizuje w Sejmie konferencję poświęconą zmianie prawa wyborczego, w której mają wziąć udział politycy i eksperci Akcji Wyborczej Solidarność, Unii Wolności i brytyjskiej Partii Konserwatywnej. W przyszłym tygodniu własny projekt złoży w Sejmie UW, nad swoimi pomysłami pracują też poszczególne partie AWS.</body>
      <spans>
        <span start="412" end="472">Zmiana ordynacji wyborczej stała się w ostatnich tygodniach </span>
        <span start="500" end="565">tematem numer jeden na politycznych salonach. Wczoraj SLD złożył </span>
        <span start="590" end="995">projekt ordynacji. O jego szczegółach ma poinformować w sobotę; tego samego dnia grupa "Windsor" organizuje w Sejmie konferencję poświęconą zmianie prawa wyborczego, w której mają wziąć udział politycy i eksperci Akcji Wyborczej Solidarność, Unii Wolności i brytyjskiej Partii Konserwatywnej. W przyszłym tygodniu własny projekt złoży w Sejmie UW, nad swoimi pomysłami pracują też poszczególne partie AWS.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Egzotyczne koalicje mogą powstać w Sejmie przy tworzeniu nowej ordynacji wyborczej. Sojusz Lewicy Demokratycznej prowadzi konsultacje z politykami Akcji Wyborczej Solidarność, a liderzy Unii Wolności rozmawiają z Polskim Stronnictwem Ludowym. przynagla polityków konieczność dostosowania ordynacji do obowiązującego prawa. nowego podziału administracyjnego kraju.
 koncepcji RS AWS, zgodnie z którą zostałyby utworzone małe okręgi, 4 - 7-mandatowe SLD nie poparł. Projekt Sojuszu zakłada podział na 52 okręgi, w których wybierałoby się od 5 do 12 posłów.ZChN wolałoby okręgi średnie, 7 - 8-mandatowe. SKL mówi o okręgach 9 - 19-mandatowych. W AWS mówi się, że lepszy byłby krzyżyk stawiany przy nazwie partii, zamiast przy nazwisku kandydata. Sojusz Lewicy zawiódł Ruch Społeczny AWS, opowiadając się za dotychczasowym systemem wskazywania konkretnego kandydata z listy. wielu polityków gotowych jest poprzeć likwidację lub gruntowną zmianę listy krajowej. liderzy Sojuszu proponują, aby z listy krajowej wchodziły do Sejmu osoby, które uzyskają w swoich okręgach największą liczbę głosów.</body>
      <spans>
        <span start="127" end="211">Egzotyczne koalicje mogą powstać w Sejmie przy tworzeniu nowej ordynacji wyborczej. </span>
        <span start="220" end="249">Sojusz Lewicy Demokratycznej </span>
        <span start="264" end="351">prowadzi konsultacje z politykami Akcji Wyborczej Solidarność, a liderzy Unii Wolności </span>
        <span start="368" end="410">rozmawiają z Polskim Stronnictwem Ludowym.</span>
        <span start="1219" end="1220"> </span>
        <span start="1269" end="1289">przynagla polityków </span>
        <span start="1341" end="1400">konieczność dostosowania ordynacji do obowiązującego prawa.</span>
        <span start="1654" end="1655"> </span>
        <span start="1658" end="1697">nowego podziału administracyjnego kraju</span>
        <span start="1969" end="1970">.</span>
        <span start="2299" end="2300">
</span>
        <span start="4115" end="4116"> </span>
        <span start="4401" end="4483">koncepcji RS AWS, zgodnie z którą zostałyby utworzone małe okręgi, 4 - 7-mandatowe</span>
        <span start="4673" end="4688"> SLD nie poparł</span>
        <span start="4701" end="4703">. </span>
        <span start="5262" end="5270">Projekt </span>
        <span start="5313" end="5320">Sojuszu</span>
        <span start="5321" end="5329"> zakłada</span>
        <span start="5334" end="5343"> podział </span>
        <span start="5349" end="5407">na 52 okręgi, w których wybierałoby się od 5 do 12 posłów.</span>
        <span start="5927" end="5973">ZChN wolałoby okręgi średnie, 7 - 8-mandatowe.</span>
        <span start="6590" end="6591"> </span>
        <span start="6617" end="6656">SKL mówi o okręgach 9 - 19-mandatowych.</span>
        <span start="7217" end="7220"> W </span>
        <span start="7223" end="7323">AWS mówi się, że lepszy byłby krzyżyk stawiany przy nazwie partii, zamiast przy nazwisku kandydata. </span>
        <span start="8235" end="8362">Sojusz Lewicy zawiódł Ruch Społeczny AWS, opowiadając się za dotychczasowym systemem wskazywania konkretnego kandydata z listy.</span>
        <span start="9176" end="9263"> wielu polityków gotowych jest poprzeć likwidację lub gruntowną zmianę listy krajowej. </span>
        <span start="10553" end="10569">liderzy Sojuszu </span>
        <span start="10675" end="10790">proponują, aby z listy krajowej wchodziły do Sejmu osoby, które uzyskają w swoich okręgach największą liczbę głosów</span>
        <span start="10853" end="10854">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Egzotyczne koalicje mogą powstać w Sejmie przy tworzeniu nowej ordynacji wyborczej. Sojusz Lewicy Demokratycznej prowadzi konsultacje z politykami Akcji Wyborczej Solidarność, a liderzy Unii Wolności rozmawiają z Polskim Stronnictwem Ludowym.
Wczoraj SLD złożył do laski marszałkowskiej projekt ordynacji. Sojusz Lewicy uważa, że trzeba szybko pracować nad ordynacją dlatego, że koalicja AWS - UW utraciła możliwość sprawowania władzy i konieczne są przyspieszone wybory parlamentarne. przynagla polityków konieczność dostosowania ordynacji do obowiązującego prawa. do nowego podziału administracyjnego kraju., wspólny interes będą miały duże ugrupowania: Akcja Wyborcza Solidarność i Sojusz Lewicy Demokratycznej.
Naprzeciw tego bloku staną Unia Wolności i Polskie Stronnictwo Ludowe.Sojusz prowadzi rozmowy na temat ordynacji ze wszystkimi, nawet z Akcją Wyborczą Solidarność. nie były to spotkania oficjalne. koncepcji RS AWS, zgodnie z którą zostałyby utworzone małe okręgi, 4 - 7-mandatowe SLD nie poparł. Na stanowisko SLD miał prawdopodobnie wpływ Aleksander Kwaśniewski. Projekt ordynacji, który w piątek złożyli posłowie Sojuszu, zakłada podział na 52 okręgi, w których wybierałoby się od 5 do 12 posłów.
Część AWS jest przeciwna małym okręgom. Konserwatyści i narodowcy przygotowywali się do współpracy i podjęcia wspólnej kontrakcji. ZChN wolałoby okręgi średnie, 7 - 8-mandatowe. uchwała prezydium zarządu SKL mówi o okręgach 9 - 19-mandatowych.
To stanowisko bliskie jest projektowi Unii Wolności: w 32 okręgach wyborczych wybierano by od 10 do 18 posłów - głosy wyborców liczone mają być korzystną dla małych partii metodą St. League'a (inaczej niż we innych projektach, mówiących o utrzymaniu metody d'Hondta, korzystnej dla dużych ugrupowań). W AWS mówi się, że lepszy byłby krzyżyk stawiany przy nazwie partii, zamiast przy nazwisku kandydata. Sojusz Lewicy zawiódł Ruch Społeczny AWS, opowiadając się za dotychczasowym systemem wskazywania konkretnego kandydata z listy. wielu polityków gotowych jest poprzeć likwidację lub gruntowną zmianę listy krajowej. liderzy Sojuszu proponują, aby z listy krajowej wchodziły do Sejmu osoby, które uzyskają w swoich okręgach największą liczbę głosów.</body>
      <spans>
        <span start="127" end="211">Egzotyczne koalicje mogą powstać w Sejmie przy tworzeniu nowej ordynacji wyborczej. </span>
        <span start="220" end="249">Sojusz Lewicy Demokratycznej </span>
        <span start="264" end="351">prowadzi konsultacje z politykami Akcji Wyborczej Solidarność, a liderzy Unii Wolności </span>
        <span start="368" end="410">rozmawiają z Polskim Stronnictwem Ludowym.</span>
        <span start="411" end="412">
</span>
        <span start="546" end="609">Wczoraj SLD złożył do laski marszałkowskiej projekt ordynacji. </span>
        <span start="1023" end="1083">Sojusz Lewicy uważa, że trzeba szybko pracować nad ordynacją</span>
        <span start="1100" end="1220"> dlatego, że koalicja AWS - UW utraciła możliwość sprawowania władzy i konieczne są przyspieszone wybory parlamentarne. </span>
        <span start="1269" end="1289">przynagla polityków </span>
        <span start="1341" end="1400">konieczność dostosowania ordynacji do obowiązującego prawa.</span>
        <span start="1654" end="1697"> do nowego podziału administracyjnego kraju</span>
        <span start="1969" end="1970">.</span>
        <span start="2188" end="2190">, </span>
        <span start="2195" end="2298">wspólny interes będą miały duże ugrupowania: Akcja Wyborcza Solidarność i Sojusz Lewicy Demokratycznej.</span>
        <span start="2299" end="2326">
Naprzeciw tego bloku staną</span>
        <span start="2388" end="2432"> Unia Wolności i Polskie Stronnictwo Ludowe.</span>
        <span start="3630" end="3637">Sojusz </span>
        <span start="3652" end="3739">prowadzi rozmowy na temat ordynacji ze wszystkimi, nawet z Akcją Wyborczą Solidarność. </span>
        <span start="4083" end="4116">nie były to spotkania oficjalne. </span>
        <span start="4401" end="4483">koncepcji RS AWS, zgodnie z którą zostałyby utworzone małe okręgi, 4 - 7-mandatowe</span>
        <span start="4673" end="4688"> SLD nie poparł</span>
        <span start="4701" end="4703">. </span>
        <span start="5069" end="5137">Na stanowisko SLD miał prawdopodobnie wpływ Aleksander Kwaśniewski. </span>
        <span start="5262" end="5329">Projekt ordynacji, który w piątek złożyli posłowie Sojuszu, zakłada</span>
        <span start="5334" end="5343"> podział </span>
        <span start="5349" end="5407">na 52 okręgi, w których wybierałoby się od 5 do 12 posłów.</span>
        <span start="5432" end="5442">
Część AWS</span>
        <span start="5537" end="5566"> jest przeciwna małym okręgom</span>
        <span start="5727" end="5820">. Konserwatyści i narodowcy przygotowywali się do współpracy i podjęcia wspólnej kontrakcji. </span>
        <span start="5927" end="5973">ZChN wolałoby okręgi średnie, 7 - 8-mandatowe.</span>
        <span start="6590" end="6656"> uchwała prezydium zarządu SKL mówi o okręgach 9 - 19-mandatowych.</span>
        <span start="6657" end="6661">
To </span>
        <span start="6668" end="6716">stanowisko bliskie jest projektowi Unii Wolności</span>
        <span start="6803" end="6960">: w 32 okręgach wyborczych wybierano by od 10 do 18 posłów - głosy wyborców liczone mają być korzystną dla małych partii metodą St. League'a (inaczej niż we </span>
        <span start="6971" end="7063">innych projektach, mówiących o utrzymaniu metody d'Hondta, korzystnej dla dużych ugrupowań).</span>
        <span start="7217" end="7220"> W </span>
        <span start="7223" end="7323">AWS mówi się, że lepszy byłby krzyżyk stawiany przy nazwie partii, zamiast przy nazwisku kandydata. </span>
        <span start="8235" end="8362">Sojusz Lewicy zawiódł Ruch Społeczny AWS, opowiadając się za dotychczasowym systemem wskazywania konkretnego kandydata z listy.</span>
        <span start="9176" end="9263"> wielu polityków gotowych jest poprzeć likwidację lub gruntowną zmianę listy krajowej. </span>
        <span start="10553" end="10569">liderzy Sojuszu </span>
        <span start="10675" end="10790">proponują, aby z listy krajowej wchodziły do Sejmu osoby, które uzyskają w swoich okręgach największą liczbę głosów</span>
        <span start="10853" end="10854">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Egzotyczne koalicje mogą powstać w Sejmie przy tworzeniu nowej ordynacji wyborczej. Sojusz Lewicy Demokratycznej prowadzi konsultacje z politykami Akcji Wyborczej Solidarność, a liderzy Unii Wolności rozmawiają z Polskim Stronnictwem Ludowym. przynagla polityków konieczność dostosowania ordynacji do obowiązującego prawa. nowego podziału administracyjnego kraju.AWS mówi, że lepszy byłby krzyżyk stawiany przy nazwie partii, zamiast przy nazwisku kandydata. Sojusz Lewicy zawiódł AWS, opowiadając się za dotychczasowym systemem. wielu gotowych jest poprzeć likwidację lub gruntowną zmianę listy krajowej.</body>
      <spans>
        <span start="127" end="211">Egzotyczne koalicje mogą powstać w Sejmie przy tworzeniu nowej ordynacji wyborczej. </span>
        <span start="220" end="249">Sojusz Lewicy Demokratycznej </span>
        <span start="264" end="351">prowadzi konsultacje z politykami Akcji Wyborczej Solidarność, a liderzy Unii Wolności </span>
        <span start="368" end="410">rozmawiają z Polskim Stronnictwem Ludowym.</span>
        <span start="1219" end="1220"> </span>
        <span start="1269" end="1289">przynagla polityków </span>
        <span start="1341" end="1400">konieczność dostosowania ordynacji do obowiązującego prawa.</span>
        <span start="1654" end="1655"> </span>
        <span start="1658" end="1697">nowego podziału administracyjnego kraju</span>
        <span start="1969" end="1970">.</span>
        <span start="7223" end="7231">AWS mówi</span>
        <span start="7235" end="7323">, że lepszy byłby krzyżyk stawiany przy nazwie partii, zamiast przy nazwisku kandydata. </span>
        <span start="8235" end="8257">Sojusz Lewicy zawiódł </span>
        <span start="8272" end="8319">AWS, opowiadając się za dotychczasowym systemem</span>
        <span start="8361" end="8362">.</span>
        <span start="9176" end="9182"> wielu</span>
        <span start="9192" end="9262"> gotowych jest poprzeć likwidację lub gruntowną zmianę listy krajowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Kwestia ordynacji podzieli obecny parlament "w poprzek" podziałów historycznych i ideowych, gdyż wspólny interes będą miały duże ugrupowania: Akcja Wyborcza Solidarność i Sojusz Lewicy Demokratycznej.
Naprzeciw tego bloku staną dwie mniejsze partie: Unia Wolności i Polskie Stronnictwo Ludowe. 
Konsultacje między Ruchem Społecznym a Sojuszem Lewicy były prawdopodobnie poświęcone koncepcji RS AWS, zgodnie z którą zostałyby utworzone małe okręgi, 4 - 7-mandatowe - takie rozwiązanie miałoby wzmocnić duże ugrupowania.Jednak SLD nie poparł koncepcji RS. Część AWS jest przeciwna małym okręgom. 
Partia Leszka Balcerowicza przygotowała ordynację, która premiuje średnie ugrupowania.
W RS AWS mówi się, że lepszy byłby krzyżyk stawiany przy nazwie partii, zamiast przy nazwisku kandydata. Do Sejmu wchodziłyby wtedy te osoby z listy partyjnej, które byłyby umieszczone przez liderów swojego ugrupowania na najwyższych miejscach. Jednak Sojusz Lewicy zawiódł Ruch Społeczny AWS, opowiadając się za dotychczasowym systemem wskazywania konkretnego kandydata z listy.
wielu polityków gotowych jest poprzeć likwidację lub gruntowną zmianę listy krajowej.</body>
      <spans>
        <span start="2093" end="2120">Kwestia ordynacji podzieli </span>
        <span start="2125" end="2298">obecny parlament "w poprzek" podziałów historycznych i ideowych, gdyż wspólny interes będą miały duże ugrupowania: Akcja Wyborcza Solidarność i Sojusz Lewicy Demokratycznej.</span>
        <span start="2299" end="2347">
Naprzeciw tego bloku staną dwie mniejsze partie</span>
        <span start="2387" end="2433">: Unia Wolności i Polskie Stronnictwo Ludowe. </span>
        <span start="4314" end="4512">
Konsultacje między Ruchem Społecznym a Sojuszem Lewicy były prawdopodobnie poświęcone koncepcji RS AWS, zgodnie z którą zostałyby utworzone małe okręgi, 4 - 7-mandatowe - takie rozwiązanie miałoby </span>
        <span start="4594" end="4620">wzmocnić duże ugrupowania.</span>
        <span start="4622" end="4629">Jednak </span>
        <span start="4674" end="4703">SLD nie poparł koncepcji RS. </span>
        <span start="5433" end="5442">Część AWS</span>
        <span start="5537" end="5566"> jest przeciwna małym okręgom</span>
        <span start="5727" end="5729">. </span>
        <span start="6656" end="6657">
</span>
        <span start="6718" end="6803">Partia Leszka Balcerowicza przygotowała ordynację, która premiuje średnie ugrupowania</span>
        <span start="7062" end="7063">.</span>
        <span start="7064" end="7065">
</span>
        <span start="7218" end="7463">W RS AWS mówi się, że lepszy byłby krzyżyk stawiany przy nazwie partii, zamiast przy nazwisku kandydata. Do Sejmu wchodziłyby wtedy te osoby z listy partyjnej, które byłyby umieszczone przez liderów swojego ugrupowania na najwyższych miejscach. </span>
        <span start="8188" end="8195">Jednak </span>
        <span start="8235" end="8362">Sojusz Lewicy zawiódł Ruch Społeczny AWS, opowiadając się za dotychczasowym systemem wskazywania konkretnego kandydata z listy.</span>
        <span start="9108" end="9109">
</span>
        <span start="9177" end="9262">wielu polityków gotowych jest poprzeć likwidację lub gruntowną zmianę listy krajowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Egzotyczne koalicje mogą powstać w Sejmie przy tworzeniu nowej ordynacji wyborczej. Sojusz Lewicy Demokratycznej prowadzi konsultacje z politykami Akcji Wyborczej Solidarność, a liderzy Unii Wolności rozmawiają z Polskim Stronnictwem Ludowym.

do zastanawiania się nad prawem wyborczym przynagla polityków przede wszystkim konieczność dostosowania ordynacji do obowiązującego prawa. Ponadto ordynację trzeba dostosować do nowego podziału administracyjnego kraju.

Kwestia ordynacji podzieli obecny parlament "w poprzek" podziałów historycznych i ideowych, gdyż wspólny interes będą miały duże ugrupowania: Akcja Wyborcza Solidarność i Sojusz Lewicy Demokratycznej.
Naprzeciw tego bloku staną dwie mniejsze partie: Unia Wolności i Polskie Stronnictwo Ludowe. 

Konsultacje między Ruchem Społecznym a Sojuszem Lewicy były prawdopodobnie poświęcone koncepcji RS AWS, zgodnie z którą zostałyby utworzone małe okręgi, 4 - 7-mandatowe - takie rozwiązanie miałoby wzmocnić duże ugrupowania.
Jednak SLD nie poparł koncepcji RS. Część AWS jest przeciwna małym okręgom. ZChN wolałoby okręgi średnie, 7 - 8-mandatowe. oficjalna uchwała prezydium zarządu SKL mówi o okręgach 9 - 19-mandatowych.
Partia Leszka Balcerowicza przygotowała ordynację, która premiuje średnie ugrupowania.

Kwestią, w której SKL i ZChN obawiały się sojuszu Ruchu Społecznego z SLD, jest sposób stawiania krzyżyków na kartach wyborczych. W RS AWS mówi się, że lepszy byłby krzyżyk stawiany przy nazwie partii, zamiast przy nazwisku kandydata. Do Sejmu wchodziłyby wtedy te osoby z listy partyjnej, które byłyby umieszczone przez liderów swojego ugrupowania na najwyższych miejscach. Jednak także w przypadku "partyjnego krzyżyka" Sojusz Lewicy zawiódł Ruch Społeczny AWS, opowiadając się za dotychczasowym systemem wskazywania konkretnego kandydata z listy.

wielu polityków gotowych jest poprzeć likwidację lub gruntowną zmianę listy krajowej. celem jej wprowadzenia było zagwarantowanie czołowym politykom miejsca w parlamencie, gdy ich ugrupowanie dobrze wypadło w wyborach, ale im samym nie udałoby się zdobyć mandatu z okręgu. liderzy Sojuszu proponują, aby z listy krajowej wchodziły do Sejmu osoby, które uzyskają w swoich okręgach największą liczbę głosów, zostawiając mandaty kolejnym kandydatom na listach okręgowych.</body>
      <spans>
        <span start="127" end="211">Egzotyczne koalicje mogą powstać w Sejmie przy tworzeniu nowej ordynacji wyborczej. </span>
        <span start="220" end="249">Sojusz Lewicy Demokratycznej </span>
        <span start="264" end="351">prowadzi konsultacje z politykami Akcji Wyborczej Solidarność, a liderzy Unii Wolności </span>
        <span start="368" end="411">rozmawiają z Polskim Stronnictwem Ludowym.
</span>
        <span start="1022" end="1023">
</span>
        <span start="1227" end="1289">do zastanawiania się nad prawem wyborczym przynagla polityków </span>
        <span start="1324" end="1401">przede wszystkim konieczność dostosowania ordynacji do obowiązującego prawa. </span>
        <span start="1619" end="1697">Ponadto ordynację trzeba dostosować do nowego podziału administracyjnego kraju</span>
        <span start="1969" end="1970">.</span>
        <span start="1971" end="1972">
</span>
        <span start="1989" end="1990">
</span>
        <span start="2093" end="2120">Kwestia ordynacji podzieli </span>
        <span start="2125" end="2298">obecny parlament "w poprzek" podziałów historycznych i ideowych, gdyż wspólny interes będą miały duże ugrupowania: Akcja Wyborcza Solidarność i Sojusz Lewicy Demokratycznej.</span>
        <span start="2299" end="2347">
Naprzeciw tego bloku staną dwie mniejsze partie</span>
        <span start="2387" end="2433">: Unia Wolności i Polskie Stronnictwo Ludowe. </span>
        <span start="4293" end="4294">
</span>
        <span start="4314" end="4512">
Konsultacje między Ruchem Społecznym a Sojuszem Lewicy były prawdopodobnie poświęcone koncepcji RS AWS, zgodnie z którą zostałyby utworzone małe okręgi, 4 - 7-mandatowe - takie rozwiązanie miałoby </span>
        <span start="4594" end="4620">wzmocnić duże ugrupowania.</span>
        <span start="4621" end="4629">
Jednak </span>
        <span start="4674" end="4703">SLD nie poparł koncepcji RS. </span>
        <span start="5433" end="5442">Część AWS</span>
        <span start="5537" end="5566"> jest przeciwna małym okręgom</span>
        <span start="5727" end="5729">. </span>
        <span start="5927" end="5974">ZChN wolałoby okręgi średnie, 7 - 8-mandatowe. </span>
        <span start="6581" end="6657">oficjalna uchwała prezydium zarządu SKL mówi o okręgach 9 - 19-mandatowych.
</span>
        <span start="6718" end="6803">Partia Leszka Balcerowicza przygotowała ordynację, która premiuje średnie ugrupowania</span>
        <span start="7062" end="7063">.</span>
        <span start="7064" end="7065">
</span>
        <span start="7087" end="7463">
Kwestią, w której SKL i ZChN obawiały się sojuszu Ruchu Społecznego z SLD, jest sposób stawiania krzyżyków na kartach wyborczych. W RS AWS mówi się, że lepszy byłby krzyżyk stawiany przy nazwie partii, zamiast przy nazwisku kandydata. Do Sejmu wchodziłyby wtedy te osoby z listy partyjnej, które byłyby umieszczone przez liderów swojego ugrupowania na najwyższych miejscach. </span>
        <span start="8188" end="8362">Jednak także w przypadku "partyjnego krzyżyka" Sojusz Lewicy zawiódł Ruch Społeczny AWS, opowiadając się za dotychczasowym systemem wskazywania konkretnego kandydata z listy.</span>
        <span start="9077" end="9078">
</span>
        <span start="9108" end="9109">
</span>
        <span start="9177" end="9263">wielu polityków gotowych jest poprzeć likwidację lub gruntowną zmianę listy krajowej. </span>
        <span start="9280" end="9467">celem jej wprowadzenia było zagwarantowanie czołowym politykom miejsca w parlamencie, gdy ich ugrupowanie dobrze wypadło w wyborach, ale im samym nie udałoby się zdobyć mandatu z okręgu. </span>
        <span start="10553" end="10569">liderzy Sojuszu </span>
        <span start="10675" end="10854">proponują, aby z listy krajowej wchodziły do Sejmu osoby, które uzyskają w swoich okręgach największą liczbę głosów, zostawiając mandaty kolejnym kandydatom na listach okręgowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Kwestia ordynacji podzieli obecny parlament "w poprzek" podziałów historycznych i ideowych, gdyż wspólny interes będą miały duże ugrupowania: Akcja Wyborcza Solidarność i Sojusz Lewicy Demokratycznej.
Naprzeciw staną Unia Wolności i Polskie Stronnictwo Ludowe. 
Konsultacje między Ruchem Społecznym a Sojuszem Lewicy były prawdopodobnie poświęcone koncepcji RS AWS, zgodnie z którą zostałyby utworzone małe okręgi - takie rozwiązanie miałoby wzmocnić duże ugrupowania.Partia Leszka Balcerowicza przygotowała ordynację, która premiuje średnie ugrupowania.
wielu polityków gotowych jest poprzeć likwidację listy krajowej.</body>
      <spans>
        <span start="2093" end="2120">Kwestia ordynacji podzieli </span>
        <span start="2125" end="2298">obecny parlament "w poprzek" podziałów historycznych i ideowych, gdyż wspólny interes będą miały duże ugrupowania: Akcja Wyborcza Solidarność i Sojusz Lewicy Demokratycznej.</span>
        <span start="2299" end="2310">
Naprzeciw </span>
        <span start="2321" end="2327">staną </span>
        <span start="2389" end="2433">Unia Wolności i Polskie Stronnictwo Ludowe. </span>
        <span start="4314" end="4466">
Konsultacje między Ruchem Społecznym a Sojuszem Lewicy były prawdopodobnie poświęcone koncepcji RS AWS, zgodnie z którą zostałyby utworzone małe okręgi</span>
        <span start="4483" end="4512"> - takie rozwiązanie miałoby </span>
        <span start="4594" end="4620">wzmocnić duże ugrupowania.</span>
        <span start="6718" end="6803">Partia Leszka Balcerowicza przygotowała ordynację, która premiuje średnie ugrupowania</span>
        <span start="7062" end="7063">.</span>
        <span start="7064" end="7065">
</span>
        <span start="9177" end="9226">wielu polityków gotowych jest poprzeć likwidację </span>
        <span start="9247" end="9262">listy krajowej.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
