<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911100064">
  <date>1999-11-10</date>
  <title>W poszukiwaniu prawdy</title>
  <section>Sport</section>
  <authors>Janusz Pindera</authors>
  <body>BOKS ZAWODOWY

Evander Holyfield - Lennox Lewis: rewanż gigantów ringu

W poszukiwaniu prawdy

Evander Holyfield i jeden z jego trenerów, Kenny Weldon

(C) EPA

JANUSZ PINDERA

W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu, 13 marca, w nowojorskiej Madison Square Garden ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF. Ostatnim posiadaczem trzech pasów w wadze ciężkiej był Riddick Bowe. Od siedmiu lat żaden z pięściarzy nie może się uważać za króla tej najbardziej cenionej kategorii.

"Moje ciosy trafiały go od pierwszego do ostatniego gongu. Zostałem oszukany. Nie mogę uwierzyć w punktację sędziów. Przegrałem może dwie rundy z dwunastu. Wygrałbym ten pojedynek nawet z opuszczonymi rękami. Jestem najlepszym pięściarzem wagi ciężkiej i cały świat o tym wie. Holyfield powinien mi oddać swoje pasy mistrzowskie, bo on wie, że przegrał. Mogę z nim walczyć ponownie w każdej chwili. Jutro albo za miesiąc. On chyba jednak nie będzie chciał już ze mną walczyć." To słowa wzburzonego Lewisa, wypowiedziane na konferencji prasowej po walce w Nowym Jorku.

A co wtedy w Madison Square Garden powiedział Evander Holyfield? "Czuję się jak mistrz świata w wadze ciężkiej. Ludzie wokół ringu nie są sędziami. Czasem takie rzeczy się zdarzają. Ja walczyłem, inni sędziowali. Nie był to mój najlepszy występ. Muszę pochylić głowę przed klasą Lewisa. Tego wieczoru naprawdę błyszczał. Nigdy nie mówiłem, że jest słabym pięściarzem. Przed walką usłyszałem głos Boga, że znokautuję Lewisa w trzeciej rundzie. Tak się nie stało, ale dalej wierzę w naszego Pana. Czasem człowiek się myli, bo mu się wydaje, że słyszy jego głos. Jeśli Lewis chce walczyć jeszcze raz, nie mam nic przeciwko temu. Za pół roku zobaczymy, kto jest lepszy."

Śmieszne i smutne

Większość obserwatorów pierwszego pojedynku Lewisa z Holyfieldem nie miała wątpliwości, kto był wtedy lepszy. Tej nocy Lewis miał prawo czuć się oszukany. Zadał 613 ciosów przy 385 Holyfielda. Trafił 384, Holyfield tylko 130. Mimo to, gdyby Lewis nie wygrał ostatniej, dwunastej rundy, przegrałby pojedynek i stracił tytuł mistrza świata organizacji WBC. Zdaniem fachowców, i nie tylko, Lewis zasłużył na wygraną. Padały ostre słowa. Stary Lou Duva, który widział w swoim życiu niejedno bokserskie oszustwo, powiedział: "To śmieszne i smutne. Mieliśmy megawidowisko, megawalkę i megaoszustwo". Jeden z najwybitniejszych mistrzów pięści, król kategorii półciężkiej, Amerykanin Roy Jones jr: "Wstydzę się za swoją ojczyznę. Niestety, gdy Don King macza w czymś palce, to można się spodziewać takich rzeczy".

Przypomnijmy werdykt i punktację sędziów z 13 marca. Jedynie sędzia z RPA, Stanley Christodoulu, prawidłowo ocenił to, co działo się w ringu, punktując 116:113 dla Lewisa. Anglik Larry O'Connel widział remis, 115:115. Prawdziwym curiosum była punktacja pani Eugene Williams ze USA - 115:113 dla Holyfielda. "Ten werdykt jest hańbą i wstydem dla boksu. Tą decyzją sędziowie raz jeszcze pokazali, że boks idzie złą drogą!" - krzyczał w Madison Square Garden Panos Eliades, promotor Lewisa.

Walka, która miała być największym wydarzeniem ostatnich lat, okazała się skandalem. Sprowadzenie tego pojedynku do świątyni boksu zawodowego, jaką jest nowojorska Madison Square Garden, miało zapewnić "czystość gry" i udowodnić, że w walkach o taką stawkę wciąż najważniejszy jest sport. Stało się jednak inaczej. Na nic zdały się sentymenty. Stara hala, w której walczyli przed laty Muhammad Ali z Joe Frazierem, zaśniedziała waga pamiętająca tamte czasy i sędzia ringowy, Arthur Mercante jr, którego ojciec sędziował tamten pojedynek, miały zagwarantować sprawiedliwość, być swoistym powrotem do korzeni. Tymczasem w świątyni dokonano pospolitej kradzieży. Okradziony został nie tylko Lewis, ale również wszyscy ci, którzy naiwnie wierzyli jeszcze w czystość boksu zawodowego.

Trzy niezależne postępowania wyjaśniające, które prowadzono po tej walce, niewiele dały. Nikomu nie udowodniono winy. Eugene Williams tłumaczyła się, że miała problemy z dokładnym obejrzeniem pojedynku, gdyż przeszkadzali jej fotoreporterzy. Don King jak zwykle wykpił się ze wszystkiego i zapewnił, że dojdzie do rewanżu.

Tym razem słowa dotrzymał. 13 listopada w Thomas and Mack Center w Las Vegas Lennox Lewis (mistrz WBC) i Evander Holyfield (WBA, IBF) znów staną naprzeciw siebie. Zwycięzca zostanie mistrzem trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego. Będzie królem wagi ciężkiej.

Ekscytujące rewanże

W historii boksu było ponad 30 rewanżów o mistrzostwo świata wagi ciężkiej. Pierwszym był rewanżowy pojedynek Jamesa J. Jeffriesa z Bobem Fitzsimmonsem w 1899 roku. Jeffries wygrał rewanż przez nokaut, podobnie jak pierwszą walkę. Wielkie wydarzenie stanowił rewanż Gene Tunneya z Jackiem Dempseyem w 1927 r. Tunney wygrał na punkty obie walki.

Rewanże zawsze są ekscytujące. Nawet wtedy, gdy pierwsza walka zakończyła się miażdżącym zwycięstwem jednego z pięściarzy. Ludzie szukają potwierdzenia, że ten, który wygrał, faktycznie jest lepszy. Sonny Liston udowodnił to chyba najbardziej brutalnie. W 1962 roku znokautował już w pierwszej rundzie Floyda Pattersona. W rewanżu (1963) zrobił to samo. Patterson znów został wyliczony w pierwszym starciu. Ten sam Liston stracił jednak tytuł bardzo szybko, na rzecz Muhammada Alego. Ich pierwsza walka zakończyła się w siódmej rundzie. Liston nie chciał dalej walczyć. Rok później (1965) pojedynek trwał bardzo krótko. Liston został znokautowany w pierwszym starciu. Muhammad Ali był bohaterem jeszcze jednego historycznego rewanżu, z Joe Frazierem. Pierwszą walkę w 1971 roku Ali przegrał na punkty po morderczym piętnastorundowym pojedynku. Druga walka była wojną. Zakończyła się w czternastej rundzie zwycięstwem Alego. "Rewanż jest szukaniem prawdy" - mówi Don King, organizator drugiego pojedynku Lewis - Holyfield.

Kawałek ucha

Swoje strony w historii najsłynniejszych rewanżów zapisali też Evander Holyfield i Lennox Lewis. Ten pierwszy toczył wielkie boje z Riddickiem Bowe'em, Mike'em Tysonem i Michaelem Moorerem. Z Bowe'em pierwszy pojedynek przegrał na punkty, drugi wygrał w podobny sposób i odzyskał tytuł mistrza świata. Gdy przystępował do walki z Tysonem (1996), miał już za sobą trzeci pojedynek z Bowe'em, przegrany przed czasem, i opinię boksera skończonego. Bukmacherzy przyjmowali zakłady w wysokości 25:1 na korzyść Tysona. Nie bez przyczyny jednak Holyfield jest nazywany "Wielkim wojownikiem". W Las Vegas zmusił do poddania Tysona w jedenastej rundzie. Rewanż, w czerwcu 1997 roku, był największym, z finansowego punktu widzenia, wydarzeniem w historii boksu. Jeszcze nigdy pięściarze nie podpisali takich kontraktów: 35 mln dolarów Holyfield, 30 mln Tyson. Jeszcze nigdy tak dobrze nie sprzedała się transmisja telewizyjna w płatnym systemie pay per view, jeszcze nigdy Don King nie zarobił tak dużo pieniędzy. Walka w MGM Grand (bilety na czarnym rynku po 10 tysięcy USD) zakończyła się jednak skandalem. Tyson przegrał przez dyskwalifikację, gdyż odgryzł rywalowi kawałek ucha. Stracił przez to na kilkanaście miesięcy licencję bokserską w stanie Nevada.

Pod koniec 1997 roku Holyfield raz jeszcze stanął do walki w Las Vegas. W tej samej hali, w której przyjdzie mu zmierzyć się z Lewisem, spotkał się z Michaelem Moorerem. Tym samym, który odebrał mu tytuł w kwietniu 1994 roku. Wtedy Holyfield miał kłopoty z sercem i przegrał niejednogłośną decyzją sędziów. W listopadzie 1997 roku nie pozostawił Moorerowi żadnych wątpliwości. Moorer padał i wstawał, ale do ósmej rundy już nie wyszedł. Sędzia Mills Lane zatrzymał pojedynek po konsultacji z lekarzem.

Lennox Lewis do tej pory zanotował tylko jeden udany rewanż, gdy 7 lutego 1997 roku zmusił do płaczu i poddania Olivera McCalla. Były sparingpartner Tysona trzy lata wcześniej był sprawcą ogromnej sensacji - znokautował w Londynie już w drugiej rundzie pewnego siebie Anglika. To był typowy wypadek przy pracy, ale Lewis stracił wtedy pas mistrza świata organizacji WBC, pas, który w 1992 roku »podniósł z kosza na śmieci«, do jakiego wrzucił go Riddick Bowe.

Duży pada głośniej

Przed pierwszą walką Lewisa z Holyfieldem faworytem był pogromca Tysona. Teraz role się odwróciły. To Lewis ma więcej zwolenników. Nic dziwnego. 13 marca w Madison Square Garden udowodnił, że jest lepszym bokserem. W rewanżu chce znokautować Holyfielda, żeby nie pozostawić nikomu wątpliwości, komu należy się korona w królewskiej kategorii.

Lennox Lewis (34 lata) wygrał w swojej karierze zawodowca 34 walki (27 przed czasem), 1 przegrał i 1 zremisował. Jest aktualnym mistrzem świata organizacji WBC. Evander Holyfield jest o trzy lata starszy (37), ma na koncie 36 zwycięstw (25 przed czasem), 3 porażki, 1 remis i dwa pasy mistrzowskie organizacji WBA i IBF. Jest drugim w historii, obok Muhammada Alego, bokserem wagi ciężkiej, który trzykrotnie zdobywał tytuł mistrza świata, po zwycięstwach nad Busterem Douglasem (1990), Riddickiem Bowe'em (1993) i Mike'em Tysonem (1996). Warto o tym pamiętać, oceniając szanse obu pięściarzy przed wyjściem na ring w Las Vegas. Holyfield ma wprawdzie gorsze warunki fizyczne - 188 cm, 100 kg (Lewis 196 cm, 113 kg), ale jak mówi Don Turner, trener Amerykanina, "duży pada głośniej". Holyfield, świetny technik i taktyk, słynie z tego, że potrafi znakomicie przygotować się do rewanżu. Informacje, jakie napływały z jego obozu treningowego w Houston, potwierdzają, że jest w wyśmienitej formie, znacznie lepszej niż w marcu, kiedy chyba zlekceważył rywala.

Lennox Lewis przygotowywał się do rewanżu w Poconos Brookdale w Pensylwanii. Jest pewny siebie i bez przerwy powtarza, że znokautuje Holyfielda. Trochę to niepokoi jego trenera, Emanuela Stewarda. "Teraz Lennox chce nokautu, nie ja. Przed pierwszą walką było odwrotnie" - twierdzi Steward. Zna on wszystkie słabe i mocne strony Holyfielda, którego przecież tak skutecznie przygotował do rewanżowego spotkania z Bowe'em.

W nocy z 13 na 14 listopada (czasu polskiego) poznamy króla wagi ciężkiej. Jeśli zostanie nim Lennox Lewis, co jest wielce prawdopodobne, koronę straci Evander Holyfield, a wraz nim najsłynniejszy z promotorów boksu zawodowego, Don King. Porażka Holyfielda będzie też jego porażką, a przegrywać King nie lubi, tak samo jak bokserzy.

Walkę Holyfield - Lewis pokaże na żywo tylko Canal Plus. Komentatorem będzie dziennikarz "Rzeczpospolitej" Janusz Pindera. Początek transmisji - niedziela godz. 3.25. Retransmisja w niedzielę w Polsacie o godz. 17.20.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>W nocy z 13 na 14 listopada w Las Vegas zmierzą się w rewanżu dwaj znakomici pięściarze: Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Ich poprzednia walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Lewis czuł się oszukany przez sędziów. Holyfield przyznał, że to nie była jego najlepsza walka. Wielu obserwatorów uważało, że Lewis był lepszy i to on zasługiwał na zwycięstwo. Walka okazała się skandalem. W historii boksu podobnych rewanżów było wiele. Takie spotkania zawsze były ekscytujące. Mogą potwierdzić, który bokser jest rzeczywiście lepszy. Holyfield i Lewis mają na swoich kontach ciekawe rewanże. Pojedynek Holyfielda z Mike'em Tysonem przeszedł do historii boksu zawodowego, ponieważ obaj pięściarze podpisali rekordowo wysokie kontrakty. Lewis do tej pory zanotował jeden udany rewanż. Lewis wygrał w swojej karierze 34 walki, jest mistrzem świata WBC. Holyfield ma na koncie 36 wygranych walk. Jest mistrzem WBA i IBF i drugim w historii bokserem, który trzykrotnie zdobył tytuł mistrza świata. Obaj pięściarze przygotowują się do rewanżu, są w znakomitej formie. Ich walkę będzie można oglądać na żywo w Canal Plus od godz. 3:25.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu, 13 marca, w nowojorskiej Madison Square Garden ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF. Większość obserwatorów pierwszego pojedynku Lewisa z Holyfieldem nie miała wątpliwości, kto był lepszy. Tej nocy Lewis miał prawo czuć się oszukany. Walka, która miała być największym wydarzeniem ostatnich lat, okazała się skandalem. Trzy niezależne postępowania wyjaśniające niewiele dały. Nikomu nie udowodniono winy. 13 listopada w Thomas and Mack Center w Las Vegas Lennox Lewis i Evander Holyfield znów staną naprzeciw siebie. Zwycięzca zostanie królem wagi ciężkiej. Przed pierwszą walką Lewisa z Holyfieldem faworytem był pogromca Tysona. Teraz role się odwróciły. Holyfield ma wprawdzie gorsze warunki fizyczne, ale potrafi znakomicie przygotować się do rewanżu</body>
      <spans>
        <span start="177" end="623">W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu, 13 marca, w nowojorskiej Madison Square Garden ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF. </span>
        <span start="2048" end="2144">Większość obserwatorów pierwszego pojedynku Lewisa z Holyfieldem nie miała wątpliwości, kto był </span>
        <span start="2150" end="2203">lepszy. Tej nocy Lewis miał prawo czuć się oszukany. </span>
        <span start="3344" end="3429">Walka, która miała być największym wydarzeniem ostatnich lat, okazała się skandalem. </span>
        <span start="4125" end="4166">Trzy niezależne postępowania wyjaśniające</span>
        <span start="4198" end="4243"> niewiele dały. Nikomu nie udowodniono winy. </span>
        <span start="4476" end="4539">13 listopada w Thomas and Mack Center w Las Vegas Lennox Lewis </span>
        <span start="4552" end="4572">i Evander Holyfield </span>
        <span start="4583" end="4631">znów staną naprzeciw siebie. Zwycięzca zostanie </span>
        <span start="4700" end="4721">królem wagi ciężkiej.</span>
        <span start="5081" end="5082"> </span>
        <span start="8362" end="8461">Przed pierwszą walką Lewisa z Holyfieldem faworytem był pogromca Tysona. Teraz role się odwróciły. </span>
        <span start="9334" end="9380">Holyfield ma wprawdzie gorsze warunki fizyczne</span>
        <span start="9420" end="9426">, ale </span>
        <span start="9544" end="9589">potrafi znakomicie przygotować się do rewanżu</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>W nocy z 13 na 14 listopada w Thomas and Mack Center w Las Vegas zmierzą się dwaj znakomici pięściarze: Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Ich poprzednia walka w nowojorskim Madison Square Garden zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Lewis czuł się oszukany przez sędziów, na konferencji prasowej mówił, że walczył lepiej i pokonał Holyfielda. Holyfield przyznał, że to nie była jego najlepsza walka. Zapowiedział, że podczas kolejnego pojedynku udowodni swoją klasę. Wielu obserwatorów uważało, że to Lewis zasługiwał na zwycięstwo, zadał przeciwnikowi dwa razy więcej ciosów. Panos Eliades, promotor Lewisa, wykrzykiwał po walce, że decyzja sędziów to hańba i wstyd dla boksu. Walka okazała się skandalem. Przeprowadzono trzy niezależne postępowania wyjaśniające, ale nikomu nie udowodniono winy. Organizator walki, Don King, zapowiedział rewanż. W historii boksu podobnych rewanżów było wiele. Pierwszym w historii tego typu spotkaniem była walka Jamesa J. Jeffrisa z Bobem Fitzsimmonsem w 1899 r. Rewanże zawsze były ekscytujące, nawet gdy wcześniejsza walka zakończyła się zdecydowanym zwycięstwem jednego z zawodników. Są okazją do potwierdzenia, że dany bokser rzeczywiście jest lepszy.  Wyjątkowo ciekawe były pojedynki Sonnego Listona z Floydem Pattersonem a potem z Muhammadem Alim. Organizator pojedynku Holyfielda i Lewisa przyznaje, że rewanż jest szukaniem prawdy. Obaj bokserzy mają na swoich kontach ciekawe rewanże. Pojedynek Holyfielda z Mike'em Tysonem przeszedł do historii boksu zawodowego jako największe, pod względem finansowym, wydarzenie: obaj pięściarze podpisali rekordowo wysokie kontrakty. Walka zakończyła się dyskwalifikacją Tysona. Lewis do tej pory zanotował jeden udany rewanż z Oliverem McCallem. Lewis jest faworytem, chce pokonać Holyfielda i udowodnić, że zasługuje na tytuł mistrza. Wygrał w swojej karierze 34 walki, jest mistrzem świata WBC. Holyfield z kolei ma na koncie 36 wygranych walk. Jest mistrzem WBA i IBF i drugim w historii bokserem, który trzykrotnie zdobył tytuł mistrza świata. Obaj pięściarze przygotowują się do rewanżu, są w znakomitej formie i wierzą w zwycięstwo. Ich walkę będzie można oglądać na żywo w Canal Plus od godz. 3:25.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu, 13 marca, w nowojorskiej Madison Square Garden ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF. Większość obserwatorów pierwszego pojedynku Lewisa z Holyfieldem nie miała wątpliwości, kto był lepszy. Tej nocy Lewis miał prawo czuć się oszukany. Mimo to, gdyby nie wygrał ostatniej, dwunastej rundy, przegrałby pojedynek i stracił tytuł mistrza świata organizacji WBC. Zdaniem fachowców Lewis zasłużył na wygraną. Walka, która miała być największym wydarzeniem ostatnich lat, okazała się skandalem. Sprowadzenie tego pojedynku do świątyni boksu zawodowego, jaką jest nowojorska Madison Square Garden, miało zapewnić "czystość gry" i udowodnić, że w walkach o taką stawkę wciąż najważniejszy jest sport. Stało się jednak inaczej. Trzy niezależne postępowania wyjaśniające, które prowadzono po tej walce, niewiele dały. Nikomu nie udowodniono winy. 13 listopada w Thomas and Mack Center w Las Vegas Lennox Lewis i Evander Holyfield znów staną naprzeciw siebie. Zwycięzca zostanie królem wagi ciężkiej. Rewanże zawsze są ekscytujące. Nawet wtedy, gdy pierwsza walka zakończyła się miażdżącym zwycięstwem jednego z pięściarzy. Ludzie szukają potwierdzenia, że ten, który wygrał, faktycznie jest lepszy. Przed pierwszą walką Lewisa z Holyfieldem faworytem był pogromca Tysona. Teraz role się odwróciły. Lennox Lewis (34 lata) wygrał w swojej karierze zawodowca 34 walki, 1 przegrał i 1 zremisował. Jest aktualnym mistrzem świata organizacji WBC. Evander Holyfield jest o trzy lata starszy (37), ma na koncie 36 zwycięstw, 3 porażki, 1 remis i dwa pasy mistrzowskie organizacji WBA i IBF. Jest drugim w historii, obok Muhammada Alego, bokserem wagi ciężkiej, który trzykrotnie zdobywał tytuł mistrza świata. Holyfield ma wprawdzie gorsze warunki fizyczne, ale potrafi znakomicie przygotować się do rewanżu. Informacje z jego obozu treningowego potwierdzają, że jest w wyśmienitej formie.</body>
      <spans>
        <span start="177" end="623">W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu, 13 marca, w nowojorskiej Madison Square Garden ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF. </span>
        <span start="2048" end="2144">Większość obserwatorów pierwszego pojedynku Lewisa z Holyfieldem nie miała wątpliwości, kto był </span>
        <span start="2150" end="2203">lepszy. Tej nocy Lewis miał prawo czuć się oszukany. </span>
        <span start="2274" end="2289">Mimo to, gdyby </span>
        <span start="2295" end="2420">nie wygrał ostatniej, dwunastej rundy, przegrałby pojedynek i stracił tytuł mistrza świata organizacji WBC. Zdaniem fachowców</span>
        <span start="2434" end="2462"> Lewis zasłużył na wygraną. </span>
        <span start="3344" end="3659">Walka, która miała być największym wydarzeniem ostatnich lat, okazała się skandalem. Sprowadzenie tego pojedynku do świątyni boksu zawodowego, jaką jest nowojorska Madison Square Garden, miało zapewnić "czystość gry" i udowodnić, że w walkach o taką stawkę wciąż najważniejszy jest sport. Stało się jednak inaczej. </span>
        <span start="4125" end="4243">Trzy niezależne postępowania wyjaśniające, które prowadzono po tej walce, niewiele dały. Nikomu nie udowodniono winy. </span>
        <span start="4476" end="4539">13 listopada w Thomas and Mack Center w Las Vegas Lennox Lewis </span>
        <span start="4552" end="4572">i Evander Holyfield </span>
        <span start="4583" end="4631">znów staną naprzeciw siebie. Zwycięzca zostanie </span>
        <span start="4700" end="4721">królem wagi ciężkiej.</span>
        <span start="5081" end="5082"> </span>
        <span start="5090" end="5289">Rewanże zawsze są ekscytujące. Nawet wtedy, gdy pierwsza walka zakończyła się miażdżącym zwycięstwem jednego z pięściarzy. Ludzie szukają potwierdzenia, że ten, który wygrał, faktycznie jest lepszy. </span>
        <span start="8362" end="8461">Przed pierwszą walką Lewisa z Holyfieldem faworytem był pogromca Tysona. Teraz role się odwróciły. </span>
        <span start="8705" end="8771">Lennox Lewis (34 lata) wygrał w swojej karierze zawodowca 34 walki</span>
        <span start="8789" end="8940">, 1 przegrał i 1 zremisował. Jest aktualnym mistrzem świata organizacji WBC. Evander Holyfield jest o trzy lata starszy (37), ma na koncie 36 zwycięstw</span>
        <span start="8958" end="9143">, 3 porażki, 1 remis i dwa pasy mistrzowskie organizacji WBA i IBF. Jest drugim w historii, obok Muhammada Alego, bokserem wagi ciężkiej, który trzykrotnie zdobywał tytuł mistrza świata</span>
        <span start="9242" end="9244">. </span>
        <span start="9334" end="9380">Holyfield ma wprawdzie gorsze warunki fizyczne</span>
        <span start="9420" end="9426">, ale </span>
        <span start="9544" end="9601">potrafi znakomicie przygotować się do rewanżu. Informacje</span>
        <span start="9618" end="9644"> z jego obozu treningowego</span>
        <span start="9655" end="9698"> potwierdzają, że jest w wyśmienitej formie</span>
        <span start="9760" end="9761">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>W nocy z 13 na 14 listopada w Thomas and Mack Center w Las Vegas zmierzą się dwaj znakomici pięściarze: Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Obaj bokserzy ubiegający się o tytuł mistrza świata wagi ciężkiej mają za sobą wiele wygranych pojedynków. To spotkanie będzie rewanżem za ich poprzednią walkę, która zakończyła się kontrowersyjnym remisem, choć wielu obserwatorów uważało, że zwycięzcą powinien zostać Lewis. Takich ekscytujących rewanżów w historii boksu było już wiele.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu, 13 marca, w nowojorskiej Madison Square Garden ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF.Przed pierwszą walką Lewisa z Holyfieldem faworytem był pogromca Tysona. Teraz role się odwróciły. Holyfield ma wprawdzie gorsze warunki fizyczne, ale potrafi znakomicie przygotować się do rewanżu</body>
      <spans>
        <span start="177" end="622">W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu, 13 marca, w nowojorskiej Madison Square Garden ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF.</span>
        <span start="8362" end="8461">Przed pierwszą walką Lewisa z Holyfieldem faworytem był pogromca Tysona. Teraz role się odwróciły. </span>
        <span start="9334" end="9380">Holyfield ma wprawdzie gorsze warunki fizyczne</span>
        <span start="9420" end="9426">, ale </span>
        <span start="9544" end="9589">potrafi znakomicie przygotować się do rewanżu</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Dwaj najsłynniejsi bokserzy zawodowi świata Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis szykują się do rewanżowego pojedynku. Ich pierwsze spotkanie zakończyło się kontrowersyjnym remisem, który obserwatorzy i fachowcy ocenili jako hańbę boksu i skandal. Nikomu jednak nie udowodniono winy. Lewis głośno wyrażał swoje niezadowolenie z decyzji sędziów, a Holyfield deklarował gotowość do rewanżu. Zwycięzca rewanżu będzie królem wagi ciężkiej. Historia boksu zawodowego obfituje w ekscytujące rewanże. Holyfield walczył z Tysonem, który został zdyskwalifikowany za odgryzienie przeciwnikowi ucha. Walka cieszyła się ogromnym zainteresowaniem, a obaj pięściarze zarobili niespotykane dotąd pieniądze. Lewis do tej pory zanotował jeden udany rewanż, zmuszając do płaczu i poddania się byłego sparingpartnera Tyson'a. Początkowo faworytem był Holyfield, role odwróciły się, gdy Lewis udowodnił, że jest lepszym bokserem. Lewis jest aktualnym mistrzem świata organizacji WBC. Holyfield ma dwa pasy mistrzowskie organizacji WBA i IBF. Jeśli przegra Holyfield, będzie to również porażka Don Kinga, najsłynniejszego promotora boksu zawodowego. Walka do zobaczenia na Canal Plus.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu, 13 marca, w nowojorskiej Madison Square Garden ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF. Ostatnim posiadaczem trzech pasów w wadze ciężkiej był Riddick Bowe. Od siedmiu lat żaden z pięściarzy nie może się uważać za króla tej najbardziej cenionej kategorii.
W historii boksu było ponad 30 rewanżów o mistrzostwo świata wagi ciężkiej. Rewanże zawsze są ekscytujące. Nawet wtedy, gdy pierwsza walka zakończyła się miażdżącym zwycięstwem jednego z pięściarzy. Ludzie szukają potwierdzenia, że ten, który wygrał, faktycznie jest lepszy. Sonny Liston udowodnił to chyba najbardziej brutalnie. Swoje strony w historii najsłynniejszych rewanżów zapisali też Evander Holyfield i Lennox Lewis. 
Przed pierwszą walką Lewisa z Holyfieldem faworytem był pogromca Tysona. Teraz role się odwróciły.</body>
      <spans>
        <span start="177" end="790">W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu, 13 marca, w nowojorskiej Madison Square Garden ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF. Ostatnim posiadaczem trzech pasów w wadze ciężkiej był Riddick Bowe. Od siedmiu lat żaden z pięściarzy nie może się uważać za króla tej najbardziej cenionej kategorii.</span>
        <span start="4743" end="4820">
W historii boksu było ponad 30 rewanżów o mistrzostwo świata wagi ciężkiej. </span>
        <span start="5090" end="5343">Rewanże zawsze są ekscytujące. Nawet wtedy, gdy pierwsza walka zakończyła się miażdżącym zwycięstwem jednego z pięściarzy. Ludzie szukają potwierdzenia, że ten, który wygrał, faktycznie jest lepszy. Sonny Liston udowodnił to chyba najbardziej brutalnie.</span>
        <span start="5443" end="5444"> </span>
        <span start="6127" end="6224">Swoje strony w historii najsłynniejszych rewanżów zapisali też Evander Holyfield i Lennox Lewis. </span>
        <span start="8361" end="8460">
Przed pierwszą walką Lewisa z Holyfieldem faworytem był pogromca Tysona. Teraz role się odwróciły.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>W najbliższą sobotę w Las Vegas zmierzą się dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis.  Ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF. "Moje ciosy trafiały go od pierwszego do ostatniego gongu. Zostałem oszukany. Jestem najlepszym pięściarzem wagi ciężkiej i cały świat o tym wie. Holyfield powinien mi oddać swoje pasy mistrzowskie, bo on wie, że przegrał. Mogę z nim walczyć ponownie w każdej chwili." powiedział Lewis na konferencji prasowej po walce. "Czuję się jak mistrz świata w wadze ciężkiej. Ja walczyłem, inni sędziowali. Nie był to mój najlepszy występ. Muszę pochylić głowę przed klasą Lewisa. Jeśli Lewis chce walczyć jeszcze raz, nie mam nic przeciwko temu." odpowiedział Holyfield.Według obserwatorów  i fachowców w pierwszym pojedynku Lewis zasłużył na wygraną. Sędziowie, poza jednym, nieprawidłowo ocenili sytuację na ringu. "Ten werdykt jest hańbą i wstydem dla boksu." krzyczał promotor Lewisa. Walka, która miała być powrotem do korzeni boksu, stała się skandalem i zburzyła wiarę w czystośc boksu zawodowego. Postępowania wyjaśniające po walce, nikomu nie udowodniły winy. Rewanż  13 listopada wskaże króla wagi ciężkiej.Rewanże zdarzają się w boksie i zawsze są ekscytujące.  "Rewanż jest szukaniem prawdy" - mówi Don King, organizator drugiego pojedynku Lewis - Holyfield.Holyfield zapisał się w historii rewanżów, walcząc m.in. z Mike'em Tysonem. Obaj pięściarze zarobili krocie,a Tyson został zdyskwalifikowany za odgryzienie przeciwnikowi ucha. Lennox Lewis do tej pory zanotował tylko jeden udany rewanż, gdy zmusił do płaczu i poddania się Olivera McCalla, byłego sparingpartnera Tyson'a. Początkowo faworytem był Holyfield, teraz role się odwróciły, bo Lewis ostatnio udowodnił, że jest lepszym bokserem.Lennox Lewis jest aktualnym mistrzem świata organizacji WBC. Holyfield ma dwa pasy mistrzowskie organizacji WBA i IBF. Obaj zawodnicy przygotowują się do rewanżu. Jeśli przegra Holyfield, to będzie to również porażka Don Kinga, najsłynniejszego promotora boksu zawodowego. Walka do zobaczenia na Canal Plus.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu, 13 marca, w nowojorskiej Madison Square Garden ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF. Ostatnim posiadaczem trzech pasów w wadze ciężkiej był Riddick Bowe. Od siedmiu lat żaden z pięściarzy nie może się uważać za króla tej najbardziej cenionej kategorii.
Większość obserwatorów pierwszego pojedynku Lewisa z Holyfieldem nie miała wątpliwości, kto był wtedy lepszy. Zdaniem fachowców, i nie tylko, Lewis zasłużył na wygraną. Padały ostre słowa. Jedynie sędzia z RPA prawidłowo ocenił to, co działo się w ringu. Walka, która miała być największym wydarzeniem ostatnich lat, okazała się skandalem. Trzy niezależne postępowania wyjaśniające, które prowadzono po tej walce, niewiele dały. Nikomu nie udowodniono winy. 13 listopada w Thomas and Mack Center w Las Vegas Lennox Lewis i Evander Holyfield znów staną naprzeciw siebie.
W historii boksu było ponad 30 rewanżów o mistrzostwo świata wagi ciężkiej. Rewanże zawsze są ekscytujące. Nawet wtedy, gdy pierwsza walka zakończyła się miażdżącym zwycięstwem jednego z pięściarzy. Ludzie szukają potwierdzenia, że ten, który wygrał, faktycznie jest lepszy. Sonny Liston udowodnił to chyba najbardziej brutalnie. W 1962 roku znokautował już w pierwszej rundzie Floyda Pattersona. W rewanżu (1963) zrobił to samo. Swoje strony w historii najsłynniejszych rewanżów zapisali też Evander Holyfield i Lennox Lewis. 
Przed pierwszą walką Lewisa z Holyfieldem faworytem był pogromca Tysona. Teraz role się odwróciły. To Lewis ma więcej zwolenników. Nic dziwnego. 13 marca w Madison Square Garden udowodnił, że jest lepszym bokserem. W rewanżu chce znokautować Holyfielda, żeby nie pozostawić nikomu wątpliwości, komu należy się korona w królewskiej kategorii.
Walkę Holyfield - Lewis pokaże na żywo tylko Canal Plus. Komentatorem będzie dziennikarz "Rzeczpospolitej" Janusz Pindera. Początek transmisji - niedziela godz. 3.25.</body>
      <spans>
        <span start="177" end="790">W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu, 13 marca, w nowojorskiej Madison Square Garden ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF. Ostatnim posiadaczem trzech pasów w wadze ciężkiej był Riddick Bowe. Od siedmiu lat żaden z pięściarzy nie może się uważać za króla tej najbardziej cenionej kategorii.</span>
        <span start="2047" end="2157">
Większość obserwatorów pierwszego pojedynku Lewisa z Holyfieldem nie miała wątpliwości, kto był wtedy lepszy.</span>
        <span start="2402" end="2481"> Zdaniem fachowców, i nie tylko, Lewis zasłużył na wygraną. Padały ostre słowa.</span>
        <span start="2907" end="2928"> Jedynie sędzia z RPA</span>
        <span start="2951" end="2995"> prawidłowo ocenił to, co działo się w ringu</span>
        <span start="3025" end="3027">. </span>
        <span start="3344" end="3429">Walka, która miała być największym wydarzeniem ostatnich lat, okazała się skandalem. </span>
        <span start="4125" end="4242">Trzy niezależne postępowania wyjaśniające, które prowadzono po tej walce, niewiele dały. Nikomu nie udowodniono winy.</span>
        <span start="4475" end="4538"> 13 listopada w Thomas and Mack Center w Las Vegas Lennox Lewis</span>
        <span start="4551" end="4571"> i Evander Holyfield</span>
        <span start="4582" end="4611"> znów staną naprzeciw siebie.</span>
        <span start="4743" end="4820">
W historii boksu było ponad 30 rewanżów o mistrzostwo świata wagi ciężkiej. </span>
        <span start="5090" end="5444">Rewanże zawsze są ekscytujące. Nawet wtedy, gdy pierwsza walka zakończyła się miażdżącym zwycięstwem jednego z pięściarzy. Ludzie szukają potwierdzenia, że ten, który wygrał, faktycznie jest lepszy. Sonny Liston udowodnił to chyba najbardziej brutalnie. W 1962 roku znokautował już w pierwszej rundzie Floyda Pattersona. W rewanżu (1963) zrobił to samo. </span>
        <span start="6127" end="6224">Swoje strony w historii najsłynniejszych rewanżów zapisali też Evander Holyfield i Lennox Lewis. </span>
        <span start="8361" end="8703">
Przed pierwszą walką Lewisa z Holyfieldem faworytem był pogromca Tysona. Teraz role się odwróciły. To Lewis ma więcej zwolenników. Nic dziwnego. 13 marca w Madison Square Garden udowodnił, że jest lepszym bokserem. W rewanżu chce znokautować Holyfielda, żeby nie pozostawić nikomu wątpliwości, komu należy się korona w królewskiej kategorii.</span>
        <span start="10517" end="10684">
Walkę Holyfield - Lewis pokaże na żywo tylko Canal Plus. Komentatorem będzie dziennikarz "Rzeczpospolitej" Janusz Pindera. Początek transmisji - niedziela godz. 3.25.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Dwaj słynni bokserzy zawodowi  Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis szykują się do rewanżowego pojedynku. Ich pierwszy pojedynek zakończył się, haniebnym według fachowców, remisem. Wygrany będzie królem boksu zawodowego.Historia boksu jest pełna ekscytujących rewanży, mają je również na swoim koncie Holyfield i Lewis.Obecny faworyt  Lewis,  jest aktualnym mistrzem świata WBC. Początkowy faworyt Holyfield, ma dwa pasy mistrzowskie WBA i IBF. Jeśli przegra Holyfield przegra tym samym  Don King, najsłynniejszego promotora boksu zawodowego.Walkę transmituje Canal Plus.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego.W historii boksu było ponad 30 rewanżów o mistrzostwo świata wagi ciężkiej. Rewanże zawsze są ekscytujące.
Przed pierwszą walką Lewisa z Holyfieldem faworytem był pogromca Tysona. Teraz role się odwróciły.</body>
      <spans>
        <span start="177" end="395">W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu</span>
        <span start="443" end="606"> ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego</span>
        <span start="621" end="622">.</span>
        <span start="4744" end="4820">W historii boksu było ponad 30 rewanżów o mistrzostwo świata wagi ciężkiej. </span>
        <span start="5090" end="5120">Rewanże zawsze są ekscytujące.</span>
        <span start="8361" end="8460">
Przed pierwszą walką Lewisa z Holyfieldem faworytem był pogromca Tysona. Teraz role się odwróciły.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. 
Osiem miesięcy temu, 13 marca, w nowojorskiej Madison Square Garden ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Większość obserwatorów tego pojedynku nie miała wątpliwości, że to Lewis zasłużył na wygraną. Walka okazała się skandalem.Trzy niezależne postępowania wyjaśniające, które prowadzono po tej walce, niewiele dały. Nikomu nie udowodniono winy. 
3 listopada w Thomas and Mack Center w Las Vegas Lennox Lewis (mistrz WBC) i Evander Holyfield (WBA, IBF) znów staną naprzeciw siebie. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF. Przed pierwszą walką faworytem był Holyfield. Teraz role się odwróciły. To Lewis ma więcej zwolenników. 
Walkę Holyfield - Lewis pokaże na żywo tylko Canal Plus. Komentatorem będzie Janusz Pindera. Początek transmisji - niedziela godz. 3.25. Retransmisja w niedzielę w Polsacie o godz. 17.20.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Zmierzą się dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF. Większość obserwatorów pierwszego pojedynku Lewisa z Holyfieldem nie miała wątpliwości, kto był wtedy lepszy. Lewis zasłużył na wygraną. Walka, która miała być największym wydarzeniem ostatnich lat, okazała się skandalem. Trzy niezależne postępowania wyjaśniające, które prowadzono po tej walce, niewiele dały. Nikomu nie udowodniono winy. 13 listopada w Thomas and Mack Center w Las Vegas Lennox Lewis (mistrz WBC) i Evander Holyfield (WBA, IBF) znów staną naprzeciw siebie.Swoje strony w historii najsłynniejszych rewanżów zapisali też Evander Holyfield i Lennox Lewis. pierwszy toczył boje z Riddickiem Bowe'em, Mike'em Tysonem i Michaelem Moorerem. Lennox Lewis zanotował tylko jeden udany rewanż, zmusił do poddania Olivera McCalla. Przed pierwszą walką Lewisa z Holyfieldem faworytem był pogromca Tysona. Teraz role się odwróciły.</body>
      <spans>
        <span start="250" end="262">Zmierzą się </span>
        <span start="268" end="395">dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu</span>
        <span start="406" end="407"> </span>
        <span start="444" end="623">ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF. </span>
        <span start="2048" end="2158">Większość obserwatorów pierwszego pojedynku Lewisa z Holyfieldem nie miała wątpliwości, kto był wtedy lepszy. </span>
        <span start="2435" end="2462">Lewis zasłużył na wygraną. </span>
        <span start="3344" end="3429">Walka, która miała być największym wydarzeniem ostatnich lat, okazała się skandalem. </span>
        <span start="4125" end="4243">Trzy niezależne postępowania wyjaśniające, które prowadzono po tej walce, niewiele dały. Nikomu nie udowodniono winy. </span>
        <span start="4476" end="4611">13 listopada w Thomas and Mack Center w Las Vegas Lennox Lewis (mistrz WBC) i Evander Holyfield (WBA, IBF) znów staną naprzeciw siebie.</span>
        <span start="6127" end="6224">Swoje strony w historii najsłynniejszych rewanżów zapisali też Evander Holyfield i Lennox Lewis. </span>
        <span start="6228" end="6244">pierwszy toczył </span>
        <span start="6252" end="6317">boje z Riddickiem Bowe'em, Mike'em Tysonem i Michaelem Moorerem. </span>
        <span start="7881" end="7894">Lennox Lewis </span>
        <span start="7906" end="7942">zanotował tylko jeden udany rewanż, </span>
        <span start="7965" end="7975">zmusił do </span>
        <span start="7984" end="8010">poddania Olivera McCalla. </span>
        <span start="8362" end="8460">Przed pierwszą walką Lewisa z Holyfieldem faworytem był pogromca Tysona. Teraz role się odwróciły.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. 
Osiem miesięcy temu, 13 marca, w nowojorskiej Madison Square Garden ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Większość obserwatorów tego pojedynku nie miała wątpliwości, że to Lewis zasłużył na wygraną. Jedynie sędzia z RPA, Stanley Christodoulu, prawidłowo ocenił to, co działo się w ringu, punktując 116:113 dla Lewisa. Anglik Larry O'Connel widział remis, 115:115. Prawdziwym curiosum była punktacja pani Eugene Williams ze USA - 115:113 dla Holyfielda. Walka, która miała być największym wydarzeniem ostatnich lat, okazała się skandalem. Sprowadzenie tego pojedynku do świątyni boksu zawodowego, jaką jest nowojorska Madison Square Garden, miało zapewnić "czystość gry" i udowodnić, że w walkach o taką stawkę wciąż najważniejszy jest sport. Stało się jednak inaczej. Trzy niezależne postępowania wyjaśniające, które prowadzono po tej walce, niewiele dały. Nikomu nie udowodniono winy. 
3 listopada w Thomas and Mack Center w Las Vegas Lennox Lewis (mistrz WBC) i Evander Holyfield (WBA, IBF) znów staną naprzeciw siebie. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF. Ostatnim posiadaczem trzech pasów w wadze ciężkiej był Riddick Bowe. Od siedmiu lat żaden z pięściarzy nie może się uważać za króla tej najbardziej cenionej kategorii. 
W historii boksu było ponad 30 rewanżów o mistrzostwo świata wagi ciężkiej. Rewanże zawsze są ekscytujące. Nawet wtedy, gdy pierwsza walka zakończyła się miażdżącym zwycięstwem jednego z pięściarzy. Ludzie szukają potwierdzenia, że ten, który wygrał, faktycznie jest lepszy. Swoje strony w historii najsłynniejszych rewanżów zapisali też Evander Holyfield i Lennox Lewis.
Przed pierwszą walką Lewisa z Holyfieldem faworytem był Holyfield. Teraz role się odwróciły. To Lewis ma więcej zwolenników. 
Walkę Holyfield - Lewis pokaże na żywo tylko Canal Plus. Komentatorem będzie Janusz Pindera. Początek transmisji - niedziela godz. 3.25. Retransmisja w niedzielę w Polsacie o godz. 17.20.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu, 13 marca, ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF. Ostatnim posiadaczem trzech pasów w wadze ciężkiej był Riddick Bowe. Większość obserwatorów pierwszego pojedynku Lewisa z Holyfieldem nie miała wątpliwości, kto był wtedy lepszy. Tej nocy Lewis miał prawo czuć się oszukany. Zadał 613 ciosów przy 385 Holyfielda. Trafił 384, Holyfield tylko 130. Mimo to, gdyby Lewis nie wygrał ostatniej, dwunastej rundy, przegrałby pojedynek i stracił tytuł mistrza świata organizacji WBC. Zdaniem fachowców, i nie tylko, Lewis zasłużył na wygraną. Jedynie sędzia z RPA, Stanley Christodoulu, prawidłowo ocenił to, co działo się w ringu, punktując 116:113 dla Lewisa. Walka, która miała być największym wydarzeniem ostatnich lat, okazała się skandalem. Sprowadzenie tego pojedynku do świątyni boksu zawodowego, jaką jest nowojorska Madison Square Garden, miało zapewnić "czystość gry" i udowodnić, że w walkach o taką stawkę wciąż najważniejszy jest sport. Stało się jednak inaczej. Trzy niezależne postępowania wyjaśniające, które prowadzono po tej walce, niewiele dały. Nikomu nie udowodniono winy. 13 listopada w Thomas and Mack Center w Las Vegas Lennox Lewis (mistrz WBC) i Evander Holyfield (WBA, IBF) znów staną naprzeciw siebie. Zwycięzca Będzie królem wagi ciężkiej.
W historii boksu było ponad 30 rewanżów o mistrzostwo świata wagi ciężkiej. Swoje strony w historii najsłynniejszych rewanżów zapisali też Evander Holyfield i Lennox Lewis. Ten pierwszy toczył wielkie boje z Riddickiem Bowe'em, Mike'em Tysonem i Michaelem Moorerem. Lennox Lewis do tej pory zanotował tylko jeden udany rewanż, gdy 7 lutego 1997 roku zmusił do płaczu i poddania Olivera McCalla. Przed pierwszą walką Lewisa z Holyfieldem faworytem był pogromca Tysona. Teraz role się odwróciły. W rewanżu chce znokautować Holyfielda.
Walkę pokaże na żywo Canal Plus.</body>
      <spans>
        <span start="177" end="262">W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się </span>
        <span start="268" end="407">dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu, 13 marca, </span>
        <span start="444" end="692">ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF. Ostatnim posiadaczem trzech pasów w wadze ciężkiej był Riddick Bowe. </span>
        <span start="2048" end="2462">Większość obserwatorów pierwszego pojedynku Lewisa z Holyfieldem nie miała wątpliwości, kto był wtedy lepszy. Tej nocy Lewis miał prawo czuć się oszukany. Zadał 613 ciosów przy 385 Holyfielda. Trafił 384, Holyfield tylko 130. Mimo to, gdyby Lewis nie wygrał ostatniej, dwunastej rundy, przegrałby pojedynek i stracił tytuł mistrza świata organizacji WBC. Zdaniem fachowców, i nie tylko, Lewis zasłużył na wygraną. </span>
        <span start="2908" end="3027">Jedynie sędzia z RPA, Stanley Christodoulu, prawidłowo ocenił to, co działo się w ringu, punktując 116:113 dla Lewisa. </span>
        <span start="3344" end="3659">Walka, która miała być największym wydarzeniem ostatnich lat, okazała się skandalem. Sprowadzenie tego pojedynku do świątyni boksu zawodowego, jaką jest nowojorska Madison Square Garden, miało zapewnić "czystość gry" i udowodnić, że w walkach o taką stawkę wciąż najważniejszy jest sport. Stało się jednak inaczej. </span>
        <span start="4125" end="4243">Trzy niezależne postępowania wyjaśniające, które prowadzono po tej walce, niewiele dały. Nikomu nie udowodniono winy. </span>
        <span start="4476" end="4622">13 listopada w Thomas and Mack Center w Las Vegas Lennox Lewis (mistrz WBC) i Evander Holyfield (WBA, IBF) znów staną naprzeciw siebie. Zwycięzca </span>
        <span start="4693" end="4722">Będzie królem wagi ciężkiej.
</span>
        <span start="4744" end="4820">W historii boksu było ponad 30 rewanżów o mistrzostwo świata wagi ciężkiej. </span>
        <span start="6127" end="6317">Swoje strony w historii najsłynniejszych rewanżów zapisali też Evander Holyfield i Lennox Lewis. Ten pierwszy toczył wielkie boje z Riddickiem Bowe'em, Mike'em Tysonem i Michaelem Moorerem. </span>
        <span start="7881" end="8010">Lennox Lewis do tej pory zanotował tylko jeden udany rewanż, gdy 7 lutego 1997 roku zmusił do płaczu i poddania Olivera McCalla. </span>
        <span start="8362" end="8461">Przed pierwszą walką Lewisa z Holyfieldem faworytem był pogromca Tysona. Teraz role się odwróciły. </span>
        <span start="8577" end="8614">W rewanżu chce znokautować Holyfielda</span>
        <span start="8702" end="8704">.
</span>
        <span start="10518" end="10524">Walkę </span>
        <span start="10542" end="10557">pokaże na żywo </span>
        <span start="10563" end="10574">Canal Plus.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Większość obserwatorów tego pojedynku nie miała wątpliwości, że to Lewis zasłużył na wygraną. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF. Przed pierwszą walką faworytem był Holyfield. Teraz role się odwróciły. To Lewis ma więcej zwolenników.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Zmierzą się dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Evander Holyfield i Lennox Lewis. ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF. Większość obserwatorów pierwszego pojedynku Lewisa z Holyfieldem nie miała wątpliwości, kto był wtedy lepszy. Lewis zasłużył na wygraną. Walka, która miała być największym wydarzeniem ostatnich lat, okazała się skandalem. Przed pierwszą walką Lewisa z Holyfieldem faworytem był pogromca Tysona. Teraz role się odwróciły.</body>
      <spans>
        <span start="250" end="262">Zmierzą się </span>
        <span start="268" end="319">dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej,</span>
        <span start="330" end="351"> Evander Holyfield i </span>
        <span start="362" end="376">Lennox Lewis. </span>
        <span start="444" end="623">ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF. </span>
        <span start="2048" end="2158">Większość obserwatorów pierwszego pojedynku Lewisa z Holyfieldem nie miała wątpliwości, kto był wtedy lepszy. </span>
        <span start="2435" end="2462">Lewis zasłużył na wygraną. </span>
        <span start="3344" end="3429">Walka, która miała być największym wydarzeniem ostatnich lat, okazała się skandalem. </span>
        <span start="8362" end="8460">Przed pierwszą walką Lewisa z Holyfieldem faworytem był pogromca Tysona. Teraz role się odwróciły.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego pojedynku między Evanderem Holyfieldem i Lennoxem Lewisem. Stawką będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC i IBF. Wcześniejszy pojedynek bokserów zakończył się kontrowersyjnym remisem. Praca sędziów była powszechnie krytykowana. Holyfield uznał klasę rywala i zgodził się na rewanż, do którego dojdzie 13 listopada. W historii boksu było ponad 30 rewanżów o mistrzostwo świata wagi ciężkiej. Zawsze wzbudzały wielkie emocje, nawet kiedy pierwsza walka zakończyła się miażdżącym zwycięstwem jednego z pięściarzy. Chodziło o potwierdzenie swojego prymatu. Obaj pięściarze, którzy zmierzą się 13 listopada w Las Vegas, mają już na koncie rewanże. Holyfield triumfował w nich trzykrotnie, Lewis raz. O ile w pierwszym pojedynku między Lewisem i Holyfieldem faworytem był ten drugi, teraz role się odwróciły. Holyfield ma wprawdzie gorsze warunki fizyczne, ale słynie z przygotowania technicznego i taktycznego. Zwraca się też uwagę, że w pierwszym starciu zlekceważył Lewisa. Lewis jest jednak pewny, że znokautuje rywala.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu, 13 marca, w nowojorskiej Madison Square Garden ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF. Większość obserwatorów pierwszego pojedynku Lewisa z Holyfieldem nie miała wątpliwości, kto był wtedy lepszy. Tej nocy Lewis miał prawo czuć się oszukany. Trzy niezależne postępowania wyjaśniające, które prowadzono po tej walce, niewiele dały. Nikomu nie udowodniono winy. W historii boksu było ponad 30 rewanżów o mistrzostwo świata wagi ciężkiej. Rewanże zawsze są ekscytujące. Ludzie szukają potwierdzenia, że ten, który wygrał, faktycznie jest lepszy. Swoje strony w historii najsłynniejszych rewanżów zapisali też Evander Holyfield i Lennox Lewis. Przed pierwszą walką Lewisa z Holyfieldem faworytem był pogromca Tysona. Teraz role się odwróciły. To Lewis ma więcej zwolenników.</body>
      <spans>
        <span start="177" end="623">W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu, 13 marca, w nowojorskiej Madison Square Garden ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF. </span>
        <span start="2048" end="2203">Większość obserwatorów pierwszego pojedynku Lewisa z Holyfieldem nie miała wątpliwości, kto był wtedy lepszy. Tej nocy Lewis miał prawo czuć się oszukany. </span>
        <span start="4125" end="4243">Trzy niezależne postępowania wyjaśniające, które prowadzono po tej walce, niewiele dały. Nikomu nie udowodniono winy. </span>
        <span start="4744" end="4820">W historii boksu było ponad 30 rewanżów o mistrzostwo świata wagi ciężkiej. </span>
        <span start="5090" end="5121">Rewanże zawsze są ekscytujące. </span>
        <span start="5213" end="5289">Ludzie szukają potwierdzenia, że ten, który wygrał, faktycznie jest lepszy. </span>
        <span start="6127" end="6224">Swoje strony w historii najsłynniejszych rewanżów zapisali też Evander Holyfield i Lennox Lewis. </span>
        <span start="8362" end="8492">Przed pierwszą walką Lewisa z Holyfieldem faworytem był pogromca Tysona. Teraz role się odwróciły. To Lewis ma więcej zwolenników.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego pojedynku między Evanderem Holyfieldem i Lennoxem Lewisem. Stawką będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC i IBF. Wcześniejszy pojedynek bokserów zakończył się kontrowersyjnym remisem. Wzburzony Lewis czuł się pokrzywdzony przez sędziów. Ich pracę krytykowało też wiele osobistości ze świata boksu. Oczekiwano, że zorganizowanie starcia w legendarnej Madison Square Garden zapewni sprawiedliwą ocenę walki. Tymczasem oszukano nie tylko Lewisa, ale też wszystkich, którzy wierzyli w czystość boksu zawodowego. Tylko jeden z trojga sędziów prawidłowo ocenił przebieg meczu, przyznając zwycięstwo Lewisowi. Drugi z nich wskazał remis, a trzeci chciał zwycięstwa Holyfielda. Ten ostatni tłumaczył się potem, że w dokładnym obejrzeniu pojedynku przeszkadzali mu fotoreporterzy. Holyfield uznał klasę rywala i zgodził się na rewanż, do którego dojdzie 13 listopada. W historii boksu było ponad 30 rewanżów o mistrzostwo świata wagi ciężkiej. Zawsze wzbudzały wielkie emocje, nawet kiedy pierwsza walka zakończyła się miażdżącym zwycięstwem jednego z pięściarzy. Chodziło o potwierdzenie swojego prymatu. Najdobitniej zrobił to Sonny Liston, który dwukrotnie nokautował swojego rywala już w pierwszej rundzie. Musiał jednak szybko uznać wyższość Muhammada Alego, który dwukrotnie przypieczętował swoją wyższość nie tylko nad Listonem, ale też Frazierem. Organizator drugiego pojedynku Lewisa z Holyfieldem stwierdził, że rewanż jest szukaniem prawdy. Obaj pięściarze mają już na koncie rewanże. Holyfield dwukrotnie wygrywał z Bowe'em, a następnie z Tysonem. Druga walka z Tysonem przeszła do historii boksu ze względu na rekordowe dochody i dyskwalifikację Tysona za odgryzienie Holyfieldowi ucha. Pierwszy pojedynek z Moorerem Holyfield przegrał, ale w rewanżu udowodnił swoją wyższość z miażdżącą przewagą. Lewis swoją szansę rewanżową wykorzystał w starciu z Oliverem McCallem, który go wcześniej znokautował. O ile w pierwszym pojedynku między Lewisem i Holyfieldem faworytem był ten drugi, teraz role się odwróciły. Holyfield ma wprawdzie gorsze warunki fizyczne, ale słynie z przygotowania technicznego i taktycznego. Lewis jest jednak pewny, że znokautuje rywala.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu, 13 marca, w nowojorskiej Madison Square Garden ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF. Ostatnim posiadaczem trzech pasów w wadze ciężkiej był Riddick Bowe. Od siedmiu lat żaden z pięściarzy nie może się uważać za króla tej najbardziej cenionej kategorii.Większość obserwatorów pierwszego pojedynku Lewisa z Holyfieldem nie miała wątpliwości, kto był wtedy lepszy. Tej nocy Lewis miał prawo czuć się oszukany. Stary Lou Duva, który widział w swoim życiu niejedno bokserskie oszustwo, powiedział: "To śmieszne i smutne. Mieliśmy megawidowisko, megawalkę i megaoszustwo". Walka, która miała być największym wydarzeniem ostatnich lat, okazała się skandalem. Trzy niezależne postępowania wyjaśniające, które prowadzono po tej walce, niewiele dały. Nikomu nie udowodniono winy. W historii boksu było ponad 30 rewanżów o mistrzostwo świata wagi ciężkiej. Rewanże zawsze są ekscytujące. Nawet wtedy, gdy pierwsza walka zakończyła się miażdżącym zwycięstwem jednego z pięściarzy. Ludzie szukają potwierdzenia, że ten, który wygrał, faktycznie jest lepszy. "Rewanż jest szukaniem prawdy" - mówi Don King, organizator drugiego pojedynku Lewis - Holyfield.Swoje strony w historii najsłynniejszych rewanżów zapisali też Evander Holyfield i Lennox Lewis. Ten pierwszy toczył wielkie boje z Riddickiem Bowe'em, Mike'em Tysonem i Michaelem Moorerem. Lennox Lewis do tej pory zanotował tylko jeden udany rewanż, gdy 7 lutego 1997 roku zmusił do płaczu i poddania Olivera McCalla. Przed pierwszą walką Lewisa z Holyfieldem faworytem był pogromca Tysona. Teraz role się odwróciły. To Lewis ma więcej zwolenników. Nic dziwnego. 13 marca w Madison Square Garden udowodnił, że jest lepszym bokserem.Lennox Lewis wygrał w swojej karierze zawodowca 34 walki, 1 przegrał i 1 zremisował. Evander Holyfieldma na koncie 36 zwycięstw, 3 porażki, 1 remis.</body>
      <spans>
        <span start="177" end="790">W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu, 13 marca, w nowojorskiej Madison Square Garden ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF. Ostatnim posiadaczem trzech pasów w wadze ciężkiej był Riddick Bowe. Od siedmiu lat żaden z pięściarzy nie może się uważać za króla tej najbardziej cenionej kategorii.</span>
        <span start="2048" end="2203">Większość obserwatorów pierwszego pojedynku Lewisa z Holyfieldem nie miała wątpliwości, kto był wtedy lepszy. Tej nocy Lewis miał prawo czuć się oszukany. </span>
        <span start="2482" end="2642">Stary Lou Duva, który widział w swoim życiu niejedno bokserskie oszustwo, powiedział: "To śmieszne i smutne. Mieliśmy megawidowisko, megawalkę i megaoszustwo". </span>
        <span start="3344" end="3429">Walka, która miała być największym wydarzeniem ostatnich lat, okazała się skandalem. </span>
        <span start="4125" end="4243">Trzy niezależne postępowania wyjaśniające, które prowadzono po tej walce, niewiele dały. Nikomu nie udowodniono winy. </span>
        <span start="4744" end="4820">W historii boksu było ponad 30 rewanżów o mistrzostwo świata wagi ciężkiej. </span>
        <span start="5090" end="5289">Rewanże zawsze są ekscytujące. Nawet wtedy, gdy pierwsza walka zakończyła się miażdżącym zwycięstwem jednego z pięściarzy. Ludzie szukają potwierdzenia, że ten, który wygrał, faktycznie jest lepszy. </span>
        <span start="6014" end="6111">"Rewanż jest szukaniem prawdy" - mówi Don King, organizator drugiego pojedynku Lewis - Holyfield.</span>
        <span start="6127" end="6317">Swoje strony w historii najsłynniejszych rewanżów zapisali też Evander Holyfield i Lennox Lewis. Ten pierwszy toczył wielkie boje z Riddickiem Bowe'em, Mike'em Tysonem i Michaelem Moorerem. </span>
        <span start="7881" end="8010">Lennox Lewis do tej pory zanotował tylko jeden udany rewanż, gdy 7 lutego 1997 roku zmusił do płaczu i poddania Olivera McCalla. </span>
        <span start="8362" end="8576">Przed pierwszą walką Lewisa z Holyfieldem faworytem był pogromca Tysona. Teraz role się odwróciły. To Lewis ma więcej zwolenników. Nic dziwnego. 13 marca w Madison Square Garden udowodnił, że jest lepszym bokserem.</span>
        <span start="8705" end="8717">Lennox Lewis</span>
        <span start="8727" end="8771"> wygrał w swojej karierze zawodowca 34 walki</span>
        <span start="8789" end="8818">, 1 przegrał i 1 zremisował. </span>
        <span start="8866" end="8883">Evander Holyfield</span>
        <span start="8915" end="8940">ma na koncie 36 zwycięstw</span>
        <span start="8958" end="8978">, 3 porażki, 1 remis</span>
        <span start="9024" end="9025">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego pojedynku między Evanderem Holyfieldem i Lennoxem Lewisem. Stawką będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC i IBF. Wcześniejszy pojedynek bokserów zakończył się kontrowersyjnym remisem. W historii boksu było ponad 30 rewanżów o mistrzostwo świata wagi ciężkiej. Zawsze wzbudzały wielkie emocje. Holyfield i Lewis mają już na koncie udane rewanże. Faworytem sobotniej walki jest Lewis, choć podkreśla się, że Holyfield nie zlekceważy go już tak, jak ostatnio.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu, 13 marca, w nowojorskiej Madison Square Garden ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF. Przed pierwszą walką Lewisa z Holyfieldem faworytem był pogromca Tysona. Teraz role się odwróciły. To Lewis ma więcej zwolenników.</body>
      <spans>
        <span start="177" end="623">W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu, 13 marca, w nowojorskiej Madison Square Garden ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF. </span>
        <span start="8362" end="8492">Przed pierwszą walką Lewisa z Holyfieldem faworytem był pogromca Tysona. Teraz role się odwróciły. To Lewis ma więcej zwolenników.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>W sobotę w Las Vegas w "rewanżu stulecia" zmierzą się dwaj najwybitniejsi bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Stawką walki będą pasy trzech największych organizacji boksu zawodowego – WBA, WBC i IBF. Pierwsza walka Holyfielda i Lewisa zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Większym przegranym był chyba Lewis, który zadał więcej ciosów i był skuteczniejszy niż rywal. Fachowcy twierdzą, że to on powinien był wygrać. Okazało się jednak, że tylko jeden sędzia dał więcej punktów Lewisowi, reszta opowiedziała się za remisem lub zwycięstwem Holyfielda. Po pojedynku przeprowadzono trzy postępowania wyjaśniające, które jednak nie przyniosły efektu. Ta walka na szczycie miała udowodnić, że w boksie wciąż najważniejszy jest sport, ale pokazała coś zupełnie odwrotnego. W historii boksu było ponad 30 rewanżów o mistrzostwo świata wagi ciężkiej i za każdym razem wzbudzały one ogromne emocje. Faworytem rewanżu Holyfielda i Lennoxa jest ten drugi pięściarz. Walkę będzie można oglądać w niedzielę o godz. 3.25 w Canale Plus.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu, 13 marca, w nowojorskiej Madison Square Garden ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF.Większość obserwatorów pierwszego pojedynku Lewisa z Holyfieldem nie miała wątpliwości, kto był wtedy lepszy. Tej nocy Lewis zadał 613 ciosów przy 385 Holyfielda. Trafił 384, Holyfield tylko 130. Mimo to, gdyby Lewis nie wygrał ostatniej, dwunastej rundy, przegrałby pojedynek i stracił tytuł mistrza świata organizacji WBC.Walka, która miała być największym wydarzeniem ostatnich lat, okazała się skandalem. Sprowadzenie tego pojedynku do świątyni boksu zawodowego, jaką jest nowojorska Madison Square Garden, miało zapewnić "czystość gry" i udowodnić, że w walkach o taką stawkę wciąż najważniejszy jest sport. Stało się jednak inaczej.Trzy niezależne postępowania wyjaśniające, które prowadzono po tej walce, niewiele dały. Nikomu nie udowodniono winy.</body>
      <spans>
        <span start="177" end="622">W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu, 13 marca, w nowojorskiej Madison Square Garden ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF.</span>
        <span start="2048" end="2173">Większość obserwatorów pierwszego pojedynku Lewisa z Holyfieldem nie miała wątpliwości, kto był wtedy lepszy. Tej nocy Lewis </span>
        <span start="2195" end="2196">z</span>
        <span start="2204" end="2402">adał 613 ciosów przy 385 Holyfielda. Trafił 384, Holyfield tylko 130. Mimo to, gdyby Lewis nie wygrał ostatniej, dwunastej rundy, przegrałby pojedynek i stracił tytuł mistrza świata organizacji WBC.</span>
        <span start="3344" end="3658">Walka, która miała być największym wydarzeniem ostatnich lat, okazała się skandalem. Sprowadzenie tego pojedynku do świątyni boksu zawodowego, jaką jest nowojorska Madison Square Garden, miało zapewnić "czystość gry" i udowodnić, że w walkach o taką stawkę wciąż najważniejszy jest sport. Stało się jednak inaczej.</span>
        <span start="4125" end="4242">Trzy niezależne postępowania wyjaśniające, które prowadzono po tej walce, niewiele dały. Nikomu nie udowodniono winy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>W sobotę w Las Vegas w "rewanżu stulecia" zmierzą się dwaj najwybitniejsi bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Stawką walki będą pasy trzech największych organizacji boksu zawodowego – WBA, WBC i IBF. Od siedmiu lat żaden z pięściarzy nie może pretendować do miana króla tej uważanej za najważniejszą kategorii. Pierwsza walka Holyfielda i Lewisa zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Większym przegranym był chyba Lewis, który zadał dwa razy więcej ciosów niż jego rywal i był od niego trzy razy skuteczniejszy. Fachowcy twierdzą, że to on powinien był wygrać. Niektórzy z sędziów przyznali jednak zawodnikom punkty w zadziwiający sposób. Tylko jeden sędzia dał więcej punktów Lewisowi, reszta opowiedziała się za remisem lub zwycięstwem Holyfielda. Po pojedynku przeprowadzono trzy postępowania wyjaśniające, które jednak nie przyniosły efektu. Ta walka na szczycie miała udowodnić, że w boksie wciąż najważniejszy jest sport, ale pokazała coś zupełnie odwrotnego. Lewis był wzburzony wynikiem i otwarcie stwierdził, że wygrał. Wyraził też chęć ponownego pojedynku. Holyfield wyraził uznanie dla rywala i zgodził się na kolejną walkę. W historii boksu było ponad 30 rewanżów o mistrzostwo świata wagi ciężkiej i za każdym razem wzbudzały one ogromne emocje. Pierwszy taki pojedynek stoczyli w 1899 roku James J. Jeffries i Bob Fitzsimmons. Podwójnym zwycięzcą okazał się wtedy Jeffries. Fanów boksu emocjonował także rewanż Gene'a Tunneya z Jackiem Dempseyem w 1927 r. Dwukrotnie zwyciężył Tunney. Rewanże przyciągały uwagę także wtedy, gdy pierwsza walka kończyła się zdecydowanym zwycięstwem jednego z pięściarzy. Tak było w przypadku walki Sonny'ego Listona i Floyda Pattersona. W pierwszym pojedynku Liston znokautował Pattersona już w pierwszej rundzie, a potem powtórzył ten wyczyn w rewanżu. Później Liston został dwukrotnie pokonany przez Muhammada Aliego. Ali z kolei stoczył dwie walki z Joem Frazierem. Pierwszą z nich przegrał na punkty, a w rewanżu zwyciężył po czternastu rundach. Faworytem rewanżu Holyfielda i Lennoxa jest ten drugi pięściarz. Walkę będzie można oglądać w niedzielę o godz. 3.25 w Canale Plus.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu, 13 marca, w nowojorskiej Madison Square Garden ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF.Większość obserwatorów pierwszego pojedynku Lewisa z Holyfieldem nie miała wątpliwości, kto był wtedy lepszy. Tej nocy Lewis miał prawo czuć się oszukany. Zadał 613 ciosów przy 385 Holyfielda. Trafił 384, Holyfield tylko 130. Mimo to, gdyby Lewis nie wygrał ostatniej, dwunastej rundy, przegrałby pojedynek i stracił tytuł mistrza świata organizacji WBC. Zdaniem fachowców, i nie tylko, Lewis zasłużył na wygraną.Przypomnijmy werdykt i punktację sędziów z 13 marca. Jedynie sędzia z RPA, Stanley Christodoulu, prawidłowo ocenił to, co działo się w ringu, punktując 116:113 dla Lewisa. Anglik Larry O'Connel widział remis, 115:115. Prawdziwym curiosum była punktacja pani Eugene Williams ze USA - 115:113 dla Holyfielda.Walka, która miała być największym wydarzeniem ostatnich lat, okazała się skandalem. Sprowadzenie tego pojedynku do świątyni boksu zawodowego, jaką jest nowojorska Madison Square Garden, miało zapewnić "czystość gry" i udowodnić, że w walkach o taką stawkę wciąż najważniejszy jest sport. Stało się jednak inaczej. Na nic zdały się sentymenty. Stara hala, w której walczyli przed laty Muhammad Ali z Joe Frazierem, zaśniedziała waga pamiętająca tamte czasy i sędzia ringowy, Arthur Mercante jr, którego ojciec sędziował tamten pojedynek, miały zagwarantować sprawiedliwość, być swoistym powrotem do korzeni.Trzy niezależne postępowania wyjaśniające, które prowadzono po tej walce, niewiele dały. Nikomu nie udowodniono winy.
W historii boksu było ponad 30 rewanżów o mistrzostwo świata wagi ciężkiej. Pierwszym był rewanżowy pojedynek Jamesa J. Jeffriesa z Bobem Fitzsimmonsem w 1899 roku. Jeffries wygrał rewanż przez nokaut, podobnie jak pierwszą walkę. Wielkie wydarzenie stanowił rewanż Gene Tunneya z Jackiem Dempseyem w 1927 r. Tunney wygrał na punkty obie walki.
Rewanże zawsze są ekscytujące. Nawet wtedy, gdy pierwsza walka zakończyła się miażdżącym zwycięstwem jednego z pięściarzy. Ludzie szukają potwierdzenia, że ten, który wygrał, faktycznie jest lepszy.</body>
      <spans>
        <span start="177" end="622">W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu, 13 marca, w nowojorskiej Madison Square Garden ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF.</span>
        <span start="2048" end="2461">Większość obserwatorów pierwszego pojedynku Lewisa z Holyfieldem nie miała wątpliwości, kto był wtedy lepszy. Tej nocy Lewis miał prawo czuć się oszukany. Zadał 613 ciosów przy 385 Holyfielda. Trafił 384, Holyfield tylko 130. Mimo to, gdyby Lewis nie wygrał ostatniej, dwunastej rundy, przegrałby pojedynek i stracił tytuł mistrza świata organizacji WBC. Zdaniem fachowców, i nie tylko, Lewis zasłużył na wygraną.</span>
        <span start="2855" end="3161">Przypomnijmy werdykt i punktację sędziów z 13 marca. Jedynie sędzia z RPA, Stanley Christodoulu, prawidłowo ocenił to, co działo się w ringu, punktując 116:113 dla Lewisa. Anglik Larry O'Connel widział remis, 115:115. Prawdziwym curiosum była punktacja pani Eugene Williams ze USA - 115:113 dla Holyfielda.</span>
        <span start="3344" end="3951">Walka, która miała być największym wydarzeniem ostatnich lat, okazała się skandalem. Sprowadzenie tego pojedynku do świątyni boksu zawodowego, jaką jest nowojorska Madison Square Garden, miało zapewnić "czystość gry" i udowodnić, że w walkach o taką stawkę wciąż najważniejszy jest sport. Stało się jednak inaczej. Na nic zdały się sentymenty. Stara hala, w której walczyli przed laty Muhammad Ali z Joe Frazierem, zaśniedziała waga pamiętająca tamte czasy i sędzia ringowy, Arthur Mercante jr, którego ojciec sędziował tamten pojedynek, miały zagwarantować sprawiedliwość, być swoistym powrotem do korzeni.</span>
        <span start="4125" end="4242">Trzy niezależne postępowania wyjaśniające, które prowadzono po tej walce, niewiele dały. Nikomu nie udowodniono winy.</span>
        <span start="4743" end="5089">
W historii boksu było ponad 30 rewanżów o mistrzostwo świata wagi ciężkiej. Pierwszym był rewanżowy pojedynek Jamesa J. Jeffriesa z Bobem Fitzsimmonsem w 1899 roku. Jeffries wygrał rewanż przez nokaut, podobnie jak pierwszą walkę. Wielkie wydarzenie stanowił rewanż Gene Tunneya z Jackiem Dempseyem w 1927 r. Tunney wygrał na punkty obie walki.
</span>
        <span start="5090" end="5288">Rewanże zawsze są ekscytujące. Nawet wtedy, gdy pierwsza walka zakończyła się miażdżącym zwycięstwem jednego z pięściarzy. Ludzie szukają potwierdzenia, że ten, który wygrał, faktycznie jest lepszy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>W sobotę w Las Vegas w "rewanżu stulecia" zmierzą się dwaj najwybitniejsi bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Stawką walki będą pasy trzech największych organizacji boksu zawodowego – WBA, WBC i IBF. Pierwsza walka Holyfielda i Lewisa zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Lewis zadał więcej ciosów i był skuteczniejszy niż rywal, więc fachowcy twierdzą, że to on powinien był zwyciężyć. Jest on także faworytem walki rewanżowej. Pojedynek będzie można oglądać w niedzielę o godz. 3.25 w Canale Plus.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu, 13 marca, w nowojorskiej Madison Square Garden ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF.Walka, która miała być największym wydarzeniem ostatnich lat, okazała się skandalem. Trzy niezależne postępowania wyjaśniające, które prowadzono po tej walce, niewiele dały. Nikomu nie udowodniono winy.</body>
      <spans>
        <span start="177" end="622">W najbliższą sobotę w Las Vegas dojdzie do kolejnego "rewanżu stulecia". Zmierzą się w nim dwaj najwybitniejsi obecnie bokserzy wagi ciężkiej, Amerykanin Evander Holyfield i Brytyjczyk Lennox Lewis. Osiem miesięcy temu, 13 marca, w nowojorskiej Madison Square Garden ich pierwsza walka zakończyła się kontrowersyjnym remisem. Stawką rewanżowego pojedynku będą pasy mistrzowskie trzech najważniejszych organizacji boksu zawodowego: WBA, WBC, IBF.</span>
        <span start="3344" end="3429">Walka, która miała być największym wydarzeniem ostatnich lat, okazała się skandalem. </span>
        <span start="4125" end="4242">Trzy niezależne postępowania wyjaśniające, które prowadzono po tej walce, niewiele dały. Nikomu nie udowodniono winy.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
