<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199912180034">
  <date>1999-12-18</date>
  <title>Dwie szanse Andrzeja Wajdy</title>
  <section>Kultura</section>
  <authors>Barbara Hollender</authors>
  <body>OSCARY '99

50 podpisów pod listem Stevena Spielberga

Dwie szanse Andrzeja Wajdy

BARBARA HOLLENDER

Przed trzema tygodniami pisaliśmy, że Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma także szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. Dzisiaj, pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga, podpisało się już ponad 50 członków Akademii.

List Stevena Spielberga, który wpłynął do Amerykańskiej Akademii Filmowej, zaczyna się od słów: "Chciałbym wesprzeć kandydaturę polskiego reżysera Andrzeja Wajdy do specjalnej honorowej Nagrody Amerykańskiej Akademii Filmowej. Pan Wajda jest jednym z najbardziej szanowanych filmowców naszych czasów, symbolem odwagi i nadziei dla milionów ludzi w powojennej Europie i poza nią. Jest znany nie tylko jako wielki mistrz kina, choć jego filmy od połowy lat pięćdziesiątych cieszyły się wielkim uznaniem. Jego obrazy stawały się inspiracją dla widzów na całym świecie, niosąc im spojrzenie tego artysty na historię, na demokrację i wolność".

Hołd dla polskiego mistrza

Dalej Steven Spielberg przedstawia Akademii życiorys Andrzeja Wajdy wpisany w historię naszego stulecia, przypomina o nagrodach, jakie otrzymały jego filmy, m.in. o trzech nominacjach do Oscara w kategorii filmów nieangielskojęzycznych - dla "Ziemi obiecanej", "Panien z Wilka" oraz "Człowieka z żelaza". Pisze o tym, że po roku 1989 Andrzej Wajda pełnił funkcję senatora, że przez Europejską Akademię Filmową został uhonorowany nagrodą za całokształt twórczości, a we Francuskiej Akademii zajął miejsce po zmarłym Federico Fellinim. 

W swoim liście Steven Spielberg wspomina również, że Andrzej Wajda jest twórcą "Korczaka" - jego zdaniem jednego z najważniejszych europejskich filmów o holocauście. I kończy: "Ludzie kochający kino uważają go za jednego z najważniejszych reżyserów w historii filmu, za człowieka, którego artyzm wielokrotnie zwracał uwagę świata na kino europejskie. Próbując ukazać najjaśniejsze i najciemniejsze strony europejskiej duszy zmuszał nas do refleksji nad siłą naszego własnego humanitaryzmu. Wajda należy do Polski, ale jego filmy są częścią kulturalnego skarbu całej ludzkości. Przykład Andrzeja Wajdy przypomina nam, filmowcom, że historia może czasem żądać od nas odwagi. Że nasi widzowie mogą oczekiwać od nas duchowego wsparcia. Że bywają sytuacje, w których trzeba zaryzykować własną karierą, aby bronić praw ludzi. Przypominając, kim jest i co zrobił dla sztuki filmowej, uprzejmie proszę o wzięcie pod uwagę kandydatury Andrzeja Wajdy jako laureata honorowego Oscara Akademii w marcu 2000 roku".

Pod listem Stevena Spielberga podpisało się już ponad 50 członków Akademii Filmowej. Są wśród nich prawdziwe hollywoodzkie tuzy. Reżyserzy - Woody Allen, Francis Ford Coppola, Mike Figgis, Milosz Forman, George Lucas, David Lynch, Phillip Noyce, Sydney Pollack, Bob Rafelson i Oliver Stone. Operatorzy - Roger Deakins i Vilmos Zsigmond. Jeden z najciekawszych hollywoodzkich scenarzystów - Robert Towne. Kilka gwiazd wielkiego formatu, jak Meryl Streep, Holly Hunter, Ed Harris, Scott Wilson, Michael York. Przedstawiciele polskiego lobby w Hollywood - Andrzej Bartkowiak, Ewa Braun, Agnieszka Holland, Janusz Kamiński, Allan Starski, Waldemar Kalinowski. List podpisali też znani producenci:  Branco Lustig, Mike Medavoy, Mark Gordon, a wreszcie Jack Valenti - człowiek numer jeden amerykańskiego kina, przewodniczący Motion Picture Association of America. A podpisów ciągle przybywa - zgłaszają chęć wsparcia kandydatury Andrzeja Wajdy kolejne wielkie gwiazdy kina.

39 gniewnych ludzi

Jest rzeczą oczywistą, że od tego listu do Oscara droga bardzo daleka. Oscar za całokształt to jedno z najbardziej prestiżowych wyróżnień filmowych świata. Przyznawany jest przez Board of Governors, w której skład wchodzi 39 osób - po trzech przedstawicieli każdego z 13 zawodów filmowych. Na swoim posiedzeniu 18 stycznia ciało to rozpatrzy tegoroczne kandydatury do honorowego Oscara. Kandydatów może zgłaszać każdy członek Akademii, ale jego sylwetkę musi przedstawić jeden z członków Rady. Oczywiście, oscarowe szanse rosną, gdy ma się silniejsze poparcie i listy wspierające podpisane przez prominentnych ludzi kina. Już dzisiaj w Akademii mówi się, że w historii tej nagrody nikt nie miał takiego wsparcia jak Andrzej Wajda. Ale są i inni poważni kandydaci do statuetki. Jednym z nich jest Roger Corman. Sprawami promocji do Oscara za całokształt zajmuje się w Los Angeles organizacja pod nazwą Polish Hollywood Connection założona i kierowana przez Agnieszkę Holland i Janusza Kamińskiego, przy logistycznym wsparciu Konsulatu Generalnego w LA.

Producent "Pana Tadeusza" Lew Rywin mówi, że amerykańska promocja będzie się odbywała dwutorowo. O nominację do Oscara walczy bowiem jednocześnie film Andrzeja Wajdy - "Pan Tadeusz".

Konkurenci  "Pana Tadeusza"

Nominacje w kategorii filmów nieangielskojęzycznych przyznaje około 300 członków specjalnej komisji działającej przy Amerykańskiej Akademii Filmowej. Obowiązkiem każdego z członków komisji jest obejrzenie przynajmniej 80 proc. filmów, na które ma głosować. Wymóg ten jest ściśle przestrzegany. Członkowie komisji niemal nie opuszczają kina znajdującego się w siedzibie Akademii, na każdym z seansów muszą podpisywać listę obecności. Potem oceniają poszczególne tytuły przyznając im od 0 do 10 punktów. I to członkowie komisji zagranicznej decydują o nominacji. Na Oscara głosują już wszyscy członkowie Akademii.

"Pan Tadeusz" ma w tym roku bardzo silnych konkurentów. Są wśród nich: "Wszystko o mojej matce" Pedro Almodovara, nagrodzona Złotą Palmą w Cannes, "Rosetta" Luca i Jeana Pierre'a Dardenne'ów, "Mifune" Sorena Kragha Jacobsena, "Nie z tego świata" Włocha Giuseppe Piccioniego, "Pod słońcem" Colina Nutleya, "East-West" Regisa Wargniera.

"Pan Tadeusz" wylosował numer jeden i jego pokaz dla członków Akademii odbył się już 1 grudnia. Teraz powinny odbywać się  kolejne pokazy, już w salach wynajmowanych przez producentów filmu. Jak zawsze w Hollywood, wiele zależy od reklamy i atmosfery wokół filmu. 15 grudnia w "International Herald Tribune" ukazał się interesujący artykuł Petera Finna "Polish Filmmaking Stages an Epic Return" o odradzaniu się kina w Polsce, którego duży fragment dotyczy Andrzeja Wajdy i "Pana Tadeusza". Wypowiada się w nim także producent filmu Lew Rywin. W planach są ogłoszenia w prasie branżowej - owe słynne "For your considation...". Lew Rywin mówi, że budżet promocyjny, obliczony początkowo na 400 tys. dolarów, został zredukowany do 206 tys. Pieniądze na reklamę pochodzą z Heritage Films i od dystrybutora francuskiego. Rywin zwrócił się również do inwestorów filmu, aby uczestniczyli w kosztach oscarowych. Odmówiła tylko Wizja TV.

Czy Andrzej Wajda dostanie Oscara? Za wcześnie jeszcze na spekulacje. Ale chyba nikt w historii polskiego kina nie miał  tak dużych szans na statuetkę. I takiego poparcia ze strony wielkich artystów. A jeśli się nie uda? Tak też się może zdarzyć - każda nagroda jest wypadkową wielu czynników. Ale przecież już te podpisy złożone pod listem Stevena Spielberga są wspaniałym hołdem dla mistrza polskiego kina.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>W tym roku Andrzej Wajda ma szansę zdobyć Oskara nie tylko w kategorii najlepszy film nieanglojęzyczny,ale też Oskara za całokształt twórczości. List w sprawie nominacji Wajdy do tej nagrody napisał Steven Spielberg, a podpisało go 50 osób z branży filmowej. Decyzję o przyznaniu honorowego Oskara przyznaje Board of Governors- rada, w której skład wchodzi 39 osób, po trzech przedstawicieli każdego z 13 zawodów filmowych. Kandydatów może zgłaszać każdy członek Amerykańskiej Akademii Filmowej,ale jego sylwetkę musi przedstawić jeden z członków Rady.
Jednocześnie z promocją Wajdy trwa promocja jego filmu-nominowanego do Oskara "Pana Tadeusza". W tym roku ma on bardzo silną konkurencję,ale też niemałe szanse.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest kandydatem do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga podpisało się 50 członków Amerykańskiej Akademii Filmowej Spielberg przedstawia życiorys Wajdy wspomina, że jego filmy są częścią kulturalnego skarbu całej ludzkości. Oscar za całokształt Przyznawany jest przez przedstawicieli 13 zawodów filmowych. szanse rosną, gdy ma się silniejsze poparcie i listy wspierające podpisane przez ludzi kina. Nominacje w kategorii filmów nieangielskojęzycznych przyznaje 300 członków specjalnej komisji oceniają poszczególne tytuły Na Oscara głosują wszyscy członkowie Akademii."Pan Tadeusz" ma silnych konkurentów. wiele zależy od reklamy i atmosfery wokół filmu.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="186">Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest</span>
        <span start="194" end="263"> kandydatem do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma </span>
        <span start="269" end="324">szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. </span>
        <span start="333" end="393">pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga</span>
        <span start="394" end="408"> podpisało się</span>
        <span start="418" end="431"> 50 członków </span>
        <span start="484" end="515">Amerykańskiej Akademii Filmowej</span>
        <span start="1122" end="1145"> Spielberg przedstawia </span>
        <span start="1154" end="1162">życiorys</span>
        <span start="1171" end="1178"> Wajdy </span>
        <span start="1678" end="1686">wspomina</span>
        <span start="1694" end="1699">, że </span>
        <span start="2164" end="2223">jego filmy są częścią kulturalnego skarbu całej ludzkości. </span>
        <span start="3709" end="3730">Oscar za całokształt </span>
        <span start="3794" end="3817">Przyznawany jest przez </span>
        <span start="3880" end="3895">przedstawicieli</span>
        <span start="3905" end="3928"> 13 zawodów filmowych. </span>
        <span start="4153" end="4234">szanse rosną, gdy ma się silniejsze poparcie i listy wspierające podpisane przez </span>
        <span start="4248" end="4260">ludzi kina. </span>
        <span start="4904" end="4966">Nominacje w kategorii filmów nieangielskojęzycznych przyznaje </span>
        <span start="4972" end="5003">300 członków specjalnej komisji</span>
        <span start="5342" end="5372"> oceniają poszczególne tytuły </span>
        <span start="5465" end="5482">Na Oscara głosują</span>
        <span start="5486" end="5515"> wszyscy członkowie Akademii.</span>
        <span start="5517" end="5533">"Pan Tadeusz" ma</span>
        <span start="5551" end="5573"> silnych konkurentów. </span>
        <span start="6068" end="6116">wiele zależy od reklamy i atmosfery wokół filmu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Andrzej Wajda ma nie tylko szansę zdobyć Oskara w kategorii obrazów nieanglojęzycznych,ale też ma szansę zdobyć honorową nagrodę za całokształt twórczości. List do Amerykańskiej Akademii Filmowej napisał inny słynny reżyser-Steven Spielberg, a podpisało się pod nim 50 osób. W liście Spielberg prezentuje życiorys Wajdy, przypomina o jego najwybitniejszych filmach i nagrodach jakie zdobyły. Przypomina, że Wajda był nominowany do Oskara już trzy razy - za "Ziemię obiecaną", "Panny z Wilka" oraz "Człowieka z żelaza", a przez Europejską Akademię Filmową został uhonorowany nagrodą za całokształt twórczości. We Francuskiej Akademii Filmowej zają miejsce po zmarłym Frederico Fellinim. Spielberg szczególnie docenia Wajdę za film "Korczak". Jego zdaniem jest to jeden z najważniejszych filmów o Holocauście.
Oczywiste jest,że od listu Spielberga do przyznania Wajdzie Oskara jest daleka droga. Oskar za całokształ twórczości to jedno z najbardziej prestiżowych wyróżnień filmowych świata. Przyznawany jest przez Board of Governors, w której skład wchodzi 39 osób - po trzech przedstawicieli każdego z 13 filmowych zawodów. Kandydatów może zgłaszać każdy członek Akademii,ale jego sylwetkę musi przedstawić jeden z członków Rady. Na posiedzeniu 18 stycznia Board of Governors rozpatrzy tegoroczne kandydatury do tej nagrody.
Jednocześnie z kampanią na rzecz Wajdy trwa kampania na rzecz promocji jego filmu pt. "Pan Tadeusz", który jest kandydatem do Oskara dla filmu nieanglojęzycznego. Film ma w tym roku silnych konkurentów,ale mówi się,że mimo wszystko ma on duże szanse na zdobycie statuetki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest kandydatem do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga podpisało się już ponad 50 członków Amerykańskiej Akademii Filmowej Steven Spielberg przedstawia życiorys Andrzeja Wajdy wpisany w historię naszego stulecia, przypomina o nagrodach, jakie otrzymały jego filmy, o tym, że przez Europejską Akademię Filmową został uhonorowany nagrodą za całokształt twórczości, a we Francuskiej Akademii zajął miejsce po zmarłym Federico Fellinim. Spielberg wspomina również, że Wajda należy do Polski, ale jego filmy są częścią kulturalnego skarbu całej ludzkości. Oscar za całokształt to jedno z najbardziej prestiżowych wyróżnień filmowych Przyznawany jest przez przedstawicieli 13 zawodów filmowych. Kandydatów może zgłaszać każdy członek Akademii, szanse rosną, gdy ma się silniejsze poparcie i listy wspierające podpisane przez ludzi kina. Nominacje w kategorii filmów nieangielskojęzycznych przyznaje 300 członków specjalnej komisji niemal nie opuszczają kina, na każdym z seansów muszą podpisywać listę obecności.Potem oceniają poszczególne tytuły Na Oscara głosują wszyscy członkowie Akademii."Pan Tadeusz" ma w tym roku bardzo silnych konkurentów. Jak zawsze w Hollywood, wiele zależy od reklamy i atmosfery wokół filmu. w "International Herald Tribune" ukazał się artykuł o odradzaniu się kina w Polsce,duży fragment dotyczyWajdy i "Pana Tadeusza".</body>
      <spans>
        <span start="140" end="186">Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest</span>
        <span start="194" end="263"> kandydatem do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma </span>
        <span start="269" end="324">szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. </span>
        <span start="333" end="393">pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga</span>
        <span start="394" end="431"> podpisało się już ponad 50 członków </span>
        <span start="484" end="515">Amerykańskiej Akademii Filmowej</span>
        <span start="1115" end="1145"> Steven Spielberg przedstawia </span>
        <span start="1154" end="1267">życiorys Andrzeja Wajdy wpisany w historię naszego stulecia, przypomina o nagrodach, jakie otrzymały jego filmy, </span>
        <span start="1421" end="1430">o tym, że</span>
        <span start="1485" end="1643"> przez Europejską Akademię Filmową został uhonorowany nagrodą za całokształt twórczości, a we Francuskiej Akademii zajął miejsce po zmarłym Federico Fellinim.</span>
        <span start="1667" end="1699"> Spielberg wspomina również, że </span>
        <span start="2136" end="2223">Wajda należy do Polski, ale jego filmy są częścią kulturalnego skarbu całej ludzkości. </span>
        <span start="3709" end="3785">Oscar za całokształt to jedno z najbardziej prestiżowych wyróżnień filmowych</span>
        <span start="3793" end="3817"> Przyznawany jest przez </span>
        <span start="3880" end="3895">przedstawicieli</span>
        <span start="3905" end="3928"> 13 zawodów filmowych. </span>
        <span start="4025" end="4074">Kandydatów może zgłaszać każdy członek Akademii, </span>
        <span start="4153" end="4234">szanse rosną, gdy ma się silniejsze poparcie i listy wspierające podpisane przez </span>
        <span start="4248" end="4260">ludzi kina. </span>
        <span start="4904" end="4966">Nominacje w kategorii filmów nieangielskojęzycznych przyznaje </span>
        <span start="4972" end="5003">300 członków specjalnej komisji</span>
        <span start="5216" end="5243"> niemal nie opuszczają kina</span>
        <span start="5281" end="5336">, na każdym z seansów muszą podpisywać listę obecności.</span>
        <span start="5337" end="5372">Potem oceniają poszczególne tytuły </span>
        <span start="5465" end="5482">Na Oscara głosują</span>
        <span start="5486" end="5515"> wszyscy członkowie Akademii.</span>
        <span start="5517" end="5573">"Pan Tadeusz" ma w tym roku bardzo silnych konkurentów. </span>
        <span start="6044" end="6117">Jak zawsze w Hollywood, wiele zależy od reklamy i atmosfery wokół filmu. </span>
        <span start="6128" end="6172">w "International Herald Tribune" ukazał się </span>
        <span start="6185" end="6193">artykuł </span>
        <span start="6248" end="6279">o odradzaniu się kina w Polsce,</span>
        <span start="6288" end="6309">duży fragment dotyczy</span>
        <span start="6319" end="6343">Wajdy i "Pana Tadeusza".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>W tym roku Andrzej Wajda ma szansę zdobyć dwa Oskary. Jeden w kategorii najlepszy film nieanglojęzyczny za film "Pan Tadeusz" a drugi za całokształt tworczości. List z kandydaturą Wajdy napisał Steven Spielberg, a podpisało 50 osób z branży filmowej. Decyzję o przyznaniu mu tej nagrody podejmie Board of Governors.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Andrzej Wajda, którego "Pan Tadeusz" jest kandydatem do Oscara, ma szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga podpisało się 50 członków Akademii Oscar za całokształt Przyznawany jest przez przedstawicieli zawodów filmowych. w kategorii filmów nieangielskojęzycznych "Pan Tadeusz" ma silnych konkurentów. wiele zależy od reklamy</body>
      <spans>
        <span start="140" end="162">Andrzej Wajda, którego</span>
        <span start="167" end="186"> "Pan Tadeusz" jest</span>
        <span start="194" end="215"> kandydatem do Oscara</span>
        <span start="258" end="263">, ma </span>
        <span start="269" end="324">szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. </span>
        <span start="333" end="393">pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga</span>
        <span start="394" end="408"> podpisało się</span>
        <span start="418" end="430"> 50 członków</span>
        <span start="497" end="507"> Akademii </span>
        <span start="3709" end="3730">Oscar za całokształt </span>
        <span start="3794" end="3817">Przyznawany jest przez </span>
        <span start="3880" end="3895">przedstawicieli</span>
        <span start="3905" end="3906"> </span>
        <span start="3909" end="3928">zawodów filmowych. </span>
        <span start="4914" end="4956">w kategorii filmów nieangielskojęzycznych </span>
        <span start="5517" end="5533">"Pan Tadeusz" ma</span>
        <span start="5551" end="5573"> silnych konkurentów. </span>
        <span start="6068" end="6091">wiele zależy od reklamy</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Adrzej Wajda ma szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. Jego kandydaturę popierają Steven Spielberg i 50 członków Amerykańskiej Akademii Filmowej. W liście do Akademii Spielberg przedstawia życiorys Wajdy, jego dorobek artystyczny i najważniejsze nagrody. O przyznaniu Oscara zadecyduje 39 przedstawicieli zawodów filmowych. Silne poparcie środowiska filmowego zwiększa szanse polskiego reżysera na zdobycie nagrody. O Oscara w kategorii filmów nieanglojęzycznych walczy także "Pan Tadeusz" w reżyserii Wajdy. Nominacje do tej nagrody przyznaje specjalna 300-osobowa komisja. W "International Herald Tribune" ukazał się artykuł o odrodzeniu kina w Polsce. Reklama i atmosfera wokół polskiego filmu mogą mieć wpływ na sukces Andrzeja Wajdy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara ma szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga, podpisało się już ponad 50 członków Akademii. Są wśród nich prawdziwe hollywoodzkie tuzy, a podpisów ciągle przybywa. "Pan Tadeusz" ma w tym roku bardzo silnych konkurentów. Wylosował numer jeden i jego pokaz dla członków Akademii odbył się już 1 grudnia. Teraz powinny odbywać się  kolejne pokazy, już w salach wynajmowanych przez producentów filmu. 
Czy Wajda dostanie Oscara? Za wcześnie na spekulacje. Ale chyba nikt w historii polskiego kina nie miał  tak dużych szans na statuetkę.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="216">Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara </span>
        <span start="260" end="263">ma </span>
        <span start="269" end="323">szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości.</span>
        <span start="332" end="440"> pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga, podpisało się już ponad 50 członków Akademii.</span>
        <span start="2733" end="2776"> Są wśród nich prawdziwe hollywoodzkie tuzy</span>
        <span start="2801" end="2803">, </span>
        <span start="2805" end="2806">a</span>
        <span start="2810" end="2811"> </span>
        <span start="3509" end="3533">podpisów ciągle przybywa</span>
        <span start="3615" end="3616">.</span>
        <span start="3620" end="3621"> </span>
        <span start="5517" end="5572">"Pan Tadeusz" ma w tym roku bardzo silnych konkurentów.</span>
        <span start="5840" end="5842"> W</span>
        <span start="5868" end="6044">ylosował numer jeden i jego pokaz dla członków Akademii odbył się już 1 grudnia. Teraz powinny odbywać się  kolejne pokazy, już w salach wynajmowanych przez producentów filmu. </span>
        <span start="6783" end="6787">
Czy</span>
        <span start="6795" end="6831"> Wajda dostanie Oscara? Za wcześnie </span>
        <span start="6839" end="6935">na spekulacje. Ale chyba nikt w historii polskiego kina nie miał  tak dużych szans na statuetkę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Adrzej Wajda ma szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości, jedno z najbardziej prestiżowych wyróżnień filmowych na świecie. Jego kandydaturę popierają Steven Spielberg i 50 członków Amerykańskiej Akademii Filmowej, m.in. Woody Allen, Francis Ford Coppola, David Lynch, Meryl Streep i Allan Starski. W liście do Akademii Spielberg zaznacza, że Wajda jest mistrzem kina, symbolem odwagi i wielkim inspiratorem. Przedstawia wpisany w XX-wieczną historię życiorys polskiego reżysera i wymienia nagrody, jakie otrzymały jego filmy. Spielberg dodaje, że artyzm Wajdy kilkakrotnie zwracał uwagę świata na kino europejskie, a jego filmy są częścią kulturalnego skarbca całej ludzkości. O przyznaniu Oscara zadecyduje 39 przedstawicieli zawodów filmowych. Silne poparcie środowiska filmowego zwiększa szanse Andrzeja Wajdy na zdobycie nagrody, choć ma on poważnych konkurentów, m.in. Rogera Cormana. O Oscara w kategorii filmów nieanglojęzycznych walczy "Pan Tadeusz" w reżyserii Wajdy. Tę nagrodę przyznaje specjalna komisja, której członkowie mają obejrzeć przynajmniej 80% filmów, na które głosują - całymi dniami siedzą w kinie, podczas każdego seansu podpisują listę obecności, a potem oceniają poszczególne filmy i decydują o nominacjach. Polski film rywalizuje m.in. z dziełem Pedro Almodovara. W "International Herald Tribune" ukazał się artykuł o odrodzeniu kina w Polsce. Reklama i atmosfera wokół polskiego filmu mogą mieć wpływ na sukces Andrzeja Wajdy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara ma szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga, podpisało się już ponad 50 członków Akademii. Są wśród nich prawdziwe hollywoodzkie tuzy, a podpisów ciągle przybywa. Jest rzeczą oczywistą, że od tego listu do Oscara droga bardzo daleka. Oscar za całokształt to jedno z najbardziej prestiżowych wyróżnień filmowych świata. Na swoim posiedzeniu 18 stycznia ciało to rozpatrzy tegoroczne kandydatury do honorowego Oscara. Kandydatów może zgłaszać każdy członek Akademii, ale jego sylwetkę musi przedstawić jeden z członków Rady. Oczywiście, oscarowe szanse rosną, gdy ma się silniejsze poparcie i listy wspierające podpisane przez prominentnych ludzi kina. Już dzisiaj w Akademii mówi się, że w historii tej nagrody nikt nie miał takiego wsparcia jak Andrzej Wajda. Ale są i inni poważni kandydaci do statuetki.
"Pan Tadeusz" ma w tym roku bardzo silnych konkurentów. Wylosował numer jeden i jego pokaz dla członków Akademii odbył się już 1 grudnia. Teraz powinny odbywać się  kolejne pokazy, już w salach wynajmowanych przez producentów filmu. Jak zawsze wiele zależy od reklamy i atmosfery wokół filmu. 
Czy Wajda dostanie Oscara? Za wcześnie na spekulacje. Ale chyba nikt w historii polskiego kina nie miał  tak dużych szans na statuetkę.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="216">Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara </span>
        <span start="260" end="263">ma </span>
        <span start="269" end="323">szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości.</span>
        <span start="332" end="440"> pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga, podpisało się już ponad 50 członków Akademii.</span>
        <span start="2733" end="2776"> Są wśród nich prawdziwe hollywoodzkie tuzy</span>
        <span start="2801" end="2803">, </span>
        <span start="2805" end="2806">a</span>
        <span start="2810" end="2811"> </span>
        <span start="3509" end="3533">podpisów ciągle przybywa</span>
        <span start="3615" end="3616">.</span>
        <span start="3620" end="3621"> </span>
        <span start="3638" end="3794">Jest rzeczą oczywistą, że od tego listu do Oscara droga bardzo daleka. Oscar za całokształt to jedno z najbardziej prestiżowych wyróżnień filmowych świata. </span>
        <span start="3928" end="4414">Na swoim posiedzeniu 18 stycznia ciało to rozpatrzy tegoroczne kandydatury do honorowego Oscara. Kandydatów może zgłaszać każdy członek Akademii, ale jego sylwetkę musi przedstawić jeden z członków Rady. Oczywiście, oscarowe szanse rosną, gdy ma się silniejsze poparcie i listy wspierające podpisane przez prominentnych ludzi kina. Już dzisiaj w Akademii mówi się, że w historii tej nagrody nikt nie miał takiego wsparcia jak Andrzej Wajda. Ale są i inni poważni kandydaci do statuetki.</span>
        <span start="5516" end="5572">
"Pan Tadeusz" ma w tym roku bardzo silnych konkurentów.</span>
        <span start="5840" end="5842"> W</span>
        <span start="5868" end="6055">ylosował numer jeden i jego pokaz dla członków Akademii odbył się już 1 grudnia. Teraz powinny odbywać się  kolejne pokazy, już w salach wynajmowanych przez producentów filmu. Jak zawsze </span>
        <span start="6068" end="6117">wiele zależy od reklamy i atmosfery wokół filmu. </span>
        <span start="6783" end="6787">
Czy</span>
        <span start="6795" end="6831"> Wajda dostanie Oscara? Za wcześnie </span>
        <span start="6839" end="6935">na spekulacje. Ale chyba nikt w historii polskiego kina nie miał  tak dużych szans na statuetkę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Adrzej Wajda ma szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. Jego kandydaturę popierają Steven Spielberg i 50 członków Amerykańskiej Akademii Filmowej. "Pan Tadeusz" w reżyserii Wajdy ma z kolei szansę wywalczyć Oscara w kategorii filmów nieanglojęzycznych. Reklama i atmosfera wokół polskiego filmu mogą mieć wpływ na sukces Andrzeja Wajdy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara ma szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga, podpisało się już ponad 50 członków Akademii. Czy Wajda dostanie Oscara? chyba nikt w historii polskiego kina nie miał  tak dużych szans na statuetkę.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="216">Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara </span>
        <span start="260" end="263">ma </span>
        <span start="269" end="323">szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości.</span>
        <span start="332" end="440"> pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga, podpisało się już ponad 50 członków Akademii.</span>
        <span start="6036" end="6037"> </span>
        <span start="6784" end="6787">Czy</span>
        <span start="6795" end="6819"> Wajda dostanie Oscara? </span>
        <span start="6858" end="6935">chyba nikt w historii polskiego kina nie miał  tak dużych szans na statuetkę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Andrzej Wajda ma w tym roku szansę na dwa Oscary – za "Pana Tadeusza" i całokształt twórczości. "Pan Tadeusz" ma w tym roku bardzo silną konkurencję. Jak zawsze w Hollywood, wiele zależy od reklamy i atmosfery wokół filmu. Dobra atmosfera panuje wokół kandydatury Wajdy na laureata Oscara honorowego. List wpierający skierował do Amerykańskiej Akademii Filmowej Steven Spielberg. Podpisało się pod nim już ponad 50 jej członków. Oscar za całokształt to jedno z najbardziej prestiżowych wyróżnień filmowych świata. Już dzisiaj w Akademii mówi się, że w historii tej nagrody nikt nie miał takiego wsparcia wybitnych ludzi ze świata kina jak Andrzej Wajda.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma także szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga podpisało się już ponad 50 członków Akademii. Wajda jest jednym z najbardziej szanowanych filmowców naszych czasów, symbolem odwagi i nadziei dla milionów ludzi w powojennej Europie i poza nią. od tego listu do Oscara droga bardzo daleka. Oscar za całokształt to jedno z najbardziej prestiżowych wyróżnień filmowych świata. szanse rosną, gdy ma się poparcie prominentnych ludzi kina. nikt w historii polskiego kina nie miał  tak dużych szans na statuetkę.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="324">Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma także szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. </span>
        <span start="333" end="393">pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga</span>
        <span start="394" end="440"> podpisało się już ponad 50 członków Akademii.</span>
        <span start="672" end="821"> Wajda jest jednym z najbardziej szanowanych filmowców naszych czasów, symbolem odwagi i nadziei dla milionów ludzi w powojennej Europie i poza nią. </span>
        <span start="3664" end="3793">od tego listu do Oscara droga bardzo daleka. Oscar za całokształt to jedno z najbardziej prestiżowych wyróżnień filmowych świata.</span>
        <span start="4152" end="4177"> szanse rosną, gdy ma się</span>
        <span start="4188" end="4197"> poparcie</span>
        <span start="4233" end="4260"> prominentnych ludzi kina. </span>
        <span start="6864" end="6935">nikt w historii polskiego kina nie miał  tak dużych szans na statuetkę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Andrzej Wajda ma w tym roku szansę na dwa Oscary – za "Pana Tadeusza" i całokształt twórczości. "Pan Tadeusz" ma w tym roku bardzo silną konkurencję. Jak zawsze w Hollywood, wiele zależy od reklamy i atmosfery wokół filmu. Dobra atmosfera panuje wokół kandydatury Wajdy na laureata Oscara honorowego. Kampanię promocyjną prowadzi Polish Hollywood Connection – organizacja założona i kierowana przez Agnieszkę Holland i Janusza Kamińskiego. List wpierający skierował do Amerykańskiej Akademii Filmowej Steven Spielberg. Podpisało się pod nim już ponad 50 jej członków, w tym ci najbardziej znani. Podpisów ciągle przybywa. Spielberg przedstawił niezwykły życiorys polskiego reżysera, wpisany w historię XX wieku. Wspomniał o jego trzech wcześniejszych nominacjach do Oscara i nagrodach, jakie przyznały mu inne Akademie. Zaznaczył, że Wajda był reżyserem odważnym, który dawał widzom duchowe wsparcie, jakiego oczekiwali. Oscar za całokształt to jedno z najbardziej prestiżowych wyróżnień filmowych świata. Kandydatów może zgłaszać każdy członek Akademii, ale jego sylwetkę musi przedstawić jeden z członków Rady. Oczywiście, oscarowe szanse rosną, gdy ma się silniejsze poparcie i listy wspierające podpisane przez prominentnych ludzi kina. Już dzisiaj w Akademii mówi się, że w historii tej nagrody nikt nie miał takiego wsparcia jak Andrzej Wajda. Nie brakuje jednak innych poważnych kandydatów do statuetki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma także szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. Dzisiaj, pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga, podpisało się już ponad 50 członków Akademii. Wajda jest jednym z najbardziej szanowanych filmowców naszych czasów, symbolem odwagi i nadziei dla milionów ludzi w powojennej Europie i poza nią. Jego obrazy stawały się inspiracją dla widzów na całym świecie, niosąc im spojrzenie tego artysty na historię, na demokrację i wolność.
od tego listu do Oscara droga bardzo daleka. Oscar za całokształt to jedno z najbardziej prestiżowych wyróżnień filmowych świata. Przyznawany jest przez Board of Governors, w której skład wchodzi 39 osób - po trzech przedstawicieli każdego z 13 zawodów filmowych. oscarowe szanse rosną, gdy ma się silniejsze poparcie i listy wspierające podpisane przez prominentnych ludzi kina. 
Nominacje w kategorii filmów nieangielskojęzycznych przyznaje około 300 członków specjalnej komisji działającej przy Amerykańskiej Akademii Filmowej.  "Pan Tadeusz" ma w tym roku bardzo silnych konkurentów. "Wszystko o mojej matce" Pedro Almodovara, "Rosetta" Luca i Jeana Pierre'a Dardenne'ów, "Mifune" Sorena Kragha Jacobsena, "Nie z tego świata" Włocha Giuseppe Piccioniego, "Pod słońcem" Colina Nutleya, "East-West" Regisa Wargniera. nikt w historii polskiego kina nie miał  tak dużych szans na statuetkę.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="440">Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma także szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. Dzisiaj, pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga, podpisało się już ponad 50 członków Akademii.</span>
        <span start="672" end="821"> Wajda jest jednym z najbardziej szanowanych filmowców naszych czasów, symbolem odwagi i nadziei dla milionów ludzi w powojennej Europie i poza nią. </span>
        <span start="944" end="1078">Jego obrazy stawały się inspiracją dla widzów na całym świecie, niosąc im spojrzenie tego artysty na historię, na demokrację i wolność</span>
        <span start="3615" end="3617">.
</span>
        <span start="3664" end="3927">od tego listu do Oscara droga bardzo daleka. Oscar za całokształt to jedno z najbardziej prestiżowych wyróżnień filmowych świata. Przyznawany jest przez Board of Governors, w której skład wchodzi 39 osób - po trzech przedstawicieli każdego z 13 zawodów filmowych.</span>
        <span start="4143" end="4260"> oscarowe szanse rosną, gdy ma się silniejsze poparcie i listy wspierające podpisane przez prominentnych ludzi kina. </span>
        <span start="4903" end="5054">
Nominacje w kategorii filmów nieangielskojęzycznych przyznaje około 300 członków specjalnej komisji działającej przy Amerykańskiej Akademii Filmowej. </span>
        <span start="5405" end="5406"> </span>
        <span start="5517" end="5573">"Pan Tadeusz" ma w tym roku bardzo silnych konkurentów. </span>
        <span start="5588" end="5630">"Wszystko o mojej matce" Pedro Almodovara,</span>
        <span start="5663" end="5851"> "Rosetta" Luca i Jeana Pierre'a Dardenne'ów, "Mifune" Sorena Kragha Jacobsena, "Nie z tego świata" Włocha Giuseppe Piccioniego, "Pod słońcem" Colina Nutleya, "East-West" Regisa Wargniera.</span>
        <span start="6863" end="6935"> nikt w historii polskiego kina nie miał  tak dużych szans na statuetkę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Andrzej Wajda ma w tym roku szansę na dwa Oscary – za "Pana Tadeusza" i całokształt twórczości. "Pan Tadeusz" ma silną konkurencję. W walce o Oscara honorowego Wajdzie również nie brakuje rywali, ale polski reżyser wydaje się być na bardzo mocnej pozycji, ponieważ cieszy się ogromnym poparciem ludzi z branży.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma także szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga podpisało się już ponad 50 członków Akademii.nikt w historii polskiego kina nie miał  tak dużych szans na statuetkę.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="324">Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma także szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. </span>
        <span start="333" end="393">pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga</span>
        <span start="394" end="440"> podpisało się już ponad 50 członków Akademii.</span>
        <span start="6864" end="6935">nikt w historii polskiego kina nie miał  tak dużych szans na statuetkę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Przed trzema tygodniami pisaliśmy, że Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma także szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości, jedno z najbardziej prestiżowych wyróżnień filmowych świata. Dzisiaj, pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga, podpisało się już ponad 50 członków Akademii, wśród których są prawdziwe hollywoodzkie tuzy. Spielberg nazwał Wajdę jednym z najbardziej szanowanych filmowców naszych czasów i symbolem odwagi.
Czy Andrzej Wajda dostanie Oscara? Za wcześnie jeszcze na spekulacje. Ale chyba nikt w historii polskiego kina nie miał  tak dużych szans na statuetkę. I takiego poparcia ze strony wielkich artystów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Przed trzema tygodniami pisaliśmy, że Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma także szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. Dzisiaj, pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga, podpisało się już ponad 50 członków Akademii.Jest rzeczą oczywistą, że od tego listu do Oscara droga bardzo daleka. Oscar za całokształt to jedno z najbardziej prestiżowych wyróżnień filmowych świata. Przyznawany jest przez Board of Governors, w której skład wchodzi 39 osób - po trzech przedstawicieli każdego z 13 zawodów filmowych.Kandydatów może zgłaszać każdy członek Akademii, ale jego sylwetkę musi przedstawić jeden z członków Rady.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="440">Przed trzema tygodniami pisaliśmy, że Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma także szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. Dzisiaj, pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga, podpisało się już ponad 50 członków Akademii.</span>
        <span start="3638" end="3927">Jest rzeczą oczywistą, że od tego listu do Oscara droga bardzo daleka. Oscar za całokształt to jedno z najbardziej prestiżowych wyróżnień filmowych świata. Przyznawany jest przez Board of Governors, w której skład wchodzi 39 osób - po trzech przedstawicieli każdego z 13 zawodów filmowych.</span>
        <span start="4025" end="4131">Kandydatów może zgłaszać każdy członek Akademii, ale jego sylwetkę musi przedstawić jeden z członków Rady.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Przed trzema tygodniami pisaliśmy, że Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma także szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości, jedno z najbardziej prestiżowych wyróżnień filmowych świata.  Dzisiaj, pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga, podpisało się już ponad 50 członków Akademii, wśród których są prawdziwe hollywoodzkie tuzy.
List Stevena Spielberga zaczyna się od stwierdzenia, że Andrzej Wajda jest jednym z najbardziej szanowanych filmowców naszych czasów, symbolem odwagi, wielkim mistrzem kina. Dalej Spielberg przedstawia życiorys polskiego reżysera wpisany w historię naszego stulecia, przypomina o nagrodach, jakie otrzymały jego filmy. Autor wspomina również, że Andrzej Wajda jest twórcą "Korczaka" - jego zdaniem jednego z najważniejszych europejskich filmów o holocauście.
Od tego listu do Oscara droga bardzo daleka. Są i inni poważni kandydaci do statuetki. Wiele zależy od promocji, którą zajmuje się organizacja olish Hollywood Connection założona i kierowana przez Agnieszkę Holland i Janusza Kamińskiego, przy logistycznym wsparciu Konsulatu Generalnego w LA. Promocja jest potrzebna  także walczącemu o nominację  "Panu Tadeuszowi". 
Czy Andrzej Wajda dostanie Oscara? Za wcześnie jeszcze na spekulacje. Ale chyba nikt w historii polskiego kina nie miał  tak dużych szans na statuetkę. I takiego poparcia ze strony wielkich artystów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Przed trzema tygodniami pisaliśmy, że Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma także szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. Dzisiaj, pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga, podpisało się już ponad 50 członków Akademii.List Stevena Spielberga, który wpłynął do Amerykańskiej Akademii Filmowej, zaczyna się od słów: "Chciałbym wesprzeć kandydaturę polskiego reżysera Andrzeja Wajdy do specjalnej honorowej Nagrody Amerykańskiej Akademii Filmowej.".Dalej Steven Spielberg przedstawia Akademii życiorys Andrzeja Wajdy wpisany w historię naszego stulecia, przypomina o nagrodach, jakie otrzymały jego filmy, m.in. o trzech nominacjach do Oscara w kategorii filmów nieangielskojęzycznych. Pisze o tym, że po roku 1989 Andrzej Wajda pełnił funkcję senatora, że przez Europejską Akademię Filmową został uhonorowany nagrodą za całokształt twórczości, a we Francuskiej Akademii zajął miejsce po zmarłym Federico Fellinim. Jest rzeczą oczywistą, że od tego listu do Oscara droga bardzo daleka. Oscar za całokształt to jedno z najbardziej prestiżowych wyróżnień filmowych świata. Przyznawany jest przez Board of Governors, w której skład wchodzi 39 osób - po trzech przedstawicieli każdego z 13 zawodów filmowych.Kandydatów może zgłaszać każdy członek Akademii, ale jego sylwetkę musi przedstawić jeden z członków Rady.Czy Andrzej Wajda dostanie Oscara? Za wcześnie jeszcze na spekulacje. Ale chyba nikt w historii polskiego kina nie miał  tak dużych szans na statuetkę. I takiego poparcia ze strony wielkich artystów.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="440">Przed trzema tygodniami pisaliśmy, że Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma także szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. Dzisiaj, pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga, podpisało się już ponad 50 członków Akademii.</span>
        <span start="442" end="668">List Stevena Spielberga, który wpłynął do Amerykańskiej Akademii Filmowej, zaczyna się od słów: "Chciałbym wesprzeć kandydaturę polskiego reżysera Andrzeja Wajdy do specjalnej honorowej Nagrody Amerykańskiej Akademii Filmowej.</span>
        <span start="1078" end="1080">".</span>
        <span start="1110" end="1345">Dalej Steven Spielberg przedstawia Akademii życiorys Andrzeja Wajdy wpisany w historię naszego stulecia, przypomina o nagrodach, jakie otrzymały jego filmy, m.in. o trzech nominacjach do Oscara w kategorii filmów nieangielskojęzycznych</span>
        <span start="1413" end="1644">. Pisze o tym, że po roku 1989 Andrzej Wajda pełnił funkcję senatora, że przez Europejską Akademię Filmową został uhonorowany nagrodą za całokształt twórczości, a we Francuskiej Akademii zajął miejsce po zmarłym Federico Fellinim. </span>
        <span start="3638" end="3927">Jest rzeczą oczywistą, że od tego listu do Oscara droga bardzo daleka. Oscar za całokształt to jedno z najbardziej prestiżowych wyróżnień filmowych świata. Przyznawany jest przez Board of Governors, w której skład wchodzi 39 osób - po trzech przedstawicieli każdego z 13 zawodów filmowych.</span>
        <span start="4025" end="4131">Kandydatów może zgłaszać każdy członek Akademii, ale jego sylwetkę musi przedstawić jeden z członków Rady.</span>
        <span start="6784" end="6983">Czy Andrzej Wajda dostanie Oscara? Za wcześnie jeszcze na spekulacje. Ale chyba nikt w historii polskiego kina nie miał  tak dużych szans na statuetkę. I takiego poparcia ze strony wielkich artystów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Przed trzema tygodniami pisaliśmy, że Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma także szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości, jedno z najbardziej prestiżowych wyróżnień filmowych świata. Pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga podpisało się już ponad 50 członków Akademii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Przed trzema tygodniami pisaliśmy, że Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma także szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. Dzisiaj, pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga, podpisało się już ponad 50 członków Akademii.Przyznawany jest przez Board of Governors.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="440">Przed trzema tygodniami pisaliśmy, że Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma także szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. Dzisiaj, pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga, podpisało się już ponad 50 członków Akademii.</span>
        <span start="3794" end="3835">Przyznawany jest przez Board of Governors</span>
        <span start="3926" end="3927">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma także szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. Dzisiaj, pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga do Amerykańskiej Akademii Filmowej, podpisało się już ponad 50 członków Akademii. Dzięki temu listowi szanse Wajdy na zdobycie prestiżowego Oskara rosną. W kategorii filmów nieangielskojęzycznych "Pan Tadeusz" ma silnych konkurentów, m.in. "Wszystko o mojej matce" Pedro Almodovara. Wiele zależy od reklamy i atmosfery wokół filmu. Warto podkreślić, że jeszcze nikt w historii polskiego kina nie miał tak dużych szans na statuetkę. Jeśli się nie uda, i tak list Spielberga jest wspaniałym hołdem złożonym mistrzowi polskiej kinematografii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Przed trzema tygodniami pisaliśmy, że Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma także szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. Dzisiaj, pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga, podpisało się już ponad 50 członków Akademii.Oscar za całokształt to jedno z najbardziej prestiżowych wyróżnień filmowych świata. oscarowe szanse rosną, gdy ma się silniejsze poparcie i listy wspierające podpisane przez prominentnych ludzi kina. O nominację do Oscara walczy jednocześnie film Andrzeja Wajdy - "Pan Tadeusz"."Pan Tadeusz" ma w tym roku bardzo silnych konkurentów. Jak zawsze w Hollywood, wiele zależy od reklamy i atmosfery wokół filmu.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="440">Przed trzema tygodniami pisaliśmy, że Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma także szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. Dzisiaj, pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga, podpisało się już ponad 50 członków Akademii.</span>
        <span start="3709" end="3794">Oscar za całokształt to jedno z najbardziej prestiżowych wyróżnień filmowych świata. </span>
        <span start="4144" end="4260">oscarowe szanse rosną, gdy ma się silniejsze poparcie i listy wspierające podpisane przez prominentnych ludzi kina. </span>
        <span start="4788" end="4817">O nominację do Oscara walczy </span>
        <span start="4824" end="4873">jednocześnie film Andrzeja Wajdy - "Pan Tadeusz".</span>
        <span start="5517" end="5573">"Pan Tadeusz" ma w tym roku bardzo silnych konkurentów. </span>
        <span start="6044" end="6116">Jak zawsze w Hollywood, wiele zależy od reklamy i atmosfery wokół filmu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma także szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. Dzisiaj, pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga, podpisało się już ponad 50 członków Akademii, wśród nich jest wiele hollywoodzkich gwiazd.

W liście do Akademii Spielberg oddaje hołd "jednym z najbardziej szanowanych filmowców naszych czasów". Przedstawia życiorys polskiego mistrza, zdobyte nagrody, nominacje do Oskara. W uzasadniu swojego poparcia Spielberg zaznaczył, że Wajda zmuszał "do refleksji nad siłą naszego własnego humanitaryzmu". Dzięki temu listowi szanse Wajdy na zdobycie prestiżowego Oskara rosną. Mówi się, że dotąd nikt nie miał takiego poparcia.

W kategorii filmów nieangielkojęzycznych nominowany "Pana Tadeusza" ma silnych konkurentów, m.in. "Wszystko o mojej matce" Pedro Almodovara i "Rosettę" Luca i Jeana Pierre'a Dardenne'ów. Wiele zależy od reklamy i atmosfery wokół filmu. W "International Herald Tribune" ukazał się interesujący artykuł o odradzaniu się kina w Polsce, którego fragmenty dotyczyły obrazów Wajdy. Producent filmu Lew Rywin planuje zamieścic ogłoszenie w prasie branżowej.

Za wcześnie jeszcze na spekulacje na temat wygranej Wajdy, ale chyba jeszcze nikt w historii polskiego kina nie miał tak dużych szans na statuetkę i takiego poparcia artystów. Jeśli się nie uda, i tak list Spielberga jest wspaniałym hołdem złożonym mistrzowi polskiej kinematografii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Przed trzema tygodniami pisaliśmy, że Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma także szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. Dzisiaj, pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga, podpisało się już ponad 50 członków Akademii.
 Są wśród nich prawdziwe hollywoodzkie tuzy. A podpisów ciągle przybywa - zgłaszają chęć wsparcia kandydatury Andrzeja Wajdy kolejne wielkie gwiazdy kina.Jest rzeczą oczywistą, że od tego listu do Oscara droga bardzo daleka. Oscar za całokształt to jedno z najbardziej prestiżowych wyróżnień filmowych świata. oscarowe szanse rosną, gdy ma się silniejsze poparcie i listy wspierające podpisane przez prominentnych ludzi kina. Już dzisiaj w Akademii mówi się, że w historii tej nagrody nikt nie miał takiego wsparcia jak Andrzej Wajda. Ale są i inni poważni kandydaci do statuetki. Sprawami promocji do Oscara za całokształt zajmuje się w Los Angeles organizacja pod nazwą Polish Hollywood Connection założona i kierowana przez Agnieszkę Holland i Janusza Kamińskiego, przy logistycznym wsparciu Konsulatu Generalnego w LA. O nominację do Oscara walczy jednocześnie film Andrzeja Wajdy - "Pan Tadeusz"."Pan Tadeusz" ma w tym roku bardzo silnych konkurentów. Jak zawsze w Hollywood, wiele zależy od reklamy i atmosfery wokół filmu.</body>
      <spans>
        <span start="102" end="440">Przed trzema tygodniami pisaliśmy, że Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" jest polskim kandydatem do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma także szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. Dzisiaj, pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga, podpisało się już ponad 50 członków Akademii.</span>
        <span start="1644" end="1645">
</span>
        <span start="2733" end="2778"> Są wśród nich prawdziwe hollywoodzkie tuzy. </span>
        <span start="3507" end="3616">A podpisów ciągle przybywa - zgłaszają chęć wsparcia kandydatury Andrzeja Wajdy kolejne wielkie gwiazdy kina.</span>
        <span start="3638" end="3794">Jest rzeczą oczywistą, że od tego listu do Oscara droga bardzo daleka. Oscar za całokształt to jedno z najbardziej prestiżowych wyróżnień filmowych świata. </span>
        <span start="4144" end="4415">oscarowe szanse rosną, gdy ma się silniejsze poparcie i listy wspierające podpisane przez prominentnych ludzi kina. Już dzisiaj w Akademii mówi się, że w historii tej nagrody nikt nie miał takiego wsparcia jak Andrzej Wajda. Ale są i inni poważni kandydaci do statuetki. </span>
        <span start="4448" end="4689">Sprawami promocji do Oscara za całokształt zajmuje się w Los Angeles organizacja pod nazwą Polish Hollywood Connection założona i kierowana przez Agnieszkę Holland i Janusza Kamińskiego, przy logistycznym wsparciu Konsulatu Generalnego w LA.</span>
        <span start="4787" end="4817"> O nominację do Oscara walczy </span>
        <span start="4824" end="4873">jednocześnie film Andrzeja Wajdy - "Pan Tadeusz".</span>
        <span start="5517" end="5573">"Pan Tadeusz" ma w tym roku bardzo silnych konkurentów. </span>
        <span start="6044" end="6116">Jak zawsze w Hollywood, wiele zależy od reklamy i atmosfery wokół filmu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Andrzej Wajda, którego film "Pan Tadeusz" został nominowany do Oscara w kategorii obrazów nieangielskojęzycznych, ma także szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. Pod listem Stevena Spielberga, popierającym kandydaturę Wajdy, podpisało się wielu członków Amerykańskiej Akademii Filmowej. Jeszcze nikt w historii polskiego kina nie był tak blisko zdobycia statuetki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Andrzej Wajda ma szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga podpisało się już ponad 50 członków Akademii. O nominację do Oscara walczy jednocześnie film Andrzeja Wajdy - "Pan Tadeusz". ma bardzo silnych konkurentów. Jak zawsze w Hollywood, wiele zależy od reklamy i atmosfery wokół filmu.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="153">Andrzej Wajda</span>
        <span start="259" end="263"> ma </span>
        <span start="269" end="324">szansę na honorowego Oscara za całokształt twórczości. </span>
        <span start="333" end="393">pod popierającym kandydaturę Wajdy listem Stevena Spielberga</span>
        <span start="394" end="440"> podpisało się już ponad 50 członków Akademii.</span>
        <span start="4259" end="4260"> </span>
        <span start="4788" end="4817">O nominację do Oscara walczy </span>
        <span start="4824" end="4873">jednocześnie film Andrzeja Wajdy - "Pan Tadeusz".</span>
        <span start="5530" end="5534"> ma </span>
        <span start="5545" end="5573">bardzo silnych konkurentów. </span>
        <span start="6044" end="6116">Jak zawsze w Hollywood, wiele zależy od reklamy i atmosfery wokół filmu.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
