<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199901250006">
  <date>1999-01-25</date>
  <title>Przyczynek do tematu</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jerzy Łukaszewski</authors>
  <body>POLSKA - EUROPA

Nasz elementarny interes narodowy wymaga, aby traktować Unię Europejską jako partnera, a nie jako przeciwnika

Przyczynek do tematu

JERZY ŁUKASZEWSKI

Wiele czynników współdziała obecnie, aby opóźnić integrację Polski z Unią Europejską: niezmiernie trudne do rozwiązania problemy finansowe UE; zyskująca coraz więcej zwolenników opinia, że gruntowna reforma instytucjonalna UE musi poprzedzić jej rozszerzenie; zmiana rządu w Niemczech i odejście ekipy, dla której szybkie przyjęcie Polski do UE rysowało się jako obowiązek polityczny i moralny; coraz silniejszy opór beneficjentów budżetu unijnego, a zwłaszcza Hiszpanii, przeciwko rozszerzeniu UE itd.

Niemniej uzyskanie pełnego członkostwa w UE pozostaje celem strategicznym RP. Dyskusja narodowa na temat Polska - Unia będzie się więc nasilać w nadchodzących miesiącach i latach. Wezmą w niej udział dziennikarze, politycy, ekonomiści, przedstawiciele grup interesów, profesorowie i duchowni. Niezmiernie ważnym jej składnikiem będzie dialog rządu ze społeczeństwem.

Treść i kierunki dotychczasowej debaty wskazują na to, że istnieje potrzeba przekazania społeczeństwu kilku istotnych informacji, które mogłyby służyć uporządkowaniu i pogłębianiu dalszej dyskusji.

1. UE nie jest organizacją międzynarodową podobną do OECD, Rady Europy, ONZ albo przedwojennej Ligi Narodów.

Stanowi całkowicie nową jakość w stosunkach między państwami i narodami. Nie jest ugrupowaniem mechanicznym, ale całością organiczną, opartą nie tyle na bliskości geograficznej, ile na powinowactwie kulturowym i zazębieniu doświadczeń historycznych. Reprezentuje model "wspólnotowy", a nie tradycyjny model "międzyrządowy". Opiera się na zasadzie solidarności, nie znanej dotąd w stosunkach międzynarodowych i wyrażającej się m.in. w olbrzymich transferach finansowych z bardziej rozwiniętych państw członkowskich do mniej rozwiniętych. Decyzje organów Uniim - zgodnie z wolą państw członkowskich - mają dla tych ostatnich moc wiążącą w dziedzinach określonych przez traktaty. UE uzupełnia zasadę "suwerenności narodowej" zasadą dobrowolnie budowanej "suwerenności zbiorowej", aby zapewnić państwom europejskim miejsce odpowiadające ich interesom oraz ich specyfice w dzisiejszym świecie. Przechodzi stopniowo od prostych form integracji, takich jak unia celna, do form bardziej zaawansowanych, takich jak unia walutowa (która stała się faktem 1 stycznia 1999 roku). Przeciwdziała niebezpieczeństwu hegemonii, gwarantując mniejszym państwom członkowskim "nadreprezentację" w organach unijnych.

Powstanie i rozwój UE stanowiły decydujący przełom w historii Europy Zachodniej, zapewniając trwały pokój i ustanawiając całkowicie nowe zasady współżycia między państwami i narodami. Integracja z UE będzie również doniosłym przełomem w historii Polski, przyspieszając jej rozwój gospodarczy i społeczny, stabilizując demokrację i gospodarkę rynkową, dając dodatkowe gwarancje bezpieczeństwa, wiążąc ją politycznie i ekonomicznie z Zachodem, do którego kulturowo i duchowo należy od przeszło tysiąca lat, otwierając przed nią możliwości realnego oddziaływania na sprawy europejskie i światowe poprzez udział w organach unijnych.

2. Proces integracyjny w Europie odpowiada tendencjom charakterystycznym dla świata współczesnego.

Porównywalne procesy zachodzą w Ameryce Łacińskiej, Azji Południowo-Wschodniej i świecie arabskim. W przeciwieństwie do czterech czy pięciu istniejących i potencjalnych supermocarstw, państwa małe i średnie nie są w stanie podjąć w pojedynkę gigantycznych wyzwań ekonomicznych, technologicznych, energetycznych, środowiskowych, politycznych i społecznych końca XX i początku XXI wieku. Państwa Europy Zachodniej zrozumiały wkrótce po drugiej wojnie światowej konieczność integracji, tworząc - w postaci UE - sferę stabilności, intensywnej współpracy i dobrobytu. Przyszłe stosunki międzynarodowe - jeśli nie brać pod uwagę supermocarstw - będą coraz więcej dialogiem między organicznymi wspólnotami państw, a coraz mniej między poszczególnymi państwami, teoretycznie "suwerennymi", ale w gruncie rzeczy bezsilnymi i skazanymi na satelizację. Najbardziej żywotne interesy Polski wymagają więc, by nie pozostała na marginesie europejskiego procesu integracji, tzn. na marginesie UE.

3. Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści ekonomiczne i polityczne z przynależności do Unii. W szczególności dotyczy to jednak państw mniej rozwiniętych - Irlandii, Hiszpanii, Portugalii i Grecji. Dzięki dostępowi do rynków unijnych, olbrzymiemu transferowi finansowemu oraz dostosowaniu do norm i rygorów unijnych kraje te dokonały większego postępu w ostatnich 15 - 20 latach niż w dwóch poprzednich stuleciach. Zyskały też znaczenie polityczne, o którym nie mogły marzyć przed przystąpieniem do Unii. Wegetujące dawniej na obrzeżach "rdzenia europejskiego", mają dziś możność sprawować - w regularnych odstępach czasu - przewodnictwo UE i wpływać na sprawy międzynarodowe. Integracja nie osłabiła tożsamości narodowej żadnego kraju UE. Doświadczenie uczy ponad wszelką wątpliwość, iż rozszerzenie i upowszechnienie kontaktów z innymi kulturami wzmocniło świadomość własnych, niezbywalnych i niepowtarzalnych cech narodowych oraz przywiązanie do nich.

4. Integracja Polski z Unią oznacza nie tylko korzyści, ale również koszty. U nas, bardziej niż w innych krajach, dyskusja na ten temat nie może koncentrować się wyłącznie, albo głównie, na materialnym porównaniu pierwszych z drugimi. Szwajcaria może sobie pozwolić na to, aby jeszcze przez pewien czas pozostać poza UE. Po pierwsze, jest jednym z najbogatszych państw świata. Po drugie, wszystkie państwa, z którymi graniczy, są członkami UE, co stanowi jedną z podstawowych gwarancji jej bezpieczeństwa. Polska, położona między Niemcami a Rosją, między UE a WNP, nie może pozostać na marginesie integracji europejskiej, jeśli pragnie uniknąć tragedii, które dotknęły ją w przeszłości.

Koniunktura międzynarodowa, która przyniosła nam demokrację i niepodległość, nie będzie trwać wiecznie. Przyjdą nowe kryzysy i nowe zagrożenia. Polska o wiele bardziej niż Francja, Włochy albo Hiszpania potrzebuje solidnej ramy tak dla swojego rozwoju gospodarczego i społecznego, jak dla swego bezpieczeństwa. Nieuniknione koszty integracji muszą więc być interpretowane również na płaszczyźnie niematerialnej: w perspektywie wielkiej historycznej mutacji, której stawką jest przyszłość Polski. Koszt odbudowy demokracji, niepodległości i gospodarki rynkowej w naszym kraju był nieporównywalnie większy od kosztu, którego wymaga nasza integracja z Unią. Niemniej Polacy wzięli go na siebie, ponieważ byli świadomi jego historycznej doniosłości. Poniosą również koszt integracji z UE, jeżeli debata narodowa pozwoli im zrozumieć, iż chodzi o przełom porównywalny z tym, co miało miejsce w 1989 roku.

5. Nasze społeczeństwo, z jego specyficzną tradycją, kulturą i duchowością, powinno być w pełni świadome inspiracji i źródeł powojennego procesu integracji europejskiej. Polacy powinni wiedzieć, jakie siły duchowe i polityczne od początku stały za tym procesem, a jakie były mu przeciwne. Dużym błędem jest sądzenie, że historia to tylko przeszłość, że odeszła, nie zostawiając śladów, że nie ma większego znaczenia dzisiaj. Historia jest rzeczywistością żywą, wciąż obecną wśród nas, określającą naszą tożsamość, nasze postawy i wybory, nasze sympatie i antypatie.

Ludzie, którzy wśród ruin i chaosu okresu powojennego zaczęli dzieło integracji europejskiej, to w pierwszym rzędzie katoliccy myśliciele i mężowie stanu Francji, Niemiec, Włoch i innych krajów. To oni wyciągnęli logiczne konsekwencje z dwóch wojen światowych i zaczęli budować przyszłość na tym, co łączy narody europejskie, a nie na tym, co je dzieli. Ludzi tych, którym patronował aktywnie papież Pius XII, motywowało żywe wspomnienie reformy jedności europejskiej, która istniała w chrześcijańskim średniowieczu.

Najbardziej zaciekłymi wrogami integracji europejskiej były przez dziesiątki lat sterowane przez Moskwę partie komunistyczne, m.in. dlatego właśnie, że rysowała im się ona jako "Europa watykańska". To, że dzisiaj byli komuniści dokonali zwrotu o 180 stopni - podobnie jak to, iż większość krajów UE jest dziś rządzona albo współrządzona przez partie socjaldemokratyczne - nie zmienia istoty i znaczenia procesu integracji, świadczy natomiast o słuszności i sile idei europejskiej. Obecna sytuacja polityczna na zachodzie Europy jest wynikiem wahadłowego ruchu historii. Naturalną koleją rzeczy zmieni się za parę lat. Dzieło zjednoczenia Europy wpisuje się w logikę historii - jeśli istnieje logika historii. Dlatego rządy i konstelacje partyjne mijają, a dzieło trwa.

6. Pewni dziennikarze zachodni i polscy celują w przedstawianiu UE jako kłębowiska bezustannej walki sprzecznych "interesów narodowych". Pośpiech i bezustanna pogoń za sensacją nie pozwalają im często dostrzec nurtu głębszego i przekazać czytelnikom tego, co istotne. Jest oczywiste i naturalne, że w UE państwa członkowskie, regiony, miasta, grupy nacisku, partie polityczne, pracodawcy, pracobiorcy itd. bronią swych interesów. Ale oprócz tych dążeń cząstkowych umacnia się stopniowo i coraz częściej daje o sobie znać interes Unii jako całości. Bez niego nie byłyby możliwe kolejne postępy jakościowe, a zwłaszcza niedawne utworzenie unii walutowej, wymagające ogromnego wysiłku, dyscypliny i niemałego kosztu społecznego. Bez niego Unia nie byłaby zjawiskiem wyjątkowym pośród innych ugrupowań międzynarodowych. Bez niego Polska nie miałaby żadnych szans na wejście do Unii.

Z drugiej strony, w świetle niektórych informacji prasowych, Unia - a w szczególności jej egzekutywa, czyli Komisja Europejska - rysuje się głównie jako olbrzymia biurokracja, równie ociężała, co pedantyczna. W rzeczywistości cały personel Komisji - urzędnicy, tłumacze, sekretarki, portierzy, gońcy i kierowcy - liczy mniej niż połowę personelu, który zatrudnia miasto Paryż. A nie można zapominać, że UE ma 370 milionów mieszkańców. Zespół urzędniczy Komisji składa się - jak każde zbiorowisko ludzkie - z osób różnego pochodzenia, różnego charakteru, mniej i bardziej sympatycznych. Ale w sumie jest to administracja o wyjątkowym poziomie kompetencji, pracująca nad sprawami nader trudnymi i skomplikowanymi, ożywiona duchem "wspólnotowym". Dziś reprezentuje interesy Unii jako całości oraz interesy obecnych państw członkowskich. Jutro będzie reprezentować interesy Polski.

Z administracją tą negocjujemy sprawę naszego przystąpienia do UE. Nasz elementarny interes narodowy wymaga, aby traktować ją jako partnera, a nie jako przeciwnika. W negocjacji międzynarodowej stoją naprzeciw siebie ludzie z krwi i kości, nie jakieś anonimowe aparaty. Psychologia odgrywa w niej rolę trudną do przecenienia. Pierwszym warunkiem zrozumienia i uwzględnienia naszego stanowiska, naszych potrzeb i naszych celów przez stronę unijną jest okazanie przez nas zrozumienia dla tego, czym jest Unia, jaki jest rzeczywisty margines manewru i co można naprawdę wynegocjować. Jeżeli w nadchodzących miesiącach i latach naszym negocjatorom uda się zyskać szacunek i sympatię partnerów unijnych, to być może jeszcze raz powtórzy się jedna z tych sytuacji, do których zawsze zmierzał Jean Monnet i dzięki którym stała się możliwa integracja europejska: dwie ekipy reprezentujące na początku trudne do pogodzenia punkty widzenia zamienią się stopniowo w jeden zespół, zmierzający do osiągnięcia wspólnego celu wspólnym wysiłkiem.

Autor był w latach 1990 - 1996 ambasadorem RP we Francji.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Wiele czynników współdziała obecnie, aby opóźnić integrację Polski z Unią Europejską.Niemniej uzyskanie pełnego członkostwa w UE pozostaje celem strategicznym RP. UE Stanowi całkowicie nową jakość w stosunkach między państwami i narodami. jest całością opartą na powinowactwie kulturowym i zazębieniu doświadczeń historycznych. Reprezentuje model "wspólnotowy". Opiera się na zasadzie solidarności. Powstanie i rozwój UE stanowiły decydujący przełom w historii Europy Zachodniej, zapewniając trwały pokój i ustanawiając całkowicie nowe zasady współżycia między państwami i narodami. Integracja z UE będzie również doniosłym przełomem w historii Polski, przyspieszając jej rozwój gospodarczy i społeczny, stabilizując demokrację i gospodarkę rynkową, dając dodatkowe gwarancje bezpieczeństwa, wiążąc ją politycznie i ekonomicznie z Zachodem. Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści ekonomiczne i polityczne z przynależności do Unii. W szczególności dotyczy to państw mniej rozwiniętych. Dzięki dostępowi do rynków unijnych, olbrzymiemu transferowi finansowemu oraz dostosowaniu do norm i rygorów unijnych kraje te dokonały większego postępu w ostatnich 15 - 20 latach niż w dwóch poprzednich stuleciach. Zyskały też znaczenie polityczne.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="253">Wiele czynników współdziała obecnie, aby opóźnić integrację Polski z Unią Europejską</span>
        <span start="670" end="671">.</span>
        <span start="673" end="751">Niemniej uzyskanie pełnego członkostwa w UE pozostaje celem strategicznym RP. </span>
        <span start="1243" end="1246">UE </span>
        <span start="1350" end="1423">Stanowi całkowicie nową jakość w stosunkach między państwami i narodami. </span>
        <span start="1427" end="1432">jest </span>
        <span start="1463" end="1472">całością </span>
        <span start="1484" end="1491">opartą </span>
        <span start="1532" end="1632">na powinowactwie kulturowym i zazębieniu doświadczeń historycznych. Reprezentuje model "wspólnotowy"</span>
        <span start="1672" end="1709">. Opiera się na zasadzie solidarności</span>
        <span start="1885" end="1887">. </span>
        <span start="2545" end="2985">Powstanie i rozwój UE stanowiły decydujący przełom w historii Europy Zachodniej, zapewniając trwały pokój i ustanawiając całkowicie nowe zasady współżycia między państwami i narodami. Integracja z UE będzie również doniosłym przełomem w historii Polski, przyspieszając jej rozwój gospodarczy i społeczny, stabilizując demokrację i gospodarkę rynkową, dając dodatkowe gwarancje bezpieczeństwa, wiążąc ją politycznie i ekonomicznie z Zachodem</span>
        <span start="3172" end="3173">.</span>
        <span start="4259" end="4400"> Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści ekonomiczne i polityczne z przynależności do Unii. W szczególności dotyczy to </span>
        <span start="4407" end="4432">państw mniej rozwiniętych</span>
        <span start="4475" end="4726">. Dzięki dostępowi do rynków unijnych, olbrzymiemu transferowi finansowemu oraz dostosowaniu do norm i rygorów unijnych kraje te dokonały większego postępu w ostatnich 15 - 20 latach niż w dwóch poprzednich stuleciach. Zyskały też znaczenie polityczne</span>
        <span start="4782" end="4783">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Wiele czynników współdziała obecnie, aby opóźnić integrację Polski z Unią Europejską: niezmiernie trudne do rozwiązania problemy finansowe UE; zyskująca coraz więcej zwolenników opinia, że gruntowna reforma instytucjonalna UE musi poprzedzić jej rozszerzenie; zmiana rządu w Niemczech i odejście ekipy, dla której szybkie przyjęcie Polski do UE rysowało się jako obowiązek polityczny i moralny; coraz silniejszy opór beneficjentów budżetu unijnego przeciwko rozszerzeniu UE.
Niemniej uzyskanie pełnego członkostwa w UE pozostaje celem strategicznym RP. istnieje potrzeba przekazania społeczeństwu kilku istotnych informacji, które mogłyby służyć uporządkowaniu i pogłębianiu dalszej dyskusji.
UE Stanowi całkowicie nową jakość w stosunkach między państwami i narodami. jest całością organiczną, opartą na powinowactwie kulturowym i zazębieniu doświadczeń historycznych. Reprezentuje model "wspólnotowy". Opiera się na zasadzie solidarności. Decyzje organów Unii mają moc wiążącą w dziedzinach określonych przez traktaty. Powstanie i rozwój UE stanowiły decydujący przełom w historii Europy Zachodniej, zapewniając trwały pokój i ustanawiając całkowicie nowe zasady współżycia między państwami i narodami. Integracja z UE będzie również doniosłym przełomem w historii Polski, przyspieszając jej rozwój gospodarczy i społeczny, stabilizując demokrację i gospodarkę rynkową, dając dodatkowe gwarancje bezpieczeństwa, wiążąc ją politycznie i ekonomicznie z Zachodem. Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści ekonomiczne i polityczne z przynależności do Unii. W szczególności dotyczy to państw mniej rozwiniętych - Irlandii, Hiszpanii, Portugalii i Grecji. Dzięki dostępowi do rynków unijnych, olbrzymiemu transferowi finansowemu oraz dostosowaniu do norm i rygorów unijnych kraje te dokonały większego postępu w ostatnich 15 - 20 latach niż w dwóch poprzednich stuleciach. Zyskały też znaczenie polityczne. 
Integracja Polski z Unią oznacza nie tylko korzyści, ale również koszty. U nas dyskusja na ten temat nie może koncentrować się wyłącznie na materialnym porównaniu pierwszych z drugimi. Polska, położona między Niemcami a Rosją, między UE a WNP, nie może pozostać na marginesie integracji europejskiej, jeśli pragnie uniknąć tragedii, które dotknęły ją w przeszłości.
Polska potrzebuje solidnej ramy tak dla swojego rozwoju gospodarczego i społecznego.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="616">Wiele czynników współdziała obecnie, aby opóźnić integrację Polski z Unią Europejską: niezmiernie trudne do rozwiązania problemy finansowe UE; zyskująca coraz więcej zwolenników opinia, że gruntowna reforma instytucjonalna UE musi poprzedzić jej rozszerzenie; zmiana rządu w Niemczech i odejście ekipy, dla której szybkie przyjęcie Polski do UE rysowało się jako obowiązek polityczny i moralny; coraz silniejszy opór beneficjentów budżetu unijnego</span>
        <span start="640" end="666"> przeciwko rozszerzeniu UE</span>
        <span start="670" end="672">.
</span>
        <span start="673" end="751">Niemniej uzyskanie pełnego członkostwa w UE pozostaje celem strategicznym RP. </span>
        <span start="1099" end="1239">istnieje potrzeba przekazania społeczeństwu kilku istotnych informacji, które mogłyby służyć uporządkowaniu i pogłębianiu dalszej dyskusji.
</span>
        <span start="1243" end="1246">UE </span>
        <span start="1350" end="1423">Stanowi całkowicie nową jakość w stosunkach między państwami i narodami. </span>
        <span start="1427" end="1432">jest </span>
        <span start="1463" end="1491">całością organiczną, opartą </span>
        <span start="1532" end="1632">na powinowactwie kulturowym i zazębieniu doświadczeń historycznych. Reprezentuje model "wspólnotowy"</span>
        <span start="1672" end="1709">. Opiera się na zasadzie solidarności</span>
        <span start="1885" end="1907">. Decyzje organów Unii</span>
        <span start="1948" end="1954"> mają </span>
        <span start="1973" end="2027">moc wiążącą w dziedzinach określonych przez traktaty. </span>
        <span start="2545" end="2985">Powstanie i rozwój UE stanowiły decydujący przełom w historii Europy Zachodniej, zapewniając trwały pokój i ustanawiając całkowicie nowe zasady współżycia między państwami i narodami. Integracja z UE będzie również doniosłym przełomem w historii Polski, przyspieszając jej rozwój gospodarczy i społeczny, stabilizując demokrację i gospodarkę rynkową, dając dodatkowe gwarancje bezpieczeństwa, wiążąc ją politycznie i ekonomicznie z Zachodem</span>
        <span start="3172" end="3173">.</span>
        <span start="4259" end="4400"> Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści ekonomiczne i polityczne z przynależności do Unii. W szczególności dotyczy to </span>
        <span start="4407" end="4726">państw mniej rozwiniętych - Irlandii, Hiszpanii, Portugalii i Grecji. Dzięki dostępowi do rynków unijnych, olbrzymiemu transferowi finansowemu oraz dostosowaniu do norm i rygorów unijnych kraje te dokonały większego postępu w ostatnich 15 - 20 latach niż w dwóch poprzednich stuleciach. Zyskały też znaczenie polityczne</span>
        <span start="4782" end="4784">. </span>
        <span start="5234" end="5235">
</span>
        <span start="5238" end="5316">Integracja Polski z Unią oznacza nie tylko korzyści, ale również koszty. U nas</span>
        <span start="5348" end="5406"> dyskusja na ten temat nie może koncentrować się wyłącznie</span>
        <span start="5421" end="5470"> na materialnym porównaniu pierwszych z drugimi. </span>
        <span start="5741" end="5922">Polska, położona między Niemcami a Rosją, między UE a WNP, nie może pozostać na marginesie integracji europejskiej, jeśli pragnie uniknąć tragedii, które dotknęły ją w przeszłości.
</span>
        <span start="6067" end="6074">Polska </span>
        <span start="6126" end="6202">potrzebuje solidnej ramy tak dla swojego rozwoju gospodarczego i społecznego</span>
        <span start="6232" end="6233">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>uzyskanie pełnego członkostwa w UE pozostaje celem strategicznym RP. UE Stanowi całkowicie nową jakość w stosunkach między państwami i narodami. jest całością opartą na powinowactwie kulturowym i zazębieniu doświadczeń historycznych. Reprezentuje model "wspólnotowy". Powstanie i rozwój UE stanowiły decydujący przełom w historii Europy Zachodniej. Integracja z UE będzie również doniosłym przełomem w historii Polski, przyspieszając jej rozwój gospodarczy i społeczny, stabilizując demokrację i gospodarkę rynkową, dając dodatkowe gwarancje bezpieczeństwa, wiążąc ją politycznie i ekonomicznie z Zachodem.</body>
      <spans>
        <span start="682" end="751">uzyskanie pełnego członkostwa w UE pozostaje celem strategicznym RP. </span>
        <span start="1243" end="1246">UE </span>
        <span start="1350" end="1423">Stanowi całkowicie nową jakość w stosunkach między państwami i narodami. </span>
        <span start="1427" end="1432">jest </span>
        <span start="1463" end="1472">całością </span>
        <span start="1484" end="1491">opartą </span>
        <span start="1532" end="1632">na powinowactwie kulturowym i zazębieniu doświadczeń historycznych. Reprezentuje model "wspólnotowy"</span>
        <span start="1672" end="1674">. </span>
        <span start="2545" end="2624">Powstanie i rozwój UE stanowiły decydujący przełom w historii Europy Zachodniej</span>
        <span start="2727" end="2985">. Integracja z UE będzie również doniosłym przełomem w historii Polski, przyspieszając jej rozwój gospodarczy i społeczny, stabilizując demokrację i gospodarkę rynkową, dając dodatkowe gwarancje bezpieczeństwa, wiążąc ją politycznie i ekonomicznie z Zachodem</span>
        <span start="3172" end="3173">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>UE nie jest organizacją międzynarodową podobną do OECD, Rady Europy, ONZ albo przedwojennej Ligi Narodów. Proces integracyjny w Europie odpowiada tendencjom charakterystycznym dla świata współczesnego. Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści ekonomiczne i polityczne z przynależności do Unii. Integracja Polski z Unią oznacza nie tylko korzyści, ale również koszty. Nasze społeczeństwo, z jego specyficzną tradycją, kulturą i duchowością, powinno być w pełni świadome inspiracji i źródeł powojennego procesu integracji europejskiej. umacnia się stopniowo i coraz częściej daje o sobie znać interes Unii jako całości. cały personel Komisji - urzędnicy, tłumacze, sekretarki, portierzy, gońcy i kierowcy - liczy mniej niż połowę personelu, który zatrudnia miasto Paryż. A nie można zapominać, że UE ma 370 milionów mieszkańców. jest to administracja o wyjątkowym poziomie kompetencji, pracująca nad sprawami nader trudnymi i skomplikowanymi, ożywiona duchem "wspólnotowym". Z administracją tą negocjujemy sprawę naszego przystąpienia do UE. Nasz elementarny interes narodowy wymaga, aby traktować ją jako partnera.</body>
      <spans>
        <span start="1243" end="1348">UE nie jest organizacją międzynarodową podobną do OECD, Rady Europy, ONZ albo przedwojennej Ligi Narodów.</span>
        <span start="3177" end="3273"> Proces integracyjny w Europie odpowiada tendencjom charakterystycznym dla świata współczesnego.</span>
        <span start="4259" end="4373"> Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści ekonomiczne i polityczne z przynależności do Unii. </span>
        <span start="5238" end="5310">Integracja Polski z Unią oznacza nie tylko korzyści, ale również koszty.</span>
        <span start="6826" end="6993"> Nasze społeczeństwo, z jego specyficzną tradycją, kulturą i duchowością, powinno być w pełni świadome inspiracji i źródeł powojennego procesu integracji europejskiej.</span>
        <span start="8946" end="8947"> </span>
        <span start="9143" end="9227">umacnia się stopniowo i coraz częściej daje o sobie znać interes Unii jako całości. </span>
        <span start="9785" end="9994">cały personel Komisji - urzędnicy, tłumacze, sekretarki, portierzy, gońcy i kierowcy - liczy mniej niż połowę personelu, który zatrudnia miasto Paryż. A nie można zapominać, że UE ma 370 milionów mieszkańców. </span>
        <span start="10157" end="10303">jest to administracja o wyjątkowym poziomie kompetencji, pracująca nad sprawami nader trudnymi i skomplikowanymi, ożywiona duchem "wspólnotowym". </span>
        <span start="10438" end="10577">Z administracją tą negocjujemy sprawę naszego przystąpienia do UE. Nasz elementarny interes narodowy wymaga, aby traktować ją jako partnera</span>
        <span start="10601" end="10602">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Wiele czynników współdziała obecnie, aby opóźnić integrację Polski z Unią Europejską.Niemniej uzyskanie pełnego członkostwa w UE pozostaje celem strategicznym RP. Dyskusja narodowa na temat Polska - Unia będzie się więc nasilać. Treść i kierunki dotychczasowej debaty wskazują na to, że istnieje potrzeba przekazania społeczeństwu kilku istotnych informacji, które mogłyby służyć uporządkowaniu i pogłębianiu dalszej dyskusji.
1. UE nie jest organizacją międzynarodową podobną do OECD, Rady Europy, ONZ albo przedwojennej Ligi Narodów.2. Proces integracyjny w Europie odpowiada tendencjom charakterystycznym dla świata współczesnego.3. Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści ekonomiczne i polityczne z przynależności do Unii. 4. Integracja Polski z Unią oznacza nie tylko korzyści, ale również koszty. 5. Nasze społeczeństwo, z jego specyficzną tradycją, kulturą i duchowością, powinno być w pełni świadome inspiracji i źródeł powojennego procesu integracji europejskiej. 6. Pewni dziennikarze zachodni i polscy celują w przedstawianiu UE jako kłębowiska bezustannej walki sprzecznych "interesów narodowych". Pośpiech i bezustanna pogoń za sensacją nie pozwalają im często dostrzec nurtu głębszego i przekazać czytelnikom tego, co istotne. umacnia się stopniowo i coraz częściej daje o sobie znać interes Unii jako całości. Z drugiej strony, w świetle niektórych informacji prasowych, Unia - a w szczególności jej egzekutywa, czyli Komisja Europejska - rysuje się głównie jako olbrzymia biurokracja, równie ociężała, co pedantyczna. W rzeczywistości cały personel Komisji - urzędnicy, tłumacze, sekretarki, portierzy, gońcy i kierowcy - liczy mniej niż połowę personelu, który zatrudnia miasto Paryż. A nie można zapominać, że UE ma 370 milionów mieszkańców. jest to administracja o wyjątkowym poziomie kompetencji, pracująca nad sprawami nader trudnymi i skomplikowanymi, ożywiona duchem "wspólnotowym". Z administracją tą negocjujemy sprawę naszego przystąpienia do UE. Nasz elementarny interes narodowy wymaga, aby traktować ją jako partnera, a nie jako przeciwnika. Pierwszym warunkiem zrozumienia i uwzględnienia naszego stanowiska, naszych potrzeb i naszych celów przez stronę unijną jest okazanie przez nas zrozumienia dla tego, czym jest Unia, jaki jest rzeczywisty margines manewru i co można naprawdę wynegocjować.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="253">Wiele czynników współdziała obecnie, aby opóźnić integrację Polski z Unią Europejską</span>
        <span start="670" end="671">.</span>
        <span start="673" end="815">Niemniej uzyskanie pełnego członkostwa w UE pozostaje celem strategicznym RP. Dyskusja narodowa na temat Polska - Unia będzie się więc nasilać</span>
        <span start="851" end="853">. </span>
        <span start="1041" end="1239">Treść i kierunki dotychczasowej debaty wskazują na to, że istnieje potrzeba przekazania społeczeństwu kilku istotnych informacji, które mogłyby służyć uporządkowaniu i pogłębianiu dalszej dyskusji.
</span>
        <span start="1240" end="1348">1. UE nie jest organizacją międzynarodową podobną do OECD, Rady Europy, ONZ albo przedwojennej Ligi Narodów.</span>
        <span start="3175" end="3273">2. Proces integracyjny w Europie odpowiada tendencjom charakterystycznym dla świata współczesnego.</span>
        <span start="4257" end="4373">3. Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści ekonomiczne i polityczne z przynależności do Unii. </span>
        <span start="5235" end="5311">4. Integracja Polski z Unią oznacza nie tylko korzyści, ale również koszty. </span>
        <span start="6824" end="6994">5. Nasze społeczeństwo, z jego specyficzną tradycją, kulturą i duchowością, powinno być w pełni świadome inspiracji i źródeł powojennego procesu integracji europejskiej. </span>
        <span start="8679" end="8947">6. Pewni dziennikarze zachodni i polscy celują w przedstawianiu UE jako kłębowiska bezustannej walki sprzecznych "interesów narodowych". Pośpiech i bezustanna pogoń za sensacją nie pozwalają im często dostrzec nurtu głębszego i przekazać czytelnikom tego, co istotne. </span>
        <span start="9143" end="9227">umacnia się stopniowo i coraz częściej daje o sobie znać interes Unii jako całości. </span>
        <span start="9559" end="9994">Z drugiej strony, w świetle niektórych informacji prasowych, Unia - a w szczególności jej egzekutywa, czyli Komisja Europejska - rysuje się głównie jako olbrzymia biurokracja, równie ociężała, co pedantyczna. W rzeczywistości cały personel Komisji - urzędnicy, tłumacze, sekretarki, portierzy, gońcy i kierowcy - liczy mniej niż połowę personelu, który zatrudnia miasto Paryż. A nie można zapominać, że UE ma 370 milionów mieszkańców. </span>
        <span start="10157" end="10303">jest to administracja o wyjątkowym poziomie kompetencji, pracująca nad sprawami nader trudnymi i skomplikowanymi, ożywiona duchem "wspólnotowym". </span>
        <span start="10438" end="10603">Z administracją tą negocjujemy sprawę naszego przystąpienia do UE. Nasz elementarny interes narodowy wymaga, aby traktować ją jako partnera, a nie jako przeciwnika. </span>
        <span start="10764" end="11018">Pierwszym warunkiem zrozumienia i uwzględnienia naszego stanowiska, naszych potrzeb i naszych celów przez stronę unijną jest okazanie przez nas zrozumienia dla tego, czym jest Unia, jaki jest rzeczywisty margines manewru i co można naprawdę wynegocjować.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>UE nie jest organizacją międzynarodową podobną do OECD, Rady Europy, ONZ. Proces integracyjny w Europie odpowiada tendencjom charakterystycznym dla świata współczesnego. Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści ekonomiczne i polityczne z przynależności do Unii. Integracja Polski z Unią oznacza nie tylko korzyści, ale również koszty. cały personel Komisji liczy mniej niż połowę personelu, który zatrudnia miasto Paryż. jest to administracja o wyjątkowym poziomie kompetencji. Nasz elementarny interes narodowy wymaga, aby traktować ją jako partnera.</body>
      <spans>
        <span start="1243" end="1315">UE nie jest organizacją międzynarodową podobną do OECD, Rady Europy, ONZ</span>
        <span start="1347" end="1348">.</span>
        <span start="3177" end="3273"> Proces integracyjny w Europie odpowiada tendencjom charakterystycznym dla świata współczesnego.</span>
        <span start="4259" end="4373"> Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści ekonomiczne i polityczne z przynależności do Unii. </span>
        <span start="5238" end="5310">Integracja Polski z Unią oznacza nie tylko korzyści, ale również koszty.</span>
        <span start="6826" end="6827"> </span>
        <span start="9785" end="9807">cały personel Komisji </span>
        <span start="9872" end="9936">liczy mniej niż połowę personelu, który zatrudnia miasto Paryż. </span>
        <span start="10157" end="10212">jest to administracja o wyjątkowym poziomie kompetencji</span>
        <span start="10301" end="10303">. </span>
        <span start="10505" end="10577">Nasz elementarny interes narodowy wymaga, aby traktować ją jako partnera</span>
        <span start="10601" end="10602">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Uzyskanie pełnego członkostwa w UE pozostaje celem strategicznym RP. Dyskusja narodowa na temat Polska - Unia będzie się więc nasilać w nadchodzących miesiącach i latach.Treść i kierunki dotychczasowej debaty wskazują na to, że istnieje potrzeba przekazania społeczeństwu kilku istotnych informacji, które mogłyby służyć uporządkowaniu i pogłębianiu dalszej dyskusji.

1. UE nie jest organizacją międzynarodową podobną do OECD, Rady Europy, ONZ albo przedwojennej Ligi Narodów.
2. Proces integracyjny w Europie odpowiada tendencjom charakterystycznym dla świata współczesnego.
3. Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści ekonomiczne i polityczne z przynależności do Unii.
4. Integracja Polski z Unią oznacza nie tylko korzyści, ale również koszty. Polska, położona między Niemcami a Rosją, między UE a WNP, nie może pozostać na marginesie integracji europejskiej, jeśli pragnie uniknąć tragedii, które dotknęły ją w przeszłości.
5. Nasze społeczeństwo, z jego specyficzną tradycją, kulturą i duchowością, powinno być w pełni świadome inspiracji i źródeł powojennego procesu integracji europejskiej.

6. Pewni dziennikarze zachodni i polscy celują w przedstawianiu UE jako kłębowiska bezustannej walki sprzecznych "interesów narodowych".</body>
      <spans>
        <span start="392" end="393">U</span>
        <span start="683" end="852">zyskanie pełnego członkostwa w UE pozostaje celem strategicznym RP. Dyskusja narodowa na temat Polska - Unia będzie się więc nasilać w nadchodzących miesiącach i latach.</span>
        <span start="1041" end="1348">Treść i kierunki dotychczasowej debaty wskazują na to, że istnieje potrzeba przekazania społeczeństwu kilku istotnych informacji, które mogłyby służyć uporządkowaniu i pogłębianiu dalszej dyskusji.

1. UE nie jest organizacją międzynarodową podobną do OECD, Rady Europy, ONZ albo przedwojennej Ligi Narodów.</span>
        <span start="3174" end="3273">
2. Proces integracyjny w Europie odpowiada tendencjom charakterystycznym dla świata współczesnego.</span>
        <span start="4256" end="4372">
3. Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści ekonomiczne i polityczne z przynależności do Unii.</span>
        <span start="5234" end="5311">
4. Integracja Polski z Unią oznacza nie tylko korzyści, ale również koszty. </span>
        <span start="5741" end="5921">Polska, położona między Niemcami a Rosją, między UE a WNP, nie może pozostać na marginesie integracji europejskiej, jeśli pragnie uniknąć tragedii, które dotknęły ją w przeszłości.</span>
        <span start="6823" end="6993">
5. Nasze społeczeństwo, z jego specyficzną tradycją, kulturą i duchowością, powinno być w pełni świadome inspiracji i źródeł powojennego procesu integracji europejskiej.</span>
        <span start="8677" end="8815">

6. Pewni dziennikarze zachodni i polscy celują w przedstawianiu UE jako kłębowiska bezustannej walki sprzecznych "interesów narodowych".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Uzyskanie pełnego członkostwa w UE pozostaje celem strategicznym RP. Dyskusja narodowa na temat Polska - Unia będzie się więc nasilać w nadchodzących miesiącach i latach.Treść i kierunki dotychczasowej debaty wskazują na to, że istnieje potrzeba przekazania społeczeństwu kilku istotnych informacji, które mogłyby służyć uporządkowaniu i pogłębianiu dalszej dyskusji.

1. UE nie jest organizacją międzynarodową podobną do OECD, Rady Europy, ONZ albo przedwojennej Ligi Narodów.
Stanowi całkowicie nową jakość w stosunkach między państwami i narodami. Nie jest ugrupowaniem mechanicznym, ale całością organiczną, opartą nie tyle na bliskości geograficznej, ile na powinowactwie kulturowym i zazębieniu doświadczeń historycznych. Opiera się na zasadzie solidarności, nie znanej dotąd w stosunkach międzynarodowych i wyrażającej się m.in. w olbrzymich transferach finansowych z bardziej rozwiniętych państw członkowskich do mniej rozwiniętych.

2. Proces integracyjny w Europie odpowiada tendencjom charakterystycznym dla świata współczesnego. W przeciwieństwie do czterech czy pięciu istniejących i potencjalnych supermocarstw, państwa małe i średnie nie są w stanie podjąć w pojedynkę gigantycznych wyzwań końca XX i początku XXI wieku. Państwa Europy Zachodniej zrozumiały wkrótce po drugiej wojnie światowej konieczność integracji, tworząc - w postaci UE - sferę stabilności, intensywnej współpracy i dobrobytu.

3. Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści ekonomiczne i polityczne z przynależności do Unii.

4. Integracja Polski z Unią oznacza nie tylko korzyści, ale również koszty. Polska, położona między Niemcami a Rosją, między UE a WNP, nie może pozostać na marginesie integracji europejskiej, jeśli pragnie uniknąć tragedii, które dotknęły ją w przeszłości.

5. Nasze społeczeństwo, z jego specyficzną tradycją, kulturą i duchowością, powinno być w pełni świadome inspiracji i źródeł powojennego procesu integracji europejskiej.

6. Pewni dziennikarze zachodni i polscy celują w przedstawianiu UE jako kłębowiska bezustannej walki sprzecznych "interesów narodowych".Jest oczywiste i naturalne, że w UE państwa członkowskie, regiony, miasta, grupy nacisku, partie polityczne, pracodawcy, pracobiorcy itd. bronią swych interesów. Ale oprócz tych dążeń cząstkowych umacnia się stopniowo i coraz częściej daje o sobie znać interes Unii jako całości.</body>
      <spans>
        <span start="392" end="393">U</span>
        <span start="683" end="852">zyskanie pełnego członkostwa w UE pozostaje celem strategicznym RP. Dyskusja narodowa na temat Polska - Unia będzie się więc nasilać w nadchodzących miesiącach i latach.</span>
        <span start="1041" end="1349">Treść i kierunki dotychczasowej debaty wskazują na to, że istnieje potrzeba przekazania społeczeństwu kilku istotnych informacji, które mogłyby służyć uporządkowaniu i pogłębianiu dalszej dyskusji.

1. UE nie jest organizacją międzynarodową podobną do OECD, Rady Europy, ONZ albo przedwojennej Ligi Narodów.
</span>
        <span start="1350" end="1599">Stanowi całkowicie nową jakość w stosunkach między państwami i narodami. Nie jest ugrupowaniem mechanicznym, ale całością organiczną, opartą nie tyle na bliskości geograficznej, ile na powinowactwie kulturowym i zazębieniu doświadczeń historycznych.</span>
        <span start="1673" end="1886"> Opiera się na zasadzie solidarności, nie znanej dotąd w stosunkach międzynarodowych i wyrażającej się m.in. w olbrzymich transferach finansowych z bardziej rozwiniętych państw członkowskich do mniej rozwiniętych.</span>
        <span start="3173" end="3273">

2. Proces integracyjny w Europie odpowiada tendencjom charakterystycznym dla świata współczesnego.</span>
        <span start="3373" end="3537"> W przeciwieństwie do czterech czy pięciu istniejących i potencjalnych supermocarstw, państwa małe i średnie nie są w stanie podjąć w pojedynkę gigantycznych wyzwań</span>
        <span start="3629" end="3837"> końca XX i początku XXI wieku. Państwa Europy Zachodniej zrozumiały wkrótce po drugiej wojnie światowej konieczność integracji, tworząc - w postaci UE - sferę stabilności, intensywnej współpracy i dobrobytu.</span>
        <span start="4255" end="4372">

3. Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści ekonomiczne i polityczne z przynależności do Unii.</span>
        <span start="5233" end="5311">

4. Integracja Polski z Unią oznacza nie tylko korzyści, ale również koszty. </span>
        <span start="5741" end="5921">Polska, położona między Niemcami a Rosją, między UE a WNP, nie może pozostać na marginesie integracji europejskiej, jeśli pragnie uniknąć tragedii, które dotknęły ją w przeszłości.</span>
        <span start="6822" end="6993">

5. Nasze społeczeństwo, z jego specyficzną tradycją, kulturą i duchowością, powinno być w pełni świadome inspiracji i źródeł powojennego procesu integracji europejskiej.</span>
        <span start="8677" end="8815">

6. Pewni dziennikarze zachodni i polscy celują w przedstawianiu UE jako kłębowiska bezustannej walki sprzecznych "interesów narodowych".</span>
        <span start="8947" end="9226">Jest oczywiste i naturalne, że w UE państwa członkowskie, regiony, miasta, grupy nacisku, partie polityczne, pracodawcy, pracobiorcy itd. bronią swych interesów. Ale oprócz tych dążeń cząstkowych umacnia się stopniowo i coraz częściej daje o sobie znać interes Unii jako całości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body> Dyskusja narodowa na temat Polska - Unia będzie się nasilać w nadchodzących miesiącach i latach. istnieje potrzeba przekazania społeczeństwu kilku istotnych informacji, które mogłyby służyć uporządkowaniu i pogłębianiu dalszej dyskusji.1. UE nie jest organizacją międzynarodową podobną do OECD, Rady Europy, ONZ albo przedwojennej Ligi Narodów.
2. Proces integracyjny w Europie odpowiada tendencjom charakterystycznym dla świata współczesnego.
3. Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści ekonomiczne i polityczne z przynależności do Unii.
4. Integracja Polski z Unią oznacza nie tylko korzyści, ale również koszty.</body>
      <spans>
        <span start="750" end="803"> Dyskusja narodowa na temat Polska - Unia będzie się </span>
        <span start="808" end="852">nasilać w nadchodzących miesiącach i latach.</span>
        <span start="1098" end="1238"> istnieje potrzeba przekazania społeczeństwu kilku istotnych informacji, które mogłyby służyć uporządkowaniu i pogłębianiu dalszej dyskusji.</span>
        <span start="1240" end="1348">1. UE nie jest organizacją międzynarodową podobną do OECD, Rady Europy, ONZ albo przedwojennej Ligi Narodów.</span>
        <span start="3174" end="3273">
2. Proces integracyjny w Europie odpowiada tendencjom charakterystycznym dla świata współczesnego.</span>
        <span start="4256" end="4372">
3. Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści ekonomiczne i polityczne z przynależności do Unii.</span>
        <span start="5234" end="5310">
4. Integracja Polski z Unią oznacza nie tylko korzyści, ale również koszty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Wiele czynników współdziała obecnie, aby opóźnić integrację Polski z Unią Europejską.Niemniej uzyskanie pełnego członkostwa w UE pozostaje celem strategicznym RP. Dyskusja narodowa na temat Polska - Unia będzie się więc nasilać w nadchodzących miesiącach i latach. 
Treść i kierunki dotychczasowej debaty wskazują na to, że istnieje potrzeba przekazania społeczeństwu kilku istotnych informacji, które mogłyby służyć uporządkowaniu i pogłębianiu dalszej dyskusji. UE nie jest organizacją międzynarodową podobną do OECD, Rady Europy, ONZ albo przedwojennej Ligi Narodów. Proces integracyjny w Europie odpowiada tendencjom charakterystycznym dla świata współczesnego. Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści ekonomiczne i polityczne z przynależności do Unii. Integracja Polski z Unią oznacza nie tylko korzyści, ale również koszty. U nas, bardziej niż w innych krajach, dyskusja na ten temat nie może koncentrować się wyłącznie, albo głównie, na materialnym porównaniu pierwszych z drugimi. Nasze społeczeństwo, z jego specyficzną tradycją, kulturą i duchowością, powinno być w pełni świadome inspiracji i źródeł powojennego procesu integracji europejskiej.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="253">Wiele czynników współdziała obecnie, aby opóźnić integrację Polski z Unią Europejską</span>
        <span start="670" end="671">.</span>
        <span start="673" end="853">Niemniej uzyskanie pełnego członkostwa w UE pozostaje celem strategicznym RP. Dyskusja narodowa na temat Polska - Unia będzie się więc nasilać w nadchodzących miesiącach i latach. </span>
        <span start="1039" end="1040">
</span>
        <span start="1041" end="1238">Treść i kierunki dotychczasowej debaty wskazują na to, że istnieje potrzeba przekazania społeczeństwu kilku istotnych informacji, które mogłyby służyć uporządkowaniu i pogłębianiu dalszej dyskusji.</span>
        <span start="1242" end="1348"> UE nie jest organizacją międzynarodową podobną do OECD, Rady Europy, ONZ albo przedwojennej Ligi Narodów.</span>
        <span start="3177" end="3273"> Proces integracyjny w Europie odpowiada tendencjom charakterystycznym dla świata współczesnego.</span>
        <span start="4259" end="4373"> Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści ekonomiczne i polityczne z przynależności do Unii. </span>
        <span start="5238" end="5470">Integracja Polski z Unią oznacza nie tylko korzyści, ale również koszty. U nas, bardziej niż w innych krajach, dyskusja na ten temat nie może koncentrować się wyłącznie, albo głównie, na materialnym porównaniu pierwszych z drugimi. </span>
        <span start="6827" end="6993">Nasze społeczeństwo, z jego specyficzną tradycją, kulturą i duchowością, powinno być w pełni świadome inspiracji i źródeł powojennego procesu integracji europejskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Wiele czynników współdziała obecnie, aby opóźnić integrację Polski z Unią Europejską: niezmiernie trudne do rozwiązania problemy finansowe UE; zyskująca coraz więcej zwolenników opinia, że gruntowna reforma instytucjonalna UE musi poprzedzić jej rozszerzenie; zmiana rządu w Niemczech i odejście ekipy, dla której szybkie przyjęcie Polski do UE rysowało się jako obowiązek polityczny i moralny; coraz silniejszy opór beneficjentów budżetu unijnego, a zwłaszcza Hiszpanii, przeciwko rozszerzeniu UE itd.Niemniej uzyskanie pełnego członkostwa w UE pozostaje celem strategicznym RP. Dyskusja narodowa na temat Polska - Unia będzie się więc nasilać w nadchodzących miesiącach i latach. Niezmiernie ważnym jej składnikiem będzie dialog rządu ze społeczeństwem.
Treść i kierunki dotychczasowej debaty wskazują na to, że istnieje potrzeba przekazania społeczeństwu kilku istotnych informacji, które mogłyby służyć uporządkowaniu i pogłębianiu dalszej dyskusji. UE nie jest organizacją międzynarodową podobną do OECD, Rady Europy, ONZ albo przedwojennej Ligi Narodów. Proces integracyjny w Europie odpowiada tendencjom charakterystycznym dla świata współczesnego. Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści ekonomiczne i polityczne z przynależności do Unii. Integracja Polski z Unią oznacza nie tylko korzyści, ale również koszty. U nas, bardziej niż w innych krajach, dyskusja na ten temat nie może koncentrować się wyłącznie, albo głównie, na materialnym porównaniu pierwszych z drugimi. Nasze społeczeństwo, z jego specyficzną tradycją, kulturą i duchowością, powinno być w pełni świadome inspiracji i źródeł powojennego procesu integracji europejskiej. Polacy powinni wiedzieć, jakie siły duchowe i polityczne od początku stały za tym procesem, a jakie były mu przeciwne. Pewni dziennikarze zachodni i polscy celują w przedstawianiu UE jako kłębowiska bezustannej walki sprzecznych "interesów narodowych".  Jest oczywiste i naturalne, że w UE państwa członkowskie, regiony, miasta, grupy nacisku, partie polityczne, pracodawcy, pracobiorcy itd. bronią swych interesów. Ale oprócz tych dążeń cząstkowych umacnia się stopniowo i coraz częściej daje o sobie znać interes Unii jako całości.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="671">Wiele czynników współdziała obecnie, aby opóźnić integrację Polski z Unią Europejską: niezmiernie trudne do rozwiązania problemy finansowe UE; zyskująca coraz więcej zwolenników opinia, że gruntowna reforma instytucjonalna UE musi poprzedzić jej rozszerzenie; zmiana rządu w Niemczech i odejście ekipy, dla której szybkie przyjęcie Polski do UE rysowało się jako obowiązek polityczny i moralny; coraz silniejszy opór beneficjentów budżetu unijnego, a zwłaszcza Hiszpanii, przeciwko rozszerzeniu UE itd.</span>
        <span start="673" end="853">Niemniej uzyskanie pełnego członkostwa w UE pozostaje celem strategicznym RP. Dyskusja narodowa na temat Polska - Unia będzie się więc nasilać w nadchodzących miesiącach i latach. </span>
        <span start="966" end="1040">Niezmiernie ważnym jej składnikiem będzie dialog rządu ze społeczeństwem.
</span>
        <span start="1041" end="1238">Treść i kierunki dotychczasowej debaty wskazują na to, że istnieje potrzeba przekazania społeczeństwu kilku istotnych informacji, które mogłyby służyć uporządkowaniu i pogłębianiu dalszej dyskusji.</span>
        <span start="1242" end="1348"> UE nie jest organizacją międzynarodową podobną do OECD, Rady Europy, ONZ albo przedwojennej Ligi Narodów.</span>
        <span start="3177" end="3273"> Proces integracyjny w Europie odpowiada tendencjom charakterystycznym dla świata współczesnego.</span>
        <span start="4259" end="4373"> Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści ekonomiczne i polityczne z przynależności do Unii. </span>
        <span start="5238" end="5470">Integracja Polski z Unią oznacza nie tylko korzyści, ale również koszty. U nas, bardziej niż w innych krajach, dyskusja na ten temat nie może koncentrować się wyłącznie, albo głównie, na materialnym porównaniu pierwszych z drugimi. </span>
        <span start="6827" end="7113">Nasze społeczeństwo, z jego specyficzną tradycją, kulturą i duchowością, powinno być w pełni świadome inspiracji i źródeł powojennego procesu integracji europejskiej. Polacy powinni wiedzieć, jakie siły duchowe i polityczne od początku stały za tym procesem, a jakie były mu przeciwne. </span>
        <span start="8682" end="8816">Pewni dziennikarze zachodni i polscy celują w przedstawianiu UE jako kłębowiska bezustannej walki sprzecznych "interesów narodowych". </span>
        <span start="8946" end="9226"> Jest oczywiste i naturalne, że w UE państwa członkowskie, regiony, miasta, grupy nacisku, partie polityczne, pracodawcy, pracobiorcy itd. bronią swych interesów. Ale oprócz tych dążeń cząstkowych umacnia się stopniowo i coraz częściej daje o sobie znać interes Unii jako całości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Wiele czynników współdziała obecnie, aby opóźnić integrację Polski z Unią Europejską.Niemniej uzyskanie pełnego członkostwa w UE pozostaje celem strategicznym RP. Dyskusja narodowa na temat Polska - Unia będzie się więc nasilać w nadchodzących miesiącach i latach. Treść i kierunki dotychczasowej debaty wskazują na to, że istnieje potrzeba przekazania społeczeństwu kilku istotnych informacji, które mogłyby służyć uporządkowaniu i pogłębianiu dalszej dyskusji. UE nie jest organizacją międzynarodową podobną do OECD, Rady Europy, ONZ albo przedwojennej Ligi Narodów.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="253">Wiele czynników współdziała obecnie, aby opóźnić integrację Polski z Unią Europejską</span>
        <span start="670" end="671">.</span>
        <span start="673" end="853">Niemniej uzyskanie pełnego członkostwa w UE pozostaje celem strategicznym RP. Dyskusja narodowa na temat Polska - Unia będzie się więc nasilać w nadchodzących miesiącach i latach. </span>
        <span start="1041" end="1238">Treść i kierunki dotychczasowej debaty wskazują na to, że istnieje potrzeba przekazania społeczeństwu kilku istotnych informacji, które mogłyby służyć uporządkowaniu i pogłębianiu dalszej dyskusji.</span>
        <span start="1242" end="1348"> UE nie jest organizacją międzynarodową podobną do OECD, Rady Europy, ONZ albo przedwojennej Ligi Narodów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>uzyskanie pełnego członkostwa w UE pozostaje celem strategicznym RP. istnieje potrzeba przekazania społeczeństwu kilku istotnych informacji.UE Stanowi nową jakość w stosunkach między państwami i narodami. Opiera się na zasadzie solidarności. Powstanie i rozwój UE stanowiły przełom w historii Europy Zachodniej. Proces integracyjny w Europie odpowiada tendencjom charakterystycznym dla świata współczesnego. Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści z przynależności do Unii. W szczególności dotyczy to państw mniej rozwiniętych. Polska, położona między Niemcami a Rosją, nie może pozostać na marginesie integracji europejskiej, jeśli pragnie uniknąć tragedii, które dotknęły ją w przeszłości. Ludzie, którzy zaczęli dzieło integracji europejskiej, to w pierwszym rzędzie katoliccy myśliciele i mężowie stanu. w UE państwa członkowskie bronią swych interesów. Ale oprócz tych dążeń cząstkowych umacnia się stopniowo interes Unii jako całości. Unia rysuje się głównie jako olbrzymia biurokracja. W rzeczywistości cały personel Komisji liczy mniej niż połowę personelu, który zatrudnia miasto Paryż. jest to administracja o wyjątkowym poziomie kompetencji.</body>
      <spans>
        <span start="682" end="751">uzyskanie pełnego członkostwa w UE pozostaje celem strategicznym RP. </span>
        <span start="1099" end="1169">istnieje potrzeba przekazania społeczeństwu kilku istotnych informacji</span>
        <span start="1237" end="1238">.</span>
        <span start="1243" end="1246">UE </span>
        <span start="1350" end="1358">Stanowi </span>
        <span start="1369" end="1423">nową jakość w stosunkach między państwami i narodami. </span>
        <span start="1674" end="1709">Opiera się na zasadzie solidarności</span>
        <span start="1885" end="1887">. </span>
        <span start="2545" end="2577">Powstanie i rozwój UE stanowiły </span>
        <span start="2588" end="2624">przełom w historii Europy Zachodniej</span>
        <span start="2727" end="2729">. </span>
        <span start="3178" end="3273">Proces integracyjny w Europie odpowiada tendencjom charakterystycznym dla świata współczesnego.</span>
        <span start="3458" end="3459"> </span>
        <span start="4260" end="4322">Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści </span>
        <span start="4347" end="4400">z przynależności do Unii. W szczególności dotyczy to </span>
        <span start="4407" end="4432">państw mniej rozwiniętych</span>
        <span start="4475" end="4477">. </span>
        <span start="5741" end="5782">Polska, położona między Niemcami a Rosją,</span>
        <span start="5799" end="5921"> nie może pozostać na marginesie integracji europejskiej, jeśli pragnie uniknąć tragedii, które dotknęły ją w przeszłości.</span>
        <span start="6066" end="6067"> </span>
        <span start="7391" end="7406">Ludzie, którzy </span>
        <span start="7445" end="7544">zaczęli dzieło integracji europejskiej, to w pierwszym rzędzie katoliccy myśliciele i mężowie stanu</span>
        <span start="7584" end="7586">. </span>
        <span start="8978" end="9003">w UE państwa członkowskie</span>
        <span start="9084" end="9165"> bronią swych interesów. Ale oprócz tych dążeń cząstkowych umacnia się stopniowo </span>
        <span start="9200" end="9227">interes Unii jako całości. </span>
        <span start="9620" end="9625">Unia </span>
        <span start="9688" end="9733">rysuje się głównie jako olbrzymia biurokracja</span>
        <span start="9766" end="9807">. W rzeczywistości cały personel Komisji </span>
        <span start="9872" end="9936">liczy mniej niż połowę personelu, który zatrudnia miasto Paryż. </span>
        <span start="10157" end="10212">jest to administracja o wyjątkowym poziomie kompetencji</span>
        <span start="10301" end="10302">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Wiele czynników współdziała obecnie, aby opóźnić integrację Polski z Unią Europejską.
Niemniej uzyskanie pełnego członkostwa w UE pozostaje celem strategicznym RP. istnieje potrzeba przekazania społeczeństwu kilku istotnych informacji.
UE Stanowi całkowicie nową jakość w stosunkach między państwami i narodami. Reprezentuje model "wspólnotowy", a nie tradycyjny model "międzyrządowy". Opiera się na zasadzie solidarności. Przechodzi stopniowo od prostych form integracji do form bardziej zaawansowanych. Przeciwdziała niebezpieczeństwu hegemonii, gwarantując mniejszym państwom członkowskim "nadreprezentację" w organach unijnych.
Powstanie i rozwój UE stanowiły decydujący przełom w historii Europy Zachodniej. 
Proces integracyjny w Europie odpowiada tendencjom charakterystycznym dla świata współczesnego. państwa małe i średnie nie są w stanie podjąć w pojedynkę gigantycznych wyzwań końca XX i początku XXI wieku. 
Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści ekonomiczne i polityczne z przynależności do Unii. W szczególności dotyczy to państw mniej rozwiniętych. Integracja nie osłabiła tożsamości narodowej żadnego kraju UE. 
Polska, położona między Niemcami a Rosją, nie może pozostać na marginesie integracji europejskiej, jeśli pragnie uniknąć tragedii, które dotknęły ją w przeszłości.
 Polska potrzebuje solidnej ramy tak dla swojego rozwoju gospodarczego i społecznego, jak dla swego bezpieczeństwa. Nieuniknione koszty integracji muszą więc być interpretowane również w perspektywie wielkiej historycznej mutacji, której stawką jest przyszłość Polski. 
Ludzie, którzy zaczęli dzieło integracji europejskiej, to w pierwszym rzędzie katoliccy myśliciele i mężowie stanu. Najbardziej zaciekłymi wrogami integracji europejskiej były przez dziesiątki lat sterowane przez Moskwę partie komunistyczne. To, że dzisiaj byli komuniści dokonali zwrotu o 180 stopni świadczy o słuszności i sile idei europejskiej. 
w UE państwa członkowskie bronią swych interesów. Ale oprócz tych dążeń cząstkowych umacnia się stopniowo interes Unii jako całości. 
w świetle niektórych informacji prasowych, Unia rysuje się głównie jako olbrzymia biurokracja. W rzeczywistości cały personel Komisji liczy mniej niż połowę personelu, który zatrudnia miasto Paryż. w sumie jest to administracja o wyjątkowym poziomie kompetencji. Nasz elementarny interes narodowy wymaga, aby traktować ją jako partnera, a nie jako przeciwnika.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="253">Wiele czynników współdziała obecnie, aby opóźnić integrację Polski z Unią Europejską</span>
        <span start="670" end="671">.</span>
        <span start="672" end="751">
Niemniej uzyskanie pełnego członkostwa w UE pozostaje celem strategicznym RP. </span>
        <span start="1099" end="1169">istnieje potrzeba przekazania społeczeństwu kilku istotnych informacji</span>
        <span start="1237" end="1238">.</span>
        <span start="1239" end="1240">
</span>
        <span start="1243" end="1246">UE </span>
        <span start="1350" end="1423">Stanowi całkowicie nową jakość w stosunkach między państwami i narodami. </span>
        <span start="1600" end="1709">Reprezentuje model "wspólnotowy", a nie tradycyjny model "międzyrządowy". Opiera się na zasadzie solidarności</span>
        <span start="1885" end="1887">. </span>
        <span start="2239" end="2287">Przechodzi stopniowo od prostych form integracji</span>
        <span start="2311" end="2343"> do form bardziej zaawansowanych</span>
        <span start="2415" end="2543">. Przeciwdziała niebezpieczeństwu hegemonii, gwarantując mniejszym państwom członkowskim "nadreprezentację" w organach unijnych.</span>
        <span start="2544" end="2624">
Powstanie i rozwój UE stanowiły decydujący przełom w historii Europy Zachodniej</span>
        <span start="2727" end="2729">. </span>
        <span start="3174" end="3175">
</span>
        <span start="3178" end="3273">Proces integracyjny w Europie odpowiada tendencjom charakterystycznym dla świata współczesnego.</span>
        <span start="3458" end="3538"> państwa małe i średnie nie są w stanie podjąć w pojedynkę gigantycznych wyzwań </span>
        <span start="3630" end="3661">końca XX i początku XXI wieku. </span>
        <span start="4256" end="4257">
</span>
        <span start="4260" end="4400">Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści ekonomiczne i polityczne z przynależności do Unii. W szczególności dotyczy to </span>
        <span start="4407" end="4432">państw mniej rozwiniętych</span>
        <span start="4475" end="4477">. </span>
        <span start="4956" end="5019">Integracja nie osłabiła tożsamości narodowej żadnego kraju UE. </span>
        <span start="5234" end="5235">
</span>
        <span start="5741" end="5782">Polska, położona między Niemcami a Rosją,</span>
        <span start="5799" end="5922"> nie może pozostać na marginesie integracji europejskiej, jeśli pragnie uniknąć tragedii, które dotknęły ją w przeszłości.
</span>
        <span start="6066" end="6074"> Polska </span>
        <span start="6126" end="6302">potrzebuje solidnej ramy tak dla swojego rozwoju gospodarczego i społecznego, jak dla swego bezpieczeństwa. Nieuniknione koszty integracji muszą więc być interpretowane również</span>
        <span start="6334" end="6419"> w perspektywie wielkiej historycznej mutacji, której stawką jest przyszłość Polski. </span>
        <span start="7390" end="7406">
Ludzie, którzy </span>
        <span start="7445" end="7544">zaczęli dzieło integracji europejskiej, to w pierwszym rzędzie katoliccy myśliciele i mężowie stanu</span>
        <span start="7584" end="7586">. </span>
        <span start="7909" end="8033">Najbardziej zaciekłymi wrogami integracji europejskiej były przez dziesiątki lat sterowane przez Moskwę partie komunistyczne</span>
        <span start="8105" end="8166">. To, że dzisiaj byli komuniści dokonali zwrotu o 180 stopni </span>
        <span start="8332" end="8341">świadczy </span>
        <span start="8351" end="8390">o słuszności i sile idei europejskiej. </span>
        <span start="8678" end="8679">
</span>
        <span start="8978" end="9003">w UE państwa członkowskie</span>
        <span start="9084" end="9165"> bronią swych interesów. Ale oprócz tych dążeń cząstkowych umacnia się stopniowo </span>
        <span start="9200" end="9227">interes Unii jako całości. </span>
        <span start="9558" end="9559">
</span>
        <span start="9577" end="9625">w świetle niektórych informacji prasowych, Unia </span>
        <span start="9688" end="9733">rysuje się głównie jako olbrzymia biurokracja</span>
        <span start="9766" end="9807">. W rzeczywistości cały personel Komisji </span>
        <span start="9872" end="9936">liczy mniej niż połowę personelu, który zatrudnia miasto Paryż. </span>
        <span start="10149" end="10212">w sumie jest to administracja o wyjątkowym poziomie kompetencji</span>
        <span start="10301" end="10303">. </span>
        <span start="10505" end="10602">Nasz elementarny interes narodowy wymaga, aby traktować ją jako partnera, a nie jako przeciwnika.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>uzyskanie pełnego członkostwa w UE pozostaje celem strategicznym RP. UE Stanowi nową jakość w stosunkach między państwami i narodami. Proces integracyjny w Europie odpowiada tendencjom charakterystycznym dla świata współczesnego. Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści z przynależności do Unii. Polska nie może pozostać na marginesie integracji europejskiej, jeśli pragnie uniknąć tragedii, które dotknęły ją w przeszłości. w UE państwa członkowskie bronią swych interesów. Ale oprócz tych dążeń cząstkowych umacnia się stopniowo interes Unii jako całości.</body>
      <spans>
        <span start="682" end="751">uzyskanie pełnego członkostwa w UE pozostaje celem strategicznym RP. </span>
        <span start="1243" end="1246">UE </span>
        <span start="1350" end="1358">Stanowi </span>
        <span start="1369" end="1423">nową jakość w stosunkach między państwami i narodami. </span>
        <span start="3178" end="3273">Proces integracyjny w Europie odpowiada tendencjom charakterystycznym dla świata współczesnego.</span>
        <span start="3458" end="3459"> </span>
        <span start="4260" end="4322">Wszystkie państwa członkowskie UE wyciągnęły wielkie korzyści </span>
        <span start="4347" end="4373">z przynależności do Unii. </span>
        <span start="5741" end="5747">Polska</span>
        <span start="5799" end="5921"> nie może pozostać na marginesie integracji europejskiej, jeśli pragnie uniknąć tragedii, które dotknęły ją w przeszłości.</span>
        <span start="6066" end="6067"> </span>
        <span start="8978" end="9003">w UE państwa członkowskie</span>
        <span start="9084" end="9165"> bronią swych interesów. Ale oprócz tych dążeń cząstkowych umacnia się stopniowo </span>
        <span start="9200" end="9226">interes Unii jako całości.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
