<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199911230041">
  <date>1999-11-23</date>
  <title>Szukanie winnego</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Bogusław Grabowski</authors>
  <body>POLITYKA PIENIĘŻNA

Nie da się na trwałe zmniejszyć inflacji bez budowy sprawnych i konkurencyjnych rynków paliw czy energii

Szukanie winnego

RYS. MARCIN CHUDZIK

BOGUSŁAW GRABOWSKI

Ostatnia znaczna podwyżka stóp procentowych NBP oraz gwałtowne przyspieszenie inflacji wywołały ze strony niektórych ekonomistów, analityków i komentatorów krytykę poczynań Rady Polityki Pieniężnej. Niestety, trudno podjąć merytoryczną dyskusję z głosami, które nie zawsze mają charakter merytoryczny i często przeczą zasadom logiki.

Ocena polityki pieniężnej i działań RPP jest zjawiskiem bardzo pożądanym, zważywszy rolę, jaką odgrywają w kształtowaniu sytuacji makroekonomicznej, oraz konstytucyjną pozycję RPP jako podmiotu w pełni niezależnego.

Rada Polityki Pieniężnej w poczuciu odpowiedzialności przywiązuje wielkie znaczenie do przejrzystości swoich działań od początku istnienia. Dlatego chciałaby podjąć dyskusję z głosami krytycznymi, szczególnie w sytuacji niepowodzeń w ograniczaniu inflacji. Znaczna część ostatnich krytycznych wypowiedzi wobec Rady sprowadzała się właściwie do trzech zarzutów: o to, że ostatnia podwyżka stóp procentowych była "spóźnioną, zbyt nerwową i przesadną" reakcją Rady, której "optymizm co do inflacji trwał zbyt długo", i która "jakby próbowała nadrobić zaległości w walce z inflacją"; że jedną z głównych przyczyn obecnych kłopotów z inflacją była błędna i równie zaskakująca w swojej skali styczniowa obniżka stóp; oraz że "członkowie Rady starają się zrzucić większość winy na rząd i wydarzenia na rynku międzynarodowym", a przecież "to RPP, a nie rząd, jest odpowiedzialna za politykę antyinflacyjną".

Wtedy, kiedy wiadomo

Profesor Leszek Zienkowski sądzi, że "optymizm Rady co do inflacji trwał zbyt długo", a zdaniem Mirosława Gronickiego z CASE "Rada powinna już wcześniej, we wrześniu, podnieść nieco stopy procentowe". Przypomnieć chciałbym obu panom, którzy publikują regularnie swoje prognozy makroekonomiczne, że żaden z nich, ani zresztą nikt inny, nie przewidywał, przynajmniej do końca września, że w 1999 r. inflacja przewyższy cel inflacyjny NBP.

Świadczy to chyba dobitnie o tym, że głównymi czynnikami tak gwałtownie od sierpnia przyspieszającymi inflację były szoki podażowe na rynku żywności i paliw. W przeciwnym wypadku należałoby stwierdzić powszechny brak kompetencji krajowych i zagranicznych analityków. Przypomnieć także chciałbym, że we wrześniu właśnie, ku zaskoczeniu rynków i komentatorów, RPP podniosła najważniejszą ze stóp procentowych NBP, ze względu na zagrożenie ze strony rozbudzonych oczekiwań inflacyjnych i dynamicznie rosnących kredytów.

Inny komentator stawia z kolei zarzut, że Rada niepotrzebnie zwlekała z decyzją o podwyżce stóp do listopada, gdyż powinna to zrobić w październiku, kiedy wszyscy się tego spodziewali po ogłoszeniu danych o inflacji za wrzesień. Twierdzi także, że przesadzone "rozmiary podwyżki sugerują, że w szeregi Rady wkradła się nerwowość, tak jakby próbowała nadrobić zaległości w walce z inflacją".

Świadoma decyzja

Chciałbym poinformować, że Rada listopadową decyzję podejmowała w całkowitym spokoju, bez żadnej nerwowości. Ponadto decyzję tę nie dlatego podjęła w listopadzie, i aż w takiej skali, że "zaspała" w październiku, ale dlatego, by podjąć ją w takiej właśnie skali w listopadzie. Dla każdego, kto wie, co to jest efektywność mechanizmu transmisji impulsów polityki pieniężnej do gospodarki i jakie jest znaczenie oczekiwań w tym procesie, decyzja taka jest w pełni zrozumiała. Nie muszą oczywiście o tym wiedzieć, ani nadmiernie o tym myśleć, uczestnicy rynków finansowych czy analitycy makroekonomiczni. Nie jest im ta wiedza, właściwa bankowości centralnej, do niczego potrzebna. Ale krytyków poczynań banków centralnych nic od jej posiadania nie zwalnia.

Każdy ma prawo twierdzić, że dokonane podniesienie stóp NBP jest za duże. Pamiętać jednak musi (biorąc pod uwagę, iż krótkookresowym celem RPP jest obniżenie inflacji na koniec 2000 r. do 5,4 - 6,8 proc.), że jego twierdzenie sprowadza się do następującej tezy: skala dokonanej podwyżki stóp procentowych doprowadzi do przestrzelenia celu inflacyjnego w dół, czyli poniżej 5,4 proc. w grudniu 2000 r. Czy rację mają ci, którzy krytykują teraz Radę za przesadę, dowiemy się za rok. Natomiast stosunkowo niedługo dowiemy się, na ile niektórzy krytycy ostatniej decyzji Rady będą pamiętali o przytaczanych przez siebie argumentach i z jaką konsekwencją będą je wykorzystywali w swoich analizach ekonomicznych. Otóż bowiem część obecnych krytyków ostatniej decyzji RPP regularnie publikuje własne prognozy makroekonomiczne (prof. Leszek Zienkowski i prof. Witold Orłowski z NOBE oraz Mirosław Gronicki z CASE).

Inne przewidywania,  inna rzeczywistość

Przejdźmy teraz do zarzutu zbyt dużej redukcji stóp procentowych 20 stycznia 1999 r. Mam szczególne prawo do odpowiedzi na ten zarzut, gdyż w podejmowaniu tej decyzji nie uczestniczyłem. Z formy przytaczania tego zarzutu wynika, że skala styczniowej redukcji stóp była dość szeroko krytykowana. Mam jednak poważne kłopoty ze znalezieniem choćby jednej opinii krytycznej, z której wynikałoby, że ustalona przez Radę skala obniżki stóp była zbyt duża i w wyniku tego inflacja w końcu 1999 r. przekroczy wyznaczony przez RPP cel.

Co więcej, nie mogę także przypomnieć sobie żadnej prognozy makroekonomicznej, dokonanej po tej decyzji (aż do września), która kwestionowałaby możliwość realizacji krótkookresowego celu inflacyjnego Rady na ten rok. Pamiętam za to bardzo dobrze, że o słuszności tej decyzji i jej zgodności z celem inflacyjnym napisała m.in. w swoim raporcie misja MFW, przebywająca wówczas w Polsce. Natomiast z zarzutu stawianego wtedy Radzie przez Gronickiego, że tak duża redukcja stóp doprowadzi do wzrostu deficytu w obrotach bieżących, nie wynika nic dla obecnej dyskusji o przyspieszającej inflacji. Sam zresztą autor tych zarzutów optymistycznie zapatrywał się na perspektywy inflacji we wszystkich swoich prognozach publikowanych do jesieni tego roku.

Otóż, redukcja stóp w styczniu rzeczywiście była zbyt duża bądź w ogóle niepotrzebna. Problem polega jednak na tym, że o tym wiemy dopiero teraz. Jak sama Rada stwierdza w swoim komunikacie, że skala obniżki stóp procentowych dostosowana była do przewidywanego w 1999 r. przebiegu zjawisk makroekonomicznych. Było to działanie zgodne z zasadą forward looking. Rada przyjmowała wówczas za wiarygodną zapowiedź zaostrzenia polityki fiskalnej oraz przewidywała powolny wzrost eksportu wraz ze spodziewanym przez wszystkie ośrodki analityczne przyspieszeniem rozwoju gospodarek Unii Europejskiej i odbudową rynku rosyjskiego. Spodziewała się również negatywnych szoków podażowych na rynku żywności i paliw.

Rzeczywisty przebieg zdarzeń makroekonomicznych był inny: wzrósł deficyt sektora budżetowego, eksport spadał, a szoki podażowe okazały się silniejsze (między innymi ze względu na skalę interwencji państwa) od przewidywanych. Czy Rada czyniła wówczas dobrze, dostosowując instrumenty polityki pieniężnej do prognozowanego przebiegu procesów makroekonomicznych? Oczywiście, że tak, bo przecież w polityce pieniężnej trzeba uwzględniać fakt opóźnień, z jakimi oddziałuje ona na gospodarkę. Czy przewidywany przez Radę scenariusz zdarzeń gospodarczych różnił się od powszechnie spodziewanego? Nie, był całkowicie zgodny z tym, co nazywamy konsensusem rynkowym. Prognozy Rady były więc wówczas powszechnie akceptowane.

Diagnoza  z użyciem termometru

Czy Rada miała przesłanki do wcześniejszej zmiany swoich przewidywań? Bardzo mało i bardzo późno. Przypomnieć przecież należy, że o problemach ZUS dowiedzieliśmy się dopiero w lipcu i to z zapewnieniem, że zostaną do końca roku rozwiązane, bez zwiększenia deficytu sektora budżetowego. O zadłużeniu kas chorych dowiedzieliśmy się jesienią. Gwałtowny wzrost cen żywności rozpoczął się od sierpnia. Również w tym miesiącu najbardziej wzrosły ceny paliw. Z żadnych dostępnych w pierwszym półroczu branżowych analiz i prognoz nie wynikała taka skala wzrostu cen na rynku żywności i paliw, jakiej później doświadczyliśmy. Rząd nie informował o swoich zamiarach w zakresie wzrostu protekcji celnej czy przyspieszenia wzrostu stawek akcyzy na paliwa. Poważniejszy spadek eksportu i wzrost deficytu w obrotach bieżących rozpoczął się od kwietnia. Pamiętać przy tym należy, że informacje o wszystkich tych wydarzeniach dostępne były kilka tygodni po ich faktycznym wystąpieniu.

Przypomnieć też muszę, że w połowie lipca z mojej wypowiedzi, udzielonej "Rzeczpospolitej", można było wyczytać większe prawdopodobieństwo podwyższenia aniżeli obniżenia stóp procentowych do końca bieżącego roku. Zasugerowanie takiego scenariusza polityki pieniężnej było pewnym zaskoczeniem dla rynku, który wciąż liczył na kolejne obniżki stóp procentowych.

W bieżącym roku niską przewidywalność polityki gospodarczej rządu widać więc było gołym okiem. Doświadczyli jej także uczestnicy rynku walutowego w związku ze spekulacjami funkcjonariuszy Ministerstwa Finansów w zakresie zarządzania przychodami z prywatyzacji. Moją wypowiedź stwierdzającą, że kontynuacja tego zjawiska kwestionowałaby zasadę forward looking Janusz Jankowiak (ekonomista z CASE) nazwał "zbijaniem termometru zamiast gorączki".

Otóż, gdyby niska przewidywalność polityki gospodarczej rządu (ze względu na jego słabość polityczną w stosunku do nacisków różnych grup społecznych i zawodowych) okazała się trwałą cechą polskiej rzeczywistości, fakt ten musiałaby uwzględnić polityka pieniężna. Oczywiście, podważyłoby to wiarygodność jakiejkolwiek polityki pieniężnej, opartej na silnej kotwicy nominalnej, czyli i na bezpośrednim celu inflacyjnym. To jest właśnie diagnoza z użyciem termometru. Niezbędny etap przed "zbijaniem gorączki". 

Nie winić strażaków

W tym kontekście stawianie Radzie zarzutu, że będąc odpowiedzialną za walkę z inflacją, stara się zrzucić winę na rząd i wydarzenia na rynku międzynarodowym, lub że takie wyjaśnienie wzrostu cen nie jest dla Rady żadnym usprawiedliwieniem, jest po prostu nierzetelne. Nie można winić straży pożarnej za lekkomyślność dziecka z zapałkami, jeśli oczywiście okaże się sprawna w gaszeniu pożaru i sprawnie prowadzi działania prewencyjne.

Owszem, średnio- i długookresowe przyczyny inflacji mają charakter monetarny. Ale, nie można przecież - szczególnie w gospodarce przekształcającej się - ignorować krótkookresowego wpływu na inflację czynników pozapieniężnych. A niektóre komentarze zdają się właśnie to sugerować. Gdyby takie "podpowiedzi" znalazły uznanie w działaniach jakiegokolwiek banku centralnego - skutki dla gospodarki byłyby opłakane. Nigdzie na świecie nie stosuje się więc takich praktyk i nie należy postulować, by Polska była tutaj wyjątkiem.

To członkowie RPP pierwsi zaczęli zwracać uwagę na brak przejrzystości polityki fiskalnej, na skutkowanie zadłużenia ZUS deficytem sektora publicznego, kas chorych, gotówkowych wypłat rekompensat, wydatków finansowanych subwencjami z Unii Europejskiej. To członkowie Rady alarmują, że nie da się na trwałe zmniejszyć inflacji bez budowy sprawnych i konkurencyjnych rynków paliw czy energii. To członkowie Rady zwracają uwagę na to, że podnoszenie opłacalności produkcji rolnej przez inflacyjne opodatkowanie konsumentów nie może być trwałym rozwiązaniem istniejących problemów.

Można to zdawkowo nazwać szukaniem winnego. Jeśli tak, to osobiście oświadczam, że tego winnego będę starał się szukać i demaskować przez cały okres swojego uczestnictwa w Radzie.

Autor jest członkiem Rady Polityki Pieniężnej.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Ostatnia znaczna podwyżka stóp procentowych NBP oraz gwałtowne przyspieszenie inflacji wywołały krytykę poczynań Rady Polityki Pieniężnej. Ocena jest zjawiskiem pożądanym, zważywszy rolę, jaką odgrywają w kształtowaniu sytuacji makroekonomicznej, oraz konstytucyjną pozycję RPP jako podmiotu w pełni niezależnego.
część krytycznych wypowiedzi wobec Rady sprowadzała się do trzech zarzutów: 
 "Rada powinna już wcześniej, we wrześniu, podnieść nieco stopy procentowe". nikt nie przewidywał, przynajmniej do końca września, że w 1999 r. inflacja przewyższy cel inflacyjny NBP.
Świadczy to o tym, że głównymi czynnikami tak gwałtownie od sierpnia przyspieszającymi inflację były szoki podażowe na rynku żywności i paliw.
zarzut zbyt dużej redukcji stóp procentowych 20 stycznia 1999 r. skala redukcji rzeczywiście była zbyt duża bądź w ogóle niepotrzebna. Było to działanie zgodne z zasadą forward looking. Rzeczywisty przebieg zdarzeń makroekonomicznych był inny.
W bieżącym roku niską przewidywalność polityki gospodarczej rządu widać było gołym okiem.
W tym kontekście stawianie Radzie zarzutu, że stara się zrzucić winę na rząd i wydarzenia na rynku międzynarodowym jest nierzetelne.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="280">Ostatnia znaczna podwyżka stóp procentowych NBP oraz gwałtowne przyspieszenie inflacji wywołały</span>
        <span start="340" end="384"> krytykę poczynań Rady Polityki Pieniężnej. </span>
        <span start="520" end="526">Ocena </span>
        <span start="560" end="576">jest zjawiskiem </span>
        <span start="583" end="736">pożądanym, zważywszy rolę, jaką odgrywają w kształtowaniu sytuacji makroekonomicznej, oraz konstytucyjną pozycję RPP jako podmiotu w pełni niezależnego.
</span>
        <span start="1002" end="1008">część </span>
        <span start="1018" end="1068">krytycznych wypowiedzi wobec Rady sprowadzała się </span>
        <span start="1078" end="1098">do trzech zarzutów: </span>
        <span start="1636" end="1637">
</span>
        <span start="1745" end="1746"> </span>
        <span start="1785" end="1861">"Rada powinna już wcześniej, we wrześniu, podnieść nieco stopy procentowe". </span>
        <span start="1984" end="1989">nikt </span>
        <span start="1995" end="2096">nie przewidywał, przynajmniej do końca września, że w 1999 r. inflacja przewyższy cel inflacyjny NBP.</span>
        <span start="2097" end="2109">
Świadczy to</span>
        <span start="2124" end="2255"> o tym, że głównymi czynnikami tak gwałtownie od sierpnia przyspieszającymi inflację były szoki podażowe na rynku żywności i paliw.</span>
        <span start="4729" end="4730">
</span>
        <span start="4750" end="4756">zarzut</span>
        <span start="4757" end="4816"> zbyt dużej redukcji stóp procentowych 20 stycznia 1999 r. </span>
        <span start="4963" end="4969">skala </span>
        <span start="4981" end="4989">redukcji</span>
        <span start="4994" end="4995"> </span>
        <span start="6037" end="6092">rzeczywiście była zbyt duża bądź w ogóle niepotrzebna. </span>
        <span start="6315" end="6366">Było to działanie zgodne z zasadą forward looking. </span>
        <span start="6710" end="6766">Rzeczywisty przebieg zdarzeń makroekonomicznych był inny</span>
        <span start="6933" end="6934">.</span>
        <span start="8787" end="8860">
W bieżącym roku niską przewidywalność polityki gospodarczej rządu widać </span>
        <span start="8865" end="8882">było gołym okiem.</span>
        <span start="9763" end="9810">
W tym kontekście stawianie Radzie zarzutu, że </span>
        <span start="9852" end="9920">stara się zrzucić winę na rząd i wydarzenia na rynku międzynarodowym</span>
        <span start="10003" end="10009"> jest </span>
        <span start="10019" end="10031">nierzetelne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Ostatnia znaczna podwyżka stóp procentowych NBP oraz gwałtowne przyspieszenie inflacji wywołały krytykę poczynań Rady Polityki Pieniężnej. Ocena jest zjawiskiem pożądanym, zważywszy rolę, jaką odgrywają w kształtowaniu sytuacji makroekonomicznej, oraz konstytucyjną pozycję RPP jako podmiotu w pełni niezależnego.
część krytycznych wypowiedzi wobec Rady sprowadzała się do trzech zarzutów: o to, że ostatnia podwyżka stóp procentowych była "spóźnioną, zbyt nerwową i przesadną" reakcją Rady,; że jedną z głównych przyczyn obecnych kłopotów z inflacją była błędna styczniowa obniżka stóp; oraz że "członkowie Rady starają się zrzucić większość winy na rząd i wydarzenia na rynku międzynarodowym".
 "optymizm Rady co do inflacji trwał zbyt długo", "Rada powinna już wcześniej, we wrześniu, podnieść nieco stopy procentowe". nikt nie przewidywał, przynajmniej do końca września, że w 1999 r. inflacja przewyższy cel inflacyjny NBP.
Świadczy to o tym, że głównymi czynnikami tak gwałtownie od sierpnia przyspieszającymi inflację były szoki podażowe na rynku żywności i paliw. Rada listopadową decyzję podejmowała w całkowitym spokoju, bez żadnej nerwowości.
Każdy ma prawo twierdzić, że dokonane podniesienie stóp NBP jest za duże. 
zarzut zbyt dużej redukcji stóp procentowych 20 stycznia 1999 r. skala redukcji była dość szeroko krytykowana. poważne kłopoty ze znalezieniem choćby jednej opinii krytycznej, z której wynikałoby, że ustalona przez Radę skala obniżki stóp była zbyt duża i w wyniku tego inflacja w końcu 1999 r. przekroczy wyznaczony przez RPP cel.
rzeczywiście była zbyt duża bądź w ogóle niepotrzebna. Było to działanie zgodne z zasadą forward looking. Rzeczywisty przebieg zdarzeń makroekonomicznych był inny: wzrósł deficyt sektora budżetowego, eksport spadał, a szoki podażowe okazały się silniejsze (między innymi ze względu na skalę interwencji państwa) od przewidywanych. 
W bieżącym roku niską przewidywalność polityki gospodarczej rządu widać było gołym okiem. gdyby okazała się trwałą cechą polskiej rzeczywistości, fakt ten musiałaby uwzględnić polityka pieniężna.
W tym kontekście stawianie Radzie zarzutu, że stara się zrzucić winę na rząd i wydarzenia na rynku międzynarodowym jest po prostu nierzetelne.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="280">Ostatnia znaczna podwyżka stóp procentowych NBP oraz gwałtowne przyspieszenie inflacji wywołały</span>
        <span start="340" end="384"> krytykę poczynań Rady Polityki Pieniężnej. </span>
        <span start="520" end="526">Ocena </span>
        <span start="560" end="576">jest zjawiskiem </span>
        <span start="583" end="736">pożądanym, zważywszy rolę, jaką odgrywają w kształtowaniu sytuacji makroekonomicznej, oraz konstytucyjną pozycję RPP jako podmiotu w pełni niezależnego.
</span>
        <span start="1002" end="1008">część </span>
        <span start="1018" end="1068">krytycznych wypowiedzi wobec Rady sprowadzała się </span>
        <span start="1078" end="1199">do trzech zarzutów: o to, że ostatnia podwyżka stóp procentowych była "spóźnioną, zbyt nerwową i przesadną" reakcją Rady,</span>
        <span start="1315" end="1386">; że jedną z głównych przyczyn obecnych kłopotów z inflacją była błędna</span>
        <span start="1422" end="1554"> styczniowa obniżka stóp; oraz że "członkowie Rady starają się zrzucić większość winy na rząd i wydarzenia na rynku międzynarodowym"</span>
        <span start="1635" end="1637">.
</span>
        <span start="1696" end="1746"> "optymizm Rady co do inflacji trwał zbyt długo", </span>
        <span start="1785" end="1861">"Rada powinna już wcześniej, we wrześniu, podnieść nieco stopy procentowe". </span>
        <span start="1984" end="1989">nikt </span>
        <span start="1995" end="2096">nie przewidywał, przynajmniej do końca września, że w 1999 r. inflacja przewyższy cel inflacyjny NBP.</span>
        <span start="2097" end="2109">
Świadczy to</span>
        <span start="2124" end="2255"> o tym, że głównymi czynnikami tak gwałtownie od sierpnia przyspieszającymi inflację były szoki podażowe na rynku żywności i paliw.</span>
        <span start="3052" end="3134"> Rada listopadową decyzję podejmowała w całkowitym spokoju, bez żadnej nerwowości.</span>
        <span start="3781" end="3856">
Każdy ma prawo twierdzić, że dokonane podniesienie stóp NBP jest za duże. </span>
        <span start="4729" end="4730">
</span>
        <span start="4750" end="4756">zarzut</span>
        <span start="4757" end="4816"> zbyt dużej redukcji stóp procentowych 20 stycznia 1999 r. </span>
        <span start="4963" end="4969">skala </span>
        <span start="4981" end="4989">redukcji</span>
        <span start="4994" end="5026"> była dość szeroko krytykowana. </span>
        <span start="5037" end="5258">poważne kłopoty ze znalezieniem choćby jednej opinii krytycznej, z której wynikałoby, że ustalona przez Radę skala obniżki stóp była zbyt duża i w wyniku tego inflacja w końcu 1999 r. przekroczy wyznaczony przez RPP cel.
</span>
        <span start="6037" end="6092">rzeczywiście była zbyt duża bądź w ogóle niepotrzebna. </span>
        <span start="6315" end="6366">Było to działanie zgodne z zasadą forward looking. </span>
        <span start="6710" end="6935">Rzeczywisty przebieg zdarzeń makroekonomicznych był inny: wzrósł deficyt sektora budżetowego, eksport spadał, a szoki podażowe okazały się silniejsze (między innymi ze względu na skalę interwencji państwa) od przewidywanych. </span>
        <span start="8787" end="8860">
W bieżącym roku niską przewidywalność polityki gospodarczej rządu widać </span>
        <span start="8865" end="8882">było gołym okiem.</span>
        <span start="9238" end="9245"> gdyby </span>
        <span start="9396" end="9495">okazała się trwałą cechą polskiej rzeczywistości, fakt ten musiałaby uwzględnić polityka pieniężna.</span>
        <span start="9763" end="9810">
W tym kontekście stawianie Radzie zarzutu, że </span>
        <span start="9852" end="9920">stara się zrzucić winę na rząd i wydarzenia na rynku międzynarodowym</span>
        <span start="10003" end="10031"> jest po prostu nierzetelne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Ostatnia podwyżka stóp procentowych NBP oraz gwałtowne przyspieszenie inflacji wywołały krytykę poczynań Rady Polityki Pieniężnej.
część krytycznych wypowiedzi sprowadzała się do trzech zarzutów: 
 "Rada powinna już wcześniej podnieść nieco stopy procentowe". zarzut zbyt dużej redukcji stóp procentowych 20 stycznia 1999 r. skala redukcji rzeczywiście była zbyt duża bądź w ogóle niepotrzebna. W bieżącym roku niską przewidywalność polityki gospodarczej rządu widać było gołym okiem.
W tym kontekście stawianie Radzie zarzutu, że stara się zrzucić winę na rząd jest nierzetelne.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="193">Ostatnia</span>
        <span start="201" end="280"> podwyżka stóp procentowych NBP oraz gwałtowne przyspieszenie inflacji wywołały</span>
        <span start="340" end="382"> krytykę poczynań Rady Polityki Pieniężnej</span>
        <span start="734" end="736">.
</span>
        <span start="1002" end="1008">część </span>
        <span start="1018" end="1041">krytycznych wypowiedzi </span>
        <span start="1052" end="1068">sprowadzała się </span>
        <span start="1078" end="1098">do trzech zarzutów: </span>
        <span start="1636" end="1637">
</span>
        <span start="1745" end="1746"> </span>
        <span start="1785" end="1812">"Rada powinna już wcześniej</span>
        <span start="1826" end="1861"> podnieść nieco stopy procentowe". </span>
        <span start="4750" end="4756">zarzut</span>
        <span start="4757" end="4816"> zbyt dużej redukcji stóp procentowych 20 stycznia 1999 r. </span>
        <span start="4963" end="4969">skala </span>
        <span start="4981" end="4989">redukcji</span>
        <span start="4994" end="4995"> </span>
        <span start="6037" end="6092">rzeczywiście była zbyt duża bądź w ogóle niepotrzebna. </span>
        <span start="8788" end="8860">W bieżącym roku niską przewidywalność polityki gospodarczej rządu widać </span>
        <span start="8865" end="8882">było gołym okiem.</span>
        <span start="9763" end="9810">
W tym kontekście stawianie Radzie zarzutu, że </span>
        <span start="9852" end="9883">stara się zrzucić winę na rząd </span>
        <span start="10004" end="10009">jest </span>
        <span start="10019" end="10031">nierzetelne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Ostatnia znaczna podwyżka stóp procentowych NBP oraz gwałtowne przyspieszenie inflacji wywołały ze strony niektórych komentatorów krytykę poczynań Rady Polityki Pieniężnej. 
Rada listopadową decyzję podejmowała w całkowitym spokoju. Dla każdego, kto wie, co to jest efektywność mechanizmu transmisji impulsów polityki pieniężnej do gospodarki i jakie jest znaczenie oczekiwań w tym procesie, decyzja taka jest w pełni zrozumiała. 
redukcja stóp w styczniu rzeczywiście była zbyt duża bądź w ogóle niepotrzebna. o tym wiemy dopiero teraz. skala obniżki stóp procentowych dostosowana była do przewidywanego w 1999 r. przebiegu zjawisk makroekonomicznych.
To członkowie RPP pierwsi zaczęli zwracać uwagę na brak przejrzystości polityki fiskalnej, na skutkowanie zadłużenia ZUS deficytem sektora publicznego, kas chorych, gotówkowych wypłat rekompensat, wydatków finansowanych subwencjami z Unii Europejskiej. alarmują, że nie da się na trwałe zmniejszyć inflacji bez budowy sprawnych i konkurencyjnych rynków paliw czy energii. zwracają uwagę na to, że podnoszenie opłacalności produkcji rolnej przez inflacyjne opodatkowanie konsumentów nie może być trwałym rozwiązaniem istniejących problemów.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="302">Ostatnia znaczna podwyżka stóp procentowych NBP oraz gwałtowne przyspieszenie inflacji wywołały ze strony niektórych </span>
        <span start="328" end="384">komentatorów krytykę poczynań Rady Polityki Pieniężnej. </span>
        <span start="1636" end="1637">
</span>
        <span start="3053" end="3110">Rada listopadową decyzję podejmowała w całkowitym spokoju</span>
        <span start="3133" end="3135">. </span>
        <span start="3303" end="3500">Dla każdego, kto wie, co to jest efektywność mechanizmu transmisji impulsów polityki pieniężnej do gospodarki i jakie jest znaczenie oczekiwań w tym procesie, decyzja taka jest w pełni zrozumiała. </span>
        <span start="4730" end="4731">
</span>
        <span start="6012" end="6092">redukcja stóp w styczniu rzeczywiście była zbyt duża bądź w ogóle niepotrzebna. </span>
        <span start="6125" end="6152">o tym wiemy dopiero teraz. </span>
        <span start="6200" end="6314">skala obniżki stóp procentowych dostosowana była do przewidywanego w 1999 r. przebiegu zjawisk makroekonomicznych.</span>
        <span start="9763" end="9764">
</span>
        <span start="10723" end="10976">To członkowie RPP pierwsi zaczęli zwracać uwagę na brak przejrzystości polityki fiskalnej, na skutkowanie zadłużenia ZUS deficytem sektora publicznego, kas chorych, gotówkowych wypłat rekompensat, wydatków finansowanych subwencjami z Unii Europejskiej. </span>
        <span start="10995" end="11114">alarmują, że nie da się na trwałe zmniejszyć inflacji bez budowy sprawnych i konkurencyjnych rynków paliw czy energii. </span>
        <span start="11133" end="11300">zwracają uwagę na to, że podnoszenie opłacalności produkcji rolnej przez inflacyjne opodatkowanie konsumentów nie może być trwałym rozwiązaniem istniejących problemów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Ostatnia znaczna podwyżka stóp procentowych NBP oraz gwałtowne przyspieszenie inflacji wywołały ze strony niektórych ekonomistów, analityków i komentatorów krytykę poczynań Rady Polityki Pieniężnej. Znaczna część ostatnich krytycznych wypowiedzi wobec Rady sprowadzała się do trzech zarzutów: o to, że ostatnia podwyżka stóp procentowych była "spóźnioną, zbyt nerwową i przesadną" reakcją Rady; że jedną z głównych przyczyn obecnych kłopotów z inflacją była błędna styczniowa obniżka stóp; oraz że "członkowie Rady starają się zrzucić większość winy na rząd i wydarzenia na rynku międzynarodowym".

nikt nie przewidywał, przynajmniej do końca września, że w 1999 r. inflacja przewyższy cel inflacyjny NBP. we wrześniu właśnie, ku zaskoczeniu rynków i komentatorów, RPP podniosła najważniejszą ze stóp procentowych NBP, ze względu na zagrożenie ze strony rozbudzonych oczekiwań inflacyjnych i dynamicznie rosnących kredytów. Rada listopadową decyzję podejmowała w całkowitym spokoju. Dla każdego, kto wie, co to jest efektywność mechanizmu transmisji impulsów polityki pieniężnej do gospodarki i jakie jest znaczenie oczekiwań w tym procesie, decyzja taka jest w pełni zrozumiała. Czy rację mają ci, którzy krytykują teraz Radę za przesadę, dowiemy się za rok. 

redukcja stóp w styczniu rzeczywiście była zbyt duża bądź w ogóle niepotrzebna. o tym wiemy dopiero teraz. skala obniżki stóp procentowych dostosowana była do przewidywanego w 1999 r. przebiegu zjawisk makroekonomicznych. Rzeczywisty przebieg zdarzeń makroekonomicznych był inny. przewidywany przez Radę scenariusz zdarzeń gospodarczych był całkowicie zgodny z konsensusem rynkowym. Czy Rada miała przesłanki do wcześniejszej zmiany swoich przewidywań? Bardzo mało i bardzo późno. 

To członkowie RPP pierwsi zaczęli zwracać uwagę na brak przejrzystości polityki fiskalnej, na skutkowanie zadłużenia ZUS deficytem sektora publicznego, kas chorych, gotówkowych wypłat rekompensat, wydatków finansowanych subwencjami z Unii Europejskiej. alarmują, że nie da się na trwałe zmniejszyć inflacji bez budowy sprawnych i konkurencyjnych rynków paliw czy energii. zwracają uwagę na to, że podnoszenie opłacalności produkcji rolnej przez inflacyjne opodatkowanie konsumentów nie może być trwałym rozwiązaniem istniejących problemów.
Można to nazwać szukaniem winnego.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="384">Ostatnia znaczna podwyżka stóp procentowych NBP oraz gwałtowne przyspieszenie inflacji wywołały ze strony niektórych ekonomistów, analityków i komentatorów krytykę poczynań Rady Polityki Pieniężnej. </span>
        <span start="994" end="1068">Znaczna część ostatnich krytycznych wypowiedzi wobec Rady sprowadzała się </span>
        <span start="1078" end="1198">do trzech zarzutów: o to, że ostatnia podwyżka stóp procentowych była "spóźnioną, zbyt nerwową i przesadną" reakcją Rady</span>
        <span start="1315" end="1386">; że jedną z głównych przyczyn obecnych kłopotów z inflacją była błędna</span>
        <span start="1422" end="1554"> styczniowa obniżka stóp; oraz że "członkowie Rady starają się zrzucić większość winy na rząd i wydarzenia na rynku międzynarodowym"</span>
        <span start="1635" end="1638">.

</span>
        <span start="1984" end="1989">nikt </span>
        <span start="1995" end="2096">nie przewidywał, przynajmniej do końca września, że w 1999 r. inflacja przewyższy cel inflacyjny NBP.</span>
        <span start="2396" end="2614"> we wrześniu właśnie, ku zaskoczeniu rynków i komentatorów, RPP podniosła najważniejszą ze stóp procentowych NBP, ze względu na zagrożenie ze strony rozbudzonych oczekiwań inflacyjnych i dynamicznie rosnących kredytów.</span>
        <span start="3052" end="3110"> Rada listopadową decyzję podejmowała w całkowitym spokoju</span>
        <span start="3133" end="3135">. </span>
        <span start="3303" end="3500">Dla każdego, kto wie, co to jest efektywność mechanizmu transmisji impulsów polityki pieniężnej do gospodarki i jakie jest znaczenie oczekiwań w tym procesie, decyzja taka jest w pełni zrozumiała. </span>
        <span start="4183" end="4263">Czy rację mają ci, którzy krytykują teraz Radę za przesadę, dowiemy się za rok. </span>
        <span start="4689" end="4690">
</span>
        <span start="4730" end="4731">
</span>
        <span start="6012" end="6092">redukcja stóp w styczniu rzeczywiście była zbyt duża bądź w ogóle niepotrzebna. </span>
        <span start="6125" end="6152">o tym wiemy dopiero teraz. </span>
        <span start="6200" end="6315">skala obniżki stóp procentowych dostosowana była do przewidywanego w 1999 r. przebiegu zjawisk makroekonomicznych. </span>
        <span start="6710" end="6766">Rzeczywisty przebieg zdarzeń makroekonomicznych był inny</span>
        <span start="6933" end="6935">. </span>
        <span start="7201" end="7258">przewidywany przez Radę scenariusz zdarzeń gospodarczych </span>
        <span start="7304" end="7328">był całkowicie zgodny z </span>
        <span start="7345" end="7367">konsensusem rynkowym. </span>
        <span start="7457" end="7555">Czy Rada miała przesłanki do wcześniejszej zmiany swoich przewidywań? Bardzo mało i bardzo późno. </span>
        <span start="9742" end="9743">
</span>
        <span start="9763" end="9764">
</span>
        <span start="10723" end="10976">To członkowie RPP pierwsi zaczęli zwracać uwagę na brak przejrzystości polityki fiskalnej, na skutkowanie zadłużenia ZUS deficytem sektora publicznego, kas chorych, gotówkowych wypłat rekompensat, wydatków finansowanych subwencjami z Unii Europejskiej. </span>
        <span start="10995" end="11114">alarmują, że nie da się na trwałe zmniejszyć inflacji bez budowy sprawnych i konkurencyjnych rynków paliw czy energii. </span>
        <span start="11133" end="11300">zwracają uwagę na to, że podnoszenie opłacalności produkcji rolnej przez inflacyjne opodatkowanie konsumentów nie może być trwałym rozwiązaniem istniejących problemów.</span>
        <span start="11301" end="11311">
Można to </span>
        <span start="11320" end="11345">nazwać szukaniem winnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Ostatnia znaczna podwyżka stóp procentowych NBP oraz gwałtowne przyspieszenie inflacji wywołały ze strony niektórych komentatorów krytykę poczynań Rady Polityki Pieniężnej. Rada listopadową decyzję podejmowała w całkowitym spokoju. Dla każdego, kto wie, co to jest efektywność mechanizmu transmisji impulsów polityki pieniężnej do gospodarki i jakie jest znaczenie oczekiwań w tym procesie, decyzja taka jest zrozumiała. 
redukcja stóp w styczniu rzeczywiście była zbyt duża. skala obniżki stóp procentowych dostosowana była do przewidywanego w 1999 r. przebiegu zjawisk makroekonomicznych</body>
      <spans>
        <span start="185" end="302">Ostatnia znaczna podwyżka stóp procentowych NBP oraz gwałtowne przyspieszenie inflacji wywołały ze strony niektórych </span>
        <span start="328" end="384">komentatorów krytykę poczynań Rady Polityki Pieniężnej. </span>
        <span start="3053" end="3110">Rada listopadową decyzję podejmowała w całkowitym spokoju</span>
        <span start="3133" end="3135">. </span>
        <span start="3303" end="3480">Dla każdego, kto wie, co to jest efektywność mechanizmu transmisji impulsów polityki pieniężnej do gospodarki i jakie jest znaczenie oczekiwań w tym procesie, decyzja taka jest </span>
        <span start="3488" end="3500">zrozumiała. </span>
        <span start="4730" end="4731">
</span>
        <span start="6012" end="6064">redukcja stóp w styczniu rzeczywiście była zbyt duża</span>
        <span start="6090" end="6092">. </span>
        <span start="6200" end="6313">skala obniżki stóp procentowych dostosowana była do przewidywanego w 1999 r. przebiegu zjawisk makroekonomicznych</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Rada Polityki Pieniężnej w poczuciu odpowiedzialności przywiązuje wielkie znaczenie do przejrzystości swoich działań od początku istnienia. Dlatego chciałaby podjąć dyskusję z głosami krytycznymi, szczególnie w sytuacji niepowodzeń w ograniczaniu inflacji. Profesor Leszek Zienkowski sądzi, że "optymizm Rady co do inflacji trwał zbyt długo", a zdaniem Mirosława Gronickiego z CASE "Rada powinna już wcześniej, we wrześniu, podnieść nieco stopy procentowe". Przypomnieć chciałbym obu panom,  że żaden z nich, ani zresztą nikt inny, nie przewidywał, że w 1999 r. inflacja przewyższy cel inflacyjny NBP. Chciałbym poinformować, że Rada listopadową decyzję podejmowała w całkowitym spokoju, bez żadnej nerwowości. redukcja stóp w styczniu rzeczywiście była zbyt duża bądź w ogóle niepotrzebna. Problem polega jednak na tym, że o tym wiemy dopiero teraz. stawianie Radzie zarzutu, że będąc odpowiedzialną za walkę z inflacją, stara się zrzucić winę na rząd i wydarzenia na rynku międzynarodowym, lub że takie wyjaśnienie wzrostu cen nie jest dla Rady żadnym usprawiedliwieniem, jest po prostu nierzetelne.</body>
      <spans>
        <span start="737" end="994">Rada Polityki Pieniężnej w poczuciu odpowiedzialności przywiązuje wielkie znaczenie do przejrzystości swoich działań od początku istnienia. Dlatego chciałaby podjąć dyskusję z głosami krytycznymi, szczególnie w sytuacji niepowodzeń w ograniczaniu inflacji. </span>
        <span start="1660" end="1894">Profesor Leszek Zienkowski sądzi, że "optymizm Rady co do inflacji trwał zbyt długo", a zdaniem Mirosława Gronickiego z CASE "Rada powinna już wcześniej, we wrześniu, podnieść nieco stopy procentowe". Przypomnieć chciałbym obu panom, </span>
        <span start="1954" end="2011"> że żaden z nich, ani zresztą nikt inny, nie przewidywał,</span>
        <span start="2043" end="2096"> że w 1999 r. inflacja przewyższy cel inflacyjny NBP.</span>
        <span start="2106" end="2107"> </span>
        <span start="3026" end="3135">Chciałbym poinformować, że Rada listopadową decyzję podejmowała w całkowitym spokoju, bez żadnej nerwowości. </span>
        <span start="6012" end="6152">redukcja stóp w styczniu rzeczywiście była zbyt duża bądź w ogóle niepotrzebna. Problem polega jednak na tym, że o tym wiemy dopiero teraz. </span>
        <span start="9781" end="10031">stawianie Radzie zarzutu, że będąc odpowiedzialną za walkę z inflacją, stara się zrzucić winę na rząd i wydarzenia na rynku międzynarodowym, lub że takie wyjaśnienie wzrostu cen nie jest dla Rady żadnym usprawiedliwieniem, jest po prostu nierzetelne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Rada Polityki Pieniężnej w poczuciu odpowiedzialności przywiązuje wielkie znaczenie do przejrzystości swoich działań od początku istnienia. Dlatego chciałaby podjąć dyskusję z głosami krytycznymi, szczególnie w sytuacji niepowodzeń w ograniczaniu inflacji. Znaczna część ostatnich krytycznych wypowiedzi wobec Rady sprowadzała się właściwie do trzech zarzutów: o to, że ostatnia podwyżka stóp procentowych była "spóźnioną, zbyt nerwową i przesadną" reakcją Rady; że jedną z głównych przyczyn obecnych kłopotów z inflacją była błędna i równie zaskakująca w swojej skali styczniowa obniżka stóp; oraz że "członkowie Rady starają się zrzucić większość winy na rząd i wydarzenia na rynku międzynarodowym", a przecież "to RPP, a nie rząd, jest odpowiedzialna za politykę antyinflacyjną".
Profesor Leszek Zienkowski sądzi, że "optymizm Rady co do inflacji trwał zbyt długo", a zdaniem Mirosława Gronickiego z CASE "Rada powinna już wcześniej, we wrześniu, podnieść nieco stopy procentowe". Przypomnieć chciałbym obu panom,  że żaden z nich, ani zresztą nikt inny, nie przewidywał, przynajmniej do końca września, że w 1999 r. inflacja przewyższy cel inflacyjny NBP. Chciałbym poinformować, że Rada listopadową decyzję podejmowała w całkowitym spokoju, bez żadnej nerwowości. redukcja stóp w styczniu rzeczywiście była zbyt duża bądź w ogóle niepotrzebna. Problem polega jednak na tym, że o tym wiemy dopiero teraz. Jak sama Rada stwierdza w swoim komunikacie, że skala obniżki stóp procentowych dostosowana była do przewidywanego w 1999 r. przebiegu zjawisk makroekonomicznych. stawianie Radzie zarzutu, że będąc odpowiedzialną za walkę z inflacją, stara się zrzucić winę na rząd i wydarzenia na rynku międzynarodowym, lub że takie wyjaśnienie wzrostu cen nie jest dla Rady żadnym usprawiedliwieniem, jest po prostu nierzetelne. Nie można winić straży pożarnej za lekkomyślność dziecka z zapałkami, jeśli oczywiście okaże się sprawna w gaszeniu pożaru i sprawnie prowadzi działania prewencyjne.
Można to zdawkowo nazwać szukaniem winnego. Jeśli tak, to osobiście oświadczam, że tego winnego będę starał się szukać i demaskować przez cały okres swojego uczestnictwa w Radzie.</body>
      <spans>
        <span start="737" end="1198">Rada Polityki Pieniężnej w poczuciu odpowiedzialności przywiązuje wielkie znaczenie do przejrzystości swoich działań od początku istnienia. Dlatego chciałaby podjąć dyskusję z głosami krytycznymi, szczególnie w sytuacji niepowodzeń w ograniczaniu inflacji. Znaczna część ostatnich krytycznych wypowiedzi wobec Rady sprowadzała się właściwie do trzech zarzutów: o to, że ostatnia podwyżka stóp procentowych była "spóźnioną, zbyt nerwową i przesadną" reakcją Rady</span>
        <span start="1315" end="1637">; że jedną z głównych przyczyn obecnych kłopotów z inflacją była błędna i równie zaskakująca w swojej skali styczniowa obniżka stóp; oraz że "członkowie Rady starają się zrzucić większość winy na rząd i wydarzenia na rynku międzynarodowym", a przecież "to RPP, a nie rząd, jest odpowiedzialna za politykę antyinflacyjną".
</span>
        <span start="1660" end="1894">Profesor Leszek Zienkowski sądzi, że "optymizm Rady co do inflacji trwał zbyt długo", a zdaniem Mirosława Gronickiego z CASE "Rada powinna już wcześniej, we wrześniu, podnieść nieco stopy procentowe". Przypomnieć chciałbym obu panom, </span>
        <span start="1954" end="2096"> że żaden z nich, ani zresztą nikt inny, nie przewidywał, przynajmniej do końca września, że w 1999 r. inflacja przewyższy cel inflacyjny NBP.</span>
        <span start="2106" end="2107"> </span>
        <span start="3026" end="3135">Chciałbym poinformować, że Rada listopadową decyzję podejmowała w całkowitym spokoju, bez żadnej nerwowości. </span>
        <span start="6012" end="6315">redukcja stóp w styczniu rzeczywiście była zbyt duża bądź w ogóle niepotrzebna. Problem polega jednak na tym, że o tym wiemy dopiero teraz. Jak sama Rada stwierdza w swoim komunikacie, że skala obniżki stóp procentowych dostosowana była do przewidywanego w 1999 r. przebiegu zjawisk makroekonomicznych. </span>
        <span start="9781" end="10197">stawianie Radzie zarzutu, że będąc odpowiedzialną za walkę z inflacją, stara się zrzucić winę na rząd i wydarzenia na rynku międzynarodowym, lub że takie wyjaśnienie wzrostu cen nie jest dla Rady żadnym usprawiedliwieniem, jest po prostu nierzetelne. Nie można winić straży pożarnej za lekkomyślność dziecka z zapałkami, jeśli oczywiście okaże się sprawna w gaszeniu pożaru i sprawnie prowadzi działania prewencyjne.</span>
        <span start="11300" end="11301">
</span>
        <span start="11302" end="11481">Można to zdawkowo nazwać szukaniem winnego. Jeśli tak, to osobiście oświadczam, że tego winnego będę starał się szukać i demaskować przez cały okres swojego uczestnictwa w Radzie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Rada Polityki Pieniężnej w poczuciu odpowiedzialności przywiązuje wielkie znaczenie do przejrzystości swoich działań od początku istnienia. Dlatego chciałaby podjąć dyskusję z głosami krytycznymi, szczególnie w sytuacji niepowodzeń w ograniczaniu inflacji. Rada listopadową decyzję podejmowała w całkowitym spokoju. redukcja stóp w styczniu rzeczywiście była zbyt duża bądź w ogóle niepotrzebna. Problem polega jednak na tym, że o tym wiemy dopiero teraz. stawianie Radzie zarzutu, że będąc odpowiedzialną za walkę z inflacją, stara się zrzucić winę na rząd, jest po prostu nierzetelne.</body>
      <spans>
        <span start="737" end="994">Rada Polityki Pieniężnej w poczuciu odpowiedzialności przywiązuje wielkie znaczenie do przejrzystości swoich działań od początku istnienia. Dlatego chciałaby podjąć dyskusję z głosami krytycznymi, szczególnie w sytuacji niepowodzeń w ograniczaniu inflacji. </span>
        <span start="3053" end="3110">Rada listopadową decyzję podejmowała w całkowitym spokoju</span>
        <span start="3133" end="3135">. </span>
        <span start="6012" end="6152">redukcja stóp w styczniu rzeczywiście była zbyt duża bądź w ogóle niepotrzebna. Problem polega jednak na tym, że o tym wiemy dopiero teraz. </span>
        <span start="9781" end="9882">stawianie Radzie zarzutu, że będąc odpowiedzialną za walkę z inflacją, stara się zrzucić winę na rząd</span>
        <span start="10002" end="10031">, jest po prostu nierzetelne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Ostatnia podwyżka stóp procentowych NBP oraz przyspieszenie inflacji wywołały krytykę poczynań Rady Polityki Pieniężnej. Znaczna część krytycznych wypowiedzi sprowadzała się do trzech zarzutów: że podwyżka stóp procentowych była spóźnioną reakcją Rady; że jedną z przyczyn obecnych kłopotów z inflacją była błędna styczniowa obniżka stóp; oraz że członkowie Rady starają się zrzucić większość winy na rząd i wydarzenia na rynku międzynarodowym. we wrześniu RPP podniosła najważniejszą ze stóp procentowych NBP ze względu na zagrożenie ze strony rozbudzonych oczekiwań inflacyjnych. decyzja taka jest w pełni zrozumiała. redukcja stóp w styczniu rzeczywiście była zbyt duża. jednak Rada przyjmowała wówczas za wiarygodną zapowiedź zaostrzenia polityki fiskalnej oraz przewidywała powolny wzrost eksportu. Prognozy Rady były wówczas powszechnie akceptowane.Rada miała przesłanki do wcześniejszej zmiany swoich przewidywań bardzo późno. informacje o wszystkich wydarzeniach dostępne były kilka tygodni po ich wystąpieniu. niską przewidywalność polityki gospodarczej rządu widać było gołym okiem. stawianie Radzie zarzutu, że stara się zrzucić winę na rząd, jest nierzetelne.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="194">Ostatnia </span>
        <span start="202" end="238">podwyżka stóp procentowych NBP oraz </span>
        <span start="248" end="281">przyspieszenie inflacji wywołały </span>
        <span start="341" end="384">krytykę poczynań Rady Polityki Pieniężnej. </span>
        <span start="994" end="1008">Znaczna część </span>
        <span start="1018" end="1041">krytycznych wypowiedzi </span>
        <span start="1052" end="1068">sprowadzała się </span>
        <span start="1078" end="1098">do trzech zarzutów: </span>
        <span start="1104" end="1107">że </span>
        <span start="1116" end="1148">podwyżka stóp procentowych była </span>
        <span start="1149" end="1158">spóźnioną</span>
        <span start="1185" end="1198"> reakcją Rady</span>
        <span start="1315" end="1328">; że jedną z </span>
        <span start="1337" end="1387">przyczyn obecnych kłopotów z inflacją była błędna </span>
        <span start="1423" end="1456">styczniowa obniżka stóp; oraz że </span>
        <span start="1457" end="1553">członkowie Rady starają się zrzucić większość winy na rząd i wydarzenia na rynku międzynarodowym</span>
        <span start="1635" end="1636">.</span>
        <span start="2134" end="2135"> </span>
        <span start="2397" end="2409">we wrześniu </span>
        <span start="2456" end="2508">RPP podniosła najważniejszą ze stóp procentowych NBP</span>
        <span start="2509" end="2580"> ze względu na zagrożenie ze strony rozbudzonych oczekiwań inflacyjnych</span>
        <span start="2613" end="2614">.</span>
        <span start="3111" end="3112"> </span>
        <span start="3462" end="3500">decyzja taka jest w pełni zrozumiała. </span>
        <span start="6012" end="6064">redukcja stóp w styczniu rzeczywiście była zbyt duża</span>
        <span start="6090" end="6092">. </span>
        <span start="6107" end="6114">jednak </span>
        <span start="6366" end="6487">Rada przyjmowała wówczas za wiarygodną zapowiedź zaostrzenia polityki fiskalnej oraz przewidywała powolny wzrost eksportu</span>
        <span start="6626" end="6628">. </span>
        <span start="7367" end="7386">Prognozy Rady były </span>
        <span start="7391" end="7423">wówczas powszechnie akceptowane.</span>
        <span start="7461" end="7525">Rada miała przesłanki do wcześniejszej zmiany swoich przewidywań</span>
        <span start="7540" end="7555"> bardzo późno. </span>
        <span start="8325" end="8349">informacje o wszystkich </span>
        <span start="8354" end="8402">wydarzeniach dostępne były kilka tygodni po ich </span>
        <span start="8413" end="8425">wystąpieniu.</span>
        <span start="8803" end="8860"> niską przewidywalność polityki gospodarczej rządu widać </span>
        <span start="8865" end="8883">było gołym okiem. </span>
        <span start="9781" end="9810">stawianie Radzie zarzutu, że </span>
        <span start="9852" end="9882">stara się zrzucić winę na rząd</span>
        <span start="9920" end="9922">, </span>
        <span start="10004" end="10009">jest </span>
        <span start="10019" end="10031">nierzetelne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Ostatnia podwyżka stóp procentowych NBP oraz gwałtowne przyspieszenie inflacji wywołały krytykę poczynań Rady Polityki Pieniężnej. Rada Polityki Pieniężnej chciałaby podjąć dyskusję z głosami krytycznymi. Znaczna część ostatnich krytycznych wypowiedzi sprowadzała się do trzech zarzutów: że ostatnia podwyżka stóp procentowych była spóźnioną reakcją Rady; że jedną z przyczyn obecnych kłopotów z inflacją była błędna styczniowa obniżka stóp; oraz że członkowie Rady starają się zrzucić większość winy na rząd i wydarzenia na rynku międzynarodowym. głównymi czynnikami przyspieszającymi inflację były szoki podażowe na rynku żywności i paliw. we wrześniu RPP podniosła najważniejszą ze stóp procentowych NBP ze względu na zagrożenie ze strony rozbudzonych oczekiwań inflacyjnych i rosnących kredytów.Inny komentator stawia zarzut, że Rada niepotrzebnie zwlekała z decyzją o podwyżce stóp do listopada. Rada listopadową decyzję podejmowała w całkowitym spokoju, decyzja taka jest w pełni zrozumiała. Każdy ma prawo twierdzić, że podniesienie stóp NBP jest za duże. Czy rację mają, dowiemy się za rok. skala styczniowej redukcji stóp była dość szeroko krytykowana. Mam jednak kłopoty ze znalezieniem opinii, z której wynikałoby, że ustalona skala była zbyt duża i w wyniku tego inflacja w końcu 1999 r. przekroczy wyznaczony przez RPP cel. redukcja stóp w styczniu rzeczywiście była zbyt duża. jednak o tym wiemy dopiero teraz. Było to działanie zgodne z zasadą forward looking. Rada przyjmowała wówczas za wiarygodną zapowiedź zaostrzenia polityki fiskalnej oraz przewidywała powolny wzrost eksportu. Rzeczywisty przebieg zdarzeń makroekonomicznych był inny. Prognozy Rady były wówczas powszechnie akceptowane.Rada miała przesłanki do wcześniejszej zmiany swoich przewidywań bardzo późno. o problemach ZUS dowiedzieliśmy się dopiero w lipcu. O zadłużeniu kas chorych dowiedzieliśmy się jesienią. informacje o wszystkich wydarzeniach dostępne były kilka tygodni po ich faktycznym wystąpieniu.W bieżącym roku niską przewidywalność polityki gospodarczej rządu widać było gołym okiem. W tym kontekście stawianie Radzie zarzutu, że będąc odpowiedzialną za walkę z inflacją, stara się zrzucić winę na rząd, jest nierzetelne. Można to nazwać szukaniem winnego.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="194">Ostatnia </span>
        <span start="202" end="281">podwyżka stóp procentowych NBP oraz gwałtowne przyspieszenie inflacji wywołały </span>
        <span start="341" end="384">krytykę poczynań Rady Polityki Pieniężnej. </span>
        <span start="737" end="762">Rada Polityki Pieniężnej </span>
        <span start="885" end="932">chciałaby podjąć dyskusję z głosami krytycznymi</span>
        <span start="992" end="1041">. Znaczna część ostatnich krytycznych wypowiedzi </span>
        <span start="1052" end="1068">sprowadzała się </span>
        <span start="1078" end="1098">do trzech zarzutów: </span>
        <span start="1104" end="1148">że ostatnia podwyżka stóp procentowych była </span>
        <span start="1149" end="1158">spóźnioną</span>
        <span start="1185" end="1198"> reakcją Rady</span>
        <span start="1315" end="1328">; że jedną z </span>
        <span start="1337" end="1387">przyczyn obecnych kłopotów z inflacją była błędna </span>
        <span start="1423" end="1456">styczniowa obniżka stóp; oraz że </span>
        <span start="1457" end="1553">członkowie Rady starają się zrzucić większość winy na rząd i wydarzenia na rynku międzynarodowym</span>
        <span start="1635" end="1636">.</span>
        <span start="2134" end="2155"> głównymi czynnikami </span>
        <span start="2182" end="2256">przyspieszającymi inflację były szoki podażowe na rynku żywności i paliw. </span>
        <span start="2397" end="2409">we wrześniu </span>
        <span start="2456" end="2508">RPP podniosła najważniejszą ze stóp procentowych NBP</span>
        <span start="2509" end="2583"> ze względu na zagrożenie ze strony rozbudzonych oczekiwań inflacyjnych i </span>
        <span start="2595" end="2614">rosnących kredytów.</span>
        <span start="2616" end="2639">Inny komentator stawia </span>
        <span start="2647" end="2724">zarzut, że Rada niepotrzebnie zwlekała z decyzją o podwyżce stóp do listopada</span>
        <span start="2843" end="2845">. </span>
        <span start="3053" end="3112">Rada listopadową decyzję podejmowała w całkowitym spokoju, </span>
        <span start="3462" end="3500">decyzja taka jest w pełni zrozumiała. </span>
        <span start="3782" end="3811">Każdy ma prawo twierdzić, że </span>
        <span start="3820" end="3856">podniesienie stóp NBP jest za duże. </span>
        <span start="4183" end="4197">Czy rację mają</span>
        <span start="4200" end="4202">, </span>
        <span start="4243" end="4263">dowiemy się za rok. </span>
        <span start="4963" end="5037">skala styczniowej redukcji stóp była dość szeroko krytykowana. Mam jednak </span>
        <span start="5045" end="5069">kłopoty ze znalezieniem </span>
        <span start="5083" end="5089">opinii</span>
        <span start="5100" end="5135">, z której wynikałoby, że ustalona </span>
        <span start="5146" end="5152">skala </span>
        <span start="5165" end="5257">była zbyt duża i w wyniku tego inflacja w końcu 1999 r. przekroczy wyznaczony przez RPP cel.</span>
        <span start="6011" end="6064"> redukcja stóp w styczniu rzeczywiście była zbyt duża</span>
        <span start="6090" end="6092">. </span>
        <span start="6107" end="6114">jednak </span>
        <span start="6125" end="6152">o tym wiemy dopiero teraz. </span>
        <span start="6315" end="6487">Było to działanie zgodne z zasadą forward looking. Rada przyjmowała wówczas za wiarygodną zapowiedź zaostrzenia polityki fiskalnej oraz przewidywała powolny wzrost eksportu</span>
        <span start="6626" end="6628">. </span>
        <span start="6710" end="6766">Rzeczywisty przebieg zdarzeń makroekonomicznych był inny</span>
        <span start="6933" end="6935">. </span>
        <span start="7367" end="7386">Prognozy Rady były </span>
        <span start="7391" end="7423">wówczas powszechnie akceptowane.</span>
        <span start="7461" end="7525">Rada miała przesłanki do wcześniejszej zmiany swoich przewidywań</span>
        <span start="7540" end="7555"> bardzo późno. </span>
        <span start="7587" end="7638">o problemach ZUS dowiedzieliśmy się dopiero w lipcu</span>
        <span start="7741" end="7797">. O zadłużeniu kas chorych dowiedzieliśmy się jesienią. </span>
        <span start="8325" end="8349">informacje o wszystkich </span>
        <span start="8354" end="8425">wydarzeniach dostępne były kilka tygodni po ich faktycznym wystąpieniu.</span>
        <span start="8788" end="8860">W bieżącym roku niską przewidywalność polityki gospodarczej rządu widać </span>
        <span start="8865" end="8883">było gołym okiem. </span>
        <span start="9764" end="9882">W tym kontekście stawianie Radzie zarzutu, że będąc odpowiedzialną za walkę z inflacją, stara się zrzucić winę na rząd</span>
        <span start="9920" end="9922">, </span>
        <span start="10004" end="10009">jest </span>
        <span start="10019" end="10032">nierzetelne. </span>
        <span start="11302" end="11311">Można to </span>
        <span start="11320" end="11345">nazwać szukaniem winnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Ostatnia podwyżka stóp procentowych NBP oraz przyspieszenie inflacji wywołały krytykę poczynań Rady Polityki Pieniężnej. RPP podniosła najważniejszą ze stóp procentowych NBP ze względu na zagrożenie rozbudzonych oczekiwań inflacyjnych. decyzja taka jest zrozumiała. redukcja stóp w styczniu była zbyt duża. jednak Prognozy Rady były wówczas powszechnie akceptowane.Rada miała przesłanki do wcześniejszej zmiany przewidywań bardzo późno. informacje o wydarzeniach dostępne były kilka tygodni po ich wystąpieniu. stawianie Radzie zarzutu, że stara się zrzucić winę na rząd, jest nierzetelne.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="194">Ostatnia </span>
        <span start="202" end="238">podwyżka stóp procentowych NBP oraz </span>
        <span start="248" end="281">przyspieszenie inflacji wywołały </span>
        <span start="341" end="384">krytykę poczynań Rady Polityki Pieniężnej. </span>
        <span start="2456" end="2508">RPP podniosła najważniejszą ze stóp procentowych NBP</span>
        <span start="2509" end="2535"> ze względu na zagrożenie </span>
        <span start="2545" end="2580">rozbudzonych oczekiwań inflacyjnych</span>
        <span start="2613" end="2614">.</span>
        <span start="3111" end="3112"> </span>
        <span start="3462" end="3480">decyzja taka jest </span>
        <span start="3488" end="3500">zrozumiała. </span>
        <span start="6012" end="6037">redukcja stóp w styczniu </span>
        <span start="6050" end="6064">była zbyt duża</span>
        <span start="6090" end="6092">. </span>
        <span start="6107" end="6114">jednak </span>
        <span start="7367" end="7386">Prognozy Rady były </span>
        <span start="7391" end="7423">wówczas powszechnie akceptowane.</span>
        <span start="7461" end="7507">Rada miała przesłanki do wcześniejszej zmiany </span>
        <span start="7514" end="7525">przewidywań</span>
        <span start="7540" end="7555"> bardzo późno. </span>
        <span start="8325" end="8338">informacje o </span>
        <span start="8354" end="8402">wydarzeniach dostępne były kilka tygodni po ich </span>
        <span start="8413" end="8425">wystąpieniu.</span>
        <span start="8803" end="8804"> </span>
        <span start="9781" end="9810">stawianie Radzie zarzutu, że </span>
        <span start="9852" end="9882">stara się zrzucić winę na rząd</span>
        <span start="9920" end="9922">, </span>
        <span start="10004" end="10009">jest </span>
        <span start="10019" end="10031">nierzetelne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Ostatnia podwyżka stóp procentowych NBP oraz przyspieszenie inflacji wywołały krytykę Rady Polityki Pieniężnej. Rada chciałaby podjąć dyskusję. 

nikt nie przewidywał, że w 1999 r. inflacja przewyższy cel inflacyjny NBP.Świadczy to dobitnie o tym, że czynnikami przyspieszającymi inflację były szoki podażowe na rynku żywności i paliw. Rada decyzję podjęła w listopadzie, dlatego by podjąć ją w takiej skali w listopadzie. Dla każdego, kto wie, co to jest efektywność mechanizmu transmisji impulsów polityki pieniężnej do gospodarki, decyzja taka jest zrozumiała. Przejdźmy do zarzutu zbyt dużej redukcji stóp procentowych 20 stycznia 1999 r. redukcja rzeczywiście była zbyt duża bądź niepotrzebna. Problem polega na tym, że o tym wiemy dopiero teraz. skala obniżki stóp procentowych dostosowana była do przewidywanego przebiegu zjawisk makroekonomicznych. Czy Rada miała przesłanki do wcześniejszej zmiany swoich przewidywań? Bardzo mało i późno. 

stawianie Radzie zarzutu, że będąc odpowiedzialną za walkę z inflacją, stara się zrzucić winę na rząd i wydarzenia na rynku, jest nierzetelne. nie da się na trwałe zmniejszyć inflacji bez budowy sprawnych i konkurencyjnych rynków paliw czy energii.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="194">Ostatnia </span>
        <span start="202" end="238">podwyżka stóp procentowych NBP oraz </span>
        <span start="248" end="281">przyspieszenie inflacji wywołały </span>
        <span start="341" end="349">krytykę </span>
        <span start="358" end="384">Rady Polityki Pieniężnej. </span>
        <span start="737" end="742">Rada </span>
        <span start="885" end="910">chciałaby podjąć dyskusję</span>
        <span start="992" end="994">. </span>
        <span start="1658" end="1660">

</span>
        <span start="1984" end="1989">nikt </span>
        <span start="1995" end="2012">nie przewidywał, </span>
        <span start="2044" end="2096">że w 1999 r. inflacja przewyższy cel inflacyjny NBP.</span>
        <span start="2098" end="2110">Świadczy to </span>
        <span start="2116" end="2135">dobitnie o tym, że </span>
        <span start="2144" end="2154">czynnikami</span>
        <span start="2181" end="2256"> przyspieszającymi inflację były szoki podażowe na rynku żywności i paliw. </span>
        <span start="3053" end="3058">Rada </span>
        <span start="3143" end="3151">decyzję </span>
        <span start="3166" end="3189">podjęła w listopadzie, </span>
        <span start="3243" end="3250">dlatego</span>
        <span start="3251" end="3274"> by podjąć ją w takiej </span>
        <span start="3282" end="3412">skali w listopadzie. Dla każdego, kto wie, co to jest efektywność mechanizmu transmisji impulsów polityki pieniężnej do gospodarki</span>
        <span start="3460" end="3480">, decyzja taka jest </span>
        <span start="3488" end="3500">zrozumiała. </span>
        <span start="4731" end="4741">Przejdźmy </span>
        <span start="4747" end="4816">do zarzutu zbyt dużej redukcji stóp procentowych 20 stycznia 1999 r. </span>
        <span start="6012" end="6021">redukcja </span>
        <span start="6037" end="6070">rzeczywiście była zbyt duża bądź </span>
        <span start="6078" end="6107">niepotrzebna. Problem polega </span>
        <span start="6114" end="6152">na tym, że o tym wiemy dopiero teraz. </span>
        <span start="6200" end="6267">skala obniżki stóp procentowych dostosowana była do przewidywanego </span>
        <span start="6277" end="6315">przebiegu zjawisk makroekonomicznych. </span>
        <span start="7457" end="7541">Czy Rada miała przesłanki do wcześniejszej zmiany swoich przewidywań? Bardzo mało i </span>
        <span start="7548" end="7555">późno. </span>
        <span start="9762" end="9764">

</span>
        <span start="9781" end="9904">stawianie Radzie zarzutu, że będąc odpowiedzialną za walkę z inflacją, stara się zrzucić winę na rząd i wydarzenia na rynku</span>
        <span start="9920" end="9922">, </span>
        <span start="10004" end="10009">jest </span>
        <span start="10019" end="10032">nierzetelne. </span>
        <span start="11008" end="11113">nie da się na trwałe zmniejszyć inflacji bez budowy sprawnych i konkurencyjnych rynków paliw czy energii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Ostatnia znaczna podwyżka stóp procentowych NBP oraz gwałtowne przyspieszenie inflacji wywołały krytykę poczynań Rady Polityki Pieniężnej. Rada chciałaby podjąć dyskusję z głosami krytycznymi. 

nikt nie przewidywał, że w 1999 r. inflacja przewyższy cel inflacyjny NBP.Świadczy to dobitnie o tym, że głównymi czynnikami przyspieszającymi inflację były szoki podażowe na rynku żywności i paliw. Inny komentator stawia z kolei zarzut, że Rada niepotrzebnie zwlekała z decyzją o podwyżce stóp do listopada. 

Rada listopadową decyzję nie dlatego podjęła w listopadzie, i w takiej skali, że "zaspała" w październiku, ale dlatego, by podjąć ją w takiej właśnie skali w listopadzie. Dla każdego, kto wie, co to jest efektywność mechanizmu transmisji impulsów polityki pieniężnej do gospodarki, decyzja taka jest zrozumiała. Każdy ma prawo twierdzić, że dokonane podniesienie stóp NBP jest za duże. Pamiętać jednak musi, że jego twierdzenie sprowadza się do tezy: skala dokonanej podwyżki stóp procentowych doprowadzi do przestrzelenia celu inflacyjnego w dół. Czy rację mają ci, którzy krytykują teraz Radę, dowiemy się za rok. 

Przejdźmy do zarzutu zbyt dużej redukcji stóp procentowych 20 stycznia 1999 r. Otóż, redukcja rzeczywiście była zbyt duża bądź niepotrzebna. Problem polega jednak na tym, że o tym wiemy dopiero teraz. skala obniżki stóp procentowych dostosowana była do przewidywanego w 1999 r. przebiegu zjawisk makroekonomicznych. Było to działanie zgodne z zasadą forward looking. 

Czy Rada miała przesłanki do wcześniejszej zmiany swoich przewidywań? Bardzo mało i późno. o problemach ZUS dowiedzieliśmy się dopiero w lipcu. Gwałtowny wzrost cen żywności rozpoczął się od sierpnia. wzrosły ceny paliw. Z żadnych analiz nie wynikała taka skala wzrostu cen na rynku żywności i paliw. 

W tym kontekście stawianie Radzie zarzutu, że będąc odpowiedzialną za walkę z inflacją, stara się zrzucić winę na rząd i wydarzenia na rynku międzynarodowym, jest nierzetelne. Nie można winić straży pożarnej za lekkomyślność dziecka z zapałkami, jeśli okaże się sprawna w gaszeniu pożaru. nie można ignorować krótkookresowego wpływu na inflację czynników pozapieniężnych. nie da się na trwałe zmniejszyć inflacji bez budowy sprawnych i konkurencyjnych rynków paliw czy energii.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="281">Ostatnia znaczna podwyżka stóp procentowych NBP oraz gwałtowne przyspieszenie inflacji wywołały </span>
        <span start="341" end="384">krytykę poczynań Rady Polityki Pieniężnej. </span>
        <span start="737" end="742">Rada </span>
        <span start="885" end="932">chciałaby podjąć dyskusję z głosami krytycznymi</span>
        <span start="992" end="994">. </span>
        <span start="1658" end="1660">

</span>
        <span start="1984" end="1989">nikt </span>
        <span start="1995" end="2012">nie przewidywał, </span>
        <span start="2044" end="2096">że w 1999 r. inflacja przewyższy cel inflacyjny NBP.</span>
        <span start="2098" end="2110">Świadczy to </span>
        <span start="2116" end="2154">dobitnie o tym, że głównymi czynnikami</span>
        <span start="2181" end="2256"> przyspieszającymi inflację były szoki podażowe na rynku żywności i paliw. </span>
        <span start="2616" end="2724">Inny komentator stawia z kolei zarzut, że Rada niepotrzebnie zwlekała z decyzją o podwyżce stóp do listopada</span>
        <span start="2843" end="2845">. </span>
        <span start="3024" end="3026">

</span>
        <span start="3053" end="3070">Rada listopadową </span>
        <span start="3143" end="3151">decyzję </span>
        <span start="3154" end="3191">nie dlatego podjęła w listopadzie, i </span>
        <span start="3194" end="3412">w takiej skali, że "zaspała" w październiku, ale dlatego, by podjąć ją w takiej właśnie skali w listopadzie. Dla każdego, kto wie, co to jest efektywność mechanizmu transmisji impulsów polityki pieniężnej do gospodarki</span>
        <span start="3460" end="3480">, decyzja taka jest </span>
        <span start="3488" end="3500">zrozumiała. </span>
        <span start="3782" end="3876">Każdy ma prawo twierdzić, że dokonane podniesienie stóp NBP jest za duże. Pamiętać jednak musi</span>
        <span start="3986" end="4025">, że jego twierdzenie sprowadza się do </span>
        <span start="4038" end="4139">tezy: skala dokonanej podwyżki stóp procentowych doprowadzi do przestrzelenia celu inflacyjnego w dół</span>
        <span start="4181" end="4229">. Czy rację mają ci, którzy krytykują teraz Radę</span>
        <span start="4241" end="4263">, dowiemy się za rok. </span>
        <span start="4729" end="4741">

Przejdźmy </span>
        <span start="4747" end="4816">do zarzutu zbyt dużej redukcji stóp procentowych 20 stycznia 1999 r. </span>
        <span start="6006" end="6021">Otóż, redukcja </span>
        <span start="6037" end="6070">rzeczywiście była zbyt duża bądź </span>
        <span start="6078" end="6152">niepotrzebna. Problem polega jednak na tym, że o tym wiemy dopiero teraz. </span>
        <span start="6200" end="6366">skala obniżki stóp procentowych dostosowana była do przewidywanego w 1999 r. przebiegu zjawisk makroekonomicznych. Było to działanie zgodne z zasadą forward looking. </span>
        <span start="7455" end="7541">

Czy Rada miała przesłanki do wcześniejszej zmiany swoich przewidywań? Bardzo mało i </span>
        <span start="7548" end="7555">późno. </span>
        <span start="7587" end="7638">o problemach ZUS dowiedzieliśmy się dopiero w lipcu</span>
        <span start="7741" end="7743">. </span>
        <span start="7797" end="7854">Gwałtowny wzrost cen żywności rozpoczął się od sierpnia. </span>
        <span start="7889" end="7919">wzrosły ceny paliw. Z żadnych </span>
        <span start="7962" end="7969">analiz </span>
        <span start="7979" end="8040">nie wynikała taka skala wzrostu cen na rynku żywności i paliw</span>
        <span start="8072" end="8074">. </span>
        <span start="9762" end="9922">

W tym kontekście stawianie Radzie zarzutu, że będąc odpowiedzialną za walkę z inflacją, stara się zrzucić winę na rząd i wydarzenia na rynku międzynarodowym, </span>
        <span start="10004" end="10009">jest </span>
        <span start="10019" end="10108">nierzetelne. Nie można winić straży pożarnej za lekkomyślność dziecka z zapałkami, jeśli </span>
        <span start="10119" end="10154">okaże się sprawna w gaszeniu pożaru</span>
        <span start="10196" end="10197">.</span>
        <span start="10281" end="10292"> nie można </span>
        <span start="10352" end="10425">ignorować krótkookresowego wpływu na inflację czynników pozapieniężnych. </span>
        <span start="11008" end="11113">nie da się na trwałe zmniejszyć inflacji bez budowy sprawnych i konkurencyjnych rynków paliw czy energii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Ostatnia podwyżka stóp procentowych NBP oraz przyspieszenie inflacji wywołały krytykę Rady Polityki Pieniężnej. nikt nie przewidywał, że w 1999 r. inflacja przewyższy cel inflacyjny NBP. czynnikami przyspieszającymi inflację były szoki podażowe na rynku żywności i paliw. Rada decyzję podjęła w listopadzie, by podjąć ją w takiej skali w listopadzie. Dla każdego, kto wie, co to jest efektywność mechanizmu transmisji impulsów polityki pieniężnej do gospodarki, decyzja taka jest zrozumiała. nie da się na trwałe zmniejszyć inflacji bez budowy sprawnych i konkurencyjnych rynków paliw czy energii.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="194">Ostatnia </span>
        <span start="202" end="238">podwyżka stóp procentowych NBP oraz </span>
        <span start="248" end="281">przyspieszenie inflacji wywołały </span>
        <span start="341" end="349">krytykę </span>
        <span start="358" end="384">Rady Polityki Pieniężnej. </span>
        <span start="1984" end="1989">nikt </span>
        <span start="1995" end="2012">nie przewidywał, </span>
        <span start="2044" end="2096">że w 1999 r. inflacja przewyższy cel inflacyjny NBP.</span>
        <span start="2134" end="2135"> </span>
        <span start="2144" end="2154">czynnikami</span>
        <span start="2181" end="2256"> przyspieszającymi inflację były szoki podażowe na rynku żywności i paliw. </span>
        <span start="3053" end="3058">Rada </span>
        <span start="3143" end="3151">decyzję </span>
        <span start="3166" end="3189">podjęła w listopadzie, </span>
        <span start="3252" end="3274">by podjąć ją w takiej </span>
        <span start="3282" end="3412">skali w listopadzie. Dla każdego, kto wie, co to jest efektywność mechanizmu transmisji impulsów polityki pieniężnej do gospodarki</span>
        <span start="3460" end="3480">, decyzja taka jest </span>
        <span start="3488" end="3500">zrozumiała. </span>
        <span start="11008" end="11113">nie da się na trwałe zmniejszyć inflacji bez budowy sprawnych i konkurencyjnych rynków paliw czy energii.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
