<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199910020027">
  <date>1999-10-02</date>
  <title>Początek roku akademickiego pod znakiem pieniądza</title>
  <section>Kraj</section>
  <authors>Dział Polityczny</authors>
  <body>STUDIA

Rektorzy mówią o konieczności wprowadzenia częściowej odpłatności za studia

Początek roku akademickiego pod znakiem pieniądza

W piątek w wielu uczelniach odbyły się uroczyste inauguracje roku akademickiego, podczas których świeżo upieczeni studenci otrzymywali indeksy. Na zdjęciu studenci Uniwersytetu Warszawskiego: Michał Dec z prawa oraz Aleksandra Chrzanowska z kulturoznawstwa i Karolina Bogdan z polonistyki. 

BARTŁOMIEJ ZBOROWSKI

Trudno o akademik i stypendia

Studenci radzą sobie jak mogą

Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. Tę sytuację tylko trochę łagodzą wprowadzone w ubiegłym roku preferencyjne kredyty. Zdecydowanie brakuje miejsc w akademikach.

Co dziesiąty student Uniwersytetu Śląskiego, który składał podanie, nie otrzyma miejsca w akademiku, bo miejsc jest około 2,6 tysiąca na 38 tysięcy studiujących. Studenci, którzy otrzymają miejsce, płacić będą w zależności od dochodów w rodzinie od 50 do 80 proc. ceny akademika. Przy najniższej 50-procentowej odpłatności za miejsce w akademiku trzeba zapłacić od 123 do 198 zł miesięcznie. Ceny są różne, bo różny jest standard. Wszystkie pokoje są dwuosobowe, a w akademikach najdroższych - z łazienkami. Studenci, którzy nie mają szans na akademik, wynajmować muszą stancję, co w Katowicach kosztuje  250 zł miesięcznie i więcej.

25 proc. studentów Uniwersytetu Śląskiego ma prawo do otrzymania stypendiów za wyniki w nauce. Średnia stopni nie może być jednak niższa niż 4,0. Wysokość stypendium uzależniona jest od wysokości średniej i od liczby studentów, którzy zmieścili się w stypendialnej puli. Zwykle stypendium to wynosi od 230 do 330 zł. Stypendium socjalne, przydzielane zależnie od dochodów w rodzinie, średnio biorąc, wynosi około 150 zł.

Spośród 38 tysięcy studentów UŚ, ponad 4 tysiące osób złożyło podania o kredyty. Na podręczniki student wydać musi przynajmniej 200 zł (co stanowi absolutne minimum) rocznie. Studenci dojeżdżający wydają często po kilkadziesiąt złotych i więcej na przejazdy. W czasie zajęć korzystają ze studenckich stołówek (od 4 zł za obiad). Z ostrożnych obliczeń studenckich wydatków wynika, że aby przeżyć na poziomie minimum, śląski student dysponować musi kwotą około 600 zł miesięcznie.

Ciasnota na UJ

Miejsce w akademiku otrzymuje tylko nieco ponad połowa studentów Uniwersytetu Jagiellońskiego, którzy się o to starają. W znacznie lepszej sytuacji są tylko studiujący w Collegium Medicum UJ, gdzie 90 procent może zamieszkać w akademiku. Uczelnia ma dziesięć domów studenckich - w większości o dobrym standardzie - z 5603 miejscami, plus przyznane jej 410 miejsc w miasteczku studenckim AGH. Płacić trzeba 140 - 160 zł miesięcznie, z czego 30 - 50 proc. jest refundowane. - Koszt obiadu w stołówkach studenckich wynosi u nas 7 zł, z czego student płaci tylko 4 zł. Korzystają z nich przede wszystkim mieszkańcy akademików, ale i mieszkający na kwaterach - informuje Eugenia Łukasik z Działu Nauczania UJ. Ci, którzy wynajmują kwatery prywatne, narzekają na wysokie opłaty. Studenci płacą w Krakowie zazwyczaj po ok. 300 złotych za miejsce w pokoju dwuosobowym, plus opłaty za światło, telefon itp. - W tym roku właściciel chciał nam podnieść opłatę o 200 zł, ale wszyscy ostro się postawiliśmy i ustąpił. Więc zostało po staremu, po 300 zł. Do tego w zimie trzeba dodać 50 zł za ogrzewanie elektryczne oraz inne opłaty - mówi Magda z Nowego Sącza, studentka II roku prawa.

Największym problemem Uniwersytetu Jagiellońskiego jest ciasnota pomieszczeń. Na jednego studenta przypada ok. 3 mkw. powierzchni naukowo-dydaktycznej. W zachodnich uczelniach tych metrów kwadratowych na jednego studenta jest pięć razy więcej. Najgorzej jest na wydziale prawa, gdzie przyjmuje się dużo studentów.

Legalny walet w Olsztynie

W najmłodszym polskim uniwersytecie - Warmińsko-Mazurskim w Olsztynie - sytuacja studentów zamiejscowych jest bardzo trudna. W opinii rektora Ryszarda Góreckiego, co najmniej połowa studentów nie znajdzie w tym roku miejsca w akademiku.

Na 15 tysięcy słuchaczy studiów dziennych uczelnia dysponuje 2798 miejscami w dziewięciu akademikach byłej Akademii Rolniczo-Technicznej (dziesiąty akademik jest remontowany) oraz 1063 miejscami w trzech domach Fundacji Bratniak, należącej do byłej Wyższej Szkoły Pedagogicznej. Kłopotów z zamieszkaniem nie będą mieć jedynie alumni (ponad 500) wchodzącego w skład uniwersytetu Wyższego Instytutu Teologicznego. Łóżko kosztuje w akademiku w zależności od standardu pokoju od 105 zł do 150 zł miesięcznie. Uczelnia utworzyła bank stancji, ale zgłoszeń jest mało. Cena stancji w mieście to średnio 200 zł.

Jagoda Pacyńska z Bezled, studentka V roku medycyny weterynaryjnej, jest przewodniczącą rady mieszkańców akademika nr 3 w studenckim miasteczku Kortowo.

- Jeżeli chodzi o sytuację bytową studentów, to raczej się pogorszy, bo studiujących przybyło, a miejsc w akademikach nie. Liczę, że jak w poprzednich latach, będziemy mogli kwaterować w pokojach tzw. legalnego waleta, czyli studenta, który za 30 proc. stawki może nocować na swoim, najczęściej składanym, łóżku. W najtrudniejszej sytuacji są studenci pierwszego roku, najważniejszym bowiem kryterium kwalifikacji do akademika jest u nas średnia ocen. Poza tym aktywność w pracach na rzecz uczelni i wreszcie sytuacja rodzinna. W tej ostatniej kategorii miejsca dostają najczęściej sieroty i półsieroty.

Co czwarty pobiera  stypendium socjalne

Każdy zainteresowany student Wyższej Szkoły Zawodowej w Koninie może liczyć na miejsce w uczelnianym akademiku, liczącym 160 miejsc, lub bursie którejś z konińskich szkół średnich. Opłata miesięczna za miejsce wynosiła w ub. roku 120 zł. W akademiku jest też stołówka, z której korzystać może codziennie 350 osób, oferująca dotowane przez szkołę, bardzo tanie obiady.

WSZ oferuje też stypendia socjalne dla studentów z rodzin niezamożnych: w ubiegłym roku mogli otrzymać je ci, w rodzinach których dochód na osobę nie przekraczał 400 zł. Stypendia wynosiły: do 200 zł - 120 zł, od 201 do 300 zł - 90 zł, od 301 do 400 zł - 70 zł. W wyjątkowych przypadkach komisja rozdzielająca tę pomoc mogła podwyższyć kwotę stypendium do 150 zł. W minionym, pierwszym roku funkcjonowania szkoły z pomocy tej skorzystały 132 osoby, czyli więcej niż co czwarty student.

W tym roku najlepsi będą otrzymywać także stypendia naukowe; kwot uczelnia jeszcze nie podaje. Poza tym grono konińskich parlamentarzystów postanowiło ufundować kilka własnych stypendiów dla najlepszych studentów z rodzin o najniższych dochodach.

Niepaństwowi w hotelu lub na stancji

Wyższa Szkoła Humanistyczno-ekonomiczna we Włocławku (woj. kujawsko-pomorskie) zagwarantowała swoim studentom dziennym 41 miejsc noclegowych w miejscowym hotelu Kujawy. Pokój 1-osobowy kosztuje od 300 zł do 340 zł miesięcznie, 2-osobowy od 280 do 320 zł. - Zainteresowanie ofertą nie potwierdziło naszych obaw, że ceny będą za wysokie - powiedziała "Rz" Elżbieta Grabińska-Gulcz, dyrektor administracyjny włocławskiej uczelni. - W hotelu zarezerwowaliśmy także miejsca studentom zaocznym, którzy za pokój 1-osobowy będą płacić 53 zł za dobę, za 2-osobowy - 97 zł.

Uczelnia zapewniła też słuchaczom miejsca w internacie Medycznego Studium Zawodowego we Włocławku. - Mimo że jest on znacznie oddalony od sal wykładowych, wszystkie, tj. 24 miejsca zostały już wykorzystane - dodała Grabińska-Gulcz. - Miesięczny pobyt kosztuje tutaj 80 zł.

Własnej bazy lokalowej dla studentów nie ma także Wyższa Szkoła Ochrony Środowiska w Bydgoszczy. - Dysponujemy adresami internatów, burs i domów studenckich, gdzie nasi słuchacze mogą znaleźć jeszcze miejsca - poinformowano w sekretariacie uczelni. - Do tej pory nikt się nie skarżył, widać, że sposób się sprawdza.

Wyższa Szkoła Bankowa w Toruniu nie zapewnia miejsc noclegowych studentom. Bożena Kołosowska, prodziekan tej uczelni, wyjaśnia, że znaczna część studentów pochodzi z Torunia i okolic. Tym ostatnim bardziej opłaca się dojeżdżać, aniżeli wynajmować stancję.

Studenci, którym nie odpowiada standard burs i internatów (jak zapewniono na uczelniach tacy są), poszukują w grupach, po dwóch, trzech mieszkania do wynajęcia. Mają z czego wybierać. W Bydgoszczy np. lokal o pow. ponad 90 mkw. kosztuje 1,2 tys. zł plus czynsz. W Toruniu za miejsce w pokoju żądano po 250 zł od osoby.	A.P., A.O., B.C., RAK, J.SAD., I.T.

Drogi indeks

Wystąpienia rektorów podczas piątkowej inauguracji roku akademickiego wykazują, że uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia.

Rektor Uniwersytetu Warszawskiego Piotr Węgleński zarzucił parlamentarzystom, że nie przeznaczają na uczelnie wystarczających kwot w budżecie, a jednocześnie zawarli taki przepis w konstytucji, który może poważnie utrudnić pobieranie czesnego od studentów. Rektor Politechniki Warszawskiej Jerzy Woźnicki powiedział, że jeżeli budżet państwa ograniczeniami budżetowymi limituje liczbę studentów, to niezbędne jest wprowadzenie częściowej odpłatności za studia, także na studiach dziennych. Obecny na Politechnice Warszawskiej wicepremier Leszek Balcerowicz zaznaczył, że podobnie jak w 1999 r. w przyszłorocznym budżecie zostaną podwojone środki na inwestycje w szkolnictwie wyższym.

W wielu polskich uczelniach odbyła się w piątek uroczysta inauguracja roku akademickiego. Zwykle są na nią zapraszani tylko ci spośród świeżo upieczonych studentów, którzy najlepiej zdali egzaminy i w obecności przedstawicieli najwyższych władz państwowych, profesury, rektorów innych uczelni otrzymują indeksy. Prezydent Aleksander Kwaśniewski uczestniczył w piątek w inauguracji na Uniwersytecie Warszawskim (gdzie rozpoczyna studia jego córka); a premier Jerzy Buzek - na najmłodszym polskim Uniwersytecie Warmińsko-mazurskim w Olsztynie.	A.P.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>W piątek w wielu uczelniach odbyły się uroczyste inauguracje roku akademickiego. Wystąpienia rektorów podczas inauguracji wykazują, że uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia. 
Tymczasem sytuacja materialna studentów jest coraz trudniejsza. Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc w budżecie państwa. Tę sytuację tylko trochę łagodzą wprowadzone w ubiegłym roku preferencyjne kredyty. Stypendia za wyniki w nauce czy socjalne to tylko część kwoty, którą musi dysponować student, by przeżyć na poziomie minimum. Zdecydowanie brakuje miejsc w akademikach. W większości uczelni znaczna część studentów zamiejscowych nie może liczyć na akademik i musi wynajmować drogie kwatery prywatne (wyjątkiem jest Wyższa Szkoła Zawodowa w Koninie, gdzie każdy zainteresowany otrzymał miejsce). Będzie jeszcze gorzej, bo studiujących przybywa, a miejsc w akademikach nie. Niektóre uczelnie niepaństwowe nie dysponują w ogóle bazą lokalową dla studentów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. Zdecydowanie brakuje miejsc w akademikach.Co dziesiąty student Uniwersytetu Śląskiego, który składał podanie, nie otrzyma miejsca w akademiku. Miejsce w akademiku otrzymuje połowa studentów Uniwersytetu Jagiellońskiego, którzy się o to starają. W uniwersytecie Warmińsko-Mazurskim w Olsztynie sytuacja studentów zamiejscowych jest bardzo trudna. połowa studentów nie znajdzie w tym roku miejsca w akademiku. Wyższa Szkoła Humanistyczno-ekonomiczna we Włocławku zagwarantowała studentom 41 miejsc noclegowych w miejscowym hotelu. Własnej bazy lokalowej dla studentów nie ma Wyższa Szkoła Ochrony Środowiska w Bydgoszczy. 
Wystąpienia rektorów podczas inauguracji roku akademickiego wykazują, że uczelnie państwowe silniej odczuwają konieczność wprowadzenia odpłatności za studia.Rektor UW zarzucił parlamentarzystom, że nie przeznaczają na uczelnie wystarczających kwot w budżecie. wicepremier Leszek Balcerowicz zaznaczył, że w przyszłorocznym budżecie zostaną podwojone środki na inwestycje w szkolnictwie wyższym.</body>
      <spans>
        <span start="512" end="592">Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. </span>
        <span start="676" end="718">Zdecydowanie brakuje miejsc w akademikach.</span>
        <span start="720" end="819">Co dziesiąty student Uniwersytetu Śląskiego, który składał podanie, nie otrzyma miejsca w akademiku</span>
        <span start="880" end="882">. </span>
        <span start="2273" end="2302">Miejsce w akademiku otrzymuje</span>
        <span start="2320" end="2393"> połowa studentów Uniwersytetu Jagiellońskiego, którzy się o to starają. </span>
        <span start="3789" end="3791">W </span>
        <span start="3811" end="3825">uniwersytecie </span>
        <span start="3827" end="3859">Warmińsko-Mazurskim w Olsztynie </span>
        <span start="3861" end="3914">sytuacja studentów zamiejscowych jest bardzo trudna. </span>
        <span start="3964" end="4025">połowa studentów nie znajdzie w tym roku miejsca w akademiku.</span>
        <span start="5421" end="5422"> </span>
        <span start="6574" end="6627">Wyższa Szkoła Humanistyczno-ekonomiczna we Włocławku </span>
        <span start="6653" end="6668">zagwarantowała </span>
        <span start="6674" end="6683">studentom</span>
        <span start="6692" end="6734"> 41 miejsc noclegowych w miejscowym hotelu</span>
        <span start="6741" end="6743">. </span>
        <span start="7413" end="7457">Własnej bazy lokalowej dla studentów nie ma </span>
        <span start="7463" end="7510">Wyższa Szkoła Ochrony Środowiska w Bydgoszczy. </span>
        <span start="8356" end="8386">
Wystąpienia rektorów podczas </span>
        <span start="8396" end="8459">inauguracji roku akademickiego wykazują, że uczelnie państwowe </span>
        <span start="8465" end="8508">silniej odczuwają konieczność wprowadzenia </span>
        <span start="8519" end="8541">odpłatności za studia.</span>
        <span start="8543" end="8551">Rektor U</span>
        <span start="8563" end="8564">W</span>
        <span start="8592" end="8684"> zarzucił parlamentarzystom, że nie przeznaczają na uczelnie wystarczających kwot w budżecie</span>
        <span start="8798" end="8800">. </span>
        <span start="9069" end="9114">wicepremier Leszek Balcerowicz zaznaczył, że </span>
        <span start="9137" end="9226">w przyszłorocznym budżecie zostaną podwojone środki na inwestycje w szkolnictwie wyższym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>W piątek w wielu uczelniach odbyły się uroczyste inauguracje roku akademickiego. Wystąpienia rektorów podczas inauguracji wykazują, że uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia. 
Tymczasem sytuacja materialna studentów jest coraz trudniejsza. Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc w budżecie państwa. Tę sytuację tylko trochę łagodzą wprowadzone w ubiegłym roku preferencyjne kredyty. Z ostrożnych obliczeń studenckich wydatków wynika, że aby przeżyć na poziomie minimum, student Uniwersytetu Śląskiego dysponować musi kwotą około 600 zł miesięcznie. Stypendium za wyniki w nauce, które mogą otrzymać tylko studenci ze średnią nie niższą niż 4,0, zwykle wynosi od 230 do 330 zł. Stypendium socjalne, przydzielane zależnie od dochodów w rodzinie, średnio biorąc, wynosi około 150 zł.
Zdecydowanie brakuje miejsc w akademikach. Tylko nieco ponad połowa studentów Uniwersytetu Jagiellońskiego, którzy się o to starają, może liczyć na miejsce w akademiku. Pozostali zmuszeni są do wynajmowania drogich kwater prywatnych. Sytuacja studentów zamiejscowych jest bardzo trudna także na Uniwersytecie Warmińsko-Mazurskim w Olsztynie. Na 15 tysięcy słuchaczy studiów dziennych uczelnia dysponuje 2798 miejscami. Będzie jeszcze gorzej, bo studiujących przybywa, a miejsc w akademikach nie. Studenci liczą, że tak jak w poprzednich latach, będą mogli kwaterować w pokojach tzw. legalnego waleta, czyli studenta, który za 30 proc. stawki może nocować na swoim, najczęściej składanym, łóżku. W zdecydowanie lepszej sytuacji są studenci Wyższej Szkoły Zawodowej w Koninie. Tu każdy zainteresowany może liczyć na miejsce w uczelnianym akademiku, liczącym 160 miejsc, lub bursie którejś z konińskich szkół średnich, do tego w ubiegłym roku co czwarty student pobierał stypendium socjalne. Niektóre uczelnie niepaństwowe nie dysponują w ogóle bazą lokalową dla studentów. Część z nich stara się kwaterować słuchaczy w hotelach lub na stancji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. Tę sytuację trochę łagodzą preferencyjne kredyty. Zdecydowanie brakuje miejsc w akademikach.
Co dziesiąty student Uniwersytetu Śląskiego, który składał podanie, nie otrzyma miejsca w akademiku. 25 proc. studentów Uniwersytetu Śląskiego ma prawo do otrzymania stypendiów za wyniki w nauce. Spośród 38 tysięcy studentów UŚ, ponad 4 tysiące osób złożyło podania o kredyty. 
Miejsce w akademiku otrzymuje połowa studentów Uniwersytetu Jagiellońskiego, którzy się o to starają. Ci, którzy wynajmują kwatery prywatne, narzekają na wysokie opłaty. Największym problemem Uniwersytetu Jagiellońskiego jest ciasnota pomieszczeń. Na jednego studenta przypada ok. 3 mkw. powierzchni naukowo-dydaktycznej. 
W uniwersytecie Warmińsko-Mazurskim w Olsztynie sytuacja studentów zamiejscowych jest bardzo trudna. połowa studentów nie znajdzie w tym roku miejsca w akademiku. 
Każdy zainteresowany student Wyższej Szkoły Zawodowej w Koninie może liczyć na miejsce w uczelnianym akademiku. WSZ oferuje też stypendia socjalne dla studentów z rodzin niezamożnych. W tym roku najlepsi będą otrzymywać także stypendia naukowe. 
Wyższa Szkoła Humanistyczno-ekonomiczna we Włocławku zagwarantowała studentom 41 miejsc noclegowych w miejscowym hotelu. Uczelnia zapewniła też miejsca w internacie Medycznego Studium Zawodowego we Włocławku. Własnej bazy lokalowej dla studentów nie ma Wyższa Szkoła Ochrony Środowiska w Bydgoszczy. 
Wystąpienia rektorów podczas piątkowej inauguracji roku akademickiego wykazują, że uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia.Rektor UW Piotr Węgleński zarzucił parlamentarzystom, że nie przeznaczają na uczelnie wystarczających kwot w budżecie, a jednocześnie zawarli taki przepis w konstytucji, który może utrudnić pobieranie czesnego. Rektor Politechniki Warszawskiej Jerzy Woźnicki powiedział, że jeżeli budżet państwa ograniczeniami budżetowymi limituje liczbę studentów, to niezbędne jest wprowadzenie częściowej odpłatności za studia. wicepremier Leszek Balcerowicz zaznaczył, że w przyszłorocznym budżecie zostaną podwojone środki na inwestycje w szkolnictwie wyższym.</body>
      <spans>
        <span start="512" end="604">Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. Tę sytuację </span>
        <span start="610" end="625">trochę łagodzą </span>
        <span start="653" end="719">preferencyjne kredyty. Zdecydowanie brakuje miejsc w akademikach.
</span>
        <span start="720" end="819">Co dziesiąty student Uniwersytetu Śląskiego, który składał podanie, nie otrzyma miejsca w akademiku</span>
        <span start="880" end="882">. </span>
        <span start="1355" end="1450">25 proc. studentów Uniwersytetu Śląskiego ma prawo do otrzymania stypendiów za wyniki w nauce. </span>
        <span start="1777" end="1858">Spośród 38 tysięcy studentów UŚ, ponad 4 tysiące osób złożyło podania o kredyty. </span>
        <span start="2272" end="2302">
Miejsce w akademiku otrzymuje</span>
        <span start="2320" end="2393"> połowa studentów Uniwersytetu Jagiellońskiego, którzy się o to starają. </span>
        <span start="2978" end="3046">Ci, którzy wynajmują kwatery prywatne, narzekają na wysokie opłaty. </span>
        <span start="3447" end="3599">Największym problemem Uniwersytetu Jagiellońskiego jest ciasnota pomieszczeń. Na jednego studenta przypada ok. 3 mkw. powierzchni naukowo-dydaktycznej. </span>
        <span start="3788" end="3791">
W </span>
        <span start="3811" end="3825">uniwersytecie </span>
        <span start="3827" end="3859">Warmińsko-Mazurskim w Olsztynie </span>
        <span start="3861" end="3914">sytuacja studentów zamiejscowych jest bardzo trudna. </span>
        <span start="3964" end="4025">połowa studentów nie znajdzie w tym roku miejsca w akademiku.</span>
        <span start="5421" end="5422"> </span>
        <span start="5431" end="5542">
Każdy zainteresowany student Wyższej Szkoły Zawodowej w Koninie może liczyć na miejsce w uczelnianym akademiku</span>
        <span start="5611" end="5613">. </span>
        <span start="5801" end="5871">WSZ oferuje też stypendia socjalne dla studentów z rodzin niezamożnych</span>
        <span start="5969" end="5971">. </span>
        <span start="6288" end="6347">W tym roku najlepsi będą otrzymywać także stypendia naukowe</span>
        <span start="6533" end="6534">.</span>
        <span start="6564" end="6565"> </span>
        <span start="6573" end="6627">
Wyższa Szkoła Humanistyczno-ekonomiczna we Włocławku </span>
        <span start="6653" end="6668">zagwarantowała </span>
        <span start="6674" end="6683">studentom</span>
        <span start="6692" end="6734"> 41 miejsc noclegowych w miejscowym hotelu</span>
        <span start="6741" end="6743">. </span>
        <span start="7139" end="7162">Uczelnia zapewniła też </span>
        <span start="7173" end="7238">miejsca w internacie Medycznego Studium Zawodowego we Włocławku. </span>
        <span start="7413" end="7457">Własnej bazy lokalowej dla studentów nie ma </span>
        <span start="7463" end="7510">Wyższa Szkoła Ochrony Środowiska w Bydgoszczy. </span>
        <span start="8356" end="8541">
Wystąpienia rektorów podczas piątkowej inauguracji roku akademickiego wykazują, że uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia.</span>
        <span start="8543" end="8551">Rektor U</span>
        <span start="8563" end="8564">W</span>
        <span start="8576" end="8748"> Piotr Węgleński zarzucił parlamentarzystom, że nie przeznaczają na uczelnie wystarczających kwot w budżecie, a jednocześnie zawarli taki przepis w konstytucji, który może </span>
        <span start="8757" end="8785">utrudnić pobieranie czesnego</span>
        <span start="8798" end="9002">. Rektor Politechniki Warszawskiej Jerzy Woźnicki powiedział, że jeżeli budżet państwa ograniczeniami budżetowymi limituje liczbę studentów, to niezbędne jest wprowadzenie częściowej odpłatności za studia</span>
        <span start="9031" end="9033">. </span>
        <span start="9069" end="9114">wicepremier Leszek Balcerowicz zaznaczył, że </span>
        <span start="9137" end="9226">w przyszłorocznym budżecie zostaną podwojone środki na inwestycje w szkolnictwie wyższym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>W piątek w wielu uczelniach odbyły się uroczyste inauguracje roku akademickiego. Wystąpienia rektorów podczas inauguracji wykazują, że uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia. Tymczasem sytuacja materialna studentów jest coraz trudniejsza. Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc w budżecie państwa. Tę sytuację tylko trochę łagodzą wprowadzone w ubiegłym roku preferencyjne kredyty. Zdecydowanie brakuje miejsc w akademikach. Sytuacja studentów zamiejscowych będzie jeszcze gorsza.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. Zdecydowanie brakuje miejsc w akademikach.Co dziesiąty student Uniwersytetu Śląskiego, który składał podanie, nie otrzyma miejsca w akademiku. W uniwersytecie Warmińsko-Mazurskim w Olsztynie sytuacja studentów zamiejscowych jest bardzo trudna. połowa studentów nie znajdzie miejsca w akademiku. Wyższa Szkoła Humanistyczno-ekonomiczna we Włocławku zagwarantowała studentom 41 miejsc noclegowych w miejscowym hotelu. 
Wystąpienia rektorów wykazują, że uczelnie państwowe silniej odczuwają konieczność wprowadzenia odpłatności za studia.</body>
      <spans>
        <span start="512" end="592">Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. </span>
        <span start="676" end="718">Zdecydowanie brakuje miejsc w akademikach.</span>
        <span start="720" end="819">Co dziesiąty student Uniwersytetu Śląskiego, który składał podanie, nie otrzyma miejsca w akademiku</span>
        <span start="880" end="882">. </span>
        <span start="3789" end="3791">W </span>
        <span start="3811" end="3825">uniwersytecie </span>
        <span start="3827" end="3859">Warmińsko-Mazurskim w Olsztynie </span>
        <span start="3861" end="3914">sytuacja studentów zamiejscowych jest bardzo trudna. </span>
        <span start="3964" end="3994">połowa studentów nie znajdzie </span>
        <span start="4005" end="4025">miejsca w akademiku.</span>
        <span start="5421" end="5422"> </span>
        <span start="6574" end="6627">Wyższa Szkoła Humanistyczno-ekonomiczna we Włocławku </span>
        <span start="6653" end="6668">zagwarantowała </span>
        <span start="6674" end="6683">studentom</span>
        <span start="6692" end="6734"> 41 miejsc noclegowych w miejscowym hotelu</span>
        <span start="6741" end="6743">. </span>
        <span start="8356" end="8378">
Wystąpienia rektorów </span>
        <span start="8427" end="8459">wykazują, że uczelnie państwowe </span>
        <span start="8465" end="8508">silniej odczuwają konieczność wprowadzenia </span>
        <span start="8519" end="8541">odpłatności za studia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>W piątek w wielu uczelniach odbyły się uroczyste inauguracje roku akademickiego. Niestety, szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. Tę sytuację tylko trochę łagodzą wprowadzone w ubiegłym roku preferencyjne kredyty. Z ostrożnych obliczeń studenckich wydatków wynika, że aby przeżyć na poziomie minimum, śląski student dysponować musi kwotą około 600 zł miesięcznie. Zdecydowanie brakuje też miejsc w akademikach, a ci, którzy wynajmują kwatery prywatne, narzekają na wysokość opłat.
Wystąpienia rektorów podczas piątkowej inauguracji roku akademickiego wykazują, że uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia. Jeżeli budżet państwa ograniczeniami budżetowymi limituje liczbę studentów, to niezbędne jest wprowadzenie częściowej odpłatności za studia, także na studiach dziennych. Obecny na Politechnice Warszawskiej wicepremier Leszek Balcerowicz zaznaczył, że podobnie jak w 1999 r. w przyszłorocznym budżecie zostaną podwojone środki na inwestycje w szkolnictwie wyższym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. Tę sytuację trochę łagodzą wprowadzone w ubiegłym roku preferencyjne kredyty. brakuje miejsc w akademikach.Stypendium socjalne, przydzielane zależnie od dochodów wynosi około 150 zł. aby przeżyć na poziomie minimum, student dysponować musi kwotą około 600 zł miesięcznie. Wystąpienia rektorów podczas piątkowej inauguracji roku akademickiego wykazują, że uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia.
Rektor Uniwersytetu Warszawskiego zarzucił parlamentarzystom, że nie przeznaczają na uczelnie wystarczających kwot w budżecie, a jednocześnie zawarli przepis w konstytucji, który może poważnie utrudnić pobieranie czesnego od studentów. Rektor Politechniki Warszawskiej powiedział, że jeżeli budżet państwa ograniczeniami budżetowymi limituje liczbę studentów, to niezbędne jest wprowadzenie częściowej odpłatności za studia, także na studiach dziennych. wicepremier Leszek Balcerowicz zaznaczył, że w przyszłorocznym budżecie zostaną podwojone środki na inwestycje w szkolnictwie wyższym.</body>
      <spans>
        <span start="512" end="604">Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. Tę sytuację </span>
        <span start="610" end="676">trochę łagodzą wprowadzone w ubiegłym roku preferencyjne kredyty. </span>
        <span start="689" end="718">brakuje miejsc w akademikach.</span>
        <span start="1672" end="1726">Stypendium socjalne, przydzielane zależnie od dochodów</span>
        <span start="1754" end="1775"> wynosi około 150 zł.</span>
        <span start="1857" end="1858"> </span>
        <span start="2160" end="2193">aby przeżyć na poziomie minimum, </span>
        <span start="2200" end="2255">student dysponować musi kwotą około 600 zł miesięcznie.</span>
        <span start="2292" end="2293"> </span>
        <span start="8357" end="8542">Wystąpienia rektorów podczas piątkowej inauguracji roku akademickiego wykazują, że uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia.
</span>
        <span start="8543" end="8577">Rektor Uniwersytetu Warszawskiego </span>
        <span start="8593" end="8709">zarzucił parlamentarzystom, że nie przeznaczają na uczelnie wystarczających kwot w budżecie, a jednocześnie zawarli </span>
        <span start="8714" end="8833">przepis w konstytucji, który może poważnie utrudnić pobieranie czesnego od studentów. Rektor Politechniki Warszawskiej </span>
        <span start="8848" end="9032">powiedział, że jeżeli budżet państwa ograniczeniami budżetowymi limituje liczbę studentów, to niezbędne jest wprowadzenie częściowej odpłatności za studia, także na studiach dziennych.</span>
        <span start="9068" end="9114"> wicepremier Leszek Balcerowicz zaznaczył, że </span>
        <span start="9137" end="9226">w przyszłorocznym budżecie zostaną podwojone środki na inwestycje w szkolnictwie wyższym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>W piątek w wielu uczelniach odbyły się uroczyste inauguracje roku akademickiego. Niestety, szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. Tę sytuację tylko trochę łagodzą wprowadzone w ubiegłym roku preferencyjne kredyty. Spośród 38 tysięcy studentów UŚ, ponad 4 tysiące osób złożyło podania o kredyty. Na podręczniki student wydać musi przynajmniej 200 zł (co stanowi absolutne minimum) rocznie. Z ostrożnych obliczeń studenckich wydatków wynika, że aby przeżyć na poziomie minimum, śląski student dysponować musi kwotą około 600 zł miesięcznie. 
Zdecydowanie brakuje też miejsc w akademikach. Co dziesiąty student Uniwersytetu Śląskiego, który składał podanie, nie otrzyma miejsca w akademiku. Miejsce w akademiku dostanie tylko nieco ponad połowa studentów Uniwersytetu Jagiellońskiego, którzy się o to starają. Ci, którzy wynajmują kwatery prywatne, narzekają na wysokie opłaty. Największym problemem Uniwersytetu Jagiellońskiego jest ciasnota pomieszczeń. Na jednego studenta przypada ok. 3 mkw. powierzchni naukowo-dydaktycznej. W najmłodszym polskim uniwersytecie - Warmińsko-Mazurskim w Olsztynie - sytuacja studentów zamiejscowych jest bardzo trudna. W opinii rektora Ryszarda Góreckiego, co najmniej połowa studentów nie znajdzie w tym roku miejsca w akademiku. 
Wystąpienia rektorów podczas piątkowej inauguracji roku akademickiego wykazują, że uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia. Rektor Uniwersytetu Warszawskiego Piotr Węgleński zarzucił parlamentarzystom, że nie przeznaczają na uczelnie wystarczających kwot w budżecie, a jednocześnie zawarli taki przepis w konstytucji, który może poważnie utrudnić pobieranie czesnego od studentów. Jeżeli budżet państwa ograniczeniami budżetowymi limituje liczbę studentów, to niezbędne jest wprowadzenie częściowej odpłatności za studia, także na studiach dziennych. Obecny na Politechnice Warszawskiej wicepremier Leszek Balcerowicz zaznaczył, że podobnie jak w 1999 r. w przyszłorocznym budżecie zostaną podwojone środki na inwestycje w szkolnictwie wyższym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. Tę sytuację trochę łagodzą wprowadzone w ubiegłym roku preferencyjne kredyty. brakuje miejsc w akademikach.. Studenci, którzy otrzymają miejsce, płacić będą w zależności od dochodów od 50 do 80 proc. ceny akademika. Studenci, którzy nie mają szans na akademik, wynajmować muszą stancję.Wysokość stypendium uzależniona jest od wysokości średniej i od liczby studentów, którzy zmieścili się w stypendialnej puli. Stypendium socjalne, przydzielane zależnie od dochodów w rodzinie wynosi około 150 zł.Spośród 38 tysięcy studentów UŚ, ponad 4 tysiące osób złożyło podania o kredyty. aby przeżyć na poziomie minimum, student dysponować musi kwotą około 600 zł miesięcznie. Wystąpienia rektorów podczas piątkowej inauguracji roku akademickiego wykazują, że uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia.
Rektor Uniwersytetu Warszawskiego Piotr Węgleński zarzucił parlamentarzystom, że nie przeznaczają na uczelnie wystarczających kwot w budżecie, a jednocześnie zawarli przepis w konstytucji, który może poważnie utrudnić pobieranie czesnego od studentów. Rektor Politechniki Warszawskiej Jerzy Woźnicki powiedział, że jeżeli budżet państwa ograniczeniami budżetowymi limituje liczbę studentów, to niezbędne jest wprowadzenie częściowej odpłatności za studia, także na studiach dziennych. Obecny na Politechnice Warszawskiej wicepremier Leszek Balcerowicz zaznaczył, że podobnie jak w 1999 r. w przyszłorocznym budżecie zostaną podwojone środki na inwestycje w szkolnictwie wyższym.
W wielu polskich uczelniach odbyła się w piątek uroczysta inauguracja roku akademickiego. Zwykle są na nią zapraszani tylko ci spośród świeżo upieczonych studentów, którzy najlepiej zdali egzaminy i w obecności przedstawicieli najwyższych władz państwowych, profesury, rektorów innych uczelni otrzymują indeksy. Prezydent Aleksander Kwaśniewski uczestniczył w piątek w inauguracji na Uniwersytecie Warszawskim (gdzie rozpoczyna studia jego córka); a premier Jerzy Buzek - na Uniwersytecie Warmińsko-mazurskim w Olsztynie.</body>
      <spans>
        <span start="512" end="604">Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. Tę sytuację </span>
        <span start="610" end="676">trochę łagodzą wprowadzone w ubiegłym roku preferencyjne kredyty. </span>
        <span start="689" end="718">brakuje miejsc w akademikach.</span>
        <span start="880" end="954">. Studenci, którzy otrzymają miejsce, płacić będą w zależności od dochodów</span>
        <span start="965" end="1000"> od 50 do 80 proc. ceny akademika. </span>
        <span start="1228" end="1297">Studenci, którzy nie mają szans na akademik, wynajmować muszą stancję</span>
        <span start="1352" end="1353">.</span>
        <span start="1501" end="1626">Wysokość stypendium uzależniona jest od wysokości średniej i od liczby studentów, którzy zmieścili się w stypendialnej puli. </span>
        <span start="1672" end="1737">Stypendium socjalne, przydzielane zależnie od dochodów w rodzinie</span>
        <span start="1754" end="1775"> wynosi około 150 zł.</span>
        <span start="1777" end="1858">Spośród 38 tysięcy studentów UŚ, ponad 4 tysiące osób złożyło podania o kredyty. </span>
        <span start="2160" end="2193">aby przeżyć na poziomie minimum, </span>
        <span start="2200" end="2255">student dysponować musi kwotą około 600 zł miesięcznie.</span>
        <span start="2292" end="2293"> </span>
        <span start="8357" end="8542">Wystąpienia rektorów podczas piątkowej inauguracji roku akademickiego wykazują, że uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia.
</span>
        <span start="8543" end="8709">Rektor Uniwersytetu Warszawskiego Piotr Węgleński zarzucił parlamentarzystom, że nie przeznaczają na uczelnie wystarczających kwot w budżecie, a jednocześnie zawarli </span>
        <span start="8714" end="9227">przepis w konstytucji, który może poważnie utrudnić pobieranie czesnego od studentów. Rektor Politechniki Warszawskiej Jerzy Woźnicki powiedział, że jeżeli budżet państwa ograniczeniami budżetowymi limituje liczbę studentów, to niezbędne jest wprowadzenie częściowej odpłatności za studia, także na studiach dziennych. Obecny na Politechnice Warszawskiej wicepremier Leszek Balcerowicz zaznaczył, że podobnie jak w 1999 r. w przyszłorocznym budżecie zostaną podwojone środki na inwestycje w szkolnictwie wyższym.
</span>
        <span start="9228" end="9703">W wielu polskich uczelniach odbyła się w piątek uroczysta inauguracja roku akademickiego. Zwykle są na nią zapraszani tylko ci spośród świeżo upieczonych studentów, którzy najlepiej zdali egzaminy i w obecności przedstawicieli najwyższych władz państwowych, profesury, rektorów innych uczelni otrzymują indeksy. Prezydent Aleksander Kwaśniewski uczestniczył w piątek w inauguracji na Uniwersytecie Warszawskim (gdzie rozpoczyna studia jego córka); a premier Jerzy Buzek - na </span>
        <span start="9723" end="9769">Uniwersytecie Warmińsko-mazurskim w Olsztynie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>W piątek w wielu uczelniach odbyły się uroczyste inauguracje roku akademickiego. Niestety, szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. Tę sytuację tylko trochę łagodzą wprowadzone w ubiegłym roku preferencyjne kredyty. Zdecydowanie brakuje też miejsc w akademikach. Uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia odpłatności za studia. Jeżeli rząd nie przeznaczy na uczelnie wystarczających kwot w budżecie, to niezbędne będzie wprowadzenie częściowej odpłatności także za studia dzienne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. Tę sytuację trochę łagodzą wprowadzone w ubiegłym roku preferencyjne kredyty. brakuje miejsc w akademikach.Stypendium socjalne wynosi około 150 zł.Wystąpienia rektorów podczas piątkowej inauguracji roku akademickiego wykazują, że uczelnie państwowe odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia, także na studiach dziennych. wicepremier Leszek Balcerowicz zaznaczył, że w przyszłorocznym budżecie zostaną podwojone środki na inwestycje w szkolnictwie wyższym.</body>
      <spans>
        <span start="512" end="604">Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. Tę sytuację </span>
        <span start="610" end="676">trochę łagodzą wprowadzone w ubiegłym roku preferencyjne kredyty. </span>
        <span start="689" end="718">brakuje miejsc w akademikach.</span>
        <span start="1672" end="1691">Stypendium socjalne</span>
        <span start="1754" end="1775"> wynosi około 150 zł.</span>
        <span start="8357" end="8459">Wystąpienia rektorów podczas piątkowej inauguracji roku akademickiego wykazują, że uczelnie państwowe </span>
        <span start="8473" end="8540">odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia</span>
        <span start="9002" end="9032">, także na studiach dziennych.</span>
        <span start="9068" end="9114"> wicepremier Leszek Balcerowicz zaznaczył, że </span>
        <span start="9137" end="9226">w przyszłorocznym budżecie zostaną podwojone środki na inwestycje w szkolnictwie wyższym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>W budżecie brakuje środków na pomoc materialną dla studentów, a w akademikach miejsc. 
Na Uniwersytecie Śląskim miejsc w akademikach jest tylko 2,6 tys. na 38 tys. studentów (odpłatnośc ok. 123-198 zł miesięcznie). Studenci UŚ dostają stypendia naukowe i socjalne. 
Miejsce w akademiku otrzyma połowa zainteresowanych studentów Uniwersytetu Jagielońskiego (140 - 160 zł miesięcznie z czego 30 - 50 proc. refundowane). 
Na Uniwersytetcie Warmińsko-Mazurskim studenci liczą na dokwaterowanie tzw. legalnego waleta, płacącego 30% opłaty. 
Studenci Wyższej Szkoły Zawodowej w Koninie mają miejsca w akademiku (ok. 120 zł miesięcznie), stypendia socjalne i naukowe.
Wyższa Szkoła Humanistyczno-ekonomiczna zagwarantowała studentom miejsca w hotelu Kujawy (280-340 zł miesięcznie) i  w internacie Medycznego Studium Zawodowego we Włocławku (80 zł miesięcznie). 
Bazy lokalowej dla studentów nie mają  Wyższa Szkoła Ochrony Środowiska w Bydgoszczy i Wyższa Szkoła Bankowa.
Wystąpienia rektorów podczas inauguracji sugerują wprowadzenie częściowych odpłat za studia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. Zdecydowanie brakuje miejsc w akademikach.
Co dziesiąty student Uniwersytetu Śląskiego, który składał podanie, nie otrzyma miejsca w akademiku. Miejsce w akademiku otrzymuje tylko nieco ponad połowa studentów Uniwersytetu Jagiellońskiego, którzy się o to starają. W uniwersytecie w Olsztynie sytuacja studentów zamiejscowych jest bardzo trudna. W opinii rektora co najmniej połowa studentów nie znajdzie miejsca w akademiku.Każdy zainteresowany student Wyższej Szkoły Zawodowej w Koninie może liczyć na miejsce w akademiku lub bursie którejś z konińskich szkół średnich.bazy lokalowej nie ma Wyższa Szkoła Ochrony Środowiska w Bydgoszczy. Wyższa Szkoła Bankowa w Toruniu nie zapewnia miejsc noclegowych studentom.
Wystąpienia rektorów podczas piątkowej inauguracji roku akademickiego wykazują, że uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia. wicepremier Leszek Balcerowicz zaznaczył, że w przyszłorocznym budżecie zostaną podwojone środki na inwestycje w szkolnictwie wyższym.</body>
      <spans>
        <span start="512" end="592">Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. </span>
        <span start="676" end="719">Zdecydowanie brakuje miejsc w akademikach.
</span>
        <span start="720" end="819">Co dziesiąty student Uniwersytetu Śląskiego, który składał podanie, nie otrzyma miejsca w akademiku</span>
        <span start="880" end="882">. </span>
        <span start="2273" end="2393">Miejsce w akademiku otrzymuje tylko nieco ponad połowa studentów Uniwersytetu Jagiellońskiego, którzy się o to starają. </span>
        <span start="3789" end="3791">W </span>
        <span start="3811" end="3824">uniwersytecie</span>
        <span start="3846" end="3858"> w Olsztynie</span>
        <span start="3860" end="3931"> sytuacja studentów zamiejscowych jest bardzo trudna. W opinii rektora </span>
        <span start="3952" end="3994">co najmniej połowa studentów nie znajdzie </span>
        <span start="4005" end="4025">miejsca w akademiku.</span>
        <span start="5432" end="5521">Każdy zainteresowany student Wyższej Szkoły Zawodowej w Koninie może liczyć na miejsce w </span>
        <span start="5533" end="5542">akademiku</span>
        <span start="5564" end="5612"> lub bursie którejś z konińskich szkół średnich.</span>
        <span start="7421" end="7436">bazy lokalowej </span>
        <span start="7450" end="7457">nie ma </span>
        <span start="7463" end="7510">Wyższa Szkoła Ochrony Środowiska w Bydgoszczy. </span>
        <span start="7730" end="7804">Wyższa Szkoła Bankowa w Toruniu nie zapewnia miejsc noclegowych studentom.</span>
        <span start="8356" end="8541">
Wystąpienia rektorów podczas piątkowej inauguracji roku akademickiego wykazują, że uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia.</span>
        <span start="9068" end="9114"> wicepremier Leszek Balcerowicz zaznaczył, że </span>
        <span start="9137" end="9226">w przyszłorocznym budżecie zostaną podwojone środki na inwestycje w szkolnictwie wyższym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>W piątek odbyły się uroczyste inauguracje roku akademickiego. Jednak w budżecie brakuje środków na pomoc materialną, a w akademikach miejsc. 
Na Uniwersytecie Śląskim miejsc w akademikach jest tylko 2,6 tys. na 38 tys. studentów. Studenci płacą od 50 do 80% ceny (przy najniższej odpłatności miejsce w akademiku kosztuje od 123 do 198 złotych). 25 proc. studentów Uniwersytetu Śląskiego ma stypendia naukowe. Zwykłe stypendium wynosi od 230 do 330 zł, a stypendium socjalne około 150 zł. Spośród 38 tys. studentów UŚ ponad 4 tys. złożyło podania o kredyt. Minimalna kwota potrzebna studentowi miesięcznie to ok. 600 złotych. 
Miejsce w akademiku otrzyma tylko połowa zainteresowanych studentów Uniwersytetu Jagielońskiego. Płacić trzeba 140 - 160 zł miesięcznie (30 - 50 proc. jest refundowane). Studenci wynajmujący kwatery narzekają na wysokie opłaty (ok.300 zł miesięcznie). Na  UJ na studenta przypada zaledwie 3 mkw.powierzchni dydaktyczno-naukowej.
Na Uniwersytetcie Warmińsko-Mazurskim sytuacja studentów zamiejscowych jest bardzo trudna. Studenci mają nadzieję, że bedzie można kwaterować w pokojach tzw. legalnego waleta - studenta, płacącego 30% opłaty. 
Każdy zainteresowany student Wyższej Szkoły Zawodowej w Koninie ma miejsce w uczelnianym akademiku (ok 120 zł miesięcznie). WSZ zapewnia też stypendia dla studentów z rodzin niezamożnych.Najlepsi studenci otrzymają stypendia naukowe.
 Wyższa Szkoła Humanistyczno-ekonomiczna we Włocławku zagwarantowała swoim studentom miejsca w hotelu Kujawy (280-340 zł miesięcznie) i  w internacie Medycznego Studium Zawodowego we Włocławku (80 zł miesięcznie).
Własnej bazy lokalowej dla studentów nie ma także Wyższa Szkoła Ochrony Środowiska w Bydgoszczy i Wyższa Szkoła Bankowa w Toruniu. 
Wystąpienia rektorów podczas piątkowej inauguracji wskazują, że uczelnie widzą potrzebę wprowadzenia częściowych odpłat za studia. Rektorzy podkreślają także, że państwo nie przeznacza odpowiednich środków w budżecie na uczelnie, a jednocześnie utrudnia pobieranie czesnego od studentów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. Tę sytuację trochę łagodzą wprowadzone w ubiegłym roku preferencyjne kredyty. Zdecydowanie brakuje miejsc w akademikach.
Co dziesiąty student Uniwersytetu Śląskiego, który składał podanie, nie otrzyma miejsca w akademiku. Studenci, którzy otrzymają miejsce, płacić będą w zależności od dochodów w rodzinie od 50 do 80 proc. ceny akademika. Spośród 38 tysięcy studentów UŚ, ponad 4 tysiące osób złożyło podania o kredyty. Z ostrożnych obliczeń studenckich wydatków wynika, że aby przeżyć na poziomie minimum, śląski student dysponować musi kwotą około 600 zł miesięcznie.
Miejsce w akademiku otrzymuje tylko nieco ponad połowa studentów Uniwersytetu Jagiellońskiego, którzy się o to starają. Ci, którzy wynajmują kwatery prywatne, narzekają na wysokie opłaty. W uniwersytecie w Olsztynie sytuacja studentów zamiejscowych jest bardzo trudna. W opinii rektora co najmniej połowa studentów nie znajdzie miejsca w akademiku.
Każdy zainteresowany student Wyższej Szkoły Zawodowej w Koninie może liczyć na miejsce w akademiku lub bursie którejś z konińskich szkół średnich. Opłata miesięczna za miejsce wynosiła w ub. roku 120 zł. 
Wyższa Szkoła Humanistyczno-ekonomiczna we Włocławku zagwarantowała studentom dziennym 41 miejsc noclegowych w miejscowym hotelu Kujawy. bazy lokalowej dla studentów nie ma Wyższa Szkoła Ochrony Środowiska w Bydgoszczy. - Dysponujemy adresami internatów, burs i domów studenckich, gdzie słuchacze mogą znaleźć miejsca
Wyższa Szkoła Bankowa w Toruniu nie zapewnia miejsc noclegowych studentom. prodziekan tej uczelni, wyjaśnia, że znaczna część studentów pochodzi z Torunia i okolic.Studenci, którym nie odpowiada standard burs i internatów, poszukują w grupach mieszkania do wynajęcia. 
Wystąpienia rektorów podczas piątkowej inauguracji roku akademickiego wykazują, że uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia. wicepremier Leszek Balcerowicz zaznaczył, że w przyszłorocznym budżecie zostaną podwojone środki na inwestycje w szkolnictwie wyższym.</body>
      <spans>
        <span start="512" end="604">Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. Tę sytuację </span>
        <span start="610" end="719">trochę łagodzą wprowadzone w ubiegłym roku preferencyjne kredyty. Zdecydowanie brakuje miejsc w akademikach.
</span>
        <span start="720" end="819">Co dziesiąty student Uniwersytetu Śląskiego, który składał podanie, nie otrzyma miejsca w akademiku</span>
        <span start="880" end="1000">. Studenci, którzy otrzymają miejsce, płacić będą w zależności od dochodów w rodzinie od 50 do 80 proc. ceny akademika. </span>
        <span start="1777" end="1858">Spośród 38 tysięcy studentów UŚ, ponad 4 tysiące osób złożyło podania o kredyty. </span>
        <span start="2106" end="2256">Z ostrożnych obliczeń studenckich wydatków wynika, że aby przeżyć na poziomie minimum, śląski student dysponować musi kwotą około 600 zł miesięcznie.
</span>
        <span start="2273" end="2393">Miejsce w akademiku otrzymuje tylko nieco ponad połowa studentów Uniwersytetu Jagiellońskiego, którzy się o to starają. </span>
        <span start="2978" end="3046">Ci, którzy wynajmują kwatery prywatne, narzekają na wysokie opłaty. </span>
        <span start="3789" end="3791">W </span>
        <span start="3811" end="3824">uniwersytecie</span>
        <span start="3846" end="3858"> w Olsztynie</span>
        <span start="3860" end="3931"> sytuacja studentów zamiejscowych jest bardzo trudna. W opinii rektora </span>
        <span start="3952" end="3994">co najmniej połowa studentów nie znajdzie </span>
        <span start="4005" end="4025">miejsca w akademiku.</span>
        <span start="5431" end="5521">
Każdy zainteresowany student Wyższej Szkoły Zawodowej w Koninie może liczyć na miejsce w </span>
        <span start="5533" end="5542">akademiku</span>
        <span start="5564" end="5670"> lub bursie którejś z konińskich szkół średnich. Opłata miesięczna za miejsce wynosiła w ub. roku 120 zł. </span>
        <span start="6573" end="6627">
Wyższa Szkoła Humanistyczno-ekonomiczna we Włocławku </span>
        <span start="6653" end="6668">zagwarantowała </span>
        <span start="6674" end="6742">studentom dziennym 41 miejsc noclegowych w miejscowym hotelu Kujawy.</span>
        <span start="7420" end="7457"> bazy lokalowej dla studentów nie ma </span>
        <span start="7463" end="7576">Wyższa Szkoła Ochrony Środowiska w Bydgoszczy. - Dysponujemy adresami internatów, burs i domów studenckich, gdzie</span>
        <span start="7581" end="7605"> słuchacze mogą znaleźć </span>
        <span start="7613" end="7620">miejsca</span>
        <span start="7729" end="7805">
Wyższa Szkoła Bankowa w Toruniu nie zapewnia miejsc noclegowych studentom. </span>
        <span start="7824" end="7913">prodziekan tej uczelni, wyjaśnia, że znaczna część studentów pochodzi z Torunia i okolic.</span>
        <span start="7987" end="8044">Studenci, którym nie odpowiada standard burs i internatów</span>
        <span start="8083" end="8104">, poszukują w grupach</span>
        <span start="8122" end="8148"> mieszkania do wynajęcia. </span>
        <span start="8356" end="8541">
Wystąpienia rektorów podczas piątkowej inauguracji roku akademickiego wykazują, że uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia.</span>
        <span start="9068" end="9114"> wicepremier Leszek Balcerowicz zaznaczył, że </span>
        <span start="9137" end="9226">w przyszłorocznym budżecie zostaną podwojone środki na inwestycje w szkolnictwie wyższym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>W budżecie brakuje środków na pomoc materialną dla studentów, a w akademikach miejsc. Uczelnie w miarę możliwości zapewniają studentom miejsca we własnych akademikach lub hotelach,  ale czasem dysponują tylko bazą adresową internatów, akademików i kwater. Ceny akademików różnią się w zależności od standartu i zamożności studenta. Uczelnie starają się też zapewnić stypendia naukowe i socjalne. Podczas ostatniej inauguracji roku rektorzy podkreślali konieczność rozwarzenia wprowadzenia częśiowcyh opłat za studia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. Zdecydowanie brakuje miejsc w akademikach. Miejsce w akademiku otrzymuje tylko nieco ponad połowa studentów Uniwersytetu Jagiellońskiego, którzy się o to starają. 
Wystąpienia rektorów podczas inauguracji roku akademickiego wykazują, że uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia. wicepremier Leszek Balcerowicz zaznaczył, że w przyszłorocznym budżecie zostaną podwojone środki na inwestycje w szkolnictwie wyższym.</body>
      <spans>
        <span start="512" end="592">Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. </span>
        <span start="676" end="718">Zdecydowanie brakuje miejsc w akademikach.</span>
        <span start="881" end="882"> </span>
        <span start="2273" end="2393">Miejsce w akademiku otrzymuje tylko nieco ponad połowa studentów Uniwersytetu Jagiellońskiego, którzy się o to starają. </span>
        <span start="8356" end="8386">
Wystąpienia rektorów podczas </span>
        <span start="8396" end="8541">inauguracji roku akademickiego wykazują, że uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia.</span>
        <span start="9068" end="9114"> wicepremier Leszek Balcerowicz zaznaczył, że </span>
        <span start="9137" end="9226">w przyszłorocznym budżecie zostaną podwojone środki na inwestycje w szkolnictwie wyższym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Rektorzy mówią o konieczności wprowadzenia częściowej odpłatności za studia, ponieważ szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. Tę sytuację tylko trochę łagodzą wprowadzone w ubiegłym roku preferencyjne kredyty. 
Wystąpienia rektorów podczas piątkowej inauguracji roku akademickiego wykazują, że uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia. Rektor Uniwersytetu Warszawskiego Piotr Węgleński zarzucił parlamentarzystom, że nie przeznaczają na uczelnie wystarczających kwot w budżecie, a jednocześnie zawarli taki przepis w konstytucji, który może poważnie utrudnić pobieranie czesnego od studentów. Rektor Politechniki Warszawskiej Jerzy Woźnicki powiedział, że jeżeli budżet państwa ograniczeniami budżetowymi limituje liczbę studentów, to niezbędne jest wprowadzenie częściowej odpłatności za studia, także na studiach dziennych. Obecny na Politechnice Warszawskiej wicepremier Leszek Balcerowicz zaznaczył, że podobnie jak w 1999 r. w przyszłorocznym budżecie zostaną podwojone środki na inwestycje w szkolnictwie wyższym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. 
Co dziesiąty student Uniwersytetu Śląskiego nie otrzyma miejsca w akademiku. Spośród 38 tysięcy studentów UŚ, ponad 4 tysiące osób złożyło podania o kredyty. Miejsce w akademiku otrzymuje tylko połowa studentów Uniwersytetu Jagiellońskiego, którzy się o to starają. W uniwersytecie  Warmińsko-Mazurskim w Olsztynie  co najmniej połowa studentów nie znajdzie w tym roku miejsca w akademiku. student Wyższej Szkoły Zawodowej w Koninie może liczyć na miejsce w akademiku lub bursie którejś z konińskich szkół średnich. WSZ oferuje też stypendia socjalne. Wyższa Szkoła Humanistyczno-ekonomiczna we Włocławku zagwarantowała swoim studentom dziennym 41 miejsc noclegowych w miejscowym hotelu. bazy lokalowej nie ma Wyższa Szkoła Ochrony Środowiska w Bydgoszczy. Wyższa Szkoła Bankowa w Toruniu nie zapewnia miejsc noclegowych. uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia.</body>
      <spans>
        <span start="512" end="592">Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. </span>
        <span start="718" end="719">
</span>
        <span start="720" end="763">Co dziesiąty student Uniwersytetu Śląskiego</span>
        <span start="787" end="819"> nie otrzyma miejsca w akademiku</span>
        <span start="880" end="882">. </span>
        <span start="1777" end="1858">Spośród 38 tysięcy studentów UŚ, ponad 4 tysiące osób złożyło podania o kredyty. </span>
        <span start="2273" end="2309">Miejsce w akademiku otrzymuje tylko </span>
        <span start="2321" end="2393">połowa studentów Uniwersytetu Jagiellońskiego, którzy się o to starają. </span>
        <span start="3789" end="3791">W </span>
        <span start="3811" end="3825">uniwersytecie </span>
        <span start="3826" end="3859"> Warmińsko-Mazurskim w Olsztynie </span>
        <span start="3951" end="4025"> co najmniej połowa studentów nie znajdzie w tym roku miejsca w akademiku.</span>
        <span start="5452" end="5521"> student Wyższej Szkoły Zawodowej w Koninie może liczyć na miejsce w </span>
        <span start="5533" end="5542">akademiku</span>
        <span start="5564" end="5613"> lub bursie którejś z konińskich szkół średnich. </span>
        <span start="5801" end="5835">WSZ oferuje też stypendia socjalne</span>
        <span start="5969" end="5971">. </span>
        <span start="6574" end="6627">Wyższa Szkoła Humanistyczno-ekonomiczna we Włocławku </span>
        <span start="6653" end="6734">zagwarantowała swoim studentom dziennym 41 miejsc noclegowych w miejscowym hotelu</span>
        <span start="6741" end="6743">. </span>
        <span start="7421" end="7436">bazy lokalowej </span>
        <span start="7450" end="7457">nie ma </span>
        <span start="7463" end="7510">Wyższa Szkoła Ochrony Środowiska w Bydgoszczy. </span>
        <span start="7730" end="7793">Wyższa Szkoła Bankowa w Toruniu nie zapewnia miejsc noclegowych</span>
        <span start="7803" end="7804">.</span>
        <span start="8439" end="8541"> uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Rektorzy mówią o konieczności wprowadzenia częściowej odpłatności za studia, ponieważ
szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. Tę sytuację tylko trochę łagodzą wprowadzone w ubiegłym roku preferencyjne kredyty. Zdecydowanie brakuje miejsc w akademikach. Ci, którzy otrzymają miejsce, płacić będą w zależności od dochodów w rodzinie od 50 do 80 proc. ceny.
Studenci mają prawo do otrzymania stypendiów za wyniki w nauce. Wysokość stypendium uzależniona jest od wysokości średniej i od liczby studentów, którzy zmieścili się w stypendialnej puli. Otrzymać można także stypendium socjalne, przydzielane zależnie od dochodów w rodzinie.
Na podręczniki student wydać musi przynajmniej 200 zł (co stanowi absolutne minimum) rocznie. Studenci dojeżdżający wydają często po kilkadziesiąt złotych i więcej na przejazdy. W czasie zajęć korzystają ze studenckich stołówek (od 4 zł za obiad). Z ostrożnych obliczeń studenckich wydatków wynika, że aby przeżyć na poziomie minimum, student dysponować musi kwotą około 600 zł miesięcznie. Studenci, którym nie odpowiada standard burs i internatów (jak zapewniono na uczelniach tacy są), poszukują w grupach, po dwóch, trzech mieszkania do wynajęcia.
Wystąpienia rektorów podczas piątkowej inauguracji roku akademickiego wykazują, że uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia. Rektor Uniwersytetu Warszawskiego Piotr Węgleński zarzucił parlamentarzystom, że nie przeznaczają na uczelnie wystarczających kwot w budżecie, a jednocześnie zawarli taki przepis w konstytucji, który może poważnie utrudnić pobieranie czesnego od studentów. Rektor Politechniki Warszawskiej Jerzy Woźnicki powiedział, że jeżeli budżet państwa ograniczeniami budżetowymi limituje liczbę studentów, to niezbędne jest wprowadzenie częściowej odpłatności za studia, także na studiach dziennych. Obecny na Politechnice Warszawskiej wicepremier Leszek Balcerowicz zaznaczył, że podobnie jak w 1999 r. w przyszłorocznym budżecie zostaną podwojone środki na inwestycje w szkolnictwie wyższym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. 
Co dziesiąty student Uniwersytetu Śląskiego, który składał podanie, nie otrzyma miejsca w akademiku. Studenci płacić będą od 50 do 80 proc. ceny akademika. 
25 proc. studentów Uniwersytetu Śląskiego ma prawo do otrzymania stypendiów za wyniki w nauce. Zwykle stypendium to wynosi od 230 do 330 zł. Stypendium socjalne średnio biorąc, wynosi około 150 zł.

Spośród 38 tysięcy studentów UŚ, ponad 4 tysiące osób złożyło podania o kredyty. 
Miejsce w akademiku otrzymuje tylko nieco ponad połowa studentów Uniwersytetu Jagiellońskiego, którzy się o to starają. Płacić trzeba 140 - 160 zł miesięcznie, z czego 30 - 50 proc. jest refundowane. Ci, którzy wynajmują kwatery prywatne, narzekają na wysokie opłaty. Największym problemem Uniwersytetu Jagiellońskiego jest ciasnota pomieszczeń. 
W uniwersytecie  Warmińsko-Mazurskim w Olsztynie  co najmniej połowa studentów nie znajdzie w tym roku miejsca w akademiku.

studentka V roku medycyny weterynaryjnej -  Liczę, że jak w poprzednich latach, będziemy mogli kwaterować w pokojach tzw. legalnego waleta, studenta, który za 30 proc. stawki może nocować na swoim łóżku. 
Każdy zainteresowany student Wyższej Szkoły Zawodowej w Koninie może liczyć na miejsce w uczelnianym akademiku lub bursie którejś z konińskich szkół średnich. WSZ oferuje też stypendia socjalne dla studentów z rodzin niezamożnych. W tym roku najlepsi będą otrzymywać także stypendia naukowe.
Wyższa Szkoła Humanistyczno-ekonomiczna we Włocławku zagwarantowała swoim studentom dziennym 41 miejsc noclegowych w miejscowym hotelu Kujawy. Własnej bazy lokalowej dla studentów nie ma Wyższa Szkoła Ochrony Środowiska w Bydgoszczy. Wyższa Szkoła Bankowa w Toruniu nie zapewnia miejsc noclegowych studentom. 
Wystąpienia rektorów podczas piątkowej inauguracji roku akademickiego wykazują, że uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia.</body>
      <spans>
        <span start="512" end="592">Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. </span>
        <span start="718" end="719">
</span>
        <span start="720" end="819">Co dziesiąty student Uniwersytetu Śląskiego, który składał podanie, nie otrzyma miejsca w akademiku</span>
        <span start="880" end="890">. Studenci</span>
        <span start="917" end="930"> płacić będą </span>
        <span start="966" end="1000">od 50 do 80 proc. ceny akademika. </span>
        <span start="1354" end="1450">
25 proc. studentów Uniwersytetu Śląskiego ma prawo do otrzymania stypendiów za wyniki w nauce. </span>
        <span start="1626" end="1691">Zwykle stypendium to wynosi od 230 do 330 zł. Stypendium socjalne</span>
        <span start="1738" end="1858"> średnio biorąc, wynosi około 150 zł.

Spośród 38 tysięcy studentów UŚ, ponad 4 tysiące osób złożyło podania o kredyty. </span>
        <span start="2272" end="2393">
Miejsce w akademiku otrzymuje tylko nieco ponad połowa studentów Uniwersytetu Jagiellońskiego, którzy się o to starają. </span>
        <span start="2665" end="2745">Płacić trzeba 140 - 160 zł miesięcznie, z czego 30 - 50 proc. jest refundowane. </span>
        <span start="2978" end="3046">Ci, którzy wynajmują kwatery prywatne, narzekają na wysokie opłaty. </span>
        <span start="3447" end="3525">Największym problemem Uniwersytetu Jagiellońskiego jest ciasnota pomieszczeń. </span>
        <span start="3788" end="3791">
W </span>
        <span start="3811" end="3825">uniwersytecie </span>
        <span start="3826" end="3859"> Warmińsko-Mazurskim w Olsztynie </span>
        <span start="3951" end="4025"> co najmniej połowa studentów nie znajdzie w tym roku miejsca w akademiku.</span>
        <span start="4630" end="4632">

</span>
        <span start="4658" end="4698">studentka V roku medycyny weterynaryjnej</span>
        <span start="4699" end="4700"> </span>
        <span start="4786" end="4788">- </span>
        <span start="4908" end="5005"> Liczę, że jak w poprzednich latach, będziemy mogli kwaterować w pokojach tzw. legalnego waleta, </span>
        <span start="5011" end="5067">studenta, który za 30 proc. stawki może nocować na swoim</span>
        <span start="5091" end="5099"> łóżku. </span>
        <span start="5431" end="5542">
Każdy zainteresowany student Wyższej Szkoły Zawodowej w Koninie może liczyć na miejsce w uczelnianym akademiku</span>
        <span start="5564" end="5613"> lub bursie którejś z konińskich szkół średnich. </span>
        <span start="5801" end="5871">WSZ oferuje też stypendia socjalne dla studentów z rodzin niezamożnych</span>
        <span start="5969" end="5971">. </span>
        <span start="6288" end="6347">W tym roku najlepsi będą otrzymywać także stypendia naukowe</span>
        <span start="6533" end="6534">.</span>
        <span start="6573" end="6627">
Wyższa Szkoła Humanistyczno-ekonomiczna we Włocławku </span>
        <span start="6653" end="6743">zagwarantowała swoim studentom dziennym 41 miejsc noclegowych w miejscowym hotelu Kujawy. </span>
        <span start="7413" end="7457">Własnej bazy lokalowej dla studentów nie ma </span>
        <span start="7463" end="7510">Wyższa Szkoła Ochrony Środowiska w Bydgoszczy. </span>
        <span start="7730" end="7805">Wyższa Szkoła Bankowa w Toruniu nie zapewnia miejsc noclegowych studentom. </span>
        <span start="8356" end="8541">
Wystąpienia rektorów podczas piątkowej inauguracji roku akademickiego wykazują, że uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Wystąpienia rektorów podczas piątkowej inauguracji roku akademickiego wykazują, że uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia dzienne. Zarzucono parlamentarzystom, że nie przeznaczają na uczelnie wystarczających kwot w budżecie, a jednocześnie zawarli taki przepis w konstytucji, który może poważnie utrudnić pobieranie czesnego od studentów. Wicepremier Leszek Balcerowicz, obecny w Politechnice Warszawskiej, zaznaczył, że w przyszłorocznym budżecie zostaną podwojone środki na inwestycje w szkolnictwie wyższym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. 
Co dziesiąty student Uniwersytetu Śląskiego nie otrzyma miejsca w akademiku. Spośród 38 tysięcy studentów UŚ, ponad 4 tysiące osób złożyło podania o kredyty. Miejsce w akademiku otrzymuje połowa studentów Uniwersytetu Jagiellońskiego. W uniwersytecie  Warmińsko-Mazurskim w Olsztynie  co najmniej połowa studentów nie znajdzie miejsca w akademiku. uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia.</body>
      <spans>
        <span start="512" end="592">Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. </span>
        <span start="718" end="719">
</span>
        <span start="720" end="763">Co dziesiąty student Uniwersytetu Śląskiego</span>
        <span start="787" end="819"> nie otrzyma miejsca w akademiku</span>
        <span start="880" end="882">. </span>
        <span start="1777" end="1858">Spośród 38 tysięcy studentów UŚ, ponad 4 tysiące osób złożyło podania o kredyty. </span>
        <span start="2273" end="2303">Miejsce w akademiku otrzymuje </span>
        <span start="2321" end="2366">połowa studentów Uniwersytetu Jagiellońskiego</span>
        <span start="2391" end="2393">. </span>
        <span start="3789" end="3791">W </span>
        <span start="3811" end="3825">uniwersytecie </span>
        <span start="3826" end="3859"> Warmińsko-Mazurskim w Olsztynie </span>
        <span start="3951" end="3994"> co najmniej połowa studentów nie znajdzie </span>
        <span start="4005" end="4025">miejsca w akademiku.</span>
        <span start="5452" end="5453"> </span>
        <span start="8440" end="8541">uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Z okazji rozpoczęcia roku akademickiego podsumowano koszty utrzymania studenta. Na Uniwersytecie Śląskim student miesięcznie potrzebuje 600 zł. W tę sumę wlicza się koszt akademika, dojazdów na uczelnię, podręczników oraz jedzenia. Studenci, którzy mają średnią powyżej 4,0 mogą otrzymywać stypendium naukowe. Jest ono jednak zależne od wysokości średniej i od liczby studentów, którzy zmieścili się w stypendialnej puli. Studenci, których dochód rodzinny jest niski mogą liczyć na stypendia socjalne.
Najtragiczniej na uczelniach wyższych wygląda sprawa zakwaterowania studentów w akademikach. Wyjątek stanowi Wyższa Szkoła Zawodowa w Koninie, w której każdy student ma zagwarantowane miejsce w akademiku. W innych szkołach wyższych miejce to otrzyma nie więcej niż 25 procent starających się. Najgorzej jest na Uniwersytecie Warmińsko-Mazurskim w Olsztynie, gdzie wprowadzono instytucję tzw. legalnego waleta.
Tymczasem rektorzy wyższych uczelni w Polsce rządają zwiększenia puli pieniędzy w rządowym budżecie przeznaczonych na szkolnictwo wyższe.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>W piątek w wielu uczelniach odbyły się uroczyste inauguracje roku akademickiego. Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. Tę sytuację tylko trochę łagodzą wprowadzone w ubiegłym roku preferencyjne kredyty. Zdecydowanie brakuje miejsc w akademikach. Spośród 38 tysięcy studentów UŚ, ponad 4 tysiące osób złożyło podania o kredyty. Na podręczniki student wydać musi przynajmniej 200 zł rocznie. Studenci dojeżdżający wydają często po kilkadziesiąt złotych na przejazdy. Z ostrożnych obliczeń wynika, że aby przeżyć na poziomie minimum, śląski student dysponować musi kwotą około 600 zł miesięcznie. uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia.Rektor Uniwersytetu Warszawskiego zarzucił parlamentarzystom, że nie przeznaczają na uczelnie wystarczających kwot w budżecie. jeżeli budżet państwa ograniczeniami budżetowymi limituje liczbę studentów, to niezbędne jest wprowadzenie częściowej odpłatności za studia, także na studiach dziennych.</body>
      <spans>
        <span start="136" end="215">W piątek w wielu uczelniach odbyły się uroczyste inauguracje roku akademickiego</span>
        <span start="278" end="280">. </span>
        <span start="512" end="718">Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. Tę sytuację tylko trochę łagodzą wprowadzone w ubiegłym roku preferencyjne kredyty. Zdecydowanie brakuje miejsc w akademikach.</span>
        <span start="881" end="882"> </span>
        <span start="1777" end="1912">Spośród 38 tysięcy studentów UŚ, ponad 4 tysiące osób złożyło podania o kredyty. Na podręczniki student wydać musi przynajmniej 200 zł </span>
        <span start="1943" end="2013">rocznie. Studenci dojeżdżający wydają często po kilkadziesiąt złotych </span>
        <span start="2022" end="2036">na przejazdy. </span>
        <span start="2106" end="2128">Z ostrożnych obliczeń </span>
        <span start="2149" end="2255">wynika, że aby przeżyć na poziomie minimum, śląski student dysponować musi kwotą około 600 zł miesięcznie.</span>
        <span start="8439" end="8541"> uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia.</span>
        <span start="8543" end="8577">Rektor Uniwersytetu Warszawskiego </span>
        <span start="8593" end="8684">zarzucił parlamentarzystom, że nie przeznaczają na uczelnie wystarczających kwot w budżecie</span>
        <span start="8798" end="8800">. </span>
        <span start="8863" end="9032">jeżeli budżet państwa ograniczeniami budżetowymi limituje liczbę studentów, to niezbędne jest wprowadzenie częściowej odpłatności za studia, także na studiach dziennych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Wraz ze wzrostem liczby studentów maleje ilość miejsc w akademikach. Co dziesiąty student Uniwersytetu Śląskiego, który składał podanie, nie otrzyma miejsca w akademiku. Ta kalkulacja jest dość prosta, bowiem miejsc jest ok. 2,6 tyś.  a studiujących 38 tyś. Ci studenci, którzy otrzymają miejsce będą jednak musiel płacić, w zależności od dochodów w rodzinie, od 50 do 80 % ceny akademika. Ceny tychże są różne w zależności od standardów. Ci, którzy miejsc w akademikach nie dostaną będą musieli wynająć pokój, co zazwyczaj kosztuje ok. 250 zł więcej. Po stronie kosztów należy też doliczyć koszty podręczników akademickich, przejazdów i dojazdów do uczelni oraz opłaty za jedzenie. W sumie student UŚ potrzebuje miesięcznie 600 zł na przeżycie.
25% studentów UŚ ma prawo do otrzymania stypendiów za wyniki w nauce, jednak średnia stopni nie może być niższa niż 4,0. Ponadto wysokość stypendium uzależniona jest od wysokości średniej i liczby studentów, którzy mieszczś się w stypendialnej puli. Zwykle stypendium wynosi 230-330 zł. Studenci o niskim dochodzie rodzinnym mają prawo ubiegać się o stypendia socjalne.
Podobnie, pod względem utrzymania się, jest na Uniwersytecie Jagiellońskim, choć tam o wiele łatwiej o miejsce w akademikach. Średnio otrzymuje je połowa starających się. Za pokój w akademiku trzeba zapłacić 140-160 zł miesięcznie, z czego 30-50% jest refundowane. Największym problemem UJ jest natomiast ciasnota pomieszczeń spowodowana zbyt dużą ilością przyjmowanych studentów.
Jeszcze gorzej jest w najmłodszym polskim uniwersytecie-Warmińsko-Mazurskim w Olsztynie. Tam miejsca w akademiku nie dostanie conajmniej połowa aplikujących. Aby poradzić sobie z tym problemem władze respektują instytucję tzw. legalnego waleta.
W najlepszej sytuacji są studenci Wyższej Szkoły Zawodowej w Koninie. Każdy student może tu liczyć na miejsce w akademiku.
Z kolei rektorzy polskich uczelni domagają się zwiększenia pieniędzy w budżecie państwa na szkolnictwo wyższe.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>W piątek w wielu uczelniach odbyły się uroczyste inauguracje roku akademickiego, podczas których świeżo upieczeni studenci otrzymywali indeksy. Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. Tę sytuację tylko trochę łagodzą wprowadzone w ubiegłym roku preferencyjne kredyty. Zdecydowanie brakuje miejsc w akademikach.Co dziesiąty student Uniwersytetu Śląskiego, który składał podanie, nie otrzyma miejsca w akademiku. Spośród 38 tysięcy studentów UŚ, ponad 4 tysiące osób złożyło podania o kredyty. Na podręczniki student wydać musi przynajmniej 200 zł rocznie. Studenci dojeżdżający wydają często po kilkadziesiąt złotych i więcej na przejazdy. Z ostrożnych obliczeń studenckich wydatków wynika, że aby przeżyć na poziomie minimum, śląski student dysponować musi kwotą około 600 zł miesięcznie.
Miejsce w akademiku otrzymuje tylko nieco ponad połowa studentów Uniwersytetu Jagiellońskiego, którzy się o to starają. Ci, którzy wynajmują kwatery prywatne, narzekają na wysokie opłaty. Największym problemem Uniwersytetu Jagiellońskiego jest ciasnota pomieszczeń. Na jednego studenta przypada ok. 3 mkw. powierzchni naukowo-dydaktycznej. W najmłodszym polskim uniwersytecie - Warmińsko-Mazurskim w Olsztynie - sytuacja studentów zamiejscowych jest bardzo trudna. co najmniej połowa studentów nie znajdzie w tym roku miejsca w akademiku.
Wystąpienia rektorów podczas piątkowej inauguracji roku akademickiego wykazują, że uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia.Rektor Uniwersytetu Warszawskiego zarzucił parlamentarzystom, że nie przeznaczają na uczelnie wystarczających kwot w budżecie, a jednocześnie zawarli taki przepis w konstytucji, który może poważnie utrudnić pobieranie czesnego od studentów. jeżeli budżet państwa ograniczeniami budżetowymi limituje liczbę studentów, to niezbędne jest wprowadzenie częściowej odpłatności za studia, także na studiach dziennych. Obecny na Politechnice Warszawskiej wicepremier Leszek Balcerowicz zaznaczył, że w przyszłorocznym budżecie zostaną podwojone środki na inwestycje w szkolnictwie wyższym.</body>
      <spans>
        <span start="136" end="280">W piątek w wielu uczelniach odbyły się uroczyste inauguracje roku akademickiego, podczas których świeżo upieczeni studenci otrzymywali indeksy. </span>
        <span start="512" end="718">Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. Tę sytuację tylko trochę łagodzą wprowadzone w ubiegłym roku preferencyjne kredyty. Zdecydowanie brakuje miejsc w akademikach.</span>
        <span start="720" end="819">Co dziesiąty student Uniwersytetu Śląskiego, który składał podanie, nie otrzyma miejsca w akademiku</span>
        <span start="880" end="882">. </span>
        <span start="1777" end="1912">Spośród 38 tysięcy studentów UŚ, ponad 4 tysiące osób złożyło podania o kredyty. Na podręczniki student wydać musi przynajmniej 200 zł </span>
        <span start="1943" end="2036">rocznie. Studenci dojeżdżający wydają często po kilkadziesiąt złotych i więcej na przejazdy. </span>
        <span start="2106" end="2256">Z ostrożnych obliczeń studenckich wydatków wynika, że aby przeżyć na poziomie minimum, śląski student dysponować musi kwotą około 600 zł miesięcznie.
</span>
        <span start="2273" end="2393">Miejsce w akademiku otrzymuje tylko nieco ponad połowa studentów Uniwersytetu Jagiellońskiego, którzy się o to starają. </span>
        <span start="2978" end="3046">Ci, którzy wynajmują kwatery prywatne, narzekają na wysokie opłaty. </span>
        <span start="3447" end="3599">Największym problemem Uniwersytetu Jagiellońskiego jest ciasnota pomieszczeń. Na jednego studenta przypada ok. 3 mkw. powierzchni naukowo-dydaktycznej. </span>
        <span start="3789" end="3914">W najmłodszym polskim uniwersytecie - Warmińsko-Mazurskim w Olsztynie - sytuacja studentów zamiejscowych jest bardzo trudna. </span>
        <span start="3952" end="4025">co najmniej połowa studentów nie znajdzie w tym roku miejsca w akademiku.</span>
        <span start="8356" end="8541">
Wystąpienia rektorów podczas piątkowej inauguracji roku akademickiego wykazują, że uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia.</span>
        <span start="8543" end="8577">Rektor Uniwersytetu Warszawskiego </span>
        <span start="8593" end="8800">zarzucił parlamentarzystom, że nie przeznaczają na uczelnie wystarczających kwot w budżecie, a jednocześnie zawarli taki przepis w konstytucji, który może poważnie utrudnić pobieranie czesnego od studentów. </span>
        <span start="8863" end="9114">jeżeli budżet państwa ograniczeniami budżetowymi limituje liczbę studentów, to niezbędne jest wprowadzenie częściowej odpłatności za studia, także na studiach dziennych. Obecny na Politechnice Warszawskiej wicepremier Leszek Balcerowicz zaznaczył, że </span>
        <span start="9137" end="9226">w przyszłorocznym budżecie zostaną podwojone środki na inwestycje w szkolnictwie wyższym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Z okazji rozpoczęcia roku akademickiego podsumowano koszty utrzymania studenta. Na Uniwersytecie Śląskim student miesięcznie potrzebuje 600 zł. W Studenci, którzy mają średnią powyżej 4,0 mogą otrzymywać stypendium naukowe. Studenci, których dochód rodzinny jest niski mogą liczyć na stypendia socjalne.
Najtragiczniej na uczelniach wyższych wygląda sprawa zakwaterowania studentów w akademikach. 
Tymczasem rektorzy wyższych uczelni w Polsce rządają zwiększenia puli pieniędzy w rządowym budżecie przeznaczonych na szkolnictwo wyższe.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. Tę sytuację tylko trochę łagodzą wprowadzone w ubiegłym roku preferencyjne kredyty. Zdecydowanie brakuje miejsc w akademikach. Z ostrożnych obliczeń wynika, że aby przeżyć na poziomie minimum, śląski student dysponować musi kwotą około 600 zł miesięcznie. uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia.jeżeli budżet państwa ograniczeniami limituje liczbę studentów, niezbędne jest wprowadzenie odpłatności także na studiach dziennych.</body>
      <spans>
        <span start="512" end="718">Szybciej przybywa studentów niż środków na pomoc materialną w budżecie państwa. Tę sytuację tylko trochę łagodzą wprowadzone w ubiegłym roku preferencyjne kredyty. Zdecydowanie brakuje miejsc w akademikach.</span>
        <span start="881" end="882"> </span>
        <span start="2106" end="2128">Z ostrożnych obliczeń </span>
        <span start="2149" end="2255">wynika, że aby przeżyć na poziomie minimum, śląski student dysponować musi kwotą około 600 zł miesięcznie.</span>
        <span start="8439" end="8541"> uczelnie państwowe coraz silniej odczuwają konieczność wprowadzenia częściowej odpłatności za studia.</span>
        <span start="8863" end="8900">jeżeli budżet państwa ograniczeniami </span>
        <span start="8912" end="8939">limituje liczbę studentów, </span>
        <span start="8942" end="8970">niezbędne jest wprowadzenie </span>
        <span start="8981" end="8993">odpłatności </span>
        <span start="9004" end="9032">także na studiach dziennych.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
