<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199910020029">
  <date>1999-10-02</date>
  <title>Koniec bezkrólewia</title>
  <section>Kraj</section>
  <authors>Anna Marszałek, Piotr Adamowicz</authors>
  <body>MSWIA

Premier wybiera Marka Biernackiego

Koniec bezkrólewia

Prawy opozycjonista

Marek Biernacki urodził się w1959 roku w Sopocie. Od r.1980 był związany ze środowiskiem Młodej Polski. W 1985 r. ukończył studia na Wydziale Prawa i Administracji Uniwersytetu Gdańskiego. W latach 1982 - 1989 działał w podziemnych strukturach NSZZ "Solidarność". W latach 1985 - 1989 pracował naukowo w Muzeum Historii Miasta Gdańska w oddziale Wieża Więzienna-Katownia i w Katedrze Kryminalistyki UG. 

Aleksander Hall (AWS): - Marek jest na pewno konsekwentny, operatywny, raczej zamknięty, być może nawet skryty. Nie lubi eksponować własnej osoby, nie promuje siebie. On jest od rozwiązywania konkretnych problemów. Ma poglądy zdecydowanie prawicowe i antykomunistyczne. Ale nie angażował się w działalność polityczną typu partyjnego. Z opozycją zetknął się za pośrednictwem mojego brata. 

Jerzy Hall: - Był to rok 1980. Ja byłem pracownikiem Katedry Kryminalistyki UG, on studentem II roku. Trafił do mnie jako czytelnik bezdebitowego "Bratniaka", pisma Ruchu Młodej Polski. Od razu było widać jego szczerze patriotyczne poglądy. Kiedy nastał stan wojenny, długo wręcz prosił o robotę w podziemiu. Skontaktowałem go z odpowiednimi ludźmi. Zaczynał od najniższego pułapu. Był kolporterem. Kolportował wszystko, co tylko było  w jego zasięgu. Potem zaczął przeskakiwać kolejne szczeble w tajnych strukturach techniczno-kolportażowych. Na nim można było bezwzględnie polegać. Cechował się żelazną konsekwencją, rzetelnością i sumiennością. Jeśli miał coś wykonać, było wiadomo, że to zrobi. Marka mógł wyłącznie powstrzymać jakiś kataklizm, np. trzęsienie ziemi. 

Studentem był dobrym, ale nie olśniewającym. To efekt ogromnego zaangażowania w pracę podziemną. Jego poglądy można określić jako syntezę tego, co najlepsze w nurtach endeckim i piłsudczykowskim. Jest człowiekiem głęboko religijnym, przywiązanym do wartości tradycyjnych. Jest trwały w przyjaźniach i lojalny. Choć trudno zdobyć jego zaufanie. Jest prawy, wierny swoim poglądom. 

Jeden z działaczy gdańskiego podziemia, pragnący zachować anonimowość: - Pochodzi z rodziny robotniczej. W naszej grupie podziemnej było dwóch Marków - Zdrojewski i Biernacki. Dla odróżnienia pierwszy miał pseudonim Mały, a Biernacki - Gruby. Nie lubił i nie lubi komunistów. Przyjaciół ma w różnych kręgach politycznych od Unii Pracy, przez SKL, po ZChN. Jego poglądy odpowiadają konserwatyzmowi brytyjskiemu. Zawsze się cechował dużą samodzielnością i niezależnością. Jest uczciwy, nie ulega wpływom. Jego zaufanie zdobywa się powoli. Unika prezentów i darów, bo ich przyjęcie może rodzić co najmniej zobowiązania. (Żonaty. Bezdzietny. Mieszka w M-4 w typowym blokowisku. Biernaccy mają starego fiata uno).

Na studiach był aktywnym członkiem Koła Naukowego Kryminalistyki. Siedziba Koła mieściła się w Katowni, zabytkowej budowli położonej na gdańskiej Starówce. Członkowie Koła poza tym, że prowadzili dysputy naukowe i polityczne, od czasu do czasu urządzali w Katowni imprezy towarzyskie połączone ze śpiewaniem pieśni patriotycznych. W czasie jednej z nich interweniowały oddziały ZOMO. 

Czy można sobie wyobrazić lepszy tytuł w prasie podziemnej - "Interwencja ZOMO w Katowni"?

Skuteczny likwidator 

W maju 1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku i był nim do 1997 r.  Wygrał 8 procesów o bezprawne zagarnięcie mienia po PZPR przez SdRP. Za rządów koalicji SLD - PSL w listopadzie 1996 r. wojewoda gdański cofnął mu pełnomocnictwa, kilka miesięcy po tym, gdy Biernacki wystąpił do ministra sprawiedliwości o wprowadzenie do statutów partii politycznych zapisu zobowiązującego ich władze do samorozwiązania w razie niemożliwości spłacenia długów. 

Jerzy Hall: - Kiedy został likwidatorem majątku b. PZPR, niektórzy koledzy z dawnej opozycji pukali się w czoło i mówili - Marek zwariował. Z postkomunistami się nie wygra. Tymczasem on powoli zbierał materiały, wytaczał procesy, czynił apelacje. I wygrywał. 

Kiedy urodziło się mi dziecko zaprosiłem kolegów, w tym Marka, na przyjęcie. Koledzy już po północy zdecydowali się pójść spać. Marek z Maćkiem Płażyńskim o szóstej rano, gdy kończyła się godzina milicyjna, byli rześcy i gotowi do wymarszu. 

W Ruchu Społecznym AWS 

W 1997 r. był członkiem założycielem Ruchu Społecznego AWS. Do Sejmu wszedł z listy krajowej. Kandydując w Gdańsku uzyskał ponad 4 tysiące głosów, jednak nie wystarczyło to do zdobycia mandatu z okręgu.

Mariusz Kamiński (Liga Republikańska): - Marek jest pracowity, solidny, lojalny wobec ludzi, z którymi współpracuje, bardzo ideowy, o zdecydowanych prawicowych poglądach. Cieszy się zaufaniem Mariana Krzaklewskiego. Nie bierze jednak udziału w rozgrywkach partyjnych i frakcyjnych. Jest członkiem RS, ale nie chciał być funkcyjnym. To typ państwowca. Będzie porządkował to, co zostało po Tomaszewskim, i kontynuował to, co robił Pałubicki.

Biernacki w czasie ostatniego zamieszania wokół resortu spraw wewnętrznych, po kolejnych dymisjach Krzysztofa Bondaryka, Sławomira Petelickiego i Wojciecha Brochwicza, w swoich wypowiedziach trzymał stronę ministra Janusza Pałubickiego.  

Specsłużby

Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych. Jest współautorem tzw. ustawy teczkowej, ustanawiającej Instytut Pamięci Narodowej oraz ustawy o ochronie informacji niejawnych. W pracach nad tymi ustawami był przewodniczącym sejmowych komisji nadzwyczajnych. 

Konstanty Miodowicz (AWS), członek tej samej komisji: - Marek jest bardzo pracowity, pełen różnych dobrych pomysłów, aktywny w pracy komisji. Budzi dużą sympatię jako kolega.

Zbigniew Siemiątkowski (SLD): - Wychodzi na to, że komisja ds. służb jest "ministrotwórcza". Ja też z komisji wyszedłem na szefa MSW. Miałem za sobą dwie kadencje w Komisji Administracji i Spraw Wewnętrznych i dwa lata w Politycznym Komitecie Doradczym przy ministrze Milczanowskim, a on ma tylko doświadczenia ze speckomisji. Ale jest młody, dynamiczny, nauczy się resortu. I tak na starcie ma lepsze przygotowanie niż jego bezpośredni poprzednik. 

Szef MSWiA,  ale nie wicepremier

Zgodnie z zapowiedziami Jerzego Buzka resort nie zostanie podzielony, ale zostaną z niego wyłączone niektóre działy, a wojewodowie przejdą pod bezpośredni nadzór premiera. Nowe ministerstwo ma być odpowiedzialne głównie za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego. W projekcie budżetu rząd założył jednak realny wzrost nakładów na bezpieczeństwo jedynie o 2,7 procent. - Oznacza to, że ten dział, ogłaszany w "nowym otwarciu" premiera jako priorytet, pozostanie nim jedynie na papierze - mówią politycy opozycji. 

Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem. 

Leszek Miller (SLD): - Według mnie ta nominacja nie ma żadnego znaczenia, bo cały ten układ koalicyjny jest niekompetentny. Zmiana jednego człowieka na drugiego niczego nie zmieni. Najpierw pan premier chciał rozbić resort, bo uznawał, że jest  zbyt potężny. Teraz zrezygnowano z rozbicia,  trzeba było znaleźć kogoś, kto nie jest zagrożeniem ekipy Krzaklewskiego i Buzka. 

Piotr Żak (AWS): - W Sejmie mamy miejsca tuż obok siebie. Jest spokojny, zrównoważony, znany z precyzji działania, twardo trzymający się pewnych zasad, skromny i pracowity. Dlaczego nie będzie wicepremierem? - to pytanie do premiera. Myślę, że chodzi o to, by właśnie nie łączyć funkcji w resorcie z teką wicepremiera, a skuteczność zależy od cech człowieka.  

Jan Lityński (UW): - Kompetentny, rozsądny, pokazał, że potrafi rozwiązywać problemy i działać niekonwencjonalnie. Jego słaby punkt to brak siły politycznej.

Zbigniew Siemiątkowski: - Jeżeli nie będzie wicepremierem i nie ma samodzielnej pozycji, to będzie posłusznym wykonawcą poleceń premiera. 

Konstanty Miodowicz: - Rozdzielenie funkcji ministra i wicepremiera to powrót do normalności. Nie widzę powodu, by szef MSW, mający ogromną władzę, musiał łączyć ją z pracą wicepremiera. Lepiej, żeby zajął się resortem.

Anna Marszałek, Piotr Adamowicz</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Premier powołał Marka Biernackiego na stanowisko szefa MSWiA.
Marek Biernacki urodził się w 1959 roku w Sopocie. Od r.1980 był związany ze środowiskiem Młodej Polski. W 1985 r. ukończył studia na Wydziale Prawa i Administracji Uniwersytetu Gdańskiego. W latach 1982-1989 działał w podziemnych strukturach NSZZ "Solidarność". W latach 1985-1989 pracował naukowo.
W latach 1991-97 był wojewódzkim likwidatorem majątku PZPR w Gdańsku.
Ma poglądy zdecydowanie prawicowe i antykomunistyczne.
W 1997 r. był członkiem założycielem Ruchu Społecznego AWS. Zasiadał w Sejmie.
Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych, współautorem tzw. ustawy teczkowej, ustanawiającej Instytut Pamięci Narodowej, oraz ustawy o ochronie informacji niejawnych.
Nowe ministerstwo ma być odpowiedzialne głównie za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego. Biernacki będzie jego szefem, ale nie wicepremierem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Marek Biernacki urodził się w1959 roku w Sopocie. Od r.1980 był związany ze środowiskiem Młodej Polski. W 1985 r. ukończył studia na Wydziale Prawa i Administracji Uniwersytetu Gdańskiego. W latach 1982 - 1989 działał w podziemnych strukturach NSZZ "Solidarność". W latach 1985 - 1989 pracował naukowo w Muzeum Historii Miasta Gdańska w oddziale Wieża Więzienna-Katownia i w Katedrze Kryminalistyki UG.Jego poglądy można określić jako syntezę tego, co najlepsze w nurtach endeckim i piłsudczykowskim.Na studiach był aktywnym członkiem Koła Naukowego Kryminalistyki.W maju 1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku i był nim do 1997 r.  Wygrał 8 procesów o bezprawne zagarnięcie mienia po PZPR przez SdRP.</body>
      <spans>
        <span start="84" end="486">Marek Biernacki urodził się w1959 roku w Sopocie. Od r.1980 był związany ze środowiskiem Młodej Polski. W 1985 r. ukończył studia na Wydziale Prawa i Administracji Uniwersytetu Gdańskiego. W latach 1982 - 1989 działał w podziemnych strukturach NSZZ "Solidarność". W latach 1985 - 1989 pracował naukowo w Muzeum Historii Miasta Gdańska w oddziale Wieża Więzienna-Katownia i w Katedrze Kryminalistyki UG.</span>
        <span start="1749" end="1847">Jego poglądy można określić jako syntezę tego, co najlepsze w nurtach endeckim i piłsudczykowskim.</span>
        <span start="2743" end="2808">Na studiach był aktywnym członkiem Koła Naukowego Kryminalistyki.</span>
        <span start="3244" end="3428">W maju 1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku i był nim do 1997 r.  Wygrał 8 procesów o bezprawne zagarnięcie mienia po PZPR przez SdRP.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Premier powołał Marka Biernackiego na stanowisko szefa MSWiA.
Marek Biernacki urodził się w 1959 roku w Sopocie. Od r.1980 był związany ze środowiskiem Młodej Polski. W 1985 r. ukończył studia na Wydziale Prawa i Administracji Uniwersytetu Gdańskiego. W latach 1982-1989 działał w podziemnych strukturach NSZZ "Solidarność". W latach 1985-1989 pracował naukowo w Muzeum Historii Miasta Gdańska w oddziale Wieża Więzienna-Katownia i w Katedrze Kryminalistyki UG.
W maju 1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku i był nim do 1997 r.  Wygrał 8 procesów o bezprawne zagarnięcie mienia po PZPR przez SdRP. Wystąpił do ministra sprawiedliwości o wprowadzenie do statutów partii politycznych zapisu zobowiązującego ich władze do samorozwiązania w razie niemożliwości spłacenia długów.
Postrzegany jako człowiek konsekwentny, operatywny, nie promujący siebie. Cechujący się żelazną konsekwencją, rzetelnością i sumiennością.
Ma poglądy zdecydowanie prawicowe i antykomunistyczne. Można je określić jako syntezę tego, co najlepsze w nurtach endeckim i piłsudczykowskim.
W 1997 r. był członkiem założycielem Ruchu Społecznego AWS. Do Sejmu wszedł z listy krajowej.
Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych, współautorem tzw. ustawy teczkowej, ustanawiającej Instytut Pamięci Narodowej oraz ustawy o ochronie informacji niejawnych.
Zgodnie z zapowiedziami Jerzego Buzka, resort nie zostanie podzielony, ale zostaną z niego wyłączone niektóre działy, a wojewodowie przejdą pod bezpośredni nadzór premiera. Nowe ministerstwo ma być odpowiedzialne głównie za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego.
Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Marek Biernacki urodził się w1959 roku w Sopocie. Od r.1980 był związany ze środowiskiem Młodej Polski. W 1985 r. ukończył studia na Wydziale Prawa i Administracji Uniwersytetu Gdańskiego. W latach 1982 - 1989 działał w podziemnych strukturach NSZZ "Solidarność". W latach 1985 - 1989 pracował naukowo w Muzeum Historii Miasta Gdańska w oddziale Wieża Więzienna-Katownia i w Katedrze Kryminalistyki UG. Studentem był dobrym, ale nie olśniewającym. To efekt ogromnego zaangażowania w pracę podziemną. Jego poglądy można określić jako syntezę tego, co najlepsze w nurtach endeckim i piłsudczykowskim. Jest człowiekiem głęboko religijnym, przywiązanym do wartości tradycyjnych. Jest trwały w przyjaźniach i lojalny. Choć trudno zdobyć jego zaufanie. Jest prawy, wierny swoim poglądom. Na studiach był aktywnym członkiem Koła Naukowego Kryminalistyki.W maju 1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku i był nim do 1997 r.  Wygrał 8 procesów o bezprawne zagarnięcie mienia po PZPR przez SdRP.Za rządów koalicji SLD - PSL w listopadzie 1996 r. wojewoda gdański cofnął mu pełnomocnictwa, kilka miesięcy po tym, gdy Biernacki wystąpił do ministra sprawiedliwości o wprowadzenie do statutów partii politycznych zapisu zobowiązującego ich władze do samorozwiązania w razie niemożliwości spłacenia długów. W 1997 r. był członkiem założycielem Ruchu Społecznego AWS. Do Sejmu wszedł z listy krajowej. Kandydując w Gdańsku uzyskał ponad 4 tysiące głosów, jednak nie wystarczyło to do zdobycia mandatu z okręgu.</body>
      <spans>
        <span start="84" end="487">Marek Biernacki urodził się w1959 roku w Sopocie. Od r.1980 był związany ze środowiskiem Młodej Polski. W 1985 r. ukończył studia na Wydziale Prawa i Administracji Uniwersytetu Gdańskiego. W latach 1982 - 1989 działał w podziemnych strukturach NSZZ "Solidarność". W latach 1985 - 1989 pracował naukowo w Muzeum Historii Miasta Gdańska w oddziale Wieża Więzienna-Katownia i w Katedrze Kryminalistyki UG. </span>
        <span start="1652" end="2031">Studentem był dobrym, ale nie olśniewającym. To efekt ogromnego zaangażowania w pracę podziemną. Jego poglądy można określić jako syntezę tego, co najlepsze w nurtach endeckim i piłsudczykowskim. Jest człowiekiem głęboko religijnym, przywiązanym do wartości tradycyjnych. Jest trwały w przyjaźniach i lojalny. Choć trudno zdobyć jego zaufanie. Jest prawy, wierny swoim poglądom. </span>
        <span start="2743" end="2808">Na studiach był aktywnym członkiem Koła Naukowego Kryminalistyki.</span>
        <span start="3244" end="3428">W maju 1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku i był nim do 1997 r.  Wygrał 8 procesów o bezprawne zagarnięcie mienia po PZPR przez SdRP.</span>
        <span start="3429" end="3737">Za rządów koalicji SLD - PSL w listopadzie 1996 r. wojewoda gdański cofnął mu pełnomocnictwa, kilka miesięcy po tym, gdy Biernacki wystąpił do ministra sprawiedliwości o wprowadzenie do statutów partii politycznych zapisu zobowiązującego ich władze do samorozwiązania w razie niemożliwości spłacenia długów. </span>
        <span start="4268" end="4470">W 1997 r. był członkiem założycielem Ruchu Społecznego AWS. Do Sejmu wszedł z listy krajowej. Kandydując w Gdańsku uzyskał ponad 4 tysiące głosów, jednak nie wystarczyło to do zdobycia mandatu z okręgu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Premier powołał Marka Biernackiego na stanowisko szefa MSWiA. Nowe ministerstwo będzie odpowiedzialne głównie za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego. Biernacki został jego szefem, ale nie wicepremierem.
Marek Biernacki działał w podziemnych strukturach NSZZ "Solidarność".
Ma poglądy prawicowe i antykomunistyczne.
Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych, współautorem tzw. ustawy teczkowej, ustanawiającej Instytut Pamięci Narodowej, oraz ustawy o ochronie informacji niejawnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Marek Biernacki urodził się w1959 roku w Sopocie. Od r.1980 był związany ze środowiskiem Młodej Polski.W latach 1982 - 1989 działał w podziemnych strukturach NSZZ "Solidarność". W latach 1985 - 1989 pracował naukowo w Muzeum Historii Miasta Gdańska w oddziale Wieża Więzienna-Katownia i w Katedrze Kryminalistyki UG.Jego poglądy można określić jako syntezę tego, co najlepsze w nurtach endeckim i piłsudczykowskim.</body>
      <spans>
        <span start="84" end="187">Marek Biernacki urodził się w1959 roku w Sopocie. Od r.1980 był związany ze środowiskiem Młodej Polski.</span>
        <span start="273" end="486">W latach 1982 - 1989 działał w podziemnych strukturach NSZZ "Solidarność". W latach 1985 - 1989 pracował naukowo w Muzeum Historii Miasta Gdańska w oddziale Wieża Więzienna-Katownia i w Katedrze Kryminalistyki UG.</span>
        <span start="1749" end="1847">Jego poglądy można określić jako syntezę tego, co najlepsze w nurtach endeckim i piłsudczykowskim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Marek Biernacki obejmie stanowisko szefa Ministerstwa Spraw Wewnętrznych i Administracji. Marek Biernacki urodził się w 1959 roku w Sopocie, studia prawnicze ukończył na Uniwersytecie Gdańskim. Kiedy nastał stan wojenny, sam zabiegał o możliwość pracy w podziemiu. Został kolporterem. Potem zaczął przeskakiwać kolejne szczeble w tajnych strukturach techniczno-kolportażowych. Można było na nim bezwzględnie polegać. Cechował się żelazną konsekwencją, rzetelnością i sumiennością. Marek Biernacki po raz pierwszy zasiadł w ławie sejmowej w 1997 roku. Obecnie jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych, a także współautorem tzw. ustawy teczkowej, ustanawiającej Instytut Pamięci Narodowej. Wśród kolegów i współpracowników cieszy się opinią osoby wyważonej i zaangażowanej w pracę. Ma zdecydowanie prawicowe, antykomunistyczne poglądy, jest człowiekiem głęboko religijnym, przywiązanym do tradycyjnych wartości.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Marek Biernacki urodził się w1959 roku w Sopocie. W 1985 r. ukończył studia na Wydziale Prawa i Administracji Uniwersytetu Gdańskiego. W latach 1982 - 1989 działał w podziemnych strukturach NSZZ "Solidarność". W latach 1985 - 1989 pracował naukowo w Muzeum Historii Miasta Gdańska i w Katedrze Kryminalistyki UG. W maju 1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku.  Wygrał 8 procesów o bezprawne zagarnięcie mienia po PZPR przez SdRP. W 1997 r. był członkiem założycielem Ruchu Społecznego AWS. Do Sejmu wszedł z listy krajowej. Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych. MSWiA ma być odpowiedzialne głównie za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego. Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem.</body>
      <spans>
        <span start="84" end="134">Marek Biernacki urodził się w1959 roku w Sopocie. </span>
        <span start="188" end="418">W 1985 r. ukończył studia na Wydziale Prawa i Administracji Uniwersytetu Gdańskiego. W latach 1982 - 1989 działał w podziemnych strukturach NSZZ "Solidarność". W latach 1985 - 1989 pracował naukowo w Muzeum Historii Miasta Gdańska</span>
        <span start="454" end="487"> i w Katedrze Kryminalistyki UG. </span>
        <span start="3244" end="3337">W maju 1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku</span>
        <span start="3357" end="3429">.  Wygrał 8 procesów o bezprawne zagarnięcie mienia po PZPR przez SdRP. </span>
        <span start="4268" end="4362">W 1997 r. był członkiem założycielem Ruchu Społecznego AWS. Do Sejmu wszedł z listy krajowej. </span>
        <span start="5165" end="5220">Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych. </span>
        <span start="6065" end="6070">MSWiA</span>
        <span start="6283" end="6353"> ma być odpowiedzialne głównie za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego. </span>
        <span start="6603" end="6665">Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Marek Biernacki obejmie stanowisko szefa Ministerstwa Spraw Wewnętrznych i Administracji. Marek Biernacki urodził się w 1959 roku w Sopocie, studia prawnicze ukończył na Uniwersytecie Gdańskim. Jeszcze w trakcie nauki aktywnie działał w Kole Naukowym Kryminalistyki, którego siedziba mieściła się w Katowni, zabytkowej budowli położonej na gdańskiej starówce.
Kiedy nastał stan wojenny, sam zabiegał o możliwość pracy w podziemiu. Został kolporterem. Potem zaczął przeskakiwać kolejne szczeble w tajnych strukturach techniczno-kolportażowych. Można było na nim bezwzględnie polegać. Cechował się żelazną konsekwencją, rzetelnością i sumiennością. Jeśli miał coś wykonać, było wiadomo, że to zrobi. 
Marek Biernacki po raz pierwszy zasiadł w ławie sejmowej w 1997 roku. Obecnie jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych, a także współautorem tzw. ustawy teczkowej, ustanawiającej Instytut Pamięci Narodowej. Wśród kolegów i współpracowników cieszy się opinią osoby wyważonej i zaangażowanej w pracę. Ma zdecydowanie prawicowe, antykomunistyczne poglądy, jest człowiekiem głęboko religijnym, przywiązanym do tradycyjnych wartości.
Zgodnie z zapowiedziami Jerzego Buzka resort nie zostanie podzielony, ale zostaną z niego wyłączone niektóre działy, a wojewodowie przejdą pod bezpośredni nadzór premiera. Nowe ministerstwo ma być odpowiedzialne głównie za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego. W projekcie budżetu rząd założył jednak realny wzrost nakładów na bezpieczeństwo jedynie o 2,7 procent. 
Marek Biernacki będzie piastował urząd szefa MSWiA, ale nie oznacza to, że zostanie wicepremierem. Zdaniem niektórych nie powinno się łączyć tych dwóch funkcji, ważne, by Biernacki skupił się teraz na uzdrowieniu działań resortu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Marek Biernacki urodził się w1959 roku w Sopocie. Od r.1980 był związany ze środowiskiem Młodej Polski. W 1985 r. ukończył studia na Wydziale Prawa i Administracji Uniwersytetu Gdańskiego. W latach 1982 - 1989 działał w podziemnych strukturach NSZZ "Solidarność". W latach 1985 - 1989 pracował naukowo w Muzeum Historii Miasta Gdańska w oddziale Wieża Więzienna-Katownia i w Katedrze Kryminalistyki UG. Żonaty. Bezdzietny. Mieszka w M-4 w typowym blokowisku. W maju 1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku i był nim do 1997 r.  Wygrał 8 procesów o bezprawne zagarnięcie mienia po PZPR przez SdRP. Za rządów koalicji SLD - PSL w listopadzie 1996 r. wojewoda gdański cofnął mu pełnomocnictwa, kilka miesięcy po tym, gdy Biernacki wystąpił do ministra sprawiedliwości o wprowadzenie do statutów partii politycznych zapisu zobowiązującego ich władze do samorozwiązania w razie niemożliwości spłacenia długów. 
W 1997 r. był członkiem założycielem Ruchu Społecznego AWS. Do Sejmu wszedł z listy krajowej. Kandydując w Gdańsku uzyskał ponad 4 tysiące głosów, jednak nie wystarczyło to do zdobycia mandatu z okręgu.
Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych. Jest współautorem tzw. ustawy teczkowej, ustanawiającej Instytut Pamięci Narodowej oraz ustawy o ochronie informacji niejawnych. W pracach nad tymi ustawami był przewodniczącym sejmowych komisji nadzwyczajnych. 
MSWiA ma być odpowiedzialne głównie za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego. Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem.</body>
      <spans>
        <span start="84" end="487">Marek Biernacki urodził się w1959 roku w Sopocie. Od r.1980 był związany ze środowiskiem Młodej Polski. W 1985 r. ukończył studia na Wydziale Prawa i Administracji Uniwersytetu Gdańskiego. W latach 1982 - 1989 działał w podziemnych strukturach NSZZ "Solidarność". W latach 1985 - 1989 pracował naukowo w Muzeum Historii Miasta Gdańska w oddziale Wieża Więzienna-Katownia i w Katedrze Kryminalistyki UG. </span>
        <span start="2651" end="2707">Żonaty. Bezdzietny. Mieszka w M-4 w typowym blokowisku. </span>
        <span start="3244" end="3738">W maju 1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku i był nim do 1997 r.  Wygrał 8 procesów o bezprawne zagarnięcie mienia po PZPR przez SdRP. Za rządów koalicji SLD - PSL w listopadzie 1996 r. wojewoda gdański cofnął mu pełnomocnictwa, kilka miesięcy po tym, gdy Biernacki wystąpił do ministra sprawiedliwości o wprowadzenie do statutów partii politycznych zapisu zobowiązującego ich władze do samorozwiązania w razie niemożliwości spłacenia długów. 
</span>
        <span start="4268" end="4470">W 1997 r. był członkiem założycielem Ruchu Społecznego AWS. Do Sejmu wszedł z listy krajowej. Kandydując w Gdańsku uzyskał ponad 4 tysiące głosów, jednak nie wystarczyło to do zdobycia mandatu z okręgu.</span>
        <span start="5164" end="5431">
Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych. Jest współautorem tzw. ustawy teczkowej, ustanawiającej Instytut Pamięci Narodowej oraz ustawy o ochronie informacji niejawnych. W pracach nad tymi ustawami był przewodniczącym sejmowych komisji nadzwyczajnych. </span>
        <span start="6059" end="6060">
</span>
        <span start="6065" end="6070">MSWiA</span>
        <span start="6283" end="6353"> ma być odpowiedzialne głównie za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego. </span>
        <span start="6603" end="6665">Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Marek Biernacki obejmie stanowisko szefa Ministerstwa Spraw Wewnętrznych i Administracji. Marek Biernacki urodził się w 1959 roku w Sopocie. Kiedy nastał stan wojenny, sam zabiegał o możliwość pracy w podziemiu. W ławie sejmowej zasiadł po raz pierwszy w 1997 roku, obecnie jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych, a także współautorem tzw. ustawy teczkowej, ustanawiającej Instytut Pamięci Narodowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Marek Biernacki urodził się w1959 roku. W maju 1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR.  W 1997 r. był członkiem założycielem Ruchu Społecznego AWS. Do Sejmu wszedł z listy krajowej. Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych. MSWiA ma być odpowiedzialne za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego. Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem.</body>
      <spans>
        <span start="84" end="122">Marek Biernacki urodził się w1959 roku</span>
        <span start="132" end="134">. </span>
        <span start="3244" end="3327">W maju 1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR</span>
        <span start="3357" end="3360">.  </span>
        <span start="4268" end="4362">W 1997 r. był członkiem założycielem Ruchu Społecznego AWS. Do Sejmu wszedł z listy krajowej. </span>
        <span start="5165" end="5220">Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych. </span>
        <span start="6065" end="6070">MSWiA</span>
        <span start="6283" end="6306"> ma być odpowiedzialne </span>
        <span start="6314" end="6353">za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego. </span>
        <span start="6603" end="6665">Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Jerzy Buzek na nowego szefa MSWiA wybrał Marka Biernackiego. Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem. 
Marek Biernacki był związany ze środowiskiem Młodej Polski, działał w podziemnych strukturach NSZZ "Solidarność". W 1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku. Wygrał 8 procesów o bezprawne zagarnięcie mienia po PZPR przez SdRP. Koledzy określają go jako człowieka o zdecydowanie prawicowych poglądach, pracowitego, konsekwentnego, trochę skrytego, niezaleznego i uczciwego.
Resort nie zostanie podzielony, ale zostaną z niego wyłączone niektóre działy, a wojewodowie przejdą pod bezpośredni nadzór premiera. Nowe ministerstwo ma być odpowiedzialne głównie za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego. Nakłady rządu na bezpieczeństwo mają jednak wzrosnąć jedynie o 2,7 procent.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Marek Biernacki urodził się w1959 r. działał w strukturach NSZZ "Solidarność". Ma poglądy zdecydowanie prawicowe i antykomunistyczne. Kiedy nastał stan wojenny, Był kolporterem. Potem zaczął przeskakiwać kolejne szczeble w tajnych strukturach techniczno-kolportażowych. Jest człowiekiem głęboko religijnym, przywiązanym do wartości tradycyjnych. W maju 1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku. Wygrał 8 procesów o bezprawne zagarnięcie mienia po PZPR. W 1997 r. był członkiem założycielem Ruchu Społecznego AWS. Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych. Jest współautorem tzw. ustawy teczkowej. MSWiA ma być odpowiedzialne głównie za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego. Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem. Rozdzielenie funkcji ministra i wicepremiera to powrót do normalności.</body>
      <spans>
        <span start="84" end="119">Marek Biernacki urodził się w1959 r</span>
        <span start="132" end="134">. </span>
        <span start="294" end="303">działał w</span>
        <span start="315" end="348"> strukturach NSZZ "Solidarność". </span>
        <span start="704" end="759">Ma poglądy zdecydowanie prawicowe i antykomunistyczne. </span>
        <span start="1120" end="1147">Kiedy nastał stan wojenny, </span>
        <span start="1261" end="1278">Był kolporterem. </span>
        <span start="1331" end="1423">Potem zaczął przeskakiwać kolejne szczeble w tajnych strukturach techniczno-kolportażowych. </span>
        <span start="1848" end="1924">Jest człowiekiem głęboko religijnym, przywiązanym do wartości tradycyjnych. </span>
        <span start="3244" end="3337">W maju 1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku</span>
        <span start="3357" end="3359">. </span>
        <span start="3360" end="3416">Wygrał 8 procesów o bezprawne zagarnięcie mienia po PZPR</span>
        <span start="3427" end="3429">. </span>
        <span start="4268" end="4328">W 1997 r. był członkiem założycielem Ruchu Społecznego AWS. </span>
        <span start="5165" end="5259">Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych. Jest współautorem tzw. ustawy teczkowej</span>
        <span start="5347" end="5349">. </span>
        <span start="6065" end="6070">MSWiA</span>
        <span start="6071" end="6072"> </span>
        <span start="6284" end="6353">ma być odpowiedzialne głównie za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego. </span>
        <span start="6603" end="6666">Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem. </span>
        <span start="7727" end="7797">Rozdzielenie funkcji ministra i wicepremiera to powrót do normalności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Jerzy Buzek na nowego szefa MSWiA wybrał Marka Biernackiego. Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem. 
Marek Biernacki urodził się w1959 roku w Sopocie. Od r.1980 był związany ze środowiskiem Młodej Polski. W 1985 r. ukończył studia na Wydziale Prawa i Administracji Uniwersytetu Gdańskiego. W latach 1982 - 1989 działał w podziemnych strukturach NSZZ "Solidarność". W latach 1985 - 1989 pracował naukowo w Muzeum Historii Miasta Gdańska w oddziale Wieża Więzienna-Katownia i w Katedrze Kryminalistyki UG. W maju 1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku i był nim do 1997 r.  Wygrał 8 procesów o bezprawne zagarnięcie mienia po PZPR przez SdRP. Za rządów koalicji SLD - PSL w listopadzie 1996 r. wojewoda gdański cofnął mu pełnomocnictwa. W 1997 r. był członkiem założycielem Ruchu Społecznego AWS. Do Sejmu wszedł z listy krajowej. Kandydując w Gdańsku uzyskał ponad 4 tysiące głosów, jednak nie wystarczyło to do zdobycia mandatu z okręgu.
Koledzy z Młodej Polski i AWS określają Biernackiego jako człowieka o zdecydowanie prawicowych poglądach, pracowitego, konsekwentnego, trochę skrytego, niezaleznego i uczciwego.
Zgodnie z zapowiedziami Jerzego Buzka resort nie zostanie podzielony, ale zostaną z niego wyłączone niektóre działy, a wojewodowie przejdą pod bezpośredni nadzór premiera. Nowe ministerstwo ma być odpowiedzialne głównie za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego. W projekcie budżetu rząd założył jednak realny wzrost nakładów na bezpieczeństwo jedynie o 2,7 procent.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Marek Biernacki urodził się w1959 r. działał w strukturach NSZZ "Solidarność". jest konsekwentny, operatywny. Nie lubi eksponować własnej osoby. Ma poglądy zdecydowanie prawicowe i antykomunistyczne. Kiedy nastał stan wojenny, prosił o robotę w podziemiu. Był kolporterem. Potem zaczął przeskakiwać kolejne szczeble w tajnych strukturach techniczno-kolportażowych. Cechował się żelazną konsekwencją, rzetelnością i sumiennością. Jest człowiekiem głęboko religijnym, przywiązanym do wartości tradycyjnych. Przyjaciół ma w różnych kręgach politycznych. Jego zaufanie zdobywa się powoli. Na studiach był aktywnym członkiem Koła Naukowego Kryminalistyki. W maju 1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku. Wygrał 8 procesów o bezprawne zagarnięcie mienia po PZPR przez SdRP. W 1997 r. był członkiem założycielem Ruchu Społecznego AWS. Do Sejmu wszedł z listy krajowej. Cieszy się zaufaniem Mariana Krzaklewskiego. Nie bierze jednak udziału w rozgrywkach partyjnych. To typ państwowca. Będzie porządkował to, co zostało po Tomaszewskim, i kontynuował to, co robił Pałubicki.Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych. Jest współautorem tzw. ustawy teczkowej, ustanawiającej Instytut Pamięci Narodowej. MSWiA, Zgodnie z zapowiedziami Jerzego Buzka, ma być odpowiedzialne głównie za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego. Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem. Leszek Miller: Zmiana jednego człowieka na drugiego niczego nie zmieni. Najpierw premier chciał rozbić resort, zrezygnowano z rozbicia, trzeba było znaleźć kogoś, kto nie jest zagrożeniem ekipy Krzaklewskiego i Buzka. Rozdzielenie funkcji ministra i wicepremiera to powrót do normalności.</body>
      <spans>
        <span start="84" end="119">Marek Biernacki urodził się w1959 r</span>
        <span start="132" end="134">. </span>
        <span start="294" end="303">działał w</span>
        <span start="315" end="348"> strukturach NSZZ "Solidarność". </span>
        <span start="520" end="525">jest </span>
        <span start="534" end="558">konsekwentny, operatywny</span>
        <span start="599" end="634">. Nie lubi eksponować własnej osoby</span>
        <span start="654" end="656">. </span>
        <span start="704" end="759">Ma poglądy zdecydowanie prawicowe i antykomunistyczne. </span>
        <span start="1120" end="1147">Kiedy nastał stan wojenny, </span>
        <span start="1159" end="1188">prosił o robotę w podziemiu. </span>
        <span start="1261" end="1278">Był kolporterem. </span>
        <span start="1331" end="1423">Potem zaczął przeskakiwać kolejne szczeble w tajnych strukturach techniczno-kolportażowych. </span>
        <span start="1463" end="1527">Cechował się żelazną konsekwencją, rzetelnością i sumiennością. </span>
        <span start="1848" end="1924">Jest człowiekiem głęboko religijnym, przywiązanym do wartości tradycyjnych. </span>
        <span start="2309" end="2353">Przyjaciół ma w różnych kręgach politycznych</span>
        <span start="2387" end="2389">. </span>
        <span start="2536" end="2570">Jego zaufanie zdobywa się powoli. </span>
        <span start="2743" end="2809">Na studiach był aktywnym członkiem Koła Naukowego Kryminalistyki. </span>
        <span start="3244" end="3337">W maju 1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku</span>
        <span start="3357" end="3359">. </span>
        <span start="3360" end="3429">Wygrał 8 procesów o bezprawne zagarnięcie mienia po PZPR przez SdRP. </span>
        <span start="4268" end="4362">W 1997 r. był członkiem założycielem Ruchu Społecznego AWS. Do Sejmu wszedł z listy krajowej. </span>
        <span start="4643" end="4738">Cieszy się zaufaniem Mariana Krzaklewskiego. Nie bierze jednak udziału w rozgrywkach partyjnych</span>
        <span start="4752" end="4754">. </span>
        <span start="4804" end="4911">To typ państwowca. Będzie porządkował to, co zostało po Tomaszewskim, i kontynuował to, co robił Pałubicki.</span>
        <span start="5165" end="5302">Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych. Jest współautorem tzw. ustawy teczkowej, ustanawiającej Instytut Pamięci Narodowej</span>
        <span start="5347" end="5349">. </span>
        <span start="6065" end="6072">MSWiA, </span>
        <span start="6094" end="6131">Zgodnie z zapowiedziami Jerzego Buzka</span>
        <span start="6162" end="6164">, </span>
        <span start="6284" end="6353">ma być odpowiedzialne głównie za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego. </span>
        <span start="6603" end="6666">Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem. </span>
        <span start="6668" end="6681">Leszek Miller</span>
        <span start="6687" end="6688">:</span>
        <span start="6791" end="6858"> Zmiana jednego człowieka na drugiego niczego nie zmieni. Najpierw </span>
        <span start="6862" end="6892">premier chciał rozbić resort, </span>
        <span start="6933" end="6958">zrezygnowano z rozbicia, </span>
        <span start="6959" end="7041">trzeba było znaleźć kogoś, kto nie jest zagrożeniem ekipy Krzaklewskiego i Buzka. </span>
        <span start="7727" end="7797">Rozdzielenie funkcji ministra i wicepremiera to powrót do normalności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Jerzy Buzek na nowego szefa MSWiA wybrał Marka Biernackiego, byłego działacza Młodej Polski i NSZZ "Solidarność", a w latach 1991-1997 wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku. Koledzy określają go jako człowieka o zdecydowanie prawicowych poglądach, pracowitego, konsekwentnego, trochę skrytego, niezaleznego i uczciwego.
Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem. Z resortu zostaną wyłączone niektóre działy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Marek Biernacki urodził się w1959 r. działał w strukturach NSZZ "Solidarność". Ma poglądyprawicowe i antykomunistyczne. Jest człowiekiem religijnym. W maju 1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku. W 1997 r. był członkiem założycielemAWS. Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych. MSWiA ma być odpowiedzialne głównie za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego. Biernacki będzie szefem resortu.</body>
      <spans>
        <span start="84" end="119">Marek Biernacki urodził się w1959 r</span>
        <span start="132" end="134">. </span>
        <span start="294" end="303">działał w</span>
        <span start="315" end="348"> strukturach NSZZ "Solidarność". </span>
        <span start="704" end="714">Ma poglądy</span>
        <span start="728" end="759">prawicowe i antykomunistyczne. </span>
        <span start="1848" end="1865">Jest człowiekiem </span>
        <span start="1873" end="1883">religijnym</span>
        <span start="1922" end="1924">. </span>
        <span start="3244" end="3337">W maju 1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku</span>
        <span start="3357" end="3358">.</span>
        <span start="3428" end="3429"> </span>
        <span start="4268" end="4304">W 1997 r. był członkiem założycielem</span>
        <span start="4323" end="4328">AWS. </span>
        <span start="5165" end="5220">Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych. </span>
        <span start="6065" end="6070">MSWiA</span>
        <span start="6071" end="6072"> </span>
        <span start="6284" end="6353">ma być odpowiedzialne głównie za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego. </span>
        <span start="6603" end="6634">Biernacki będzie szefem resortu</span>
        <span start="6664" end="6665">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Premier Jerzy Buzek na ministra spraw wewnętrznych i administracji wybrał Marka Biernackiego. Cieszy się on nieposzlakowaną opinią wśród swoich przyjaciół i byłych współpracowników.
Marek Biernacki urodził się w 1959 roku w Sopocie. Od 1980 roku był związany ze środowiskiem Młodej Polski. Ukończył studia na Wydziale Prawa i Administracji Uniwersytetu Gdańskiego. W latach 1982 - 1989 działał w podziemnych strukturach NSZZ "Solidarność". W latach 1985 - 1989 pracował naukowo w Muzeum Historii Miasta i w Katedrze Kryminalistyki UG. 
Uważany jest za człowieka konsekwentnego, pracowitego, godnego zaufania, lojalnego. Ma zdecydowane prawicowe poglądy, jest wielkim patriotą. Jego słaby punkt to brak siły politycznej, dlatego praktycznie pewne jest, że nie obejmie urzędu wicepremiera.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Marek Biernacki Od r.1980 był związany ze środowiskiem Młodej Polski. W 1985 r. ukończył studia na Wydziale Prawa i Administracji Uniwersytetu Gdańskiego. W latach 1982 - 1989 działał w podziemnych strukturach NSZZ "Solidarność".  Studentem był dobrym, ale nie olśniewającym. Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych. Jest współautorem tzw. ustawy teczkowej, ustanawiającej Instytut Pamięci Narodowej oraz ustawy o ochronie informacji niejawnych. W pracach nad tymi ustawami był przewodniczącym sejmowych komisji nadzwyczajnych. 
Zgodnie z zapowiedziami Jerzego Buzka resort nie zostanie podzielony, ale zostaną z niego wyłączone niektóre działy, a wojewodowie przejdą pod bezpośredni nadzór premiera. Nowe ministerstwo ma być odpowiedzialne głównie za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego.
Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem.</body>
      <spans>
        <span start="84" end="99">Marek Biernacki</span>
        <span start="133" end="348"> Od r.1980 był związany ze środowiskiem Młodej Polski. W 1985 r. ukończył studia na Wydziale Prawa i Administracji Uniwersytetu Gdańskiego. W latach 1982 - 1989 działał w podziemnych strukturach NSZZ "Solidarność". </span>
        <span start="486" end="487"> </span>
        <span start="1652" end="1697">Studentem był dobrym, ale nie olśniewającym. </span>
        <span start="5165" end="5432">Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych. Jest współautorem tzw. ustawy teczkowej, ustanawiającej Instytut Pamięci Narodowej oraz ustawy o ochronie informacji niejawnych. W pracach nad tymi ustawami był przewodniczącym sejmowych komisji nadzwyczajnych. 
</span>
        <span start="6094" end="6352">Zgodnie z zapowiedziami Jerzego Buzka resort nie zostanie podzielony, ale zostaną z niego wyłączone niektóre działy, a wojewodowie przejdą pod bezpośredni nadzór premiera. Nowe ministerstwo ma być odpowiedzialne głównie za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego.</span>
        <span start="6601" end="6602">
</span>
        <span start="6603" end="6665">Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Premier Jerzy Buzek na ministra spraw wewnętrznych i administracji wybrał Marka Biernackiego. Cieszy się on nieposzlakowaną opinią wśród swoich przyjaciół i byłych współpracowników.
Marek Biernacki urodził się w 1959 roku w Sopocie. Od 1980 roku był związany ze środowiskiem Młodej Polski. Ukończył studia na Wydziale Prawa i Administracji Uniwersytetu Gdańskiego. W latach 1982 - 1989 działał w podziemnych strukturach NSZZ "Solidarność", gdzie zaczynał od kolportażu, ale był na tyle skuteczny i konsekwentny, że szybko piął się w górę. W latach 1985 - 1989 pracował naukowo w Muzeum Historii Miasta i w Katedrze Kryminalistyki UG. W maju 1991 roku powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku i był nim do 1997 roku. Wygrał 8 procesów o bezprawne zagarnięcie mienia po PZPR przez SdRP. W 1997 roku był członkiem założycielem Ruchu Społecznego AWS. Do Sejmu wszedł z listy krajowej. Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych oraz współautorem tzw. ustawy teczkowej, ustanawiającej Instytut Pamięci Narodowej oraz ustawy o ochronie informacji niejawnych. W pracach nad tymi ustawami był przewodniczącym sejmowych komisji nadzwyczajnych.
Uważany jest za człowieka pracowitego, godnego zaufania, lojalnego, potrafi rozwiązywać problemy i działać niekonwencjonalnie. Ma zdecydowane prawicowe poglądy, jest wielkim patriotą. Nie przynależy do żadnej siły politycznej, nie bierze udziału w rozgrywkach partyjnych i frakcyjnych, dlatego praktycznie pewne jest, że nie obejmie urzędu wicepremiera.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Marek Biernacki Od r.1980 był związany ze środowiskiem Młodej Polski. W 1985 r. ukończył studia na Wydziale Prawa i Administracji Uniwersytetu Gdańskiego. W latach 1982 - 1989 działał w podziemnych strukturach NSZZ "Solidarność". W latach 1985 - 1989 pracował naukowo w Muzeum Historii Miasta Gdańska w oddziale Wieża Więzienna-Katownia i w Katedrze Kryminalistyki UG. Studentem był dobrym, ale nie olśniewającym. To efekt ogromnego zaangażowania w pracę podziemną. Jego poglądy można określić jako syntezę tego, co najlepsze w nurtach endeckim i piłsudczykowskim. Jest człowiekiem głęboko religijnym, przywiązanym do wartości tradycyjnych. Jest trwały w przyjaźniach i lojalny. Choć trudno zdobyć jego zaufanie. 
Na studiach był aktywnym członkiem Koła Naukowego Kryminalistyki. 
W 1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku.  W 1997 r. był członkiem założycielem AWS. Do Sejmu wszedł z listy krajowej. 
Biernacki w czasie ostatniego zamieszania wokół resortu spraw wewnętrznych w swoich wypowiedziach trzymał stronę ministra.  
Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych. Jest współautorem tzw. ustawy teczkowej, ustanawiającej Instytut Pamięci Narodowej oraz ustawy o ochronie informacji niejawnych. W pracach nad tymi ustawami był przewodniczącym sejmowych komisji nadzwyczajnych. 
Zgodnie z zapowiedziami Jerzego Buzka resort nie zostanie podzielony, ale zostaną z niego wyłączone niektóre działy, a wojewodowie przejdą pod bezpośredni nadzór premiera. Nowe ministerstwo ma być odpowiedzialne głównie za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego.
Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem.</body>
      <spans>
        <span start="84" end="99">Marek Biernacki</span>
        <span start="133" end="487"> Od r.1980 był związany ze środowiskiem Młodej Polski. W 1985 r. ukończył studia na Wydziale Prawa i Administracji Uniwersytetu Gdańskiego. W latach 1982 - 1989 działał w podziemnych strukturach NSZZ "Solidarność". W latach 1985 - 1989 pracował naukowo w Muzeum Historii Miasta Gdańska w oddziale Wieża Więzienna-Katownia i w Katedrze Kryminalistyki UG. </span>
        <span start="1652" end="1996">Studentem był dobrym, ale nie olśniewającym. To efekt ogromnego zaangażowania w pracę podziemną. Jego poglądy można określić jako syntezę tego, co najlepsze w nurtach endeckim i piłsudczykowskim. Jest człowiekiem głęboko religijnym, przywiązanym do wartości tradycyjnych. Jest trwały w przyjaźniach i lojalny. Choć trudno zdobyć jego zaufanie. </span>
        <span start="2031" end="2032">
</span>
        <span start="2743" end="2809">Na studiach był aktywnym członkiem Koła Naukowego Kryminalistyki. </span>
        <span start="3243" end="3246">
W </span>
        <span start="3251" end="3337">1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku</span>
        <span start="3357" end="3360">.  </span>
        <span start="4268" end="4304">W 1997 r. był członkiem założycielem</span>
        <span start="4322" end="4362"> AWS. Do Sejmu wszedł z listy krajowej. </span>
        <span start="4912" end="4987">
Biernacki w czasie ostatniego zamieszania wokół resortu spraw wewnętrznych</span>
        <span start="5080" end="5127"> w swoich wypowiedziach trzymał stronę ministra</span>
        <span start="5148" end="5152">.  
</span>
        <span start="5165" end="5432">Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych. Jest współautorem tzw. ustawy teczkowej, ustanawiającej Instytut Pamięci Narodowej oraz ustawy o ochronie informacji niejawnych. W pracach nad tymi ustawami był przewodniczącym sejmowych komisji nadzwyczajnych. 
</span>
        <span start="6094" end="6352">Zgodnie z zapowiedziami Jerzego Buzka resort nie zostanie podzielony, ale zostaną z niego wyłączone niektóre działy, a wojewodowie przejdą pod bezpośredni nadzór premiera. Nowe ministerstwo ma być odpowiedzialne głównie za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego.</span>
        <span start="6601" end="6602">
</span>
        <span start="6603" end="6665">Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Premier Jerzy Buzek na ministra spraw wewnętrznych i administracji wybrał Marka Biernackiego. Cieszy się on nieposzlakowaną opinią wśród swoich przyjaciół i byłych współpracowników. Uważany jest za człowieka konsekwentnego, pracowitego, godnego zaufania, lojalnego. Ma zdecydowane prawicowe poglądy, jest wielkim patriotą. Jego słaby punkt to brak siły politycznej, dlatego praktycznie pewne jest, że nie obejmie urzędu wicepremiera.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Marek Biernacki ukończył studia na Wydziale Prawa i Administracji Uniwersytetu Gdańskiego. Studentem był dobrym, ale nie olśniewającym. Zgodnie z zapowiedziami Jerzego Buzka resort nie zostanie podzielony, ale zostaną z niego wyłączone niektóre działy, a wojewodowie przejdą pod bezpośredni nadzór premiera. Nowe ministerstwo ma być odpowiedzialne głównie za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego.
Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem.</body>
      <spans>
        <span start="84" end="99">Marek Biernacki</span>
        <span start="133" end="134"> </span>
        <span start="198" end="272">ukończył studia na Wydziale Prawa i Administracji Uniwersytetu Gdańskiego.</span>
        <span start="486" end="487"> </span>
        <span start="1652" end="1697">Studentem był dobrym, ale nie olśniewającym. </span>
        <span start="6094" end="6352">Zgodnie z zapowiedziami Jerzego Buzka resort nie zostanie podzielony, ale zostaną z niego wyłączone niektóre działy, a wojewodowie przejdą pod bezpośredni nadzór premiera. Nowe ministerstwo ma być odpowiedzialne głównie za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego.</span>
        <span start="6601" end="6602">
</span>
        <span start="6603" end="6665">Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Marek Biernacki w czasach "Solidarności" był uznawany za prawego opozycjonistę. Jego znajomi z tych czasów podkreślają, że jest on pracowity i lojalny. Jeśli chodzi o poglądy jest prawicowcem i antykomunistą. W latach 1991-1997 pełnił funkcję wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku. Wygrał 8 procesów o bezprawne zagarnięcie mienia po PZPR przez SdRP, co innym wydawało się niemożliwe. W 1997 r. był członkiem założycielem Ruchu Społecznego AWS. Wszedł do Sejmu. Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych i współautorem tzw. ustawy teczkowej.

Biernacki będzie szefem nowego ministerstwa spraw wewnętrznych i administracji, ale nie będzie wicepremierem. Zbigniew Siemiątkowski zaznaczył, że taka decyzja sprawi, że Biernacki będzie "posłusznym wykonawcą poleceń premiera". Inaczej uważa Konstatny Miodowicz, który nie znajduje uzasadnienia dla łączenia obu stanowisk.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Marek Biernacki działał w NSZZ "Solidarność". Ma poglądy prawicowe i antykomunistyczne. W 1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku. Wygrał 8 procesów o bezprawne zagarnięcie mienia po PZPR przez SdRP. niektórzy mówili - Marek zwariował. Z postkomunistami się nie wygra. Tymczasem on zbierał materiały, wytaczał procesy. I wygrywał. W 1997 r. był założycielem Ruchu Społecznego AWS. Do Sejmu wszedł z listy krajowej. Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych. Jest współautorem ustawy teczkowej. Nowe ministerstwo ma być odpowiedzialne za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego. Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem. 
Zbigniew Siemiątkowski: - będzie posłusznym wykonawcą poleceń premiera. 
Konstanty Miodowicz: - Rozdzielenie funkcji ministra i wicepremiera to powrót do normalności.</body>
      <spans>
        <span start="84" end="100">Marek Biernacki </span>
        <span start="294" end="304">działał w </span>
        <span start="328" end="348">NSZZ "Solidarność". </span>
        <span start="704" end="715">Ma poglądy </span>
        <span start="728" end="759">prawicowe i antykomunistyczne. </span>
        <span start="3244" end="3246">W </span>
        <span start="3251" end="3337">1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku</span>
        <span start="3357" end="3359">. </span>
        <span start="3360" end="3429">Wygrał 8 procesów o bezprawne zagarnięcie mienia po PZPR przez SdRP. </span>
        <span start="3796" end="3806">niektórzy </span>
        <span start="3853" end="3925">mówili - Marek zwariował. Z postkomunistami się nie wygra. Tymczasem on </span>
        <span start="3932" end="3967">zbierał materiały, wytaczał procesy</span>
        <span start="3984" end="3998">. I wygrywał. </span>
        <span start="4268" end="4282">W 1997 r. był </span>
        <span start="4292" end="4362">założycielem Ruchu Społecznego AWS. Do Sejmu wszedł z listy krajowej. </span>
        <span start="5165" end="5238">Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych. Jest współautorem </span>
        <span start="5243" end="5259">ustawy teczkowej</span>
        <span start="5347" end="5349">. </span>
        <span start="6266" end="6306">Nowe ministerstwo ma być odpowiedzialne </span>
        <span start="6314" end="6353">za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego. </span>
        <span start="6603" end="6666">Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem. </span>
        <span start="7563" end="7590">
Zbigniew Siemiątkowski: - </span>
        <span start="7656" end="7702">będzie posłusznym wykonawcą poleceń premiera. </span>
        <span start="7703" end="7797">
Konstanty Miodowicz: - Rozdzielenie funkcji ministra i wicepremiera to powrót do normalności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Marek Biernacki w  latach 1982 - 1989 działał w podziemnych strukturach NSZZ "Solidarność". Jego znajomi z czasów opozycji podkreślają, że jest on konsekwentny, pracowity, nie promuje siebie i zajmuje się przede wszystkim rozwiązywaniem konkretnych problemów. Jeśli chodzi o poglądy jest prawicowcem i antykomunistą. Jest człowiekiem religijnym, prawym, lojalnym i wiernym swoim poglądom.

W latach 1991 - 1997 został powołany na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku. Wygrał 8 procesów o bezprawne zagarnięcie mienia po PZPR przez SdRP, a więc zrobił coś, co innym wydawało się niemożliwe. W 1997 r. był członkiem założycielem Ruchu Społecznego AWS. Do Sejmu wszedł z listy krajowej. Mariusz Kamiński (Liga Republikańska) zaznacza, że Biernacki jest typem państwowca - jest ideowy i nie bierze udziału w rozgrywkach partyjnych. Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych i współautorem tzw. ustawy teczkowej oraz ustawy o ochronie informacji niejawnych. W pracach nad tymi ustawami był przewodniczącym sejmowych komisji nadzwyczajnych.

Biernacki będzie szefem nowego ministerstwa spraw wewnętrznych i administracji, odpowiedzialnego głównie za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego, ale nie będzie wicepremierem. Zdaniem Leszka MIllera (SLD) wybór Biernackiego jest podyktowany potrzebą obsadzenia kogoś, kto nie jest zagrożeniem dla ekipy Krzaklewskiego i Buzka. Według Jana Lityńskiego (UW) słabym punktem Biernackiego jest brak siły politycznej. Zbigniew Siemiątkowski zaznaczył, że nieprzydzielenie Biernackiemu stanowiska wicepremiera sprawi, że będzie on "posłusznym wykonawcą poleceń premiera". Według Konstatnego Miodowicza nie ma uzasadnienia dla łączenia obu pozycji, dlatego ten rozdział jest "powrotem do normalności".</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Marek Biernacki ukończył studia na Wydziale Prawa i Administracji Uniwersytetu Gdańskiego. działał w podziemnych strukturach NSZZ "Solidarność". 
Aleksander Hall: - Marek jest konsekwentny. Nie lubi eksponować własnej osoby. Ma poglądy prawicowe i antykomunistyczne. 
Jerzy Hall: -  rok 1980. byłem pracownikiem UG, on studentem II roku. prosił o robotę w podziemiu. Był kolporterem. zaczął przeskakiwać kolejne szczeble w tajnych strukturach. Na nim można było polegać. 

W maju 1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku. Wygrał 8 procesów o bezprawne zagarnięcie mienia po PZPR przez SdRP. 
Jerzy Hall: - Kiedy został likwidatorem niektórzy koledzy mówili - Marek zwariował. Z postkomunistami się nie wygra. Tymczasem on zbierał materiały, wytaczał procesy. I wygrywał. 

W 1997 r. był założycielem Ruchu Społecznego AWS. Do Sejmu wszedł z listy krajowej. 
Mariusz Kamiński: - Marek jest pracowity, lojalny, ideowy. To typ państwowca. 

Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych. Jest współautorem ustawy teczkowej oraz ustawy o ochronie informacji niejawnych. 
Konstanty Miodowicz: - Marek jest pełen dobrych pomysłów, aktywny w pracy komisji. 
Zbigniew Siemiątkowski: - jest dynamiczny, nauczy się resortu. ma lepsze przygotowanie niż jego poprzednik. 

Nowe ministerstwo ma być odpowiedzialne za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego. Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem. 
Leszek Miller: - ta nominacja nie ma żadnego znaczenia, bo układ koalicyjny jest niekompetentny.
Zbigniew Siemiątkowski: - będzie posłusznym wykonawcą poleceń premiera. 
Konstanty Miodowicz: - Rozdzielenie funkcji ministra i wicepremiera to powrót do normalności.</body>
      <spans>
        <span start="84" end="100">Marek Biernacki </span>
        <span start="198" end="273">ukończył studia na Wydziale Prawa i Administracji Uniwersytetu Gdańskiego. </span>
        <span start="294" end="348">działał w podziemnych strukturach NSZZ "Solidarność". </span>
        <span start="488" end="504">
Aleksander Hall</span>
        <span start="510" end="525">: - Marek jest </span>
        <span start="534" end="546">konsekwentny</span>
        <span start="599" end="634">. Nie lubi eksponować własnej osoby</span>
        <span start="654" end="656">. </span>
        <span start="704" end="715">Ma poglądy </span>
        <span start="728" end="759">prawicowe i antykomunistyczne. </span>
        <span start="878" end="893">
Jerzy Hall: - </span>
        <span start="899" end="910"> rok 1980. </span>
        <span start="913" end="932">byłem pracownikiem </span>
        <span start="955" end="981">UG, on studentem II roku. </span>
        <span start="1159" end="1188">prosił o robotę w podziemiu. </span>
        <span start="1261" end="1278">Był kolporterem. </span>
        <span start="1337" end="1395">zaczął przeskakiwać kolejne szczeble w tajnych strukturach</span>
        <span start="1421" end="1441">. Na nim można było </span>
        <span start="1454" end="1463">polegać. </span>
        <span start="3242" end="3337">

W maju 1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku</span>
        <span start="3357" end="3359">. </span>
        <span start="3360" end="3429">Wygrał 8 procesów o bezprawne zagarnięcie mienia po PZPR przez SdRP. </span>
        <span start="3738" end="3778">
Jerzy Hall: - Kiedy został likwidatorem</span>
        <span start="3795" end="3813"> niektórzy koledzy</span>
        <span start="3852" end="3925"> mówili - Marek zwariował. Z postkomunistami się nie wygra. Tymczasem on </span>
        <span start="3932" end="3967">zbierał materiały, wytaczał procesy</span>
        <span start="3984" end="3998">. I wygrywał. </span>
        <span start="4266" end="4282">

W 1997 r. był </span>
        <span start="4292" end="4362">założycielem Ruchu Społecznego AWS. Do Sejmu wszedł z listy krajowej. </span>
        <span start="4471" end="4488">
Mariusz Kamiński</span>
        <span start="4509" end="4535">: - Marek jest pracowity, </span>
        <span start="4544" end="4551">lojalny</span>
        <span start="4587" end="4589">, </span>
        <span start="4596" end="4602">ideowy</span>
        <span start="4641" end="4643">. </span>
        <span start="4804" end="4823">To typ państwowca. </span>
        <span start="5163" end="5238">

Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych. Jest współautorem </span>
        <span start="5243" end="5259">ustawy teczkowej</span>
        <span start="5302" end="5349"> oraz ustawy o ochronie informacji niejawnych. </span>
        <span start="5432" end="5452">
Konstanty Miodowicz</span>
        <span start="5485" end="5500">: - Marek jest </span>
        <span start="5518" end="5524">pełen </span>
        <span start="5532" end="5575">dobrych pomysłów, aktywny w pracy komisji. </span>
        <span start="5608" end="5631">
Zbigniew Siemiątkowski</span>
        <span start="5637" end="5641">: - </span>
        <span start="5940" end="5945">jest </span>
        <span start="5952" end="5984">dynamiczny, nauczy się resortu. </span>
        <span start="6001" end="6034">ma lepsze przygotowanie niż jego </span>
        <span start="6046" end="6058">poprzednik. </span>
        <span start="6092" end="6094">

</span>
        <span start="6266" end="6306">Nowe ministerstwo ma być odpowiedzialne </span>
        <span start="6314" end="6353">za sprawy bezpieczeństwa wewnętrznego. </span>
        <span start="6603" end="6666">Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem. </span>
        <span start="6667" end="6681">
Leszek Miller</span>
        <span start="6687" end="6691">: - </span>
        <span start="6703" end="6745">ta nominacja nie ma żadnego znaczenia, bo </span>
        <span start="6754" end="6791">układ koalicyjny jest niekompetentny.</span>
        <span start="7563" end="7590">
Zbigniew Siemiątkowski: - </span>
        <span start="7656" end="7702">będzie posłusznym wykonawcą poleceń premiera. </span>
        <span start="7703" end="7797">
Konstanty Miodowicz: - Rozdzielenie funkcji ministra i wicepremiera to powrót do normalności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Marek Biernacki będzie szefem ministerstwa praw wewnętrznych i administracji, ale nie będzie wicepremierem. W czasach "Solidarności" Biernacki był znany jako prawy opozycjonista. W III RP, pełniąc funkcję wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR, skutecznie walczył o odzyskanie bezprawne zagarniętego mienia po PZPR. Wszedł do Sejmu z ramienia Ruchu Społecznego AWS. Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych i współautorem tzw. ustawy teczkowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Marek Biernacki działał w NSZZ "Solidarność". W 1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku. Wygrał 8 procesów o zagarnięcie mienia przez SdRP. W 1997 r. był założycielem Ruchu Społecznego AWS. Do Sejmu wszedł z listy krajowej. Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych. Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem.</body>
      <spans>
        <span start="84" end="100">Marek Biernacki </span>
        <span start="294" end="304">działał w </span>
        <span start="328" end="348">NSZZ "Solidarność". </span>
        <span start="3244" end="3246">W </span>
        <span start="3251" end="3337">1991 r. powołany został na stanowisko wojewódzkiego likwidatora majątku PZPR w Gdańsku</span>
        <span start="3357" end="3359">. </span>
        <span start="3360" end="3380">Wygrał 8 procesów o </span>
        <span start="3390" end="3409">zagarnięcie mienia </span>
        <span start="3417" end="3429">przez SdRP. </span>
        <span start="4268" end="4282">W 1997 r. był </span>
        <span start="4292" end="4362">założycielem Ruchu Społecznego AWS. Do Sejmu wszedł z listy krajowej. </span>
        <span start="5165" end="5220">Jest członkiem Sejmowej Komisji ds. Służb Specjalnych. </span>
        <span start="6603" end="6665">Biernacki będzie szefem resortu, ale nie będzie wicepremierem.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
