<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199912090045">
  <date>1999-12-09</date>
  <title>Ciemno  po ekonomicznej stronie</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Janusz Jankowiak</authors>
  <body>POLEMIKA

Nie da się stanem finansów publicznych usprawiedliwić podatkowego weta

Ciemno  po ekonomicznej stronie

RYS. PAWEŁ GAŁKA

JANUSZ JANKOWIAK

Jakiś czas temu profesor Marek Belka, ekonomista pana prezydenta i wielce prawdopodobny kandydat do powtórnego objęcia urzędu ministra finansów z rekomendacji pokomunistycznej lewicy, dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania w "kreatywnej księgowości" obrazu finansów publicznych. 

I wszystko byłoby dobrze, gdyby teraz prof. Belka nie zaczął stanem finansów publicznych tłumaczyć prezydenckiego sprzeciwu wobec ustawy o opodatkowaniu dochodów osobistych ("Ekonomiczna strona weta","Rzeczpospolita", 3 grudnia 1999 r.). 

Ponieważ sprawa podatków wróci na pierwsze strony gazet już za kilka miesięcy, a w tym czasie - wolno przypuszczać - zasadniczy przełom w stanie finansów publicznych jednak nie nastąpi, warto dokładniej przejrzeć ekonomiczne usprawiedliwienie prezydenckiego doradcy. 

Faktów prostowanie

Prezydent - wedle Belki - zakwestionował reformę podatkową powodowany troską o realny deficyt finansów publicznych. Jest to wyjaśnienie nie tylko nowe, jest ono również z ekonomicznego punktu widzenia bezsensowne. Pod pozorem troski o budżet kryje się bowiem grube merytoryczne nieporozumienie. Taka "zekonomizowana" argumentacja musi budzić u postronnego obserwatora jeszcze żywszy niepokój, niż odwoływanie się przy wecie podatkowym do zasady sprawiedliwości społecznej. Rodzi się poważne podejrzenie: czy przypadkiem pan prezydent nie został wprowadzony przez swych doradców w błąd?

Teza prof. Belki jest prosta: biorąc pod uwagę rzeczywisty stan finansów publicznych, ukrywany przez rząd, należy stwierdzić, że nie stać nas na redukcję podatków. Z tą tezą jest trochę tak, jak w dowcipach o radiu Erewan: niby wszystko się zgadza, ale nie rower, a samochód i nie jemu ukradli, a on ukradł.

Nie ma wyjścia - trzeba prostować. Będzie mniej dowcipnie, ale za to prawdziwiej. Zacząć wypada od tego, że po rządowej autopoprawce do projektu przyszłorocznego budżetu już widać jak rząd, poniewczasie i z oporami, to prawda, przywraca jednak finansom publicznym przejrzystość. Sporo jest jeszcze do zrobienia. Ale urealnienie danych o deficycie budżetowym i niedoborze skonsolidowanego sektora publicznego w tym i w przyszłym roku, stało się faktem. Krytyka najwyraźniej pomogła. Być może również ta akademicko bezinteresowna krytyka ze strony profesora Belki. Dlatego odkrywanie teraz prawdy o finansach publicznych przypomina odkrywanie Ameryki.

Trzeba przy tym powiedzieć wyraźnie: nawet biorąc pod uwagę rzeczywisty, a nie ten podkolorowany obraz finansów publicznych, weto prezydenckie nie miało ekonomicznego uzasadnienia. Zatajanie prawdy o budżecie, jako motyw weta odpada, bo prawda powoli, za przyzwoleniem rządu, przebija się do opinii publicznej. Tak samo, jak dawno już trafiła do uczestników rynku, nie zmieniając ich pozytywnej opinii o niższych podatkach.

Po raz któryś z rzędu trzeba powtarzać: nie jest prawdą, jakoby reforma podatkowa w zaproponowanym kształcie miała oznaczać radykalny i natychmiastowy ubytek dochodów budżetu. Nie przez najbliższe dwa lata. Gdyby było inaczej, uwaga Belki o tym, że nas na niższe podatki nie stać, byłaby na miejscu. Wiem o czym mówię, bo sam o tym kilka lat temu pisałem, między innymi w "Rzeczpospolitej", stawiając kwestię warunków niezbędnych dla redukcji podatków.

Jednak w wersji zawetowanej przez prezydenta obcięcie wydatków budżetu stanęłoby na porządku dnia dopiero w trzecim roku reformy. Być może jest to więc przedsięwzięcie niewygodne, jeśli brać pod uwagę kalendarz polityczny lewicy, ale przecież ani przez to mniej ekonomicznie sensowne, ani nie samobójcze.

Idąc tropem profesora Belki, czyli powodowani troską o powyborcze finanse publiczne, moglibyśmy najwyżej zapytać: co ciąć w pierwszym roku wyraźnego spadku wpływów podatkowych? Musielibyśmy jednak równocześnie założyć, że przez najbliższe dwa lata struktura wydatków publicznych pozostanie niezmienna. Gdyby pieniądze publiczne miały być dalej wydawane tak marnotrawnie jak teraz, to sprzeciw wobec redukcji wpływów podatkowych zyskałby bardzo poważne podstawy. Wtedy faktycznie nie byłoby nas stać nie tylko na niższe podatki, ale praktycznie na nic.

Przyjęcie założenia, że po systemowych reformach struktura wydatków budżetu pozostanie niezmienna, a podatnik będzie łożył coraz więcej, a nie coraz mniej na sferę publiczną, byłoby jednak - przyznajmy - doprowadzeniem ad absurdum argumentacji w obronie prezydenckiego weta. Aż tak daleko prof. Belka nie idzie, poprzestając na ogólnym twierdzeniu, że budżetu po prostu nie stać na uszczuplenie wpływów: ani teraz, ani nawet za dwa lata. Otóż, o to właśnie idzie, że nie będzie go stać, jeśli nic się nie zmieni.

Gdyby jeszcze autor twierdził, że oszczędności poczynione na racjonalizacji wydatków publicznych i tak nie zostaną zakumulowane, bo pójdą na te cele, na które dzisiaj budżet wyraźnie skąpi. Ten argument w obronie wysokich podatków byłby przynajmniej merytorycznie poprawniejszy. Kolejka jest faktycznie długa: rolnictwo, edukacja, infrastruktura. Dlaczego w takim razie profesor Belka nie sięgnął po ten argument?

Widzę jeden tylko ważny po temu powód. Odwołanie się do  "wypierania" jednych wydatków przez inne, oznaczałoby wysłanie do beneficjentów obecnej struktury budżetu komunikatu następującej treści: bez względu na to, czy podatki będą niższe czy wysokie i tak musicie liczyć się z ciężkimi stratami. Byłby to bardzo niepolityczny przekaz. Dlatego nie został wysłany. Wygrało tajemnicze niedopowiedzenie. Dano nadzieję jednocześnie tym starym i tym in spe beneficjentom budżetu. Całość podlano sosem troski o finanse publiczne. 

Faktów pomijanie

Tłumacząc weto troską o finanse publiczne profesor Belka wprowadza do obiegu argumenty wątpliwej jakości. Co ciekawe, nawet nie zostaje przy tym przez niego muśnięty element naprawdę kluczowy przy rozważaniu wad i zalet zmiany struktury podatków. Bo skoro nie stan budżetu jest najważniejszy dla obniżki podatków, to co? Wzrost gospodarczy? Inwestycje? Miejsca pracy? Dobry, krytyczny wobec wszelkiego prostactwa ekonomista wzdragałby się przed takim uzasadnieniem redukcji podatków dla najzamożniejszych. Korzystny wpływ zróżnicowania dochodowego na tempo wzrostu gospodarczego jest mocno dyskusyjny. Jeśli nawet założyć, że inwestycje rosną wraz z dochodami, to przecież i tak ich krańcowa produktywność spada. A droga od niższych podatków do nowych miejsc pracy jest kręta i wyboista.

Nie sposób jednak pojąć, dlaczego doradca prezydenta ani słowem nie zająknął się o tym, co stanowi prawdziwą istotę naszego podatkowego problemu. Chodzi mianowicie o odpowiedź na pytanie: czy redukcja obciążeń fiskalnych dla najlepiej opłacanych pracowników przekłada się na wzrost prywatnych oszczędności krajowych? Bo jeśli tak jest, a jest, nie trzeba wcale wierzyć na słowo, wystarczy sięgnąć po wyniki stosownych badań - to wraz z podatkami spadałoby ryzyko związane z zewnętrzną nierównowagą gospodarki, znajdującą wyraz w deficycie obrotów bieżących bilansu płatniczego.

Spieszę od razu uprzedzić argument o przeznaczaniu kwot zaoszczędzonych na podatkach na import konsumpcyjny.  Wystarczy zauważyć, że krańcowa skłonność do konsumpcji w grupie podatników dysponujących w Polsce już 3,3-krotnością średniego dochodu wyraźnie spada.

Obniżka podatków dla najzamożniejszych byłaby więc najważniejszym, a prawdę powiedziawszy chyba też jedynym makroekonomicznym instrumentem w zmaganiach z widmem kryzysu walutowego w Polsce. Naturalnie jeśli nie liczyć pomysłów w rodzaju: zamknąć granice, podnieść cła importowe, zdewaluować złotego, subsydiować eksport itp. Profesora Belki nie należy jednak mylić z doktorem Bugajem. To co prawda ten sam Instytut (Nauk Ekonomicznych PAN), ale zdecydowanie różne szkoły.

Skoro jednak Belka odrzuca nie tylko receptę Ryszarda Bugaja, ale również - wbrew wynikom badań empirycznych - receptę Leszka Balcerowicza, jako najskuteczniejszy sposób na wzrost prywatnych oszczędności w Polsce, to co proponuje w zamian? Co doradca ekonomiczny pana prezydenta ma do powiedzenia na temat alternatywnych metod uporania się przez politykę gospodarczą z deficytem obrotów bieżących bilansu płatniczego? Jeśli nie administracyjne ograniczenia nałożone na import, jeśli nie pompowanie słabym złotym eksportu, jeśli nie zwiększenie krajowych oszczędności przez niższe podatki, to co zostaje? Jakoś mocno wieje pustką po tej ekonomicznej stronie podatkowego weta.

Na koniec zapytajmy więc: ile wart jest postulat społecznej sprawiedliwości w kraju wystawianym bezustannie na ryzyko finansowego chaosu? Tego - jak sądzę - nie trzeba chyba tłumaczyć nawet głuchym i ślepym na ekonomię zawodowcom polityki. Zresztą od czego są w końcu ekonomiczni doradcy, prawda?

Autor jest głównym ekonomistą w Westdeutsche Landesbank Polska.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>profesor Marek Belka zaczął stanem finansów publicznych tłumaczyć prezydencki sprzeciw wobec ustawy o opodatkowaniu dochodów osobistych. Jest to wyjaśnienie z ekonomicznego punktu widzenia bezsensowne. po rządowej autopoprawce do projektu przyszłorocznego budżetu widać jak rząd przywraca finansom publicznym przejrzystość. nawet biorąc pod uwagę rzeczywisty obraz finansów publicznych, weto prezydenckie nie miało uzasadnienia. nie jest prawdą, jakoby reforma podatkowa w zaproponowanym kształcie miała oznaczać radykalny ubytek dochodów budżetu. Gdyby autor twierdził, że oszczędności poczynione na racjonalizacji wydatków publicznych pójdą na te cele, na które dzisiaj budżet wyraźnie skąpi. Ten argument w obronie wysokich podatków byłby merytorycznie poprawniejszy. Dlaczego profesor Belka nie sięgnął po ten argument? Byłby to bardzo niepolityczny przekaz. Obniżka podatków dla najzamożniejszych byłaby najważniejszym instrumentem w zmaganiach z widmem kryzysu walutowego.</body>
      <spans>
        <span start="167" end="187">profesor Marek Belka</span>
        <span start="334" end="335"> </span>
        <span start="521" end="577">zaczął stanem finansów publicznych tłumaczyć prezydencki</span>
        <span start="580" end="589"> sprzeciw</span>
        <span start="590" end="639"> wobec ustawy o opodatkowaniu dochodów osobistych</span>
        <span start="703" end="705">. </span>
        <span start="1112" end="1132">Jest to wyjaśnienie </span>
        <span start="1165" end="1210">z ekonomicznego punktu widzenia bezsensowne. </span>
        <span start="2000" end="2062">po rządowej autopoprawce do projektu przyszłorocznego budżetu </span>
        <span start="2066" end="2080">widać jak rząd</span>
        <span start="2118" end="2129"> przywraca </span>
        <span start="2136" end="2171">finansom publicznym przejrzystość. </span>
        <span start="2580" end="2614">nawet biorąc pod uwagę rzeczywisty</span>
        <span start="2639" end="2696"> obraz finansów publicznych, weto prezydenckie nie miało </span>
        <span start="2710" end="2724">uzasadnienia. </span>
        <span start="3008" end="3102">nie jest prawdą, jakoby reforma podatkowa w zaproponowanym kształcie miała oznaczać radykalny </span>
        <span start="3119" end="3144">ubytek dochodów budżetu. </span>
        <span start="4795" end="4801">Gdyby </span>
        <span start="4809" end="4892">autor twierdził, że oszczędności poczynione na racjonalizacji wydatków publicznych </span>
        <span start="4927" end="5032">pójdą na te cele, na które dzisiaj budżet wyraźnie skąpi. Ten argument w obronie wysokich podatków byłby </span>
        <span start="5045" end="5074">merytorycznie poprawniejszy. </span>
        <span start="5142" end="5151">Dlaczego </span>
        <span start="5165" end="5208">profesor Belka nie sięgnął po ten argument?</span>
        <span start="5248" end="5249"> </span>
        <span start="5506" end="5545">Byłby to bardzo niepolityczny przekaz. </span>
        <span start="7384" end="7430">Obniżka podatków dla najzamożniejszych byłaby </span>
        <span start="7435" end="7449">najważniejszym</span>
        <span start="7509" end="7563"> instrumentem w zmaganiach z widmem kryzysu walutowego</span>
        <span start="7572" end="7573">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Jakiś czas temu profesor Marek Belka dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania obrazu finansów publicznych. wszystko byłoby dobrze, gdyby prof. Belka nie zaczął stanem finansów publicznych tłumaczyć prezydenckiego sprzeciwu wobec ustawy o opodatkowaniu dochodów osobistych. Prezydent - wedle Belki - zakwestionował reformę podatkową powodowany troską o realny deficyt finansów publicznych. Jest to wyjaśnienie z ekonomicznego punktu widzenia bezsensowne. Rodzi się podejrzenie: czy prezydent nie został wprowadzony przez swych doradców w błąd? po rządowej autopoprawce do projektu przyszłorocznego budżetu widać jak rząd przywraca finansom publicznym przejrzystość. urealnienie danych o deficycie budżetowym i niedoborze sektora publicznego stało się faktem. nawet biorąc pod uwagę rzeczywisty obraz finansów publicznych, weto prezydenckie nie miało uzasadnienia. Zatajanie prawdy o budżecie jako motyw weta odpada. nie jest prawdą, jakoby reforma podatkowa w zaproponowanym kształcie miała oznaczać radykalny ubytek dochodów budżetu. Gdyby autor twierdził, że oszczędności poczynione na racjonalizacji wydatków publicznych pójdą na te cele, na które dzisiaj budżet wyraźnie skąpi. Ten argument w obronie wysokich podatków byłby merytorycznie poprawniejszy. Dlaczego profesor Belka nie sięgnął po ten argument? Odwołanie się do  wypierania jednych wydatków przez inne oznaczałoby: bez względu na to, czy podatki będą niższe czy wysokie i tak musicie liczyć się z ciężkimi stratami. Byłby to bardzo niepolityczny przekaz. Nie sposób pojąć, dlaczego doradca prezydenta nie zająknął się o tym, co stanowi istotę naszego podatkowego problemu. Obniżka podatków dla najzamożniejszych byłaby najważniejszym instrumentem w zmaganiach z widmem kryzysu walutowego. wieje pustką po ekonomicznej stronie podatkowego weta.</body>
      <spans>
        <span start="151" end="187">Jakiś czas temu profesor Marek Belka</span>
        <span start="334" end="409"> dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania </span>
        <span start="436" end="465">obrazu finansów publicznych. </span>
        <span start="469" end="499">wszystko byłoby dobrze, gdyby </span>
        <span start="505" end="639">prof. Belka nie zaczął stanem finansów publicznych tłumaczyć prezydenckiego sprzeciwu wobec ustawy o opodatkowaniu dochodów osobistych</span>
        <span start="703" end="705">. </span>
        <span start="996" end="1132">Prezydent - wedle Belki - zakwestionował reformę podatkową powodowany troską o realny deficyt finansów publicznych. Jest to wyjaśnienie </span>
        <span start="1165" end="1210">z ekonomicznego punktu widzenia bezsensowne. </span>
        <span start="1469" end="1479">Rodzi się </span>
        <span start="1487" end="1504">podejrzenie: czy </span>
        <span start="1520" end="1581">prezydent nie został wprowadzony przez swych doradców w błąd?</span>
        <span start="1999" end="2062"> po rządowej autopoprawce do projektu przyszłorocznego budżetu </span>
        <span start="2066" end="2080">widać jak rząd</span>
        <span start="2118" end="2129"> przywraca </span>
        <span start="2136" end="2171">finansom publicznym przejrzystość. </span>
        <span start="2208" end="2263">urealnienie danych o deficycie budżetowym i niedoborze </span>
        <span start="2280" end="2300">sektora publicznego </span>
        <span start="2326" end="2344">stało się faktem. </span>
        <span start="2580" end="2614">nawet biorąc pod uwagę rzeczywisty</span>
        <span start="2639" end="2696"> obraz finansów publicznych, weto prezydenckie nie miało </span>
        <span start="2710" end="2751">uzasadnienia. Zatajanie prawdy o budżecie</span>
        <span start="2752" end="2775"> jako motyw weta odpada</span>
        <span start="2852" end="2854">. </span>
        <span start="3008" end="3102">nie jest prawdą, jakoby reforma podatkowa w zaproponowanym kształcie miała oznaczać radykalny </span>
        <span start="3119" end="3144">ubytek dochodów budżetu. </span>
        <span start="4795" end="4801">Gdyby </span>
        <span start="4809" end="4892">autor twierdził, że oszczędności poczynione na racjonalizacji wydatków publicznych </span>
        <span start="4927" end="5032">pójdą na te cele, na które dzisiaj budżet wyraźnie skąpi. Ten argument w obronie wysokich podatków byłby </span>
        <span start="5045" end="5074">merytorycznie poprawniejszy. </span>
        <span start="5142" end="5151">Dlaczego </span>
        <span start="5165" end="5208">profesor Belka nie sięgnął po ten argument?</span>
        <span start="5248" end="5267"> Odwołanie się do  </span>
        <span start="5268" end="5278">wypierania</span>
        <span start="5279" end="5307"> jednych wydatków przez inne</span>
        <span start="5308" end="5320"> oznaczałoby</span>
        <span start="5403" end="5545">: bez względu na to, czy podatki będą niższe czy wysokie i tak musicie liczyć się z ciężkimi stratami. Byłby to bardzo niepolityczny przekaz. </span>
        <span start="6542" end="6553">Nie sposób </span>
        <span start="6560" end="6595">pojąć, dlaczego doradca prezydenta </span>
        <span start="6606" end="6641">nie zająknął się o tym, co stanowi </span>
        <span start="6651" end="6688">istotę naszego podatkowego problemu. </span>
        <span start="7384" end="7430">Obniżka podatków dla najzamożniejszych byłaby </span>
        <span start="7435" end="7449">najważniejszym</span>
        <span start="7509" end="7563"> instrumentem w zmaganiach z widmem kryzysu walutowego</span>
        <span start="7572" end="7574">. </span>
        <span start="8473" end="8489">wieje pustką po </span>
        <span start="8493" end="8531">ekonomicznej stronie podatkowego weta.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>profesor Marek Belka zaczął stanem finansów publicznych tłumaczyć prezydencki sprzeciw wobec ustawy o opodatkowaniu dochodów osobistych. Jest to wyjaśnienie z ekonomicznego punktu widzenia bezsensowne nawet biorąc pod uwagę rzeczywisty obraz finansów publicznych. nie jest prawdą, jakoby reforma podatkowa w zaproponowanym kształcie miała oznaczać radykalny ubytek dochodów budżetu. Obniżka podatków dla najzamożniejszych byłaby najważniejszym instrumentem w zmaganiach z widmem kryzysu walutowego.</body>
      <spans>
        <span start="167" end="187">profesor Marek Belka</span>
        <span start="334" end="335"> </span>
        <span start="521" end="577">zaczął stanem finansów publicznych tłumaczyć prezydencki</span>
        <span start="580" end="589"> sprzeciw</span>
        <span start="590" end="639"> wobec ustawy o opodatkowaniu dochodów osobistych</span>
        <span start="703" end="705">. </span>
        <span start="1112" end="1132">Jest to wyjaśnienie </span>
        <span start="1165" end="1208">z ekonomicznego punktu widzenia bezsensowne</span>
        <span start="2170" end="2171"> </span>
        <span start="2580" end="2614">nawet biorąc pod uwagę rzeczywisty</span>
        <span start="2639" end="2666"> obraz finansów publicznych</span>
        <span start="2722" end="2724">. </span>
        <span start="3008" end="3102">nie jest prawdą, jakoby reforma podatkowa w zaproponowanym kształcie miała oznaczać radykalny </span>
        <span start="3119" end="3144">ubytek dochodów budżetu. </span>
        <span start="7384" end="7430">Obniżka podatków dla najzamożniejszych byłaby </span>
        <span start="7435" end="7449">najważniejszym</span>
        <span start="7509" end="7563"> instrumentem w zmaganiach z widmem kryzysu walutowego</span>
        <span start="7572" end="7573">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Belka dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania w "kreatywnej księgowości" obrazu finansów publicznych. I wszystko byłoby dobrze, gdyby teraz nie zaczął stanem finansów publicznych tłumaczyć prezydenckiego sprzeciwu wobec ustawy o opodatkowaniu dochodów osobistych. Teza prof. Belki jest prosta: biorąc pod uwagę rzeczywisty stan finansów publicznych, ukrywany przez rząd, należy stwierdzić, że nie stać nas na redukcję podatków. weto prezydenckie nie miało ekonomicznego uzasadnienia.Tłumacząc weto troską o finanse publiczne profesor Belka wprowadza do obiegu argumenty wątpliwej jakości. doradca prezydenta ani słowem nie zająknął się o tym, co stanowi istotę problemu. czy redukcja obciążeń fiskalnych dla najlepiej opłacanych pracowników przekłada się na wzrost prywatnych oszczędności krajowych? jeśli tak, to wraz z podatkami spadałoby ryzyko związane z zewnętrzną nierównowagą gospodarki.</body>
      <spans>
        <span start="182" end="187">Belka</span>
        <span start="334" end="465"> dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania w "kreatywnej księgowości" obrazu finansów publicznych. </span>
        <span start="467" end="505">I wszystko byłoby dobrze, gdyby teraz </span>
        <span start="517" end="639">nie zaczął stanem finansów publicznych tłumaczyć prezydenckiego sprzeciwu wobec ustawy o opodatkowaniu dochodów osobistych</span>
        <span start="703" end="705">. </span>
        <span start="1583" end="1747">Teza prof. Belki jest prosta: biorąc pod uwagę rzeczywisty stan finansów publicznych, ukrywany przez rząd, należy stwierdzić, że nie stać nas na redukcję podatków. </span>
        <span start="2668" end="2723">weto prezydenckie nie miało ekonomicznego uzasadnienia.</span>
        <span start="5753" end="5859">Tłumacząc weto troską o finanse publiczne profesor Belka wprowadza do obiegu argumenty wątpliwej jakości. </span>
        <span start="6576" end="6641">doradca prezydenta ani słowem nie zająknął się o tym, co stanowi </span>
        <span start="6651" end="6658">istotę </span>
        <span start="6678" end="6688">problemu. </span>
        <span start="6730" end="6858">czy redukcja obciążeń fiskalnych dla najlepiej opłacanych pracowników przekłada się na wzrost prywatnych oszczędności krajowych?</span>
        <span start="6861" end="6871"> jeśli tak</span>
        <span start="6884" end="6886">, </span>
        <span start="6968" end="7050">to wraz z podatkami spadałoby ryzyko związane z zewnętrzną nierównowagą gospodarki</span>
        <span start="7118" end="7119">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Marek Belka dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania w "kreatywnej księgowości" obrazu finansów publicznych. I wszystko byłoby dobrze, gdyby teraz nie zaczął stanem finansów publicznych tłumaczyć prezydenckiego sprzeciwu wobec ustawy o opodatkowaniu dochodów osobistych. Teza prof. Belki jest prosta: biorąc pod uwagę rzeczywisty stan finansów publicznych, ukrywany przez rząd, należy stwierdzić, że nie stać nas na redukcję podatków. nawet biorąc pod uwagę rzeczywisty, a nie ten podkolorowany obraz finansów publicznych, weto prezydenckie nie miało ekonomicznego uzasadnienia. Zatajanie prawdy o budżecie, jako motyw weta odpada, bo prawda powoli, za przyzwoleniem rządu, przebija się do opinii publicznej. Tak samo, jak dawno już trafiła do uczestników rynku, nie zmieniając ich pozytywnej opinii o niższych podatkach. w wersji zawetowanej przez prezydenta obcięcie wydatków budżetu stanęłoby na porządku dnia dopiero w trzecim roku reformy. 
Gdyby jeszcze autor twierdził, że oszczędności poczynione na racjonalizacji wydatków publicznych i tak nie zostaną zakumulowane, bo pójdą na te cele, na które dzisiaj budżet wyraźnie skąpi. Ten argument w obronie wysokich podatków byłby przynajmniej merytorycznie poprawniejszy. Tłumacząc weto troską o finanse publiczne profesor Belka wprowadza do obiegu argumenty wątpliwej jakości. Nie sposób jednak pojąć, dlaczego doradca prezydenta ani słowem nie zająknął się o tym, co stanowi prawdziwą istotę naszego podatkowego problemu. Chodzi mianowicie o odpowiedź na pytanie: czy redukcja obciążeń fiskalnych dla najlepiej opłacanych pracowników przekłada się na wzrost prywatnych oszczędności krajowych? Bo jeśli tak jest, a jest, to wraz z podatkami spadałoby ryzyko związane z zewnętrzną nierównowagą gospodarki.</body>
      <spans>
        <span start="176" end="187">Marek Belka</span>
        <span start="334" end="465"> dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania w "kreatywnej księgowości" obrazu finansów publicznych. </span>
        <span start="467" end="505">I wszystko byłoby dobrze, gdyby teraz </span>
        <span start="517" end="639">nie zaczął stanem finansów publicznych tłumaczyć prezydenckiego sprzeciwu wobec ustawy o opodatkowaniu dochodów osobistych</span>
        <span start="703" end="705">. </span>
        <span start="1583" end="1747">Teza prof. Belki jest prosta: biorąc pod uwagę rzeczywisty stan finansów publicznych, ukrywany przez rząd, należy stwierdzić, że nie stać nas na redukcję podatków. </span>
        <span start="2580" end="2966">nawet biorąc pod uwagę rzeczywisty, a nie ten podkolorowany obraz finansów publicznych, weto prezydenckie nie miało ekonomicznego uzasadnienia. Zatajanie prawdy o budżecie, jako motyw weta odpada, bo prawda powoli, za przyzwoleniem rządu, przebija się do opinii publicznej. Tak samo, jak dawno już trafiła do uczestników rynku, nie zmieniając ich pozytywnej opinii o niższych podatkach.</span>
        <span start="3428" end="3552"> w wersji zawetowanej przez prezydenta obcięcie wydatków budżetu stanęłoby na porządku dnia dopiero w trzecim roku reformy. </span>
        <span start="4793" end="4794">
</span>
        <span start="4795" end="5074">Gdyby jeszcze autor twierdził, że oszczędności poczynione na racjonalizacji wydatków publicznych i tak nie zostaną zakumulowane, bo pójdą na te cele, na które dzisiaj budżet wyraźnie skąpi. Ten argument w obronie wysokich podatków byłby przynajmniej merytorycznie poprawniejszy. </span>
        <span start="5753" end="5859">Tłumacząc weto troską o finanse publiczne profesor Belka wprowadza do obiegu argumenty wątpliwej jakości. </span>
        <span start="6542" end="6886">Nie sposób jednak pojąć, dlaczego doradca prezydenta ani słowem nie zająknął się o tym, co stanowi prawdziwą istotę naszego podatkowego problemu. Chodzi mianowicie o odpowiedź na pytanie: czy redukcja obciążeń fiskalnych dla najlepiej opłacanych pracowników przekłada się na wzrost prywatnych oszczędności krajowych? Bo jeśli tak jest, a jest, </span>
        <span start="6968" end="7050">to wraz z podatkami spadałoby ryzyko związane z zewnętrzną nierównowagą gospodarki</span>
        <span start="7118" end="7119">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Belka dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania w "kreatywnej księgowości" obrazu finansów publicznych. I wszystko byłoby dobrze, gdyby teraz nie zaczął stanem finansów publicznych tłumaczyć prezydenckiego sprzeciwu wobec ustawy o opodatkowaniu dochodów osobistych. Tłumacząc weto Belka wprowadza do obiegu argumenty wątpliwej jakości. doradca prezydenta ani słowem nie zająknął się o tym, co stanowi istotę problemu.</body>
      <spans>
        <span start="182" end="187">Belka</span>
        <span start="334" end="465"> dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania w "kreatywnej księgowości" obrazu finansów publicznych. </span>
        <span start="467" end="505">I wszystko byłoby dobrze, gdyby teraz </span>
        <span start="517" end="639">nie zaczął stanem finansów publicznych tłumaczyć prezydenckiego sprzeciwu wobec ustawy o opodatkowaniu dochodów osobistych</span>
        <span start="703" end="705">. </span>
        <span start="5753" end="5768">Tłumacząc weto </span>
        <span start="5804" end="5859">Belka wprowadza do obiegu argumenty wątpliwej jakości. </span>
        <span start="6576" end="6641">doradca prezydenta ani słowem nie zająknął się o tym, co stanowi </span>
        <span start="6651" end="6658">istotę </span>
        <span start="6678" end="6687">problemu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Jakiś czas temu profesor Marek Belka, ekonomista pana prezydenta dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania w "kreatywnej księgowości" obrazu finansów publicznych.Prezydent - wedle Belki - zakwestionował reformę podatkową powodowany troską o realny deficyt finansów publicznych. Pod pozorem troski o budżet kryje się grube merytoryczne nieporozumienie. Rodzi się poważne podejrzenie: czy przypadkiem pan prezydent nie został wprowadzony przez swych doradców w błąd?Teza prof. Belki jest prosta: biorąc pod uwagę rzeczywisty stan finansów publicznych, ukrywany przez rząd, należy stwierdzić, że nie stać nas na redukcję podatków.Trzeba powiedzieć wyraźnie: nawet biorąc pod uwagę rzeczywisty, a nie ten podkolorowany obraz finansów publicznych, weto prezydenckie nie miało ekonomicznego uzasadnienia.Tłumacząc weto troską o finanse publiczne profesor Belka wprowadza do obiegu argumenty wątpliwej jakości. Co ciekawe, nawet nie zostaje przy tym przez niego muśnięty element naprawdę kluczowy przy rozważaniu wad i zalet zmiany struktury podatków.</body>
      <spans>
        <span start="151" end="216">Jakiś czas temu profesor Marek Belka, ekonomista pana prezydenta </span>
        <span start="335" end="464">dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania w "kreatywnej księgowości" obrazu finansów publicznych.</span>
        <span start="996" end="1111">Prezydent - wedle Belki - zakwestionował reformę podatkową powodowany troską o realny deficyt finansów publicznych.</span>
        <span start="1209" end="1248"> Pod pozorem troski o budżet kryje się </span>
        <span start="1255" end="1290">grube merytoryczne nieporozumienie.</span>
        <span start="1468" end="1581"> Rodzi się poważne podejrzenie: czy przypadkiem pan prezydent nie został wprowadzony przez swych doradców w błąd?</span>
        <span start="1583" end="1746">Teza prof. Belki jest prosta: biorąc pod uwagę rzeczywisty stan finansów publicznych, ukrywany przez rząd, należy stwierdzić, że nie stać nas na redukcję podatków.</span>
        <span start="2543" end="2550">Trzeba </span>
        <span start="2559" end="2723">powiedzieć wyraźnie: nawet biorąc pod uwagę rzeczywisty, a nie ten podkolorowany obraz finansów publicznych, weto prezydenckie nie miało ekonomicznego uzasadnienia.</span>
        <span start="5753" end="5999">Tłumacząc weto troską o finanse publiczne profesor Belka wprowadza do obiegu argumenty wątpliwej jakości. Co ciekawe, nawet nie zostaje przy tym przez niego muśnięty element naprawdę kluczowy przy rozważaniu wad i zalet zmiany struktury podatków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Jakiś czas temu profesor Marek Belka, ekonomista pana prezydenta dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania w "kreatywnej księgowości" obrazu finansów publicznych.Prezydent - wedle Belki - zakwestionował reformę podatkową powodowany troską o realny deficyt finansów publicznych. Pod pozorem troski o budżet kryje się grube merytoryczne nieporozumienie. Rodzi się poważne podejrzenie: czy przypadkiem pan prezydent nie został wprowadzony przez swych doradców w błąd?Teza prof. Belki jest prosta: biorąc pod uwagę rzeczywisty stan finansów publicznych, ukrywany przez rząd, należy stwierdzić, że nie stać nas na redukcję podatków. Z tą tezą jest trochę tak, jak w dowcipach o radiu Erewan: niby wszystko się zgadza, ale nie rower, a samochód i nie jemu ukradli, a on ukradł.Nie ma wyjścia - trzeba prostować.Trzeba przy tym powiedzieć wyraźnie: nawet biorąc pod uwagę rzeczywisty, a nie ten podkolorowany obraz finansów publicznych, weto prezydenckie nie miało ekonomicznego uzasadnienia. Zatajanie prawdy o budżecie, jako motyw weta odpada, bo prawda powoli, za przyzwoleniem rządu, przebija się do opinii publicznej. Tak samo, jak dawno już trafiła do uczestników rynku, nie zmieniając ich pozytywnej opinii o niższych podatkach.Po raz któryś z rzędu trzeba powtarzać: nie jest prawdą, jakoby reforma podatkowa w zaproponowanym kształcie miała oznaczać radykalny i natychmiastowy ubytek dochodów budżetu. Nie przez najbliższe dwa lata. Jednak w wersji zawetowanej przez prezydenta obcięcie wydatków budżetu stanęłoby na porządku dnia dopiero w trzecim roku reformy. Być może jest to więc przedsięwzięcie niewygodne, jeśli brać pod uwagę kalendarz polityczny lewicy, ale przecież ani przez to mniej ekonomicznie sensowne, ani nie samobójcze.Tłumacząc weto troską o finanse publiczne profesor Belka wprowadza do obiegu argumenty wątpliwej jakości. Co ciekawe, nawet nie zostaje przy tym przez niego muśnięty element naprawdę kluczowy przy rozważaniu wad i zalet zmiany struktury podatków.</body>
      <spans>
        <span start="151" end="216">Jakiś czas temu profesor Marek Belka, ekonomista pana prezydenta </span>
        <span start="335" end="464">dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania w "kreatywnej księgowości" obrazu finansów publicznych.</span>
        <span start="996" end="1111">Prezydent - wedle Belki - zakwestionował reformę podatkową powodowany troską o realny deficyt finansów publicznych.</span>
        <span start="1209" end="1248"> Pod pozorem troski o budżet kryje się </span>
        <span start="1255" end="1290">grube merytoryczne nieporozumienie.</span>
        <span start="1468" end="1581"> Rodzi się poważne podejrzenie: czy przypadkiem pan prezydent nie został wprowadzony przez swych doradców w błąd?</span>
        <span start="1583" end="1890">Teza prof. Belki jest prosta: biorąc pod uwagę rzeczywisty stan finansów publicznych, ukrywany przez rząd, należy stwierdzić, że nie stać nas na redukcję podatków. Z tą tezą jest trochę tak, jak w dowcipach o radiu Erewan: niby wszystko się zgadza, ale nie rower, a samochód i nie jemu ukradli, a on ukradł.</span>
        <span start="1892" end="1926">Nie ma wyjścia - trzeba prostować.</span>
        <span start="2543" end="2966">Trzeba przy tym powiedzieć wyraźnie: nawet biorąc pod uwagę rzeczywisty, a nie ten podkolorowany obraz finansów publicznych, weto prezydenckie nie miało ekonomicznego uzasadnienia. Zatajanie prawdy o budżecie, jako motyw weta odpada, bo prawda powoli, za przyzwoleniem rządu, przebija się do opinii publicznej. Tak samo, jak dawno już trafiła do uczestników rynku, nie zmieniając ich pozytywnej opinii o niższych podatkach.</span>
        <span start="2968" end="3175">Po raz któryś z rzędu trzeba powtarzać: nie jest prawdą, jakoby reforma podatkowa w zaproponowanym kształcie miała oznaczać radykalny i natychmiastowy ubytek dochodów budżetu. Nie przez najbliższe dwa lata. </span>
        <span start="3422" end="3726">Jednak w wersji zawetowanej przez prezydenta obcięcie wydatków budżetu stanęłoby na porządku dnia dopiero w trzecim roku reformy. Być może jest to więc przedsięwzięcie niewygodne, jeśli brać pod uwagę kalendarz polityczny lewicy, ale przecież ani przez to mniej ekonomicznie sensowne, ani nie samobójcze.</span>
        <span start="5753" end="5999">Tłumacząc weto troską o finanse publiczne profesor Belka wprowadza do obiegu argumenty wątpliwej jakości. Co ciekawe, nawet nie zostaje przy tym przez niego muśnięty element naprawdę kluczowy przy rozważaniu wad i zalet zmiany struktury podatków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Jakiś czas temu profesor Marek Belka, ekonomista pana prezydenta dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania w "kreatywnej księgowości" obrazu finansów publicznych.Prezydent - wedle Belki - zakwestionował reformę podatkową powodowany troską o realny deficyt finansów publicznych. Tłumacząc weto troską o finanse publiczne profesor Belka wprowadza do obiegu argumenty wątpliwej jakości. Co ciekawe, nawet nie zostaje przy tym przez niego muśnięty element naprawdę kluczowy przy rozważaniu wad i zalet zmiany struktury podatków.</body>
      <spans>
        <span start="151" end="216">Jakiś czas temu profesor Marek Belka, ekonomista pana prezydenta </span>
        <span start="335" end="464">dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania w "kreatywnej księgowości" obrazu finansów publicznych.</span>
        <span start="996" end="1111">Prezydent - wedle Belki - zakwestionował reformę podatkową powodowany troską o realny deficyt finansów publicznych.</span>
        <span start="1209" end="1210"> </span>
        <span start="5753" end="5999">Tłumacząc weto troską o finanse publiczne profesor Belka wprowadza do obiegu argumenty wątpliwej jakości. Co ciekawe, nawet nie zostaje przy tym przez niego muśnięty element naprawdę kluczowy przy rozważaniu wad i zalet zmiany struktury podatków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>profesor Marek Belka dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania w "kreatywnej księgowości" obrazu finansów publicznych.I wszystko byłoby dobrze, gdyby teraz prof. Belka nie zaczął stanem finansów publicznych tłumaczyć prezydenckiego sprzeciwu wobec ustawy o opodatkowaniu dochodów osobistych ("Ekonomiczna strona weta","Rzeczpospolita", 3 grudnia 1999 r.). Teza prof. Belki jest prosta: biorąc pod uwagę rzeczywisty stan finansów publicznych, ukrywany przez rząd, należy stwierdzić, że nie stać nas na redukcję podatków. Z tą tezą jest trochę tak, jak w dowcipach o radiu Erewan: niby wszystko się zgadza, ale nie rower, a samochód i nie jemu ukradli, a on ukradł.Nie ma wyjścia - trzeba prostować. nawet biorąc pod uwagę rzeczywisty, a nie ten podkolorowany obraz finansów publicznych, weto prezydenckie nie miało ekonomicznego uzasadnienia.</body>
      <spans>
        <span start="167" end="187">profesor Marek Belka</span>
        <span start="334" end="464"> dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania w "kreatywnej księgowości" obrazu finansów publicznych.</span>
        <span start="467" end="704">I wszystko byłoby dobrze, gdyby teraz prof. Belka nie zaczął stanem finansów publicznych tłumaczyć prezydenckiego sprzeciwu wobec ustawy o opodatkowaniu dochodów osobistych ("Ekonomiczna strona weta","Rzeczpospolita", 3 grudnia 1999 r.).</span>
        <span start="892" end="893"> </span>
        <span start="1583" end="1890">Teza prof. Belki jest prosta: biorąc pod uwagę rzeczywisty stan finansów publicznych, ukrywany przez rząd, należy stwierdzić, że nie stać nas na redukcję podatków. Z tą tezą jest trochę tak, jak w dowcipach o radiu Erewan: niby wszystko się zgadza, ale nie rower, a samochód i nie jemu ukradli, a on ukradł.</span>
        <span start="1892" end="1927">Nie ma wyjścia - trzeba prostować. </span>
        <span start="2580" end="2723">nawet biorąc pod uwagę rzeczywisty, a nie ten podkolorowany obraz finansów publicznych, weto prezydenckie nie miało ekonomicznego uzasadnienia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Jakiś czas temu profesor Marek Belka dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania w "kreatywnej księgowości" obrazu finansów publicznych.I wszystko byłoby dobrze, gdyby teraz prof. Belka nie zaczął stanem finansów publicznych tłumaczyć prezydenckiego sprzeciwu wobec ustawy o opodatkowaniu dochodów osobistych ("Ekonomiczna strona weta","Rzeczpospolita", 3 grudnia 1999 r.). warto dokładniej przejrzeć ekonomiczne usprawiedliwienie prezydenckiego doradcy. Teza prof. Belki jest prosta: biorąc pod uwagę rzeczywisty stan finansów publicznych, ukrywany przez rząd, należy stwierdzić, że nie stać nas na redukcję podatków. Z tą tezą jest trochę tak, jak w dowcipach o radiu Erewan: niby wszystko się zgadza, ale nie rower, a samochód i nie jemu ukradli, a on ukradł.Nie ma wyjścia - trzeba prostować. nawet biorąc pod uwagę rzeczywisty, a nie ten podkolorowany obraz finansów publicznych, weto prezydenckie nie miało ekonomicznego uzasadnienia. Zatajanie prawdy o budżecie, jako motyw weta odpada, bo prawda powoli, za przyzwoleniem rządu, przebija się do opinii publicznej. nie jest prawdą, jakoby reforma podatkowa w zaproponowanym kształcie miała oznaczać radykalny i natychmiastowy ubytek dochodów budżetu. Nie przez najbliższe dwa lata. Nie sposób pojąć, dlaczego doradca prezydenta ani słowem nie zająknął się o tym, co stanowi prawdziwą istotę naszego podatkowego problemu. Chodzi mianowicie o odpowiedź na pytanie: czy redukcja obciążeń fiskalnych dla najlepiej opłacanych pracowników przekłada się na wzrost prywatnych oszczędności krajowych? Bo jeśli tak jest, a jest, to wraz z podatkami spadałoby ryzyko związane z zewnętrzną nierównowagą gospodarki, znajdującą wyraz w deficycie obrotów bieżących bilansu płatniczego.</body>
      <spans>
        <span start="151" end="187">Jakiś czas temu profesor Marek Belka</span>
        <span start="334" end="464"> dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania w "kreatywnej księgowości" obrazu finansów publicznych.</span>
        <span start="467" end="704">I wszystko byłoby dobrze, gdyby teraz prof. Belka nie zaczął stanem finansów publicznych tłumaczyć prezydenckiego sprzeciwu wobec ustawy o opodatkowaniu dochodów osobistych ("Ekonomiczna strona weta","Rzeczpospolita", 3 grudnia 1999 r.).</span>
        <span start="892" end="973"> warto dokładniej przejrzeć ekonomiczne usprawiedliwienie prezydenckiego doradcy.</span>
        <span start="982" end="983"> </span>
        <span start="1583" end="1890">Teza prof. Belki jest prosta: biorąc pod uwagę rzeczywisty stan finansów publicznych, ukrywany przez rząd, należy stwierdzić, że nie stać nas na redukcję podatków. Z tą tezą jest trochę tak, jak w dowcipach o radiu Erewan: niby wszystko się zgadza, ale nie rower, a samochód i nie jemu ukradli, a on ukradł.</span>
        <span start="1892" end="1927">Nie ma wyjścia - trzeba prostować. </span>
        <span start="2580" end="2854">nawet biorąc pod uwagę rzeczywisty, a nie ten podkolorowany obraz finansów publicznych, weto prezydenckie nie miało ekonomicznego uzasadnienia. Zatajanie prawdy o budżecie, jako motyw weta odpada, bo prawda powoli, za przyzwoleniem rządu, przebija się do opinii publicznej. </span>
        <span start="3008" end="3175">nie jest prawdą, jakoby reforma podatkowa w zaproponowanym kształcie miała oznaczać radykalny i natychmiastowy ubytek dochodów budżetu. Nie przez najbliższe dwa lata. </span>
        <span start="6542" end="6553">Nie sposób </span>
        <span start="6560" end="6886">pojąć, dlaczego doradca prezydenta ani słowem nie zająknął się o tym, co stanowi prawdziwą istotę naszego podatkowego problemu. Chodzi mianowicie o odpowiedź na pytanie: czy redukcja obciążeń fiskalnych dla najlepiej opłacanych pracowników przekłada się na wzrost prywatnych oszczędności krajowych? Bo jeśli tak jest, a jest, </span>
        <span start="6968" end="7119">to wraz z podatkami spadałoby ryzyko związane z zewnętrzną nierównowagą gospodarki, znajdującą wyraz w deficycie obrotów bieżących bilansu płatniczego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>profesor Marek Belka dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania w "kreatywnej księgowości" obrazu finansów publicznych.I wszystko byłoby dobrze, gdyby teraz nie zaczął stanem finansów publicznych tłumaczyć prezydenckiego sprzeciwu wobec ustawy o opodatkowaniu dochodów osobistych ("Ekonomiczna strona weta","Rzeczpospolita", 3 grudnia 1999 r.). nawet biorąc pod uwagę rzeczywisty, a nie ten podkolorowany obraz finansów publicznych, weto prezydenckie nie miało ekonomicznego uzasadnienia.</body>
      <spans>
        <span start="167" end="187">profesor Marek Belka</span>
        <span start="334" end="464"> dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania w "kreatywnej księgowości" obrazu finansów publicznych.</span>
        <span start="467" end="505">I wszystko byłoby dobrze, gdyby teraz </span>
        <span start="517" end="704">nie zaczął stanem finansów publicznych tłumaczyć prezydenckiego sprzeciwu wobec ustawy o opodatkowaniu dochodów osobistych ("Ekonomiczna strona weta","Rzeczpospolita", 3 grudnia 1999 r.).</span>
        <span start="1926" end="1927"> </span>
        <span start="2580" end="2723">nawet biorąc pod uwagę rzeczywisty, a nie ten podkolorowany obraz finansów publicznych, weto prezydenckie nie miało ekonomicznego uzasadnienia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Jakiś czas temu profesor Marek Belka dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania w "kreatywnej księgowości" obrazu finansów publicznych. I wszystko byłoby dobrze, gdyby teraz prof. Belka nie zaczął stanem finansów publicznych tłumaczyć prezydenckiego sprzeciwu wobec ustawy o opodatkowaniu dochodów osobistych. Prezydent - wedle Belki - zakwestionował reformę podatkową powodowany troską o realny deficyt finansów publicznych. Jest to wyjaśnienie nie tylko nowe, jest ono również z ekonomicznego punktu widzenia bezsensowne. Nie sposób jednak pojąć, dlaczego doradca prezydenta ani słowem nie zająknął się o tym, co stanowi prawdziwą istotę naszego podatkowego problemu. Chodzi mianowicie o odpowiedź na pytanie: czy redukcja obciążeń fiskalnych dla najlepiej opłacanych pracowników przekłada się na wzrost prywatnych oszczędności krajowych?</body>
      <spans>
        <span start="151" end="187">Jakiś czas temu profesor Marek Belka</span>
        <span start="334" end="465"> dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania w "kreatywnej księgowości" obrazu finansów publicznych. </span>
        <span start="467" end="639">I wszystko byłoby dobrze, gdyby teraz prof. Belka nie zaczął stanem finansów publicznych tłumaczyć prezydenckiego sprzeciwu wobec ustawy o opodatkowaniu dochodów osobistych</span>
        <span start="703" end="705">. </span>
        <span start="996" end="1210">Prezydent - wedle Belki - zakwestionował reformę podatkową powodowany troską o realny deficyt finansów publicznych. Jest to wyjaśnienie nie tylko nowe, jest ono również z ekonomicznego punktu widzenia bezsensowne. </span>
        <span start="6542" end="6858">Nie sposób jednak pojąć, dlaczego doradca prezydenta ani słowem nie zająknął się o tym, co stanowi prawdziwą istotę naszego podatkowego problemu. Chodzi mianowicie o odpowiedź na pytanie: czy redukcja obciążeń fiskalnych dla najlepiej opłacanych pracowników przekłada się na wzrost prywatnych oszczędności krajowych?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Jakiś czas temu profesor Marek Belka dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania w "kreatywnej księgowości" obrazu finansów publicznych. I wszystko byłoby dobrze, gdyby teraz prof. Belka nie zaczął stanem finansów publicznych tłumaczyć prezydenckiego sprzeciwu wobec ustawy o opodatkowaniu dochodów osobistych. 
Prezydent - wedle Belki - zakwestionował reformę podatkową powodowany troską o realny deficyt finansów publicznych. Jest to wyjaśnienie nie tylko nowe, jest ono również z ekonomicznego punktu widzenia bezsensowne. Gdyby jeszcze autor twierdził, że oszczędności poczynione na racjonalizacji wydatków publicznych i tak nie zostaną zakumulowane, bo pójdą na te cele, na które dzisiaj budżet wyraźnie skąpi. Ten argument w obronie wysokich podatków byłby przynajmniej merytorycznie poprawniejszy. Dlaczego w takim razie profesor Belka nie sięgnął po ten argument?
Widzę jeden tylko ważny po temu powód. Odwołanie się do  "wypierania" jednych wydatków przez inne, oznaczałoby wysłanie do beneficjentów obecnej struktury budżetu komunikatu następującej treści: bez względu na to, czy podatki będą niższe czy wysokie i tak musicie liczyć się z ciężkimi stratami. Byłby to bardzo niepolityczny przekaz. 
Nie sposób jednak pojąć, dlaczego doradca prezydenta ani słowem nie zająknął się o tym, co stanowi prawdziwą istotę naszego podatkowego problemu. Chodzi mianowicie o odpowiedź na pytanie: czy redukcja obciążeń fiskalnych dla najlepiej opłacanych pracowników przekłada się na wzrost prywatnych oszczędności krajowych? Bo jeśli tak jest, a jest, to wraz z podatkami spadałoby ryzyko związane z zewnętrzną nierównowagą gospodarki, znajdującą wyraz w deficycie obrotów bieżących bilansu płatniczego. Obniżka podatków dla najzamożniejszych byłaby więc najważniejszym makroekonomicznym instrumentem w zmaganiach z widmem kryzysu walutowego w Polsce.</body>
      <spans>
        <span start="151" end="187">Jakiś czas temu profesor Marek Belka</span>
        <span start="334" end="465"> dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania w "kreatywnej księgowości" obrazu finansów publicznych. </span>
        <span start="467" end="639">I wszystko byłoby dobrze, gdyby teraz prof. Belka nie zaczął stanem finansów publicznych tłumaczyć prezydenckiego sprzeciwu wobec ustawy o opodatkowaniu dochodów osobistych</span>
        <span start="703" end="706">. 
</span>
        <span start="996" end="1210">Prezydent - wedle Belki - zakwestionował reformę podatkową powodowany troską o realny deficyt finansów publicznych. Jest to wyjaśnienie nie tylko nowe, jest ono również z ekonomicznego punktu widzenia bezsensowne. </span>
        <span start="4795" end="5074">Gdyby jeszcze autor twierdził, że oszczędności poczynione na racjonalizacji wydatków publicznych i tak nie zostaną zakumulowane, bo pójdą na te cele, na które dzisiaj budżet wyraźnie skąpi. Ten argument w obronie wysokich podatków byłby przynajmniej merytorycznie poprawniejszy. </span>
        <span start="5142" end="5209">Dlaczego w takim razie profesor Belka nie sięgnął po ten argument?
</span>
        <span start="5210" end="5545">Widzę jeden tylko ważny po temu powód. Odwołanie się do  "wypierania" jednych wydatków przez inne, oznaczałoby wysłanie do beneficjentów obecnej struktury budżetu komunikatu następującej treści: bez względu na to, czy podatki będą niższe czy wysokie i tak musicie liczyć się z ciężkimi stratami. Byłby to bardzo niepolityczny przekaz. </span>
        <span start="6541" end="6885">
Nie sposób jednak pojąć, dlaczego doradca prezydenta ani słowem nie zająknął się o tym, co stanowi prawdziwą istotę naszego podatkowego problemu. Chodzi mianowicie o odpowiedź na pytanie: czy redukcja obciążeń fiskalnych dla najlepiej opłacanych pracowników przekłada się na wzrost prywatnych oszczędności krajowych? Bo jeśli tak jest, a jest,</span>
        <span start="6967" end="7119"> to wraz z podatkami spadałoby ryzyko związane z zewnętrzną nierównowagą gospodarki, znajdującą wyraz w deficycie obrotów bieżących bilansu płatniczego.</span>
        <span start="7128" end="7129"> </span>
        <span start="7384" end="7449">Obniżka podatków dla najzamożniejszych byłaby więc najważniejszym</span>
        <span start="7491" end="7573"> makroekonomicznym instrumentem w zmaganiach z widmem kryzysu walutowego w Polsce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Jakiś czas temu profesor Marek Belka dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania w "kreatywnej księgowości" obrazu finansów publicznych. I wszystko byłoby dobrze, gdyby teraz prof. Belka nie zaczął stanem finansów publicznych tłumaczyć prezydenckiego sprzeciwu wobec ustawy o opodatkowaniu dochodów osobistych. Jest to wyjaśnienie nie tylko nowe, jest ono również z ekonomicznego punktu widzenia bezsensowne.</body>
      <spans>
        <span start="151" end="187">Jakiś czas temu profesor Marek Belka</span>
        <span start="334" end="465"> dołączył do grona osób krytycznie wypowiadających się na temat rozmywania w "kreatywnej księgowości" obrazu finansów publicznych. </span>
        <span start="467" end="639">I wszystko byłoby dobrze, gdyby teraz prof. Belka nie zaczął stanem finansów publicznych tłumaczyć prezydenckiego sprzeciwu wobec ustawy o opodatkowaniu dochodów osobistych</span>
        <span start="703" end="705">. </span>
        <span start="1112" end="1209">Jest to wyjaśnienie nie tylko nowe, jest ono również z ekonomicznego punktu widzenia bezsensowne.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
