<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="199907050076">
  <date>1999-07-05</date>
  <title>Ze sztormu w sztorm</title>
  <section>Sport</section>
  <authors>Marek Jóźwik</authors>
  <body>ŻEGLARSTWO

Wielki wyścig - Niespokojny duch Kolumba - Trasa najtrudniejsza z możliwych - Mają jeden obowiązek: opłynąć lewą burtą trzy przylądki. Przylądek Dobrej Nadziei, Przylądek Leuuwin i Horn

Ze sztormu w sztorm

MAREK JÓŹWIK

To ma być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów, jakie kiedykolwiek zbudowano. Najlepszych żeglarzy, jacy pływają po oceanach. Bez zawijania do portów. Bez pomocy z zewnątrz. Bez ograniczeń. Ale z kamerami telewizji na pokładach. Dostępny na stronach Internetu. Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej.

Ten projekt porusza wyobraźnię. Jest metaforą godną milenium. Człowiek, ocean, satelita w otwartym tunelu czasu i cyber przestrzeni. Stary i nowy świat spięte żaglem i obrazem cyfrowym na żywo. Czyż można bardziej lapidarnie streścić dwa tysiące lat i lepiej oznaczyć ten punkt, w którym jesteśmy na mapach dziejów, w przesmyku do trzeciego tysiąclecia?

Nie sposób wskazać człowieka, który poddał pomysł tego rejsu. Można wskazać na wielu ludzi. Może był nim Jules Verne, który napisał książkę "W osiemdziesiąt dni dookoła świata", może Yves Le Cornee, który wymyślił regaty Jules Verne Trophy. Może Bruno Peyron, który pierwszy okrążył ziemię szybciej od Phileasa Fogga, bohatera Verne'a. A może po prostu był nim ten ktoś, kto zobaczył wielką górę i na nią wszedł, albo ten, który stanął nad oceanem i poczuł, że musi go przepłynąć, inaczej nie zazna spokoju, i zrobił to. Każdy nosi w sobie swój przylądek Horn i swój Mount Everest, lecz tylko najlepsi z nas nigdy nie rezygnują.

Fanaberia i kaprys

Roman Paszke i Mirosław Gospodarczyk pocięli palnikiem dwie tony ołowiu. W Górkach pod Gdańskiem wykopali na przystani dół, rozpalili ognisko, przetapiali ołów i wlewali w drewniane formy, które zbili z kawałków desek. Zatruli się oparami, lecz mieli balast do łódki. Wtedy wszyscy gdzieś pracowali. O szesnastej, po pracy, przyjeżdżali do Górek i budowali jacht do trzeciej w nocy. Tyrali jak stachanowcy. W dwanaście tygodni zbudowali Gemini 2. Pierwszy polski jacht z włókien węglowych. Roman Paszke dołączył do żeglarzy z Zachodu, którzy dawno wysiedli z ciężkich łódek z poliestru. Włókno, kevlar, aluminium i tytan to było to, na czym pływali i co trzeba było mieć, żeby się liczyć. Tamci mogli to kupić. Paszke musiał wychodzić, wydreptać po urzędach, załatwić. W Polsce były inne priorytety. Takie środki ochrony roślin, bardzo proszę. Ale włókno węglowe na jachty? To fanaberia i kaprys! Marzenia? Owszem, każdy mógł je mieć. Powiedzmy zwiększenie wydajności z jednego ha, ale szybki jacht pełnomorski to było marzenie wskazujące na znaczące znamiona luksusu, by nie powiedzieć - na odchylenie prawicowe. Podpadało to pod określoną ustawę, która nie zabraniała marzyć, ale zabraniała mieć. Zresztą był Gemini 1 i oni na nim pływali, więc wyraźnie coś się w głowie pomieszało temu Paszkemu. Zanim zaczął wytapiać ołów z "Miśkiem" Gospodarczykiem, swoim bosmanem i przyjacielem, Roman odbył bolesną drogę krzyżową po gabinetach instytucji i urzędów. Wspomina to z rozbawieniem. - Najtrudniej było uzasadnić, że potrzebujemy innego jachtu, chociaż mamy taki jeden, który pływa. Kiedy wystartowaliśmy na Gemini 1 za granicą, to tylko oglądaliśmy rufy łódek rywali. W tych regatach, między innymi, startował jacht Rodeo, na którym pływały kobiety. Bardzo zdrowe, pokaźne niemieckie kobiety. I one nas wyprzedziły. Już wtedy było widać, że na tym jachcie nic nie wskóramy. Był zbudowany w Stoczni im. Conrada metodą, jakby to najdelikatniej ująć, tradycyjną. Był bardzo ciężki. Miał duży kambuz nawigacyjny, kabiny dla załogi. Był po prostu konstrukcyjnie przestarzały. Po tych regatach powiedziałem, że na tę łódkę więcej nie wsiądę. 

Korona Himalajów  kapitalizmu

Paszke był zdeterminowany. Włókno węglowe figurowało na liście materiałów o znaczeniu strategicznym, których nie wolno było przewozić z Zachodu na Wschód. Jednak pomogli przyjaciele. W oficjalnych papierach paczki zawierały szkło. To był szmugiel w zbożnym celu i Pan Bóg przymknął oko - konkretnie celnikom i straży granicznej po tamtej stronie. Gemini 2 wygrał mistrzostwa w Świnoujściu właściwie bez walki. Był lekki, szybki, zwrotny i rufę tego jachtu studiowali bez przyjemności żeglarze wielu krajów. Potem było pływanie na MK Cafe. W 1997 Roman Paszke zdobył Admirals Cup i tytuł Żeglarza Roku. Zrealizował swoje marzenie, został jednym z najlepszych, ale jeszcze nie pokonał swojego Hornu. Kto wie, może wcale nie chodzi o to, żeby to zrobić. Może ważniejsze jest samo dążenie. - Z Paryża wrócił Rolf Vrolijk i to on zaczął Romka namawiać na projekt Rejsu 2000 -  mówi Alina Paszke, żona żeglarza. - A Roman zaczął przekonywać Marka Kwaśnickiego, właściciela MK Cafe. Kwaśnicki na początku był tym projektem zainteresowany, ale później ostygł. Budowa katamarana i udział w regatach to gigantyczne przedsięwzięcie finansowe. Ludziom z najpotężniejszych firm buzuje elektrolit w szarych komórkach, kiedy siadają nad rachunkami. Z drugiej strony kupno, sprzedaż i dystrybucja widowiska to wielkie wyzwanie dla świata mediów i świata finansów. To swoista Korona Himalajów kapitalizmu. THE RACE 2000 będzie dysponować najwyższym budżetem multimedialnym w dziejach. To już wiadomo, choć konkretna suma na razie jest tajemnicą.

Paryski Disneylend, Francuski Interministerialny Komitet Obchodów Roku 2000, Volvo i France Telekom organizują ten wielki wyścig po morzach i oceanach. Trans World International kupiła prawa transmisji i dystrybucji telewizyjnej tej imprezy. TWI to filia International Management Group, założonej w 1960 roku przez Marka McCormacka, która zatrudnia 1600 pracowników, posiada 70 biur w 27 krajach świata. IMC/McCormack zarządza m.in. turniejami tenisowymi, brytyjskimi turniejami golfowymi, ponadto fundacją Nobla, Uniwersytetem Harvarda itd. TWI zajmowała się dotychczas z powodzeniem regatami Whitbread i America's Cup. TWI zleciła badanie rynku agencji Carat, największemu medialnemu konsorcjum konsultingowemu w Europie. Według szacunków agencji THE RACE 2000 uplasuje się na piątym miejscu pod względem oglądalności zawodów sportowych. Po mistrzostwach świata w piłce nożnej, olimpiadzie w Atlancie, mistrzostwach Europy w piłce nożnej i mistrzostwach świata Formuły 1. Są to, trzeba przyznać, bardzo zachęcające prognozy na ciasnym rynku niezwykle ostrej dzisiaj konkurencji. David Ingham odpowiada w TWI właśnie za żeglarstwo i wiele sobie obiecuje po kolejnej inwestycji firmy. - Myślę, że oglądalność programów o żeglarstwie szybko rośnie. Regaty Whitbread stały się najbardziej nośnym w dziejach telewizji żeglarskim wydarzeniem... Myślę, że Wyścig będzie jeszcze bardziej oglądany. I jeszcze szerzej dostępny z powodu przekazów na żywo i z powodu Internetu. Będziemy także realizowali programy specjalne, dla poszczególnych stacji albo dla konkretnych krajów. To są ekscytujące możliwości.

Roman przyciąga ludzi

Na razie są setki spraw do załatwienia każdego dnia. Roman telefonuje do Londynu. Dopina odbiór nowego masztu. Poprzedni złamał się na Zalewie Zegrzyńskim zaraz po regatach. Lepiej w Zegrzu niż na Pacyfiku  - przymilnie pocieszałem Romana, bo maszt runął, jak tylko wsiadłem do katamarana, więc sumienie mnie gryzło okropnie. Romek przez grzeczność nie zaprzeczał. Maszt ma być obrotowy czy nie? Na pewno będzie niższy o cztery metry. Trzeba dogadać szczegóły z Londynem. Mirosław Gospodarczyk już rozgrzewa busa. On pojedzie odebrać maszt. Trzeba załatwić bilety na prom dla bosmana. Cztery doby podróży non stop i będzie po sprawie. Bosman nie takie szpagaty ćwiczył z kapitanem. Kiedyś w sztormie na Morzu Północnym zatykał palcem dziurę, przez którą wypadł im wał silnika. - Mieliśmy kwadratowe oczy. Parę razy spadliśmy z fali, miała sześć czy siedem metrów. Szliśmy na silniku, żeby się schować przed wiatrem za wyspą. Stanęliśmy na beczce, znaczy na boi. Ledwie zdążyliśmy się za nią złapać, jak wyleciał nam ten wał. Wetknąłem palec w dziurę. Łódka szybko nabierała wody. Zanim Romek znalazł kołek, żeby ten otwór zabić, ja robiłem za korek. Gdyby wał wyleciał kwadrans wcześniej, kiedy byliśmy w morzu, byłoby po nas. Bosman umie się poświęcić dla sprawy. Nawet wtedy, kiedy nie wierzy w powodzenie, robi swoje najlepiej, jak potrafi. Nie wierzył, że wyjdzie ten program z MK Cafe, lecz kiedy Roman w to wszedł i on to zrobił. Nie wierzył w Rejs 2000. Wątpił, czy uda się zebrać pieniądze, zgromadzić grupę sponsorów i zbudować kolosa pod żaglami, ale był przy tym z Romanem od początku. Są przyjaciółmi i to wystarcza. Roman ma wielu przyjaciół. Roman przyciąga ludzi. Roman umie sprawić, że inni zaczynają myśleć tak jak on. Zaczynają wierzyć w to, w co on wierzy, i czuć, że są to ich marzenia. Marek Kondrat, Bogusław Linda, Kazimierz Kaczor pomagają mu, odkąd zabrał się za projekt tego rejsu. Linda ma popłynąć w załodze. Ala Paszke, jak ze śmiechem opowiada, dała się wpuścić w maliny. Roman, zgodnie z prawdą, powiedział żonie, że rejs potrwa dwa miesiące. Dyskretnie jednak przemilczał, że praca nad projektem to bite dwa lata młyna, ciągłych wyjazdów, dużych wydatków własnych. Ala wspiera Romana jak zawsze. Jednak jest kobietą, a kobiety są bardziej praktyczne, zwłaszcza od mężów marzycieli, choćby nawet tak pragmatycznych jak Roman. - Na początku było trudno. Wszystkie pieniądze, jakie zarobiliśmy, inwestowaliśmy w ten projekt, nie mając żadnej gwarancji, że to się uda  - mówi Alina Paszke. - Roman wyjeżdżał do Warszawy dwadzieścia razy w miesiącu. Warszawa była wtedy jego drugim, a właściwie pierwszym domem. Gdyby musiał mieszkać w hotelach, to by nas zrujnowało. Mieszkał u przyjaciół.

Każda meta to nowy start

W grupie warszawskiej, jak Roman ich nazywa, wyobraźnia zadziałała. Rozmach tego rejsu, symbolika podróży w czasie, przejście pod żaglami przez granicę tysiącleci, nie może nie poruszyć wyobraźni tych, którzy ją mają. I klimat wielkiego wyścigu. Bo historia ludzi na ziemi to wyścig. Historia odkryć, historia władzy. Historia każdego życia. W wyścigu ktoś wygrywa i ktoś przegrywa. Jedni giną, a innym udaje się przetrwać. Ten wyścig ma wiele nazw i wiele aren, lecz wszyscy bierzemy w nim udział. Nie ma takich, których to nie dotyczy. Tylko cele i mety są różne. A każda meta to nowy start. Tak jest urządzony świat. I nie warto przywiązywać się do słów. Słowa, pojęcia, etykiety są względne i złudne. Gdyby Kolumb żył w naszych czasach, byłby tylko rekordzistą Europy, bo dotarł tam, gdzie nie dotarł przed nim żaden Europejczyk. Kto wie, może tak byłoby lepiej. Nazywamy go odkrywcą, choć wcale nie odkrył Ameryki. Jak można odkryć ląd, na którym żyli, rodzili się i umierali ludzie od setek lat? To arogancka teoria. Czy ten Indianin, który pierwszy stanął na naszym kontynencie, też odkrył Europę?

Historia ludzi to historia wielu wyścigów, a ten rejs będzie jednym z nich. Ci żeglarze nie odkryją nowego lądu. Odkryją nowe możliwości technologii, nawigacji i ludzkich sił. Kiedy dopłyną do Marsylii czy Barcelony, wszyscy będziemy jakoś bogatsi. Czegoś się dowiemy i o nich, i o nas. I chyba zawsze o to chodzi. Ktoś rzuca wyzwanie, ktoś zaczyna nowy wyścig i nie wie, co jest za metą. Wyrusza, żeby się dowiedzieć. A kiedy już tam dotrze, gdy osiągnie cel, to ma przed sobą linię horyzontu jak ta, do której płynął. Do tej linii popłynie ktoś inny, kto nie będzie mógł zasnąć, dopóki się nie dowie, co za nią jest. Człowiek nigdy nie zdąży na spotkanie morza z niebem, ale nigdy nie przestanie próbować, bo - być może - po to tutaj jest.

Pływające monstrum

Wielkie wyzwania rodzą się z tysiąca drobnych spraw. Jedziemy z Romanem do Górek. Trzeba trochę przebudować jacht ALKA-PRIM. Skrócić stalowe liny i część dziobową. Być może dodać nową belkę wzmacniającą. ALKA-PRIM przy superjachcie, na którym wyruszą w rejs, to mikrus. Biuro konstrukcyjne Gillesa Olliera w Paryżu zaprojektowało tamto pływające monstrum. Jedenastopiętrowy wieżowiec to jego maszt. Powierzchnia żagli to tyle, co obszar boiska piłkarskiego. Ten katamaran ma tyle żagli na jednym maszcie, co Dar Młodzieży na trzech. Będzie rozwijał prędkość ponad 40 węzłów, więc prawie 80 km/godz. W drodze do Górek Roman objaśnia mi technikę żeglowania, systemy nawigacji, sposoby zliczania dystansu. On chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni, a to oznacza piekło na pokładzie. Będą płynąć za dnia i będą płynąć w nocy. Z możliwie maksymalną prędkością w każdej chwili. Roman dokładnie zna trudności trasy. - Trasa jest najtrudniejsza z możliwych. Mamy jeden obowiązek: opłynąć lewą burtą trzy przylądki. Przylądek Dobrej Nadziei, Przylądek Leuuwin i Horn. Reszta to wolny wybór skipperów. Trasa będzie tym szybsza, im będzie krótsza. A krótsza będzie wtedy, im bliżej  Arktyki pobiegnie . Im niżej zejdziemy, im bardziej się zbliżymy do granicy lodów, tym większe mamy szanse napotkania sztormowych wiatrów. Cała strategia walki na trasie polegać będzie na tym, żeby przeskakiwać z niżu w niż. Ze sztormu w sztorm. Poniżej pięćdziesiątek, sześćdziesiątek zdarza się trzysta dwadzieścia dni sztormowych w roku. Tak mówią statystyki. Taka tam jest cyrkulacja. Żeglowanie w sztormach, góry lodowe. Lekko nie będzie.

Dużo więcej adrenaliny

Roman Paszke nie mówi o strachu. Mówi, że do startu jest zbyt daleko, żeby się bać. Żeby w ogóle o tym myśleć. Żyje teraz w ciągłym biegu, złe myśli przywala tona codziennych spraw. A może nie chce o tym mówić. Żeglarze są przesądni. Nieszczęścia się zdarzają albo nie, po co prowokować los. Wiadomo, że trzeba mieć szczęście. Kto będzie miał mniej kłopotów, ten zwycięży w tym wyścigu. Ryzyko jest duże. Wiadomo, co może się stać, gdy rozpędzony nocnym sztormem kolos staranuje zatopiony kontener, górę lodową albo wieloryba. Gdy kogoś zmyje fala z plastikowej siatki rozpiętej między pływakami przy prędkości 80 kilometrów na godzinę. I będzie noc, i będzie sztorm. Katamaran to nie jacht jednokadłubowy, który ma dwie tony ołowiu w kilu. Jeżeli się wywróci, to jak podnieść na ocenie coś, co ma na maszcie płótno rozmiarów boiska do futbolu, a ten maszt ma jedenaście pięter? Jak to zrobić bez pomocy z zewnątrz, w dziesięciu ludzi na wodach Hornu albo Arktyki? Ten, kto wyjedzie na maszt, nawet przy spokojnym morzu, będzie tam siedział jak w diabelskim młynie. Szczyt masztu będzie się odchylał po dwa metry w lewo i w prawo, więc ten ktoś będzie się bujał po cztery metry. Jaka to będzie bujanka przy sztormie, można sobie wyobrazić, a trzeba będzie przeżyć. - Codziennie będziemy wyjeżdżać na maszt dla sprawdzenia, czy jest OK. Ważny będzie zgrany zespół. Umiejętność rozwiązywania konfliktów. Ludzie kłócą się po czterech dniach regat, a co dopiero po dwóch miesiącach. Jeden drugiego musi mobilizować. Ktoś będzie słabszy, ktoś silniejszy w danym momencie. Każdy musi umieć zastąpić każdego  - mówi Wojtek Długozima, jeden z kandydatów do załogi. Mocny chłopak, pływał z Romanem na MK Cafe.

Paszke zestawia drużynę z młodych, ale już doświadczonych żeglarzy. Liczy się zaprawa w pływaniu na katamaranach. Robert Janowicz ma za sobą taką szkołę. - Katamaran jest bardzo specyficzny i w prowadzeniu, i w trymowaniu. Łódka jest bardziej wymagająca od jednokadłubowca. Jej prowadzenie wymaga większej uwagi. Każdy błąd może kosztować dużo więcej. Ta łódka może się wywrócić. Ona jest stabilna tylko do pewnego momentu. Jest to łódka bardziej ekstremalna, ale daje też większą przyjemność żeglowania. Jest bardziej efektowna na wodzie. No i dostarcza więcej adrenaliny. Dużo więcej adrenaliny.

Elektroniczna chmura

Fajne są te chłopaki, pełne zapału. Mariusz Piratowicz, Zbigniew Gutkowski, Kamil Ortyl, Krzysztof Owczarek, Jarosław Kubik też kandydują do załogi kapitana Romana Paszkego, choć żaden nie jest pewny swego miejsca. Trenują na jachcie ALKA-PRIM, po to go zbudowano, ale droga na superjacht nie będzie łatwa.

Największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Zdanie jak pocisk, który ma przebić na wylot tę chmurę elektroniczną, z której spada na ziemię powszedni deszcz obrazów i słów, i zostać w naszych głowach. Zdanie wycelowane w masową wyobraźnię. Zdanie, którego spece od reklamy, fachowcy od marketingu używać będą na globalnej aukcji produktów medialnych. Zdanie, w które potężne koncerny inwestują wielkie pieniądze, żeby zarobić jeszcze większe. Niczego nie zostawia się przypadkowi. Wszystko jest dokładnie policzone, przeliczone, zsumowane. Rachunki oglądalności wystawiono w bilionach kontaktów, skumulowane zakresy dotarcia wyceniono na 7,5 miliarda odbiorców. Cyber Quest w Internecie już prezentuje przeboje techniki, jakie będą stosowane w przekazach. Każdy syndykat, każda drużyna będzie miała swoją stronę w Internecie. Zdalnie sterowane kamery będą podawać czteromegabitowy obraz z jachtów. Zagubionych na oceanie, ale łatwo odnajdywalnych za pomocą pilota od telewizora czy w komputerze. Tego jeszcze nie było. Chyba żaden żeglarz na morzu nie dzielił swej samotności z milionami świadków. Multimedialna armada żaglowców kusi sponsorów i przyciąga ich pieniądze. - Jeśli dopłyną do mety, uznam to za promocyjny sukces firmy  - mówi Mirosław Mironowicz, prezes zarządu i dyrektor generalny zakładów farmaceutycznych POLPHARMA S.A. ze Starogardu Gdańskiego. To oni wyłożyli pieniądze na ALKA-PRIM i współfinansują budowę superjachtu. - Znamy historię i Gemini, i MK Cafe. Podejmując decyzję o sponsorowaniu, zapoznaliśmy się ze skutkami marketingowymi, jakie przyniosły poprzednie akcje promocyjne. Oceniliśmy efekty jako pozytywne. Promocja przez sport jest tańsza niż bezpośrednia promocja medialna. Jeśli jacht wystawiony przez polski kapitał ukończy regaty, to będzie duży sukces. Jeżeli wygra, to będzie sukces jeszcze większy.

Może tylko Bóg to wie

Wielkie marzenia rzadko się spełniają bez wielkich pieniędzy. Tak jest urządzony ten świat i Krzysztof Kolumb też by nam coś o tym opowiedział. Najszybszym jachtem na oceanach jest obecnie PLAYSTATION Steve Fosseta, amerykańskiego multimilionera. Ten katamaran kosztował 4,5 miliona dolarów. Fosset też wystartuje w Wielkim Wyścigu. Faceta roznosi energia, chyba karmi się adrenaliną z puszek. Ma 54 lata i uprawia triatlon, ściga się psimi zaprzęgami na Alasce, przepływa wpław kanał La Manche, bierze udział w 24-godzinnych wyścigach samochodowych na torze w Le Mans. Próbował okrążyć balonem ziemię, ale mu się nie udało. Udało mu się ustanowić rekord szybkości na jachcie. Płynął dobę i uzyskał średnią prędkość 45 węzłów. Można powiedzieć - ekscentryczny milioner. Można powiedzieć - bogaty snob. Ale to są łatwe uproszczenia. Gość ma takie pieniądze, że mógłby na nich leżeć i pozwolić się wachlować kobietom pięknym, acz wyuzdanym, lecz coś go gna. On czegoś szuka. Czego? Ludzie robią różne dziwne rzeczy, choć dokoła jest tyle problemów. 

Taki jest porządek spraw

Będzie 31 grudnia 2000 roku, kiedy wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć Ziemię w wielkim wyścigu. Zostawią za sobą cały ten zgiełk. Trzeba wierzyć, że im się uda. Roman ma takie powiedzenie - Sto procent optymizmu, zero pesymizmu. I tego się trzyma, jest mężczyzną. Jednak Ala, jego żona, musiała znaleźć własny sposób, żeby normalnie funkcjonować tutaj, gdy on jest tam. - Nie jestem Penelopą  - mówi o sobie. Prowadzi firmę, wychowuje córkę, remontuje dom. Żyje aktywnie i do przodu, lecz gdy na Bałtyku szaleje sztorm, chwyta za telefon i dzwoni do Romana, który gdzieś tam na Karaibach wypatruje szkwałów i mew. Każdy potrzebuje cichej, bezpiecznej przystani, żeby przeczekać czas rozstania. Ala ma swoją przystań. Zdarzyło się coś, co sprawiło, że uwierzyła w przeznaczenie, chociaż ona tak tego nie nazywa. - Jechaliśmy do Elbląga do moich rodziców, kiedy w Gdańsku o szóstej rano wyleciał w powietrze dom. Na skutek wybuchu gazu. Ludzie spali w swoich łóżkach. Niektórzy wybierali się na rezurekcję do kościoła. Ten wypadek mną wstrząsnął. Pomyślałam, Boże, gdzie można czuć się bezpieczniej niż we własnym domu, we własnym łóżku. A jednak to się zdarzyło. Nie mamy wpływu na los. Są rzeczy poza nami. Co ma być, to będzie, i trzeba się z tym pogodzić. To jest tak, jak mówi Romek. Byleby odepchnąć się od kei. Wtedy przychodzi spokój. W domu życie spokojnie się toczy. Tam na morzu on jest szczęśliwy. Taki jest porządek spraw.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Trzydziestego pierwszego grudnia 2000 roku rozpocznie się wyścig dookoła świata największych i najszybszych jachtów na świecie prowadzonych przez wyśmienitych żeglarzy. Weźmie w nim udział polska załoga, na czele której stanie Robert Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej. To Paszke zainteresował się projektem Rejsu 2000, który jest niezywkle ambitnym i kosztownym przedsięwzięciem. Wymaga zgromadzenia sponsorów, zebrania pieniędzy i zbudowania gigantycznego katamarana. Według szacunków wydarzenie to zajmie piątą pozycję pod względem oglądalności zawodów sportowych, po takich imprezach jak np. mistrzostwa świata w piłce nożnej. 
Załoga wyruszy w rejs na superjachcie zaprojektowanym przez paryskie biuro konstrukcyjne. Maszt katamarana ma wysokość 11 pięter, a powierzchnia żagli wynosi tyle, ile obszar boiska piłkarskiego. Jacht będzie rozwijał prędkość ponad 40 węzłów, czyli prawie 80 km/godz. Paszke chciałby opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni, co oznacza prawdziwe piekło na pokładzie. Załoga będzie płynąć dzień i noc z możliwie maksymalną prędkością. Trasa jest niezwykle trudna. Konieczne jest opłynięcie lewą burtą trzech przylądków, reszta zależy od wyboru skipperów. Długość rejsu będzie zależała od pokonanej odległości, dlatego trasa powinna być maksymalnie krótka. Im bliżej Arktyki się płynie, tym mniej mil trzeba pokonać. Jednak blisko granicy lodów szanse napotkania sztormowych wiatrów rosną.Widać więc, że przed załogą nie lada zadanie. Ryzyko jest naprawdę ogromne, łatwo jest uderzyć jachtem podczas sztormu o zatopiony kontener, górę lodową lub wieloryba. Nietrudno też wpaść do wody z plastikowej siatki rozpiętej między pływakami, gdy jacht płynie z prędkością 80 kilometrów na godzinę. Paszke zwraca uwagę, jak ważne są zgrany zespół i umiętność rozwiązywania konfliktów. Ludzie będą przebywać ze sobą non stop przez dwa miesiące. Trzeba sie wzajemnie mobilizować, wspierać, zastępować. Drużyna składać się będzie z młodych, ale doświadczonych żeglarzy, którzy pływali już na katamaranach. Ten rodzaj jachtu ma bowiem swoje wymagania co do prowadzenia i trymowania. Z drugiej strony daje większą przyjemność żeglowania, jest bardziej efektowny na wodzie i dostarcza dużo więcej adrenaliny. 
Żona Paszkego zawsze martwi się o męża, ale uwierzyła w przeznaczenie – Roman czuje się najlepiej na morzu, a ona musi się z tym pogodzić.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>To ma być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów, jakie kiedykolwiek zbudowano. Najlepszych żeglarzy, jacy pływają po oceanach. Bez zawijania do portów. Bez pomocy z zewnątrz. Bez ograniczeń. Ale z kamerami telewizji na pokładach. Dostępny na stronach Internetu. Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej.Roman Paszke i Mirosław Gospodarczyk pocięli palnikiem dwie tony ołowiu. W Górkach pod Gdańskiem wykopali na przystani dół, rozpalili ognisko, przetapiali ołów i wlewali w drewniane formy, które zbili z kawałków desek. Zatruli się oparami, lecz mieli balast do łódki.Tyrali jak stachanowcy. W dwanaście tygodni zbudowali Gemini 2. Pierwszy polski jacht z włókien węglowych. Gemini 2 wygrał mistrzostwa w Świnoujściu właściwie bez walki. Był lekki, szybki, zwrotny i rufę tego jachtu studiowali bez przyjemności żeglarze wielu krajów. Potem było pływanie na MK Cafe. W 1997 Roman Paszke zdobył Admirals Cup i tytuł Żeglarza Roku. Zrealizował swoje marzenie, został jednym z najlepszych, ale jeszcze nie pokonał swojego Hornu.Z Paryża wrócił Rolf Vrolijk i to on zaczął Romka namawiać na projekt Rejsu 2000 -  mówi Alina Paszke, żona żeglarza.Jedziemy z Romanem do Górek. Trzeba trochę przebudować jacht ALKA-PRIM. Skrócić stalowe liny i część dziobową. Być może dodać nową belkę wzmacniającą. ALKA-PRIM przy superjachcie, na którym wyruszą w rejs, to mikrus. Biuro konstrukcyjne Gillesa Olliera w Paryżu zaprojektowało tamto pływające monstrum. Jedenastopiętrowy wieżowiec to jego maszt. Powierzchnia żagli to tyle, co obszar boiska piłkarskiego. Ten katamaran ma tyle żagli na jednym maszcie, co Dar Młodzieży na trzech. Będzie rozwijał prędkość ponad 40 węzłów, więc prawie 80 km/godz.Paszke zestawia drużynę z młodych, ale już doświadczonych żeglarzy. Liczy się zaprawa w pływaniu na katamaranach.Katamaran jest bardzo specyficzny i w prowadzeniu, i w trymowaniu. Łódka jest bardziej wymagająca od jednokadłubowca. Jej prowadzenie wymaga większej uwagi.</body>
      <spans>
        <span start="234" end="740">To ma być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów, jakie kiedykolwiek zbudowano. Najlepszych żeglarzy, jacy pływają po oceanach. Bez zawijania do portów. Bez pomocy z zewnątrz. Bez ograniczeń. Ale z kamerami telewizji na pokładach. Dostępny na stronach Internetu. Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej.</span>
        <span start="1747" end="2014">Roman Paszke i Mirosław Gospodarczyk pocięli palnikiem dwie tony ołowiu. W Górkach pod Gdańskiem wykopali na przystani dół, rozpalili ognisko, przetapiali ołów i wlewali w drewniane formy, które zbili z kawałków desek. Zatruli się oparami, lecz mieli balast do łódki.</span>
        <span start="2130" end="2237">Tyrali jak stachanowcy. W dwanaście tygodni zbudowali Gemini 2. Pierwszy polski jacht z włókien węglowych. </span>
        <span start="4265" end="4615">Gemini 2 wygrał mistrzostwa w Świnoujściu właściwie bez walki. Był lekki, szybki, zwrotny i rufę tego jachtu studiowali bez przyjemności żeglarze wielu krajów. Potem było pływanie na MK Cafe. W 1997 Roman Paszke zdobył Admirals Cup i tytuł Żeglarza Roku. Zrealizował swoje marzenie, został jednym z najlepszych, ale jeszcze nie pokonał swojego Hornu.</span>
        <span start="4706" end="4823">Z Paryża wrócił Rolf Vrolijk i to on zaczął Romka namawiać na projekt Rejsu 2000 -  mówi Alina Paszke, żona żeglarza.</span>
        <span start="11739" end="12284">Jedziemy z Romanem do Górek. Trzeba trochę przebudować jacht ALKA-PRIM. Skrócić stalowe liny i część dziobową. Być może dodać nową belkę wzmacniającą. ALKA-PRIM przy superjachcie, na którym wyruszą w rejs, to mikrus. Biuro konstrukcyjne Gillesa Olliera w Paryżu zaprojektowało tamto pływające monstrum. Jedenastopiętrowy wieżowiec to jego maszt. Powierzchnia żagli to tyle, co obszar boiska piłkarskiego. Ten katamaran ma tyle żagli na jednym maszcie, co Dar Młodzieży na trzech. Będzie rozwijał prędkość ponad 40 węzłów, więc prawie 80 km/godz.</span>
        <span start="15039" end="15152">Paszke zestawia drużynę z młodych, ale już doświadczonych żeglarzy. Liczy się zaprawa w pływaniu na katamaranach.</span>
        <span start="15195" end="15351">Katamaran jest bardzo specyficzny i w prowadzeniu, i w trymowaniu. Łódka jest bardziej wymagająca od jednokadłubowca. Jej prowadzenie wymaga większej uwagi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Trzydziestego pierwszego grudnia 2000 roku rozpocznie się wyścig dookoła świata największych i najszybszych jachtów na świecie prowadzonych przez wyśmienitych żeglarzy. Weźmie w nim udział polska załoga, na czele której stanie Robert Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej. Jest on wielką postacią żeglarstwa. W przeszłości wraz z Mirosławem Gospodarczykiem własnoręcznie zbudował jacht Gemini 2, pierwszy polski jacht z włókien węglowych. Posłużył się przy tym technologią powszechną na Zachodzie, lecz nad Wisłą uważaną za fanabierię. Paszke wykazał się ogromną determinacją – przy pomocy przyjaciół przemycił z Zachodu włókno węglowe, które widniało na liście materiałów o znaczeniu strategicznym. Paszke wygrał na Gemini II mistrzostwa w Świnoujściu, później pływał na MK Cafe, a w 1997 zdobyl Admirals Cup i tytuł żeglarza roku. To Paszke zainteresował się projektem Rejsu 2000, który jest niezywkle ambitnym i kosztownym przedsięwzięciem. Wymaga zgromadzenia sponsorów, zebrania pieniędzy i zbudowania gigantycznego katamarana. Jednocześnie sprzedaż i dystybucja wydarzenia stanowią ogromne wyzwanie dla świata mediów i finansów. Ten wielki wyścig po morzach i oceanach organizowany jest m.in. przez paryski Disneyland, Volvo i France Telecom. Według szacunków wydarzenie to zajmie piątą pozycję pod względem oglądalności zawodów sportowych, po takich imprezach jak np. mistrzostwa świata w piłce nożnej. Każda drużyna będzie miała swoją stronę w Internecie. Zdalnie sterowane kamery będą podawać obraz z jachtów.
Na razie Roman Paszke jest bardzo zajęty załatwianiem mnóstwa spraw przed wyścigiem. Przed startem nie da się uniknąć licznych wyjazdów i wielu wydatków własnych. Załoga wyruszy w rejs na superjachcie zaprojektowanym przez paryskie biuro konstrukcyjne. Maszt katamarana ma wysokość 11 pięter, a powierzchnia żagli wynosi tyle, ile obszar boiska piłkarskiego. Jacht będzie rozwijał prędkość ponad 40 węzłów, czyli prawie 80 km/godz. Paszke chciałby opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni, co oznacza prawdziwe piekło na pokładzie. Załoga będzie płynąć dzień i noc z możliwie maksymalną prędkością. Trasa jest niezwykle trudna. Konieczne jest opłynięcie lewą burtą trzech przylądków - Przylądka Dobrej Nadfziei, Przylądka Leuuwin i Przylądka Horn. Reszta zależy od wyboru skipperów. Długość rejsu będzie zależała od pokonanej odległości, dlatego trasa powinna być maksymalnie krótka. Im bliżej Arktyki się płynie, tym mniej mil trzeba pokonać. Jednak blisko granicy lodów szanse napotkania sztormowych wiatrów rosną. Strategia polegać więc będzie na przeskakiwaniu z niżu w niż, ze sztormu w sztorm. Widać więc, że przed załogą nie lada zadanie. Roman Paszke nie wspomina jednak o strachu, koncentruje się na codzinnych sprawach. Ryzyko jest jednak naprawdę ogromne, łatwo jest uderzyć jachtem podczas sztormu o zatopiony kontener, górę lodową lub wieloryba. Nietrudno też wpaść do wody z plastikowej siatki rozpiętej między pływakami, gdy jacht płynie z prędkością 80 kilometrów na godzinę. Jest też niezwykle trudno podnieść katamaran, jeśli ten się wywróci. Paszke zwraca uwagę, jak ważne są zgrany zespół i umiętność rozwiązywania konfliktów. Ludzie będą przebywać ze sobą non stop przez dwa miesiące. Trzeba sie wzajemnie mobilizować, wspierać, zastępować. Drużyna składać się będzie z młodych, doświadczonych żeglarzy, którzy pływali już na katamaranach. Ten rodzaj jachtu ma bowiem swoje wymagania co do prowadzenia i trymowania. Jest trudniejszy w obsłudze niż jednokadłubowiec, wymaga ogromnej uwagi. Z drugiej strony daje większą przyjemność żeglowania, jest bardziej efektowny na wodzie i dostarcza dużo więcej adrenaliny. 
Wielkie marzenia nie spełniają się bez wielkich pieniędzy. Najszybszym jachtem na oceanach jest obecnie należący do amerykańskiego multimilionera Steve'a Fosseta jacht PLAYSTATION, który kosztował 4,5 miliona dolarów. Fosset także wystartuje w Wielkim Wyścigu.
Załogi wypłyną 31 grudnia 2000 roku z Marsylii lub Barcelony. Żona Paszkego mówi, że musiała znaleźć sposób, by normalnie żyć, podczas gdy jej mąż zmaga sie z oceanem. Żyje więc aktywnie, prowadzi firmę, wychowuje córkę, remontuje dom. Uwierzyła w przeznaczenie, gdy w Gdańsku na skutek wybuchu gaz wyleciał w powietrze dom, w którym spali ludzie. Pomyślała wtedy, że przecież nie ma bezpieczniejszego miejsca niż łóżko i zrozumiała, że nie mamy wpływu na los. Roman Paszke czuje się najlepiej na morzu, a ona musi się z tym pogodzić.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>To ma być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów, jakie kiedykolwiek zbudowano. Najlepszych żeglarzy, jacy pływają po oceanach. Bez zawijania do portów. Bez pomocy z zewnątrz. Bez ograniczeń. Ale z kamerami telewizji na pokładach. Dostępny na stronach Internetu. Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej.Roman Paszke i Mirosław Gospodarczyk pocięli palnikiem dwie tony ołowiu. W Górkach pod Gdańskiem wykopali na przystani dół, rozpalili ognisko, przetapiali ołów i wlewali w drewniane formy, które zbili z kawałków desek. Zatruli się oparami, lecz mieli balast do łódki.Tyrali jak stachanowcy. W dwanaście tygodni zbudowali Gemini 2. Pierwszy polski jacht z włókien węglowych. Roman Paszke dołączył do żeglarzy z Zachodu, którzy dawno wysiedli z ciężkich łódek z poliestru. Włókno, kevlar, aluminium i tytan to było to, na czym pływali i co trzeba było mieć, żeby się liczyć. Tamci mogli to kupić. Paszke musiał wychodzić, wydreptać po urzędach, załatwić. W Polsce były inne priorytety.Kiedy wystartowaliśmy na Gemini 1 za granicą, to tylko oglądaliśmy rufy łódek rywali.Już wtedy było widać, że na tym jachcie nic nie wskóramy. Był zbudowany w Stoczni im. Conrada metodą, jakby to najdelikatniej ująć, tradycyjną. Był bardzo ciężki.Po tych regatach powiedziałem, że na tę łódkę więcej nie wsiądę. 
Paszke był zdeterminowany. Włókno węglowe figurowało na liście materiałów o znaczeniu strategicznym, których nie wolno było przewozić z Zachodu na Wschód. Jednak pomogli przyjaciele.To był szmugiel w zbożnym celu i Pan Bóg przymknął oko - konkretnie celnikom i straży granicznej po tamtej stronie. Gemini 2 wygrał mistrzostwa w Świnoujściu właściwie bez walki. Był lekki, szybki, zwrotny i rufę tego jachtu studiowali bez przyjemności żeglarze wielu krajów. Potem było pływanie na MK Cafe. W 1997 Roman Paszke zdobył Admirals Cup i tytuł Żeglarza Roku. Zrealizował swoje marzenie, został jednym z najlepszych, ale jeszcze nie pokonał swojego Hornu.Z Paryża wrócił Rolf Vrolijk i to on zaczął Romka namawiać na projekt Rejsu 2000 -  mówi Alina Paszke, żona żeglarza. - A Roman zaczął przekonywać Marka Kwaśnickiego, właściciela MK Cafe. Kwaśnicki na początku był tym projektem zainteresowany, ale później ostygł. Budowa katamarana i udział w regatach to gigantyczne przedsięwzięcie finansowe.Z drugiej strony kupno, sprzedaż i dystrybucja widowiska to wielkie wyzwanie dla świata mediów i świata finansów.THE RACE 2000 będzie dysponować najwyższym budżetem multimedialnym w dziejach.Trans World International kupiła prawa transmisji i dystrybucji telewizyjnej tej imprezy. TWI to filia International Management Group, założonej w 1960 roku przez Marka McCormacka, która zatrudnia 1600 pracowników, posiada 70 biur w 27 krajach świata. IMC/McCormack zarządza m.in. turniejami tenisowymi, brytyjskimi turniejami golfowymi, ponadto fundacją Nobla, Uniwersytetem Harvarda itd. TWI zajmowała się dotychczas z powodzeniem regatami Whitbread i America's Cup. TWI zleciła badanie rynku agencji Carat, największemu medialnemu konsorcjum konsultingowemu w Europie. Według szacunków agencji THE RACE 2000 uplasuje się na piątym miejscu pod względem oglądalności zawodów sportowych.Jedziemy z Romanem do Górek. Trzeba trochę przebudować jacht ALKA-PRIM. Skrócić stalowe liny i część dziobową. Być może dodać nową belkę wzmacniającą. ALKA-PRIM przy superjachcie, na którym wyruszą w rejs, to mikrus. Biuro konstrukcyjne Gillesa Olliera w Paryżu zaprojektowało tamto pływające monstrum. Jedenastopiętrowy wieżowiec to jego maszt. Powierzchnia żagli to tyle, co obszar boiska piłkarskiego. Ten katamaran ma tyle żagli na jednym maszcie, co Dar Młodzieży na trzech. Będzie rozwijał prędkość ponad 40 węzłów, więc prawie 80 km/godz.Paszke zestawia drużynę z młodych, ale już doświadczonych żeglarzy. Liczy się zaprawa w pływaniu na katamaranach.Katamaran jest bardzo specyficzny i w prowadzeniu, i w trymowaniu. Łódka jest bardziej wymagająca od jednokadłubowca. Jej prowadzenie wymaga większej uwagi. Każdy błąd może kosztować dużo więcej. Ta łódka może się wywrócić. Ona jest stabilna tylko do pewnego momentu. Jest to łódka bardziej ekstremalna, ale daje też większą przyjemność żeglowania. Jest bardziej efektowna na wodzie. No i dostarcza więcej adrenaliny.</body>
      <spans>
        <span start="234" end="740">To ma być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów, jakie kiedykolwiek zbudowano. Najlepszych żeglarzy, jacy pływają po oceanach. Bez zawijania do portów. Bez pomocy z zewnątrz. Bez ograniczeń. Ale z kamerami telewizji na pokładach. Dostępny na stronach Internetu. Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej.</span>
        <span start="1747" end="2014">Roman Paszke i Mirosław Gospodarczyk pocięli palnikiem dwie tony ołowiu. W Górkach pod Gdańskiem wykopali na przystani dół, rozpalili ognisko, przetapiali ołów i wlewali w drewniane formy, które zbili z kawałków desek. Zatruli się oparami, lecz mieli balast do łódki.</span>
        <span start="2130" end="2546">Tyrali jak stachanowcy. W dwanaście tygodni zbudowali Gemini 2. Pierwszy polski jacht z włókien węglowych. Roman Paszke dołączył do żeglarzy z Zachodu, którzy dawno wysiedli z ciężkich łódek z poliestru. Włókno, kevlar, aluminium i tytan to było to, na czym pływali i co trzeba było mieć, żeby się liczyć. Tamci mogli to kupić. Paszke musiał wychodzić, wydreptać po urzędach, załatwić. W Polsce były inne priorytety.</span>
        <span start="3331" end="3416">Kiedy wystartowaliśmy na Gemini 1 za granicą, to tylko oglądaliśmy rufy łódek rywali.</span>
        <span start="3565" end="3727">Już wtedy było widać, że na tym jachcie nic nie wskóramy. Był zbudowany w Stoczni im. Conrada metodą, jakby to najdelikatniej ująć, tradycyjną. Był bardzo ciężki.</span>
        <span start="3820" end="3886">Po tych regatach powiedziałem, że na tę łódkę więcej nie wsiądę. 
</span>
        <span start="3918" end="4100">Paszke był zdeterminowany. Włókno węglowe figurowało na liście materiałów o znaczeniu strategicznym, których nie wolno było przewozić z Zachodu na Wschód. Jednak pomogli przyjaciele.</span>
        <span start="4149" end="4615">To był szmugiel w zbożnym celu i Pan Bóg przymknął oko - konkretnie celnikom i straży granicznej po tamtej stronie. Gemini 2 wygrał mistrzostwa w Świnoujściu właściwie bez walki. Był lekki, szybki, zwrotny i rufę tego jachtu studiowali bez przyjemności żeglarze wielu krajów. Potem było pływanie na MK Cafe. W 1997 Roman Paszke zdobył Admirals Cup i tytuł Żeglarza Roku. Zrealizował swoje marzenie, został jednym z najlepszych, ale jeszcze nie pokonał swojego Hornu.</span>
        <span start="4706" end="5049">Z Paryża wrócił Rolf Vrolijk i to on zaczął Romka namawiać na projekt Rejsu 2000 -  mówi Alina Paszke, żona żeglarza. - A Roman zaczął przekonywać Marka Kwaśnickiego, właściciela MK Cafe. Kwaśnicki na początku był tym projektem zainteresowany, ale później ostygł. Budowa katamarana i udział w regatach to gigantyczne przedsięwzięcie finansowe.</span>
        <span start="5152" end="5265">Z drugiej strony kupno, sprzedaż i dystrybucja widowiska to wielkie wyzwanie dla świata mediów i świata finansów.</span>
        <span start="5307" end="5385">THE RACE 2000 będzie dysponować najwyższym budżetem multimedialnym w dziejach.</span>
        <span start="5600" end="6287">Trans World International kupiła prawa transmisji i dystrybucji telewizyjnej tej imprezy. TWI to filia International Management Group, założonej w 1960 roku przez Marka McCormacka, która zatrudnia 1600 pracowników, posiada 70 biur w 27 krajach świata. IMC/McCormack zarządza m.in. turniejami tenisowymi, brytyjskimi turniejami golfowymi, ponadto fundacją Nobla, Uniwersytetem Harvarda itd. TWI zajmowała się dotychczas z powodzeniem regatami Whitbread i America's Cup. TWI zleciła badanie rynku agencji Carat, największemu medialnemu konsorcjum konsultingowemu w Europie. Według szacunków agencji THE RACE 2000 uplasuje się na piątym miejscu pod względem oglądalności zawodów sportowych.</span>
        <span start="11739" end="12284">Jedziemy z Romanem do Górek. Trzeba trochę przebudować jacht ALKA-PRIM. Skrócić stalowe liny i część dziobową. Być może dodać nową belkę wzmacniającą. ALKA-PRIM przy superjachcie, na którym wyruszą w rejs, to mikrus. Biuro konstrukcyjne Gillesa Olliera w Paryżu zaprojektowało tamto pływające monstrum. Jedenastopiętrowy wieżowiec to jego maszt. Powierzchnia żagli to tyle, co obszar boiska piłkarskiego. Ten katamaran ma tyle żagli na jednym maszcie, co Dar Młodzieży na trzech. Będzie rozwijał prędkość ponad 40 węzłów, więc prawie 80 km/godz.</span>
        <span start="15039" end="15152">Paszke zestawia drużynę z młodych, ale już doświadczonych żeglarzy. Liczy się zaprawa w pływaniu na katamaranach.</span>
        <span start="15195" end="15612">Katamaran jest bardzo specyficzny i w prowadzeniu, i w trymowaniu. Łódka jest bardziej wymagająca od jednokadłubowca. Jej prowadzenie wymaga większej uwagi. Każdy błąd może kosztować dużo więcej. Ta łódka może się wywrócić. Ona jest stabilna tylko do pewnego momentu. Jest to łódka bardziej ekstremalna, ale daje też większą przyjemność żeglowania. Jest bardziej efektowna na wodzie. No i dostarcza więcej adrenaliny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Trzydziestego pierwszego grudnia 2000 roku rozpocznie się Rejs 2000, ambitny i kosztowny wyścig dookoła świata największych i najszybszych jachtów na świecie prowadzonych przez wyśmienitych żeglarzy. Weźmie w nim udział polska załoga, na czele której stanie Robert Paszke.
Polska załoga wyruszy w rejs na katamaranie z masztem o wysokości 11 pięter i powierzchnią żagli równą obszarowi boiska piłkarskiego. Jacht będzie rozwijał prędkość ponad 40 węzłów, czyli prawie 80 km/godz. Długość rejsu będzie zależała od pokonanej odległości, dlatego trasa powinna być maksymalnie krótka. Im bliżej Arktyki się płynie, tym mniej mil trzeba pokonać, jednak blisko granicy lodów częstsze są sztormowe wiatry. Ryzyko jest naprawdę ogromne. Ważne będą zgrany zespół i umiętność rozwiązywania konfliktów. Drużyna składać się będzie z młodych, ale doświadczonych żeglarzy, którzy pływali już na katamaranach. Ten rodzaj jachtu ma bowiem swoje wymagania co do prowadzenia i trymowania.
Żona Paszkego zawsze martwi się o męża, ale uwierzyła w przeznaczenie – Roman czuje się najlepiej na morzu, a ona musi się z tym pogodzić.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>To ma być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów, jakie kiedykolwiek zbudowano. Najlepszych żeglarzy, jacy pływają po oceanach. Bez zawijania do portów. Bez pomocy z zewnątrz. Bez ograniczeń. Ale z kamerami telewizji na pokładach. Dostępny na stronach Internetu. Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej.Roman Paszke i Mirosław Gospodarczyk pocięli palnikiem dwie tony ołowiu.W dwanaście tygodni zbudowali Gemini 2.Gemini 2 wygrał mistrzostwa w Świnoujściu właściwie bez walki. Był lekki, szybki, zwrotny i rufę tego jachtu studiowali bez przyjemności żeglarze wielu krajów.Z Paryża wrócił Rolf Vrolijk i to on zaczął Romka namawiać na projekt Rejsu 2000 -  mówi Alina Paszke, żona żeglarza.Jedziemy z Romanem do Górek. Trzeba trochę przebudować jacht ALKA-PRIM. Skrócić stalowe liny i część dziobową. Być może dodać nową belkę wzmacniającą. Biuro konstrukcyjne Gillesa Olliera w Paryżu zaprojektowało tamto pływające monstrum.</body>
      <spans>
        <span start="234" end="740">To ma być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów, jakie kiedykolwiek zbudowano. Najlepszych żeglarzy, jacy pływają po oceanach. Bez zawijania do portów. Bez pomocy z zewnątrz. Bez ograniczeń. Ale z kamerami telewizji na pokładach. Dostępny na stronach Internetu. Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej.</span>
        <span start="1747" end="1819">Roman Paszke i Mirosław Gospodarczyk pocięli palnikiem dwie tony ołowiu.</span>
        <span start="2154" end="2193">W dwanaście tygodni zbudowali Gemini 2.</span>
        <span start="4265" end="4424">Gemini 2 wygrał mistrzostwa w Świnoujściu właściwie bez walki. Był lekki, szybki, zwrotny i rufę tego jachtu studiowali bez przyjemności żeglarze wielu krajów.</span>
        <span start="4706" end="4823">Z Paryża wrócił Rolf Vrolijk i to on zaczął Romka namawiać na projekt Rejsu 2000 -  mówi Alina Paszke, żona żeglarza.</span>
        <span start="11739" end="11890">Jedziemy z Romanem do Górek. Trzeba trochę przebudować jacht ALKA-PRIM. Skrócić stalowe liny i część dziobową. Być może dodać nową belkę wzmacniającą. </span>
        <span start="11956" end="12041">Biuro konstrukcyjne Gillesa Olliera w Paryżu zaprojektowało tamto pływające monstrum.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>31 grudnia,2000 roku odbędzie się największe widowisko sportowe.Wyścig największych i najszybszych jachtów.Wyruszą z Marsylii albo z Barcelony.W wyścigu będą towarzyszyły im kamery telewizyjne zamontowane na pokładach.W zawodach weźmie udział polska załoga którą pokieruje kapitan Roman Paszke.Roman Paszke wraz z Mirosławem Gospodarczykiem w dwanaście tygodni zbudowali Gemini 2 - pierwszy polski jacht z włókien węglowych.Poprzednia łódz Gemini 1 była zbyt ciężką i przestarzałą konstrukcją aby ścigać się w zawodach.Na Gemini 2 Paszke wygrał mistrzostwa w Swinoujściu.Potem pływał na MK Cafe. W 1997 Roman Paszke zdobył Admirals Cup i tytuł Żeglarza Roku.Rolf Vrolijk namówił kapitana Paszke na nowy projekt.THE RACE 2000 to ogromne przedsięwzięcie, które  będzie dysponować najwyższym budżetem multimedialnym w dziejach. Rejs potrwa dwa miesiące.Ale przygotowania do rejsu zajmą dwa lata i pochłoną duże koszty własne.Biuro konstrukcyjne Gillesa Olliera zaprojektowało łódź, na której popłynie kapitan Paszke.Katamaran będzie rozwijał prędkość ponad 40 węzłów,więc prawie 80 km/godz.Trasa jest najtrudniejsza z możliwych.Trzeba będzie opłynąć lewą burtą trzy przylądki: Przylądek Dobrej Nadziei,Przylądek Leuuwin i Horn.Paszke zamierza opłynąć Ziemię w czasie krótszym niż 60 dni.Na taką wyprawę potrzebny jest zgrany zespół.Liczy się doświadczenie.Katamaran jest bardzo specyficzny i w prowadzeniu i w trymowaniu.Jej prowadzenie wymaga większej uwagi.Mariusz Piratowicz,Zbigniew Gutkowski,Kamil Ortyl,Krzysztow Owczarek,Jarosław Kubik,Wojtek Długozima.To kandydaci do załogi kapitana Romana Paszke.Trenują na jachcie Alka-Prim,specialnie do tego zbudowanym.Zakłady farmaceutyczne Polpharma S.A sponsorowały budowę Alka-Prim i współfinansują budowę superjachtu.Budowa jachtu jest kosztowna - wielkie marzenia rzadko się spełniają bez wielkich pieniędzy.Najszybszym jachtem na oceanie jest obecnie Playstation należący do Steve Fosseta,amerykańskiego multimilionera.Jego katamaran kosztował 4,5 miliona dolarów.Płyną dobę i uzyskał średnią prędkość 45 węzłów,ustanawiając rekord szybkości na jachcie.Fosset też wystartuje w Wielkim Wyścigu.Ten 54 latek uprawia triatlon,startuje w wyścigach z psimi zaprzęgami na Alasce,przepłynął wpław kanał La Manche,bierze udział w 24- godzinnych wyścigach samochodowych w Le Mans.Próbował okrążyć balonem Ziemię.31 grudnia 2000 roku kiedy rozpocznie się wielki wyścig dookoła Ziemi,trzeba wierzyć że Roman Paszke i jego załoga wygra.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów. Bez zawijania do portów. Bez pomocy z zewnątrz. Bez ograniczeń. Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej.

Nie sposób wskazać człowieka, który poddał pomysł tego rejsu. Może był nim Jules Verne, może Yves Le Cornee, który wymyślił regaty Jules Verne Trophy. 
Roman Paszke i Mirosław Gospodarczyk zbudowali Gemini 2. Pierwszy polski jacht z włókien węglowych. Gemini 2 wygrał mistrzostwa w Świnoujściu. Potem było pływanie na MK Cafe. W 1997 Roman Paszke zdobył Admirals Cup i tytuł Żeglarza Roku. 
Paryski Disneylend, Francuski Interministerialny Komitet Obchodów Roku 2000, Volvo i France Telekom organizują ten wielki wyścig. Trans World International kupiła prawa transmisji i dystrybucji telewizyjnej tej imprezy. Według szacunków agencji THE RACE 2000 uplasuje się na piątym miejscu pod względem oglądalności zawodów sportowych. 
Roman umie sprawić, że inni zaczynają myśleć tak jak on. Marek Kondrat, Bogusław Linda, Kazimierz Kaczor pomagają mu. Linda ma popłynąć w załodze. 
ALKA-PRIM przy superjachcie, na którym wyruszą w rejs, to mikrus. Biuro konstrukcyjne Gillesa Olliera w Paryżu zaprojektowało tamto pływające monstrum. Jedenastopiętrowy wieżowiec to jego maszt. Powierzchnia żagli to obszar boiska piłkarskiego. Będzie rozwijał prędkość ponad 40 węzłów. Roman chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni. Trasa będzie tym szybsza, im będzie krótsza. A krótsza będzie wtedy, im bliżej  Arktyki pobiegnie . Im niżej, tym większe szanse napotkania sztormowych wiatrów. Paszke zestawia drużynę z młodych, ale już doświadczonych żeglarzy. Liczy się zaprawa w pływaniu na katamaranach. Katamaran jest specyficzny w prowadzeniu. Mariusz Piratowicz, Zbigniew Gutkowski, Kamil Ortyl, Krzysztof Owczarek, Jarosław Kubik kandydują do załogi kapitana Romana Paszkego.Trenują na jachcie ALKA-PRIM.Największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. każda drużyna będzie miała swoją stronę w Internecie. Zdalnie sterowane kamery będą podawać czteromegabitowy obraz z jachtów. Multimedialna armada żaglowców kusi sponsorów.</body>
      <spans>
        <span start="295" end="433">Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów</span>
        <span start="463" end="465">. </span>
        <span start="513" end="577">Bez zawijania do portów. Bez pomocy z zewnątrz. Bez ograniczeń. </span>
        <span start="648" end="740">Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej.</span>
        <span start="741" end="742">
</span>
        <span start="1096" end="1159">
Nie sposób wskazać człowieka, który poddał pomysł tego rejsu. </span>
        <span start="1189" end="1215">Może był nim Jules Verne, </span>
        <span start="1275" end="1338">może Yves Le Cornee, który wymyślił regaty Jules Verne Trophy. </span>
        <span start="1746" end="1783">
Roman Paszke i Mirosław Gospodarczyk</span>
        <span start="2173" end="2237"> zbudowali Gemini 2. Pierwszy polski jacht z włókien węglowych. </span>
        <span start="4265" end="4306">Gemini 2 wygrał mistrzostwa w Świnoujściu</span>
        <span start="4326" end="4328">. </span>
        <span start="4425" end="4520">Potem było pływanie na MK Cafe. W 1997 Roman Paszke zdobył Admirals Cup i tytuł Żeglarza Roku. </span>
        <span start="5447" end="5576">
Paryski Disneylend, Francuski Interministerialny Komitet Obchodów Roku 2000, Volvo i France Telekom organizują ten wielki wyścig</span>
        <span start="5598" end="5690">. Trans World International kupiła prawa transmisji i dystrybucji telewizyjnej tej imprezy. </span>
        <span start="6172" end="6288">Według szacunków agencji THE RACE 2000 uplasuje się na piątym miejscu pod względem oglądalności zawodów sportowych. </span>
        <span start="7071" end="7072">
</span>
        <span start="8751" end="8808">Roman umie sprawić, że inni zaczynają myśleć tak jak on. </span>
        <span start="8879" end="8938">Marek Kondrat, Bogusław Linda, Kazimierz Kaczor pomagają mu</span>
        <span start="8978" end="9009">. Linda ma popłynąć w załodze. </span>
        <span start="11685" end="11686">
</span>
        <span start="11890" end="12107">ALKA-PRIM przy superjachcie, na którym wyruszą w rejs, to mikrus. Biuro konstrukcyjne Gillesa Olliera w Paryżu zaprojektowało tamto pływające monstrum. Jedenastopiętrowy wieżowiec to jego maszt. Powierzchnia żagli to </span>
        <span start="12116" end="12144">obszar boiska piłkarskiego. </span>
        <span start="12219" end="12259">Będzie rozwijał prędkość ponad 40 węzłów</span>
        <span start="12283" end="12285">. </span>
        <span start="12303" end="12309">Roman </span>
        <span start="12392" end="12440">chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni</span>
        <span start="12474" end="12476">. </span>
        <span start="12788" end="12896">Trasa będzie tym szybsza, im będzie krótsza. A krótsza będzie wtedy, im bliżej  Arktyki pobiegnie . Im niżej</span>
        <span start="12949" end="12963">, tym większe </span>
        <span start="12968" end="13007">szanse napotkania sztormowych wiatrów. </span>
        <span start="15039" end="15153">Paszke zestawia drużynę z młodych, ale już doświadczonych żeglarzy. Liczy się zaprawa w pływaniu na katamaranach. </span>
        <span start="15195" end="15210">Katamaran jest </span>
        <span start="15217" end="15229">specyficzny </span>
        <span start="15231" end="15244">w prowadzeniu</span>
        <span start="15260" end="15262">. </span>
        <span start="15696" end="15784">Mariusz Piratowicz, Zbigniew Gutkowski, Kamil Ortyl, Krzysztof Owczarek, Jarosław Kubik </span>
        <span start="15788" end="15832">kandydują do załogi kapitana Romana Paszkego</span>
        <span start="15873" end="15874">.</span>
        <span start="15875" end="15903">Trenują na jachcie ALKA-PRIM</span>
        <span start="15965" end="15966">.</span>
        <span start="15968" end="16019">Największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. </span>
        <span start="16746" end="16872">każda drużyna będzie miała swoją stronę w Internecie. Zdalnie sterowane kamery będą podawać czteromegabitowy obraz z jachtów. </span>
        <span start="17072" end="17117">Multimedialna armada żaglowców kusi sponsorów</span>
        <span start="17143" end="17144">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>31 grudnia 2000 roku rozpocznie się wyścig dookoła świata największych i najszybszych jachtów. W wyścigu weźmie udział polski kapitan Romana Paszke. Jachty wyruszą z Marsylii albo z Barcelony.To ogromny projekt na skalę millenium,marzenie wielu ludzi,podsycane wyobrażnią o wielkich dokonaniach.Roman Paszke i Mirosław Gospodarczyk w Górkach pod Gdańskiem w dwanaście tygodni zbudowali pierwszy polski jacht z  włókna węglowego, który nazwali Gemini 2.Budowa wymagała ogromnego wisiłku, ponieważ zdobycie nowoczesnych komponentów nie było proste. Łódź Gemini 1 na której startowali za granicą była przestarzałą i zbyt ciężką konstrukcją by konkurować z żeglażami z Zachodu.Nowopowstały Gemini 2 wygrał mistrzostwa w Świnoujściu. Kapitan Paszke zaczął pływać na MK Cafe.W 1997 Zdobył  Admiral Cup i tytuł Żeglarza Roku.Rolf Vrolijk zaczą namawiać Paszkego na projekt Rejsu 2000,powstał pomysł budowy katamaranu i udział w regatach.The Race 2000 to gigantyczne przedsiewzięcie finansowe.Według szacunków agencji plasuje sie na piątym miejcu pod względem oglądalności zawodów sportowych. Na ten wielki wyścig po morzach i oceanach zozstał przeznaczony największy budżet multimedialny w dziejach.Każda drużyna będzie miała swoją stronę w internecie.Zdalnie sterowane kamery będą rejestrować czteromegabitowy obraz z jachtów.Dzięki czemu każdy żeglarz na morzu będzie dzielił swoją samotność z milionami świadków przed telewizorami.Tak ogromne wyzwanie wymaga  poświęcenia,dużego wkładu finansowego co wiąże sie z pozyskaniem  sponsorów .Praca nad tym  projektem to dwa lata wyrzeczeń i ogromnego wysiłku a wsparcie przyjaciół to nieoceniona pomoc w realizowaniu marzeń.Od początku projektu Paszkemu pomagają m.in. Marek Kondrat,Bogusław Linda,Kazimierz Kaczor.Rozmach tego rejsu poruszył wyobraźnie wielu ludzi, którzy tak jak Roman pragną spełnić marzenia,pokonać postawione sobie wyzwania.Ale niewielu jest w stanie tego dokonać tak jak Roman Paszek.Jego pasja daje mu wiatr w żagle,pcha do przodu,wyznacza nowe cele,pomaga w realizacji marzeń.Biuro konstrukcyjne Gillesa Olliviera zaprojektowało superjacht- katamaran. Jest to olbrzymia łódź z jedenastometrowym masztem z dużą ilością żagli.Będzie rozwijał prędkość ponad 40 węzłów,więc prawie 80 kilometrów na godzinę.Roman zamierza opłynąć ziemie w czasie krótszym niż sześćdziesiąt dni, zamierza płynąć w ciągu dnia i w nocy.Trasa jest najtrudniejsza z możliwych,przebiega przez Przylądek Dobrej Nadziei,Przylądek Leuuwin i Horn.Ta przeprawa to walka z żywiołem, żeglowanie w sztormach,góry lodowe.Ogromne ryzyko.Paszke stawia na drużynę młodych, ale już doświadczonych żeglaży. Przede wszystkim liczy się doświadczenie na katamaranach,gdyż ta łódź jest bardzo specyficzna w prowadzeniu,wymaga większej uwagi.Maszt odchyla się po dwa metry w lewo i prawo.Codziennie ktoś będzie musiał znależć się na szczycie,przy sztormie to będzie koszmarne przeżycie.W ekstremalnych warunkach  ważny będzie zgrany zespół.Umiejętność rozwiązywania konfliktów.Jeden drugiego musi wspierać i mobilizować.To bedzie ogromna dawka adrenaliny.Mariusz Piratowicz,Zbigniew Gutkowski,Kamil Ortyl,Krzysztof Owczarek,Jarosław Kubik,to niektórzy z kandydatów do załogi kapitana Romana Paszkiego.Trenują na Alka-Prim, specialnie do tego zbudowanym jachcie,który został zasponsorowany przez zakłady farmaceutyczne Polpharma S.A., które również współfinansują budowę superjachtu.Wielkie marzenia rzadko się spełniają bez wielkich pieniędzy.Najszybszym jachtem na oceanie jest obecnie Playstation należący do Steve'a Fosseta.Katamaran tego amerykańskiego multimilionera kosztował 4,5 miliona dolarów. Na tym jachcie udało mu się ustanowić rekord szybkości.Płyną dobę i uzyskał średnią szybkość 45 węzłów.Ten ekscentryczny milioner uprawia również traiatlon,ściga się psimi zaprzęgami na  Alasce, przepłyną w pław Kanał La Manche, regularnie bierze udział w 24-godzinnych wyścigach w Le Mans, a nawet próbował okrążyć balonem Ziemię.Fosset równierz będzie brał udział w The Race 200.Kiedy rozpocznie się wielki wyścig i 31 grudnia 2000 roku żeglarze wyruszą ,aby opłynąć Ziemię trzeba wierzyć że im się uda.Roman ma takie powiedzenie-Sto procent optymizmu,zero pesymizmu.Ale kiedy odpływa w śwój świat na morza i oceany,jego żona Ala musi znależć własny sposób żeby normalnie funkcjonować tutaj,gdy on jest tam.Żyje aktywnie prowadzi firmę,wychowuje córkę remontuje dom,lecz gdy na Bałtyku szleje sztorm łapie za telefon i dzwoni do Romana.Czas rostania nie jest łatwy i niesie strach. W takich chwilach każdy potrzebuje cichej,bezpiecznej przystani.Trudno jest pogodzić ludzkie pragnienia a tam na morzu Roman czuje się szczęśliwy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów, jakie kiedykolwiek zbudowano. Najlepszych żeglarzy, jacy pływają po oceanach. Bez zawijania do portów. Bez pomocy z zewnątrz. Bez ograniczeń. Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej.

Nie sposób wskazać człowieka, który poddał pomysł tego rejsu. Może był nim Jules Verne, który napisał książkę "W osiemdziesiąt dni dookoła świata", może Yves Le Cornee, który wymyślił regaty Jules Verne Trophy. Może Bruno Peyron, który pierwszy okrążył ziemię szybciej od Phileasa Fogga, bohatera Verne'a. 

Roman Paszke i Mirosław Gospodarczyk zbudowali Gemini 2. Pierwszy polski jacht z włókien węglowych. Włókno węglowe figurowało na liście materiałów o znaczeniu strategicznym, których nie wolno było przewozić z Zachodu na Wschód. Jednak pomogli przyjaciele. W oficjalnych papierach paczki zawierały szkło. Gemini 2 wygrał mistrzostwa w Świnoujściu. Potem było pływanie na MK Cafe. W 1997 Roman Paszke zdobył Admirals Cup i tytuł Żeglarza Roku. 

Paryski Disneylend, Francuski Interministerialny Komitet Obchodów Roku 2000, Volvo i France Telekom organizują ten wielki wyścig. Trans World International kupiła prawa transmisji i dystrybucji telewizyjnej tej imprezy. TWI zajmowała się dotychczas z powodzeniem regatami Whitbread i America's Cup. TWI zleciła badanie rynku agencji Carat. Według szacunków agencji THE RACE 2000 uplasuje się na piątym miejscu pod względem oglądalności zawodów sportowych. Po mistrzostwach świata w piłce nożnej, olimpiadzie w Atlancie, mistrzostwach Europy w piłce nożnej i mistrzostwach świata Formuły 1. 

Mirosław Gospodarczyk Wątpił, czy uda się zgromadzić grupę sponsorów i zbudować kolosa pod żaglami, ale był przy tym z Romanem od początku. Roman umie sprawić, że inni zaczynają myśleć tak jak on. Marek Kondrat, Bogusław Linda, Kazimierz Kaczor pomagają mu, odkąd zabrał się za projekt tego rejsu. Linda ma popłynąć w załodze. praca nad projektem to bite dwa lata młyna, ciągłych wyjazdów, dużych wydatków własnych. 

ALKA-PRIM przy superjachcie, na którym wyruszą w rejs, to mikrus. Biuro konstrukcyjne Gillesa Olliera w Paryżu zaprojektowało tamto pływające monstrum. Jedenastopiętrowy wieżowiec to jego maszt. Powierzchnia żagli to obszar boiska piłkarskiego. Będzie rozwijał prędkość ponad 40 węzłów. Roman chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni. Będą płynąć za dnia i w nocy. Roman zna trudności trasy. - Mamy jeden obowiązek: opłynąć lewą burtą trzy przylądki. Przylądek Dobrej Nadziei, Przylądek Leuuwin i Horn. Reszta to wolny wybór skipperów. Trasa będzie tym szybsza, im będzie krótsza. A krótsza będzie wtedy, im bliżej  Arktyki pobiegnie . Im niżej, tym większe szanse napotkania sztormowych wiatrów. 
 - Ważny będzie zgrany zespół. Umiejętność rozwiązywania konfliktów. Każdy musi umieć zastąpić każdego  - mówi Wojtek Długozima, jeden z kandydatów do załogi. Paszke zestawia drużynę z młodych, ale już doświadczonych żeglarzy. Liczy się zaprawa w pływaniu na katamaranach. Katamaran jest specyficzny w prowadzeniu. Każdy błąd może kosztować dużo więcej. Ta łódka może się wywrócić. Mariusz Piratowicz, Zbigniew Gutkowski, Kamil Ortyl, Krzysztof Owczarek, Jarosław Kubik też kandydują do załogi kapitana Romana Paszkego.Trenują na jachcie ALKA-PRIM.
Największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. skumulowane zakresy dotarcia wyceniono na 7,5 miliarda odbiorców. każda drużyna będzie miała swoją stronę w Internecie. Zdalnie sterowane kamery będą podawać czteromegabitowy obraz z jachtów. Multimedialna armada żaglowców kusi sponsorów. - Jeśli dopłyną do mety, uznam to za promocyjny sukces firmy  - mówi Mirosław Mironowicz, prezes zarządu i dyrektor generalny zakładów farmaceutycznych POLPHARMA S.A. ze Starogardu Gdańskiego. To oni wyłożyli pieniądze na ALKA-PRIM i współfinansują budowę superjachtu. 

Najszybszym jachtem na oceanach jest obecnie PLAYSTATION Steve Fosseta, amerykańskiego multimilionera. Ten katamaran kosztował 4,5 miliona dolarów. Fosset też wystartuje w Wielkim Wyścigu. Udało mu się ustanowić rekord szybkości na jachcie. Płynął dobę i uzyskał średnią prędkość 45 węzłów. 

Roman jest mężczyzną. Ala, jego żona, Prowadzi firmę, wychowuje córkę, remontuje dom. gdy na Bałtyku szaleje sztorm, dzwoni do Romana.</body>
      <spans>
        <span start="295" end="577">Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów, jakie kiedykolwiek zbudowano. Najlepszych żeglarzy, jacy pływają po oceanach. Bez zawijania do portów. Bez pomocy z zewnątrz. Bez ograniczeń. </span>
        <span start="648" end="740">Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej.</span>
        <span start="741" end="742">
</span>
        <span start="1096" end="1159">
Nie sposób wskazać człowieka, który poddał pomysł tego rejsu. </span>
        <span start="1189" end="1433">Może był nim Jules Verne, który napisał książkę "W osiemdziesiąt dni dookoła świata", może Yves Le Cornee, który wymyślił regaty Jules Verne Trophy. Może Bruno Peyron, który pierwszy okrążył ziemię szybciej od Phileasa Fogga, bohatera Verne'a. </span>
        <span start="1726" end="1727">
</span>
        <span start="1746" end="1783">
Roman Paszke i Mirosław Gospodarczyk</span>
        <span start="2173" end="2237"> zbudowali Gemini 2. Pierwszy polski jacht z włókien węglowych. </span>
        <span start="3945" end="4149">Włókno węglowe figurowało na liście materiałów o znaczeniu strategicznym, których nie wolno było przewozić z Zachodu na Wschód. Jednak pomogli przyjaciele. W oficjalnych papierach paczki zawierały szkło. </span>
        <span start="4265" end="4306">Gemini 2 wygrał mistrzostwa w Świnoujściu</span>
        <span start="4326" end="4328">. </span>
        <span start="4425" end="4520">Potem było pływanie na MK Cafe. W 1997 Roman Paszke zdobył Admirals Cup i tytuł Żeglarza Roku. </span>
        <span start="5446" end="5576">

Paryski Disneylend, Francuski Interministerialny Komitet Obchodów Roku 2000, Volvo i France Telekom organizują ten wielki wyścig</span>
        <span start="5598" end="5690">. Trans World International kupiła prawa transmisji i dystrybucji telewizyjnej tej imprezy. </span>
        <span start="5990" end="6108">TWI zajmowała się dotychczas z powodzeniem regatami Whitbread i America's Cup. TWI zleciła badanie rynku agencji Carat</span>
        <span start="6170" end="6422">. Według szacunków agencji THE RACE 2000 uplasuje się na piątym miejscu pod względem oglądalności zawodów sportowych. Po mistrzostwach świata w piłce nożnej, olimpiadzie w Atlancie, mistrzostwach Europy w piłce nożnej i mistrzostwach świata Formuły 1. </span>
        <span start="7048" end="7049">
</span>
        <span start="7071" end="7072">
</span>
        <span start="7544" end="7566">Mirosław Gospodarczyk </span>
        <span start="8533" end="8553">Wątpił, czy uda się </span>
        <span start="8571" end="8669">zgromadzić grupę sponsorów i zbudować kolosa pod żaglami, ale był przy tym z Romanem od początku. </span>
        <span start="8751" end="8808">Roman umie sprawić, że inni zaczynają myśleć tak jak on. </span>
        <span start="8879" end="9009">Marek Kondrat, Bogusław Linda, Kazimierz Kaczor pomagają mu, odkąd zabrał się za projekt tego rejsu. Linda ma popłynąć w załodze. </span>
        <span start="9180" end="9269">praca nad projektem to bite dwa lata młyna, ciągłych wyjazdów, dużych wydatków własnych. </span>
        <span start="11665" end="11666">
</span>
        <span start="11685" end="11686">
</span>
        <span start="11890" end="12107">ALKA-PRIM przy superjachcie, na którym wyruszą w rejs, to mikrus. Biuro konstrukcyjne Gillesa Olliera w Paryżu zaprojektowało tamto pływające monstrum. Jedenastopiętrowy wieżowiec to jego maszt. Powierzchnia żagli to </span>
        <span start="12116" end="12144">obszar boiska piłkarskiego. </span>
        <span start="12219" end="12259">Będzie rozwijał prędkość ponad 40 węzłów</span>
        <span start="12283" end="12285">. </span>
        <span start="12303" end="12309">Roman </span>
        <span start="12392" end="12440">chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni</span>
        <span start="12474" end="12498">. Będą płynąć za dnia i </span>
        <span start="12510" end="12518">w nocy. </span>
        <span start="12568" end="12574">Roman </span>
        <span start="12584" end="12607">zna trudności trasy. - </span>
        <span start="12646" end="12896">Mamy jeden obowiązek: opłynąć lewą burtą trzy przylądki. Przylądek Dobrej Nadziei, Przylądek Leuuwin i Horn. Reszta to wolny wybór skipperów. Trasa będzie tym szybsza, im będzie krótsza. A krótsza będzie wtedy, im bliżej  Arktyki pobiegnie . Im niżej</span>
        <span start="12949" end="12963">, tym większe </span>
        <span start="12968" end="13007">szanse napotkania sztormowych wiatrów. </span>
        <span start="13336" end="13337">
</span>
        <span start="14601" end="14604"> - </span>
        <span start="14673" end="14739">Ważny będzie zgrany zespół. Umiejętność rozwiązywania konfliktów. </span>
        <span start="14904" end="14994">Każdy musi umieć zastąpić każdego  - mówi Wojtek Długozima, jeden z kandydatów do załogi. </span>
        <span start="15039" end="15153">Paszke zestawia drużynę z młodych, ale już doświadczonych żeglarzy. Liczy się zaprawa w pływaniu na katamaranach. </span>
        <span start="15195" end="15210">Katamaran jest </span>
        <span start="15217" end="15229">specyficzny </span>
        <span start="15231" end="15244">w prowadzeniu</span>
        <span start="15260" end="15262">. </span>
        <span start="15352" end="15419">Każdy błąd może kosztować dużo więcej. Ta łódka może się wywrócić. </span>
        <span start="15696" end="15832">Mariusz Piratowicz, Zbigniew Gutkowski, Kamil Ortyl, Krzysztof Owczarek, Jarosław Kubik też kandydują do załogi kapitana Romana Paszkego</span>
        <span start="15873" end="15874">.</span>
        <span start="15875" end="15903">Trenują na jachcie ALKA-PRIM</span>
        <span start="15965" end="15966">.</span>
        <span start="15967" end="16019">
Największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. </span>
        <span start="16570" end="16636">skumulowane zakresy dotarcia wyceniono na 7,5 miliarda odbiorców. </span>
        <span start="16746" end="16872">każda drużyna będzie miała swoją stronę w Internecie. Zdalnie sterowane kamery będą podawać czteromegabitowy obraz z jachtów. </span>
        <span start="17072" end="17117">Multimedialna armada żaglowców kusi sponsorów</span>
        <span start="17143" end="17414">. - Jeśli dopłyną do mety, uznam to za promocyjny sukces firmy  - mówi Mirosław Mironowicz, prezes zarządu i dyrektor generalny zakładów farmaceutycznych POLPHARMA S.A. ze Starogardu Gdańskiego. To oni wyłożyli pieniądze na ALKA-PRIM i współfinansują budowę superjachtu. </span>
        <span start="17813" end="17814">
</span>
        <span start="17836" end="17837">
</span>
        <span start="17981" end="18170">Najszybszym jachtem na oceanach jest obecnie PLAYSTATION Steve Fosseta, amerykańskiego multimilionera. Ten katamaran kosztował 4,5 miliona dolarów. Fosset też wystartuje w Wielkim Wyścigu. </span>
        <span start="18462" end="18564">Udało mu się ustanowić rekord szybkości na jachcie. Płynął dobę i uzyskał średnią prędkość 45 węzłów. </span>
        <span start="18885" end="18886">
</span>
        <span start="18911" end="18912">
</span>
        <span start="19088" end="19094">Roman </span>
        <span start="19175" end="19191">jest mężczyzną. </span>
        <span start="19198" end="19214">Ala, jego żona, </span>
        <span start="19336" end="19384">Prowadzi firmę, wychowuje córkę, remontuje dom. </span>
        <span start="19416" end="19447">gdy na Bałtyku szaleje sztorm, </span>
        <span start="19467" end="19483">dzwoni do Romana</span>
        <span start="19539" end="19540">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>31 grudnia,w 2000 roku odbędzie się wyścig dookoła świata.Wyruszą z Marsylii albo Barcelony a w wyścigu wezmą udział największe i najszybsze jachty świata.Polską załogą pokieruje kapitan Roman Paszke.The Race 2000 będzie największym wydarzeniem sportowym i multimedialnym relacjonowanym za pomocą kamer telewizyjnych zamontowanych na pokładach.Roman Paszke i Mirosław Gospodarczyk zbudowali Gemini 2 - pierwszy polski jacht z włókien węglowych.Na Gemini 2 Paszke wygrał mistrzostwa w Świnoujściu,potem pływał na MK Cafe.W 1997 Roman zdobył Admirals Cup i tytuł Żeglarza Roku.Gilles Olliera zaprojektował katamaran, na którym Roman wraz z załogą weźmie udział w zawodach The Race 2000. Katamaran będzie rozwijał prędkość ponad 40 węzłów.Tymczasem trenują na Alka-Prim,łodzi sposorowanej przez Polpharma S.A.Dwumiesięczny rejs prowadzi przez najtrudniejszą z możliwych tras.Opłyną lewą burtą  trzy przylądki: Przylądek Dobrej Nadziei,Przylądek Leuuwin i Horn .Zamierzają opłynąć Ziemię w czasie krótszym niż 60 dni. Będą żeglowali w sztormach i omijając góry lodowe.Obecnie najszybszym jachtem na oceanach jest Playstation,należący do amerykańskiego multimilionera Sevea Fosseta, który również weźmie udział w wyścigu.Fosset ustanowił rekord szybkości na jachcie.Uzyskał średnią prędkość 45 węzłów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów. Bez zawijania do portów. Bez pomocy z zewnątrz. Bez ograniczeń. Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej.
Roman Paszke i Mirosław Gospodarczyk zbudowali Gemini 2. Pierwszy polski jacht z włókien węglowych. Gemini 2 wygrał mistrzostwa w Świnoujściu. Roman chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni. Trasa będzie tym krótsza, im bliżej  Arktyki pobiegnie . Im niżej, tym większe szanse napotkania sztormowych wiatrów. Paszke zestawia drużynę z młodych, ale już doświadczonych żeglarzy. Liczy się zaprawa w pływaniu na katamaranach. Katamaran jest specyficzny. Mariusz Piratowicz, Zbigniew Gutkowski, Kamil Ortyl, Krzysztof Owczarek, Jarosław Kubik kandydują do załogi kapitana Romana Paszkego.Trenują na jachcie ALKA-PRIM.Największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. każda drużyna będzie miała swoją stronę w Internecie. Zdalnie sterowane kamery będą podawać czteromegabitowy obraz z jachtów. Multimedialna armada żaglowców kusi sponsorów.</body>
      <spans>
        <span start="295" end="433">Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów</span>
        <span start="463" end="465">. </span>
        <span start="513" end="577">Bez zawijania do portów. Bez pomocy z zewnątrz. Bez ograniczeń. </span>
        <span start="648" end="740">Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej.</span>
        <span start="1096" end="1097">
</span>
        <span start="1747" end="1783">Roman Paszke i Mirosław Gospodarczyk</span>
        <span start="2173" end="2237"> zbudowali Gemini 2. Pierwszy polski jacht z włókien węglowych. </span>
        <span start="4265" end="4306">Gemini 2 wygrał mistrzostwa w Świnoujściu</span>
        <span start="4326" end="4328">. </span>
        <span start="12303" end="12309">Roman </span>
        <span start="12392" end="12440">chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni</span>
        <span start="12474" end="12476">. </span>
        <span start="12788" end="12805">Trasa będzie tym </span>
        <span start="12835" end="12842">krótsza</span>
        <span start="12855" end="12896">, im bliżej  Arktyki pobiegnie . Im niżej</span>
        <span start="12949" end="12963">, tym większe </span>
        <span start="12968" end="13007">szanse napotkania sztormowych wiatrów. </span>
        <span start="15039" end="15153">Paszke zestawia drużynę z młodych, ale już doświadczonych żeglarzy. Liczy się zaprawa w pływaniu na katamaranach. </span>
        <span start="15195" end="15210">Katamaran jest </span>
        <span start="15217" end="15228">specyficzny</span>
        <span start="15260" end="15262">. </span>
        <span start="15696" end="15784">Mariusz Piratowicz, Zbigniew Gutkowski, Kamil Ortyl, Krzysztof Owczarek, Jarosław Kubik </span>
        <span start="15788" end="15832">kandydują do załogi kapitana Romana Paszkego</span>
        <span start="15873" end="15874">.</span>
        <span start="15875" end="15903">Trenują na jachcie ALKA-PRIM</span>
        <span start="15965" end="15966">.</span>
        <span start="15968" end="16019">Największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. </span>
        <span start="16746" end="16872">każda drużyna będzie miała swoją stronę w Internecie. Zdalnie sterowane kamery będą podawać czteromegabitowy obraz z jachtów. </span>
        <span start="17072" end="17117">Multimedialna armada żaglowców kusi sponsorów</span>
        <span start="17143" end="17144">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>To ma być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Będzie 31 grudnia 2000 roku. Żeglarze wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów, jakie kiedykolwiek zbudowano, najlepszych żeglarzy, jacy pływają po oceanach. Bez zawijania do portów, bez pomocy z zewnątrz, za to z kamerami telewizji na pokładach. Udział w tych zawodach potwierdziła polska załoga, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej. Zaangażowanie się w milenijny projekt zabrało mu dwa lata życia, od samego początku ma jednak pełne wsparcie swojej żony, która wie, że morze jest jego wielka miłością, tak samo jak dom – przystań, do której zawsze wraca. Lata przygotowań, dobór załogi i przede wszystkim wiara we własne możliwości ma pomóc Romanowi w wygraniu prestiżowego wyścigu. Chciałby wystartować na nowym jachcie. Biuro konstrukcyjne Gillesa Olliera w Paryżu zaprojektowało pływające monstrum - jedenastopiętrowy wieżowiec to jego maszt, powierzchnia żagli to tyle, co obszar boiska piłkarskiego. Będzie on rozwijał prędkość prawie 80 km/godz. Paszke chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni, a to oznacza piekło na pokładzie. Obowiązek jest jeden: opłynąć lewą burtą trzy przylądki. Przylądek Dobrej Nadziei, Przylądek Leuuwin i Horn. Trasa będzie tym szybsza, im będzie krótsza. A krótsza będzie wtedy, im bliżej  Arktyki pobiegnie. Wszelkie trudny są znane, nie można się bać przed wyruszeniem w rejs – przygoda, mimo tego, że okraszona trudnościami, ma metę, a zdobycie jej w pełnym zdrowiu da wszystkim satysfakcję z wykonania zadania. Do zrealizowania wielkiej idei potrzebne są wielkie środki finansowe. THE RACE 2000 będzie dysponować najwyższym budżetem multimedialnym w dziejach. Zaprezentowano już rozwinięte rozwiązania techniczne, jakie będą stosowane w przekazach filmowych z jachtów. Multimedialna armada żaglowców kusi sponsorów i przyciąga ich pieniądze. Wiedzą, że środki zwrócą się z nawiązką. Kto bowiem nie będzie chciał oglądać heroicznych zmagań żeglarzy, którzy w czasie przełomu stuleci będą brawurowo przemierzać niebezpieczne oceany?</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów. Najlepszych żeglarzy. Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke.

Paszke i Mirosław Gospodarczyk zbudowali Gemini 2. Pierwszy polski jacht z włókien węglowych. Paszke dołączył do żeglarzy z Zachodu.Tamci mogli to kupić. Paszke musiał wydreptać po urzędach. Włókno węglowe figurowało na liście materiałów, których nie wolno było przewozić. W papierach paczki zawierały szkło. To był szmugiel w zbożnym celu. Gemini 2 wygrał mistrzostwa w Świnoujściu. Był lekki, szybki. W 1997 Roman zdobył Admirals Cup i tytuł Żeglarza Roku. Rolf Vrolijk zaczął Romka namawiać na projekt Rejsu 2000. udział w regatach to gigantyczne przedsięwzięcie finansowe. Na razie są setki spraw do załatwienia. Roman Dopina odbiór masztu. Gospodarczyk pojedzie odebrać maszt. Cztery doby podróży non stop. Bosman nie takie szpagaty ćwiczył. Kiedyś w sztormie zatykał palcem dziurę, przez którą wypadł im wał silnika. Roman ma wielu przyjaciół. przyciąga ludzi. Marek Kondrat, Bogusław Linda pomagają mu. 

Wielkie wyzwania rodzą się z drobnych spraw. Jedziemy przebudować jacht ALKA-PRIM. ALKA-PRIM przy superjachcie, na którym wyruszą w rejs, to mikrus. Biuro w Paryżu zaprojektowało monstrum. Jedenastopiętrowy wieżowiec to jego maszt. Powierzchnia żagli to obszar boiska piłkarskiego. Roman chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni. - Trasa jest najtrudniejsza z możliwych. Trasa będzie tym szybsza, im krótsza. krótsza będzie bliżej Arktyki. Im niżej zejdziemy, tym większe szanse napotkania wiatrów. Paszke nie mówi o strachu. do startu jest zbyt daleko. Wiadomo, że trzeba mieć szczęście. Ryzyko jest duże. Wiadomo, co może się stać, gdy rozpędzony sztormem kolos staranuje górę lodową albo wieloryba. Ważny będzie zgrany zespół. Paszke zestawia drużynę z młodych, ale doświadczonych żeglarzy. 

Cyber Quest prezentuje przeboje techniki, jakie będą stosowane w przekazach. każda drużyna będzie miała stronę w Internecie. kamery będą podawać obraz z jachtów. Tego jeszcze nie było. Chyba żaden żeglarz na morzu nie dzielił swej samotności z milionami świadków.</body>
      <spans>
        <span start="244" end="433">największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów</span>
        <span start="463" end="485">. Najlepszych żeglarzy</span>
        <span start="511" end="513">. </span>
        <span start="648" end="704">Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke</span>
        <span start="739" end="740">.</span>
        <span start="1745" end="1747">

</span>
        <span start="1753" end="1784">Paszke i Mirosław Gospodarczyk </span>
        <span start="2174" end="2237">zbudowali Gemini 2. Pierwszy polski jacht z włókien węglowych. </span>
        <span start="2243" end="2280">Paszke dołączył do żeglarzy z Zachodu</span>
        <span start="2332" end="2333">.</span>
        <span start="2436" end="2472">Tamci mogli to kupić. Paszke musiał </span>
        <span start="2483" end="2504">wydreptać po urzędach</span>
        <span start="2514" end="2516">. </span>
        <span start="3945" end="3991">Włókno węglowe figurowało na liście materiałów</span>
        <span start="4017" end="4051">, których nie wolno było przewozić</span>
        <span start="4071" end="4073">. </span>
        <span start="4101" end="4103">W </span>
        <span start="4115" end="4179">papierach paczki zawierały szkło. To był szmugiel w zbożnym celu</span>
        <span start="4263" end="4306">. Gemini 2 wygrał mistrzostwa w Świnoujściu</span>
        <span start="4326" end="4345">. Był lekki, szybki</span>
        <span start="4423" end="4425">. </span>
        <span start="4457" end="4470">W 1997 Roman </span>
        <span start="4477" end="4520">zdobył Admirals Cup i tytuł Żeglarza Roku. </span>
        <span start="4722" end="4735">Rolf Vrolijk </span>
        <span start="4743" end="4786">zaczął Romka namawiać na projekt Rejsu 2000</span>
        <span start="4822" end="4824">. </span>
        <span start="4990" end="5050">udział w regatach to gigantyczne przedsięwzięcie finansowe. </span>
        <span start="7072" end="7110">Na razie są setki spraw do załatwienia</span>
        <span start="7123" end="7131">. Roman </span>
        <span start="7154" end="7168">Dopina odbiór </span>
        <span start="7175" end="7183">masztu. </span>
        <span start="7553" end="7566">Gospodarczyk </span>
        <span start="7589" end="7613">pojedzie odebrać maszt. </span>
        <span start="7657" end="7685">Cztery doby podróży non stop</span>
        <span start="7705" end="7740">. Bosman nie takie szpagaty ćwiczył</span>
        <span start="7752" end="7772">. Kiedyś w sztormie </span>
        <span start="7791" end="7849">zatykał palcem dziurę, przez którą wypadł im wał silnika. </span>
        <span start="8701" end="8728">Roman ma wielu przyjaciół. </span>
        <span start="8734" end="8751">przyciąga ludzi. </span>
        <span start="8879" end="8908">Marek Kondrat, Bogusław Linda</span>
        <span start="8926" end="8938"> pomagają mu</span>
        <span start="8978" end="8980">. </span>
        <span start="11684" end="11715">

Wielkie wyzwania rodzą się z </span>
        <span start="11723" end="11748">drobnych spraw. Jedziemy </span>
        <span start="11782" end="11811">przebudować jacht ALKA-PRIM. </span>
        <span start="11890" end="11961">ALKA-PRIM przy superjachcie, na którym wyruszą w rejs, to mikrus. Biuro</span>
        <span start="11975" end="11976"> </span>
        <span start="11992" end="12016">w Paryżu zaprojektowało </span>
        <span start="12032" end="12107">monstrum. Jedenastopiętrowy wieżowiec to jego maszt. Powierzchnia żagli to </span>
        <span start="12116" end="12144">obszar boiska piłkarskiego. </span>
        <span start="12303" end="12309">Roman </span>
        <span start="12392" end="12440">chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni</span>
        <span start="12474" end="12476">. </span>
        <span start="12605" end="12646">- Trasa jest najtrudniejsza z możliwych. </span>
        <span start="12788" end="12817">Trasa będzie tym szybsza, im </span>
        <span start="12824" end="12833">krótsza. </span>
        <span start="12835" end="12850">krótsza będzie </span>
        <span start="12860" end="12867">bliżej </span>
        <span start="12868" end="12875">Arktyki</span>
        <span start="12886" end="12906">. Im niżej zejdziemy</span>
        <span start="12949" end="12963">, tym większe </span>
        <span start="12968" end="12986">szanse napotkania </span>
        <span start="12998" end="13007">wiatrów. </span>
        <span start="13343" end="13370">Paszke nie mówi o strachu. </span>
        <span start="13379" end="13405">do startu jest zbyt daleko</span>
        <span start="13419" end="13421">. </span>
        <span start="13629" end="13664">Wiadomo, że trzeba mieć szczęście. </span>
        <span start="13724" end="13784">Ryzyko jest duże. Wiadomo, co może się stać, gdy rozpędzony </span>
        <span start="13791" end="13816">sztormem kolos staranuje </span>
        <span start="13836" end="13864">górę lodową albo wieloryba. </span>
        <span start="14673" end="14701">Ważny będzie zgrany zespół. </span>
        <span start="15039" end="15078">Paszke zestawia drużynę z młodych, ale </span>
        <span start="15082" end="15107">doświadczonych żeglarzy. </span>
        <span start="15966" end="15968">

</span>
        <span start="16636" end="16648">Cyber Quest </span>
        <span start="16665" end="16730">prezentuje przeboje techniki, jakie będą stosowane w przekazach. </span>
        <span start="16746" end="16773">każda drużyna będzie miała </span>
        <span start="16779" end="16800">stronę w Internecie. </span>
        <span start="16818" end="16838">kamery będą podawać </span>
        <span start="16855" end="16872">obraz z jachtów. </span>
        <span start="16970" end="17071">Tego jeszcze nie było. Chyba żaden żeglarz na morzu nie dzielił swej samotności z milionami świadków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>To ma być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Będzie 31 grudnia 2000 roku. Żeglarze wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów, jakie kiedykolwiek zbudowano, najlepszych żeglarzy, jacy pływają po oceanach. Bez zawijania do portów, bez pomocy z zewnątrz, za to z kamerami telewizji na pokładach. Idea zawodów odnosi się do możliwości człowieka i jego chęci przekraczania barier stawianych przez naturę: to czyni od wielu tysięcy lat, więc termin zawodów, przełom tysiącleci, również jest znaczący. Udział w tych zawodach potwierdziła polska załoga, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej. Od lat wraz z przyjacielem Mirosławem Gospodarczykiem pokonują bariery systemowe i finansowe, jak w komunizmie, kiedy musieli walczyć o każdy kawałek materiału, aby zbudować supernowoczesną łódź dorównującą tym zachodnim, o wiele szybszym. Teraz postaje im przełamywanie barier mentalnych: wyznaczają sobie nowe granice, nowe rekordy do pobicia, aby w zmaganiach na morzu, które kochają, udowodnić samym sobie i światu, że własna pasja, zaangażowanie daje nieocenioną satysfakcję z życia. Zaangażowanie się w milenijny projekt zabrało Romanowi dwa lata życia, od samego początku ma jednak pełne wsparcie swojej żony, która wie, że morze jest jego wielka miłością, tak samo jak dom – przystań, do której zawsze wraca. Lata przygotowań, dobór załogi i przede wszystkim wiara we własne możliwości ma pomóc Romanowi w wygraniu prestiżowego wyścigu. Od samego początku jest zaangażowany w projekt wyścigu THE RACE 2000. Swoją charyzmą i zaangażowaniem od lat potrafi przyciągnąć ludzi, którzy chcą dzielić z nim swoją pasję. Paszke wierzy, że historia ludzi to historia wielu wyścigów, a ten rejs będzie jednym z nich. Ci żeglarze nie odkryją nowego lądu, ale odkryją nowe możliwości technologii, nawigacji i ludzkich sił. Kiedy dopłyną do Marsylii czy Barcelony, wszyscy będziemy jakoś bogatsi. Biuro konstrukcyjne Gillesa Olliera w Paryżu zaprojektowało pływające monstrum - jedenastopiętrowy wieżowiec to jego maszt, powierzchnia żagli to tyle, co obszar boiska piłkarskiego. Takim statkiem Roman ma zamiar wystartować w wyścigu. Będzie on rozwijał prędkość ponad 40 węzłów, więc prawie 80 km/godz. Paszke chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni, a to oznacza piekło na pokładzie. Będą płynąć za dnia i będą płynąć w nocy. Z możliwie maksymalną prędkością w każdej chwili. Trasa jest najtrudniejsza z możliwych. Obowiązek jest jeden: opłynąć lewą burtą trzy przylądki. Przylądek Dobrej Nadziei, Przylądek Leuuwin i Horn. Reszta to wolny wybór skipperów. Trasa będzie tym szybsza, im będzie krótsza. A krótsza będzie wtedy, im bliżej  Arktyki pobiegnie. Im bardziej granicy lodów zbliży się załoga, tym większe szanse, że napotka sztormowe wiatry. Cała strategia walki na trasie polegać będzie na tym, żeby przeskakiwać z niżu w niż, ze sztormu w sztorm. Jednak wszelkie trudny są znane, nie można się też bać przed wyruszeniem w rejs – przygoda, mimo tego, że okraszona trudnościami, ma metę, a zdobycie jej w pełnym zdrowiu da wszystkim satysfakcję z wykonania zadania. Do zrealizowania wielkiej idei potrzebne są wielkie środki finansowe. THE RACE 2000 będzie dysponować najwyższym budżetem multimedialnym w dziejach. To już wiadomo, choć konkretna suma na razie jest tajemnicą. Cyber Quest w Internecie już prezentuje przeboje techniki, jakie będą stosowane w przekazach. Każda drużyna będzie miała swoją stronę w Internecie. Zdalnie sterowane kamery będą podawać czteromegabitowy obraz z jachtów. Zagubionych na oceanie, ale łatwo odnajdywalnych za pomocą pilota od telewizora czy w komputerze – chyba żaden żeglarz na morzu nie dzielił swej samotności z milionami świadków. Multimedialna armada żaglowców kusi sponsorów i przyciąga ich pieniądze. Wiedzą, że środki zwrócą się z nawiązką. Kto bowiem nie będzie chciał oglądać heroicznych zmagań żeglarzy, którzy w czasie przełomu stuleci będą brawurowo przemierzać niebezpieczne oceany? Rywalizacja, przełamywanie strachu i ograniczeń stawianych człowiekowi przez naturę przyciągnie nie tylko tłumy przed telewizorami, ale też ogromne pieniądze.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>To ma być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów. Najlepszych żeglarzy. Bez zawijania do portów. Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke.

Roman Paszke i Mirosław Gospodarczyk po pracy budowali jacht do trzeciej w nocy. Tyrali jak stachanowcy. W dwanaście tygodni zbudowali Gemini 2. Pierwszy polski jacht z włókien węglowych. Paszke dołączył do żeglarzy z Zachodu, którzy dawno wysiedli z łódek z poliestru.Tamci mogli to kupić. Paszke musiał wydreptać po urzędach. W Polsce były inne priorytety. włókno węglowe na jachty? To fanaberia! Zanim zaczął wytapiać ołów z "Miśkiem" Gospodarczykiem, swoim bosmanem i przyjacielem, Roman odbył bolesną drogę po gabinetach urzędów. Wspomina to z rozbawieniem. 

Paszke był zdeterminowany. Włókno węglowe figurowało na liście materiałów, których nie wolno było przewozić. pomogli przyjaciele. W papierach paczki zawierały szkło. To był szmugiel w zbożnym celu. Gemini 2 wygrał mistrzostwa w Świnoujściu. Był lekki, szybki, zwrotny. Potem było pływanie na MK Cafe. W 1997 Roman zdobył Admirals Cup i tytuł Żeglarza Roku. - Rolf Vrolijk zaczął Romka namawiać na projekt Rejsu 2000 -  mówi Alina, żona żeglarza. udział w regatach to gigantyczne przedsięwzięcie finansowe. kupno, sprzedaż i dystrybucja widowiska to wyzwanie dla świata mediów i świata finansów. To Korona Himalajów kapitalizmu. THE RACE 2000 będzie dysponować najwyższym budżetem multimedialnym w dziejach. 

Na razie są setki spraw do załatwienia. Roman Dopina odbiór nowego masztu. Mirosław Gospodarczyk pojedzie odebrać maszt. Cztery doby podróży non stop. Bosman nie takie szpagaty ćwiczył z kapitanem. Kiedyś w sztormie zatykał palcem dziurę, przez którą wypadł im wał silnika. Bosman umie się poświęcić dla sprawy. Nie wierzył, że wyjdzie program z MK Cafe, lecz kiedy Roman w to wszedł i on to zrobił. Nie wierzył w Rejs 2000, ale był przy tym z Romanem od początku. Są przyjaciółmi. Roman ma wielu przyjaciół. przyciąga ludzi. Marek Kondrat, Bogusław Linda pomagają mu. Rozmach rejsu nie może nie poruszyć wyobraźni. I klimat wielkiego wyścigu. Bo historia ludzi na ziemi to historia wyścigów, ten rejs będzie jednym z nich. Ci żeglarze Odkryją nowe możliwości technologii, nawigacji i ludzkich sił. 

Wielkie wyzwania rodzą się z drobnych spraw. Jedziemy z Romanem do Górek. Trzeba przebudować jacht ALKA-PRIM. ALKA-PRIM przy superjachcie, na którym wyruszą w rejs, to mikrus. Biuro konstrukcyjne w Paryżu zaprojektowało tamto monstrum. Jedenastopiętrowy wieżowiec to jego maszt. Powierzchnia żagli to obszar boiska piłkarskiego. katamaran Będzie rozwijał prędkość 40 węzłów. Roman chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni. Będą płynąć za dnia i  w nocy. Z możliwie maksymalną prędkością. - Trasa jest najtrudniejsza z możliwych. Mamy jeden obowiązek: opłynąć lewą burtą trzy przylądki. Trasa będzie tym szybsza, im będzie krótsza. krótsza będzie bliżej  Arktyki. Im niżej zejdziemy, tym większe szanse napotkania wiatrów. strategia walki polegać będzie na tym, żeby przeskakiwać z niżu w niż. Ze sztormu w sztorm. 

Roman Paszke nie mówi o strachu. do startu jest zbyt daleko, żeby się bać. Wiadomo, że trzeba mieć szczęście. Kto będzie miał mniej kłopotów, ten zwycięży. Ryzyko jest duże. Wiadomo, co może się stać, gdy rozpędzony sztormem kolos staranuje górę lodową albo wieloryba. Gdy kogoś zmyje fala. Ważny będzie zgrany zespół. Paszke zestawia drużynę z młodych, ale doświadczonych żeglarzy. Fajne są te chłopaki, pełne zapału. kandydują do załogi Paszkego, choć żaden nie jest pewny swego miejsca. 

Największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Cyber Quest w Internecie prezentuje przeboje techniki, jakie będą stosowane w przekazach. każda drużyna będzie miała stronę w Internecie. kamery będą podawać obraz z jachtów. Tego jeszcze nie było. Chyba żaden żeglarz na morzu nie dzielił swej samotności z milionami świadków. - Jeśli dopłyną do mety, uznam to za promocyjny sukces firmy  - mówi Mirosław Mironowicz, dyrektor generalny zakładów POLPHARMA. To oni współfinansują budowę superjachtu. 

Będzie 31 grudnia 2000 roku, kiedy wyruszą, żeby opłynąć Ziemię. Zostawią za sobą cały ten zgiełk. Trzeba wierzyć, że im się uda. Roman ma takie powiedzenie - Sto procent optymizmu, zero pesymizmu. I tego się trzyma.</body>
      <spans>
        <span start="234" end="433">To ma być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów</span>
        <span start="463" end="485">. Najlepszych żeglarzy</span>
        <span start="511" end="538">. Bez zawijania do portów. </span>
        <span start="648" end="704">Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke</span>
        <span start="739" end="740">.</span>
        <span start="1745" end="1784">

Roman Paszke i Mirosław Gospodarczyk </span>
        <span start="2061" end="2069">po pracy</span>
        <span start="2094" end="2237"> budowali jacht do trzeciej w nocy. Tyrali jak stachanowcy. W dwanaście tygodni zbudowali Gemini 2. Pierwszy polski jacht z włókien węglowych. </span>
        <span start="2243" end="2306">Paszke dołączył do żeglarzy z Zachodu, którzy dawno wysiedli z </span>
        <span start="2315" end="2333">łódek z poliestru.</span>
        <span start="2436" end="2472">Tamci mogli to kupić. Paszke musiał </span>
        <span start="2483" end="2504">wydreptać po urzędach</span>
        <span start="2514" end="2547">. W Polsce były inne priorytety. </span>
        <span start="2595" end="2633">włókno węglowe na jachty? To fanaberia</span>
        <span start="2642" end="2644">! </span>
        <span start="3046" end="3159">Zanim zaczął wytapiać ołów z "Miśkiem" Gospodarczykiem, swoim bosmanem i przyjacielem, Roman odbył bolesną drogę </span>
        <span start="3168" end="3182">po gabinetach </span>
        <span start="3195" end="3232">urzędów. Wspomina to z rozbawieniem. </span>
        <span start="3916" end="3991">

Paszke był zdeterminowany. Włókno węglowe figurowało na liście materiałów</span>
        <span start="4017" end="4051">, których nie wolno było przewozić</span>
        <span start="4071" end="4073">. </span>
        <span start="4080" end="4103">pomogli przyjaciele. W </span>
        <span start="4115" end="4179">papierach paczki zawierały szkło. To był szmugiel w zbożnym celu</span>
        <span start="4263" end="4306">. Gemini 2 wygrał mistrzostwa w Świnoujściu</span>
        <span start="4326" end="4354">. Był lekki, szybki, zwrotny</span>
        <span start="4423" end="4470">. Potem było pływanie na MK Cafe. W 1997 Roman </span>
        <span start="4477" end="4520">zdobył Admirals Cup i tytuł Żeglarza Roku. </span>
        <span start="4704" end="4706">- </span>
        <span start="4722" end="4735">Rolf Vrolijk </span>
        <span start="4743" end="4800">zaczął Romka namawiać na projekt Rejsu 2000 -  mówi Alina</span>
        <span start="4807" end="4824">, żona żeglarza. </span>
        <span start="4990" end="5050">udział w regatach to gigantyczne przedsięwzięcie finansowe. </span>
        <span start="5169" end="5212">kupno, sprzedaż i dystrybucja widowiska to </span>
        <span start="5220" end="5269">wyzwanie dla świata mediów i świata finansów. To </span>
        <span start="5277" end="5386">Korona Himalajów kapitalizmu. THE RACE 2000 będzie dysponować najwyższym budżetem multimedialnym w dziejach. </span>
        <span start="7070" end="7110">

Na razie są setki spraw do załatwienia</span>
        <span start="7123" end="7131">. Roman </span>
        <span start="7154" end="7183">Dopina odbiór nowego masztu. </span>
        <span start="7544" end="7566">Mirosław Gospodarczyk </span>
        <span start="7589" end="7613">pojedzie odebrać maszt. </span>
        <span start="7657" end="7685">Cztery doby podróży non stop</span>
        <span start="7705" end="7772">. Bosman nie takie szpagaty ćwiczył z kapitanem. Kiedyś w sztormie </span>
        <span start="7791" end="7849">zatykał palcem dziurę, przez którą wypadł im wał silnika. </span>
        <span start="8299" end="8337">Bosman umie się poświęcić dla sprawy. </span>
        <span start="8416" end="8440">Nie wierzył, że wyjdzie </span>
        <span start="8444" end="8531">program z MK Cafe, lecz kiedy Roman w to wszedł i on to zrobił. Nie wierzył w Rejs 2000</span>
        <span start="8627" end="8684">, ale był przy tym z Romanem od początku. Są przyjaciółmi</span>
        <span start="8699" end="8728">. Roman ma wielu przyjaciół. </span>
        <span start="8734" end="8751">przyciąga ludzi. </span>
        <span start="8879" end="8908">Marek Kondrat, Bogusław Linda</span>
        <span start="8926" end="8938"> pomagają mu</span>
        <span start="8978" end="8980">. </span>
        <span start="9885" end="9893">Rozmach </span>
        <span start="9898" end="9903">rejsu</span>
        <span start="9980" end="10012"> nie może nie poruszyć wyobraźni</span>
        <span start="10033" end="10093">. I klimat wielkiego wyścigu. Bo historia ludzi na ziemi to </span>
        <span start="10941" end="10950">historia </span>
        <span start="10956" end="10966">wyścigów, </span>
        <span start="10968" end="11011">ten rejs będzie jednym z nich. Ci żeglarze </span>
        <span start="11036" end="11099">Odkryją nowe możliwości technologii, nawigacji i ludzkich sił. </span>
        <span start="11684" end="11715">

Wielkie wyzwania rodzą się z </span>
        <span start="11723" end="11775">drobnych spraw. Jedziemy z Romanem do Górek. Trzeba </span>
        <span start="11782" end="11811">przebudować jacht ALKA-PRIM. </span>
        <span start="11890" end="11976">ALKA-PRIM przy superjachcie, na którym wyruszą w rejs, to mikrus. Biuro konstrukcyjne </span>
        <span start="11992" end="12022">w Paryżu zaprojektowało tamto </span>
        <span start="12032" end="12107">monstrum. Jedenastopiętrowy wieżowiec to jego maszt. Powierzchnia żagli to </span>
        <span start="12116" end="12144">obszar boiska piłkarskiego. </span>
        <span start="12148" end="12158">katamaran </span>
        <span start="12219" end="12244">Będzie rozwijał prędkość </span>
        <span start="12250" end="12259">40 węzłów</span>
        <span start="12283" end="12285">. </span>
        <span start="12303" end="12309">Roman </span>
        <span start="12392" end="12440">chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni</span>
        <span start="12474" end="12498">. Będą płynąć za dnia i </span>
        <span start="12509" end="12550"> w nocy. Z możliwie maksymalną prędkością</span>
        <span start="12566" end="12568">. </span>
        <span start="12605" end="12703">- Trasa jest najtrudniejsza z możliwych. Mamy jeden obowiązek: opłynąć lewą burtą trzy przylądki. </span>
        <span start="12788" end="12833">Trasa będzie tym szybsza, im będzie krótsza. </span>
        <span start="12835" end="12850">krótsza będzie </span>
        <span start="12860" end="12875">bliżej  Arktyki</span>
        <span start="12886" end="12906">. Im niżej zejdziemy</span>
        <span start="12949" end="12963">, tym większe </span>
        <span start="12968" end="12986">szanse napotkania </span>
        <span start="12998" end="13007">wiatrów. </span>
        <span start="13012" end="13028">strategia walki </span>
        <span start="13038" end="13114">polegać będzie na tym, żeby przeskakiwać z niżu w niż. Ze sztormu w sztorm. </span>
        <span start="13335" end="13370">

Roman Paszke nie mówi o strachu. </span>
        <span start="13379" end="13421">do startu jest zbyt daleko, żeby się bać. </span>
        <span start="13629" end="13708">Wiadomo, że trzeba mieć szczęście. Kto będzie miał mniej kłopotów, ten zwycięży</span>
        <span start="13722" end="13784">. Ryzyko jest duże. Wiadomo, co może się stać, gdy rozpędzony </span>
        <span start="13791" end="13816">sztormem kolos staranuje </span>
        <span start="13836" end="13884">górę lodową albo wieloryba. Gdy kogoś zmyje fala</span>
        <span start="13972" end="13974">. </span>
        <span start="14673" end="14701">Ważny będzie zgrany zespół. </span>
        <span start="15039" end="15078">Paszke zestawia drużynę z młodych, ale </span>
        <span start="15082" end="15107">doświadczonych żeglarzy. </span>
        <span start="15660" end="15696">Fajne są te chłopaki, pełne zapału. </span>
        <span start="15788" end="15808">kandydują do załogi </span>
        <span start="15824" end="15875">Paszkego, choć żaden nie jest pewny swego miejsca. </span>
        <span start="15966" end="16019">

Największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. </span>
        <span start="16636" end="16661">Cyber Quest w Internecie </span>
        <span start="16665" end="16730">prezentuje przeboje techniki, jakie będą stosowane w przekazach. </span>
        <span start="16746" end="16773">każda drużyna będzie miała </span>
        <span start="16779" end="16800">stronę w Internecie. </span>
        <span start="16818" end="16838">kamery będą podawać </span>
        <span start="16855" end="16872">obraz z jachtów. </span>
        <span start="16970" end="17071">Tego jeszcze nie było. Chyba żaden żeglarz na morzu nie dzielił swej samotności z milionami świadków.</span>
        <span start="17144" end="17235"> - Jeśli dopłyną do mety, uznam to za promocyjny sukces firmy  - mówi Mirosław Mironowicz, </span>
        <span start="17252" end="17280">dyrektor generalny zakładów </span>
        <span start="17297" end="17306">POLPHARMA</span>
        <span start="17336" end="17345">. To oni </span>
        <span start="17379" end="17414">współfinansują budowę superjachtu. </span>
        <span start="18910" end="18954">

Będzie 31 grudnia 2000 roku, kiedy wyruszą</span>
        <span start="18982" end="19003">, żeby opłynąć Ziemię</span>
        <span start="19021" end="19173">. Zostawią za sobą cały ten zgiełk. Trzeba wierzyć, że im się uda. Roman ma takie powiedzenie - Sto procent optymizmu, zero pesymizmu. I tego się trzyma</span>
        <span start="19189" end="19190">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>To ma być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Będzie 31 grudnia 2000 roku. Żeglarze wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów, jakie kiedykolwiek zbudowano, najlepszych żeglarzy, jacy pływają po oceanach. Bez zawijania do portów, bez pomocy z zewnątrz, za to z kamerami telewizji na pokładach. Udział w tych zawodach potwierdziła polska załoga, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej. Lata przygotowań, dobór załogi i przede wszystkim wiara we własne możliwości ma pomóc Romanowi w wygraniu prestiżowego wyścigu. Na odległość będzie go też wspierać wyrozumiała żona. Do zrealizowania wielkiej idei potrzebne są wielkie środki finansowe, ale sponsorzy chętnie takowe wyłożyli, bo wiedzą, że środki zwrócą się z nawiązką. Kto bowiem nie będzie chciał oglądać heroicznych zmagań żeglarzy, którzy w czasie przełomu stuleci będą brawurowo przemierzać niebezpieczne oceany? Rywalizacja, przełamywanie strachu i ograniczeń stawianych człowiekowi przez naturę przyciągnąć mają nie tylko tłumy przed telewizorami, ale też ogromne pieniądze.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów. Najlepszych żeglarzy. Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke.

Paszke i Mirosław Gospodarczyk zbudowali Gemini 2. Pierwszy polski jacht z włókien węglowych. Gemini 2 wygrał mistrzostwa w Świnoujściu. W 1997 Roman zdobył Admirals Cup. Rolf Vrolijk zaczął Romka namawiać na projekt Rejsu 2000. udział w regatach to gigantyczne przedsięwzięcie. Wielkie wyzwania rodzą się z drobnych spraw. Jedziemy przebudować jacht ALKA-PRIM. ALKA-PRIM przy superjachcie, na którym wyruszą w rejs, to mikrus. Biuro w Paryżu zaprojektowało monstrum. Jedenastopiętrowy wieżowiec to jego maszt. Powierzchnia żagli to obszar boiska piłkarskiego. Roman chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni. Trasa jest najtrudniejsza z możliwych. Paszke nie mówi o strachu. do startu jest zbyt daleko. Wiadomo, że trzeba mieć szczęście. Ryzyko jest duże. 

Cyber Quest prezentuje przeboje techniki, jakie będą stosowane w przekazach. każda drużyna będzie miała stronę w Internecie. kamery będą podawać obraz z jachtów. Tego jeszcze nie było.</body>
      <spans>
        <span start="244" end="331">największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą</span>
        <span start="359" end="433">, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów</span>
        <span start="463" end="485">. Najlepszych żeglarzy</span>
        <span start="511" end="513">. </span>
        <span start="648" end="704">Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke</span>
        <span start="739" end="740">.</span>
        <span start="1745" end="1747">

</span>
        <span start="1753" end="1784">Paszke i Mirosław Gospodarczyk </span>
        <span start="2174" end="2237">zbudowali Gemini 2. Pierwszy polski jacht z włókien węglowych. </span>
        <span start="4265" end="4306">Gemini 2 wygrał mistrzostwa w Świnoujściu</span>
        <span start="4326" end="4328">. </span>
        <span start="4457" end="4470">W 1997 Roman </span>
        <span start="4477" end="4496">zdobył Admirals Cup</span>
        <span start="4518" end="4520">. </span>
        <span start="4722" end="4735">Rolf Vrolijk </span>
        <span start="4743" end="4786">zaczął Romka namawiać na projekt Rejsu 2000</span>
        <span start="4822" end="4824">. </span>
        <span start="4990" end="5038">udział w regatach to gigantyczne przedsięwzięcie</span>
        <span start="5048" end="5050">. </span>
        <span start="11686" end="11715">Wielkie wyzwania rodzą się z </span>
        <span start="11723" end="11748">drobnych spraw. Jedziemy </span>
        <span start="11782" end="11811">przebudować jacht ALKA-PRIM. </span>
        <span start="11890" end="11961">ALKA-PRIM przy superjachcie, na którym wyruszą w rejs, to mikrus. Biuro</span>
        <span start="11975" end="11976"> </span>
        <span start="11992" end="12016">w Paryżu zaprojektowało </span>
        <span start="12032" end="12107">monstrum. Jedenastopiętrowy wieżowiec to jego maszt. Powierzchnia żagli to </span>
        <span start="12116" end="12144">obszar boiska piłkarskiego. </span>
        <span start="12303" end="12309">Roman </span>
        <span start="12392" end="12440">chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni</span>
        <span start="12474" end="12476">. </span>
        <span start="12607" end="12646">Trasa jest najtrudniejsza z możliwych. </span>
        <span start="13343" end="13370">Paszke nie mówi o strachu. </span>
        <span start="13379" end="13405">do startu jest zbyt daleko</span>
        <span start="13419" end="13421">. </span>
        <span start="13629" end="13664">Wiadomo, że trzeba mieć szczęście. </span>
        <span start="13724" end="13742">Ryzyko jest duże. </span>
        <span start="15966" end="15968">

</span>
        <span start="16636" end="16648">Cyber Quest </span>
        <span start="16665" end="16730">prezentuje przeboje techniki, jakie będą stosowane w przekazach. </span>
        <span start="16746" end="16773">każda drużyna będzie miała </span>
        <span start="16779" end="16800">stronę w Internecie. </span>
        <span start="16818" end="16838">kamery będą podawać </span>
        <span start="16855" end="16872">obraz z jachtów. </span>
        <span start="16970" end="16992">Tego jeszcze nie było.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>31 grudnia 2000 r. w Marsylii albo w Barcelonie rozpocznie się Rejs 2000. Celem jest opłynięcie świata bez zawijania do portów i bez pomocy z zewnątrz. Ma to być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci, transmitowane za pomocą kamer umieszczonych na pokładach i dostępne na stronach internetowych.
W wyścigu bierze udział polska załoga, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej, człowiek, który własnoręcznie, wspólnie z przyjacielem Mirosławem Gospodarczykiem, zbudował Gemini 2 - pierwszy polski jacht z włókien węglowych i wygrał na nim mistrzostwa w Świnoujściu. W 1997 Roman Paszke zdobył Admirals Cup i tytuł Żeglarza Roku. Polska załoga  wyruszy w rejs na gigantycznym katamaranie zaprojektowanym przez biuro konstrukcyjne Gillesa Olliera w Paryżu. Maszt superjachtu ma wysokość jedenastopiętrowego wieżowca, a powierzchnia żagli zajmuje obszar boiska piłkarskiego. Będzie rozwijał prędkość ponad 40 węzłów, więc prawie 80 km/godz. Roman Paszke chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni. Zamierza płynąć za dnia i w nocy z możliwie maksymalną prędkością w każdej chwili. Planuje także maksymalnie skrócić trasę, zbliżając się jak najbardziej do granicy lodów. Paszke zestawia drużynę z młodych, ale już doświadczonych żeglarzy. Liczy się zaprawa w pływaniu na katamaranach, których prowadzenie wymaga większej uwagi niż prowadzenie jednokadłubowców. Do załogi kandydują m.in. Robert Janowicz, Mariusz Piratowicz, Zbigniew Gutkowski, Kamil Ortyl, Krzysztof Owczarek, Jarosław Kubik, Wojciech Długozima. Na razie trenują na jachcie ALKA-PRIM. Udział w regatach polskiej drużyny jest finansowany przez sponsorów, m.in. przez zakłady farmaceutyczne POLPHARMA S.A. ze Starogardu Gdańskiego. Mirosław Mironowicz, prezes zarządu i dyrektor generalny firmy uważa, że ta inwestycja się opłaci, gdyż promocja przez sport jest tańsza niż bezpośrednia promocja medialna.
Rejs 2000 to gigantyczne przedsięwzięcie finansowe. Organizują go paryski Disneylend, Francuski Interministerialny Komitet Obchodów Roku 2000, Volvo i France Telekom. Prawa transmisji i dystrybucji telewizyjnej tej imprezy kupiła Trans World International. Według szacunków agencji Carat Wielki Wyścig uplasuje się na piątym miejscu pod względem oglądalności zawodów sportowych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>To ma być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów, jakie kiedykolwiek zbudowano. Najlepszych żeglarzy, jacy pływają po oceanach. Bez zawijania do portów. Bez pomocy z zewnątrz. Bez ograniczeń. Ale z kamerami telewizji na pokładach. Dostępny na stronach Internetu. Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej. THE RACE 2000 będzie dysponować najwyższym budżetem multimedialnym w dziejach. Według szacunków THE RACE 2000 uplasuje się na piątym miejscu pod względem oglądalności zawodów sportowych. Roman chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni, a to oznacza piekło na pokładzie. Będą płynąć za dnia i będą płynąć w nocy. Z możliwie maksymalną prędkością w każdej chwili. Roman dokładnie zna trudności trasy. Trasa będzie tym szybsza, im będzie krótsza. A krótsza będzie wtedy, im bliżej  Arktyki pobiegnie. Roman Paszke nie mówi o strachu. Nieszczęścia się zdarzają albo nie, po co prowokować los. Wiadomo, że trzeba mieć szczęście. Kto będzie miał mniej kłopotów, ten zwycięży w tym wyścigu. Ryzyko jest duże. Ważny będzie zgrany zespół. Umiejętność rozwiązywania konfliktów. Ludzie kłócą się po czterech dniach regat, a co dopiero po dwóch miesiącach. Jeden drugiego musi mobilizować. Ktoś będzie słabszy, ktoś silniejszy w danym momencie. Każdy musi umieć zastąpić każdego. Paszke zestawia drużynę z młodych, ale już doświadczonych żeglarzy. Liczy się zaprawa w pływaniu na katamaranach. Największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Rachunki oglądalności wystawiono w bilionach kontaktów, skumulowane zakresy dotarcia wyceniono na 7,5 miliarda odbiorców. Każdy syndykat, każda drużyna będzie miała swoją stronę w Internecie. Zdalnie sterowane kamery będą podawać czteromegabitowy obraz z jachtów. Tego jeszcze nie było. Chyba żaden żeglarz na morzu nie dzielił swej samotności z milionami świadków. Multimedialna armada żaglowców kusi sponsorów i przyciąga ich pieniądze. Wielkie marzenia rzadko się spełniają bez wielkich pieniędzy.</body>
      <spans>
        <span start="234" end="740">To ma być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów, jakie kiedykolwiek zbudowano. Najlepszych żeglarzy, jacy pływają po oceanach. Bez zawijania do portów. Bez pomocy z zewnątrz. Bez ograniczeń. Ale z kamerami telewizji na pokładach. Dostępny na stronach Internetu. Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej.</span>
        <span start="5306" end="5386"> THE RACE 2000 będzie dysponować najwyższym budżetem multimedialnym w dziejach. </span>
        <span start="6172" end="6188">Według szacunków</span>
        <span start="6196" end="6287"> THE RACE 2000 uplasuje się na piątym miejscu pod względem oglądalności zawodów sportowych.</span>
        <span start="12284" end="12285"> </span>
        <span start="12303" end="12309">Roman </span>
        <span start="12392" end="12605">chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni, a to oznacza piekło na pokładzie. Będą płynąć za dnia i będą płynąć w nocy. Z możliwie maksymalną prędkością w każdej chwili. Roman dokładnie zna trudności trasy. </span>
        <span start="12788" end="12885">Trasa będzie tym szybsza, im będzie krótsza. A krótsza będzie wtedy, im bliżej  Arktyki pobiegnie</span>
        <span start="12886" end="12888">. </span>
        <span start="13337" end="13370">Roman Paszke nie mówi o strachu. </span>
        <span start="13571" end="13742">Nieszczęścia się zdarzają albo nie, po co prowokować los. Wiadomo, że trzeba mieć szczęście. Kto będzie miał mniej kłopotów, ten zwycięży w tym wyścigu. Ryzyko jest duże. </span>
        <span start="14673" end="14937">Ważny będzie zgrany zespół. Umiejętność rozwiązywania konfliktów. Ludzie kłócą się po czterech dniach regat, a co dopiero po dwóch miesiącach. Jeden drugiego musi mobilizować. Ktoś będzie słabszy, ktoś silniejszy w danym momencie. Każdy musi umieć zastąpić każdego</span>
        <span start="14992" end="14994">. </span>
        <span start="15039" end="15153">Paszke zestawia drużynę z młodych, ale już doświadczonych żeglarzy. Liczy się zaprawa w pływaniu na katamaranach. </span>
        <span start="15968" end="16019">Największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. </span>
        <span start="16514" end="16636">Rachunki oglądalności wystawiono w bilionach kontaktów, skumulowane zakresy dotarcia wyceniono na 7,5 miliarda odbiorców. </span>
        <span start="16730" end="16872">Każdy syndykat, każda drużyna będzie miała swoją stronę w Internecie. Zdalnie sterowane kamery będą podawać czteromegabitowy obraz z jachtów. </span>
        <span start="16970" end="17145">Tego jeszcze nie było. Chyba żaden żeglarz na morzu nie dzielił swej samotności z milionami świadków. Multimedialna armada żaglowców kusi sponsorów i przyciąga ich pieniądze. </span>
        <span start="17837" end="17898">Wielkie marzenia rzadko się spełniają bez wielkich pieniędzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>31 grudnia 2000 r. rozpocznie się Rejs 2000. Z Marsylii albo z Barcelony wyruszą największe i najszybsze jachty, jakie kiedykolwiek zbudowano, kierowane przez najlepszych żeglarzy, jacy pływają po oceanach. Celem jest opłynięcie świata bez zawijania do portów i bez pomocy z zewnątrz. Żeglarze mają jeden obowiązek - opłynąć lewą burtą trzy przylądki: Przylądek Dobrej Nadziei, Przylądek Leeuwin i Horn. Ma to być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci, transmitowane za pomocą kamer umieszczonych na pokładach i dostępne na stronach internetowych. Każda drużyna będzie miała w Internecie swoją stronę. Zdalnie sterowane kamery będą podawać czteromegabitowy obraz z jachtów. 
W wyścigu bierze udział polska załoga, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej. Roman Paszke to człowiek, który własnoręcznie, wspólnie z przyjacielem Mirosławem Gospodarczykiem, zbudował Gemini 2 - pierwszy polski jacht z włókien węglowych. Materiały do jego budowy musiał wychodzić po urzędach, a włókno węglowe przemycił z zagranicy. Jacht budowali po pracy, od szesnastej do trzeciej w nocy, przez dwanaście tygodni. Udało się - lekki, szybki i zwrotny Gemini 2 wygrał mistrzostwa w Świnoujściu. W 1997 Roman Paszke zdobył Admirals Cup i tytuł Żeglarza Roku. Teraz przygotowuje się do udziału w Rejsie 2000. Wyścig potrwa dwa miesiące, ale praca nad projektem zajęła dwa lata i była związana z ciągłymi wyjazdami i dużymi wydatkami. Na szczęście Roman ma wielu przyjaciół, których umie zarazić swoją pasją. Pomagają mu m.in. Marek Kondrat, Bogusław Linda i Kazimierz Kaczor. Wspiera go także żona, Ala.
Polska załoga  wyruszy w rejs na gigantycznym katamaranie zaprojektowanym przez biuro konstrukcyjne Gillesa Olliera w Paryżu. Maszt superjachtu ma wysokość jedenastopiętrowego wieżowca, a powierzchnia żagli zajmuje obszar boiska piłkarskiego. Będzie rozwijał prędkość ponad 40 węzłów, więc prawie 80 km/godz. Roman Paszke chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni. Zamierza płynąć za dnia i w nocy z możliwie maksymalną prędkością w każdej chwili. Planuje także maksymalnie skrócić trasę, zbliżając się jak najbardziej do granicy lodów. Im niżej jednak zejdą, tym większe będzie prawdopodobieństwo napotkania sztormowych wiatrów. Prowadzenie katamaranu wymaga większej uwagi niż prowadzenie jednokadłubowca, bo każdy błąd może kosztować dużo więcej. Przede wszystkim katamaran może się wywrócić. A jeżeli się wywróci, to jak podnieść na oceanie takiego pływającego kolosa, bez pomocy z zewnątrz, w dziesięciu ludzi? Ważny będzie zgrany zespół, złożony z ludzi, którzy będą umieli rozwiązywać konflikty i wzajemnie się mobilizować. Paszke zestawia drużynę z młodych, ale już doświadczonych żeglarzy. Liczy się zaprawa w pływaniu na katamaranach. Do załogi kandydują m.in. Robert Janowicz, Mariusz Piratowicz, Zbigniew Gutkowski, Kamil Ortyl, Krzysztof Owczarek, Jarosław Kubik, Wojciech Długozima. Na razie trenują na jachcie ALKA-PRIM. 
Udział w regatach polskiej drużyny jest finansowany przez sponsorów, m.in. przez zakłady farmaceutyczne POLPHARMA S.A. ze Starogardu Gdańskiego. POLPHARMA wyłożyła pieniądze na ALKA-PRIM i współfinansuje budowę superjachtu. Mirosław Mironowicz, prezes zarządu i dyrektor generalny firmy uważa, że ta inwestycja się opłaci, gdyż promocja przez sport jest tańsza niż bezpośrednia promocja medialna.
Rejs 2000 to gigantyczne przedsięwzięcie finansowe. Organizują go paryski Disneylend, Francuski Interministerialny Komitet Obchodów Roku 2000, Volvo i France Telekom. Prawa transmisji i dystrybucji telewizyjnej tej imprezy kupiła Trans World International. Już wiadomo, że THE RACE 2000 będzie dysponować najwyższym budżetem multimedialnym w dziejach. Jednak zyski również zapowiadają się ogromne. Według szacunków agencji Carat Wielki Wyścig uplasuje się na piątym miejscu pod względem oglądalności zawodów sportowych: po mistrzostwach świata w piłce nożnej, olimpiadzie w Atlancie, mistrzostwach Europy w piłce nożnej i mistrzostwach świata Formuły 1.
Rejs 2000 zrodził się z inspiracji wielu ludzi. Można wśród nich wymienić Jules'a Verne'a, który napisał książkę "W osiemdziesiąt dni dookoła świata", Yves'a Le Cornee, który wymyślił regaty Jules Verne Trophy, i Bruna Peyrona, który pierwszy okrążył ziemię szybciej od Phileasa Fogga, bohatera Verne'a. W pierwszych miesiącach 2001 roku żeglarze znów będą odkrywać nowe możliwości technologii, nawigacji i ludzkich sił.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>To ma być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów, jakie kiedykolwiek zbudowano. Najlepszych żeglarzy, jacy pływają po oceanach. Bez zawijania do portów. Bez pomocy z zewnątrz. Bez ograniczeń. Ale z kamerami telewizji na pokładach. Dostępny na stronach Internetu. Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej.
 THE RACE 2000 będzie dysponować najwyższym budżetem multimedialnym w dziejach. Paryski Disneylend, Francuski Interministerialny Komitet Obchodów Roku 2000, Volvo i France Telekom organizują ten wielki wyścig po morzach i oceanach. Trans World International kupiła prawa transmisji i dystrybucji telewizyjnej tej imprezy. Według szacunków THE RACE 2000 uplasuje się na piątym miejscu pod względem oglądalności zawodów sportowych. Biuro konstrukcyjne Gillesa Olliera w Paryżu zaprojektowało pływające monstrum. Jedenastopiętrowy wieżowiec to jego maszt. Powierzchnia żagli to tyle, co obszar boiska piłkarskiego. Ten katamaran ma tyle żagli na jednym maszcie, co Dar Młodzieży na trzech. Będzie rozwijał prędkość ponad 40 węzłów, więc prawie 80 km/godz. Roman chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni, a to oznacza piekło na pokładzie. Będą płynąć za dnia i będą płynąć w nocy. Z możliwie maksymalną prędkością w każdej chwili. Roman dokładnie zna trudności trasy. - Trasa jest najtrudniejsza z możliwych. Mamy jeden obowiązek: opłynąć lewą burtą trzy przylądki. Przylądek Dobrej Nadziei, Przylądek Leuuwin i Horn. Reszta to wolny wybór skipperów. Trasa będzie tym szybsza, im będzie krótsza. A krótsza będzie wtedy, im bliżej  Arktyki pobiegnie. Im niżej zejdziemy, im bardziej się zbliżymy do granicy lodów, tym większe mamy szanse napotkania sztormowych wiatrów. Lekko nie będzie.
Roman Paszke nie mówi o strachu. Mówi, że do startu jest zbyt daleko, żeby się bać. Żeby w ogóle o tym myśleć. Żyje teraz w ciągłym biegu, złe myśli przywala tona codziennych spraw. A może nie chce o tym mówić. Żeglarze są przesądni. Nieszczęścia się zdarzają albo nie, po co prowokować los. Wiadomo, że trzeba mieć szczęście. Kto będzie miał mniej kłopotów, ten zwycięży w tym wyścigu. Ryzyko jest duże. Wiadomo, co może się stać, gdy rozpędzony nocnym sztormem kolos staranuje zatopiony kontener, górę lodową albo wieloryba. Ważny będzie zgrany zespół. Umiejętność rozwiązywania konfliktów. Ludzie kłócą się po czterech dniach regat, a co dopiero po dwóch miesiącach. Jeden drugiego musi mobilizować. Ktoś będzie słabszy, ktoś silniejszy w danym momencie. Każdy musi umieć zastąpić każdego  - mówi Wojtek Długozima, jeden z kandydatów do załogi. Paszke zestawia drużynę z młodych, ale już doświadczonych żeglarzy. Liczy się zaprawa w pływaniu na katamaranach. Robert Janowicz ma za sobą taką szkołę. - Katamaran jest bardzo specyficzny i w prowadzeniu, i w trymowaniu. Łódka jest bardziej wymagająca od jednokadłubowca. Jej prowadzenie wymaga większej uwagi. Każdy błąd może kosztować dużo więcej. Ta łódka może się wywrócić. Ona jest stabilna tylko do pewnego momentu. Jest to łódka bardziej ekstremalna, ale daje też większą przyjemność żeglowania. Jest bardziej efektowna na wodzie. No i dostarcza więcej adrenaliny. Największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Zdanie, którego spece od reklamy, fachowcy od marketingu używać będą na globalnej aukcji produktów medialnych. Zdanie, w które potężne koncerny inwestują wielkie pieniądze, żeby zarobić jeszcze większe. Niczego nie zostawia się przypadkowi. Wszystko jest dokładnie policzone, przeliczone, zsumowane. Rachunki oglądalności wystawiono w bilionach kontaktów, skumulowane zakresy dotarcia wyceniono na 7,5 miliarda odbiorców. Każdy syndykat, każda drużyna będzie miała swoją stronę w Internecie. Zdalnie sterowane kamery będą podawać czteromegabitowy obraz z jachtów. Tego jeszcze nie było. Chyba żaden żeglarz na morzu nie dzielił swej samotności z milionami świadków. Multimedialna armada żaglowców kusi sponsorów i przyciąga ich pieniądze. Wielkie marzenia rzadko się spełniają bez wielkich pieniędzy. Najszybszym jachtem na oceanach jest obecnie PLAYSTATION Steve Fosseta, amerykańskiego multimilionera. Ten katamaran kosztował 4,5 miliona dolarów. Fosset też wystartuje w Wielkim Wyścigu.</body>
      <spans>
        <span start="234" end="741">To ma być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów, jakie kiedykolwiek zbudowano. Najlepszych żeglarzy, jacy pływają po oceanach. Bez zawijania do portów. Bez pomocy z zewnątrz. Bez ograniczeń. Ale z kamerami telewizji na pokładach. Dostępny na stronach Internetu. Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej.
</span>
        <span start="5306" end="5386"> THE RACE 2000 będzie dysponować najwyższym budżetem multimedialnym w dziejach. </span>
        <span start="5448" end="5690">Paryski Disneylend, Francuski Interministerialny Komitet Obchodów Roku 2000, Volvo i France Telekom organizują ten wielki wyścig po morzach i oceanach. Trans World International kupiła prawa transmisji i dystrybucji telewizyjnej tej imprezy. </span>
        <span start="6172" end="6188">Według szacunków</span>
        <span start="6196" end="6288"> THE RACE 2000 uplasuje się na piątym miejscu pod względem oglądalności zawodów sportowych. </span>
        <span start="11956" end="12016">Biuro konstrukcyjne Gillesa Olliera w Paryżu zaprojektowało </span>
        <span start="12022" end="12285">pływające monstrum. Jedenastopiętrowy wieżowiec to jego maszt. Powierzchnia żagli to tyle, co obszar boiska piłkarskiego. Ten katamaran ma tyle żagli na jednym maszcie, co Dar Młodzieży na trzech. Będzie rozwijał prędkość ponad 40 węzłów, więc prawie 80 km/godz. </span>
        <span start="12303" end="12309">Roman </span>
        <span start="12392" end="12885">chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni, a to oznacza piekło na pokładzie. Będą płynąć za dnia i będą płynąć w nocy. Z możliwie maksymalną prędkością w każdej chwili. Roman dokładnie zna trudności trasy. - Trasa jest najtrudniejsza z możliwych. Mamy jeden obowiązek: opłynąć lewą burtą trzy przylądki. Przylądek Dobrej Nadziei, Przylądek Leuuwin i Horn. Reszta to wolny wybór skipperów. Trasa będzie tym szybsza, im będzie krótsza. A krótsza będzie wtedy, im bliżej  Arktyki pobiegnie</span>
        <span start="12886" end="13007">. Im niżej zejdziemy, im bardziej się zbliżymy do granicy lodów, tym większe mamy szanse napotkania sztormowych wiatrów. </span>
        <span start="13294" end="13312">Lekko nie będzie.
</span>
        <span start="13337" end="13864">Roman Paszke nie mówi o strachu. Mówi, że do startu jest zbyt daleko, żeby się bać. Żeby w ogóle o tym myśleć. Żyje teraz w ciągłym biegu, złe myśli przywala tona codziennych spraw. A może nie chce o tym mówić. Żeglarze są przesądni. Nieszczęścia się zdarzają albo nie, po co prowokować los. Wiadomo, że trzeba mieć szczęście. Kto będzie miał mniej kłopotów, ten zwycięży w tym wyścigu. Ryzyko jest duże. Wiadomo, co może się stać, gdy rozpędzony nocnym sztormem kolos staranuje zatopiony kontener, górę lodową albo wieloryba. </span>
        <span start="14673" end="14994">Ważny będzie zgrany zespół. Umiejętność rozwiązywania konfliktów. Ludzie kłócą się po czterech dniach regat, a co dopiero po dwóch miesiącach. Jeden drugiego musi mobilizować. Ktoś będzie słabszy, ktoś silniejszy w danym momencie. Każdy musi umieć zastąpić każdego  - mówi Wojtek Długozima, jeden z kandydatów do załogi. </span>
        <span start="15039" end="15613">Paszke zestawia drużynę z młodych, ale już doświadczonych żeglarzy. Liczy się zaprawa w pływaniu na katamaranach. Robert Janowicz ma za sobą taką szkołę. - Katamaran jest bardzo specyficzny i w prowadzeniu, i w trymowaniu. Łódka jest bardziej wymagająca od jednokadłubowca. Jej prowadzenie wymaga większej uwagi. Każdy błąd może kosztować dużo więcej. Ta łódka może się wywrócić. Ona jest stabilna tylko do pewnego momentu. Jest to łódka bardziej ekstremalna, ale daje też większą przyjemność żeglowania. Jest bardziej efektowna na wodzie. No i dostarcza więcej adrenaliny. </span>
        <span start="15968" end="16019">Największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. </span>
        <span start="16214" end="16636">Zdanie, którego spece od reklamy, fachowcy od marketingu używać będą na globalnej aukcji produktów medialnych. Zdanie, w które potężne koncerny inwestują wielkie pieniądze, żeby zarobić jeszcze większe. Niczego nie zostawia się przypadkowi. Wszystko jest dokładnie policzone, przeliczone, zsumowane. Rachunki oglądalności wystawiono w bilionach kontaktów, skumulowane zakresy dotarcia wyceniono na 7,5 miliarda odbiorców. </span>
        <span start="16730" end="16872">Każdy syndykat, każda drużyna będzie miała swoją stronę w Internecie. Zdalnie sterowane kamery będą podawać czteromegabitowy obraz z jachtów. </span>
        <span start="16970" end="17145">Tego jeszcze nie było. Chyba żaden żeglarz na morzu nie dzielił swej samotności z milionami świadków. Multimedialna armada żaglowców kusi sponsorów i przyciąga ich pieniądze. </span>
        <span start="17837" end="17899">Wielkie marzenia rzadko się spełniają bez wielkich pieniędzy. </span>
        <span start="17981" end="18169">Najszybszym jachtem na oceanach jest obecnie PLAYSTATION Steve Fosseta, amerykańskiego multimilionera. Ten katamaran kosztował 4,5 miliona dolarów. Fosset też wystartuje w Wielkim Wyścigu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>31 grudnia 2000 r. w Marsylii albo w Barcelonie rozpocznie się Rejs 2000. Celem jest opłynięcie świata bez zawijania do portów i bez pomocy z zewnątrz. Ma to być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci, transmitowane za pomocą kamer umieszczonych na pokładach i dostępne na stronach internetowych. Rejs organizują paryski Disneylend, Francuski Interministerialny Komitet Obchodów Roku 2000, Volvo i France Telekom. 
W wyścigu bierze udział polska załoga, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej. Popłyną na gigantycznym katamaranie, który będzie rozwijał prędkość ponad 40 węzłów. Roman Paszke chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni. Aby to osiągnąć, zamierza maksymalnie skrócić trasę, zbliżając się jak najbardziej do granicy lodów. Do załogi Paszkego kandydują m.in. Robert Janowicz, Mariusz Piratowicz, Zbigniew Gutkowski, Kamil Ortyl, Krzysztof Owczarek, Jarosław Kubik, Wojciech Długozima, żeglarze młodzi, ale już doświadczeni. Udział w regatach polskiej drużyny jest finansowany przez sponsorów, m.in. przez zakłady farmaceutyczne POLPHARMA S.A. ze Starogardu Gdańskiego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>To ma być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów, jakie kiedykolwiek zbudowano. Najlepszych żeglarzy, jacy pływają po oceanach. Bez zawijania do portów. Bez pomocy z zewnątrz. Bez ograniczeń. Ale z kamerami telewizji na pokładach. Dostępny na stronach Internetu. Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej. THE RACE 2000 będzie dysponować najwyższym budżetem multimedialnym w dziejach. Według szacunków THE RACE 2000 uplasuje się na piątym miejscu pod względem oglądalności zawodów sportowych. Roman chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni, a to oznacza piekło na pokładzie. Ryzyko jest duże. Ważny będzie zgrany zespół. Umiejętność rozwiązywania konfliktów. Paszke zestawia drużynę z młodych, ale już doświadczonych żeglarzy. Liczy się zaprawa w pływaniu na katamaranach. Multimedialna armada żaglowców kusi sponsorów i przyciąga ich pieniądze. Wielkie marzenia rzadko się spełniają bez wielkich pieniędzy.</body>
      <spans>
        <span start="234" end="740">To ma być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów, jakie kiedykolwiek zbudowano. Najlepszych żeglarzy, jacy pływają po oceanach. Bez zawijania do portów. Bez pomocy z zewnątrz. Bez ograniczeń. Ale z kamerami telewizji na pokładach. Dostępny na stronach Internetu. Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej.</span>
        <span start="5306" end="5386"> THE RACE 2000 będzie dysponować najwyższym budżetem multimedialnym w dziejach. </span>
        <span start="6172" end="6188">Według szacunków</span>
        <span start="6196" end="6287"> THE RACE 2000 uplasuje się na piątym miejscu pod względem oglądalności zawodów sportowych.</span>
        <span start="12284" end="12285"> </span>
        <span start="12303" end="12309">Roman </span>
        <span start="12392" end="12476">chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni, a to oznacza piekło na pokładzie. </span>
        <span start="13724" end="13742">Ryzyko jest duże. </span>
        <span start="14673" end="14739">Ważny będzie zgrany zespół. Umiejętność rozwiązywania konfliktów. </span>
        <span start="15039" end="15153">Paszke zestawia drużynę z młodych, ale już doświadczonych żeglarzy. Liczy się zaprawa w pływaniu na katamaranach. </span>
        <span start="17072" end="17145">Multimedialna armada żaglowców kusi sponsorów i przyciąga ich pieniądze. </span>
        <span start="17837" end="17898">Wielkie marzenia rzadko się spełniają bez wielkich pieniędzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>To ma być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów oraz najlepszych żeglarzy. Bez zawijania do portów, pomocy z zewnątrz, ale z kamerami telewizji na pokładach. Obraz będzie transmitowany na żywo w internecie. Ten projekt jest metaforą milenium - człowiek, ocean, satelita w otwartym tujnelu czasu i cyber przestrzeni. Do wzięcia udziały w tym wyścigu zachęca wyobraźnia - rozmach rejsu, symbolika podróży w  czasie, przejście pod żaglami przez granicę tysiącleci. Polską załogą pokieruje kapitan Roman Paszke. Wraz z przyjacielem zbudował on Gemini 2 - pierwszy polski jacht z włókna węglowego. W tamtych czasach w Polsce wymagało to ogromnej wytrwałości i zaparcia. Gemini 2 wygrał mistrzostwa w Świnoujścu, później Paszke zdobył Admirals Cup i tytuł Żeglarza Roku. Rejs 2000 jest to ogromnym przedsięwzięciem - wymaga niemal dwuletnich przygotowań, dużego nakładu pracy i pieniędzy. Do wzięcia udziału namówił go kolega po fachu. Teraz żona i liczni przyjaciele go wspierają. W wyścigu jego drużyna popłynie na katamarnie, którego maszt jest wielkośći jedenastopiętrowego wieżowca, a powierzchnia żagla jest równa obszarowi boiska piłkarskiego. Osiąga prędkość prawie 80 km/godz. Polska drużyna chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni, więc będą płynęli dzień i noc z możliwie maksymalną prędkością. Trasa jest szalenie trudna - krótsza w pobliżu Arktyki skazuje na ciągłe sztormy, jacht może się wywrócić. Ale dostarcza dużo adrenaliny. W takich warunkach ważny będzie zgrany zespół. W wyścigu jest tylko jedna zasada obowiązkowa - opłynięcie lewą burtą przylądków Dobrej Nadziei, Leuuwin i Horn. Całe wydarzenie jest wyzwaniem dla świata mediów, będzie dysponować największym budżetem multimedialnym w dziejach. Żeglarze odkryją nowe możliwości nie tylko ludzkich sił, ale także technologii. Kamery na pokładach pozwolą śledzić widzom losy żeglarzy na żywo. Po raz pierwszy podzielą się oni swą samotnością z milionami. Trzeba wierzyć, że polskiej drużynie się uda. Kapitan Paszke widzi start w wyścigu optymistycznie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>To ma być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. wyścig największych i najszybszych jachtów, Najlepszych żeglarzy. Bez zawijania do portów. Bez pomocy z zewnątrz. Ale z kamerami telewizji na pokładach. Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej. Budowa katamarana i udział w regatach to gigantyczne przedsięwzięcie finansowe. Z drugiej strony kupno, sprzedaż i dystrybucja widowiska to wielkie wyzwanie dla świata mediów i świata finansów. THE RACE 2000 będzie dysponować najwyższym budżetem multimedialnym w dziejach. Według szacunków agencji THE RACE 2000 uplasuje się na piątym miejscu pod względem oglądalności zawodów sportowych. Biuro konstrukcyjne Gillesa Olliera w Paryżu zaprojektowało pływające monstrum. Jedenastopiętrowy wieżowiec to jego maszt. Powierzchnia żagli to tyle, co obszar boiska piłkarskiego. Będzie rozwijał prędkość ponad 40 węzłów, więc prawie 80 km/godz. Roman chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni, a to oznacza piekło na pokładzie. Będą płynąć za dnia i będą płynąć w nocy. Z możliwie maksymalną prędkością w każdej chwili. Roman dokładnie zna trudności trasy. - Mamy jeden obowiązek: opłynąć lewą burtą trzy przylądki. Przylądek Dobrej Nadziei, Przylądek Leuuwin i Horn. Reszta to wolny wybór skipperów. Trasa będzie tym szybsza, im będzie krótsza. A krótsza będzie wtedy, im bliżej  Arktyki pobiegnie. Im niżej zejdziemy, im bardziej się zbliżymy do granicy lodów, tym większe mamy szanse napotkania sztormowych wiatrów. Lekko nie będzie. Paszke zestawia drużynę z młodych, ale już doświadczonych żeglarzy. Liczy się zaprawa w pływaniu na katamaranach. Łódka jest bardziej wymagająca od jednokadłubowca. Fajne są te chłopaki, pełne zapału. Mariusz Piratowicz, Zbigniew Gutkowski, Kamil Ortyl, Krzysztof Owczarek, Jarosław Kubik też kandydują do załogi kapitana Romana Paszkego, choć żaden nie jest pewny swego miejsca. Będzie 31 grudnia 2000 roku, kiedy wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć Ziemię w wielkim wyścigu. Zostawią za sobą cały ten zgiełk. Trzeba wierzyć, że im się uda.</body>
      <spans>
        <span start="234" end="295">To ma być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. </span>
        <span start="391" end="435">wyścig największych i najszybszych jachtów, </span>
        <span start="465" end="485">Najlepszych żeglarzy</span>
        <span start="511" end="561">. Bez zawijania do portów. Bez pomocy z zewnątrz. </span>
        <span start="577" end="616">Ale z kamerami telewizji na pokładach. </span>
        <span start="648" end="740">Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej.</span>
        <span start="4893" end="4894"> </span>
        <span start="4970" end="5050">Budowa katamarana i udział w regatach to gigantyczne przedsięwzięcie finansowe. </span>
        <span start="5152" end="5266">Z drugiej strony kupno, sprzedaż i dystrybucja widowiska to wielkie wyzwanie dla świata mediów i świata finansów. </span>
        <span start="5307" end="5386">THE RACE 2000 będzie dysponować najwyższym budżetem multimedialnym w dziejach. </span>
        <span start="6172" end="6288">Według szacunków agencji THE RACE 2000 uplasuje się na piątym miejscu pod względem oglądalności zawodów sportowych. </span>
        <span start="11956" end="12016">Biuro konstrukcyjne Gillesa Olliera w Paryżu zaprojektowało </span>
        <span start="12022" end="12144">pływające monstrum. Jedenastopiętrowy wieżowiec to jego maszt. Powierzchnia żagli to tyle, co obszar boiska piłkarskiego. </span>
        <span start="12219" end="12285">Będzie rozwijał prędkość ponad 40 węzłów, więc prawie 80 km/godz. </span>
        <span start="12303" end="12309">Roman </span>
        <span start="12392" end="12607">chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni, a to oznacza piekło na pokładzie. Będą płynąć za dnia i będą płynąć w nocy. Z możliwie maksymalną prędkością w każdej chwili. Roman dokładnie zna trudności trasy. - </span>
        <span start="12646" end="12885">Mamy jeden obowiązek: opłynąć lewą burtą trzy przylądki. Przylądek Dobrej Nadziei, Przylądek Leuuwin i Horn. Reszta to wolny wybór skipperów. Trasa będzie tym szybsza, im będzie krótsza. A krótsza będzie wtedy, im bliżej  Arktyki pobiegnie</span>
        <span start="12886" end="13007">. Im niżej zejdziemy, im bardziej się zbliżymy do granicy lodów, tym większe mamy szanse napotkania sztormowych wiatrów. </span>
        <span start="13294" end="13311">Lekko nie będzie.</span>
        <span start="14903" end="14904"> </span>
        <span start="15039" end="15153">Paszke zestawia drużynę z młodych, ale już doświadczonych żeglarzy. Liczy się zaprawa w pływaniu na katamaranach. </span>
        <span start="15262" end="15313">Łódka jest bardziej wymagająca od jednokadłubowca. </span>
        <span start="15660" end="15875">Fajne są te chłopaki, pełne zapału. Mariusz Piratowicz, Zbigniew Gutkowski, Kamil Ortyl, Krzysztof Owczarek, Jarosław Kubik też kandydują do załogi kapitana Romana Paszkego, choć żaden nie jest pewny swego miejsca. </span>
        <span start="18912" end="19087">Będzie 31 grudnia 2000 roku, kiedy wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć Ziemię w wielkim wyścigu. Zostawią za sobą cały ten zgiełk. Trzeba wierzyć, że im się uda.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>To ma być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Będzie 31 grudnia, rok 2000. Wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć świat. To będzie wyścig największych i najszybszych jachtów oraz najlepszych żeglarzy. Bez zawijania do portów, pomocy z zewnątrz, ale z kamerami telewizji na pokładach. Obraz będzie transmitowany na żywo w internecie. Ten projekt jest metaforą milenium - człowiek, ocean, satelita w otwartym tujnelu czasu i cyber przestrzeni. Polską załogą pokieruje kapitan Roman Paszke. Swego czasu wraz z przyjacielem Mirosławem Gospodarczykiem po pracy budowali jacht z włókna węglowego. Tyrali jak stachanowcy i w dwanaście tygodni zbudowali Gemini 2 - pierwszy polski jacht z tego tworzywa. Taka praca była jedynym sposobem na osiągnięcie celu. W Polsce były inne priorytety, więc kupowanie włókna węglowego na jachty uznano za fanaberie i kaprys. Urzędy nie dały się przekonać, że potrzebny żeglarzom drugi jacht. A na Zachodzie Paszke juz dostrzegł, że na tradycyjnie zbudowanej Gemini 1 nie miał szans w walce z nowoczesnymi konkurentami. Gemini 2 wygrał mistrzostwa w Świnoujścu, potem Paszke, pływając na MK Cafe, zdobył Admirals Cup i tytuł Żeglarza Roku. Do udziału w rejsie 2000 namówił go kolega po fachu. Jest to ogromne przedsięwzięcie - wymaga niemal dwuletnich przygotowań, dużego nakładu pracy i pieniędzy. Z drugiej strony jest to wyzwanie dla świata mediów. THE RACE 2000 będzie dysponować najwyższym budżetem multimedialnym w dziejach. Prawa transmisji i dystrybucji wydarzenia kupiła już filia International Management Group, która zarządzała największymi imprezami na świecie. Na razie Paszke codziennie ma setki spraw do załatwienia. Dopina odbiór nowego masztu. Przygotowuje szczegóły ze Gospodarczykiem, który jest bosmanem. Chociaż Gospodarczyk nie wierzył w to przedsięwzięcie, zaangażował się. Roman przyciąga ludzi, potrafi ich przekonać i ma wielu przyjaciół, którzy mu pomagają. Żona również go wspiera. Do wzięcia udziały w tym wyścigu zachęca wyobraźnia - rozmach rejsu, symbolika podróży w  czasie, przejście pod żaglami przez granicę tysiącleci. Ten rejs będzie jednym z wielu wyścigów, w których wzięła udział ludzkość. Ci żeglarze odkryją nowe możliwości technologii, nawigacji i ludzkich sił. Kiedy dopłyną do mety, wszyscy będziemy jakoś bogatsi. Wtedy będą mieli przed sobą linię horyzontu, do której dotrze ktoś inny. Człowiek nigdy nie zdąży na spotkanie morza z niebem, ale nigdy nie przestanie próbować. Każda meta to nowy start. Wielkie wyzwania rodzą się z tysiąca drobnych spraw. Jedziemy z Romanem do Górek. Trzeba trochę przebudować jacht ALKA-PRIM. Ten jacht to mikrus przy katamaranie, który weźmie udział w rejsie. Jedenastopiętrowy wieżowiec to jego maszt. Powierzchnia żagli to tyle, co obszar boiska piłkarskiego. Będzie rozwijał prędkość prawie 80 km/godz. Roman chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni. Będą płynąć w dzień i w nocy z możliwie maksymalną prędkością, a trasa jest najtrudniejsza z możliwych. Im krótsza, tym szybsza, a krósza jest w pobliżu Arktyki, gdzie dominują sztormowe wiatry. Startegia walki będzie polegała na przeskakiwaniu z niżu w niż, ze sztormu w sztorm. W wyścigu obowiązkowe jest opłynięcie lewą burtą trzech przylądków. Dobrej Nadziei, Leuuwin i Horn. Reszta to wolny wybór skipperów. Roman nie mówi o strachu, żyje zajęty codziennymi sprawami. A może nie chce o nim mówić. Żeglarze są przesądni. I słusznie. Wyścig wiąże się z dużym ryzykiem - noc, sztorm i ogromny katamaran, który może się wywrócić. Ale dostarcza dużo adrenaliny. Ważny będzie zgrany zespół.  W takich warunkach łatwo o kłótnie. Paszke zestawia drużynę z młodych, ale już doświadczonych żeglarzy. Cały wyścig jest skierowany do masowej wyobraźni. Inwestuje się wielkie pieniądze, żeby zarobić jeszcze większe. Oszacowano, że wydarzenie zbierze 7,5 miliarda widzów. Prezentowane są cuda techniki, które będą stosowane w przekazach. Każda drużyna ma własna stronę, na krórej będzie dostępny obraz z jachtów. Po raz pierwszy żeglarze będą dzielić swą samotność z milionami świadków. Multimedialna armada żaglowców przyciąga sponsorów. Polską drużynę wesprze POLPHARMA S.A. Trzeba wierzyć, że im się uda. Roman ma takie powiedzenie - Sto procent optymizmu, zero pesymizmu. I tego się trzyma.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>To ma być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. wyścig największych i najszybszych jachtów, Najlepszych żeglarzy. Bez zawijania do portów. Bez pomocy z zewnątrz. Bez ograniczeń. Ale z kamerami telewizji na pokładach. Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej.Roman Paszke i Mirosław Gospodarczyk W dwanaście tygodni zbudowali Gemini 2. Pierwszy polski jacht z włókien węglowych. Roman Paszke dołączył do żeglarzy z Zachodu, którzy dawno wysiedli z ciężkich łódek z poliestru. Włókno, kevlar, aluminium i tytan to było to, na czym pływali i co trzeba było mieć, żeby się liczyć. Tamci mogli to kupić. W Polsce były inne priorytety. Roman odbył bolesną drogę krzyżową po gabinetach instytucji i urzędów. Paszke był zdeterminowany. Gemini 2 wygrał mistrzostwa w Świnoujściu właściwie bez walki. Potem było pływanie na MK Cafe. W 1997 Roman Paszke zdobył Admirals Cup i tytuł Żeglarza Roku. Z Paryża wrócił Rolf Vrolijk i to on zaczął Romka namawiać na projekt Rejsu 2000. A Roman zaczął przekonywać Marka Kwaśnickiego, właściciela MK Cafe. Budowa katamarana i udział w regatach to gigantyczne przedsięwzięcie finansowe. Z drugiej strony kupno, sprzedaż i dystrybucja widowiska to wielkie wyzwanie dla świata mediów i świata finansów. THE RACE 2000 będzie dysponować najwyższym budżetem multimedialnym w dziejach. Paryski Disneylend, Francuski Interministerialny Komitet Obchodów Roku 2000, Volvo i France Telekom organizują ten wielki wyścig po morzach i oceanach. Według szacunków agencji THE RACE 2000 uplasuje się na piątym miejscu pod względem oglądalności zawodów sportowych. Po mistrzostwach świata w piłce nożnej, olimpiadzie w Atlancie, mistrzostwach Europy w piłce nożnej i mistrzostwach świata Formuły 1. Na razie są setki spraw do załatwienia każdego dnia. Historia ludzi to historia wielu wyścigów, a ten rejs będzie jednym z nich. Ci żeglarze nie odkryją nowego lądu. Odkryją nowe możliwości technologii, nawigacji i ludzkich sił. Biuro konstrukcyjne Gillesa Olliera w Paryżu zaprojektowało pływające monstrum. Jedenastopiętrowy wieżowiec to jego maszt. Powierzchnia żagli to tyle, co obszar boiska piłkarskiego. Będzie rozwijał prędkość ponad 40 węzłów, więc prawie 80 km/godz. Roman chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni, a to oznacza piekło na pokładzie. Będą płynąć za dnia i będą płynąć w nocy. Z możliwie maksymalną prędkością w każdej chwili. Roman dokładnie zna trudności trasy. - Mamy jeden obowiązek: opłynąć lewą burtą trzy przylądki. Przylądek Dobrej Nadziei, Przylądek Leuuwin i Horn. Reszta to wolny wybór skipperów. Trasa będzie tym szybsza, im będzie krótsza. A krótsza będzie wtedy, im bliżej  Arktyki pobiegnie. Im niżej zejdziemy, im bardziej się zbliżymy do granicy lodów, tym większe mamy szanse napotkania sztormowych wiatrów. Lekko nie będzie. Roman Paszke nie mówi o strachu. Żyje teraz w ciągłym biegu, złe myśli przywala tona codziennych spraw. Ryzyko jest duże. Wiadomo, co może się stać, gdy rozpędzony nocnym sztormem kolos staranuje zatopiony kontener, górę lodową albo wieloryba. Ważny będzie zgrany zespół. Umiejętność rozwiązywania konfliktów. Jeden drugiego musi mobilizować. Ktoś będzie słabszy, ktoś silniejszy w danym momencie. Paszke zestawia drużynę z młodych, ale już doświadczonych żeglarzy. Liczy się zaprawa w pływaniu na katamaranach. Łódka jest bardziej wymagająca od jednokadłubowca. Jej prowadzenie wymaga większej uwagi. Ta łódka może się wywrócić. Ona jest stabilna tylko do pewnego momentu. Fajne są te chłopaki, pełne zapału. Mariusz Piratowicz, Zbigniew Gutkowski, Kamil Ortyl, Krzysztof Owczarek, Jarosław Kubik też kandydują do załogi kapitana Romana Paszkego, choć żaden nie jest pewny swego miejsca. Największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. Zdanie wycelowane w masową wyobraźnię. Wielkie marzenia rzadko się spełniają bez wielkich pieniędzy. Najszybszym jachtem na oceanach jest obecnie PLAYSTATION Steve Fosseta, amerykańskiego multimilionera. Ten katamaran kosztował 4,5 miliona dolarów. Fosset też wystartuje w Wielkim Wyścigu. Będzie 31 grudnia 2000 roku, kiedy wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć Ziemię w wielkim wyścigu. Zostawią za sobą cały ten zgiełk. Trzeba wierzyć, że im się uda.</body>
      <spans>
        <span start="234" end="295">To ma być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. </span>
        <span start="391" end="435">wyścig największych i najszybszych jachtów, </span>
        <span start="465" end="485">Najlepszych żeglarzy</span>
        <span start="511" end="616">. Bez zawijania do portów. Bez pomocy z zewnątrz. Bez ograniczeń. Ale z kamerami telewizji na pokładach. </span>
        <span start="648" end="740">Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej.</span>
        <span start="1747" end="1784">Roman Paszke i Mirosław Gospodarczyk </span>
        <span start="2154" end="2457">W dwanaście tygodni zbudowali Gemini 2. Pierwszy polski jacht z włókien węglowych. Roman Paszke dołączył do żeglarzy z Zachodu, którzy dawno wysiedli z ciężkich łódek z poliestru. Włókno, kevlar, aluminium i tytan to było to, na czym pływali i co trzeba było mieć, żeby się liczyć. Tamci mogli to kupić.</span>
        <span start="2515" end="2547"> W Polsce były inne priorytety. </span>
        <span start="3133" end="3204">Roman odbył bolesną drogę krzyżową po gabinetach instytucji i urzędów. </span>
        <span start="3918" end="3945">Paszke był zdeterminowany. </span>
        <span start="4265" end="4328">Gemini 2 wygrał mistrzostwa w Świnoujściu właściwie bez walki. </span>
        <span start="4425" end="4520">Potem było pływanie na MK Cafe. W 1997 Roman Paszke zdobył Admirals Cup i tytuł Żeglarza Roku. </span>
        <span start="4706" end="4786">Z Paryża wrócił Rolf Vrolijk i to on zaczął Romka namawiać na projekt Rejsu 2000</span>
        <span start="4822" end="4824">. </span>
        <span start="4826" end="4894">A Roman zaczął przekonywać Marka Kwaśnickiego, właściciela MK Cafe. </span>
        <span start="4970" end="5050">Budowa katamarana i udział w regatach to gigantyczne przedsięwzięcie finansowe. </span>
        <span start="5152" end="5266">Z drugiej strony kupno, sprzedaż i dystrybucja widowiska to wielkie wyzwanie dla świata mediów i świata finansów. </span>
        <span start="5307" end="5386">THE RACE 2000 będzie dysponować najwyższym budżetem multimedialnym w dziejach. </span>
        <span start="5448" end="5600">Paryski Disneylend, Francuski Interministerialny Komitet Obchodów Roku 2000, Volvo i France Telekom organizują ten wielki wyścig po morzach i oceanach. </span>
        <span start="6172" end="6422">Według szacunków agencji THE RACE 2000 uplasuje się na piątym miejscu pod względem oglądalności zawodów sportowych. Po mistrzostwach świata w piłce nożnej, olimpiadzie w Atlancie, mistrzostwach Europy w piłce nożnej i mistrzostwach świata Formuły 1. </span>
        <span start="7072" end="7125">Na razie są setki spraw do załatwienia każdego dnia. </span>
        <span start="10923" end="11099">Historia ludzi to historia wielu wyścigów, a ten rejs będzie jednym z nich. Ci żeglarze nie odkryją nowego lądu. Odkryją nowe możliwości technologii, nawigacji i ludzkich sił. </span>
        <span start="11956" end="12016">Biuro konstrukcyjne Gillesa Olliera w Paryżu zaprojektowało </span>
        <span start="12022" end="12144">pływające monstrum. Jedenastopiętrowy wieżowiec to jego maszt. Powierzchnia żagli to tyle, co obszar boiska piłkarskiego. </span>
        <span start="12219" end="12285">Będzie rozwijał prędkość ponad 40 węzłów, więc prawie 80 km/godz. </span>
        <span start="12303" end="12309">Roman </span>
        <span start="12392" end="12607">chce opłynąć ziemię w czasie krótszym niż 60 dni, a to oznacza piekło na pokładzie. Będą płynąć za dnia i będą płynąć w nocy. Z możliwie maksymalną prędkością w każdej chwili. Roman dokładnie zna trudności trasy. - </span>
        <span start="12646" end="12885">Mamy jeden obowiązek: opłynąć lewą burtą trzy przylądki. Przylądek Dobrej Nadziei, Przylądek Leuuwin i Horn. Reszta to wolny wybór skipperów. Trasa będzie tym szybsza, im będzie krótsza. A krótsza będzie wtedy, im bliżej  Arktyki pobiegnie</span>
        <span start="12886" end="13007">. Im niżej zejdziemy, im bardziej się zbliżymy do granicy lodów, tym większe mamy szanse napotkania sztormowych wiatrów. </span>
        <span start="13294" end="13311">Lekko nie będzie.</span>
        <span start="13317" end="13318"> </span>
        <span start="13337" end="13370">Roman Paszke nie mówi o strachu. </span>
        <span start="13448" end="13519">Żyje teraz w ciągłym biegu, złe myśli przywala tona codziennych spraw. </span>
        <span start="13724" end="13864">Ryzyko jest duże. Wiadomo, co może się stać, gdy rozpędzony nocnym sztormem kolos staranuje zatopiony kontener, górę lodową albo wieloryba. </span>
        <span start="14673" end="14739">Ważny będzie zgrany zespół. Umiejętność rozwiązywania konfliktów. </span>
        <span start="14816" end="14904">Jeden drugiego musi mobilizować. Ktoś będzie słabszy, ktoś silniejszy w danym momencie. </span>
        <span start="15039" end="15153">Paszke zestawia drużynę z młodych, ale już doświadczonych żeglarzy. Liczy się zaprawa w pływaniu na katamaranach. </span>
        <span start="15262" end="15352">Łódka jest bardziej wymagająca od jednokadłubowca. Jej prowadzenie wymaga większej uwagi. </span>
        <span start="15391" end="15463">Ta łódka może się wywrócić. Ona jest stabilna tylko do pewnego momentu. </span>
        <span start="15660" end="15875">Fajne są te chłopaki, pełne zapału. Mariusz Piratowicz, Zbigniew Gutkowski, Kamil Ortyl, Krzysztof Owczarek, Jarosław Kubik też kandydują do załogi kapitana Romana Paszkego, choć żaden nie jest pewny swego miejsca. </span>
        <span start="15968" end="16019">Największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. </span>
        <span start="16175" end="16214">Zdanie wycelowane w masową wyobraźnię. </span>
        <span start="17837" end="17899">Wielkie marzenia rzadko się spełniają bez wielkich pieniędzy. </span>
        <span start="17981" end="18170">Najszybszym jachtem na oceanach jest obecnie PLAYSTATION Steve Fosseta, amerykańskiego multimilionera. Ten katamaran kosztował 4,5 miliona dolarów. Fosset też wystartuje w Wielkim Wyścigu. </span>
        <span start="18912" end="19087">Będzie 31 grudnia 2000 roku, kiedy wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć Ziemię w wielkim wyścigu. Zostawią za sobą cały ten zgiełk. Trzeba wierzyć, że im się uda.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>THE RACE 2000 będzie największym widowiskiem sportowym przełomu tysiącleci. 31 grudnia żeglarze wyruszą, żeby opłynąć świat. Do wzięcia udziały w tym wyścigu zachęca wyobraźnia - rozmach rejsu, symbolika podróży w  czasie, przejście pod żaglami przez granicę tysiącleci. Będą w nim uczestniczyli największe i najszybsze jachty oraz najlepsi żeglarze. Kapitanem polskiej drużyny został Roman Paszke - znany i utytułowany żeglarz oraz współkonstruktor pierwszego polskiego jachtu zbudowanego z włókien węglowych. Wzięcie udziału w wyścigu wymaga ogromnych nakładów pracy i pieniędzy. Trasa wyścigu jest szalenie trudna - krótsza w pobliżu Arktyki skazuje na ciągłe sztormy, szybki katamaran może się wywrócić. W takich warunkach ważny będzie zgrany zespół. Całe wydarzenie jest wyzwaniem dla świata mediów. Kamery na pokładach pozwolą śledzić widzom losy żeglarzy na żywo. Po raz pierwszy podzielą się oni swą samotnością z milionami. Trzeba wierzyć, że polskiej drużynie się uda. Kapitan Paszke patrzy w przyszłość optymistycznie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>To ma być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. wyścig największych i najszybszych jachtów, Najlepszych żeglarzy. Bez zawijania do portów. Bez pomocy z zewnątrz. Ale z kamerami telewizji na pokładach. Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej. Budowa katamarana i udział w regatach to gigantyczne przedsięwzięcie finansowe. Z drugiej strony kupno, sprzedaż i dystrybucja widowiska to wielkie wyzwanie dla świata mediów i świata finansów. THE RACE 2000 będzie dysponować najwyższym budżetem multimedialnym w dziejach. Roman dokładnie zna trudności trasy. - Mamy jeden obowiązek: opłynąć lewą burtą trzy przylądki. Przylądek Dobrej Nadziei, Przylądek Leuuwin i Horn. Reszta to wolny wybór skipperów. Trasa będzie tym szybsza, im będzie krótsza. A krótsza będzie wtedy, im bliżej  Arktyki pobiegnie. Lekko nie będzie. Będzie 31 grudnia 2000 roku, kiedy wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć Ziemię w wielkim wyścigu. Zostawią za sobą cały ten zgiełk. Trzeba wierzyć, że im się uda.</body>
      <spans>
        <span start="234" end="295">To ma być największe widowisko sportowe przełomu tysiącleci. </span>
        <span start="391" end="435">wyścig największych i najszybszych jachtów, </span>
        <span start="465" end="485">Najlepszych żeglarzy</span>
        <span start="511" end="561">. Bez zawijania do portów. Bez pomocy z zewnątrz. </span>
        <span start="577" end="616">Ale z kamerami telewizji na pokładach. </span>
        <span start="648" end="740">Z udziałem polskiej załogi, którą pokieruje Roman Paszke, kapitan jachtowy żeglugi wielkiej.</span>
        <span start="4893" end="4894"> </span>
        <span start="4970" end="5050">Budowa katamarana i udział w regatach to gigantyczne przedsięwzięcie finansowe. </span>
        <span start="5152" end="5266">Z drugiej strony kupno, sprzedaż i dystrybucja widowiska to wielkie wyzwanie dla świata mediów i świata finansów. </span>
        <span start="5307" end="5386">THE RACE 2000 będzie dysponować najwyższym budżetem multimedialnym w dziejach. </span>
        <span start="12568" end="12607">Roman dokładnie zna trudności trasy. - </span>
        <span start="12646" end="12885">Mamy jeden obowiązek: opłynąć lewą burtą trzy przylądki. Przylądek Dobrej Nadziei, Przylądek Leuuwin i Horn. Reszta to wolny wybór skipperów. Trasa będzie tym szybsza, im będzie krótsza. A krótsza będzie wtedy, im bliżej  Arktyki pobiegnie</span>
        <span start="12886" end="12888">. </span>
        <span start="13294" end="13311">Lekko nie będzie.</span>
        <span start="14903" end="14904"> </span>
        <span start="18912" end="19087">Będzie 31 grudnia 2000 roku, kiedy wyruszą z Marsylii albo z Barcelony, żeby opłynąć Ziemię w wielkim wyścigu. Zostawią za sobą cały ten zgiełk. Trzeba wierzyć, że im się uda.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
